<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Chresphonte, ou le Retour des Heraclides dans le Peloponese, tragi-comédie</title>
        <author>Gilbert, Gabriel</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729696b"/>
          <author>
            <persName>Gilbert, Gabriel</persName>
          </author>
          <title>Chresphonte, ou le Retour des Heraclides dans le Peloponese, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1659" cert="high" resp="BNF">1659</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />Auec Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />DE LIONNE,
<lb />MINISTRE D’ESTAT,
<lb />COMMANDEVR
<lb />ET MAISTRE DES CEREMONIES
<lb />DES ORDRES DV ROY.
<fw><lb />ONSEIGNEVR,
<lb />Si les desordres de la Guerre &amp; le
<lb />bruit des armes donnent de l’effroy aux
<lb />Muses qui sont naturellement chastes
<lb />&amp; timides, l’heureuse nouuelle qui se
<lb />publie, les asseure, elle leur fait quitter
<lb />leurs Monts &amp; leurs Solitudes pour
<lb />ã
</fw><lb />venir habiter les Campagnes &amp; les
<lb />Villes, &amp; ioüir auec toute la France
<lb />des delices de la Paix. C’est ce qui m'a
<lb />fait prendre la liberté de venir sur les
<lb />bords de Seine chanter sur la Lyre la
<lb />gloire du Heros qui est l’Autheur d’vn
<lb />si grand bien. Si i'ay entrepris de cele<lb />brer ses loüanges dans mes Ouurages,
<lb />c'est sur l’esperance que i’ay euë que
<lb />vous ne me refuseriez pas vostre pro<lb />tection. Pour mieux meriter cette
<lb />faueur, ie souhaitterois d’auoir l’Es<lb />prit d’Horace, comme vous auez les
<lb />Vertus de Mecene. L’on remarque
<lb />en vous les mesmes qualitez que pos<lb />sedoit autresfois cét illustre Romain.
<lb />Vous auez comme luy beaucoup de
<lb />generosité, &amp; beaucoup d’amour pour
<lb />les belles Lettres; Et l’on peut dire que
<lb />vous estes à la Cour de France ce qu'il
<lb />estoit dans la Cour d’Auguste. Vous
<lb />auez depuis long-temps part aux se<lb />crets &amp; aux plus importantes affai<lb />res de l’Estat, &amp; vous vous estes
<lb />tousiours si dignement acquitté de tous
<lb />les Emplois que l’on vous a donnez,
<lb />qu'vn degré d’honneur ne vous a ser<lb />uy que pour monter à vn autre. Vous
<lb />auez esté honnoré de trois Ambassa<lb />des Extraordinaires, en Italie, en
<lb />Espagne, &amp; en Allemagne, où vous
<lb />auez confirmé l’opinion auantageuse
<lb />que l’on auoit de vostre capacite, &amp;
<lb />de vostre Prudence. L’on ne doit pas
<lb />estre surpris de vous voir si habile
<lb />dans les grandes Negotiations, puis<lb />que c'est vne qualite hereditaire à
<lb />ceux de vostre Maison. Vous &amp;
<lb />feu Monseigneur vostre Oncle en
<lb />auez donné d’assez fortes preuues; &amp;
<lb />sans venir dans le détail des seruices
<lb />que vous auez rendus l’vn &amp; l’au<lb />tre au Public; il suffit de dire que
<lb />vous auez eu part aux deux plus
<lb />belles choses qui se sont faites en no<lb />stre Siecle; puisque sous les ordres du
<lb />Roy &amp; ceux de son Eminence, vous
<lb />auez trauaillé à la Paix de l’Empi<lb />re, &amp; a celle de l’Espagne. Ainsi
<lb />l'on voit que la qualité de Ministre
<lb />d’Estat est la iuste recompense de vos
<lb />trauaux, &amp; de vostre merite; Mais
<lb />le Roy en vous éleuant à cette hau<lb />te dignité, a fait vne action de Ju<lb />stice dont l’éclat réjaillit sur luy<lb />mesme, Car Sa Maiesté ne vous a
<lb />fait cét honneur, que pour tirer de
<lb />vous de plus grands Seruices, &amp;
<lb />pour estre plus vrue u ja goirti Gette
<lb />connoissance parfaite que vous auez
<lb />des affaires d’Estat qui vous rend si
<lb />necessaire &amp; si recommandable, sont
<lb />des qualitez qui meritent veritable<lb />ment beaucoup de loüanges: Vous en
<lb />possedez toutesfois encore d’autres
<lb />qui ne sont pas moins considerables.
<lb />L'excellence de vostre Esprit suffi<lb />soit pour vous faire admirer; mais
<lb />pour vous faire aymer, il falloit
<lb />quelque chose dauantage: Afin donc
<lb />qu’il ne vous manquast rien pour
<lb />estre accomply, vous auez voulu
<lb />ioindre la beauté des Mœurs à celle
<lb />de l’Esprit, pour acquerir en mesme
<lb />temps, l’estime &amp; les affections de
<lb />tout le Monde. Personne n'a iamais
<lb />fait paroistre plus de douceur &amp; de
<lb />moderation dans la bonne fortune,
<lb />ny n’a iamais esté plus accessible que
<lb />vous parmy les grandes occupations.
<fw><lb />ã iiij
</fw><lb />Cette maniere ciuile &amp; obligeante
<lb />auec laquelle vous receuez ceux qui
<lb />vous approchent, &amp; le bon accueil
<lb />que i'en ay tousiours receu en mon
<lb />particulier, m'ont fait naistre le desir
<lb />de vous presenter cét Ouurage. J’es<lb />pere, MONSEIGNEVR, que vous
<lb />le receurez fauorablement, &amp; que
<lb />vous ne luy refuserez pas vostre ap<lb />probation. Ie puis vous asseurer qu'il
<lb />n’en est pas tout a fait indigne, &amp;
<lb />que si la richesse de l’expreßion re<lb />pondoit à celle de la matiere, il pour<lb />roit passer pour vn Chef-d’œuure.
<lb />Chresphonte le Heros de cette piece,
<lb />est compté entre les plus grands Heros
<lb />de la Grece: Iamais Prince ne s’est
<lb />rendu plus celebre par ses combats ny
<lb />par ses amours. Pour posseder l’illustre
<lb />Merope, dont la beauté ne cedoit pas
<fw><lb />a celle
</fw><lb />à celle d’Helene, il a fait vne guerre
<lb />aussi fameuse que celle de Troye. Jl a
<lb />restably par sa valeur la race d’Her<lb />cule dans le Peloponese, &amp; la fait re<lb />monter sur les Thrônes, de Missene,
<lb />d'Argos &amp; de Sparthe, cent ans aprés
<lb />qu'elle en auoit esté dépossedée. Mais
<lb />quelque grande renommée que ce He<lb />ros se soit acquise par ses vertus: ie
<lb />puis dire sans vous flatter, ny sans
<lb />blesser vostre modestie; que vous luy
<lb />ressemblez par vn des beaux endroits
<lb />de sa vie; comme vous le pourrez
<lb />voir par la lecture de ce Liure. Jl a
<lb />exercé comme vous auec succés la
<lb />charge d’Ambassadeur; &amp; a esté luy
<lb />mesme le sage Negociateur d’vne Paix
<lb />entre deux grands Roys. Comme
<lb />c’est par cét heureux Euenement que
<lb />ie finis ce Poëme, C’est aussi par là
<lb />que ie veux acheuer cette Epistre,
<lb />en vous asseurant que ie suis auec
<lb />beaucoup de zele &amp; de respect
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vostre tres-humble &amp; tres<lb />obeissant seruiteur.
<lb />GILBERT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extratel an Irinttege au Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I
<lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy, en datte du 28.
<lb />May 1657. Signé IVSTEL, Il est permis à
<lb />GABRIEL GILBERT, Secretaire des Commande<lb />mens de nostre tres-chere Sœur la Reyne de Suede, &amp;
<lb />son Resident en France, de faire imprimer vne Piece
<lb />de Theatre de sa composition intitulé, Cresphonte, ou
<lb />le Retour des Heraclides dans le Peloponese, pendant le
<lb />temps de cinq ans, entiers &amp; accomplis, à commencer
<lb />du iour de l’acheué d’imprimer; &amp; deffences sont fai<lb />tes à tous Libraires, &amp; autres personnes de quelque
<lb />quarite ce conidition qu’ils soient, de l’imprimer, à peine
<lb />de mil liures d’amande, &amp; de tous despens, domma<lb />ges, &amp; interests, comme il est plus amplement porté
<lb />par lesdites Lettres.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois le26.
<lb />Iuillet 1659.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le Liure de la Communauté, le 24.
<lb />Iuillet 1659. suiuant l’Arrest du Parlement du neufiéme
<lb />Avril 1653.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Sieur GILBERT, a cedé &amp; transporté le
<lb />droit de son Priuilege à GVILLAVME DE IVYNE,
<lb />Marchand Libraire à Paris, pour en jouïr suiuant
<lb />I'accord fait auec luy.
<fw><lb />ACTEVRS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CYPSELE, Roy d’Arcadie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MEROPE, Fille de Cypsele.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHRESPHONTE, Amoureux de Merope.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TYSAMENE, Roy d’Argos, Riual de Chres<lb />phonter,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORONTE, Confident de Cypsele.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CEPHALIE, Confidente de Merope.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene est à Mantinée Capitale d’Arcadie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />OV LE RETOVR
<lb />DES HERACLITES
<lb />DANS LE PELOPONESE.
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />IENS-tu chasser l’effroy dont mon ame
<lb />est saisie?
<lb />Dois-ie encor esperer du secours de
<lb />l’Asie?
<lb />L’Arcadie exposée aux fiers Atheniens,
<lb />Met-elle son salut au Roy des Phrygiens?
<lb />Et son Fils que le Ciel destinoit pour mon Gendre
<lb />De ces bords estrangers viendra-t’il nous deffendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Non, Scamandre, Seigneur! n’est point en cette Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et quoy seroit-il mort, ou manque-t’il d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Son nom merme n'eit point connd das tout l'empire;
<lb />On ne l’y vit iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que viens tu de me dire?
<lb />Scamandre est inconnu dans la Cour de Phorbas!
<lb />Dans la Cour de son Pere! ah ie ne le croy pas.
<lb />Celuy qui faisoit voir des vertus heroiques,
<lb />Qui remporta le prix dans les jeux Olypiques,
<lb />Que i’esperois pour Gendre &amp; pour liberateur,
<lb />Ne seroit qu’vn Phantosme, ou bien vn Imposteur?
<lb />Tu t’en es mal enquis, tu luy fais vne injure;
<lb />Ie ne puis accorder sa gloire &amp; l’imposture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Pas virfle le coimont, le dis la veilte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne puis-ie penetrer dans cette obscurité?
<lb />Phorbas a-t’il vn Fils de la Reine sa Femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />On dit qu’il en eut vn, qui se nommoit Orchame:
<lb />Mais ce Fils ne voit plus la lumiere des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb /><lb />Sans doute c’est celuy qui vint dedans ces lieux,
<lb />Ma Fille a tant d’appas, oüy Merope est si belle,
<lb />Que s’il estoit viuant, il combattroit pour elle,
<lb />Et son cœur amoureux en estoit embrazé:
<lb />Aussi de s’en deffendre il estoit mal-aisé;
<lb />Mais craignant que son Pere en eust la connoissance
<lb />Et qu’il n’approuuast pas la secrette alliance,
<lb />Il déguisa son nom pour cacher son amour.
<lb />Helas! pour mon mal-heur il est priué du iour
<lb />Ce genenereux Amant, Fils d’vn si grand Monarque,
<lb />Pouuoit seul resister aux Fils d’Aristomaque!
<lb />Que depuis ton depait l'ay poune de regrets,
<lb />Que depuis ton abscence ils ont fait de progrés!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Lors que ie m’embarquay pour aller en Asie,
<lb />Et que tant de Vaisseaux vous donnoient ialousie,
<lb />On ignoroit encor pourquoy ces furieux
<lb />Venoient porter la guerre en ces paisibles lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ils disent qu’à leur sang appartient cette Terre:
<lb />Mais pour mieux t’éclaircir le suiet de la guerre,
<lb />Il me faut de plus loin reprendre ce propos,
<lb />Hercule si fameux entre tous les Heros,
<lb />Dont la vertu celebre est par tout si vantée,
<lb />Et le sang de Pelops le cruel Euristée,
<lb />Ont long-temps disputé les septres de ces lieux.
<lb />Hercule enfin est mort, &amp; monté dans les Cieux,
<lb />Et son fier ennemy le suruiuant en terre.
<lb />A ses ieunes enfans fit vne rude guerre:
<lb />Eux pour fuir la mort, ou de honteux liens.
<lb />Chercherent leur salut chez les Atheniens,
<lb />Demophon leur parent touché de leur misere,
<lb />Les receut dans sa Cour comme leur propre Pere.
<lb />Et depuis qu’Euristée a contre eux conjuré
<lb />Le soleil par son cours vn siecle a mesuré,
<lb />Iufqu’à ce iour fatal trop digne de remarque,
<lb />Que l’on voit dans ces lieux les fils d’Aristomaque:
<lb />Les beaux champs de Missene, &amp; de Sparthe &amp;
<lb />d’Argos,
<lb />Sont les pretentions de ces ieunes Heros,
<lb />Ils viennent pour rentrer dans ce grand heritage,
<lb />Et de tous ces Estats faire vn nouueau partage
<lb />Tout le Peloponese en vain s’arme contre eux,
<lb />Contre ces ennemis ont fait en vain des vœux,
<lb />re fort en ieur saueur rend nos soldats timides
<lb />Et benit le retour des cruels Heraclides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Sont-ils issus d’Hercule?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Ah les combats perdus
<lb />Font assez voir le sang dont ils sont descendus.
<lb />Leur pere qui seruoit à la vertu de guide
<lb />Laissa trois vaillans fils dignes du sang d’Alcide,
<lb />Dont l’aisné s’est rendu redoutable aux humains,
<lb />Sa valeur n’ayant peu succomber par leurs mains,
<lb />Il fut aupres d’Elis écrasé du Tonnerre,
<lb />Ses deux freres viuans sont deux foudres de guerre.
<lb />Il semble que leur bras qui rauage ces lieux,
<lb />Vange sur les mortels les injures des Dieux.
<lb />L’inuincible Temene &amp; dessus tous Chresphonte
<lb />A son diuin ayeul ne fait aucune honte,
<lb />Dans sa vertu guerriere, il nous fait voir ses droits
<lb />Et fait reuiure Hercule en ses fameux exploits.
<lb />Elée auec Pentille &amp; le fier Tisamene,
<lb />Espreuuent sa valeur aussi bien que sa haine.
<lb />Contre son grand courage, en vain on se deffend
<lb />Il est par tout vainqueur, &amp; par tout triomphant,
<lb />Ses vaisseaux à Naupacte ont gagné la victoire,
<lb />Comme sur mer, sur terre il fait voler sa gloire;
<lb />L’Achaïe à l’abord a ployé sous ses loix,
<lb />Et sur les bords d’Alphée, il a vaincu trois Rois,
<lb />De Missene, d’Elide, &amp; de Lacedemone,
<lb />il se veut couronner de plus d’vne Couronne,
<lb />Et mon peuple voyant tant de peuples domtez,
<lb />Ouure aux victorieux mes plus fortes Citez.
<lb />Lareuie mhantmée apres tant de batailles,
<lb />Me cache honteusement dans ses tristes murailles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Que Chresphonte ait eu droit sur les autres Estats,
<lb />Le Ciel le iustifie en ses heureux combats;
<lb />Mais il n’en peut auoir dessus vostre Couronne,
<lb />Que celuy qu’apresent l’aueugle sort luy donne:
<lb />Vostre race en ces lieux a regné de tout temps,
<lb />Son Autheur est connu par ses faits éclatans,
<lb />Qui nomma de son nom nos Mers l’Archipelasgue,
<lb />Qui vit durant ses iours ses glorieux Enfans
<lb />Des bouts de l’Vniuers vainqueurs &amp; triomphans,
<lb />Et reseruant pour luy la seule Tessalie,
<lb />A vos predecesseurs a laissé l’Arcadie.
<lb />cronte deilde letiitorne ca regrorene vos ayeuls,
<lb />Chresphonte sans suiet vous trouble dans ces lieux;
<lb />S’il n’a sur vos estats aucun droit legitime,
<lb />Auec qu’elles raisons peut-il couurir son crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />On ne demande point de raisons aux Tyrans.
<lb />nt la rorte eit toujours le droit des Conquerans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quand on trouble vn Estat, qu’on l’attaque, ou
<lb />le pille,
<lb />On se sert d’vn pretexte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et le sien est ma Fille;
<lb />Il la veut posseder &amp; mon iuste refus
<lb />L’a rendu mon vainqueur, &amp; m’a rendu confus,
<lb />I'ay pour moy la Iustice &amp; luy la destinée.
<fw><lb />A iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il la veut posseder sous le nom d’Hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy ce fier Ennemy veut estre son Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />ii netez-uonc la paix pai vn accord n'uoux,
<lb />Qui sauue auec l’Estat vôtre auguste personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />
<lb />Par cét Hymen ie perds la vie &amp; la Couronne,
<lb />Et son triste flambeau luiroit sur mon cercueil,
<lb />Mais Chresphonte n’est pas la cause de mion deuil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais d’où peut naistre donc vostre triste auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />D'vn don trop precieux que ma fait l’a nature,
<lb />Mon mal-heur est venu de ma felicité,
<lb />Possedant par l’hymen vne rare beauté,
<lb />Si parfaite qu’Helene eut rougy deuant-elle,
<lb />I'eus de ma belle Espouse vne Fille plus belle,
<lb />Qui bien loin de pleurer en naissant dans ma Cour,
<lb />Auec quelques souris vint saluer le iour,
<lb />Et par ses doux souris sembloit vouloir predire
<lb />Qu'elle venoit sur terre establir son Empire:
<lb />L’age augmentant encor sa grace &amp; ses attraits,
<lb />De sa prediction nous fit voir les effets,
<lb />A peine eut-elle atteint la fleur de sa ieunesse,
<lb />Qu’elle fit des captifs de tous les Roys de Grece,
<lb />Mon Palais deuenu le temple de l’Amour,
<lb />I’eus pour mes Courtisans tout les Roys dans ma
<lb />Cour,
<lb />Ceux du Peloponese &amp; ceux de Tessalie,
<lb />Le mal-heureux Scamandre, &amp; le Roy d’Etolie,
<lb />Et ce Prince fameux qui regit les Thebains,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’auois dans mon Palais iusqu’à vingt Souuerains.
<lb />Ces orgueilleux Amants, ces superbes Monarques.
<lb />De leurs feux à l’enuy donnoient d’illustres marques,
<lb />Chacun d’eux s’effoiçoit d’estre vn iour son Espoux,
<lb />Comme ils estoient Riuaux, ils estoient tous j aloux,
<lb />Ce grand honneur troubla ma Royalle famille,
<lb />Ie voyois plus d’vn Gendre &amp; n’auois qu’vne fille,
<lb />Et tout égallement se sentans embraser,
<lb />Tous la vouloient auoir, tous vouloient l’Espouser:
<lb />Ne faisant choix que d’vn, i’offensois tout le reste,
<lb />Et ie me preparois vne guerre funeste.
<lb />Pour me tirer de peine, &amp; les accorder mieux,
<lb />Enfin ie les priay d’auoir recours aux Dieux,
<lb />Et de laisser au sort à me donner vn Gendre;
<lb />Le sort fauorisa le genereux Scamandie.
<lb />Sans respecter le Ciel, ils en murmurent tous,
<lb />
<lb />De ce Prince Estranger les Rois Grecs sont ialoux.
<lb />Son bon-heur trop connu fait douter de sa racé,
<lb />Pas vn à ce Riual ne veut ceder la place,
<lb />Ils disent que du sort ils mesprisent les loix,
<lb />S’il ne fait voir comme eux qu’il est du sang des
<lb />Rois,
<lb />Et de ces Souuerains la troupe mutineé
<lb />Veut sçauoir sa naissance auant son Hymenée.
<lb />Sçamandre fierement répond sans s’émouuoir,
<lb />Qu’auecque cent vaisseaux, il leur fera sçauoir.
<lb />Qu’il veut que sa valeur fatale aux Rois de Grece,
<lb />Aussi bien que le sortluy donne sa Maistresse,
<lb />Qu’il ouurira la lice à son heureux retour,
<lb />Où Mars disputera les Couronnes d’Amour.
<lb />Mais depuis son depart pour ce grand Hymenée,
<lb />Le Soleil a huit fois recommencé l’année,
<lb />Et ses fameux Riuaux le croyant lasche ou mort,
<lb />M’ont pressé plusieurs fois de faire vn nouueau sort.
<lb />Comme d’vn imposteur, ils parlent de Scamandre,
<lb />Ils me veulent forcer d’élire vn autre Gendre,
<lb />2
<lb />Et l’amour conduisant leurs escadrons espoix,
<lb />Ils me font tous la guerre en demandant la paix.
<lb />Entre tous ces Amants le plus fier est Chresphonte.
<lb />Quoy qu’il n’ait point eu part à leur sort, à leur
<lb />honte,
<lb />Il a la méme amour, il a la méme ardeur,
<lb />Il se doit es pliquer par son Ambassadeur,
<lb />e Putcend: le toicy qui vien n'ouuin ion ame,
<lb />Il me vient demander ma fille pour sa femme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />L’Ambassadeur de CHRESPHONTE,
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />
<lb />Eigneur! mon Prince enfin par ses heureux com<lb />O bats,
<lb />A vaincu ses Riuaux &amp; conquis leurs Estats,
<lb />Et l’équitable Ciel a fait voir à la terre,
<lb />
<lb />Qu’il combattoit pour luy dans cette iuste guerre,
<lb />Remettant au pouuoir de ce victorieux,
<lb />Les Throsnes vsurpez sur ses diuins ayeux.
<lb />Chresphonte, sans vouloir sur vous rien entrepren<lb />dre,
<lb />Dans vn Char triõphant ment tous onrit vn Gendre,
<lb />Pour la belle Merope, il veut vaincre ou mourir.
<lb />Ce conquerant par force eust peu la conquerir;
<lb />Mais il veut en Amant demander vne Amante,
<lb />Et d’vn victorieux la rendre Triomphante:
<lb />Sl lon feipect vous touene ce les geneteux raits,
<lb />Donnez luy vostre Fille, il vous donne la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sa generosité surpasse sa vaillance,
<lb />Ie tiens à grand honneur cette haute alliance;
<lb />Mais peut on accorder l’Amour auecque Mars,
<lb />Tandis qu’on voit son Camp du haut de nos rem<lb />pars,
<lb />
<lb />Le trouble est dans mon cœur, ainsi que dans ma
<lb />ville,
<lb />L’Hymen demande vn temps plus doux &amp; plus tran<lb />quille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Vous pouuez d’vn seul mot calmer tout dans ces
<lb />lieux,
<lb />Si vostre Majesté iure deuant les Dieux
<lb />De vouloir accomplir cet heureux Hymnée,
<lb />Son camp s’esloignera des murs de Mantinée,
<lb />Et la guerre &amp; les maux loin de vous écartez,
<lb />Vous regnerez en paix dans toutes vos Citez.
<lb />22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie luy fais ce serment, qu’il tienne sa promesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambas. de CHRESPHONTE.
<lb />Seigneur, permettez moy d’aller voir la Princesse.
<lb />Ie luy dois presenter de la part de mon Roy,
<lb />En qualité d’Espoux &amp; son cœur &amp; sa foy,
<lb />Et dois offrir encor auec sa personne,
<lb />Tout ce qu’il a conquis, &amp; que le sort luy donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy ie vous le permets, vous pourrez l’aller voir,
<lb />Ie luy commanderay de vous bien receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que cet Ambassadeur met moy esprit en peine!
<lb />Mais que l’on face entrer celuy de Tysamene,
<lb />Son armée est puissante, &amp; n’est pas loin d’icy.
<lb />Des peuples mes voisins son Camp desia grossi,
<lb />Comme vn fleuue orgueilleux, il inonde les plaines,
<lb />Fentmie j ioint aussi les troupes de Mycenes,
<lb />Et Sparte dont les muis font les teuis labitans,
<lb />A fait choix au besoin des meilleurs combattans,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />L’Ambassadeur de TYSAMENE,
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Eigneur, ayant appris vostre destin funeste,
<lb />QLe Monarque d’Argos, le successeur d’Oreste,
<lb />Connu dans vostre Cour, seulement par ses faits,
<lb />Vient pour vous secourir &amp; vous donner la paix.
<lb />Tout le Peloponese ennemy de Chresphonte,
<lb />Marche sous ses drapeaux &amp; veut vanger sa honte.
<lb />Le vaillant Tysamene en ranimant leurs cœurs,
<lb />De ces tristes vaincus vient faire des vainqueurs,
<lb />Et le Fleuue Ladon verra dessus ses Riues,
<lb />De vostre fier Tyran les dépoüilles captiues,
<lb />Sur ses tranquilles bords vos sujets sans effroy,
<lb />Verront regner sur eux leur legitime Roy.
<lb />Pour ce fameux secours cette grande victoire,
<lb />Mon Roy demande vn prix charmant &amp; plein de
<lb />gloire,
<lb />Qui rendra tous les Roys de son bon-heur jaloux,
<lb />Plus grand que vos! Estats; mais qui dépend de vous,
<lb />Qui dans vostre Palais comme vn bel astre brille,
<lb />L’obiet de ses souhaits, Sire! c’est vostre fille;
<lb />Cette beauté diuine a charmé ses Esprits:
<lb />La victoire est à vous accordez luy ce prix,
<lb />Changez ses maux en biens par ce doux Hymenée,
<lb />Et vous verrez pour vous changer la destinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy ie promets ma fille à cét illustre Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Pourray-ie de sa part luy faire vn compliment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Merope de mon Sceptre est l’vnique heritiere,
<lb />S’il obtient sur Chtesphonte vne victoire entiere,
<lb />Ma fille &amp; mon Estat seront tous deux son prix.
<fw><lb />12
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LE ROY, ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROI..
<lb />DE ce dernier discours, Oronte, es tu surpris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE
<lb />Et qui ne le seroit d’vne telle promesse?
<lb />at deux en menne temps, tous ontez ia rrincesse,
<lb />Vous n’auez qu’vne fille, &amp; ie voy deux Espoux.
<lb />Seigneur, qu’auez-vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Des Riuaux, des jaloux,
<lb />I’ay promis à Chresphonte, ainsi qu’à Tysamene,
<lb />Et promettrois encor à Pentille, à Temene,
<lb />Si leurs freres comme eux la venoient demander,
<lb />A tous quatre à la fois ie voudrois l’accorder,
<lb />Chacun a ses vertus, &amp; s’ils ont la vaillance,
<lb />Pour les vaincre, le Ciel m’a donné la prudence,
<lb />Et mon consentement est pire qu’vn refus:
<lb />Scamandre auoit ma foy, mais Scamandre n’est
<lb />plus;
<lb />Pay long- tempaattenduleretour de ce Gendie,
<lb />Et ses ardens Riuaux ne vouloient plus attendre
<lb />Pressé par leur amour de faire vn nouueau choix,
<lb />Du fils du grand Calcas ie consultay la voix
<lb />Ie fremis quand i’y pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE,
<lb />Et qu’a-t’il peu predire.
<lb />Qu'au seul ressouuenir voitie tœur en touipnie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il m’a dit par cet Art, qui luy fait tout preuoir,
<lb />Que celuy qui tiendtoit Merope en son pouuoir,
<lb />Rangetoit sous ses loix tout le Peloponese:
<lb />Cette prediction qui n’a rien qui me plaise,
<lb />De ma fille me fait detester les Espoux,
<lb />Plus que tous ses Amans son Pere en est jaloux.
<lb />S’il faut que par l’hymen ce decret s’accomplisse
<lb />Il faut auecque moy que mon Estat perisse.
<lb />Dans le Peloponese on sçait qu’il est enclos:
<lb />Qui veut estre mon Gendre, attaque mon repos,
<lb />Quiconque aime ma fille, il en veut à ma vie,
<lb />Et ne peut sans ma mort contenter son enuie.
<lb />Mais malgré les destins, &amp; malgré leur amour,
<lb />Ie veux me conseruer, &amp; le Thrône &amp; le iour.
<lb />Icy la Politique est iuste &amp; necessaire,
<lb />Et ie sçay le secret de conseruer vn Pere,
<lb />Pour conseruer ma vie auec le nom de Roy,
<lb />Ie la promets à tous, &amp; la garde pour moy.
<lb />Quand i’ay promis à l’vn pour finir mes alarmes,
<lb />A l’autre en méme temps, ie fay prendre les ar<lb />mes,
<lb />Celuy qui croit d’Hymen voir luire le flambeau,
<lb />Vaincu par son Riual entre dans le Tombeau.
<lb />I’ay veu iusqu’à cinq Rois dans la Tombe descen<lb />dre,
<lb />Flattez du vain espoir chacun d’estre mon Gendre,
<lb />Ces Amans que l’Amour a rendus ennemis,
<lb />M’exemptent par leur mort de ce que i’ay promis.
<lb />Tous pour croistre mes iours hastent leurs funerail<lb />les,
<lb />Et sans combatre ainsi ie gacne des batailles.
<lb />Tysamene croyoit couronner ses trauaux,
<lb />Apres auoir vaincu ses plus fameux Riuaux,
<lb />Mais Chresphonte voulant à mesme honneur pre<lb />tendre,
<lb />En venant m’attaquer, est venu me deffendre.
<lb />Ie seray du vainqueur l’ennemy Capital,
<lb />Ie luy susciteray son Frere pour Riual,
<lb />Et s’il en est besoin, ou Temene, ou Pentille,
<lb />Contre leur propre sang combattront pour ma fille;
<lb />La Grece diuisée armera pour mes droits,
<lb />Et l’on verra perir le dernier de ses Roys,
<lb />Mon adresse, ma Fille, &amp; l’amour, &amp; la guerre,
<lb />N’en laisseront pas vn viuant dans cette terre.
<lb />Tout le Peloponese ainsi suiura ma Loy,
<lb />Et la prediction s’accomplira pour moy</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />11
<lb />I
<lb />D
<lb />II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MEROPE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />Q
<lb />MEROPE.
<lb />ne m'estonnes point par tes discours
<lb />timides,
<lb />Mes yeux pour voir des pleurs ne seront
<lb />point humides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vos sujets sont Captifs, vos champs sont desertez,
<lb />Et Cypsele a perdu ses plus fortes Citez.
<lb />Ce grand Roy n’est plus Roy que d’vne seule ville,
<lb />Prest à la perdre encor, vostre esprit est tranquille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />
<lb />Il n’est point de mal-heur qui me face trembler.
<lb />Ie suis trop chere aux Dieux, pour m’en voir ac<lb />cabler,
<lb />Yn liberateur vient pour nous tirer de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vous entendez parler du vaillant Tysamene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nullement.
<lb />MEROPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBEIIAEIE.
<lb />Et qui donc vous poura secourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vn qui iusqu’à mon cœur a tout peu conquerir,
<lb />Ie te l’ay dit cent fois, &amp; tu ne peux m’entendre,
<lb />Ce grand liberattui eit lo braue Scamandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais;
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />.
<lb />Ne m’interromp pas quand ie parle de luy.
<lb />Luy seul cause ma ioye au milieu de l’ennuy,
<lb />Son amour, ses exploits, ses vertus Heroïques.
<lb />Bannissent de mon cœur les tristesses puoirques,
<lb />Il charme ma douleur par son ressouuenir,
<lb />Mon seul plaisir consiste à m’en entretenir,
<lb />Et l’Heritier d’Asie occupe ma pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vostre felicité comme vn songe est passée,
<lb />Oronte dit par tout que ce Liberateur
<lb />Ne voit plus la lumiere, ou qu’il est imposteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AnERoM.
<lb />Il peut auoir caché l’Autheur de sa naissance,
<lb />Ou le grand Roy d’Asie est de l’intelligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ah! vous vous repaissez d’vn espoir deceuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Cét imposteur est iuste, &amp; ce mort est viuant:
<lb />Depuis le triste adieu de cét Amant fidelle,
<lb />Toûjours de temps en teps i'en ay quelque nouuelle.
<lb />Ses
<lb />Ses escrits pleins de zele &amp; de respect pour moy,
<lb />Souuent depuis huict ans m’asseurent de sa foy;
<lb />De tout ce qui se passe il a l’intelligence,
<lb />Ses Couriers en secret m’en donnent connoissance;
<lb />Qnand Chresphonte à Naupacte eut armé des
<lb />Vaisseaux,
<lb />La premiere i’appris qu’il voguoit sur les eaux:
<lb />Quand il vainquit trois Roys sur les riues d’Alphée,
<lb />Ie sçeus cette victoire, &amp; ce fameux trophée,
<lb />Et quand il fit dessein d’entrer dans nos Estats,
<lb />Mon Pere l’ignoroit, ie ne l’ignorois pas;
<lb />Deuant que son armée attaquast Mantinée,
<lb />Ie sçeus qu’à ce grand Siege elle estoit destinée;
<lb />Auec tous les aduis dont il sçait m’obliger,
<lb />Il me conjure aussi de ne point m’affliger,
<lb />Que son retardement n’excite point ma plainte
<lb />De bannir de mon cœur toute sorte de crainte,
<lb />De mon propre interest de ne prendre aucun soin,
<lb />Et qu’il sera tousiours present à mon besoin:
<lb />Que ii'luiqu au l'alais entnie veuoit rurprendre,
<lb />Qu’il y suiura Chresphonte &amp; viendra me deffendre.
<lb />Ie ne me pais donc pas d’vn espoit deceuant,
<lb />Cét imposteur est iuste, &amp; ce mort est viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Scamandre n’est-il point au camp de Tysamene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />En quelque lieu qu’il soit ie n’en suis point en peine,
<lb />Ie sçay qu’il m’est fidelle, &amp; connoy sa valeur,
<lb />Et qu’il a des vertus au dessus du mal-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Pour luy vous n’auez pas vne legere estime</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah! si-tu connoissois ce Prince magnanime,
<lb />Et tout ce qu’il a fait pour l’honneur &amp; pour moy,
<lb />Toy-mesme me loüerois de luy garder ma foy.
<lb />Dés sa tendre ieunesse amoureux de la gloire,
<lb />Sa valeur est montée au char de la victoire,
<lb />Les Thraces belliqueux l’on veu plus d’vne fois
<lb />Et chasser leurs Tyrans &amp; restablir leurs Rois:
<lb />Ce conquerant depuis voyageant dans la Grece,
<lb />1ie connoistre à chacun, ses vertus, sa noblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Mais dites-moy comment il vainquit vos mespris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Dans les jeux qu’on celebre il disputa les prix.
<lb />Ie ne te diray point qu’il vainquit dans la lice,
<lb />I a Victoire pour luy n’estoit qu’vn exercice,
<lb />Ces jeux n’estoient qu’vn jeu pour ce fameux Heros,
<lb />Il couroit seulement pour troubler mon repos;
<lb />Touché du foible éclat dont le Ciel m’a pourveuë
<lb />Sur moy seule en courant il attachoit la veuë.
<lb />Lors qu’au bout de la lice on le vint couronner,
<lb />Il ne receut le prix que pour me le donner;
<lb />Aux yeux du Roy mon Pere &amp; de toute la Grece,
<lb />Il fit connoistre ainsi ma gloire &amp; son adresse.
<lb />Ce genereux Amant m’honorant par ses soins,
<lb />Pour les mieux publier eut cent mille témoins.
<lb />A peine dans ce temps sortois-ie de l’enfance,
<lb />A peine de moy-mesme auois-ie connoissance,
<lb />Et i’ignorois encor si i’auois des appas,
<lb />Mais depuis ce beau iour ie ne l’ignoray pas;
<lb />Auec beaucoup d’attraits ie creus que i’estois née,
<lb />Puis qu’aux yeux de la Grece on m’auoit couronnée,
<lb />le commençay d’auoir des dedains, dey orgueil,
<lb />Ie receuois des Rois auec vn froid accueuil,
<lb />Et quoy qu’entr’eux le Roy voulût choisirvn Gendre,
<lb />Ie les haïssois tous horsmis le seul Scamandre;
<lb />Dés que ie le voyois, ie changeois de couleur,
<lb />Lors qu’il estoit absent, i’auois de la douleur,
<lb />Sans cesse ie parlois du Fils du Roy d’Asie;
<lb />Ses Riuaux mal-traitez en prenoient ialousie,
<lb />I’auois honte pourtant de luy vouloir du bien,
<lb />Et le nommois tousiouts leur vainqueur non le mien.
<lb />Il s’est acquis depuis ce nom &amp; cét Empire,
<lb />Les Dieux pour mon Espoux ont pris soin de l’élire,
<lb />Et mon Pere pour eux remply de pieté,
<lb />Alcet ordre du Ciel ioint son authorité,
<lb />Tu vois donc que sans honte vn Amant me peut
<lb />plaire,
<lb />Que la vertu me donne, &amp; le Ciel, &amp; mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />S’il sçait vostre constance, il la reconnoist mal,
<lb />Puis qu’il vous abandonne au pouuoir d’vn Riual;
<lb />Dans des murs assiegez il laisse sa Maistresse,
<lb />Et contraint son beaupere à manquer de promesse:
<lb />Chresphonte semble auoir plus d’amour desor<lb />mais,
<lb />ortout vansqueur qu'icre; le deilande la paix.
<lb />Le Roy l’a bien receu dans ce respect extréme,
<lb />Et vous a commande de le traicter de méme;
<lb />Que Scamandre pour vous arme des combattans,
<lb />Apres cét Hymenée, il ne sera plus temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE
<lb />Crois-tu qu’à cet Hymen mon esprit se prepare?
<lb />Que ie puisse épouser ce monstre, ce barbare.
<fw><lb />B
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Il a pourtant receu la parole du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il a promis par force, vn autre auoit sa foy';
<lb />Mais qu’il vienne, s’il ose accomplir l’Hymenée,
<lb />Vn poignard finira sa noire destinée.
<lb />Ne pouuant me vanger par vn effet si prompt,
<lb />A son Ambassadeur ie veut faire vn affront,
<lb />Ie veux qu’en l’apprenant à ce Tyran infame,
<lb />Il ne pretende plus de m’auoir pour sa femme,
<lb />Afin que mes mépris soient plus injurieux,
<lb />Ie ne daigneray pas jetter sur luy les yeux,
<lb />de teuriomarouanmmopris querque cnoit de pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Mais le voicy qui vient.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Dy luy qu’il se retire,
<lb />Que ie ne puis sot ffrir ny son maistre, ny luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />L’Ambassadeur de THESSALIE.
<lb />JOnjlneureux moment qui e appreite auiour<lb />d’huy.
<lb />Pour combler de bon-heur l’Amant &amp; la maistresse.
<lb />Pourray-je salüer vostre Illustre Princesse,
<lb />Auray-je cet honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vous ne la pouuez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambas de CHRESPHONTE.
<lb />Le Roy me l’a pe mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Elle sçait son deuoir,
<lb />Et vous n’ignorez pas d’où sa haine peut naistre:
<lb />Elle ne peut soufrir ny vous, ny vostre Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambas. de CHRESPHONTE.
<lb />Elle ne peut souffrir ny mon maistre ny moy.
<lb />Ah c’est faire vn affront trop sensible à mon Roy,
<lb />Ie ne prend point de vous de vous ce congé qui le
<lb />touche,
<lb />Et ne le receuray que de sa propre bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADICOTEdPAMCMI.
<lb />Pour rendre ce Tyran certain de mes refus,
<lb />C’est moy qui vous le donne: anlez n'en doutez plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambas. de CHRESPHONTE.
<lb />Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />14
<lb />C’est assez ie ne puis vous entendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lAmbal. de CIiRBSPITONTE.
<lb />Est-ce ainsi qu’on reçoitle fidelle Scamandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVE.
<lb />Sc amandre? qu’ay je ouy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambas. de CHRESPHONTE,
<lb />C’est luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb /> Qe toy se; o Dieux!
<lb />Ah Seigneur, est-ce vous qui venez dans ces lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambas. de CRESPHONTE.
<lb />C’est moy méme, c’est moy ma diuine Princesse?
<lb />C’est Scamandre qui vient accomplir sa promesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Laissez de ce transport reuenir mes esprits,
<lb />En vous traictant si mal, mes yeux s’estoient mes<lb />pris,
<lb />B iij
<lb />Accusez leur erreur, ah ie vous en conjure!
<lb />C’est à vos ennemis que i’ay fait cette injure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass de CHRESPHONTE.
<lb />Cet honorable affront fait par vostre beauté,
<lb />Me témoigne son zele &amp; sa fidelité,
<lb />Ie prends de cette jniure vn trop grand auantage;
<lb />Ie n’ay pas merité ce glorieux outrage,
<lb />Que feront vos faueurs si méme en m’outragent,
<lb />Vos orgueilleux mépris n’ont rien que d’obligeant?
<lb />I’ay quittay malgré moy si long-temps ce riuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Huit ans ont bien changé l’air de vostre visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambass. de CHRESPHONTE
<lb />Comment ne changerois-je absent de vos beautez,
<lb />Qui font toute ma joye &amp; mes felicitez?
<lb />Si ce grand changement qui me vient de ma flame,
<lb />Ne parossoit au corps, il paroistroit en l’ame:
<lb />Mais ie puis bien iurer à vos charmans appas,
<lb />Si le visage l’est, que le cœur ne l’est pas,
<lb />Ce changement visible estoit bien necellaire,
<lb />Pour vous desabuser &amp; pour tromper vn Pere,
<lb />Sans luy dans ce Palais, i’estois peu seurement,
<lb />Où ie viens vous parler pour vn nouuel Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REROPE.
<lb />Pour vn nouuel Amant que voulez vous me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tAmbail. de CHRESPHONTE.
<lb />Ce qui me fait fremir viuant sous vostre Empire.
<lb />Ie vous viens demander vne grace à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Si vous auez mon cœur que me demandez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass de CRESPHONTE
<lb />Ie viens pour vous prier de la part de Chresphonte,
<lb />De vouloir adoucir l’ennuy qui le surmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Parlez-vous tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Ie vous parle du cœur,
<lb />Estant son confident &amp; son Ambassadeur,
<lb />Ie vous conjure enlli de le vouioir entendre,
<lb />Et de mettre en oubly le mal-heureux Scamandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Dieux! que viens-ie d’ouïr, &amp; que vois-ie auiour<lb />d’huy,
<lb />Scamandre qui m’aymoit, me parle contre luy?
<lb />Ouy ie viens de l’ouiïr, &amp; ie ne le puis croire,
<lb />Quoy voudroit il trahir sa Maistresse &amp; sa gloire;
<lb />Vn Amant d'vn Riual fauoriser l’ardeur,
<lb />Vn grand Heros d’vn monstre estre l’Ambassadeur.
<lb />De ce nom odieux n’auez vous point de honte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pillliban de GRHOTTONTE.
<lb />Ah, ie suis encor pis.
<fw><lb />MENOTE.
<lb />Qu'estes vous donc?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Chresphonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Chresphonte ce Tyran qui destruit nos estats.
<lb />vous ertes il change qu'oi ne vous comnonit pas</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Expliquezvous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Ie me vay faire entendre,
<lb />Scamandre, c’est Chresphonte, &amp; Chresphonte est
<lb />Scamandre.
<lb />11
<lb />
<lb />
<fw><lb />
</fw><lb />La fortune &amp; l’amour font ce déguisement,
<lb />Et ious deux noms diuers vous n’auez qu’vn Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE!
<lb />Ah, me dites-vous tiaj; quoy feller-tous Chres<lb />phonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Ouy i’ose l’auoüer, &amp; n’en ay point de honte,
<lb />Sous le nom de Scamandre ayant offert mon cœur,
<lb />Chresphonte vous le donne, &amp; Chresphonte vain<lb />queur :
<lb />Mais vn tel changement ne vous doit pas déplaire,
<lb />Et sous ce dernier nom plus de splendeur m’éclaire,
<lb />Ie feignois que Pelops estoit de mes ayeus,
<lb />Mais de mon noble sang la source est dans les
<lb />Cieux.
<lb />Hercule est mon ayeul qui plus craint qu’vn ton<lb />nerre.
<lb />A d’injustes Tyrans purgé toute la terre;
<lb />Par leur sang que mon bras à desia répandu
<lb />Ie monstre à l’vniuers que i’en suis décendu.
<lb />Allcée injustement, Pontille, &amp; Tysamene
<lb />Vsurpent sur ma Race, Argos, Sparte, &amp; Missene.
<lb />Et la premiere fois que ie viens dans ces lieux
<lb />Pour remonter au Throsne où regnoient mes ayeuls,
<lb />Ie feignis que i’estois le fils du Roy d’Asie.
<lb />Ce sang ne pouuant pas leur donner jalousie
<lb />Ie leur cachois mon nom &amp; mon ressentiment,
<lb />Pour pouuoir faire vn iour triompher vostre
<lb />Amant.
<lb />Pour le fameux dessein que i’allois entreprendre,
<lb />Dans le Peloponese on me nommoit Scamandre.
<lb />Ainsi sans nul soupçon i’arriuay sur ces bords,
<lb />Ainsi ie reconnus leurs villes &amp; leurs ports:
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais dans ces jeux fameux où s’assemblela Grece,
<lb />I'esprouuay vostre force en cherchant leur foiblesse;
<lb />Ie venois pour les vaincre à la faueur de Mars,
<lb />Et l’amour me vainquit d’vn seul de vos regards.
<lb />al ton ruperbe char il attacna chreipnonte,
<lb />Et me dit que Merope en effaçoit la honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vous mesme l’effacez par vos fameux exploicts:
<lb />Vous venez, vous vainquez, tout fléchit sous vos
<lb />loix,
<lb />Vostre rare valeur que la prudence guide,
<lb />A passé dans ces lieux comme vn fleuue rapide;
<lb />Quand vous estiez au rang des iustes Conquerans,
<lb />Mon erreur vous mettoit au nombre des Tyrans,
<lb />Ie desirois me perdre en perdant ce que i’aime,
<lb />Et ie faisois des vœux pour vous, contre vous
<lb />mesme:
<lb />Ie vous ay mille fois souhaitté le trespas,
<lb />Et le Ciel m’exauçoit en ne m’exauçant pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHESPHONTE
<lb />Quand pour vous conquerir ma Triõphante armée
<lb />Eut au camp de trois Rois l’épouuante semée,
<lb />Le long de vostre Empire entre ses bataillons,
<lb />Le Laboureur sans crainte a tiré ses sillons;
<lb />I’espargnois vostre peuple en luy faisant la guerre
<lb />Le tang de vos ouicts n'a point rougy la terre.
<lb />Ils ont veu Mars chez eux sans en sentir les traits,
<lb />Et quand i’ay tout vaincu, i’ay demandé la paix:
<lb />Montrant à des vaincus vne douceur extréme,
<lb />I’enseigne à mon vainqueur à me traiter de méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mais, si i’ose tout dire, &amp; si tout m’est permis,
<lb />Pourquoy compter mon Pere, entre vos ennemis?
<lb />Il n’a point vsurpé ce fameux heritage,
<lb />Que vos diuins ayeuls vous laissent en partage;
<lb />Sans declarer la guerre à qui ie dois le jour,
<lb />Vous pouuiez par l’Hymen satisfaire à l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />le n'ay peu iuy nioitiermon ferpeet &amp; mon zele,
<lb />Sans trahir mon deuoir, &amp; vous estre infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Le Roy mon Pere est-il vn obstacle à vos feux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Ouy de ce doux lien il veut rompre les nœuds,
<lb />Et violer sa foy si saintement donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROTE.
<lb />Non, il veut accomplir cet heureux Hymenée,
<lb />Il vous attend, Seigneur! il le dit tons les iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE
<lb />Parce qu’il me croit mort, il vous tient ce dis<lb />cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qui fait ce thangement dans son ame Royale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Vne prediction à mon amour fatale,
<lb />Qui dit qu’auec sa fille il perdra ses Estats,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qui vous la découuert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONREOTIONIE.
<lb />Le fils du grand Calchas,
<lb />Ayant pris ce deuin, lors que ie pris Missene,
<lb />Il me dît ce secret qui met son ame en peine,
<lb />Il croid que sa Couronne enfin depend de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vous ne pouuez, Seigneur! estre donc mon Espoux,
<lb />Auant que d’accomplir vn si sacré mistere,
<lb />Arvous laut actorder les deitins &amp; mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRESPHONTE.
<lb />I’accorderay l’Hymen, vostre Pere, &amp; le sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />mamd corlitrenle pourrien tous rexempter de la mort,
<lb />Et malgré le destin asseurer sa Couronne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Celuy qui la conquise il faut qu’il la redonne.
<lb />Ie la rendray Madame, &amp; ce cœur &amp; ce bras,
<lb />Sans posseder le sien, auront assez d’Estats.
<lb />Auant que l’éclaircir &amp; le tirer de peine,
<lb />Ie veux encor combattre &amp; vaincre Tysamene,
<lb />Pour la troisiéme fois estre victorieux,
<lb />I’attends que son armée approche de ces lieux,
<lb />Tandis la liberté de vous voir m’est donnée,
<lb />ne eprlo de mon Gaip vemedane Mantinée,
<lb />Si vous le permettez aussi bien que le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Auec tant de vertus, esperez tout de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE, s’en va
<lb />Retire toy d’icy, laisse moy Cephalie!
<lb />Car mon esprit se plaist dans la melancolie,
<lb />Iusqu’à l’heureux retour de mon fidelle Amant,
<lb />Que personne ne vienne en mon appartement:
<lb />Car ie veux repasser sans cesse en ma memoire
<lb />Ce qu’il a fait pour moy, ses vertus &amp; sa gloire.
<lb />Mais qui vient m’interrompre, &amp; troubler mon
<lb />repos?
<lb />Il prend bien mal son temps apres ce grand He<lb />ros.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />C’est vn Ambassadeur.
<lb />2
<lb />*
<fw><lb />C ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb /> De qui ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Tysamene?
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ce Riual de Chresphonte est l’objet de ma haine:
<lb />S’il la cherche, ie vais accomplir son souhait,
<lb />s’il ayme les mépris, il sera satisfait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />4
<lb />L’Ambassadeur de IYSAMENE,
<lb />MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />
<lb />2
<lb />Ville d’vn grand Monarque! adorable Princesse
<lb />Dont les charmans attraits arment toute la
<lb />Grece;
<lb />Et de qui le bel œil est le fatal flambeau,
<lb />Qui met depuis huit ans, tous ses Rois au Tom<lb />beau!
<lb />Mais ils lont trop heureux, d'auoir perdu lavie
<lb />A leur sort glorieux mon Prince porte enuie,
<lb />Et son bras animé par vos charmans appas
<lb />Chassera le Tyran qui destruit vos estats;
<lb />Et qui veut outrager vne beauté si rare:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il n’est pas si cruel, il n'est pas i barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Et vous &amp; vostre estat, sont vous deux en danger,
<lb />Les armes à la main mon Roy vient vous vanger,
<lb />di neit fien que pour vous, lon granu tœur ne
<lb />surmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il n’entreprẽd pas peu s’il veut vaincre Chresphonte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Vous le verrez bien-tost soûmis à sa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRROPE.
<lb />Il en aura beaucoup s’il égale vn vainqueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E niban, de LIOAMENE.
<lb />Quoy, des off es qu’il fait tient-on si peu de conte,
<lb />Prenez vous contre luy le party de Chresphonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROIE.
<lb />Non, sans qu’en sa faueur ie m’explique auiourd’huy.
<lb />Sue gruiinun dnp uts parlene nirer pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass de TYSAMENE.
<lb />Iytaissene iui iuy remporrant la vicroire,
<lb />Auecque plus de bruit fera parler sa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ils ne seront qu’égaux quand il aura vaincu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Si vous le hitip hes, moiflilieca trop vescu;
<lb />Mais luy reprochez vous sa legere deffaire,
<lb />Ou de ion ller Riual la vittosre imparfalte;
<lb />Ne luy laisse que trop de forces &amp; de cœur,
<lb />Pour pouuoir d’vn vaincu deuenir son vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il peut auoir encor la fortune contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Qui cesse d’estre heureux, cesse-t’il de vous plaire?
<lb />L’inconstante qui fait &amp; qui défait les Rois,
<lb />C iij
<lb />Toute aueugle qu’elle est, fait-elle vostre choix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Non, ie sçay de tous deux faire la difference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMCAAGOTTOHMENE.
<lb />A vostre deffenseur donnez la preference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mon sexe n’ose pas former aucun desir,
<lb />Et tousiours la pudeur luy deffend de choisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Si le Roy vostre Pere approuue l’alliance,
<lb />Ce choix peut s’accorder auec la bien-seance;
<lb />Mais de n’irolus diicouis temoignent vil lerus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Puis que vous m’entendez ie n’en diray pas plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE, Seul.
<lb />Traiter d’indifference vn Prince qui l’adore,
<lb />Apres tous ses respects le dédaigner encore,
<lb />Mespriser son secours, son amour &amp; sa foy!
<lb />De cét excése orgaeir, re tais me plaindre au Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETE
<lb />III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />N son Ambassadeur, outrager Tysamene,
<lb />Et payer son amour d’vne visible haine!
<lb />Qu’auez-vous fait ma fille? enfin répon<lb />dez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ce que vouloit l’honneur, la pieté, la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tous trois vous obligeoient à songer à me plaire
<lb />A bien traicter vn Roy qui deffend vostre Pere,
<lb />Vous me desobligez en le desobligeant,
<lb />Vous mettez en peril ma vie en l’outrageant:
<lb />Si ce Prince offencé pense à vanger sa honte,
<lb />Qui me garantira des fureurs de Chresphonte?
<lb />Tysamene luy seul me pouuoit secourir,
<lb />Et vostre orgueil l’oblige à me laisser perir.
<lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />I’ay monstré des f'oideurs &amp; de l’indifference;
<lb />Mais ma froideur s’accorde auec la bien-seance,
<lb />Mon sexe est obligé d’auoir de la pudeur,
<lb />Ma vertu n’a point deub choquer l’Ambassadeur.
<lb />D’vn traictement plus doux i’aurois rougy de
<lb />honte,
<lb />Et l’ay bien mieux traicté que celuy de Chresphonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il n’en dit rier pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ceit qu'il eit plus discret,
<lb />Pour l’honneur de son Maistre, il tient l’affront
<lb />lecret.
<lb />2
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />A-t’il receu de vous quelque sensible offence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dralee les
<lb />Ouy ie n’ay pas voulu luy donner audiance,
<lb />Et i’ay traicté son Roy, comme on fait les Ty<lb />rans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ah Dieux! ah Iustes Dieux! ah qu’est ce que i’a<lb /> prends,
<lb />Quand vous auez braué le vainqueur d’Arcadie,
<lb />rotis auez frapatde ma courontie, de ma vie.
<lb />Outrager vn vainqueur, ah vous m’auez perdu,
<lb />Vous me desesperez! Mais qu’a-t’il répondu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Plus ie luy fais d’injure, &amp; plus il me respecte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cette ciuilité me doit estre suspecte.
<lb />Il est bon Courtisan, il dissimule bien,
<lb />Et son sexe offencé doit tout louftrir du tien.
<lb />Mais Chresphonte embrasé d'vne iuste colere:
<lb />Vengera tes mépris sur ton mal-heureux Pere.
<lb />Ie serois sans raison, si i’estois sans effroy,
<lb />Et la prediction s’accomplit contre moy:
<lb />Ma fille imprudemment trauaille à ma ruine:
<lb />Ie voy dans ta beaute, l’Aitre qui me domine.
<lb />C’est elle qui me perd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Elle veut vous sauuer,
<lb />Et de ce parricide elle se va lauer,
<lb />Cette prediction à vos iours est fatale:
<lb />C'eit pourquey ie deteite vne amour conjugalle,
<lb />Ne pouuant accorder leur Hymen &amp; le sort,
<lb />Ie tais mourir l’Amour qui vous donnoit la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ah! c’est trop, &amp; trop peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />I'auray soin de vous plaire,
<lb />Ie feray tout, Seigneur! pour le salut d’vn Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ioins vn peu de Prudence à tant de pieté,
<lb />Oppose aux traits de Mars, les traits de ta beauté.
<lb />Des deux Ambassadeurs approuue les visites,
<lb />Voy leur fatal amour, flatte leurs faux merites,
<lb />Eoi d auon du ineipinsecae rauernon,
<lb />Témoigne de l’estime &amp; de l’affection
<lb />Sous le sainct nom d’Hymen tu le pourras sans
<lb />honte,
<lb />Sur tout fay bon visage à celuy de Chresphonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Pour vous plaire, Seigneur! en me faisant sa Cour,
<lb />Ie paraistray sensible à son ardente Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Mais traictez bien aussi celuy de Tysamene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ie dissimuletay n’en soyez point en peine,
<lb />Et puisque vos destins sont écris dans mes yeux,
<lb />Ne craignez point pour vous puilque ie crains let
<lb />Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />D'vne pieré vraye exemple illustre &amp; rare,
<lb />Fille digne du sort qu’vn Pere luy prepare,
<lb />Dign de commander à cent Peuples diuers,
<lb />Et d’auoir pour Espoux le Roy de l’Vniuers.
<lb />Le Fils du Roy d’Asie y peut vn iour pretendre:
<lb />Enfin ie te promets le genereux Scamandre,
<lb />Ce Hetos qui des Dieux est le cher fauory,
<lb />Ma gré tous tes Riuaux deuiendra ton Mary;
<lb />Si-tost qu’il descendra sur ce triste riuage,
<lb />Ton Pere accomplira cét heureux mariage.
<lb />Deut-il m’estre fatal &amp; me causer la mort,
<lb />Ie suis le choix du Ciel &amp; i’obeïs au sort,
<lb />Pour estre aussi pieux que ie te vois pieuse,
<lb />Ie consens à perir si ie te rends heureuse.
<lb />Ouy ie veux accomplir cét Hymen glorieux,
<lb />Ie le iure ma Fille en presence des Dieux!
<lb />Par le Ciel, par l’enfer &amp; par mon Diademe.
<lb />Imite donc ton Pere &amp; iure aussi de mesme,
<lb />Prends à témoings les Dieux, fais les mesmes ser<lb />mens,
<lb />De n’espouser pas vn de tes autres Amans.
<lb />Iure aussi si tu vois Chresphonte ou Tysamene,
<lb />De taire ce secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />N’en soyez point en peine
<lb />Ouy i’en jure les Dieux, &amp; les atteste tous,
<lb />Que de Scamandre seul ie feray mon espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE, Seule.
<lb />Que l’aueugle fortune est injuste &amp; cruelle!
<lb />Ne pouuant pas me rendre inconstante comme elle,
<lb />Elle me veut forcer par vn femt changement,
<lb />Aparoistre infidelle à mon fidelle Amant:
<lb />A flatter Tysamene, &amp; feindre de luy plaire,
<lb />miui irnence Chresphonte, &amp; ie crains sa colere:
<lb />D inie calent leilte nl peutertre cuuiens.
<lb />Mais de nostre destin laissons le soin aux Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MEROPE, L’Ambass de TYSAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />J'Enez-vous me parler encor pour Tysamene!
<lb />V Ne me croiez-vous plus trop superbe &amp; trop
<lb />vaine,
<lb />Ie ruis pourtant la menie, &amp; ie ni'ay point changé;
<lb />N’estes vous pas content de vous estre vangé!
<lb />
<lb />Vos plaintes ont touché le cœur du Roy mon
<lb />Pere,
<lb />I’ay pour l’amour de vous éprouué sa colere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Madame sans dessein i’allumay son courroux,
<lb />I’en demande pourtant le pardon à genoux.
<lb />Ie demande la grace, &amp; i’ay receu l’injure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE
<lb />Vn cœur respectueux souffre tout sans murmure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Lors qu’on oste l’espoir à nos ardens desirs,
<lb />Les plus respectueux monstrent leurs déplaisirs:
<lb />Connoissant de mon Roy, la fatale disgrace,
<lb />I’ay ressenty ses maux, i’ay souffert en sa place,
<lb />I’ay parlé fierement, &amp; i’ay fait le aloux,
<lb />Sçachant qu’il estoit p est de s’immoler pour vous;
<lb />Ou de vos ennemis, vous faire vn satrnice,
<lb />Ie me suis plaint de vous, &amp; de vostre injustice:
<lb />Penaj parie mauaine, auec oeaucoup d'ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vous en auez trop dit, pour vn Ambassadeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Pour bien representer sa passion extréme,
<lb />Madame, i’ay parlé comme il eust fait luy méme.
<lb />Qrouirre launte plaidie, vn meplis flgoureux,
<lb />Il n’a point l’ame noble, &amp; n’est point amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vn Amant doittousiours épargner sa Maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE
<lb />Plus nous la reuerons, plus son mépris nous blesse.
<lb />Pour vne indifferente, on est sans sentiment;
<lb />Mais tout ce qui nous plaist nous touche viuement.
<lb />Et plus l’Amour est grand plus la flame outragée,
<lb />Se plaint, murmure, éclate, &amp; veut estre vangée.
<lb />Le dé pit, la colere accompagne ce Dieu,
<lb />Les chagrins, les soucis, le suiuent en tout lieu,
<lb />Ce Tyran absolu dans nostre fantaisie.
<lb />Fait regner auec luy, l’erreur, la jalousie:
<lb />L’Amout par la raison ne peut estre adoucy.
<lb />Quandil est dans l’exceds, la fureur l’est aussi;
<lb />Vn Amant dans ses mains voudroit voir le Tonnerre,
<lb />Pour perdre ses Riuaux, il destruiroit la Terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />le veuriairrnuourpaa dun ciclainuns,
<lb />Car ie crains le tonnerre, &amp; reuere les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Ie vous ay peint Madame, vn Amant miserable:
<lb />Dont la Maistresse rend le destin déplorable.
<lb />Mais lors que le bon-heur accompagne l’Amour,
<lb />Tout l’Vniuers n’a rien de si beau que sa Cour:
<lb />Pour luy seul la Nature en delices feconde,
<lb />A remply de beautez, le Ciel, la Terre &amp; l’Onde,
<lb />Qui n’a jamais vécu sous l’empire Amoureux,
<lb />Il n’a jamais connu ce que c’est qu’estre heureux?
<lb />Adorable beauté que l’Vniuers admire,
<lb />Vous possedez les biens de tout ce grand empire!
<lb />Ce Dieu vous remettant, son Sceptre entre les
<lb />mains,
<lb />Vous remet auec luy le destin des humains:
<lb />Mais l’Amour ne veut pas qu'on exerce la haine,
<lb />La vostre peut donner la mort à Tysamene.
<lb />Pource fidelle Amant ayez plus de douceur,
<lb />Et sauuez vostre Pere auec son deffenseur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il se doit contenter qu’il luy soit fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAmbail. de YISAMENE.
<lb />Voulez vous ce qu’il veut, serez vous pitoyable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vn Pere a sur sa fille vn absolu pouuoir,
<lb />Ouy ie veux ce qu’il veut, &amp; ie sçay mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Vous consentirez donc à ce grand Hymenée,
<lb />A Tysamene enfin sa parole est donnée,
<lb />A ce rare bon-heur l’auez-vous destiné ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE
<lb />I'épouseray celuy qu’vn Pere ma donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />C’est assez s’expliquer vertueuse Princesse?
<lb />Il est le plus heureux de tous les Roys de Grece:
<lb />Ie vais apprendre au Roy, ce que i’apprends de
<lb />vous,
<lb />Et que vous acceptez mon Prince pour Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE, Seule.
<lb />Ah que i’ay dans mon cœur vn sentiment contraire!
<lb />Sans trahir mon Amant, i’obeïs à mon Perẽ.
<lb />Mais i’ay peur que ce bruit s’épande dans la Cour,
<lb />Et que ma pieté ne blesse son Amour.
<lb />De cet Ambassadeur ie crains la vaine gloire,
<lb />Qu’il n’aille se vanter d’vne fausse victoire.
<lb />Que le Prince son Maistre est mon heureux vain<lb />queur.
<lb />Bien qu’à son Riual seul ie conserue mon cœur.
<lb />Ie crains que l'insolent hautement ne publie,
<lb />Qu'auec ce Roy d’Argos laschement ie m’allie:
<lb />Et que dans ce Palais il seme cet erreur,
<lb />Qui pourroit de Chresponte exciter la fureur;
<lb />O Ciel, ô Iuste Ciel, entend ma iuste plainte,
<lb />empescher ce mal-heur, &amp; dissipe ma crainte!
<lb />Fay que ma pieté succede heureusement,
<lb />Et sauue mon Pays sans perdre mon Amant;
<lb />uais le voicy qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CHRESPHONIE, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHESPHONTE.
<lb />DA fureur me surmonte,
<lb />Pour souffrir cet affront, suis-je encore Chres<lb />phonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ce que i’ay crains arriue, &amp; Chresphonte est ja<lb />loux.
<lb />Vos yeux estincelans témoignent du courroux:
<lb />Est-ce ainsi qu’vn Amant vient reuoir sa Maistresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE
<lb />Mais plustost est-ce ainsi qu’elle tient sa promesse;
<lb />Pouuez vous écouter pour troubler mon repos,
<lb />E'hhargne iliiouiladeur du iaen feoy d'Aigos;
<lb />Qui sortant d’auec vous ose dire à ma honte,
<lb />Que l’on a preferé Tysamene à Chresphonte?
<lb />I’en viens d’auoir l’affront en presence du Roy,
<lb />Quoy vous m’abandonnez? vous ma Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />moy!
<lb />Ah vous me faites tort! &amp; ce discours m’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Voulez-vous que ie loue encor vostre constance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Helas que luy diray-je, inspirez-moy grands Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHREPHONTE.
<lb />Vous ne repondez rien, &amp; vous baissez les yeux:
<lb />Osez-vous approuuer les feux de Tysamene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />I’ay souffert son amour, pour mieux cacher ma
<lb />haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESEIIONIE.
<lb />Cette haine s’explique en des termes bien doux,
<lb />Si vous luy promettez qu’il sera vostre espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Voyant son Camp nombreux si pres de Mantinée,
<lb />D’vn Pere qui m’est cher i’ay crain la destinée:
<lb />Et la prediction qui trouble ses esprits,
<lb />Me donne vn feint Amour pour qui i’ay du mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Vostre cœur genereux sans raison le redoute,
<lb />Mettez-vous mon amour ou ma valeur en doute?
<lb />Apres ce que i’ay fait, S cant dir ureux exploits,
<lb />Craignez-vous vn Riual, que i’ay vaincu deux fois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />vne lille tounouis doit craindre pour son Pere,
<lb />Et cette pieté ne vous doit pas deplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Si l’on trompe vn Riual, en luy donnant la foy,
<lb />Qui me peut asseurer qu’on la garde pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il n’eut jamais ma foy.
<lb />CHRESPHONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />L’Ambassadeur s’en vante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />La vanité d’autruy me rend-elle inconstante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />s’il n’a point vostre foy, pourquoy donc souffrez<lb />VOUS,
<lb />Qu’il dise que son Roy doit-estre vostre Espoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mon discours ambigu qui vous a mis en peine,
<lb />Flatte cet abusé d’vne éperance vaine:
<lb />I’ay dit en sens obscur (mais qu’il a mal tourné)
<lb />I’épouseray celuy qu’vn Pere m’a donné:
<lb />Si le Roy de tout temps m’a promis à Scamandre?
<lb />Puis que c’est vous, Seigneur! c’est vous qu’il faut
<lb />entendre,
<lb />Ainsi cet entretien, sans blesser la pudeur,
<lb />Vous oblige aux dépens de cet Ambassadeur,
<lb />Et bien loin d’exciter vos jalouses menaces,
<lb />Ie pense meriter que l’on me rende graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Quand vous le receuez en ces lieux comme moy,
<lb />Est-ce secrettement, ou par l’ordre du Roy?
<lb />Qui me donne vn Riual, ou Merope, ou Cypsele?
<lb />Tous les deux m’ont promis, lequel m’est infidelle?
<lb />Qui des deux à ma honte a choisi cet espoux?
<lb />Qui des deux a changé mes respects en courroux?
<lb />Est-ce le Roy qui prend Tysamene pour Gendre?
<lb />est-ce-vous qui perdez &amp; Chresphonte &amp; Sca<lb />mandre?
<lb />Qui dois-je soupçonner? enfin répondez-moy:
<lb />Est-ce-vous? est-ce luy qui me manque de foy:
<lb />Qui des deux a rompu le nœud qui nous assemble,
<lb />Elt-ce Cyplele, ou vous, ou tous les deux ensemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vous m’accusez à tort de causer vostre ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Ah! si ce n’est pas vous, dites moy si c’est luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MElRole.
<lb />Ie ne le puis blasmer sans que ie sois blasmable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Puis qu’il est innocent, vous-estes donc coupable.
<lb />Vn Amant voit trop clair, on ne peut l’abuser,
<lb />Et l’infidelité ne se peut excuser:
<lb />A mon premier bon-heur ie ne puis plus pretendre,
<lb />Le mal-heureux Chresphonte est jaloux de Sca<lb />mandre :
<lb />Scamandre estoit aymé, Chresphonte ne l’est pas:
<lb />Le temps change Merope, &amp; non pas ses appas.
<lb />Le temps changeant son cœur, sans la rendre moins
<lb />belle,
<lb />La change pour moy seul, puis qu’elle est infidelle.
<lb />En vain durant huit ans trop ingrate beauté!
<lb />I’ay témoigné mon zele &amp; ma fidelité,
<lb />En vain dés le moment que ma flame fut née?
<lb />Aux yeux de tous les Grecs, ie vous ay couronnée:
<lb />En vain aux champs de Mars, i’ay souffert des tra<lb />uaux :
<lb />Et sur terre, &amp; sur mer, i’ay vaincu mes Riuaux.
<lb />Le détroit de Naupacte, &amp; les riues d’Alphée
<lb />Ont en vain à ce bras dressé plus d’vn trophée,
<lb />Le beau fleuue Ladon, ma veu vaincre à son tour:
<lb />Mais en vain mes respects ont monstré mon amour.
<lb />un vain i’ay sur les eaux peint mes feux &amp; ma gloire,
<lb />Puis que ie ne suis plus dedans vostre memoire,
<lb />Et tout vaincu qu’il est. Tysamene est vainqueur,
<lb />Il remporte le prix, puis qu’il a vostre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Non il n’a point mon cœur, &amp; ie vous suis fidelle,
<lb />Pour respecter vn Pere, on n’est pas criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRESPHONTE
<lb />D'vn espoir glorieux flattez bien mon Riual;
<lb />Cet espoir mal fondé luy deuiendra fatal.
<lb />Auec vostre inconstance, adorable inhumaine,
<lb />Ie ne vous puis haïr, ie hais seul Tysamene.
<lb />I’ay du respect pour vous malgré vostre rigueur;
<lb />Mais ie ne puis souffrir qu’vn autre ait vostre cœur,
<lb />Dans ma iustefureur, ie vais dans mon armée
<lb />Par tant d’heureux combats à vaincre accoustumée,
<lb />Animer mes soldats de ma gloire jaloux,
<lb />A combatre pour moy, comme ils ont fait pout vous,
<lb />Sous l’estendart d’Amour, i’ay vaincu Tysamene?
<lb />Ie le veux vaincre encor sous celuy de la haine,
<lb />Et pour mieux me vanger de cet audacieux
<lb />Ie veux en triompher sous vos murs, à vos yeux.
<lb />Ie veux pour suy monstrer ma haine &amp; ma vaillance,
<lb />Esteindre dans son sang son injuste esperance,
<lb />Et luy faire auoüer par ses derniers soûpirs,
<lb />Que ie meritois seul l’objet de ses desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Merope veut monstrer qu’elle vous est si lelle,
<lb />Son deuoir la contraint à s’expliquer contre elles
<lb />Cherchez donc vn moyen dans cette extrémité
<lb />D’accorder son Amour auec la Pieté,
<lb />Ouy pourueu qu’à l’honneur l’Amour ne soit con<lb />traire,
<lb />Merope veut mourir, ou vous veut satisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Vn vnique moyen me reste en mon mal-heur,
<lb />D ij
<lb />Sans blesser la vertu, ny sans blesser l’honneur.
<lb />Puis que i’ay vostre foy, monstrez vostre constance,
<lb />Si le Ciel à mes feux donne la preference;
<lb />Pour l’interest d’Amour, &amp; celuy d’vn vainqueur,
<lb />Dites que celemioj reurquuiiqeen vostre cœur;
<lb />Par là vous conseruez vostre gloire &amp; ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Pour finir vostre erreur &amp; vostre jalousie,
<lb />Donnez moy quelque temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />laa violelite Amour
<lb />Ne vous peut accorder que le reste du iour.
<fw><lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MEROPE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vand i’ay sceu l’obliger, l’ingrat me nomme
<lb />ingrate,
<lb />Quann mes feux sont constans, sa jalousie éclate,
<lb />Et ce soupçon injuité exite mon courfoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPJHALIE.
<lb />S’il vous cherissoit moins, il seroit moins jaloux
<lb />Comme il croit icy bas vos beautez sans égales,
<lb />Il a craint de vous perdre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah beautez trop fatales
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Redoutables éclairs qui sortez de mes yeux,
<lb />Vous attirez tousiours la foudre dans ces lieux,
<lb />Ou sur ma propre teste, où sur tout ce que i’ayme,
<lb />Pour perdre mon Amant, ou mon Pere, ou moy<lb />méme,
<lb />Mon Pere en ses Estats seroit en paix sans vous,
<lb />Et mon aueugle Amant ne seroit point jaloux.
<lb />Moy ie ne verrois pas la funeste iournée
<lb />Qui fait qu’au desespoir ie suis abandonnée;
<lb />Que dois-je faire enfin pour finir ma douleur,
<lb />Quel conseil dois-je prendre en vn si grand mal<lb />heur?
<lb />Chresphonte à son Riual veut que ie le prefere,
<lb />Mon Pere &amp; mes sermens m’empéchent de le faire.
<lb />L’vn ma donné le iour, &amp; l’autre est mon vainqueur,
<lb />Si l’vn a mes respects, l’autre emporte mon cœur.
<lb />La raison est pour l’vn qui veut que ie l’honore,
<lb />L’autrea ie ne sçay quoy de plus puissant encore?
<lb />Quant ie voy cet Amant d’Amour se transporter,
<lb />Ie hay la pieté qui me le veut oster,
<lb />A me resoudre enfin toutes choses m’inuitent,
<lb />La nuit, &amp; mes destins du Ciel se precipitent:
<lb />Mon mal-heureux Amant, prest d’expirer d’Amour,
<lb />Ne m’a donné de temps que le reste du iour.
<lb />Chresphonte, &amp; le Soleil vont finir leur carriere,
<lb />Perderay-je ce que i’aime &amp; trahiray je vn Pere?
<lb />L’amour ny la vertu ne le peuuent souffrir,
<lb />Mais il faut dans ce iour se resoudre ou mourir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />1V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CHRESPHONTE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />EPHALIE citen vray que Mlerope est
<lb />fidele!
<lb />tuoy pour le Roy son Pere a elle tant de
<lb />zele?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />elle ayme mieux se perdre auec sont Amant,
<lb />Que ne pas obeïr à son commandement.
<lb />Ouy, c’est luy qui la force à souffrir Tysamene,
<lb />Ie vous le dis encor pour vous tirer de peine,
<lb />Elle m’a deffendu de vous le reueler,
<lb />Et fust morte plûtost que de vous en parler,
<lb />elle craignoit pour luy vostre iuste colere,
<lb />Si vous aymez la fille endurez tout du Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Ouy, i’auray du respect pour elle &amp; pour le Roy,
<lb />Pourueu que ie sois seur, qu’elle garde sa foy.
<lb />Pour traitet comme il faut Merope &amp; Tysamene,
<lb />Mon cœur sera toûjours plain d’amour &amp; de haine.
<lb />Tu sçais qu’Aristomene estoit mon frere aisné,
<lb />Par cét vsurpateur il fut assassiné :
<lb />Mon frere ayant vaincu sur la mer d’Ionie,
<lb />Fit trembler Tysamene &amp; toute l’Achaye,
<lb />Pour pouuoir rasseurer son Trône chancelant,
<lb />Il fait contre ses iours vn dessein violent;
<lb />Et pour l’executer il feint vne entreveuë,
<lb />Il s’y rend le plus fort &amp; le traistre le tuë.
<lb />Ce monstre furieux ne se contente pas,
<lb />D’auoir si laschement auancé son trespas,
<lb />Pour perdre apres sa mort encor sa renommée,
<lb />Il fait couurir son corps de souffre &amp; de fumée,
<lb />Pe corpuau d Pantant ce laux oruit dans ces lieux,
<lb />Qu’il est mort de la foudre &amp; de la main des Dieux;
<lb />Pour le rendre à famais par ce coup effroyable,
<lb />Auec toute sa race à la Grece execrable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ah Dieux! que la Princesse en conceura d’horreur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIEEORIRONTH.
<lb />Mais se dispose-t’elle à me tirer d’erreur?
<lb />Il faut de mes soupçons dissiper le nuage,
<lb />Ie ne puis Cephalie attendre dauantage,
<lb />elle peut accorder l’amour &amp; son deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />L’Ambassadeur d’Argos vient encor pour la voir,
<lb />Deuant que retourner au Camp de Tysamene,
<lb />Il veut prendre congé de sa nouuelle Reine.
<lb />(C’est ainsi qu’à present il l'a nomme à la Cour)
<fw><lb />*–
</fw><lb />Ce temps est fauorable à vostre ardente amour.
<lb />Prenez l’occasion, faites qu’en sa presence,
<lb />Merope à vos vertus donne la preference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHOMTE.
<lb />va donc luy diipoiel poui me metueehicpos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />L’Ambassadeur de CHESRPHONTE,
<lb />L’Ambassadeur de TYSAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />E voy l’Ambassadeur, il vient bien à propos.
<lb />Vous venez dans ces lieux le front plein d’alle<lb />grenre,
<lb />Est-ce du bon accueil que vous fait la Princesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L Anbail. de IISAMENE.
<lb />Ouy c’en est le sujet, en estes vous jaloux?
<fw><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Ie le serois beaucoup si ie l’estois de vous.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Si vous l’estes de moy, ie n’en suis point en peine,
<lb />uhrerphonte doit au moitis reitre de Ejiamene:
<lb />Car i’ay pour son Hymen la parole du Roy,
<lb />Et Merope y consent, &amp; m’a donné sa foy.
<lb />Et si pour son Riual vous auez quelque zele,
<lb />Vous luy pouuez porter cette bonne nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Ie connois sa vertu : Merope a trop de cœur
<lb />Pour choisir vn vaincu, plustost que son vainqueur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TYSAMENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TY SAMENE.
<lb />Tysamene dans peu, dans les champs d’Arcadie
<lb />Luy rauira l’honneur son Amante &amp; la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />De vamere vir tel Riuai, il n’ert pas trop aile,
<lb />Desia ce vain espoir l’a deux fois abusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Il vaincroit combattant pour sa belle Maistresse,
<lb />Tous les enfans d’Hercule auec toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Tous les enfans d’Hercule! Vn seul est son vainqueur,
<lb />Il cherchera ce prix iusques dedans son cœur:
<lb />Et pour luy desormais il ne doit plus pretendre.
<lb />Cypsele se fait tort s’il le choisit pour Gendre,
<lb />Non, non, ce sage Roy ne peut taut s’oublier,
<lb />Qu’à des vsurpateurs il voulut s’allier,
<lb />Qui ne ferorent pus reoro, 9is ir auorent point de
<lb />crimes, 
<lb />Qui ne possedent point de Thrônes legitimes,
<lb />Et qu’vn vainqueur dans peu chassera de ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Vous blasmez sans raison vn sang si glorieux.
<lb />Celuy des immortels coule de méme source,
<lb />Le Soleil ne voit rien de plus noble en sa course,
<lb />Cette Race diuine est feconde en Heros,
<lb />La gloire les rendant ennemis du fepos,
<lb />Leur inuincible bras a fait par tout la guerre,
<lb />Et ces vsurpateurs sont les Rois de la terre:
<lb />Des Citez, des estats ils sont les Fondateurs:
<lb />Et le fameux Pelops fait des adorateurs.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Cette race orgueilleuse à la terre est fatale,
<lb />Et l’on doit detester la maison de Tantale,
<lb />Elle est punie aussi dans les feux eternels.
<lb />L’adultere est leger pour les grands criminels,
<lb />egiste est excusable apres l’impie Oreste:
<lb />On fremit aux seuls noms d’Atrée &amp; de Tieste.
<lb />Si l’on donnoit des prix à des crimes affreux,
<lb />Personne n’en pourroit inuenter apres eux.
<lb />L’vn met vn fer sanglant dans le sein de sa mere,
<lb />L’autre sans nul respect soüille le lit d’vn frere.
<lb />Ce frere rend encor ses crimes triomphans,
<lb />Et luy fait vn repas de ses propres enfans.
<lb />Il fait rentrer leurs corps dans celuy de leur pere,
<lb />Cet acte pialr d norreur ne paiiuraiere;
<lb />Et pour cesser de voir cet horrible festin,
<lb />Le Soleil recula du couchant au matin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass de TYSAMENE.
<lb />Leur vie est vn Tableau de la foiblesse humaine,
<lb />Qui nous doit plus causer de honte que de haine.
<lb />Si les hommes tousiours se monstroient vertueux,
<lb />Le Ciel seroit en terre, &amp; ce seroient des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de CHRESPHONTE.
<lb />Les ayeuls de Chresphonte ont regné dans la Grece,
<lb />Sans par de tels forfaits obscurcir leur Noblesse.
<lb />Thesée, Hercule, Hyllus, estoient hommes &amp; Roys
<lb />Et leur regne équitable a fait fleurir les loix.
<lb />Durant les jours heureux de ces illustres Princes,
<lb />La paix, &amp; les vertus regnoient dans les Prouinces:
<lb />Et si d’autres Climats les ont veus conquerans,
<lb />C’estoit pour en chasser des monstres, des Tyrans.
<lb />Leur valeur seulement a fait la guerre aux crimes;
<lb />Auec eux l’Vniuers perdit les magnanimes.
<lb />Il n’en est pas ainsi de ces fiers potentats,
<lb />Dont Tysamene tient lon Throne &amp; les Eltats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Si quelques-vns d’entre eux ont fait des iniustices,
<lb />Vn seul par ses vertus efface tous ces vices.
<lb />Chacun sçuit les exploits du grand Agamennon;
<lb />Par tout la renommée a fait volet son nom.
<lb />Les combats de Thesée, &amp; les Trauaux « Alcide,
<lb />N’ont rien de comparable à ceux du grand’Atride,
<lb />Iusques où le jour naist ses faits sont paruenus,
<lb />Sans luy les Grecs obseurs demeuroient incon<lb />nus.
<lb />A mille nations il donna jalousie,
<lb />C’est par luy que l’Europe a sceu vaincre l’Asie,
<lb />Ce Roy dont est sorty le Roy des Argiens,
<lb />Attaquoit l’Vniuers, attaquant les Troyens,
<lb />Et quoi qu’à leurs secours il vit venir encore,
<lb />Auec les Traces fiers les peuples de l’Aurore,
<lb />en vainl le noil Memition vint feur rerdit d appuy,
<lb />Ce Heros vit des Dieux qui combattoient sous luy.
<lb />Apres dix ans de siege, is mit leur ville en proye,
<lb />Et retourna chargé des dépoüilles de Troye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass de CHRESPHONTE.
<lb />Hercule ne fut pas si long-temps à l’entour,
<lb />Sans le secours des Dieux il la prit en vn jour:
<lb />Mais sans parer mon Roy des vertus de sa Racet
<lb />Le vostre iustement luy doit ceder la place;
<lb />Et si ce differend procede de l’amour,
<lb />Il faut qu’on le decide en cette Illustre Cour.
<lb />Vous &amp; moy dans ces lieux attendons la Princesse;
<lb />Puis qu’en ce diffend sa beauté s’interesse,
<lb />Sçachons à qui son cœur desire se donner,
<lb />Et qui des deux Riuaux elle veut Couronner.
<lb />Nous apprendrons si c’est Tysamene ou Chres<lb />phonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Puis que vous le voulez, vous en aurez la honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIoohofONTE.
<lb />Ie l’aperçoy qui vient, &amp; ce moyen est prompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Ie vous plains de vouloir receuoir vn affront.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />L'Ambanadeur de IYSAMENE,
<lb />CHRESPHONTE, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Adame vn differend tient nostre ame incer<lb />AVY tame,
<lb />Puis que vous le causez, tirez nous donc de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />I’aurois bien du regret d’en causer dans ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />La bouche peut guerir le mal qu’ont fait les yeux.
<lb />Si le Ciel vous afaite aussi iuste que belle,
<lb />Vous pouuez decider nostre illustre querelle.
<lb />Deux Amants ennemis, deux Monarques Riuaux,
<lb />Desirent par l’Hymen couronner leurs trauaux,
<lb />Tysamene vaincu veut auoir la victoire,
<lb />Chresphonte son vainqueur aspire à cette gloire:
<lb />Du Tribunal d’amour prononcez leur Arrest,
<lb />xnuoyez en exil celuy qui vous deplanst.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />entre deux grands Heros le choix est difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRESPHONTE.
<lb />Soyez plus equitable, &amp; soyez moins ciuile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Amban, de li BAMENE.
<lb />De sonder vostre cœur il n’est pas mal-aysé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Le plus presompteux pourroit-estre abusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Dites duquel des deux vous acceptez l’hommage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah ne m’obligez pas d’en dire dauantage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambas. de TYSAMENE.
<lb />D vn Amaut importun il raut vous garantir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE!
<lb />Qui me pressera trop; s’en poura repeutir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ambass de TYSAMENE.
<lb />Ah Madame! nommez Tysamene ou Chresphonte.
<lb />Et partagez entre eux, &amp; la gloire &amp; la honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Dites lequel des deux doit estre vostre Espoux;
<lb />Ou nous deciderons ce diffend sans vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Puis que ma volonté doit ceder à la vostre,
<lb />Puis que vous my forcez, ce n’est ny l’vn ny l’autre.
<lb />La vertu me defend de faire vn nouueau choix;
<lb />Le cœur n’est pas vn don que l’on fasse deux fois.
<lb />Chiesphonte ou Tysamene en vain le veut preten<lb />dre,
<lb />Et Merope iamais n’aimera que Scamandre.
<lb />Ie suis à cet Amant, &amp; ne suis plus à moy,
<lb />Et par l’ordre du Ciel il a receu ma foy.
<lb />E iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Mon Roy de ce Riual ne prenant nul ombrage,
<lb />Ne vous seruira pas auec moins de courage;
<lb />Ty samene sçachant vostre amour et ros soins,
<lb />N’en sera point jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESTHONIE.
<lb />Et Chresphonte encor moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Il est dans le tombeau ce fils du Roy d’Asie,
<lb />Les morts ne peuuent pas causer de jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mais s’il estoit viuant, s’il venoit dans ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAmban, de IISAMENE.
<lb />Tysamene en seroit bien-tost victorieux;
<lb />Scamandre y paroistroit seulement à sa honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Sans doute il le vaincroit comme, il a fait Chres<lb />Fhante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass de TYSAMENE.
<lb />Qui vous fais prendre ainsi l’interest d’vn Riual,
<lb />Qui mesme apres sa mort vous est encor fatal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Ie cheris ce Riual à l’egal de moy-mesme,
<lb />Ie ne le puis hair, puis que Madame l’ayme:
<lb />Et ie la dois loüer de sa fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Amban de IISAMENE.
<lb />Mais puis que cet Amant a perdu la clarté,
<lb />Elle peut desormais respondre à nostre attente,
<lb />Et faire vn nouueu choix sans paraistre inconstante,
<lb />On n’ayme point les morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah ma constante amour
<lb />Ne peut s’imaginer qu'il foit priue du jour:
<lb />Nul discours ne sçauroit m’obliger à le croire,
<lb />Ie croy qu’il est encor viuant, &amp; plein de gloire,
<lb />Que de tous ses Riuaux il triomphe en vainqueur.
<lb />Amour a si bien peint son image en mon cœur,
<lb />Que Merope à present croit qu’il n’est pas loin d’elle,
<lb />Qu’il m’entend quand ie dis que ie luy suis fidelle.
<lb />Ouy ie pense le voir, qu’il est deuant mes yeux,
<lb />S’il a pourtant perdu la lumiere des Cieux,
<lb />S’il n’est plus qu’vn fantosme, &amp; rien qu’vn om<lb />bre vaine,
<lb />Eu sa place i’élis Chresphonte ou Tysamene;
<lb />Ie remets sa Maistresse, &amp; tous ses interests
<lb />A celuy qui des deux luy touche de plus prés.
<lb />Luy seul possedera mon cœur &amp; ma Couronne.
<lb />oojez done fatisraits, e ertr'irrest que ie donne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />L’Ambassadeur de TYSAMENE,
<lb />CHRESPHONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />DOur vostre des-honneur, ce moyen estoit prompt,
<lb />T Ie vous l’auois bien dit que vous auriez l’affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Vous prenez sa responce en vn sens tout contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Il la prends comme il faut, &amp; la réponce est claire.
<lb />..
<lb />E iiij
<lb />Ie remets sa Maistresse &amp; tous ses interests.
<lb />A celuy qui des deux luy touche de plus prés.
<lb />Vn tel discours vous doit remplir de jalousie,
<lb />Scamandre est descendu d’vn Monarque d’Asie;
<lb />Il est né dans la Cour où Pelops fut conceu
<lb />Et du sang de Pelops Tysamene est issu.
<lb />Mon Roy comme Scamai dre est de Race diuine;
<lb />Tous deux du Roy d’Asie ont pris leur origine.
<lb />L’audacieux Chresphonte y pretendroit en vain,
<lb />Il est du sang d’Hercule, Hercule estoit Thebain.
<lb />Ie prends donc bientonfenis de lu reponce est claire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE
<lb />Meiope uans ce rens cache vn secret mystere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Ce mystere secret n’est connu que de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Les Dames n’ayment pas librement comme nous.
<lb />Pour les pouuoir entendre, il les faut bien connoistre,
<lb />Et pour lire en leur cœur il faut s’en rendre maistre.
<lb />Car leur amour honteux éuitant la clarté,
<lb />Iufques dans les discours cherche l’obscurité.
<lb />Mais quand on est entré dedans leur confidence,
<lb />De ce langage obscur on a l’intelligence;
<lb />Ainsi deux Amants ont vn plaisir sans egal
<lb />Quand ils s’entendent bien aux dépens d’vn Riual.
<lb />Pour ce rate bon-nedr, ilraut beaucoup d’adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass de TYSAMENE.
<lb />Auez vous ce plaisir auecque la Princesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Ouy ie sçay ses secrets &amp; ie lis dans son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Ah ie ne puis souffrir qu’on blesse son honneur,
<lb />Et ma fidelité doit en estre jalouse;
<lb />Puis que du Roy mon Maistre elle sera l’espouse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />A fruurene fuintao de Rerd Iui Bpoux;
<lb />Ne vous faschez donc point n’en soyez point jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Amban. de IISAMENE.
<lb />Qui le peut empescher? la fureur me surmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />La haine de Merope, &amp; le bras de Chresphonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />A piunient d'ad coul ce cruint peumnsual;
<lb />Merope qui le sçait ne luy veut point de mal:
<lb />elle reçoit ses vœux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPONTE.
<lb />Cette illustre Princesse
<lb />Doit hair vn Amant qui fait honte à la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />De son bon-heur futur vous estes enuieux.
<lb />sans le vouloir nonei des laits de les ayeuik
<lb />Que luy reprochez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />La mort d’Aristomene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TY SAMENE.
<lb />Faites contre le Ciel éclatter vostre haine;
<lb />Cet impie a sensy la colere des Dieux,
<lb />Et son corps foudroyé fume encor dans ces lieux,
<lb />Le Ciel sans Tysamene en a purgé la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Cet Artisan du crime a forgé ce tonnerre,
<lb />Ce trait lancé du Ciel est vn coup de sa main;
<lb />Il contrefait les Dieux, &amp; n’est qu’vn assassin,
<lb />Chresphonte punira ce nouueau Salmonée,
<lb />Il veut dés auiourd’huy finir sa destinée:
<lb />S’il ne fuit sa colere au bout de l’Vniuers,
<lb />Ce Monstre deuiendra la pasture des vers.
<lb />Mais deuant son vangeur il n’oseroit paroistre,
<lb />Et l’on est tousiours lasche alors que l’on est traistre,
<lb />Le cœur luy glaceroit de crainte à son aspect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<lb />Vous parlez d’vn Monarque auec peu de respect;
<lb />Et si vous meritiez d’attirer ma colere,
<lb />Ie porte à mon costé de quoy vous faire taire;
<lb />Mais ie m’abaisserois en vous traitant ainsi,
<lb />Ie suis du sang des Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Et moy i’en suis aussi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAmpail. de IISAMENE.
<lb />Dans vostre propre sang ie lauer ais ma honte:
<lb />Car ie suis Tyfamene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Et moy ie suis Chresphonte,
<lb />Fatal aux imposteurs, &amp; fatalaux Tyrans;
<lb />Mais il faut decider nos fameux differends,
<lb />Chacun dans ce Palais nous suit &amp; nous éclaire
<lb />Allons dans nostre camp pour terminer l’affaire,
<lb />Sortons de cette Cour sans aduertir le Roy,
<lb />L’Ambass. de TYSAMENE.
<fw><lb />C’est ce que ie souhaitte,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Allons donc, suiuez moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D I
<lb />I
<lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MEROPE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Voy c’estoit Tysamene!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ouy Madame luy mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />MEROPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Comme Chresphonte ardemment il vous ayme;
<lb />Il passoit à la Cour pour lon Ambairaueur.
<lb />Et tous deux au combat courent auecque ardeur,
<lb />Ils sont tous deux sortis des murs de Mantinée;
<lb />Madame craignez donc cette grande iournée;
<lb />Tremblez pour vostre Amant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il ne craint pas pour soy;
<lb />Ainsi de tous costez ie suis en asseurance,
<lb />I’espere en son amour, i’espere en sa vaillance,
<lb />Et d’vn secret plaisir le cœur au sein me bat;
<lb />Tu me fais craindre en vain le succez du combat,
<lb />Et Chresphonte n’a pas vne vertu commune.
<lb />Sa valeur comme esclaue enchaîne la fortune:
<lb />La victoire auiourd’huy malgré ses enuieux,
<lb />Va le faire monter sur son char glorieux;
<lb />Ie la croy desia voir batant l’air de ses ailes
<lb />Peintes des mains des nieux de couleurs immortelles,
<lb />Plus brillante cent fois que n’est l’astre du jour
<lb />Qui ramene tuinqueur emeipnonte en cette Cour;
<lb />Que l’amour accompagne &amp; le ieune Hymenée,
<lb />Et tous quatre en triomphe entrer dans Mantinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Connoifsant la valeur de vostre Illustre Amant,
<lb />Cet espoir glorieux n’est pas sans fondement;
<lb />Mais Mars est inconstant, la fortune est changeante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Par force la vertu la peut rendre constante.
<lb />Si Chresphonte auiourd’huy n’estoit victorieux,
<lb />Le Ciel seroit iniuste &amp; l’Vniuers sans Dieux.
<lb />Ils doiuent seconder ses desseins legitimes,
<lb />C’est pour eux qu'il conibat, puis qu'ir combat les
<lb />crimes,
<lb />Sa race fut tousiours vtile aux immortéls
<lb />neloi tione arrermyr anermit leurs Autels.
<lb />Du haut de nos ramparts os. tu veu leurs armées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ouy toutes deuxestoient à combatre animées,
<lb />Le choq s’alloit donner: mais ie n’osay le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Taraison sur toy mesme abien peu de pouuoitt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />I a peur glace mon sein quand ie pense au carnage,
<lb />Pour voir verser du sang i’ay trop peu de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE
<lb />Si le Roy l’eust permis, du haut de nos ramparts,
<lb />l'aurois veu sans pallir dans les horreurs de Mars,
<lb />Mon Amant decider son illustre querelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Oronte vous en vient apporter la nouuelle,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MEROPE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Arle Oronte, as-tu fait ce que i’ay commandé,
<lb />I As-tu veu le combat, tout est-il decidé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Madame c’en est fait la bataille est donnée;
<lb />Et vous deuez benir cette heureuse iournée.
<lb />La fortune répond à vos iustes souhaits:
<lb />Le vaiiqueur qui vous plaist vous donnera la Paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Quels Dieux? ou quels Démons luy découurent ma
<lb />flame;
<lb />Mais sçais-tu mes secrets &amp; lis tu dans mon ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie sçay lequel des deux vous deuez estimer,
<lb />Sans vous faire rougir, ie puis vous le nommer,
<fw><lb />C’est de ces deux Riuaux le plus digne de gloire,
<lb />C’est
<lb />MEROPE.
<lb />Ie sçay le vainqueur, conte moy la victoire,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Par vostre ordre ces Roys m’ayans tous deux per<lb />mis
<lb />D’aller au point du iour voir leurs Camps ennemis,
<lb />Ses premiers feux à peine ont rougy les Montagnes,
<lb />Que de leurs camps nombreux ils couurent les
<lb />Campagnes,
<lb />Aussi loin que l’on peut estendre ses regards,
<lb />On ne voit que cheuaux, qu’hommes de toutes
<lb />parts,
<lb />Et de ces combattans les troupes inhumaines,
<lb />Remplissent les valons, &amp; les monts &amp; les plaines,
<lb />Et d’espais bataillons les champs sont si couuerts,
<lb />Qu’il semble que l’on ait assemblé l’Vniuers:
<lb />Qu'vne moitié du monde à l’autre fait la Guerre,
<lb />Pour voir à qui sera l’empire de la Terre:
<lb />Mais vn dessein plus noble animoit leurs Esprits,
<lb />Puisque vous en estiez, &amp; l’obiet &amp; le prix,
<lb />Ce superbe appareil respond à vostre gloire,
<lb />Rien ne sera iamais si digne de memoire.
<lb />Dans l’vne &amp; l’autre armée on voyoit plusieurs
<lb />Roys,
<lb />La Grece deuant Troye en vit moins à la fois.
<lb />La Nef mesme d’Argos enfermoit moins de Princes,
<lb />Quoy qu’on en eust tiré de toutes ses Prouinces:
<lb />Mais les deux generaux chacun de leur costé,
<lb />Faisoient sur tout le reste admirer leur fierté.
<lb />Ie reconnois de loin le fameux Heraclide,
<lb />Sous le large pauois du redoutable Alcide,
<lb />Ou ses douze trauaux ertoiene peints à l’entour,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IRAGI-COMEDIE.
<lb />Et ce Heros luy-mesme enchaîné par l’Amour.
<lb />Sur le sien Tysamẽne auoit peint vostre image.
<lb />L’astre du iour luisant sur vn si bel ouvrage,
<lb />Et meslant ses rayons à vostre teint vermeil,
<lb />En terre comme au Ciel faisoit voir vn Soleil.
<lb />Ces deux fameux Riuaux, ces deux foudres de
<lb />guerre,
<lb />Montez dessus des chars qui voloient sur la terre,
<lb />Deuant que de donnet le signal du combat,
<lb />Courent de rang en rang animer le Soldat
<lb />Par l’amour du butin &amp; de la renommée,
<lb />Et paroissent tous deux l’ame de leur armée.
<lb />Le vaillant Tysamene ambitieux d’honneur,
<lb />En ce iour d’vn vaincu voulant faire vn vainqueur,
<lb />D’vn general prudent donne vne illustre preuue,
<lb />Il range ses soldats sur la riue du fleuue,
<lb />Et pour les obliger d’estre tous genereux,
<lb />Il laisse tout exprés le fleuue derriere eux;
<lb />Il ne met leur salut qu’en leur seule vaillance,
<lb />Et dans leur desespoir fonde leur esperance.
<lb />Pour ne rien hazarder en prodiguant son sang,
<lb />Au corps de la bataille il va prendre son rang.
<lb />D’autre costé Chresphonte à ce combat s’appreste.
<lb />Fait marcher son aimée &amp; se met à la teste,
<lb />Oubliant qu’il est chef, il agit en soldat,
<lb />Auec impatience il attend le combat.
<lb />Le signal de bataille en mesme temps se donne,
<lb />D’vn effroyable bruit l’air agité résonne,
<lb />Et le son de l’airain se mesle auec les cris,
<lb />D’vn nuage de dards les Cieux sont obscurcis:
<lb />Le soldat furieux plein de rage &amp; d’enuie,
<lb />Selon qu’il plaist au sort rauit ou perd la vie,
<lb />De tous les deux costez chacun fait ses efforts,
<lb />En foule les viuans descendent chez les morts;
<lb />Mais à la fin tout cede au grãd cœur de Chresphonte,
<lb />Rien ne s’oppose à luy que son bras me surmonte.
<lb />Ce redoutable Chef marche en victorieux,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />O Dleux, nu ieist vaislant &amp; qu’il eit giorieux,
<lb />Mais poursuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ce Heros, aux yeux de tout le monde;
<lb />Rompt la premiere ligne &amp; vient à la seconde.
<lb />Tysamene le voit &amp; sans perdre le cœur,
<lb />Va courageusement rencontrer ce vainqueur;
<lb />Tous deux égallement à la gloire pretendent.
<lb />Pour la mieux disputer de leurs chars ils descendent;
<lb />Leur combat attirant les regards de chacun,
<lb />De cent mille combats il ne s’en fait plus qu’vn.
<lb />Chresphonte tout brûlant de fureur &amp; de haine,
<lb />Commance le premier d’attaquer Tysamene,
<lb />Et de toute sa force en luy lançant vn trait,
<lb />Auecque son escu perce vostre portrait.
<lb />Tysamene s’écrie, as-tu manqué d’adresse,
<lb />Sans blesser ton Riual, d’offencer ta Maistresse!
<lb />Et luy lançant son dard auec plus de vigueur,
<lb />Luy perce d’vn seul coup le bouclier &amp; le cœur.
<lb />O ert ai fuj ditan qu'on punn ton audace,
<lb />Chresphonte en mesme rẽps tombe mort sur la place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Iustes Dieux! qu’as-tu dit, quoy donc Chresphonte
<lb />est mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy son Riual vainqueur a terminé son sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Helas! ie n’en puis plus, soustien moy Cephalie.
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais d’ou peut proceder cette mélancholie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Quoy, Chresphõte est-il mort, ne te trompes tu pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eNRor
<lb />Mes yeux en sont têmoins &amp; i’ay veu son trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah cruel! est-ce là cette heureuse nouuelle,
<lb />Qui va couurir mes yeux d’vne nuit eternelle?
<lb />Qui m’ouurira la tombe auant la fin du iour?
<lb />Tu connois mal mon cœur ma haine, &amp; mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Par la mort de celuy qui met l’estat en proye,
<lb />lecrorons rout euurervile cxcemiue ioje,
<lb />Et par l’heureux succez de vostre deffenseur,
<lb />I’ay creu vous annoncer vn signalé bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE, seule.
<lb />Tu sçais que ce vainqueur veut m’auoir pour salaire,
<lb />Que mon funeste Hymen est fatal à mon Pere,
<lb />n qu’iriuy doit rauir le iceptre &amp; la clarte:
<lb />Tu crois donc que mes feux manquent de pieté;
<lb />Ah! ie dois detester ta lasche complaisance.
<lb />Euite ma fureur, euitant ma presence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE, s’en va.
<lb />Apresent, apresent ie pourray librement,
<lb />Flaindre setriite foit de mon Adelle Amant?
<lb />Coulez coulez mes pleurs, &amp; baignez mon visage;
<lb />Destin ie suis vaincuë, &amp; cede à ton ouurage.
<lb />Il est mort, il est mort, ah Dieux, injustes Dieux!
<lb />Mais mon esprit se trouble &amp; deuient furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ah! ne permettez pas que ce mal vous surmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Dépesche promprement, fay retourner Oronte,
<lb />Qu’il me vienne asseurer s’il a perdu le iour;
<lb />Arreste, va, reuiens, non non, pour mon amour
<lb />Il n’en a dit que trop, il s’est trop fait entendre,
<lb />I’ay perdu pour iamais, &amp; Chresphonte &amp; Sca<lb />mandre;
<lb />Les chants de mon Hymen sont de longs cris de
<lb />deuil,
<lb />Et celuy que i’aymois, est dedans le cercueil.
<lb />En vain i’ay si long-temps éprouué sa constance,
<lb />En vain toute la Grece a connu sa vaillance;
<lb />Puis qu’il n’est plus viuant, &amp; ne me peut plus voir
<lb />Il ne m’a rien laissé que mon seul desespoir
<lb />Auecque son meurtrier le traistre Tylamene,
<lb />Et son trépas me liure à l’objet de ma haine:
<lb />en loit lous peut em ; de ninptioe miiui fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />madame le Roy vient, moderez vos douleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE ROY, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />(A fille qu’auez-vous, d’où naissent vos alar<lb />M
<lb />mes,
<lb />D’où vient que de vos yeux ie voy couler des larmes?
<lb />Lors que le luste Ciel appaise son courroux
<lb />Et que ie vous ameine vn vainqueur pour espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Puis-je sans estre impie accomplir l’Hymenée,
<lb />Quand ie voy contre vous s’armer la Destinée?
<lb />Redoutant les effets de la Prediction,
<lb />Ce vainqueur est l’obiet de mon auersion:
<lb />Vn Epoux eit trop cher lors qu’il nous couste vn
<lb />pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />De ses illustres faits toy seule és le salaire;
<lb />Il me laisse mon sceptre, &amp; ina niie ert lon prix:
<lb />Pour rendre ton esprit satisfait &amp; surpris,
<lb />Cet Espoux genereux est le braue Scamandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Puis qu’il n’est plus viuant, seroit-il vostre Gendre?
<lb />Ah! vous me repaissez d’vn espoir deceuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Scamandre c’est Chresphonte, &amp; Chresphohte est
<lb />viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Scamandre est mort, Seigneur si Scamandre est
<lb />Chresphonte,
<lb />Ie viens de le sçauoir par la bouche d’Oronte,
<lb />Tous les deux ne sont plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE RO I.
<lb />Ie l’ay creu comme luy,
<lb />Et Chresphonte à trompé tout le monde auiour<lb />d’huy,
<lb />Il est viuant, vainqueur, plein d’amour &amp; de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Seroit-il bien possible ô Dieux le puis-je croire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis que ie te le dis, tu n’en dois plus douter.
<fw><lb />12 –
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mais d’où naist cet erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie vay te le conter.
<lb />Ces Roys pour decider cette grande iournée,
<lb />Faisant auec leur camp marcher la Destinée,
<lb />Tysamene fait voir lors qu’il range le sien,
<lb />Que l’espoir des vaincus est de n’esperer rien.
<lb />Chresphonte redoutable à l’égal du tonnerre,
<lb />Dans ce fameux combat veut terminer la guerre.
<lb />Il veut dans ce beau iour couronner ses exploits
<lb />Et vaincre son Riual pour la derniere fois:
<lb />Pour ne plus retarder cet Hymen qu’il souhaitte
<lb />Son bras veut ioindre encor sa mort à sa deffaite:
<lb />Mais sçachant qu’il le craint &amp; qu’aux autres com<lb />bats,
<lb />Il éuitoit tousiours sa rencontre &amp; son bras:
<lb />Quand pour estre inconnu dans le fort des alarmes,
<lb />Auec son Lieutenant il eut changé les armes,
<lb />Qu’il eut chargé son bras de ce large pauois,
<lb />Où son diuin Ayeul a graué ses exploits,
<lb />Il monte sur son char le courageux Hymette,
<lb />Il choisit l’aile gauche &amp; luy donne la droitte.
<lb />Là le combat commence &amp; dure peu de temps;
<lb />Car Hymette attaquoit de foibles combattans
<lb />De Corinthe, &amp; d’Elis les troupes ramassées,
<lb />Par ce fier Lieutenant sont viuement poussées
<lb />Et de ce bon succés Hymette glorieux,
<lb />A l’aile droite vn temps paroist victorieux;
<lb />M ais Tysamene enfin l’attaque &amp; le surmonte;
<lb />Er croit en le tuant auoir tué Chresphonte.
<lb />Tandis le v ay Chresphonte en l’ardeur des com<fw><lb />bats,
</fw><lb />De Sparte surmontant les plus vaillans Soldats,
<lb />Qui rendirent deux fois sa victoire imparfaite,
<lb />Et sçeurent tousiours faire vne heureuse retraite,
<lb />Ces genereux guerriers, ces hommes sans effroy,
<lb />Combattent à costé de Pentille leur Roy.
<lb />Ce Prince à ce Heros fait long temps resistance,
<lb />Et Chresphonre voyant la victoire en balance,
<lb />A trauers l’espesseur d’vne forest de dards,
<lb />Fait voir aux ennemis la mort dans ses regards;
<lb />Il prend son cymeterre, &amp; de ce fer qui brille,
<lb />Ouure ce bataillon, tuë Alcée &amp; Pentille,
<lb />Et faisant tout plier sous ses nobles efforts,
<lb />Fait dans le champ de Mars vne moisson de morts.
<lb />Tysamene tandis enflé de vaine gloire,
<lb />D’auoir du faux Chresphonte emporté la victoire,
<lb />Marche superbement, il s’auance à grands pas,
<lb />Et vient vanger Pentille ayant sceu son trépas.
<lb />Le Fils d’Aristomaque en mesme temps s’auance,
<lb />Et chacun de son Frere entreprend la vengeance,
<lb />Tysamene à Chresphonte &amp; le C'el le permet,
<lb />Tranche du premier coup les lacs de son Armet,
<lb />L’Armet s’ouure &amp; fait voir Chresphonte à Tysa<lb />mene,
<lb />Il croit voir vn fantosme au milieu de la plaine,
<lb />Surpris de voir viuant son Riual qu’il croit mort,
<lb />Il perd l’instant fatal que luy prestoit le sort:
<lb />L’estonnement est peint sur son visage blesme.
<lb />Chresphonte est plus prudent &amp; n’agit pas de mes<lb />me,
<lb />Il frappe son riual, il luy tranche le bras,
<lb />Auec son Escu, ton portrait tombe à bas.
<lb />Tysamene à l’instant va mordre la poussiere,
<lb />A peine il peut encor contempler la lumiere.
<lb />Et tournant en mourant les yeux vers ce por rait,
<lb />Il sembloit expirer auec moins de regret;
<lb />Mais son vainqueur jaloux precipitant sa vie,
<lb />A ses derniers regards semble porter enuie;
<lb />Et luy dit acheuant de luy rauir le iour,
<lb />Ie t’immole à la haine &amp; non pas à l’amour:
<lb />Merope n’aime pas vne ame sanguinaire,
<lb />Et ie te sacrifie aux Manes de mon frere.
<lb />Tysamene à l’instant perd la clarté des Cieux,
<lb />D'vne eternelle nuit la mort couure ses yeux.
<lb />Ainsi Chresphonte àttin remportant la rietoire,
<lb />Est viuant, &amp; vainqueur plein d’amour &amp; de gloire,
<lb />Temene ma conté ce glorieux combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ie rends graces aux Cieux qui sauuent cet estat!
<lb />Mais comment sçauez vous que Chresphonte est
<lb />Scamandre,
<lb />Dites Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Luy-mesme est venu me l’apprendre,
<lb />Ne pouuant resister à ce victorieux,
<lb />Pour qui se declaroient les destins &amp; les Dieux,
<lb />N’ayant pas dans ces lieux des troupes assez fortes,
<lb />Ie luy fais de la Ville ouurir toutes les Porté:
<lb />Ie vay le receuoir dis que son prix est prest;
<lb />Puis que le iuste Ciel en a donné l’Arrest.
<lb />Que ie m’estime heureux qu’vn vainqueur soit mon
<lb />Gendre,
<lb />Il m’embrasse, &amp; m’aprend que Chresphonte est Sca<lb />mandre,
<lb />Il me dit le sujet de son déguisement
<lb />Et me coniure enfin d’excuser vn Amant.
<lb />Pour la seconde fois ton perete se donne,
<lb />Il ne veut que ma fille, &amp; me rend ma Couronne,
<lb />Et de tout cet Estat dont il est le vainqueur,
<lb />Il ne veut posseder seulement que ton cœur.
<lb />Ie ne redoute plus ce fatal Hymenée,
<lb />Et son amour s’accorde auec la Destinée,
<lb />Puis qu’il me rend mon thrône apres l’auoir conquis;
<lb />Mais le voicy qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LE ROY, CHRESPHONTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />LE ROY à Chresphonte, luy presentant sa Fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N Eceuez vostre prix:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah Prince genereux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />tin diuine Princesse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />vous aues triompne deuant toute la Siecc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Madame, ie n’ay plus de Riuaux desormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Croyez que dans mon cœur vous n’en eustes iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il faut pour bien finir cette heureuse iournée,
<lb />Vous combler de bon-heur par vn saint Hymenée.
<lb />Vostre ioye est la mienne &amp; ie rends graces aux
<lb />Dieux
<lb />D'auoir pour successeur vn Gendre glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Vous me donnez vn prix plus grand que ma victoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rien dans tout l’vniuers n’égale vostre gloire;
<lb />De vos illustres faits la Grece par era,
<lb />Tant que parmy les Grecs la vertu reluira.
<lb />Nos Fleuues couronnez sur leurs riues humides,
<lb />Chanteront le retour des fameux Heraclides.
<lb />Vostre ioye est la mienne &amp; ie rends graces aux
<lb />Dieux
<lb />D'auoir pour successeur vn Gendre glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRESPHONTE.
<lb />Vous me donnez vn prix plus grand que ma victoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rien dans tout l’vniuers n’égale vostre gloire;
<lb />De vos illustres faits la Grece par era,
<lb />Tant que parmy les Grecs la vertu reluira.
<lb />Nos Fleuues couronnez sur leurs riues humides,
<lb />Chanteront le retour des fameux Heraclides.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>