<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Jeune Marius, tragédie</title>
        <author>Boyer, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729688q"/>
          <author>
            <persName>Boyer, Claude</persName>
          </author>
          <title>Le Jeune Marius, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1669" cert="high" resp="BNF">1669</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />LE
<lb />IEVNE MARIVS
<lb />TRAGEDIE.
<lb />lal Momcu DBico
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />Q
<lb />DLBERT
<lb />MINISTRE ET SECRETAIRE
<lb />D’ESTAT.
<lb />ONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LDI
<lb />Quelque impatience que i’eusse de
<lb />vous donner des marques publiques
<lb />de ma reconnoissance au nom de tou<lb />tes les Muses en general, &amp; de la
<lb />mienne en particulier, quoy que i'en
<lb />fusse sollicité par la bonne fortune de
<lb />
<fw><lb />ẽ ij
</fw><lb />quelqu'vne de mes Pieces qui ont
<lb />precedé celle-cy, i’ay senty mon de<lb />uoir arresté par vne iuste defiance &amp;
<lb />par vne crainte respectueuse. Mais
<lb />enfin ne pouuant plus diferer de satis<lb />faire à ma gratitude, i’ay ramassé
<lb />toutes mes forces auant que d’entre<lb />prendre l’ouurage que ie vous desti<lb />nois, i’ay pris la Scene la plus mag<lb />nifique, i’ay choisi vn des Heros de
<lb />l’anciẽne Rome, &amp; pour vous le ren<lb />dre plus agreable, i’ay tâché de le re<lb />presenter auec quelques-vns de ces
<lb />traits, que nous admirons dans vostre
<lb />incõparable Heros, Ie parle de nostre
<lb />grand Roy, qui rassemble en luy seul
<lb />tout ce que l’Histoire a de plus in<lb />croyable &amp; de plus merueilleux.
<lb />Plein d’vne si haute idée, &amp; soustenu
<lb />par la dignité de mon suiet, ie vous ay
<lb />consacré mon trauail auant que de le
<lb />cõmé cer; I’ay enuisagé toute la gloire
<lb />que ie pouuois attendre de vostre ap<lb />probation; I’ay inuoqué auec plus de
<lb />ferueur que iamais le Dieu qui nous
<lb />inspire, &amp; ie me suis dit sans cesse,
<lb />qu’ayant esté choisi pour estre vn des
<lb />suiets des gratifications du Roy, ie
<lb />deuois soustentr, ou plûtost iustifier
<lb />vn choix si honorable. C’est auec ce
<lb />grand secours, MONSEI<lb />GNEVR, que i’ay trauaillé asse:
<lb />heureusement: quoy que la fortune
<lb />&amp; la cabale se meflent autourd’huy
<lb />de faire le bon &amp; le mauuais destin
<lb />des ouurages du Theatre, celuy que ie
<lb />vous ay consacré n'a pas succombé
<lb />sous leur iniustice. Ce n'est que vous
<lb />MONSEIGNEVR, que i’ay
<lb />lieu d’apprehender, quand ie l’expose
<lb />à vos yeux: ie sçay que rien n'échape
<lb />à la penetration de vostre esprit, &amp;
<lb />que vous possedez le precieux talent
<lb />de iuger finement de toutes choses: Ie
<lb />sçay que c’est de cette idée generale,
<lb />que vous auez du beau &amp; du par<lb />fait que se répandent sans cesse de
<lb />nouuelles beautez &amp; de nouuel<lb />les lumieres sur tous les Arts
<lb />&amp;sur toutes les Sciences:
<lb />C’est de là que vient ce grand a<lb />mour que vous aueZ pour elles, ces
<lb />soins continuels &amp; cette magnifique
<lb />protection, dont vous honorez l’em<lb />pire des belles Lettres, au milieu de
<lb />ces grandes occupations que vous
<lb />donnez auec vne application éton<lb />1-
<lb />- 7----
<lb />14
<lb />nante &amp; sans exemple à la premiere
<lb />Monarchie de la terre. Que i’aurois
<lb />de choses à dire, MONSEI<lb />GNEVR, sur vn si vaste suiet,
<lb />&amp; qu’il seroit doux à vne ame re<lb />connoissante comme la mienne de
<lb />s’abandonner à la loüange de son bien
<lb />faicteur! mais ie sçay trop quelle est la
<lb />delicatesse de vostre modestie, &amp; auec
<lb />quelle discretion il faut manier tou<lb />tes les matieres qui regardent vostre
<lb />gloire. Agréez au moins, MON<lb />SEIGNEVR, que ie laisse
<lb />ẽchaper deuant vous vne louange
<lb />qui est dans la bouche de tout le mon<lb />de.
<lb />Permettez que i’apprenne à la posterité,
<lb />Que vous auez executé
<lb />Des choses qu’auant vous on auoit regar<fw><lb />dées
</fw><fw><lb />Comme les vains projets d’vn zele mal
<lb />fondé,
<lb />Et dont tous ceux qui vous ont precedé,
<lb />Eurent à peine les idées.
<lb />Je n’entreray point dans le détail
<lb />&amp; dans la preuue de toutes ces mer<lb />ueilles, le témoignage que le Roy en
<lb />rend tous les iours par sa propre bou<lb />che, vaut mieux que tous nos elo<lb />ges; ces glorieuses veritez sont assez
<lb />confirmées par les solides marques que
<lb />sa Maiesté vous donne continuelle<lb />ment de son estime, &amp; par les nou<lb />uelles dignitez dont il recompense vos
<lb />trauaux. Ie suis auec vn profond
<lb />respect,
<lb />MONSEIGNEVR,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble, tres-obe yssant
<lb />&amp; tres obligé seruiteur,
<fw><lb />BOYER.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAIT DV PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAr Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Paris le
<lb />I24. iour de Mars 1669. Signé, DALANCE,
<lb />il est permis à G.QVINeT, de faire imprimer, ven<lb />dre &amp; debiter vn Livre intitulé le Ieune Marius,
<lb />Trageu.ie, durant le temps &amp; espace de sept années,
<lb />entieres &amp; accomplies, à compter du iour qu’il
<lb />sera acheué d’imprimer pour la premiere fois,
<lb />en vertu du present Priuilege. Et defenses sont
<lb />faites à tous autres, de quelque qualité &amp; con<lb />dition qu’ils soient, d’imprímer ou faire imprimer
<lb />ladite Piece, sur peine de confiscation des Exem<lb />plaires, &amp; de tous dépens, dommagés &amp; interests,
<lb />amif qu’il est plus amplement porté par ledit
<lb />Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le livre de la Communaute uet Mar<lb />onmnne miciuure. Q'Imprimeatsue teut vilie de Pâ<lb />ris, le 26.Mars 1669. suiuant l’Arrest du Parlement
<lb />du 8. Auril 1653.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A. SOVBRON), Syndic.
<lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois le 28.
<lb />Mars 1669.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />MARIVS. Consul Romain, fils de
<lb />SYLLA.
<lb />C. Marius.
<lb />General de l’armée Ro<lb />maine.
<lb />POMTEE. Lieutenant de Sylla.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CECILIE. Fille de Sylla.
<fw><lb />PISON.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Amy de Sylla.
<fw><lb />MAXIME. Amy de Marius.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />SABINE.
<lb />Confidentes de Cecilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />La Scene est à Preneste, dans le Palais
<lb />de Marius.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />IEVNE MARIVS,
<lb />TACITOBDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />DODIDERAIENE.
<lb />MARIVS. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Vel zele, quel bon-heur t’a conduit
<lb />en ces lieux,
<lb />Et t’a fait trauerser vn Camp victo.
<lb />rieux?
<lb />Enfermé dans Preneste, ou Sylla nous
<lb />assiege...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />De nos troubles, Seigneur, c’est le seul priuilege,
<lb />Qu’vn seul peuple formant deux partis differens,
<lb />Parmy nos ennemis nous trouuons des parens.
<lb />I’ay penetré le Camp par leur intelligence,
<lb />Pressé de vous donner vn auis d’importance,
<lb />Et de faire à vous-mesme vn fidele rapport,
<lb />Et de l’estat de Rome &amp; de tout vostre sort.
<lb />Telesinus, Seigneur, ce grand Chef des Samnites,
<lb />Dont Sylla sceut jadis resserrer les limites,
<lb />Est aux portes de Rome, &amp; par vn grand secours
<lb />uncmfancarsde eyrla vient arracnei vos iours,
<lb />Et menaçant les siens d’vn destin plus funeste
<lb />Le forcer de leuer le siege de Preneste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ie ne puis trop loüer ton courage &amp; ta foy.
<lb />Mais que viens-tu m’offrir &amp; pour Rome &amp; pour
<lb />moy?
<lb />Le fier Telesinus ce fameux Capitaine
<lb />Ce voisin trop ialoux de la grandeur Romaine,
<lb />Vient moins pour me seruir dans cette occasion
<lb />Que pour seruir sa haine &amp; son ambition.
<lb />Trop foible contre nous dans vn temps plus tran<lb />quile
<lb />Il tasche à profiter de la guerre ciuile;
<lb />Mais quand méme il auroit de plus iustes desseins,
<lb />Ie deteste vn secours qui peut nuire aux Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Cependant vous voyez que Sylla sacrifie
<lb />Aux soins de se vanger les soins de sa Patrie;
<lb />Ce barbare vainqueur trouue vn plaisir moins
<lb />dous
<lb />A sauuer son pays qu’à triompher de vous.
<lb />Il croit qu’en enuoyant le seul Pompée à Rome,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il la peut confier aux soins d’vn si grand home,
<lb />Imitez son exemple: en des perils si grans,
<lb />reulsetours n'est honteux pour vaincre les Tyrans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Le Ciel m’eut-il permis de l’employer sans crime,
<lb />Ce secours quel qu’il soit injuste ou legitime,
<lb />Ay-ie la liberté d’agir en ma faueur?
<lb />Helas! i’ay plus d’vn maistre, &amp; i’ay plus d’va
<lb />vainqueur.
<lb />Fils du grand Marius, dont le sort trop contraire
<lb />Combla ses derniers iours d’horreur &amp; de misere,
<lb />Plus malheureux encor dans ce triste sejour
<lb />I’éprouue à mero tempꝯ la fortune &amp; l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy, Sefgneur, quel amour dans vn sort si fune</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ste...,
<lb />Cecilie est icy.
<lb />MARIVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy, Seigueer, dans Preneste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />ouj luaxiie, &amp; i'amour apres tant de hazards,
<lb />Acheue icy sur moy le triomphe de Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille de Sylla?
<lb />MAXIME,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Cecilie, &amp; ses charmes
<lb />Sont plus forts que son pere auec toutes ses armes.
<lb />Mais aprens quel destin la menée en ces lieux.
<lb />Ie ne veux point icy retracer à tes yeux
<lb />Les troubles intestins, la sanglante furie,
<lb />Dont mon Pere &amp; Sylla déchiroient leur Patrie;
<lb />Il suffit de sçauoir tout ce qu’a mis d’horreur
<lb />Entre nos deux maisons la ialouse fureur.
<lb />Sylla faisant la guerre, &amp; craignant pour sa fille
<lb />La haine que mon pere auoit pour sa famllle,
<lb />Il l’enuoye à Preneste en secret &amp; sans bruit.
<lb />Tu sçais en quel estat ce coup m’auoit reduit.
<lb />Ne sçachãt en quels lieux on cachoit ce que i’aime,
<lb />Ie signale par tout mon desespoir extréme,
<lb />Et de mon pere mort deuenu successeur,
<lb />Pour vanger mon amour, i’imite sa fureur.
<lb />Sylla reuient d’Asie enflé d’heur &amp; de gloire;
<lb />Tout mon party s’ébranle au bruit de sa victoire.
<lb />Ie l’attaque, il triomphe, &amp; trahy des Romains,
<lb />Ie me voy sur le point de tombet dans ses mains.
<lb />Valere Gouuerneur pour luy dans cette Ville,
<lb />Gagné par mes presens me l’offre pour azile.
<lb />Sylla me suit, m’assiege, &amp; la soif de mon sang
<lb />Luy fait negliger Rome, &amp; sa gloire &amp; son rang.
<lb />Ie me vois en estat de defendre Preneste,
<lb />Ou de rendre sa prise à mon vainqueur funeste.
<lb />Mais admire mon sort: plein d’vn si doux espoir
<lb />I’apprens que Cecilie estoit en mon pouuoir.
<lb />Ie reçois aussi-tost par les mains de Valere
<lb />Ce precieux dépost, qu’il tenoit de son pere.
<lb />Sylla m’a tout offert pour vn tresor si cher.
<lb />Mais rien à mon amour ne le peut arracher,
<lb />Et pour te faire voir mon amour toute entiere,
<lb />Voy quel est l’ascendant d’vne beauté si fier.
<lb />La voyant ma captiue, à son premier aspect
<lb />I’en prends vn peu d’orgueil &amp; tremble de respect,
<lb />Ses fers m’enflent le cœur, &amp; la beaute me braue;
<lb />I’ay le pouuoir d’vn maistre, &amp; la peur d’vn es<lb />claue;
<lb />Mais plus esclaue encor que maistre en ce sejour
<lb />Ce que ie tiens du sort cede aux droits de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy qu’il en soit enfin, c’est vostre prisonniere;
<lb />C’est le plus chet tresor de Rome &amp; de son pere,
<lb />Et ce bien, qu’en vos mains la fortune a remis,
<lb />Balance le pouuoir de tous vos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Maxime, connois mieux les droits d’vne Maistresse
<lb />Et ce que dans vn cœur l’amour met de foiblesse,
<lb />Ou si l’amour n’a rien qui te puisse charmer,
<lb />N’en iuge que par moy, qui suis né pour aimer.
<lb />Sçache que sous le joug de ma belle captiue,
<lb />Ie sens mon cœur sans force, &amp; ma valeur oisiue,
<lb />Et que pour rendre encor mon deuoir plus confus
<lb />Ie connois ma foiblesse &amp; ie n’en rougis plus.
<lb />Sçache enfin que ie dõne au seul soin de luy plaire
<lb />Tous les soins que ie dois à combatre son pere:
<lb />Depuis qu’elle est icy, pour seruir ma valeur,
<lb />Ie ne retrouue plus ny mon bras ny mon cœur,
<lb />Et toûjours possedé de mon amour extréme
<lb />Ie ne sçay rien qu’aimer auprés de ce que i’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Le fils de Marius sept fois Consul Romain,
<lb />Luy déja successeur de ce rang souuerain,
<lb />Luy le fils d’vn Heros plus grãd que Rome mesme
<lb />Ne sçait qu’aimer auprés de la beauté qu’il aime!
<lb />Ah, Seigneur, pensez-vous que ce soit vn moyen,
<lb />De meriter vn iour, vn cœur comme le sien?
<lb />Sauuez vostre vertu de l’indigne foiblesse,
<lb />Qui la tient abbatuë aux pieds d’vne Maistresse.
<lb />Allez forcer Sylla de suiure vostre choix;
<lb />Faites parler pour vous cent glorieux exploits;
<lb />Prenez sans plus tarder vn temps si fauorable,
<lb />Lorsque Telesinus se rend si redoutable,
<lb />Que Sylla mesme en tremble &amp; demeure incertain,
<lb />S’il doit poursuiure encore ou quitter son dessein;
<lb />Songez, que le Tyran qui voit Rome allarmée,
<lb />Le voulant secourir, affoiblit son armée,
<lb />Met la peur dans le Camp, &amp; le met en estat
<lb />De preuenir l’assaut, &amp; tenter vn combat.
<lb />En entrant dans Preneste, &amp; semant auec ioye
<lb />Le bruit du grand secours que le Ciel vous enuoye,
<lb />I’ay veu sur tous les fronts briller vn noble espoir,
<lb />Et chacun resolu de faire son deuoir.
<lb />Prenez l’occasion, qu'vne prompte victoire
<lb />Vous rende vostre rang, &amp; Rome, &amp; vostre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Maxime, tes conseils dissipent mon erreur;
<lb />La vertu seule a droit de gagner vn grand cœur,
<lb />Et s’il faut qu’à l’amour le mien se sacrifie,
<lb />Aymons, mais d’vn amour digne de Cecilie:
<lb />Allons à nos Soldats inspirer ce beau feu.
<lb />Mais ie voy Cecilie, attend encor vn peu;
<lb />se ne puis fatis for orure, a moins de luy déplaire,
<lb />Former quelque entreprise, &amp; combatre son pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OOLNVEIY.
<lb />MARIVS. CECILIE.
<lb />MAXIME. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />E qu’annonce Maxime est vne verité
<lb />Seigneur, aduoüez-vous ce secours tant
<lb />vanté,
<lb />Que contre Rome mesme vn traistre vous enuoye?
<lb />En auez-vous receu la nouuelle auec ioye?
<lb />Vn Romain, vn Consul appelle l’Etranger,
<lb />Et met Rome en peril afin de se vanger?
<lb />Le Samnite est tout prest d’enfaire sa conqueste...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ostez, Madame, ostez l’obstacle qui m’arreste;
<lb />Que Sylla se retire, &amp; ne retienne pas
<lb />Dans ces murs assiegez tant de vaillans Soldats,
<lb />Et vous verrez alors, si ma propre vengeance
<lb />M’a fait de nos voisins mandier l’assistance.
<lb />C’est me traiter, Madame, auec trop de rigueur:
<lb />Ce reproche cruel acheue mon malheur,
<lb />Et c’est trop d’accu ser vn Amant miserable
<lb />D’estre enuers Rome &amp; vous infidele &amp; coupable.
<lb />N’accusez que Sylla; loin de la secourir,
<lb />Il met toute sa gloire à me faire perir:
<lb />Il se fait plus d’honneur de la perte d’vn homme,
<lb />Vn soin plus important que du salut de Rome,
<lb />Leme cront pius funeite amon pays natal,
<lb />Que la fureur du Cimbre, &amp; celle d’Hannibal.
<lb />Pardonnez si forcé d’accuser vostre pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, quoy que de mon sang la gloire me soit
<lb />chere,
<lb />le nepuis caculereet etrange couriodr,
<lb />Qui de tant d’ennemis ne veut perdre que vous.
<lb />Mais puisque ma prison fait toute sa colere,
<lb />Ostez ce grand pretexte à la fureur d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Dure, dure à iamais la guerre &amp; son courroux,
<lb />Si cette paix me couste &amp; mon amour &amp; vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Aduoüez donc, Seigneur, qu’en faueur de sa race
<lb />La fureur de Sylla merite quelque grace,
<lb />Quand pour me deliurer il se croit tout permis,
<lb />Et semble pour vous perdre exposer son pays.
<lb />Il croit que des Romains la grande destinée
<lb />s’il la neglige vn iour, n’est pas abandonnée:
<lb />Que Rome en elle mesme ayant assez d’appuy.
<lb />Pout vaincre ses voisins n’a pas besoin de luy,
<lb />Et qu’il doit, en forçant Preneste vostre azile,
<lb />En faire le tombeau de la guerre tiuile.
<lb />Peut-estre qu’il se flate, &amp; que Rome aux abois
<lb />Malgre ce granu erpon tous prene par ma vois.
<lb />Ecoutez-la, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ie l’écoute, Madame;
<lb />Mais m’écouterez vous en faueur de ma slâme?
<lb />Si ie liure à Sylla Preneste &amp; nos Soldats,
<lb />Si mon cœur se trahit, ne le trahissez pas.
<lb />Rome appelle Sylla, ie suis prest à le suiure;
<lb />Mais sans vous ie ne veux ny la seruir ny viure.
<lb />Peut estre en luy cedant ce peu que i’ay d’espoir,
<lb />Ie me sers, ie sers Rome &amp; ie fais mon deuoir;
<lb />Mais las si ie vous perds apres l’auoir seruie,
<lb />Qu’ay-ie affaire sans vous de Rome &amp; de la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBOTETHJ
<lb />On ne peut trop payer ce que vous luy cedez:
<lb />Mais vous puis-ie donner ce que vous demandez?
<lb />Ne suis-je pas toûjours au pouuoir de mon pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Helas! ne craignez pas qu’vn espoir temeraire
<lb />Sur le pouuoir d’vn pere attente injustement,
<lb />Ie sçay trop ce qu’il doit à son ressentiment;
<lb />Fils de son ennemy, i’ay tort d’aimer sa fille;
<lb />Tout mon sang fut toûjours l’horreur de sa fa<lb />mille,
<lb />Mais si mon mauuais sort m’arrache à tant d’apas,
<lb />A toute sa rigueur ne m’abandonnez pas;
<lb />Prestez à mon amour vne foible esperance
<lb />Vn seul mot, ou du moins cét aimable silence,
<lb />Ou la foible pitié se laissant entreuoir
<lb />rcreurs dVn Ainaiit iie iie vn rayon d’espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />N’exigez vous, Seigneur, du cœur d’vne Romaine
<lb />Que ces amusemens d’vne esperance vaine?
<lb />L’illustre Marius s’en veut-il contenter?
<lb />Non, non, &amp; i’aduoüeray sans vouloir le flater,
<lb />Que de tout ce qu’il vaut i’en suis persuadée;
<lb />Que i’ay de sa vertu la plus sublime idée;
<lb />Qu’il me souuiẽt encor des soins de vostre amour;
<lb />Que dans Rome autrefois il m’asauué le iour,
<lb />Quand le retour sanglant du Consul vostre pere,
<lb />Vangea par mille morts vne longue miiere,
<lb />Et qu’ainsi ie vous doy la plus fidele ardeur,
<lb />Si le Ciel me laissoit disposer de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ce cœur qui fut le don d’vne main immortelle
<lb />Est libre, souuerain, indépendant comme elle;
<lb />Et s’il n’est pas de mesme au reste des humains,
<lb />Ce priuilege est seur pour les cœurs des Romains
<lb />Ne m’opposez donc plus l'autherited in pere;
<lb />Ou bien si c’est luy seul qui doit m’estre contraire,
<lb />Souffrez qu’vne victoire authorisant mon feu
<lb />Luy demande ou plustost arrache son adueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Voulez vous recourir à ce remede extréme?
<lb />Deussiez-vous au peril de Rome &amp; de vous-mesme
<lb />Le vaincre &amp; le forcer d’aduoüer vostre ardeur,
<lb />Cét adueu suffit-il pour obtenir mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quoy, i’aurois son adueu sans obtenir le vostre?
<lb />Me hayssez-vous tant? est ce moy pour vn autre?
<lb />Vous vous troublez, Madame. Helas! quand ie
<lb />vous croy
<lb />Aussi fiere pour tous que vous l’estes pour moy,
<lb />Quand de tout mon pouuoir ie fais hommage au
<lb />vostre,
<lb />Peut-estre mon vainqueur en reconnoist vn autre,
<lb />Et mes respects en vain combattent sa rigueur,
<lb />Quand ils ont à combattre vn Riual dans son
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy, si ie n’aime ailleurs, faut il que ie vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aime? MARIVS.
<lb />Pardonnez ce desordre à mon amour extréme.
<lb />Oüy, Madame, ie croy qu’vn cœur qui n’aime
<lb />rien
<lb />Tient mal contre vn amour aussi grãd que le mien.
<lb />Mais c’est trop contester, ie le voy bien, Madame,
<lb />Il faut chercher ailleurs le secours de ma flâme.
<lb />Fille d’vn ennemy qui fait tous mes malheurs,
<lb />Vous brauez cõme luy mes soûpirs &amp; mes pleurs.
<lb />En deusse-ie perir, pour auoir ce que i’ayme,
<lb />Il faut vous arracher à vostre pere mesme,
<lb />Et le fer à la main forcer sa dureté
<lb />A ie renure Perpoir que vous m’auez osté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE l’arrestant.
<lb />Où coutrez vous, Seigneur? Helas qu’allez-vous
<lb />faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vaincre ou perir.
<lb />MARIVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Songez qu’il faut vaincre mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Vous voulez donc ainsi, cruelle, m’artester;
<lb />Vous sçauez que ce nom se fera respecter;
<lb />Que dans mon ennemy i’aymeray vostre pere:
<lb />Vous sçauez que ces pleurs charmerõt ma colere,
<lb />Ces pleurs qu’à vostre sang vous donnez aujour<lb />d’huy,
<lb />Et qui peut-estre helas, ne sont pas tous pour luy,
<lb />Peut-estre qu’vn Riual partage vos allarmes,
<lb />Moy seul ie suis priué de l’honneur de vos larmes:
<lb />Mais quel que soit l’objet de ces tendres douleurs
<lb />Cruelle, seruez-vous du pouuoir de vos pleurs.
<lb />Oüy, Madame, pour vous ie renonce à ma gloire,
<lb />Ie renonce à l’espoir d’vne illustre victoire,
<lb />Ie me rends à Sylla, ie me liure à ses coups,
<lb />Et ie me rends indigne &amp; de Rome &amp; de vous,
<lb />Qu’on ouure à l’ennemy les portes de Preneste:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! ie n’exige pas vn respect si funeste,
<lb />Ie n’ay garde, Seigneur, d’abuser du pouuoir
<lb />Que me donne sur vous vn amour sans espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS,
<lb />Que voulez-vous enfin, Madame, que ie fasse,
<lb />Ie n’obtiens de vous ny supplice ny grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie voudrois pour regler l’espoir de ce grand iour,
<lb />Que vous voulussiez croire vn peu moins vostre
<lb />amour. MARIVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, c’est le seul amour, c’est luy que ie veux
<lb />croire:
<lb />Ie prise peu sans vous le iour &amp; la victoire,
<lb />Et puisque c’est vn bien qu’vn Riual peut m’oster,
<lb />Ie m’en vay le chercher pour le luy disputer.
<lb />Ces pleurs coulent encor pour punir ma colere.
<lb />Est-ce pour les perils d’vn Amant ou d’vn pere ?
<lb />Ne craignez rien pour eux; des iours si precieus
<lb />Et qui vous sont si chers, le sont trop à nos Dieux,
<lb />Et si vous vous plaignez du bon-heur de mes
<lb />armes,
<lb />Vous aurez tout mon sang pour le prix de vos
<lb />larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CBCIDIDI OADINE. MARCELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />NE malheureux Amãt, que vous traitez si mal,
<lb />lneipont deume, quana il eroit qu’vn
<lb />Riual
<lb />Luy dérobe aujourd’huy toute son esperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie veux bien à vous deux en faire confidence:
<lb />Ie sçay que vostre cœur est fidele &amp; discret,
<lb />Et que ie puis sans peur vous confier mon secret.
<lb />Sçachez donc qu’vn Riual plus heureux dans mon
<lb />ame,
<lb />Plus fort que Marius triomphe de sa flame:
<lb />Mais parmy deux Amans qui disputoient mon
<lb />cœur,
<lb />Pourrez-vous toutes deux aduoüer mon vain<lb />queur?
<lb />Puisqu’enfin i’ay choisi, soit raison ou caprice,
<lb />Songez, si ie l’ay pû, sans faire vne injastice.
<lb />Vn pareil entretien est fort peu de saison,
<lb />Mais mon cœur de son choix vous veut rendie
<lb />raison,
<lb />Et se iustifier, d’vne rigueur extréme,
<lb />Qui combat Marius pour seruir ce que i’aime.
<lb />Marius, fils d’vn pere, en qui la cruauté
<lb />Auec vn sang trop bas souilla la dignité,
<lb />Ayant sçeu surpasser la gloire de son pere
<lb />S’est fait vne vertu, qui n’a rien de seuere;
<lb />Iamais il n’a soüillé cét air auguste &amp; doux,
<lb />Par quelque emportement d’orgueil &amp; de cour<lb />roux:
<lb />Rome tient de luy seul toute la politesse,
<lb />Que le reste du monde enuioit à la Grece.
<lb />Quand il s’agit d’aimer, toute Rome aujourd’huy
<lb />Ne sçauroit luy fournir vn Amant comme luy:
<lb />Il a pour exprimer ce qu’il sent, ce qu’il pense
<lb />De la bouche &amp; des yeux la plus tendre éloquen<lb />ce.
<lb />Si l’on voit à la guerre au milieu des combats
<lb />La terreur &amp; la mort accompagner ses pas,
<lb />Si Mars luy tient toûjours ses palmes toutes pres<lb />tes,
<lb />En amour, l’amour même a soin de ses conquestes;
<lb />Il conduit tous ses pas, &amp; preste à ses desirs,
<lb />Les charmes les plus doux, les graces, les plaisirs,
<lb />Les jeux les plus galans, la pompe des spectacles,
<lb />Les prodiges de l’art, le secours des miracles,
<lb />Et parmy des objets si pompeux &amp; si doux,
<lb />Luy-mesme est le plus grand &amp; le plus beau de
<lb />tous.
<lb />Mais aussi parmy nous tu lçais comme onse nõme,
<lb />Tu sçais que Marius paroist aux yeux de Rome
<lb />Vn Heros dans la Paix comme dans les hazars,
<lb />Dans l’vn fils de Venus, dans l’autre fils de Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />c
<lb />SABINE.
<lb />C’est là de Marius l’image veritable;
<lb />Mais en trouuerez vous qui luy soit comparable?
<lb />Est il quelque Romain qui luy put estre égal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Auant que d’en iuger connois mieux son Riual.
<lb />Pour t’en faire vn portrait iuste &amp; qui luy ressem<lb />ble,
<lb />Mets la gloire elle-mesme &amp; la grandeur ensem<lb />ble,
<lb />Figure toy, Sabine, au destin éleué,
<lb />Vn cœur grand, en vn mot, vn Heros acheué.
<lb />Regarde le marcher sur les brillantes traces
<lb />Sur les pas triomphans, des Metelles, des Crasses,
<lb />Des Pauls Emiliens, des fameux Scipions,
<lb />Et rassemble en vn seul l’éclat de ces grands noms.
<lb />Ne cherche point en luy l’amoureuse tendresse,
<lb />Que i’aime en Marius &amp; qu’il nomme foiblesse:
<lb />La gloire toute seule attache ses desirs,
<lb />Et si son cœur pour moy pousse quelques souspirs,
<lb />Il croit que Cecilie est entre les Romaines,
<lb />Ce qu’est Sylla mon pere entre nos Capitaines,
<lb />Et que tout grand qu’il est, sans ma possession
<lb />Il manque quelque chose à son ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />A ces traits, dont ie voy que vostre ame est fra<lb />pée,
<lb />Il n’est pas mal-aisé de connoistre Pompée:
<lb />Mais dans ce grand Heros où brillent tant d’ap<lb />pas,
<lb />Tout manque selon moy, quand l’amour n’en est
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! que tu connois mal le goust des grandes
<lb />ames.
<lb />Cette façon d’aimer produit bien d’autres flames.
<lb />Quand vn illustre Amant se fait de nostre cœur
<lb />Vnsecours à sa gloire, vn aide à sa grandeur,
<lb />L’amour propre éblouy d’vne si haute estime
<lb />Se flate &amp; s’applaudit d’vn merite sublime,
<lb />Et nous fait bien sentir qu’aux grands cœurs
<lb />comme nous
<lb />Le plaisir de la gloire est le plus grand de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eADIivn.
<lb />Ainsi cet autre Amant si charmant &amp; si tendre.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! Sabine, il n’est pas aisé de s’en defendre,
<lb />Et de quelques honneurs, dont vn cœur foit ja<lb />loux,
<lb />Estre aymé tendrement est vn plaisir bien doux.
<lb />Mais contre Marius le courroux de mon pere
<lb />Laissoit-il quelque espoir à ce choix temeraire?
<lb />Les plus tendres amours auec tous leurs appas
<lb />Allument peu de flame où l’espoir ne luit pass
<lb />C’est à ses doux rayons que mes feux s’allumerent;
<lb />C’est pour le plus heureux que mes vœux se for<lb />merent,
<lb />Et mon cœur à Pompée estoit mal asseuré,
<lb />oi pour son cher Riual mon cœur eut esperé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Mais Sylla voudra-t’il que choisissant vous-mes<lb />me...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, non, c’est par son choix que Sylla veut que
<lb />i’aime.
<lb />L’espoir de mon hymen flate ses courtisans,
<lb />Et luy fait tous les iours de nouueaux partisans.
<lb />Esclaue malgré moy de cette politique
<lb />Mon cœur aime en secret, sans que mon feu s’ex<lb />plique,
<lb />Et se cache à Pompée auec tant de rigueur,
<lb />Qu’il m’en pourra couster la perte de son cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais pourquoy s’amuser à d’inuriles plaintes,
<lb />Pour cacher à mon cœur ses veritables craintes?
<lb />Peut-estre Marius attaque en ce moment,
<lb />Peut-estre il fait perir mon pere ou mon Amant:
<lb />Peut-estre que luy-mesme expire sous leurs armes.
<lb />L’vn &amp; l’autre demande &amp; mon cœur &amp; mes lar<lb />mes,
<lb />L’vn brigue ma pitié quand l’autre a mon amour, y
<lb />L’vn m’a fait souuenir qu’il m’a sauué le iour;
<lb />Mais si ie dois la vie à son amour extréme,
<lb />Qu’est ce enfin que la vie en perdant ce qu’on ai<lb />me ?
<lb />Pardonnez moy, grands Dieux, le trouble de mon
<lb />cœur,
<lb />Mon pere deuroit seul occuper ma douleur.
<lb />Va du haut de la tour, va voir ce qui se passe,
<lb />Va voir, Marcelle, à qui le sort veut faire grace,
<lb />Tandis que dans mon cœur mon pere &amp; deux
<lb />Amans
<lb />Semblent se disputer mes tendres sentimens.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />L
<lb />I
<lb />d a
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CECILIE. MAXIME. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Axime, ie sçay tout; cent messagers
<lb />fideles
<lb />N’ont que trop annoncé ces funestes
<lb />FIIRA nouuelles.
<lb />Marius a vaincu; mais apres ce bon-heur
<lb />Il deuoit pour le moins respecter ma douleur.
<lb />Tu viens donc de sa part me vanter sa victolre,
<lb />Tu viens me reprocher nostre honte &amp; sa gloire,
<lb />Retracer à mes yeux le spect acle inhumain
<lb />Du Romain tout sanglant du meurtre du Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Non, Madame, &amp; ie viens seulement pour vous
<lb />dire,
<lb />Que parmy tant de morts vostre pere respire,
<lb />Qu’estant à mesme temps &amp; défait &amp; vainqueur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Est-ce ainsi que tu viens consoler ma douleur?
<lb />Dy moy, dy moy plustost par quel honteux ca<lb />price,
<lb />Le sort traite mon pere auec tant d’injustice,
<lb />Vn Camp victorieux formé de Legions,
<lb />Curiurentratelrcarde tans derraciono,
<lb />Cede à de vils Soldats ramassez dans Preneste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />N’imputez point au sort vn succez si funeste.
<lb />Si nostre ieune Maistre a du moins vne fois
<lb />Vaincu le grand Sylla, vainqueur de tant de Rois,
<lb />Si son bras a forcé d’inuincibles obstacles
<lb />L’amour au desespoir a fait tous ces miracles.
<lb />Admirezcét amour. Plein d’vn soupçon jalous,
<lb />Qui se fait vn Riual qu’il croit aimé de vous,
<lb />Il demande par tout l’Amant de Cecilie,
<lb />Le cherche dans le Camp, le braue, le défie.
<lb />Et n’en voyant aucun qui s’ose presenter,
<lb />Il se voit seur de vaincre &amp; de vous meriter.
<lb />Mais apprenez aussi malgré tant de colere,
<lb />Ce que ce mesme amour a fait pour vostre pere.
<lb />Sylla voyant les siens étonnez ou vaincus
<lb />Ou combatre en desordre ou ne resister plus,
<lb />Court auec tant d’ardeur, pour porter sa presence
<lb />Aux lieux où le besoin appelle sa vaillance,
<lb />Que son cheual s’abbat, &amp; pour dernier malheur
<lb />Luy-mesme à mesme temps tombe aux pieds du
<lb />vainqueur.
<lb />Ie voy d’abord cent bras se leuer sur sa teste:
<lb />Mais d’vn ton menaçant Marius les arreste,
<lb />Et releuant Sylla, rends grace à mon amour,
<lb />Luy dit il, c’est luy seul qui t’a sauué le iour.
<lb />Le fier Sylla honteux de luy deuoir la vie
<lb />Des mains de Marius s’arrache auec furie.
<lb />Marius, qui le veut vaincre sans le fraper,
<lb />Par crainte ou par respect tâche à l’enueloper,
<lb />Quand vn gros d’ennemis le joint &amp; le dégage.
<lb />Il remonte à cheual, reprend quelque auantage,
<lb />Et si le nombre enfin n’eut lassé sa valeur,
<lb />Sa valeur indignée eut vangé son malheur:
<lb />Mais voyant par les siens son attente trompée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Eh! que faisoit alors l’infidele Pompée?
<lb />nu letours de Sylla denoit-il pas courir,
<lb />Et l’ingrat n’a-t’il sçeu ny vaincre ny mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! Madame, épargnez l’honneur de ce grand
<lb />homme,
<lb />togenimeumau jourd nuy du defenseur de Rome:
<lb />C’est contre l’étranger qu’il vous sert maintenant
<lb />Dans ses murs où Sylla l’a fair son Lieutenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE. bas.
<lb />Quoy Pompée est dans Rome! Ah la ioye est ex<lb />tréme,
<lb />Sabine, de pouuoir excuser ce qu’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME
<lb />Apprenez tout. Sylla qui doute dans son cœur
<lb />Que Sylla puisse viure &amp; n’estre pas vainqueur,
<lb />Ramasse ses amis dans ce débris funeste,
<lb />Et se montre si fier de l’espoirqui luy reste.
<lb />Que Marius qui craint de perdre ses lauriers,
<lb />Rappelle du combat ses plus ardens guerriers,
<lb />Et par cette prudente &amp; modeste retraite
<lb />D’vn ennemy qu’il aime, honore la défaite.
<lb />Mais il vient.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />MARIVS. CECILIE. SABINE.
<lb />JArdonnez si ie montre à vos yeux
<lb />F Pour vn foible succez vn front victorieux.
<lb />Quand ie doysoupirer du bon-heur de mes armes,
<lb />D'auoisucls seuun jeurlule reparrdre des larmes,
<lb />Quãd ie deurois trembler de crainte à leur aspect,
<lb />Vous voyez quelle ioye échape à mon respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Cette ioye est l’effet d’vne grande victoire,
<lb />Et sied bien sur vn front où brille tant de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Non, Madanę, ma ioye est le fruit de la paix,
<lb />Qui va finir laguerre &amp; remplir nos souhaits.
<lb />Sylla qui vient de prendre &amp; donner des ostages
<lb />Pressé par d’autres soins, cede à nos auantages.
<lb />Bien plus ses Deputez ont des ordres secrets
<lb />De sacrifier tout aux communs interests,
<lb />De ne rien ménager pour voir la paix concluë,
<lb />Les Romains reünis, &amp; Rome secouruë.
<lb />Mais ce n’est pas assez, ce que j’attens de vous
<lb />Me liure tout entier à des transports si dous.
<lb />Pardonnez cette erreur à l’orgueil de ma flâme:
<lb />Ie sens vn doux espoir s’éleuenen mon ame,
<lb />Quand cherchant dans le Camp l’objet de ma fu<lb />reur
<lb />Ce Riual trop heureux, qui m’oste vostte cœur,
<lb />Nul ne s’est presenté digne de tant de gloire,
<lb />Nul n’a presque vn moment balancé la victoire,
<lb />Et qu’ainsi mon amour se promet d’emporter
<lb />Vn cœur que mon Riual ne sçauroit meriter.
<lb />C’est dequoy s’applaudit vn Amant miserable,
<lb />Qui pour se faire vn sort vn peu plus fauorable,
<lb />Tâche de s’épargner les tourmens d’vn jalous,
<lb />Deeroit nauoi pras rien a compatreque vous,
<lb />Voila toute ma ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ainsi vous osez croire,
<lb />Que i’ay pû faire vn choix, qui fait tort à ma
<lb />gloire:
<lb />Vous pouuiez m’épargner vn si cruel affront,
<lb />Et voy ant vn succés trop facile &amp; trop prompt,
<lb />Vous deuiez presumer qu’en ce malheur extréme
<lb />Il n’est dans tout le Camp aucun Romain que i’ai<lb />me,
<lb />Et que si quelque Amant pour moy s’estoit armé
<lb />Peut-estre il eut vaincu, si ie l’auois aimé.
<lb />Ne croirez vous iamais, Seigneur, que vostre flâ<lb />me?
<lb />Sera elle toûjours Maistresse de vostre ame?
<lb />Par ses mauuais conseils nous verrons nous toû<lb />jours
<lb />Sans espoir de la paix, &amp; Rome sans secours?
<lb />Peut-on entre deux cœurs tout bruslans de ven<lb />geance
<lb />Entre vous &amp; Sylla fonder quelque alliance,
<lb />De l’amour, de la paix le plus sacré lien,
<lb />Peut-il iamais vnir vostre sang &amp; le mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah! ne m’opposez plus la haine de nos peres:
<lb />Vos secretes raisons me sont bien plus contraires,
<lb />Et ie ne puis enfin perdre vn si doux espoir,
<lb />B iij
<lb />Si vous ne vous seruez de tout vostre pouuoir.
<lb />La paix comme mon cœur ast en vostre puissance
<lb />Vous pouuez l’obtenir de mon obeïssance;
<lb />Mais si vous m’en laissez disposer en ce iout,
<lb />Ie ne la donneray iamais qu’à mon amour.
<lb />Ce n’est pas, puisqu’il faut enfin que ie m’explique,
<lb />Et mesle à mon amour vn peu de politique,
<lb />Que pour ce grand hymen ie manque de raisons.
<lb />Vne haine immortelle entre nos deux maisons
<lb />La fierté de Sylla qui peut tout entreprendre,
<lb />Me defendent la paix, si ie ne suis son gendre.
<lb />Mais ces precautions sont bien peu de saison,
<lb />Quand ie veux que l’amour soit toute ma raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ces ombrages, Seigneur, contre vne paix sincere
<lb />Se doiuent dissiper sur la foy de mon pere.
<lb />Si ce n’est pas assez, venez-vous pas Seigneur,
<lb />De luy sauuer la vie en genereux vainqueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Auec ces seuretez n’ay ie plus rien à craindre?
<lb />La fureur de Sylla se doit-elle contraindre?
<lb />A moins d’vn sacré nœud plus fort que son cour<lb />rous,
<lb />Dois-ie m’en asseurer, &amp; m'en reprendrez vous?
<lb />Dois-ie vous immoler tous les soins de ma vie?
<lb />Aymez-vous mon Riual auec tant de furie?
<lb />Pardonnez si ce mot échape à ma douleur,
<lb />Vostre pere me traite auec moins de rigueur:
<lb />Pour le prix de la paix vous ayant demandée,
<lb />Le superbe Sylla vous a presque accordée,
<lb />A presque en ma faueur oublié sa fierté,
<lb />Et vous auez repris l’orgueil qu’il a quité,
<lb />Oüy vous qui contre moy me vantiez sa puissance
<lb />Vous m’ostez malgré luy cet te foible esperance,
<lb />Au moins laissez parler ceux qui traitent l’accord:
<lb />Attendant vn moment, qui va regler mon sort,
<lb />Permettez que i’espere, ou du moins que ie doute.
<lb />Helas! ce n’est pas trop de vouloir qu’il en couste
<lb />A ce cœur qui me hait la peine teurement;
<lb />De cacher à mes yeux vostre haine vn moment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! ie ne vous hay point: mais quand ie voy mon
<lb />pere
<lb />Vous flater foiblement d’vn bien imaginaire,
<lb />Ie trouue plus cruel cet espoir d’vn faux bien,
<lb />Que le tourment d’vn cœur, qui n’espere plus
<lb />rien.
<lb />Sylla verroit plustost Rome sans assistance...
<lb />Mais queiqu'vn vient icy, c’est Pison qui s’auance</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MARIVS. CECILIE. PISON.
<lb />MAXIME. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />E bien Pison. Sylla nous donne-t’il la paix?
<lb />H
<lb />PISON.
<lb />Oflla rend aujourd nuy tous vos vœux satisfaits:
<lb />Nul accord n’a iamais auec si peu de peine
<lb />Ny dans si peu de temps étouffé tant de haine,
<lb />Et pour vous en donner le gage le plus doux,
<lb />En faueur de la paix Cecilie est à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Cecilie est à moy, faut-il que ie le croye?
<lb />Mon amour pourras-tu supporter tant dè ioye?
<lb />Dieux, donnez-m’en la force. Est ce trop se flater
<lb />De croire cette paix, &amp; d’oser l’accepter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Si vous y consentez, Sylla viendra luy-mesme....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah ie consens à tout pour auoir ce que i’aime.
<lb />Retournez à Sylla, dites-luy qu’aujourd’huy
<lb />Il me fait partager sa fortune auec luy,
<lb />Que comme sa grandeur ma gloire est sans secõde,
<lb />Et qu’il iouysse en paix de l’Empire du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBCLETE VI9.
<lb />Quoy iusques là mon pere abbaisse sa fierté,
<lb />Sabine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />N’est-ce point vne temerité
<lb />Madame d’accepter des mains de vostre pere
<lb />Vn present que vous seule auez droit de me faire?
<lb />Ne voy ie pas déja cét air triste &amp; confus
<lb />Cette sombre fierté m’expliquer vos refus?
<lb />Pardonnez si ce cœut vient de faire parestre
<lb />Des transports, dont vn cœur n’est pas toûjours
<lb />le maistre.
<lb />Reçoit-on autrement l’offre d’vn si grand bien?
<lb />Vn rayon d’esperance à qui n’espere rien
<lb />Peut prouurre vne iojc aueugle &amp; temeraire:
<lb />I’en suis assez puny quand vous m’estes contraire,
<lb />Et rien n’est si cruel, quand on voit tant d’appas,
<lb />Qu’vn espoir qui nous charme, ce qui ne vous
<lb />plaist pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie ne le puis nier, vous voyez ma surprise.
<lb />Quoy qu’aux ordres d’vn pere entierement soû<lb />mise,
<fw><lb />Ie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />25
<lb />Ie dois vous aduoüer, que i’ay quelque douleur
<lb />Que tout autre que moy dispose de mon cœur:
<lb />Quand ie vous renuoyois au pouuoir de mon pere
<lb />Pour ne pas me montrer à vos vœux tròp con<lb />traire,
<lb />I’ay crû que son pouuoir consultant son courrous
<lb />Sans le secours du mien me sauueroit de vous.
<lb />Mais enfin ie voy bien que sa vertu l’emporte,
<lb />Que sa haine se rend, que Rome est la plus forte.
<lb />Puis donc que ie puis m’empescher d’obeyr,
<lb />Vostre amour voudra t’il luy- mesme se trahir?
<lb />Voudra-t’il me deuoir à mon obeyssance?
<lb />Car enfin il est temps de rompre le silence.
<lb />Oüy, Seigneur, i’ayme ailleurs, &amp; c’estoit iuste<lb />ment
<lb />Que vous me soupçõniez d’aimer vn autre Amant.
<lb />C’est ce secret amour qui combatort le vortre,
<lb />Et puisqu’enfin le Ciel fit ce cœur pour vn autre,
<lb />Vous pourrez vous resoudre à vouloir malgré
<lb />luy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Cruelle en me montrant ce cœur aux mains d’au<lb />cruy
<lb />Par ce fatal adueu vous voulez vous dédire,
<lb />Couurir vostre reuolte, &amp; m’y faire souscrire;
<lb />C’est contre nos traitez vostre dernier secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non m’en deust il couster le repos de mes iours.
<lb />Ie suis à vous, Seigneur par vn ordre suprême;
<lb />Ie doy tout à mon pere, à l’Estat, à vous mesme,
<lb />Et si mon feu secret échape à ma pudeur,
<lb />Ie deuois ce secours aux troubles de mon cœur.
<lb />Mais puisque vostre amour veut ce grand sacrifice,
<lb />Sans rien examiner il faut que i’obeysse.
<lb />Ce deuoir est cruel, violent, inhumain;
<lb />Mais on entreprend tout auec vn cœur Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Hé pourquoy serez. vous victime volontaire
<lb />D’vn vainqueur tout à vous &amp; des ordres d’vn
<lb />pere ?
<lb />Pourquoy vous imposer ce deuoir inhumain?
<lb />Que ne resistez-vous auec ce cœur Romain?
<lb />Que ne vous faites vous, sans peur de leur dé<lb />plaire,
<lb />Vn cœur indépendant, &amp; de Rome &amp; d’vn pere?
<lb />Que n’armez-vous l’amour auec tout son pou<lb />uoir,
<lb />Cét amour plus puissant que tout autre deuoir?
<lb />Peut-estre en vous voyant à ce Riual qu’on aime
<lb />Immoler fierement la paix &amp; Rome mesme,
<lb />Peut-estre alors, Madame, à ce cœur reuolté
<lb />Ie pourrois opposer vne égale fierté.
<lb />Mais las! vous sçauez bien que vostre obeyssance
<lb />Forceroit doucement toute ma resistance,
<lb />Helas! vous sçauez bien que qui sçait bien aimer
<lb />A de pareils efforts se laisse desarmer;
<lb />Qu’estant le seul objet que mon amour contemple,
<lb />Ie me dois faire honneur de suiure vostre exemple,
<lb />Et qu’enfin pour vous plaire, &amp; se vaincre à son
<lb />tour,
<lb />L’amour mesme sçauroit triompher de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! Seigneur, iugez mieux de cette déferance
<lb />Que ie dois toute entiere à mon obeyssance.
<lb />Quoy que souffre ce cœur qu’on force à se trahir,
<lb />Ie n’ay d’autre dessein que celuy d’obeïr.
<lb />Vous sçauez ce que c’est que le pouuoir d’vn pere;
<lb />Et puisque ce deuoir vous semble trop seuere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rendez le, s’il se peut plus facile &amp; plus doux;
<lb />Gardez tout vostre amour quand ie me donne à
<lb />vous,
<lb />Et bien loin de combatre vne flâme si belle,
<lb />Conseruez moy ce cœur toûjours tendre &amp; fi<lb />delle:
<lb />Que ie me puisse dire, en voyant tant d’ardeur
<lb />Marius m’aime trop pour n’auoir pas mon cœur,
<lb />Et si d’vn autre Amant mon ame fut charmée,
<lb />Ie l’aime trop peut-estre, &amp; i’en suis moins aimée.
<lb />C’est ainsi que ie puis me consoler vn peu
<lb />Du malheur de ma flàme auprés d’vn fi ocuu feu,
<lb />Et répondre à mon cœur en acceptant le vostre,
<lb />Qu’il seroit trop heureux, s’il n’en aimoit vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Voyant tout mon amour, vous pouuez presumer
<lb />Que ce n’est pas mon cœur qui se defend d’aimer.
<lb />Quand il combat pour vous vne tendresse extré<lb />me,
<lb />C’est alors seulement qu’il est vray qu’il vous
<lb />aime:
<lb />Car enfin est-ce aimer de vouloir ces appas
<lb />Et d’accepter vn cœur qui ne se donne pas?
<lb />Que mon sort est étrange, &amp; que ie suis à plain<lb />dre!
<lb />A l’offre qu’on me fait ie voulois vous contrain<lb />dre,
<lb />Mon amour ne pouuant vous obtenir de vous,
<lb />I’ay suiuy les transports d’vn desespoir jalous,
<lb />I’ay cherché mon Riual, i’ay defendu Preneste,
<lb />I’ay mis Rome en peril, &amp; vous sçauez le reste;
<lb />I’ay vaincu Sylla mesme, &amp; fléchy son courroux,
<lb />I’ay fait tous ces efforts pour vous &amp; contre vous.
<lb />Cependant, quand Sylla m’offre tout ce que i’ai<lb />me,
<lb />Quand ie voy son present aduoüé de luy mesme
<lb />Tout tremblant de respect, mon cœur n’ose abu<lb />ser
<lb />D’vn genereux adueu qui pourroit m’excuser,
<lb />L’ordre de vostre pere &amp; toute sa puissance
<lb />Doiuent-ils m’arracher à mon obeïssance?
<lb />S’il est vostre tyran, dois-ie l’estre à mon tour?
<lb />Et s’il est sans pitié, dois-ie estre sans amour?
<lb />Voy Sylla de ma part Maxime, &amp; va luy dire
<lb />Que ie souscris sans peine à la paix qu’il desire;
<lb />Que de l’honneur qu’il m’offre estant trop satis<lb />fait,
<lb />Ie doy pour m’aquiter luy rendre son bien fait;
<lb />Que puisqu’en ma faueur il s’est vaincu luy-mesme
<lb />Ie dois en sa faueur vaincre vn amour extréme.
<lb />Dy luy que quand ie vois l’effort qu’il fait pour
<lb />moy
<lb />Pour toute seureté ie ne veux que sa foy;
<lb />Que ie liure en ses mains moy, mes troupes, Pre<lb />neite,
<lb />Rang, dignité, puissance, &amp; tout ce qui me reste,
<lb />Et que pour seruir Rome, &amp; vanger son malheur
<lb />Mon cœur brusle d’aller seconder sa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, non Maxime arreste, &amp; connois mieux mon
<lb />pere:
<lb />Garde-toy contre moy d’allumer sa colere,
<lb />Il pourroit soupçonner que son ordre est trahy,
<lb />Et que mon cœur rebelle auroit mal obey;
<lb />Il croiroit qu’abusant de ce pouuoir suprême
<lb />Qu’vn genereux Amant me donne sur luy-mesme,
<lb />Ie m’oppose à son ordre, &amp; suis vn autre choix.
<lb />Va, dy luy que ie veux me soûmettre à ses loix;
<lb />Sur tout ce qu’il adit, garde vn profond silence,
<lb />Mais répons à Sylla de mon obeyssance,
<lb />Et dis-luy que mon cœur asseuré de sa foy
<lb />Luy répond de ton Maistre aussi bien que de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME sort.
<lb />MARIVS.
<lb />Quoy vous obeyrez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Oüy, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS. Ah! Madame.
<lb />Sçauez-vous quels tourmens se prepare vostre
<lb />ame?
<lb />Madame sçauez vous qu’on a veu plus d’vn cœur
<lb />Pour de pareils efforts expirer de douleur?
<lb />Ah! si vous ignorez les maux qu’il vous faut
<lb />craindre,
<lb />Ou si vous le sçauez sans vouloir vous en plaindre,
<lb />Si par pitié pour moy, vous deuorez vos pleurs,
<lb />En sentiray-ie moins vos secretes douleurs?
<lb />Toûjours auprés de vous, vous verray-ie sans
<lb />cesse
<lb />Par mille horreurs pour moy vanger vostre ten<lb />dresse
<lb />Tourner ailleurs vos vœux quand i’auray vostre
<lb />foy,
<lb />Et pousser des soupirs qui ne sont pas pour moy?
<lb />Quand vn cruel deuoir me liure tous vos charmes
<lb />Mon Riual en secret aura toutes vos larmes,
<lb />Aura ce que le cœur peut donner de plus doux,
<lb />Et tout ce qui dépend de l’amour &amp; de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Seigneur ne craignez rien d'vne iuste tendresse
<lb />Dont la raison toujours doit estre la maistresse.
<lb />D’vn feu qui vous déplaist ne vous laissant rien
<lb />voir,
<lb />Vous prendrez pour amour les soins de mon de<lb />uoir,
<lb />Ce deuoir plein de zele à l’amour si semblable
<lb />Se changera bien-tost en amour veritable:
<lb />Au moins ie le souhaite, &amp; l’on doit presumer
<lb />Que c’est aimer déja que de vouloir aimer.
<lb />Si l’amour mutuel entre les belles ames,
<lb />Deus flambeau de l’hymen doit allumer les fsâmes,
<lb />Pour le commun bonheur i’espere qu’à son tour
<lb />L’hymen allumera les flâmes de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Vous l’esperez, Madame, &amp; l’oseray ie croire?
<lb />Ha! si vous l’esperés, c’est assés pour ma gloire.
<lb />C’est assez si ie puis plein d’vn espoir si doux
<lb />Me rendre quelque iour vn peu digne de vous.
<lb />Pour acquerir enfin vne gloire si grande,
<lb />Ne songeons qu’au secours que Rome nous de<lb />mande
<lb />Reyne de l’vniuers, Rome excuse vn Amant
<lb />Qui ta deu preferer vn objet si charmant,
<lb />Sylla vient d’accorder mon zele &amp; ma tendresse,
<lb />Ma flâme &amp; mon deuoir, Rome auec ma Mai<lb />stresse:
<lb />Mais sans plus differer allons le receuoir;
<lb />Et de sa propre bouche apprendre mon espoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TTOTE
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SYLLA. MARIVS. CECILIE. SVITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Es mains du grand Sylla receuoir Cecilie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />fnalle
<lb />Ie deurois plus encore, à qui ie doy la vie,
<lb />Mais n’ayant rien, qui soit plus cher à vostre
<lb />amour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah! i’atteste les Dieux témoins de ce grand iour,
<lb />Qu’aprés cette faueur, qui me comble de gloire,
<lb />Tous nos malheurs passez sortent de ma memoire,
<lb />Et que des nœus si beaux vont former vne paix,
<lb />Que la haine du sang ne troublera iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ah! de ces mesmes Dieux i’atteste la puissance,
<lb />Que rien de cét hymen ne rompra l’alliance;
<lb />Que malgré nos malheurs, la paix &amp; nos sermens
<lb />Etouffent pour iamais tous nos ressentimens.
<lb />Permettez seulement, que cette grande Feste
<lb />C iiij
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cede aux glorieux soins du combat qui s’apreste:
<lb />Il faut secourir Rome; il faut qu’vn prompt re<lb />tour
<lb />Y puisse auec éclat couronner vostre amour,
<lb />Et qu’vn hymen pompeur remplinle vostreattente
<lb />Aux yeux de toute Rome &amp; libre &amp; triomphante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />seomt eit-erle seigneur en vn si grand danger,
<lb />Qu’il faille....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ce secours ne se peut negliger.
<lb />Entre Preneste &amp; Rome il est si peu d’espace,
<lb />Qu’on peut à tout momẽt sçauoir ce qui s’y passe.
<lb />I’ay donc sçeu que Pompée instruit de nostre ac<lb />cord,
<lb />veut contre l’ennemy faire vn dernier effort.
<lb />Menons à son secours mon armée &amp; la vostre,
<lb />Et sous vostre pouuoir vnissons l’vne &amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />C’est a vous qu'appartient tout le commande:
<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />vous rendez cet honneur à l’àge seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Oüy, lorsque, comme vous on conte ses années
<lb />Par de fameux combats, &amp; d’illustres iournées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Nous pourrõs partager nos soins &amp; nos emplois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />La victoire par tout a suiuy vos exploits,
<lb />Et ce dernier succés que la fortune lasse,
<lb />Vous oste par caprice, &amp; me donne par grace,
<lb />Vous laisse tout entier le grand nom de vainqueur,
<lb />Auec tout son pouuoir, &amp; toute sasplendeur.
<lb />Ie vay donc commencer par mon obeyssance.
<lb />A reconnoistre en vous la supréme puissance
<lb />Y soûmettre la mieune, &amp; sans plus differer,
<lb />Sous vos ordres, Seigueur, ie vay tour preparer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SYLLA. CECILIE. PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA. bas.
<lb />Omprens- tu bien l’effort que ie viens de me
<lb />faire,
<lb />Fortune, en contraignant ma haine &amp; ma colere:
<lb />Ie ne puis oublier ce que tufis pour moy,
<lb />Mais tu m’ostes enfin plus que ie ne le doy,
<lb />Et si de tes faueurs ie tiens quelque auantage,
<lb />Tu pers tous tes bien-faits par ce dernier outrage.
<lb />Ah! ma fille, à trauers toute tafermeté,
<lb />le connois de quels soins ton cœur est agité :
<lb />Quand ie te donne au fils d’vn mortel aduersai<lb />re,
<lb />Tu fremis dans ton cœur des ordres de ton pere.
<fw><lb />P
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Le ieune Marius ne tient rien de son sang
<lb />Que la splendeur du nom &amp; la gloire du rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Que ne te dis-ie point pour cette déference?
<lb />Mais pour voir tout le prix de ton obeyssance,
<lb />Sçache que Marius t’obtiendra malgré moy,
<lb />.
<lb />Quand Pompée, à qui seul i’auois voüé ta foy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />C’est donc Pompée à qui vous m’auiez destinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Oüy, ie te le destinois à ce grand hymenée.
<lb />Tu soûpires, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Oüy, ie soûpire, helas!
<lb />Puis-ie l’aimer, le perdre, &amp; n’en soûpirer pas?
<lb />Pardonnez cét adueu, ma faute est excusable,
<lb />Si i’aimay sans vostre ordre vn Heros trop aima<lb />ble :
<lb />Ie le puis aduoüer; quand pour mon châtiment
<lb />L’injustice du sort m’oste vn si digne Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ah! qu’il nous couste cherd’affermir ta puissance.
<lb />Romelil faut t’immoler sa flâme &amp; ma vengeance,
<lb />Et nous deuons tous deux, de peur de te trahir,
<lb />Perdre la liberté d’aimer &amp; de haïr.
<lb />Tâche par mon exemple à te vaincre toy-mesme:
<lb />C eit vn puirant eirort de perure ce qu'’on aime,
<lb />Mais au rang où ie suis dompter tout son cour<lb />rous,
<lb />Triompher de sa haine est le plus grand de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ce qu’a fait Marius en vous cedant Preneste,
<lb />Aprés vne victoire à Rome si funeste,
<lb />Vaut bien qu’en sa faueur nous fassions quelque
<lb />effort:
<lb />Encore ay-ie vn peu moins à me plaindre du sort:
<lb />Si c’est vn mal de voir ma tendresse trompée,
<lb />S’il m’eut esté plus doux de viure auec Pompée,
<lb />Du moins en Marius ie rencontre vn épous,
<lb />Digne de Cecilie, &amp; de Rome &amp; de vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SILLA. CECILIE. OCTAVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Eigneur. Pompée arriue, &amp; le bruit de sa
<lb />gloire
<lb />Déja de toutes parts annonce sa victoire;
<lb />Cent Messagers hastez de nous faire sçauoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />O succés surprenant? qu’on l’aille receuoir,
<lb />Que l’on n’épargne rien pour rendre à ce grand
<lb />home,
<lb />Quelque essay des honneurs qu’il receura dans
<lb />Roines
<lb />Ma fille, quel bon-heur! mais quel ennuy secret
<lb />M’a fait voir que ton cœur ne l’apprend qu’à re<lb />gret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quand ie perdois Pompée auant cette victoire,
<lb />Marius consoloit mon amour &amp; ma gloire;
<lb />Mais, Seigneur, ie ne puis sans vn peu de douleur
<lb />Apprendre la victoire aet perdre le vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Va, tu ne perdras rien; nous n’auons rien à crain<lb />dre,
<lb />Ma fille, nous pouuons cesser de nous contrain<lb />dre.
<lb />Ce glorieux succés va dégager ma foy,
<lb />Et ine rend ia douceur de d'Iporer de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy, trahir Marius, cét Amant si fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />C’en est fait, Rome est libre, &amp; ie le suis comme
<lb />elle.
<lb />Toutefois pour pouuoir agir plus seurement,
<lb />Dispose Marius à ce grand changement :
<lb />Sans luy parler de moy ny de mon inconstance,
<lb />Dy-luy ce que ton cœur se fait de violence,
<lb />Qu’ayant vn autre Amant, il est trop genereux,
<lb />Pour vouloit malgré toy rompre de si beaux
<lb />HOUX,
<lb />Et luy faisant valoir vne flâme si belle,
<lb />Epargne-moy l’affront de paroistre infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mais s’il faut de Pompée essuyer vn refus;
<lb />Car, enfin, s’il m’aimoit, il peut ne m’aimer plus.
<lb />Quand par serpeet pourivous te luj cachois ma
<lb />flâme,
<lb />L’orgueil que i’affectois a passé dans son ame
<lb />Et peut estre, Seigneur, qu’en le traitant si mal.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Pour ne rien hazarder, ménageons son Riual.
<lb />Ie veux sonder Pompée auant que ie m’explique.
<lb />1e5 pres de Raariaserene mna polaique;
<lb />S’il faut rompre auec luy sauue par ces moyens
<lb />L’honneur de ma parolt t du rang que ie tiens.
<lb />Comme enfin Marius dort teder à Pompée,
<lb />Fais qu’on t’impute tout, si sa flâme est trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Vous voulez donc, Seigneur, qu’en luy manquant
<lb />de foy,
<lb />La honte du forfait tombe toute sur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Donne m’en le pretexte injuste ou legitime;
<lb />C est toût ce que ie veux, ie me charge du crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Il faudra donc toûjours au gré de vos desirs,
<lb />Pousser, ou retenir, ou changer mes soûpirs.
<lb />Anquifaur il, ennir que mon cœ ur sabaudonne?
<lb />Attendra-t’il toûjours que vostre ordre le donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Admire le destin &amp; le prix de ton cœur;
<lb />Il est né pour seruir ma gloire &amp; ma grandeur.
<lb />Remplis ce beau destin, n’aime, ne hay, n’espere,
<lb />Qu’autant qu’à ma grandeur il sera necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy, Seigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Laisse nous; fais ce que ie t’ay dit.
<lb />Des soins plus importans occupent mon esprit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEO IV
<lb />SYLLA. PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Udelle compagnon des trauaux d’vne guerre,
<lb />I' Qui m’a presque asseuré l’empire de la terre,
<lb />Cher Pison, dont le zele auec tant de chaleur
<lb />A dans tous mes succés secondé mon bon-heur,
<lb />C’est à tes yeux, enfin qu’il faut que ie déploye
<lb />Tout l’espoir de ma haine &amp; ma secrete ioye.
<fw><lb />2
</fw><lb />Mes fureurs n’oncosé contre mon ennemy
<lb />Aux yeux de Cecilie éclater qu’à demy.
<lb />Sa vertu mefait peine, &amp; ce n’est qu’à sa veuë
<lb />Que mon cœur veut forcer toute sa retenuë.
<lb />La fortune, Pison, par ses derniers bien faits,
<lb />Va briser tous les fers d’vne honteuse paix,
<lb />Qui forçant mon orgueil dans le fonds de mon
<lb />ame,
<lb />Alloit à ma maisonjoindre vne race infame;
<lb />Ie puis l’en separer, &amp; d’vn indigne sang
<lb />Racheter par sa mort la gloire de mon rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />vous perure, gararius, quite eront vortre gendre?
<lb />Vous qui luy témoignez l’amitié la plus tendre?
<lb />Vous, qui dans le combat sauué par son secours...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />C’est cebien-fait, qui fait l’opptobre de mes iours;
<lb />Mon cœur n’en sent qu’à trop la honte insuppor<lb />table,
<lb />Et gemit sous le poids d’vn bien-fait qui l’acca<lb />ble.
<lb />C’est là le desespois de mon orgueil confus,
<lb />De deuoir quelque chose au fils de Marius
<lb />Au sang d’vn si barbare &amp; d’vn si meschant home;
<lb />I’en hay ma grandeur mesme, &amp; i’en veux mal à
<lb />Rome,
<lb />D’auoir forcé ma haine à des remercimens,
<lb />Et changé mes fureurs en des embrassemens.
<lb />I’aduoüe ray qu’autrefois mon ame ambitieuse
<lb />Par vne complaisance &amp; supeibe &amp; flateuse,
<lb />Commença ma fortune, &amp; la sçeut acheuer;
<lb />Ie m’abaissois alors afin de m’éleuer;
<lb />I’oubliay sans rougir le sang qui m’a fait naistre;
<lb />Voulant le deuenir, ie me fis plus d’vn maistre;
<lb />Et marchant en secret sur les pas des Tyrans,
<lb />Par vne ambitieuse &amp; sage déferance
<lb />Ie montay par degrez à la toute-puissance.
<lb />Mais quand ie voy qu’il faut du haut de ma gran<lb />deur
<lb />Décendre à Marius &amp; flater son bon-heur,
<lb />Ie sens cette grandeur, heureuse indépendante,
<lb />En deuenir ialouse, ingrate &amp; violente,
<lb />Et prés d’vn ennemy, ie rougis, quand ie voy,
<lb />Que son bien-fait le met vn peu plus haut que
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Quoy, Seigneur, sa vertu, son bien-fait vous of<lb />Tenre.
<lb />Mais sans parler d’honneur ny de reconnoissance,
<lb />Vos sermens peuuent ils se rompre impunément?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Les sermens arrachez nous lient foiblement.
<lb />Quand ie iurois aux Dieux vne indigne alliance,
<lb />En secret à ces Dieux ie iurois ma vengeance,
<lb />Et tous ces faux sermens que i’ay fait à tes yeux,
<lb />Estoient pour les mortels, &amp; non pas pour les
<lb />Dieux.
<lb />La fortune &amp; l’amour, quand ils font des parju<lb />res.
<lb />Ne font à Iupiter que de foibles injures,
<lb />Et ce Dieu que l’on fait le vangeur du serment
<lb />Absout l’ambitieux aussi bien que l’Amant.
<lb />Si cessortes de crimes occupent son tonnerre,
<lb />Tout son temps se perdroit à foudroyer la terre,
<lb />Et consumant ses traits sur l’infidelité
<lb />Tous les autres forfaits seroient en seureté,
<lb />Ce n’est pas qu’il ne faille en déguiser le crime;
<lb />En repousser la honte, &amp; fauuer son estime.
<lb />Ma fille offre vn pretexte a ce manque de foy,
<lb />Et m’épargne l’horreur qui tomberoit sur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Si le respect des Dieux n’est pour vous que foi<lb />blesse,
<lb />Le genereux Pompée auratt u la basiesse
<lb />De s’entendre auec vous pour trahir Marius?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Pompée aime la gloire, &amp; voyant ses vertus,
<lb />I’ay besoin d’vn peu d’art pour surprendre son
<lb />ame,
<lb />Sa ieunesse ayant moins de clarté que de flâme,
<lb />Se peut laiffer gagner par vn éclat trompeur,
<lb />Embraiser vn fantome en courant à l’honneur,
<lb />Se laisser ébloüir d’vne haute esperance,
<lb />Et confondre la gloire auec sa ressemblance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Pompée a de l’esprit, autant qu’il a du cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Pompée aime ma fille, ou du moins sa grandeur.
<lb />La mienne indépendante, &amp; peut estre importu<lb />ne,
<lb />Tient captifs malgré luy son cœur &amp; sa fortune.
<lb />Car enfin, quel qu’il soit, ambitieux, Amant,
<lb />L’espoir de ma faueur l’attache également.
<lb />Pour le faire en aueugle entrer dans ma famille,
<lb />Et courir saus scrupule à l’hymen de ma fille,
<lb />Ie veux, ( &amp; ce dessein possede tout mon cœur)
<lb />Rétablir hautement le rang de Dictateur:
<lb />I’en veux faire reuiure &amp; le nom &amp; la gloire,
<lb />Quelque horreur, que dans Rome ait laissé sa
<lb />memoire.
<lb />Ie renonce à iamais au Consulat Romain,
<lb />Qui diuise ou confond le pouuoir souuerain.
<lb />
<lb />Deux chefs associez tous deux cessent l’estre,
<lb />Et l’vn &amp; l’autre enfin n’est ny Sujet ny Maistre.
<lb />Il vient
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />SYLLA. POMPEE. PISON. SVITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA continuë.
<lb />Eut on iamais, Seigneur, d’assez de gloire,
<lb />I Dvn triomphe assez beau payer vostre vi<lb />ctoire?
<lb />Digne Heros issu du plus beau sang Romain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Rome ce voitte rortune ont valncu par ma main</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Mais vn si grand succés ne sçauroit se compren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Le bruit de vostre paix m’a fait tout entreprendre:
<lb />Voyant Rome en peril vous forcer d’accorder
<lb />Le prix que Marius osoit vous demander,
<lb />Pour preuenir ce coup, toute nostre jeunesse
<lb />Malgré l’effroy de Rome, &amp; malgré sa foiblesse,
<lb />Fond sur les ennemis auec tant de vigueur,
<lb />Que presque sans combat i’en deuiens le vain<lb />queur.
<lb />Chacun pour Cecilie à l’enuy plein de zele,
<lb />D
<lb />Semble combatre moins pour Rome que pour
<lb />elle;
<lb />Ie ne vous diray point les noms de ces guer<lb />riers,
<lb />Qui disputoient entr’eux les plus dignes lau<lb />riers:
<lb />Ie dois bie n moins songer à vous vanter leur gloi<lb />Qu’à demander pour eux le prix de leur victoire.
<lb />Rome est libre, il suffit, &amp; libre par nos mains :
<lb />Mais quelsera le prix de nos braues Romains?
<lb />Ils ont vaincu, Seigneur, mais vostre paix est fai<lb />Marius seul obtient ce que chacun souhaite;
<lb />Vn ennemy triomphe &amp; de Rome &amp; de nous,
<lb />Quand nous venons de vaincre &amp; pour Rome &amp;
<lb />pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Seigneur, cette obligeante &amp; noble ialousie
<lb />Que nos illustres Chefs font voir pour Cecilie,
<lb />Ce zele genereux, qui nous fait tant d’honneur,
<lb />M’a fait ouyr leur plainte auec quelque dou<lb />ceur.
<lb />Vous pouuiez toutefois m’excuser sans vous
<lb />plaindre,
<lb />Etiçacnant ce que lounre vn cœur à le contrain<lb />dre,
<lb />Le mien pouuoit du vostre attendre iustement
<lb />Plus de compassion que de ressentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPEE.
<lb />Comme ie ne voy rien qui vous puisse contrain<lb />dre,
<lb />Ie ne voy rien aussi qui m’oblige à vous plaindre.
<lb />Rome estoit en peril, ie l’aduoüeray, Seigneur,
<lb />Mais, quand par vostre choix i’en suis le defen<lb />seur,
<lb />Vous pouuiez presumer que i’en rendrois bon
<lb />conte,
<lb />Sans presser vne paix, qui nous couure de honte.
<lb />Vous sçauez quel espoir flatoit tous vos amis :
<lb />Mais i’ay tort de me plaindre, &amp; tout vous est per<lb />mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Non, vous aurez raison de vous plaindre sans cesse
<lb />D'vne paix que i’ay faite auec trop de foiblesse,
<lb />D'vne paix qui m’outrage, &amp; qui vous a trahy,
<lb />En faueur d’vn Riual, &amp; d’vn Riual hay.
<lb />Mais pour vous contenter, reglez sa destinée,
<lb />Par vos conseils i’acheue ou romps son hymenée;
<lb />Quoy que vous choisissiez, ie m’abandonne à
<lb />vous;
<lb />Sa perte ou son hymen tout me semblera dous.
<lb />Que si quelque scrupule embarasse vostre ame,
<lb />Vous pourrez consulter l’objet de vostre flâme,
<lb />Tandis que pour ma gloire &amp; pour vostre bon<lb />heur
<lb />Ie m’en vay prendre au Camp le nom de Dicta<lb />teur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Le nom de Dictateur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Quoy ce nom vous étonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Non, puisque vous auez tout le pouuoir qu’il
<lb />donne,
<fw><lb /> –
</fw><lb />Et lors que Marius s’vnit a vostre sang
<lb />Nul ne peut desormais vous disputer ce rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Ainsi, si Marius ne deuient pas mon gendre,
<lb />On me peut disputer le nom que ie veux prendre.
<lb />Et pour le conseruer c’est l’vnique moyen:
<lb />C’est vostre sentiment, si ie vous entens bien.
<lb />Ou ie m’explique mal, ou ie ne puis comprendre.
<lb />i’on réponde si mal à ce qu’on dort entendre:
<lb />Cecilie &amp; l’amour vous ounriront les yeux,
<lb />Allez la voir, Seigneur, &amp; vous m’ẽtendrez mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb /> POMPE’E. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Ois vos direours, Seigneur, me font
<lb />assez comprendre,
<lb />Qu’au lieu de Marius Sylla vous veut
<lb />pour gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Voy quelle trahison on exige de moy.
<lb />Dy-moy, toy qui par tout m’as signalé ta foy,
<lb />Toy qui sçays ce que peut ton illustre Maistresse,
<lb />Dois-ie a tant de merite exposer ma foiblesse?
<lb />Puis-ie la voir Marcelle &amp; faire mon deuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Vous pouuez vous, Seigneur, dispenser de la
<lb />voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Voyons là, comme elle est aussi fiere que belle,
<lb />Son orgueil &amp; le mien se deffendront contr’elle.
<lb />D iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Vous la verrez bien-tost, elle va reuenir,
<lb />Son pere l’a mandée, &amp; veut l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Cependant, voy quel est le trouble de mon ame
<lb />Et quelles laschetez on impose à ma flâme.
<lb />L’hymen de Cecilie, est tout ce que ie veux,
<lb />L’espoir de l’acquerir alluma tous mes feux.
<lb />Dans les troubles de Rome, on m’a veu pour luy
<lb />plaire
<lb />Quitter tous les partis pour celuy de son pere;
<lb />I’ay vaincu l’ennemy, sans qui Rome aux abois
<lb />Alloit perdre en vn iour le fruit de tant d’exploits,
<lb />Et mesme i’ay vaincu, pardon chere patrie,
<lb />Peut-estre seulement pour gagner Cecilie.
<lb />Cependant, tu vois bien que pour auoir sa main,
<lb />Il faut trahir moy-mesme vn illustre Romain;
<lb />Cecilie est le prix de ce projet infame.
<lb />Cette affreuse pensée éteint toute ma flâme,
<lb />Et ie ne tens plus nen que l'horreur seulement
<lb />De me voir soupçonné d’aimer si laschement.
<lb />Plus d’amour, plus d’espoir, si par la perfidie
<lb />Les Dieux veulent vnir Pompée &amp; Cecilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ei IIRODaED
<lb />Quand il s’agit d’amour, dans vn si ieune cœur,
<lb />Le deuoir regne-t’il auec tant de rigueur?
<lb />Vn peu moins de scrupule auec tant de ieunesse,
<lb />Vn peu moins de vertu seroit-ce vne foiblesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Mon cœur n’en a que trop Marcelle, &amp; ie sens
<lb />bien,
<lb />Qu’auprés de Cecilie il ne répond de rien.
<lb />Ie sçay trop le pouuoir de la beauté que i’aime,
<lb />I’en ay presque oublié Rome &amp; la gloire mesme:
<lb />Sylla par mon adueu se nomme Dictateur,
<lb />Il en auoit le rang, mais le nom fait horreur:
<lb />Cependant l’interest d’vne beauté si chere
<lb />M’a radoucy ce nom en faueur de son pere.
<lb />Sylla qui de ses yeux connoist tout le pouuoir
<lb />Pour tenter ma vertu m’ordonne de la voir;
<lb />Nous la verrons plus douce, &amp; feignant qu’elle
<lb />m'aime,
<lb />Pour contenter Sylla se trahir elle mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Non, lorsque Cecilie a deuant Marius
<lb />Par l’ordre de son pere expliqué ses refus,
<lb />Ie sçay... mais elle passe, &amp; vient de chez son pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l'OMPE’E.
<lb />Voy quel thresor m’arrache vn pouuoir trop se<lb />uere.
<lb />Dois-le arrerter: fuyons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEEDII.
<lb />CECILIE. POMPE’E. SVITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />VOus me fuyez, Seigneur:
<lb />Non, non, ne craignez plus cette injuste rigueur,
<lb />Qui contre mon dessein trompoit vostre esperan<lb />Ce pouuoir qui forçoit ma tendresse au silence,
<lb />Veut que par vn adueu, qui n’est plus de saison,
<lb />De toutes mes rigueurs ie vous fasse raison,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Aprés auoir cent fois rejetté mon homage,
<lb />Attendiez-vous ce iour pour changer de langage?
<lb />Pourquoy m’embarasser par ces feintes douceurs,
<lb />Alors que i’ay besoin de toutes vos rigueurs?
<lb />Alors que ie ne veux que mépris &amp; que haine?
<lb />Helas; ie le voy bien trop aimable inhumaine,
<lb />Sylla vous a fait part de cet ordre fatal,
<lb />Qui remet dans mes mains le sort de mon Riual.
<lb />Aprés m’auoir osté toute mon esperance,
<lb />Vosere raune bonte veuem'orcer r'imnocence,
<lb />Et me faisant trahir vn Riual genereux
<lb />Me rendre criminel autant que malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mon discours meritoit vn sens plus fauorable.
<lb />Ah! Seigneur cet adueu n’est que trop veritable;
<lb />Vostre amour aujourd’huy ne doit plus s’abuser;
<lb />Nos malheurs sont trop grands, pour vous rien
<lb />déguiser.
<lb />Ie vous aime, Seigneur, vne vertu trop fiere
<lb />Par l’ordre de Sylla vous cachoit ce mystere,
<lb />D’vn dehors affecté l’apparente froideur
<lb />Tenoit ce feu couuert dans le fonds de mon cœur;
<lb />Au jourd’huy seulement laisse échaper ma ssâme.
<lb />Et vous pouuez penser, Seigneur, qu’il m’est
<lb />bien dous,
<lb />Dene vous plus cacher ce que ie sens pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Quoy, vous m’aimez? ô! Dieux m’est-il permis
<lb />de croire,
<lb />Quand ie n’espere rien, tant d’heur &amp; tant de
<lb />gloire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CECILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Que ces transports plairoient au beau feu que ie
<lb />sens,
<lb />Qu’ils seroient doux, Seigneur, s’ils estoient inno<lb />cens !
<lb />Mais loin de s’applaudir d’vn adueu legitime,
<lb />Songez vous bien, Seigneur, qu’il vous demande
<lb />vn crime,
<lb />Que mon feu ne paroist que pour vous éblouyr,
<lb />Et ne me donnne à vous qu’afin de vous trahir.
<lb />Songez vous bien qu’il faut que Marius perisse;
<lb />Quand Sylla le trahit auec tant d’injustice,
<lb />Qu’est ce qui desormais retiendra son courroux,
<lb />S’il ne respecte en luy le nom de mon Epoux?
<lb />Marius est perdu, s’il ne deuient son gendre;
<lb />Nous le verrons perir, sans le pouuoir defendre.
<lb />Et nous dire en mourant, ingrats, sans mon amour
<lb />Et ie peice la silie aufoient perdu le iour.
<lb />Vous aurez vostre part d’vn reproche si rude.
<lb />Si vous voulez iouyr de mon ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Oüy, sans doute, excusez les transports d’vn
<lb />Amant;
<lb />Aueuglé de l’espoir d’vn adueu trop charmant,
<lb />I’oubliois les perils d’vn Riual magnanime;
<lb />Rauy de mon bon-heur i’oubliois tout mon cri<lb />me.
<lb />Ah! s’il faut renoncer à tout ce que ie voy,
<lb />Reprenez les bontez que vous auez pour moy,
<lb />Ah! Madame, pourquoy rompre vn heureux si<fw><lb />lence,
</fw><lb />Qui de tant de perils sauuoit mon innocence?
<lb />Puis-ie voir tant d’appas, puis-ie les adorer,
<lb />Puis-ie auec tant d’amour oser mesme esperer,
<lb />Et ne pas acheter l’espoir de tant de charmes,
<lb />Du fang de mon feruar, ce de toutes ses larmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mais quand la trahison s’appreste à l’accabler,
<lb />Voulez-vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ah! cessez de me faire trembler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Tout l’vniuers verroit son attente trompée,
<lb />Si l’amour corrompoit la vertu de Pompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Helas! qui l’auroit crû que cet illustre iour
<lb />Broüilleroit pour iamais ma gloire &amp; mon a<lb />mour!
<lb />Qui l’auroit crû qu’ayant l’adueu de vostre pere,
<lb />Que ne vous voyant plus à mes desirs contraire,
<lb />Ie me plaindrois moy mesme aux yeux qui m’ont
<lb />charmé,
<lb />Du glorieux bon-heur d’aimer &amp; d’estre aimé:
<lb />Qui l’auroit iamais crû que la gloire elle-mesme
<lb />Qui me faisoit aimer, m’osteroit ce que i’aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ce deuoir trop cruel n’en demeure pas là;
<lb />Il expose Pompée aux fureurs de Sylla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Et rienm’est si cruel, que d’exposer sa vie,
<lb />Pour auoir refusé l’illustre Cecilie.
<lb />Deuoir trop rigoureux !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />murs ojna vient a nous,
<lb />Qu’auez-vous resolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te MirEBs
<lb />Que me demandez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! Seigneur, vous deuez faire cesser ce trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOMPEE.
<lb />Ah, plus ie le combats, plus ie sens qu’il redouble,
<lb />Fuyons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Il vous a veu, demeurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ie ne puis,
<lb />Et ne veux rien resoudre en l’estat où ie suis.
<fw><lb />L 62
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />STLLA. CECILIE. PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Voy, ma fille, Pompée éuite mapresence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur....
<lb />CECILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ah! non i’entens sa fuite &amp; ton silence,
<lb />Alors que par mon ordre il voit en sa faueur
<lb />Le secret de ta flâme arraché de ton cœur:
<lb />L’ingrat ose brauer, sans peur de nous déplaire,
<lb />Et l’amour de la fille, &amp; la haine du pere.
<lb />Ton Amant a donc pu s’oublier iusques-là?
<lb />Il épargne vn Riual &amp; méprise Sylla.
<lb />le luy rais erpereri'honnent d'estre mon gendre,
<lb />Iusques à cét adueu ie te force à décendre,
<lb />Et ie voy qu’il refuse au mépris de mon rang,
<lb />Ce qu’vn autre voudroit payer de tout son sang,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Lorique pour Marius sa vertu s’interesse,
<lb />Soupçonnez-vous, Seigneur, cette noble ten<lb />dresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Quoy, vous loüez Pompée &amp; souffrez ses refuse
<lb />Moy i’abhorre &amp; ie crains l’amy de Marius,
<lb />Ie le hay d’autant plus que son indigne zele
<lb />A mon propre interest rend ma fille infidele;
<lb />Que pour toy sans amour, &amp; sans respect pour
<lb />moy,
<lb />Il demeure incertain entre vn Riual &amp; toy.
<lb />Ce zele entre vous trois met trop d’intelligen ce
<lb />Et pour te découurir toute ma défiance,
<lb />De deux Riuaux vnis le zele est trop puissant,
<lb />Et leur accord enfin ne peut estre innocent.
<lb />Mon nouueau rang demande vn nouueau sacri<lb />fice;
<lb />Il faut que l’vn me serue, &amp; que l’autre perisse,
<lb />De l’vn ie veux l’hymen, &amp; de l’autre la mort;
<lb />Et c’est toy que ie fais l’arbitre de leur sort:
<lb />Fauorise à ton gré Marius ou Pompée;
<lb />Ma laine rur ce cnoix ne peut estre trompée,
<lb />L’vn pour ma seureté doit seruir à mon sang,
<lb />Et l’autre doit sa mort à l’orgueil de mon rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Si vous portez si loin vne injuste vengeance
<lb />Epargnez moy l’horreur de cette confidence,
<lb />Et ne croyant que vous sur cet horrible choix.
<lb />Sauuez moy du forfait de vous prester ma voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIELA.
<lb />Non, non, ie t’aime trop, &amp; n’osant seul resoudre
<lb />Sur quel de tes Amans doit tomber cette foudre..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Vous m’aimez &amp; voulez du crime le plus noir...
<lb />E iii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Cesse de m’interrompre, &amp; connois mon deũoir,
<lb />Ne m’embarrasse point d’vne vaine tendresse,
<lb />Et pese mes raisons sans trouble &amp; sans foiblesse.
<lb />Souuiens toy que i’ay pris le nom de Dictateur,
<lb />Qu’à tous les vrais Romains ce nom doit faire
<lb />peur;
<lb />Et cependant Pompée, vn Heros que l’on nomme
<lb />L’enfant le plus zelé l’adorateur de Rome,
<lb />Me donne son suffrage &amp; couure adroitement
<lb />Son indignation d’vn faux consentement,
<lb />Il semble negliger la liberté mourante,
<lb />L’offre luy-mesme aux fers que ma main luy pre<lb />sente,
<lb />Flate vne ambition qui sert à me trahir,
<lb />Et me laisse embrasser ce qui me fait haïr.
<lb />Voy d’vn autre costé qu’infidelle à soy-mesme
<lb />Pour seruir Marius il trahit ce qu’il aime,
<lb />Et par l’emportement d’vn zele sans égal
<lb />Deffend mon ennemy dans son propre Riual.
<lb />Voy son grand nom, son rang, sa derniere victoi<lb />Voy si ie n’ay pas lieu de craindre tant de gloire,
<lb />De craindre vne vertu, qui n’apprehende rien,
<lb />Et qui luy fait vn nom plus puissant que le mien.
<lb />Le regne de Sylla condamne ces maximes,
<lb />Ces generositez qui condamnent mes crimes,
<lb />Et quand de cent remors ie me sens combatu,
<lb />Mon pouuoir est mal seur contre tant de vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy donc tant de vertu merite qu’on l’oppri<lb />me?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />I’apprehende en autruy la vertu que i’estime,
<lb />Et voulant m’asseurer mon repos &amp; mon rang.
<lb />Ie puis auec honneur répandre vn peu de sang.
<lb />Pour Marius, tu sçais qu’il a toute ma haine;
<lb />Mais tu dois à sa flâme &amp; ta vie &amp; la mienne:
<lb />AETETITEEMAE OROIEIERESSSOSSROIJ
<lb />Fais iustice à ta gloire ou grace à ton amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Entre deux innocens montrez moy le coupable,
<lb />Ou ne m’imposez pas au choix abominable,
<lb />Pere cruel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Gardez de trahir mon screet
<lb />Par les emportemens d’vn scrupule indiscret.
<lb />Songez que de leur sort vous faisant la maistresse,
<lb />C’est en vostre faueur vn fruit de ma tendresse,
<lb />Que vous pouuez au moins sauuer le plus heu<lb />Teua
<lb />Quand la raison d’Estat les condamne tous deux.
<lb />Répondez à l’honneur de cette confidence,
<lb />Et songez qu’il y va de toute ma puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE en s’en allant.
<lb />O! Dieux qui d’vn tel sang auez formé le mien,
<lb />Que ne me donnez-vous vn cœur comme le sien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON à SILLA.
<lb />rOus puis-ie demander quelle rigueur extréme
<lb />V Oblige vostre fille à choisir elle-mesme?
<lb />Vous luy deuez cacher, pour choisir l’vn des deux,
<lb />Que le trépas est seur pour le plus malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Va, tu sçauras bien-tost le secret de ma haine.
<lb />Mais que fait Marius? ie sçay quelle est sa peine,
<lb />Cecilie a pris soin de luy faire sçauoir
<lb />Que l’amour de Pompée ébranloit son deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Et depuis cét adueu cét Amant miferable
<lb />Ne peut dissimuler la douleur qui l’accable,
<lb />Ennemy de la feinte &amp; du déguisement,
<lb />Son grand cœur sans rien craindre éclate haute<lb />ment,
<lb />Et peut estre qu’éfin... mais le voicy luy-mesme...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />
<lb />STELR. MHITVS. TISON. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Voy, Seigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Ie connois vostre malheur extréme;
<lb />Ie le voy, ie le sens, &amp; vous pouuez penser
<lb />Quels soins dans cet estat viennent m’embarras<lb />ser.
<lb />Ie sçay que Cecilie à vous seul destinée,
<lb />Voudroit sur son amour regler son hymenée,
<lb />Et moy-mesme touché de crainte &amp; de douleur
<lb />Lorsque ie voy Pompée occuper tout son cœur,
<lb />Et l’horreur d’vn hymen, qui n’est pas voloutaire,
<lb />I’ay peine à resister aux tendresses d’vn pere.
<lb />Cependant tout honteux de vous manquer de
<lb />foy
<lb />Ie sens vn fier deuoir s’éleuer contre moy,
<lb />Ie fremis au seul nom d’ingrat &amp; de parjure;
<lb />Mais n’osant étouffer la voix de la nature,
<lb />N’osant contre ma fille armer tout mon pouuoir,
<lb />Ie fie à sa vertu ma gloire &amp; son deuoir.
<lb />Ne precipitons rien, Seigneur, laissons la faire,
<lb />Pour de si grands efforts le temps est necessaire,
<lb />Et sans luy, pour guerir de pareilles amours,
<lb />Les plus fortes raisons sont vn foible secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quitte, quitte Sylla cet honteux artifice;
<lb />Etale fierement toute ton injustice,
<lb />C’est assez vne fois d’auoir sçeu m’abuser,
<lb />Et ma premiere encore suffit pour t’excuser.
<lb />Dy pour me condamner, que i’ay dû te connoi<lb />stre,
<lb />Que si ie suis traby, i’ay merité de l’estre,
<lb />Qu’au lieu de me liurer aux mains d’vn furieux
<lb />Sur tes lâches sermens; sur la foy de tes Dieux,
<lb />Ie deuois preferer vne guerte immortelle
<lb />Au peril éuident d’vne paix infidelle;
<lb />Dy-moy que ie deuois preuoir que cette paix,
<lb />Alloit mettre à couuert ta haine &amp; tes forfaits;
<lb />Que voyant tous les iours que sans ta politique
<lb />La vertu vieillissoit comme la Republique,
<lb />Que sous l’infame joug de ton authorité
<lb />Toute Rome expiroit auec la liberté,
<lb />I’ay dû preuoir aussi qu’auec tant de puissance
<lb />Sylla de cette paix prendroit plus de licence,
<lb />Et qu’ainsi la vertu demeurant sans appuy,
<lb />L’orgueil &amp; la fureur regneroit auec luy.
<lb />Ie le deuois preuoir, mais qui l’auroit pû croire,
<lb />Qu’vn cœur peut conceuoir vne fureur si noire,
<lb />Que pour ta fille &amp; toy mes soins trop genereux,
<lb />Qui d’vn trépas certain vous ont sauué tous deux
<lb />Ne trouueroient en toy qu’vn ingrat qu’vn par<lb />jure;
<lb />Qu’ayant sçeu paruenir iusqu’à la Dictature,
<lb />Tes sermens violez, &amp; mon espoir trompé
<lb />Seroient le digne essay d’vn pouuoir vsurpé.
<lb />Non, soit ou moy foiblesse, ou l’erreur de ma
<lb />flâme,
<lb />Ie n’ay pû conceuoir tant d’horreurs dans vne
<lb />ame:
<lb />Quiconque pour les croire auroit assez de foy,
<lb />Searort entre merchant et cruel comme toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ie pardonne aux transports d’vne aueugle colere;
<lb />Ie parlois pour ma fille, &amp; vous parlois en pere:
<lb />Ie pouuois puisqu’il faut vous parler autrement,
<lb />Vous dire que i’ay pû trahir innnocemment,
<lb />Le fils d’vn ennemy, qui né dans la bassesse
<lb />Fut le persecuteur de toute la noblesse,
<lb />Le fils d’vn vieux Tyran qui fit par ses forfaits
<lb />Vne sanglante guerre au milieu de la paix.
<lb />Ie pouuois écouter cette haine inuincible
<lb />Qui rend auec mon sang le vostre incompatible.
<lb />Mais pourquoy rappeller ces vieux ressentimens;
<lb />I’ay deu tout oublier dans nos embrassemens,
<lb />Et separer, malgré la haine hereditaire
<lb />L’innocence du fils &amp; les crimes du pere.
<lb />Supprimons ees raisons de haine &amp; de courrous,
<lb />I’en ay, qui malgré moy parlent trop contre vous.
<lb />Regardez en quel temps l’offre de Cecilie
<lb />Suiuit l’heureuse paix qui nous reconcilie:
<lb />Rome estant aux abois, fur le point de perir,
<lb />D’autres Romains sans nous ont sçeu la secourit;
<lb />Pompée &amp; ses amis emportent la victoire,
<lb />Preuiennent mon secours, &amp; m’en ostent la gloi<lb />re.
<lb />Cecilie est le prix qu’ils auoient attendu,
<lb />Et que trop cherement Rome leur a vendu.
<lb />Ie sçay bien qu’vn hymen, qui fut leur esperance,
<lb />D'vn seul de ces vainqueurs sera la recompense;
<lb />Mais Pompée au combat estant leur General,
<lb />Ils souffrent en luy seul le bon-heur d’vn Riual.
<lb />Encore ay ie sujet de croire que luy-mesme
<lb />N’ose au dépens de tous accepter ce qu’il aime;
<lb />Il hesite, &amp; peut estre il vous a fait valoir
<lb />Ce genereux refus qui flatoit vostre espoir.
<lb />Vous seul obtiendrez-vous ce qu’ils doiuent at<lb />tendre,
<lb />Et que mesme Pompée ose à peine pretendre?
<lb />Faudra t’il nous commettre auec des Chefs ja<lb />lous,
<lb />Qui déja dans leurs cœurs conspirent contre
<lb />nous,
<lb />A cent braues Romains preferer vn seul home
<lb />Et le fils d’vn Tyran au defenseur de Rome?
<lb />Non, i’auray soin de vous, &amp; ie veux à mon tour
<lb />Vous sauuer, malgré vous &amp; malgré vostre a<lb />mour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quiconque est comme toy né pour la tyrannie,
<lb />Sçait auec ces couleurs farder sa perfidie.
<lb />Penses-tu m’ébloüir par vn zele trompeur?
<lb />Penses-tu me sauuer en me perçant le cœur?
<lb />Acheue, &amp; songe enfin à m’oster vne vie
<lb />Fatale à mes Riuaux, si ie perds Cecilie;
<lb />Pers l’indigne pitié, qui me vole sa foy,
<lb />Ou crains pour mes Riuaux ce que tu crains pour
<lb />moy.
<lb />Ie m’ẽporte &amp; peut-estre auec trop d’imprudence,
<lb />Mais qu’ay-ie à ménager quand ie perds l’espe<lb />rance?
<lb />La contrainte est honteuse &amp; n’est plus de saison,
<lb />Quand il faut s’expliquer contre la trahison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Croyez moy, remettez le calme dans vostre ame,
<lb />Vous n’auez qu’vn moyen pour seruir vostre flâ<lb />me.
<lb />Sans parler de traité, de serment, ny de foy,
<lb />Souffrez que Cecilie en ordonne sans moy.
<lb />Quoy que de son amour vn peu preoccupée,
<lb />De puissantes raisons parlent contre Pompée,
<lb />Et d’ailleurs vous sçauez qu’elle vous doit le iour,
<lb />Et qu’vn pareil bien-fait vaut bien vn peu d’a<lb />mour.
<lb />Pour flater vos Riuaux, souffrez qu’elle choisisse,
<lb />Ne vous figurez pas que c’est vn artifice,
<lb />Pompée est vn ingrat, &amp; mon iuste courrous
<lb />Vous rend ce qu’il auoit d’auantage sur vous.
<lb />Ainsi souffrez qu’vn choix &amp; juste &amp; raisonna<lb />ble....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Que ce soit artifice, ou zele veritable,
<lb />N’importe, regle tout lelon ton interest,
<lb />Pourueu que Cecilie en prononce l’Arrest.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI,
<lb />OTELIIIeGIAIIJON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Oy maintenant le secret de ma haine.
<lb />V Pour perdre Marius &amp; sans honte &amp; sans
<lb />peine,
<lb />Le choix de Cecilie est vn moyen certain:
<lb />Ma fille en fait le crime &amp; l’épargne à ma main:
<lb />Si pour choisir Pompée elle en croit sa tendresse,
<lb />Marius en mourra d’amour &amp; de tristesse,
<lb />Ou voulant se vanger, il se met en estat,
<lb />De perir par son crime &amp; par son attentat:
<lb />C’est ainsi que ie puis sans trahir Oecilie
<lb />M’épargner d’vn grand crime &amp; la haine &amp; l’en<lb />uie.
<lb />Mais sans rien negliger sur vn si doux espoir
<lb />Voyons ce qu’il faut craindre, &amp; tâchons d’y
<lb />pouruoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CECILIE. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELEE.
<lb />E ne vous connois plus dans ce desordre ex<lb />tréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Connois-tu bien Sylla, Marcelle! est-il le mes<lb />me ?
<lb />Ie ne voy qu’vn Tyran sans pitié, sans amour.
<lb />L’ordre qu’il m’a donné dans ce funeste iour,
<lb />Qui pouuoit rebuter toute autre obeïssance,
<lb />A-t’il trouué chez moy la moindre resistance?
<lb />Il m’offre Marius, n’ay-ie pas obey?
<lb />Il m’oste à cét Amant, ie l’ay presque trahy:
<lb />Mais quand il veut trahir Marius &amp; Pompée,
<lb />Alors que sa vengeance incertaine ou trompée,
<lb />Demande vne victime, &amp; par des soins pressans
<lb />M’ordonne de choisir entre deux innocens,
<lb />Veux tu que ie reçoiue vn ordre si barbare?
<lb />La nature en fremit; tout mon deuoir s’égare:
<lb />Le sang ne parle plus pour vn pere cruel,
<lb />me orade ronpouuoir quand l'orure est eriminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Mais entendez-vous bien l’ordre de vostre pere?
<lb />Sa conduite par tout n’est que ruse &amp; mystere.
<lb />Ainsi, quand vous voyez qu’vn traitement égal
<lb />Confond dans sa fureur Pompée &amp; son Riual,
<lb />Ne vous arrestez pas, Madame, à l’apparence:
<lb />Il pretend que Pompée emporte la balance;
<lb />Car, enfin vous sçauez, que Sylla dans son cœur
<lb />L’a toujours honoré de toute sa faueur.
<lb />Ainsi, s’il vous propose vn choix qui vous éton<lb />ne,
<lb />Expliquez comme il faut les terreurs qu’il vous
<lb />donne.
<lb />Sur l’ordre de ce choix ie vous diray bien plus,
<lb />Quand il se sert de vous pour trahir Marius,
<lb />Tout injuste qu’il est, trop jaloux de sa gloire,
<lb />Il veut par vos refus garantir sa memoire,
<lb />Combatre vne pitié, qui le veut secourir,
<lb />Et trouuer vn pretexte à le faire perir.
<lb />Marius est à plaindre, &amp; ie le plains moy-mesme,
<lb />Mais haï de Sylla, dans son malheur extréme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Et c’est dans cet estat que ie veux retenir
<lb />De ce que ie luy dois le tendre souuenir;
<lb />Et c’est dans cet estat que ie l’offre à moy- mesme;
<lb />Quand i’estois comme luy dans vn peril extréme;
<lb />Quand vn peuple en fureur massacroit mes parens
<lb />Et les traisnoit dans Rome égorgez ou mourans,
<lb />Quand mon Palais détruit, le desespoir dans l’amer
<lb />Pale, errante, au milieu du sang &amp; de la flâme,
<lb />Ie rencontray son pere, &amp; tout tremblant d’ef<lb />froy,
<lb />Marius se mit seul entre son pere &amp; moy.
<lb />Marcelle à cet objet que veux-tu que ie fasse?
<lb />Mais rappellons encore ma derniere disgrace.
<lb />Prisonniere de guerre au milieu de sa cour,
<lb />Et sous les douces loix d’vn prisonnier d’amour,
<lb />Voy comme il m’a traitée, auec quelle tendresse,
<lb />D’vne ingrate captiue il a fait sa Maistresse.
<lb />Le ferons-nous perir, luy l’honneur de nos iours,
<lb />Les delices de Rome &amp; ses tendres amours,
<lb />L’exemple dec iilialis, en qui l'ailour assemble
<lb />Plus de feux que n’en ont tous les Amans ensem<lb />ble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Mais le sauuerez-vous? quel sera son appuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Malgré tous, contre tous ie veux estre pour luy.
<lb />Et s’il ne tient qu’au choix, que demande mon
<lb />pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Vous allez donc liurer Pompée à sa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Viens-tu pas sur ce point de calmer mes frayeurs?
<lb />Sylla cherit Pompée &amp; le comble d’honneurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Mais sur ce que i’en voy i’en iuge mal peut estre:
<lb />Souuent Sylla n’est rien de ce qu’il veut parestre;
<lb />Son esprit défiant, son inconstante humeur
<lb />Le font doux &amp; cruel, arrogant &amp; flateur,
<lb />Font qu’il ose &amp; craint tout, &amp; que sa violence
<lb />Agit ou se retient selon sa défiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ainsi quand sur ce choix ie cherche mon deuoir,
<lb />Ie ne trouue pour moy que honte &amp; desespoir,
<lb />frruii forsque ce choix me rend trop incertaine,
<lb />Que Sylla m’en dispense, &amp; qu’au gré de sa haine..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Luy rendre le pouuoir qu’il vous donne fur eux,
<lb />C’est en épargner vn pour les perdre tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Il faut donc se charger de la moitié du crime,
<lb />Et choisir promptement son gendre &amp; sa victime.
<lb />Mais qui fera ce choix Marcelle? est-ce l’amour?
<lb />L’amour perdra celuy qui m’asauué le iour,
<lb />Cét aueugle transport sans que rien le retienne
<lb />A la foy des traitez arrachera la mienne;
<lb />Ie seray lâche, injuste, ingrate &amp; sans honneur,
<lb />r'uy deray par mon choix à luy percer le cœur.
<lb />Ce n’est point sur ce choix l’amour qu’il en faut
<lb />croire.
<lb />Marius vient Marcelle, au fecours de ma gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCEIVDII.
<lb />MARIVS. CECILIE. MARCELLE.
<lb />MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />E sçay ce que Sylla vient de vous ordonner;
<lb />Madame, &amp; mon abord semble vous étonner.
<lb />ie sçay trop bien aimer pour vouloir vous con<lb />traindre;
<lb />Choisissez hardiment, vous n’auez rien a craindre:
<lb />Vous aymez, ie le sçay par vostre propre adueu,
<lb />Vous ne pouuez iamais btusler d’vn plus beau feu.
<lb />Abandonnez aux Dieux vn Amant miserable,
<lb />Que les crimes d’vn pere ont rendu trop coupable.
<lb />Et sans plus balancer vostre amott te le mien,
<lb />Croyez en vostre cœur; tout le reste n’est rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie vous ay dit l’Amant pour qui mon cœur soû<lb />pire,
<lb />Ie vous l’ay dit, Seigneur, &amp; ne puis m’en dédire;
<lb />Et si la trahison auoit moins de fureur,
<lb />I’obeïrois peut-estre aux ordres de mon cœur.
<lb />Mais puisqu’il faut enfin que ie vous le confesse,
<lb />Quand d’vn Arrest mortel on me fait la Maistresse,
<lb />Sur tout ce que i’en crains me sera-t’il permis
<lb />De m’entendre moy-mesme auec vos ennemis?
<lb />Peut-estre que Sylla, ie tremble à vous l’appren<lb />dre,
<lb />A iuré vostre mort, si vous n’estes son gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Poussez encore plus loin cette tendre frayeur,
<lb />Son gendre ou non, il faut contenter sa fureur.
<lb />Il le faut, mais malgré sa noirę perfidie
<lb />Au moins ie ne suis pas trahy de Cecilie,
<lb />Et ie puis me flater pour le prix de ma foy,
<lb />Qu’elle doute vn moment entre Pompée &amp; moy,
<lb />Mais il est temps enfin de vous faire iustice:
<lb />Craignez, que comme vous vostre Amant se tra<lb />hisse,
<lb />Ie l’ay veu ce grand cœur rendre vn cruel combat.
<lb />Pompée est genereux, &amp; ie suis vn ingrat:
<lb />Ie ne pourray iamais par vn effort semblable
<lb />Ce qu’vn Riual heureux fait pour vn miserable;
<lb />Madame, ma vertu n’ira iamais si loin,
<lb />Ie ne puis, comme luy la trouuer au besoin.
<lb />Et bien loin d’imiter l’effort qu’il se veur faire,
<lb />Ie garde obstinement vn espoir temer aire,
<lb />Ie ne puis renoncer à ces diuins appas,
<lb />Que i’ay veu presque miens &amp; presque entre mes
<lb />bras :
<lb />Pvon, rten ne peut mi orter r'erporr de Cecilie,
<lb />Et c’est le seullien qui m’attache à la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mais que pretendez-vous auec ce foible espoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Des mortels &amp; des Dieux implorer le pouuoit,
<lb />Etpour rotcer ennn toutcrorte d'’obttacres,
<lb />Au tout puissant amour demander des miracles.
<lb />Que s’il faut à ce Dieu joindre d’autres secours,
<lb />Souffrez.... CECILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daignez, Seigneur, prendre soin de vos iours.
<lb />Echapez promptemenr aux fureurs de mon pere,
<lb />Ce choix qu’il me demande, &amp; que ie crains de
<lb />Talre,
<lb />Quel qu’il puisse estre enfin, ou pour ou contre
<lb />vous,
<lb />Ne fera que haster l’effet de son courrous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ie sçay trop que ce choix, où Sylla me renuoye,
<lb />N’est pour ma seureté qu’vne infidelle voye.
<lb />Pour derniere faueur souffrez moy seulement
<lb />Tout ce que peut tenter vn malheureux Amant.
<lb />Quoy qu’il me fust permis dans mon malheur ex<lb />tréme,
<lb />De n’en prendre aujourd’huy l’ordre que de moy
<lb />mesme,
<lb />Ie dépens de l’amour, &amp; de vostre pouuoir,
<lb />Vous pouuez d’vn seul mot éteindre mon espoir;
<lb />Mais pour me l’arracher, il faut m’atracher l’ame,
<lb />Ie ne vis que d’espoir au milieu de ma flâme,
<lb />Luy seul soûtient mes iours, luy seul est tout mon
<lb />bien,
<lb />Et ie meurs à vos pieds, si ie n’espere rien.
<lb />Ordonnez à ce cœur que mon respect vous liure,
<lb />Ou de viure pour vous ou de ceser de viure.
<lb />Vous ne répondez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Qu’esperez-vous, Seigneur?
<lb />Quels efforts, quels secours, vaincront vostre
<lb />malheur?
<lb />Ie ne le puis nier, la perfidie est noire:
<lb />al s'agre de vanger e r’amour &amp; la gloire.
<lb />Mais attendez du choix qu’on vient de m’ordon<lb />ner...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Au peril de ce choix dois ie m’abandonner?
<lb />Sylla qui m’a vanté cette douce esperance,
<lb />rouurort fous en appas endormit ina prudence:
<lb />Mais s’il a pu manquer à la foy d’vne traité,
<lb />Puis ie prendre auec luy quelqu’autre seureté?
<lb />S’il le faut toutefois..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, non, craignez sa haine;
<lb />Ie voy de tous costez vostre perte certaine,
<lb />Et daignez seulement pour vous faire raison
<lb />Employer la vertu contre la trahison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quelques soins que ie donne au secours de ma flâ<lb />me,
<lb />Iamais rien de honteux n’entrera dans mon ame,
<lb />Et ie serois indigne &amp; de vous &amp; du iour
<lb />Si la gioire n’estoit du party de l’amour:
<lb />Il n’est point de fureur que mon deuoir n’arreste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />1
<lb />Si vous me soupçonnez, ie vous liure ma teste,
<lb />Et ie ne vous instruis des perils où ie cours,
<lb />I ettre en vos mains ma fortune &amp; mes
<lb />iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />I’ay dans tous vos desseins conceu trop d’inno<lb />cence,
<lb />Pour abuser iamais de cette confiance,
<lb />Et loin de vous trahir, il me sera bien doux
<lb />De partager mes soins entre mon pere &amp; vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah! que cette bonté digne de Cecilie
<lb />Me paye auec excés tous les maux de ma vie!
<lb />Quelque soit le lucces que mon amour attend,
<lb />Ie mourray satisfait, ou ie viuray contenr.
<lb />Adieu, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOBEDIII.
<lb />CECILIE. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE continuë.
<lb />Marcelle. QVe son sort est à plaindre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ah! sa vengeauce est beaucoup plus à craindre.
<lb />Durant vostre entretien Maxime m’a fait voir
<lb />Sans vouloir s’expliquer, son secret desespoir?
<lb />Ie le vois en estat d’aller tout entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Pour son bien, pour le nostre, il faut sans plus at<lb />tendre,
<lb />Il fautchoisir Marcelle, allons en sa faueur....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CECILIE. POMPE’E. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ais i’aperçoy Pompée, où courez-vous,
<lb />M Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ie cours prés de Sylla luy vanter ma victoire;
<lb />Ie cours sacrifier mon amour à ma gloire:
<lb />Mais faut il vous trouuer encore sur mes pas?
<lb />Ah! ne m’opposez plus ces dangereux appas.
<lb />Madame, c’en est fait, il faut que ie réponde,
<lb />Malgré tout mon amour aux vœux de tout le
<lb />monde,
<lb />Et vous deuez souffrir qu’vn cœur trop combatu
<lb />Se rende tout entier à sa seule vertu.
<lb />Ie doy mesme rougir qu’vne trop iuste crainte
<lb />M’impose les deuoirs d’vne vertu contrainte;
<lb />Déja dans sa douleur Marius me fait voir
<lb />Le secret appareil d’vn sanglant desespoir,
<lb />Et Sylla qui le voit outré de sa disgrace
<lb />Par des ordres cachez en preuient la menace,
<lb />Et songe à rejetter sur moy mesme &amp; sur vous,
<lb />Tout ce que va produire vn injuste courrous.
<lb />C’est à nous de sauuer de ce peril extréme,
<lb />Sylla, la paix, l’estat, Marius &amp; vous-mesme.
<lb />Puisque Sylla pour nous va rompre le traité
<lb />Et nous veut imputer son infidelité,
<lb />Reprenons l’innocence, &amp; l’honneur qu’il nous
<lb />vole,
<lb />Et forçons vn ingrat de tenir sa parole.
<lb />Ie vous aime, Madame, &amp; i’adore en vos yeux
<lb />Le plus visible éclat de la gloire des Dieux,
<lb />Il n’est rien qu’à vos yeux mon cœur ne sacrifie.
<lb />Mais voyant à quel prix on m’offre Cecilie,
<lb />Mon cœur toutindigné renonce à ses appas;
<lb />L’amour n’est plus amour, ou la gloire n’est pas;
<lb />Ce Dieu n’est que fureur, foiblesse, extrauagance,
<lb />Quand son emportement nous couste l’innocence
<lb />Et tous les vrais Romains refusent des Autels
<lb />A ce lâche Tyran du reste des mortels;
<lb />Arffons 5 ne fainons pas rertoruir ee be auzele;
<lb />Mon deuoir prés de vous, doute, tremble, chan<lb />cele.
<lb />Le mal presse, il est temps, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allons, Seigneur.
<lb />Excusez, si i’y cours auec moins d’ardeur:
<lb />Mon cœur, quoy que Romain estfait tout com<lb />me vn autre,
<lb />Et ma vertu n’est pas si forte que la vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ah! si vostre vertu doute de son pouuoir,
<lb />Puis ie bien m’asseurer de faire mon deuoir?
<lb />Auec toute l’ar deur de la vertu Romaine,
<lb />Ie resisteray mal au torrent qui m’entraîne,
<lb />Et si vostre deuoir ne soustient pas le mien,
<lb />Quelqu’en
<lb />Quelqu’en soit le succés ne me reprochez rien.
<lb />Dieux, qui voyez ma peine en faueur de ma gloi<lb />De mes derniers efforts gardez bien la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Hé quoy presumez-vous, si ie doute vn moment,
<lb />Que ie réponde mal à ce beau sentiment,
<lb />Ie feray mon deuoir, auec cét auantage
<lb />Que i’ay plus de besoin de force &amp; de courage,
<lb />Que ie crains tout pour vous dans ce funeste iour,
<lb />Et que ie dois combatre vn pere &amp; mon amour.
<lb />Mais vn pere cruel, puisqu’il vous faut tout dire,
<lb />Que vous voyant douter sur le choix qu’il desire.
<lb />Veut qu’entre deux Amants arbitre de leur sort.
<lb />Ie parta ge au jourd’huy mon hymen &amp; la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE'E.
<lb />O! Dieux quelle fureur, ne craignez rien, ma vie
<lb />Peut encor défier toute sa ty rannie,
<lb />Il vient.
<fw><lb />L6:
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SYLLA. POMPE’E. CECILIE. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />SILLA.
<lb />Eut-on sçauoir qui sera vostre Epoux?
<lb />Mais i’entens vostre choix, Pompée est auec
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />En effet sur ce choix c’est luy que i’en doy croire,
<lb />nuj enom ssurids ocigneur, ce r'en fais gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />SYLLA à part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Et i’ay dû répondre en cette occasion,
<lb />Plus à vostre deuoir qu’à vostre intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Vous auez concerté ce beau choix l’vn &amp; l’autre,
<lb />Et vous auez reglé mon deuoir sur le vostre:
<lb />Ce Heros tout brûlant, tout auide d’honneur,
<lb />A poussé iusqu’au bout cette noble fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Seigneur, i’aime la gloire, &amp; la trouue trop belle
<lb />Pour rien faire iamais qui soit indigne d’elle.
<lb />Quoy que pour Cecilie, &amp; l’amour &amp; l’honneur
<lb />D'vne fl âme immortelle ait embrasé mon cœur,
<lb />Quand la seule vertu doit estre consultée,
<lb />L’amour perd tous ses droits, sa voix n’est point
<lb />contée.
<lb />Ie sçay bien qu’immoler sa gloire à ses beaux
<lb />yeux,
<lb />Seroit peut-estre vn crime illustre &amp; glorieux;
<lb />Ie sçay ce qu’est Sylla, quels honneurs doit pre<lb />tendre,
<lb />Quiconque aura l’honneur de deuenir son gendre;
<lb />Ie sçay quelles fureurs suiuront vn tel refus;
<lb />Iesçay que toute Rome, &amp; mesme Marius
<lb />S’étonnera de voir vne vertu si rare;
<lb />Mais quel que fort affreux, que mon cœur se pre<lb />pare,
<lb />Le destin de Pompée est trop gran d &amp; trop beau,
<lb />Pour refuser au monde vn exemple nouueau.
<lb />L’vniuers apprendra que pour l’honneur de Rome,
<lb />Sous le regne du crime il est encore vn home,
<lb />Qui fait voir à Sylla malgré tout son courrous,
<lb />Que le bien de la gloire est le plus grand de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Et ces beaux sentimens ont sur vous tant de for<lb />ce
<lb />Qu’ils font entre vous deux vn eternel diuorce.
<lb />Ainsi cette vertu ne sert qu’à vous trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ainsi tout nostre amour n’a pû nous ébloüir.
<lb />Ainsi tous deux épris d’vne ardeur legitime
<lb />Nous nous aidons l’vn l’autre à triompher du cri<lb />me,
<lb />Et pousser iusqu’au bout vn effort genereux.
<lb />G ij
<lb />Ainsi deux cœurs vnis noblement amoureux.
<lb />Font de cette vnion d’estime &amp; de tendresse
<lb />Vn commerce d’honneur &amp; non pas de foiblesse.
<lb />Cet amour va plus loin, &amp; s’il agit pour nous,
<lb />C’est pour mieux faire aller ses soins iusques à
<lb />vous.
<lb />Il veut seruir mon pere au peril de sa haine,
<lb />Rendre cette grande ame à la vertu Romaines
<lb />Il le veut arracher à ces noms odieux,
<lb />D’implacable ennemy, de Tyran furieux;
<lb />Il le veut deliurer du destin des parjures,
<lb />Dérober sa conduite aux craintes, aux murmures:
<lb />Cet amour genereux veut enfin malgré vous
<lb />Payer à Marius ce qu’il a fait pour nous,
<lb />Epargner à Sylla l’ingrate barbarie
<lb />D’attenter sur celuy qui nous sauue la vie,
<lb />Et garentir la paix, Rome &amp; vostre pouuoir
<lb />Des fureurs d’vn Amant qu’on met au desespoir.
<lb />Si par ce digne amour vostre haine est trompée,
<lb />Voilà ce que vous vaut Cecilie &amp; Pompée,
<lb />Rendez graces au Ciel, qui vous preste aujour<lb />d’huy
<lb />Vne fille comme elle, vn amy comme luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA,
<lb />I'admire ce beau zele, &amp; ne puis m’en defendre,
<lb />Ie voy par vos conseils quel party ie doy prendre
<lb />Il faut vous contenter. Qu’on l’aille donc chet<lb />cher,
<lb />Ce precieux Riual, cet ennemy si cher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SYLLA. POMPE’E. CECILIE.
<lb />PISON. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eigneur....
<lb />nise leo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Qu’est-ce Pison?
<fw><lb />72
<lb />
<lb />63
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Marius dans la place
<lb />Suiuy d’vn gros d’amis &amp; de la populace,
<lb />Marche vers le Palais auec ses reuoltez,
<lb />Et vient vous demander l’effet de nos traitez,
<lb />Le Camp est aduerty, mais la Ville fermée,
<lb />2
<lb />Vous priue en ce moment du secours de l’armée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />C’est comme Marius s’aquite enuers tous deux.
<lb />Grace à son desespoir, i’ay tout ce que ie veux,
<lb />Puisqu’il m’ose attaquer, il n’est plus temps de
<lb />feindre:
<lb />Vains scrupules d’estat cessez de me contraindre,
<lb />Déguisement honteux d’vn courrous violent
<lb />Laisse agir ma fureur ton secours est trop lent.
<lb />Viens Pison, il est temps de me faire connoistre.
<lb />Tremblez mes ennemis, tout Sylla va parestre.
<lb />Vous pouuez demeurer, &amp; vous aider tous deux
<lb />A plaindre dignement vn Amant malheureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />POMPE’E. CECILIE. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ve me commandez-vous dans cette conjon<lb />2
<lb />cture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Des perils si prensans font trembier la nature?
<lb />Mais contre la vertu, qu’on trahit lâchement,
<lb />Le sang, quoy qu’allarmé s’explique foiblement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />te ruy donc s’il se peut secourir l’vn &amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allez, &amp; reglez seul mon deuoir &amp; le vostre:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />CECILIE. SADINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Vel est vostre dessein? malgré son desespoir
<lb />ULe sort de Marius est en vostre pouuoir.
<lb />Empeschez pour son bien vn effort temeraire;
<lb />Seruez à mesme temps vous, Rome &amp; vostre pere;
<lb />Vn seul mot, vn regard le peuuent desarmer.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie sçay iusqu’à quel point Marius sçait aimer,
<lb />Mais ie n’abusepoint de cét amour extréme.
<lb />Perisse tout plustost, perisse Rome mesme,
<lb />Perme cecille, c toutemamairon,
<lb />Si ie les dois sauuer par vne trahison.
<lb />Quand tu vois Marius prest à se satisfaire.
<lb />Veux-tu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Mais voulez-vous exposer vostre pere?
<lb />Vous voyez quels perils....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Pourquoy m’allarmes-tu?
<lb />Pourquoy d’vn nom si cher étonner ma vertu?
<lb />Faut il auec vn pere estre d’intelligence,
<lb />Alors qu’il faut trahir l’honneur &amp; l’innocence?
<lb />Pour vn pere sans foy, le sang est sans pouuoir
<lb />Et le soin de ma gloire est mon premier deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />CECILIE. SABINE. MARCELLE,
<lb />V’est-ce.
<lb />CECILIE. ,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Helas! pour comble de misere,
<lb />Marius va tomber aux mains de vostre pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment!
<lb />CECILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Le fier Sylla se presente aux mutins,
<lb />Comme, s’il estoit seul maistre de leurs destins:
<lb />Son intrepidité desarme leur audace,
<lb />Et toute leur ardeur se conuertit en glace,
<lb />Tante sis craiguetst ce front, deuane qui tant de
<lb />fois
<lb />L’vniuers tout entier a veu trembler ses Rois:
<lb />Marius reste seul sans secours, sans defence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allons sans plus tarder, allons par ma presence...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />CECILIE. POMPE’E. MARCELLE.
<lb />SABINE.
<lb />CECILIE.
<lb />H! Seigneur, Marius...
<lb />A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Vous voyez ma douleur.
<lb />Abandonné des siens, mais malgré son malheur,
<lb />Plus honteux que troublé de les voir sans coura<lb />La trahison, dit-il, acheüe son ouurage,
<lb />o jhur cuisde ton ret s estant perce iessanc,
<lb />Tu n’auras pas l’honneur de répandre mon sang;
<lb />Ma main en t’immolant ta plus chere victime.
<lb />Pour punir ta fureur luy dérobe ce crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Et soüille tout mon sang apres cet attentat
<lb />Des titres odieux de perfide &amp; d’ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Mais ce n’est pas assez: i’ay bien plus à vous dire.
<lb />D’horreur &amp; de pitié mon cœur tremble &amp; soû<lb />pire.
<lb />Marius, m’adressant sa voix &amp; ses soûpirs,
<lb />Mon trépas, cher Riual, vange tes déplaisirs;
<lb />Adieu, ioüis en paix du bon-heur de ta ffâme.
<lb />Attendri par ces mots iusques aux feux de l’ame,
<lb />Ie change tout d’vn coup ma tendresse en horreur,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voyant le fier Sylla d'vn œil plein de fureur
<lb />Iouyr de ce spectacle, &amp; charmé de son crime
<lb />D'vn auide regard deuorer sa victime.
<lb />Apres auoir soulé toute sa cruauté,
<lb />Inquiet, &amp; malgré toute sa dureté,
<lb />Plein du trouble qui suit les ames criminelles,
<lb />Il veut se dérober à ses peines cruelles,
<lb />Et tasche vainement à force de forfaits
<lb />D’étouffer des remors, qui ne mourront iamais,
<lb />A toute son armée il a liuré Preneste:
<lb />En vain ie veux combatre vn dessein si funeste,
<lb />Plus mon zele importun excite ses remors,
<lb />Plus pour les surmonter il demande de morts:
<lb />Il va iusques sur Rome étendre la tempeste,
<lb />Ce ne sont que fureurs qu’il roule dans sa teste;
<lb />Et son esprit n’est plein que de punitions,
<lb />De fers, de sang, d’exils &amp; de proscriptions.
<lb />Son cœur persecuté du tourment qu’il endure,
<lb />Deteste sa grandeur, maudit la Dictature,
<lb />Il veut l’abandonner, &amp; priué de son rang,
<lb />Se liurer à quiconque aura soif de son sang.
<lb />Cependant pour combler ses remors &amp; ses crimes
<lb />Il cherche à s’immoler mille &amp; mille victimes.
<lb />Et si vous n’auez soin de calmer son courrous,
<lb />Ie crains tout pourluy-mesme, &amp; pour Rome &amp;t
<lb />pournous.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ROMTEE. CLCIDIE CION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Ylla n’attend que vous, &amp; sa cruelle rage
<lb />joruie d’aller dans Romeacheuer sonjouurage,
<lb />Rien de ce nonprojee ne lepeucardertne
<lb />Les ordres sont donnez, Madame il faut partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allons, allons nous mettre entre Rome &amp; mon
<lb />Et mourir à ses pieds ou fléchir sa colere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>