<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sainte Catherine, tragédie</title>
        <author>Aubignac, François Hédelin</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729565s"/>
          <author>
            <persName>Aubignac, François Hédelin</persName>
          </author>
          <title>Sainte Catherine, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1681" cert="high" resp="BNF">1681</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />AVEC PERMISSION.
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SAINTE
<lb />ATHERINE,
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />IAXIMIN, SAINTE CATHERINE, LES
<lb />DOCTEURS, PORPHIRE, MAXIME,
<lb />ROUPE DE SOLDATS ROMAINS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />ASCHES adorateurs d’une Beauté
<lb />morte le,
<lb />Qui de Rome &amp; des Dieux trahissez
<lb />la querelle;
<lb />Partisans du mensonge, ennemis des
<lb />Autels,
<lb />Qui défeudez si mal l’honneur des Immortels;
<lb />erfides, je connois que vostre erreur procede
<lb />Des appas criminels que cet Objet possede.
<lb />les beaux yeux &amp; sa bouche également armez,
<lb />e vous ont pas vaincus, mais ils vous ont char<lb />mez :
<lb />uy les appas trompeurs de cette Alexandrine
<lb />ius ont fait mépriser la colere Divine;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les traits envenimez qui partent de ses yeux
<lb />Vous ont plus étonnez que la foudre des Cieus
<lb />On ne peut resister à cette Egvptienne,
<lb />Alors qu’elle soûtient la Doctrine Chrestienne
<lb />Et sa promtevictoire a fait voir en ce jour, ] mout
<lb />Que rien n’est impossible aux charmes de l’A<lb />Aprés avoir soûmis l’Affrique à ma puissance,
<lb />Et rangé l’Orient à mon obeissance,
<lb />Pour rendre mon hommage &amp; mes graces aur
<lb />Dieux,
<lb />I'ay voulu rétablir leur service en ces lieux:
<lb />Rien ne s’est opposé que cette jeune Reine,
<lb />Dont l’esprit vous surmonte avec si peu de peine
<lb />Quoy, vous ay-je choisis entre les plus sçavans
<lb />Pour servir de trophée à ses yeux triomphuan?
<lb />Nous sommes en Egvpte, &amp; dene Alexandiie,
<lb />Où regne des Chrestiens la plus forte manie,
<lb />Lors que ma pieté commence à l’étouffer,
<lb />Contre toute apparence elle veut triompher.
<lb />Ah! reconnoissez-vous dans ce peril eatreme,
<lb />Reprenez le courage, &amp; rentrez en vous-meme
<lb />Rejettez les poisons que vous avez receus,
<lb />Confessez hautement qu’elle vous a déceus
<lb />Et que tant de beautez dont les Cieux l’ont pou
<lb />vuë,
<lb />Ont usé sur vos sens d’une force imprevúë,
<lb />Ou que par art magique elle vous a domtez.
<lb />Quoy, vos orcilles sont sourdes à mes bonter?
<lb />Soldats, faites passer les cotps de ces inf imes
<lb />Des flames de l’amour en de plus vives fiimes?
<lb />Allez faire brûler ces moustres odieux (Dieux
<lb />Qui devant leur Monarque abandonnent leut
<lb />Faites-leur confesser que la vertu Romaine
<lb />A toújours triomphé de la foiblesse hu maine;
<lb />Et que les premiers Dieux que Rome a reverez,
<lb />I'ar tout cet Univers doivent estre adorez:
<lb />C’eit l’unique desir où sans cesse j’aspire;
<lb />Ils ont mis en mes mains les resnes de l’Empire,
<lb />C’est aux conditions de les faire obeir,
<lb />Et de perdre tous ceux qui les veulent trahir.
<lb />Toutefois vostre perte est encore en balance;
<lb />Plûtost que ma justice éprouvez ma clemence,
<lb />Revenez en ma grace, &amp; reparez l’affront,
<lb />Qui par vostre imposture éclate sur mon front;
<lb />Ou bien préparez-vous au plus rude supplice
<lb />Que puisse en la vengeance inventer ma justice
<lb />Mutins n’attendez pas que mon courroux forcé.
<lb />Vous aprenne à quel point je me trouve offensé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Que Vostre Majesté qui n’est point offensée,
<lb />Ne demande point d’eux cette lâche pensée:
<lb />Dés l’heure que leur bouche a prononcé je croyl
<lb />Et que leurs yeux ont vû les rayons de la Foy,
<lb />Ils ont perdu la crainte &amp; l’horreur des suplices;
<lb />Ce seront leurs plaisirs, ce seront leurs delices,
<lb />Ce seront leurs honneurs &amp; leurs contentemens,
<lb />Que de cesser de vivre au milieu des tourmens.
<lb />Allez, mes chers amis, prodiguer vostre vie,
<lb />Et le faire pâtir, de merveille &amp; d’envie.
<lb />De voir vostre courage &amp; recevoir la mort;
<lb />Vous estes triomphans dés le premier effort,
<lb />Vostre premier combat emporte une victoire,
<lb />Et dés le premier pas vous montez à la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER DOCTEUR.
<lb />Pour celle du vray Dieu nous voulons mourir
<lb />tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />O perfides! ce Dieu n’est connu que de vous,
<lb />A iij
<lb />Il prend son origine, &amp; son estre, &amp; ses arme
<lb />Et sa force &amp; sa gloire en ses aimables charme
<lb />C’est la que vous trouvez cette Divinité
<lb />Qui vous fait rebeller contre la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND DOCTEUR.
<lb />Sire, un amour lascif ne brûle point nos ames.
<lb />Nous sommes dans un âge ennemy de ses flams
<lb />Vovez la difference à nos cheveux blanchis,
<lb />Des esclaves du vice ou de ses affranchis.
<lb />Les hommes parvenus à ce poinct où nous som
<lb />mes,
<lb />Ont peu de ressemblance avec les autres homm
<lb />On les voit rarement sous le vice abatus;
<lb />Et s’ils ont de l’amour, c’est l’amour des vertus
<lb />Mais quand nostre foiblesse auroit quelque app<lb />rence,
<lb />Sa vertu détruiroit toute nostre esperance,
<lb />Nos esprits concevroient d’inutiles desirs,
<lb />Et nous devons chercher de plus juites plaisirs;
<lb />Nous allons dans le Ciel en prendre joïissance,
<lb />Ie Dieu qu’elle propose à nostre connoissance
<lb />Inspire dans nos cœurs de plus purs sentimens,
<lb />Et de sa gloire seule il nous a fait Amans;
<lb />Mais Amans resolus à l’aimer &amp; le suivre,
<lb />Et qui dans ce dessein veulent cesser de vivre,
<lb />Plûtost que d’adorer du bois &amp; des métaux,
<lb />Et des simples portraits d’Hommes &amp; d’Ani<lb />maux.
<lb />Oüy ce Dieu qu’elle adore à present est le nostre,
<lb />C’est nostre Createur, &amp; le sien &amp; le vostre,
<lb />Et le Ciel, &amp; la Terre, &amp; tous les Elemens
<lb />Ont reeeu de sa main l’estre &amp; les fondemens:
<lb />C’est cette verité qu’elle nous a prouvée,
<lb />Et que tous d’une voix nous avons approuvée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'est çette verité qui resout nos esprits
<lb />A faire du trépas un gencreux mépris,
<lb />Et qui fait que sans peur nous regardõs la foudre
<lb />Dont vous nous menaceaz de nous teduire en
<lb />poudre;
<lb />Puis que sans faire injure à l'éclat de ses yeux,
<lb />L’amour qui nous anime a son objet aux Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />O Dieux! permertez-vour que ces traistres ache<lb />vent?
<lb />C'est, disent-ils, au ciel que leurs desirs s’élevent.
<lb />So dats, faites leur dire, en les chatgeant de fers,
<lb />Qu'nne brutale ardeur les abaisse aux Enfers;
<lb />Coupez, tranchez, biûlez ces odieuses pelles
<lb />Qui font de bon bonheur les obstacles funestes;
<lb />A force de tourmens faites-leur confesler
<lb />Que sa seule beauté les porte à m’offenser
<lb />Aux pieds de nos Autel, jettez-les dans le flâmes,
<lb />Dépoüillez deleurs corps ces miserables ames:
<lb />Je voudrois que le feu dans ces embrasemens
<lb />Pút devorer leur nom, comme leurs ossemens.
<lb />Qu’ils meurent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER DOCTEUR.
<lb />Nous allons à la mort sans contrainte.
<lb />Voy de quel feu divin nous ressentous l’atteinte,
<lb />Nous acquerons ta haine, &amp; toy nostre a ritié,
<lb />Nous aimons ta colere &amp; craignons tapitié.
<lb />Ne crois pas nous toucher par la crainte des
<lb />peines;
<lb />Invente, si tu peux, de plus eruelles gènes
<lb />Que celles que ta rage invente tous les jours,
<lb />Nous ne changerons point d’sprit ni de discours?
<lb />A quoy que ta rigueur nous destine &amp;nous livre.
<lb />En mourant pour la Foy, nons mourons pour te<lb />vivre.
<lb />A iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Hé bien que tout à l'heure on les fasse perir;
<lb />S’ils meurent pour revivre, ils sont nais pour
<lb />mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Ne perdez point courage, ô genereuses ames
<lb />Vous allez recevoir un Baptéme de flâmes;
<lb />Assurez toutefois que ce fier élement
<lb />Ne vous ôtera pas un cheveu seulement;
<lb />Vous finirez pourtant cette illustre carriere,
<lb />Où je cherchois l’honneur de courir la pre<lb />miere,
<lb />Vous allez les premiers, d’autres iront aprés,
<lb />Et j’auray le bonbeur de vous suivre de prés.
<lb />Le Tyran contre vous n’a que de foibles armes;
<lb />Donnez-luy vostre sang, mais retenez vos las<lb />mes,
<lb />Soutenez dignement l'éclat de vostre Foy,
<lb />Et dans tous vos tourmens souvenez-vous de
<lb />moy,
<lb />Vous n’en recevrez point que mon cœut ne res<lb />sente,
<lb />Et si je le puis mesme, où je ne sois presente,
<lb />Pour consoler vostre ame, &amp; pour la soulager:
<lb />Mais enfin, vous n’aurez oy douleur ny danger,
<lb />Au plus fort des tourmens, au milieu des tor<lb />tures,
<lb />Dieu vous garantira de toutes leurs injures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ha! c’est trop écouter ces fâcheux entretiens:
<lb />Valere, suy mon ordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Allons, traistres Chrestiens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MAXIMIN, SAINTE CATHERINE,
<lb />MAXIME, PORPHIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Dieu! qui l’auroit crû que des hommes si
<lb />O sages,
<lb />Que des Grecs renommez, que ces malheureux
<lb />Mages,
<lb />Se laisseroient corromqre à tes divins appas,
<lb />Et viendroient pour ta gloire enduret le trépasi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Ce n’est point ma beauté qui les mene au suplice,
<lb />C’est la Beauté Divine, &amp; c’est vostre injustice:
<lb />Si nostre conference a si mal réüssi
<lb />Pour l’honneur des faux Dieux qu’ils soute<lb />noient icy,
<lb />Un seul Dieu veritable, &amp; jaloux de sa gloire,
<lb />A soutenu sa cause, &amp; gagné la victoire;
<lb />Luy seul les a vaincus &amp; soûmis à sa Loy,
<lb />Et ne doit son triomphe à nul autre qu’à soy,
<lb />Mais, Sire, une lumiere &amp; si pure &amp; si claire
<lb />N’a pas encore fait tour ce qu’elle doit faire,
<lb />Elle s’en va reluire en de plus noblei cœurs,
<lb />Et s’en va les soûmettre au Vainqueur des Vain<lb />queurs.
<lb />Armez vostre colere en faveur des Idoles,
<lb />Prononcez des trépas autant que des paroles,
<lb />Emplissez vos ptisons, épuisez vos liens,
<lb />Vous acroistrez le nombre &amp; l’ardeur des Chrę<lb />stiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Omerveilleuse impie, adorable obstinée!
<lb />Accorde ta naissance avec ta destinée,
<lb />Use mieux de l’esprit que les Dieux t’ont donns<lb />Ton front sans les choquer peut estre couronné;
<lb />Si c’est l’ambition qui fait naistre en ton ame
<lb />Ce dessein temeraire, &amp; digne de ta flame,
<lb />Ie te feray si grande en ta condition,
<lb />Que j’éteindray l’ardeur de ton ambition.
<lb />Ie connois ta naissance, &amp; mon cœur la respecte,
<lb />Bien que j’eusse raison de la tenlr suspecte,
<lb />Ta grace &amp; ta jeunesse attendrisse mon cœur,
<lb />Et font que je te traite avec moins de rigueut.
<lb />Tu sors de cette Reine en merveille feconde,
<lb />Dont la beauté fatale a charmé tout le mond.;
<lb />Et pour qui Marc-Antoine endura le trépas,
<lb />Bien qu’elle fût moins sage, &amp; qu’elle eût moins
<lb />d’apas;
<lb />Ouy, cctte Cleopatre encor si renommée,
<lb />Par un Cesar détruite, &amp; par un autre aimée,
<lb />Ne t’égaleroit pas quand elle renaistrojt,
<lb />Avec toute sa gloire, elle te cederoit.
<lb />C’est aussi ce qui fait que je te considere.
<lb />I’ay pour toi dans le cœur des tendresses de pere:
<lb />Sers-toy de mes bontez qu’attire ta beauté,
<lb />I’ay peur que ma justice ait trop de cruauté,
<lb />Si sa rigueur condamne une chose si belle,
<lb />Et je n’ose penser que tu sois enminelle.
<lb />Ta vertu m’ébloüit aussi-bien que tes yeux,
<lb />Mais ne sois plus contraire à la gloire des Dieux.
<lb />Cesse aprés le bonheur de leur faire la guerre,
<lb />Comme ils regnent au Ciel, je regne sur la terre,
<lb />Et s’ils ont épuisé leurs plus rares tresors,
<lb />A dessein d’enrichir ton esprit &amp; ton corps,
<lb />lé lés imiteray pour accroistre ta gloire.
<lb />Que ce demier discours entre dans ta memoire;
<lb />Et ressonviens-toy bien si ton cœur s’y resout,
<lb />Qu’on peut tout esperer quand on merite tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />O mon Dieu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Tu te plains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />I’ay sujet de me plaindre,
<lb />Mon espoir m’abandonne, &amp; je commence à
<lb />craindre;
<lb />le sortois de combattre, &amp; je ne pensois pas
<lb />Que je deusse rentrer en de nouveaux combats
<lb />Contré des ennemis de si haute importance,
<lb />Qu’il faut contre moy-mesme éprouver ma con<lb />stance,
<lb />Et me trouver reduite à cette dure loy,
<lb />D’avoir à me défendre, &amp; de vous, &amp; de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Tu n’en dois craindre rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Non, j’ay tort de m’en plaindre,
<lb />Mon espoir se releve, &amp; je cesse de craindre,
<lb />Mon courage s’anime, &amp; bannit mon effroy,
<lb />rand Prince, je triomphe &amp; de vous &amp; de moy,
<lb />outes vos passions injustes &amp; trompeuses,
<lb />t toutes vos grandeurs plus vaines que pom<lb />peuses,
<lb />es traits de vostre haine, ou de vostre amitié,
<lb />Ceux de vostre colere, ou de vostre pitié,
<lb />e sçauroient tout ensemble ébranler mon cou<lb />rage,
<lb />se rendra plus ferme au plus fort de l’orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Quoy, seras-tu rebelle au dessein que j’ay pris;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Seigneur, si mon courage étonne vos esprits,
<lb />Et si dans nostre Sexe il n’est pas ordinaire,
<lb />C’est qu’un esprit rampant &amp; bas &amp; mercenaire,
<lb />Qui n’eust eu que l’amour de ses propres plaisirs,
<lb />N’auroit pû concevoir de si nobles desirs;
<lb />Il n’eust osé former de si hautes pensées,
<lb />Et ses affections se fussent abaissées;
<lb />Il eust cedé par crainte, &amp; la peur des tourmens
<lb />L’auroit pû détourner de ses bons sentimens:
<lb />Mais, Seigneur, tout succede aax justes entre<lb />prises,
<lb />Lesresolunons qu’une Ame sainte a prises,
<lb />Sont de fermes decrets que rien ne peut changer,
<lb />Et qui ferment les yeux à la peur du danger.
<lb />Ce n’est pas que j’en prenne une aveügle licence,
<lb />I'entreprens hardiment, mais avec connoissance,
<lb />Ie suis seure du bras qei me doit soûtenir,
<lb />Et mon cœur sçait déja ce qu’il doit devenir.
<lb />Il ne va pas combattre, il vole à la victoire.
<lb />Il u’est pas sans peril mais il n’est pas sans gloire,
<lb />Il faut dans ce hasard que je m’en vais courir,
<lb />Pour me sauver, me perdre, &amp; pour vaincre,
<lb />mourir.
<lb />Ma is je sens approcher cette belle journée,
<lb />Ie vois déja venir cette heure sortunée,
<lb />Mon esperance touche au moment precieux
<lb />Qui me doit de la terre enlever dans les Cieux;
<lb />Ie languis, je soûpire aprés mon artivée,
<lb />Et tour ce que je crains, c’est d’en estre privée;
<lb />Ne me retardez plus ce glorieux moment,
<lb />Hâtez-le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />I'ay pitié de son aveuglement,
<lb />e devrois la servir ainsi qu'elle desire;
<lb />Mais il faut differer. Remene-la, Porphire;
<lb />Ecoute aussi deux mots de mon intention.
<lb />a l'oreille de Porphire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ie m’acquitteray bieil de ma comission.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MAXIMIN, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRATRFIN.
<lb />A bouche est éloquente, &amp; ses yeux ont des
<lb /> charmes;
<lb />Ses deux beautez ensemble ont de puissantes ar<lb />mes,
<lb />Et bien que j’en reçoive une espece d’affront,
<lb />Ie ne m’étone plus du progrés qu’elles font,
<lb />Elles peuvent tout mettre en un desordre éerãge,
<lb />I'nis que dans leur party moy-même je me rãge;
<lb />Mais diray-je le trenble où se trouvent mes seus?
<lb />Diray-je ma folblesse, &amp; l’ardeur que je sens?
<lb />Oseray-je avoüer que je perds la memoire
<lb />De la gloire Divine, &amp; de ma propre gloire?
<lb />Que d’un jusse courroux je me sens desarmé?
<lb />Que j’aime une Chrestienne, &amp; que j’en suis
<lb />charmé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />!
<lb />MAXIME.
<lb />Vostre raison, grand Prince, a donc rendu les
<lb />armes ?
<lb />chaimes?
<lb />Vons aimez la chrestienne, &amp; cedez à ses
<lb />Mais vous avez perdu ceux qu’elle avoit soumis
<lb />Vous les avez traitez comme vos ennemis,
<lb />Et vous tombez ensuite à ce malheur extrême.
<lb />De vous rendre pour elle ennemi de vous-même
<lb />Et l’interest des Dieux échape au souvenir
<lb />De celuy qui tout seul le pouvoit maintenir!
<lb />Seigneur, cette foiblesse offense vostre gloire;
<lb />D'un combat si fameux perdez-vous la victoire
<lb />Cette querelle importe à tout le Gente Humain
<lb />Elle peut vous ôter le Sceptre de la main:
<lb />Y consentirez-vous sans plus de resistance?
<lb />Ah!Sire, en ce rencontre ayez plus de conslance:
<lb />Vous avez tant de fois domté des Nations,
<lb />Ne sçauriez-vous domter vos inclinations?
<lb />Faut-il que vostre amour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ie l’avoüe à ma Fonte,
<lb />Rien n’a pû me domter, une foible me domte:
<lb />Maxime, je sçay bien qu’elle trahit l’Estat,
<lb />Et qu’elle veut commettre un horrible attentat,
<lb />Ie sçay que ma foiblesse en ce danger extréme,
<lb />Menace de ruine &amp; l’Empire &amp; moy-même,
<lb />Et que dessous l’apas de cette fausse Loy
<lb />Flle veut soulever mes peuples contre moy,
<lb />Et remplir l’Univers de son erreur nouvelle:
<lb />Mais aussi j’ay des yeux, je suis Homme, elle est
<lb />belle,
<lb />Mon cœur qui s’abandonne au caprice du sien,
<lb />Soûleve mes desirs contre mon propre bien;
<lb />I’arme pour sa querelle, &amp; non pour ma défense,
<lb />I’autorise sa gloire alors qu’elle m’offense;
<lb />Elle veut par ma cheute assurer sa grandeur,
<lb />Le dessein de l’ingrate augmente mon ardeur,
<lb />Elle devoit mourir, je veux mourir pour elles
<lb />Mais aussi j’ay des yeux, je suis Homme, elle est
<lb />belle.
<lb />Ouy, ces yeux, cherMaxime, ont juré mon trépas,
<lb />Et ces beaux ennemis ne me déplaisent pas.
<lb />'affronte assurément ce peril sans le craindre,
<lb />Ie ne puis rien sur eux, ils peuvent tout sur moy,
<lb />le ieur dois commander, ils me donnent la loy,
<lb />Ils m’atachent aux fers pour une criminelle,
<lb />Mais aussi j’ay des yeux, je suis Homme, elle est
<lb />belle.
<lb />Ie perds le souvenir des Hommes &amp; des Dieux,
<lb />Ie le perds de moy-même en voyant ses beaux
<lb />veux.
<lb />dais si je dois perir. il faudra qu’ils parissent,
<lb />s'ont biene mon ame, iraut qu’ils la guerissent.
<lb />Tyranniques respects, c’est trop déliberer,
<lb />lette ingrate aprés tout me doit cons'derer;
<lb />Et connoistre la gloire où mon amour l’appelle;
<lb />Ie regne, je suis Homme, &amp; je puis tout pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Contte un amour injuste estes-vous si peu fort?
<lb />Et vous laissez-vous vaincte à son premier effort?
<lb />eigneur, souvenez-vous que c’est une Chre<lb />stienne,
<lb />( sienne.
<lb />Vous vaincrez vostre erreur en songeant à la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Mais, ô lâche Empereur! quel charme t’a seduit?
<lb />Tu cours au precipice où l’Amour te conduit,
<lb />Ne suy pas cet aveugle, il conspire ta perte;
<lb />La main de la raison qui te vient d’estre offerte,
<lb />Te doit servir de guide, &amp; défendre ton cœur
<lb />Contre les vains assauts d’un si foible vainqueur.
<lb />Son glorieux secours dégagera ton ame
<lb />De l’embarras fatal d’une illicite slâme;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Permets qu’elle s’occupe à rompre tes liens,
<lb />Et regarde ses yeux pour desiller les tiens;
<lb />l’entens sa voix qui blâme une ardeur insensée,
<lb />Permets que sa lumiere entre dans ta pensée;
<lb />Mais de peur de l’éteindre, éteins tes lâches feux.
<lb />Laisse luy gouverner ton Empire &amp; tes vœux;
<lb />Ouy, cesse d’adorer ta mortelle ennęmie,
<lb />Songe que ton amour te comble d’infamie,
<lb />Et qu’il te rendra traistre à ton propre interest.
<lb />Quoy ne sçaurois-tu vaincte un ennemy qui
<lb />plaist?
<lb />S’il est si mal-aisé de s’en pouvoir détendre,
<lb />Alors qu’il se presente il ne faut pas l’attendre.
<lb />Souviens-toy que la fuite est l’unique moyen
<lb />Pour vaincre un adversaire à qui l’on veut du
<lb />bien.
<lb />Fuis donc de ses beaux yeux qui terniront ua
<lb />gloire,
<lb />Chasse leurs vains appas de ta fole memoire,
<lb />Détruits cette rebelle en ton ressouvenir,
<lb />Ou ne t’en ressouviens qu’afin de la punit.
<lb />C’est ta seule ruine où son espoir se fonde,
<lb />Elle veut par ta chûte ébranler tout le monde:
<lb />Pour monter sur le Trône elle veut t’en chasser,
<lb />Quoy, de ta propre main voudrois-tu l’y placer?
<lb />Mais, Maxime, ta crainte est une erreur nouvelle:
<lb />Faut-il, Amour, faut-il, à cause qu'elle est belle,
<lb />Qu'elle se fasse craindre en se faisant aimer!
<lb />El qu’elle m’épouvente au lieu de me charmer?
<lb />Non, qu’elle soit impie autant qu’imperieuse,
<lb />Qu'elle soit témeraire, &amp; mesme furieuse,
<lb />Ses desseins orgueilleux ne me font point de
<lb />peur,
<lb />Elle menace moins mon Estat que mon cœur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />ous devez de ses traits défendre l'un &amp; l’autre,
<lb />st le vouloir des Dieux, &amp; leur gloire, &amp; la
<lb />vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />e sçay que c’est leurgloire, &amp; que c’est mon de<lb />voir,
<lb />Mais cette resistance est hors de mon pouvoir :
<lb />e sens que de mon cœur je ne suis plus le maitre
<lb />e rebelle amoureux ne me veut plus connaitre,
<lb />y raison, ny devoir, ny pieté, ny foy,
<lb />Dans ce trouble d’esprit ne font plui rien pour
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />ous irritez le Ciel qui vous estoit propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />e tombe sans regtet dedans ce precipiee,
<lb />l te semble effroyable, il me paroist charmant,
<lb />u la vois d’un œil libre, &amp;moi d’un œil d’amãt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME
<lb />sais, Seigneur, se peut-il que vôtre esprit oublie
<lb />’Imperatrice mesme, &amp; le nœud qui vous lie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN
<lb />peut tout oublier pour un suiet si beau
<lb />ue celuy qui le charme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />O prodige nouveau !
<lb />Brand Prince, cette impie &amp; cette sacrilege,
<lb />our abuser vostre ame use de sortilege,
<lb />tveut oster la vie à Nostre Majesté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN
<lb />laxime, toutefois le sort en est jetté.
<lb />u'elle use contte moy de poison &amp; de charmes,
<lb />elle emprunte du Ciel les redoutables armes,
<lb />Pour me ravir l’Empite, &amp; me priver du jour,
<lb />Il faut que je perisse, ou gagne son amour :
<lb />C’est l’unique remede à cette violence:
<lb />Ie ne t’invite point à garder le silence,
<lb />Tu sçais bien ton devoir.
<lb />Il sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME seul.
<lb />Ouy, ouy, je le sçay bien,
<lb />Mais, ô lâche Empereur! tu ne sçais pas le rien.
<lb />Voila comme des Dieux tu cherches la défense,
<lb />Ei comme tu punis celle qui les offense:
<lb />Voila comme leur gloire entre en ton souvenir,
<lb />Et de quelle façon tu les veux soûtenir.
<lb />Aimer une Chrestienne &amp; tout quitter pour elle,
<lb />Est-ce leur témoigner la grandeur de ton zele?
<lb />Infame Usurpateur du Sceptre que tu tiens,
<lb />Est-ce ainsi que tu veux détruire les Chrestiens?
<lb />Est-ce là renousser un effort témeraire,
<lb />Et reparer i’affront qu’ils viennent de te faire?
<lb />Une jeune insolente ose se soulever:
<lb />Elle abat les Autels que tu dois élever:
<lb />Ta lâcheté l’endure. &amp; parce qu’elle est belle,
<lb />Tu n’asde compluisance&amp; d’amour que pour ellel
<lb />nieu! soufrez vousl’impire en de parellles mains?
<lb />O joug insupportable à tous les vrais Romains!
<lb />Fatale dignité, puissance trop hardie,
<lb />Trône de l’iosolence &amp; de la perfidie,
<lb />Sous qui Rome soupire, &amp; doit trembler d’effroy
<lb />Ne poutrons-nous jamais nous défaire de toy?
<lb />Ouy, c’est trop endurer que son pouvoir te brave
<lb />Rome, c’est trop longtemps soûpirer en esclave
<lb />Il fant faire un effort digne de ta vertu,
<lb />Pour voir ce Maistre injuste à tes pieds abittu?
<lb />Fais voir, s’il te souvient de ta gloire passée,
<lb />Que dedans ta memoire on pense estre effacée
<lb />Mais non, demeure neutre, arrête, espere &amp; voy
<lb />Ce que j’ay resolu d’executer pour toy.
<lb />Ie te veux délivrer du Tyran qui t’opprime,
<lb />Il monta sur le Trône à la faveur du crime,
<lb />Il faut pour ta vengeance essayer justement
<lb />Que sa fin soit égale à son commencement.
<lb />Toy qu’il hait &amp; qu’il aime, ô Belle infortunée,
<lb />Qui languis dans un triste &amp; funeste Hymenée,
<lb />Divine Imperatrice, à qui cet assassin [ sein;
<lb />Semble avoir à toute heure un poignard dans le
<lb />Ie m’en vais t’avertir de sa nouvelle flâme,
<lb />Si tu n’es sans courage ainsi qu’il est sans ame,
<lb />Tu joindras ta puissance à mon ressentiment,
<lb />Et nous le punirons de son aveuglement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin dxpremier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SAINTE CATHERINE, PORPHIRE.
<fw><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Era-ce dans ce lieu que je perdray la vie?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE
<lb />t en ce lieu, Madame où vous serez servie,
<lb />Empereur se prepare à vous estre plus doux,
<lb />on ordre est plus juste &amp; plus digne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />oit-il disposer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ie m’en vay vous apprendre
<lb />Le bonheut incrovable où vous devez pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE
<lb />Ie n'en reconnoie point que celuy du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Pour un si mauvais sort vous avez trop d’appas,
<lb />Vous avez la victeire, Amour vous l’a donnée,
<lb />Des mains de vos vaincus vous serez couronnée
<lb />Et bien que vostre esprit semble le dédaigner,
<lb />On vous offre le Sceptre, &amp; vous allez regner.
<lb />Ie vous voy dans le Trône Ivec beaucoup de joy
<lb />Aussi vous l’obtenez par la plus belle voye;
<lb />L’esprit, &amp; la naissance, &amp; l’amour &amp; l’honneur
<lb />T'oitent vostre merite au comble du bonheur :
<lb />Mais Madame, il est temps d’assurer vos conque
<lb />stes,
<lb />On voit vostre merite, on sçait ce que vous esté
<lb />On rend ce que l’on doit à vos divins appas;
<lb />Si vous ne le cherchez, ne le méprisez pas:
<lb />Ne craignez point de prendre unSceptre legitime
<lb />Quand on l’obtient parforce, on ne l’a pas san
<lb />crime,
<lb />Mais quand il se presente, on le doit recevoir,
<lb />Et quand on le refuse, on choque son devoir,
<lb />La Fortune vous aime, &amp; vous est liberale,
<lb />Elle vous aravi la Couronne Royale.
<lb />Pour vous en rendre une autre, &amp; vous fal
<lb />goûter
<lb />Si celle de l’Empire est plaisante à porter:
<lb />Elle étend sa puissance aux deux bouts de la terre
<lb />Elle porte en tous lieux son empire, ou la gueirt
<lb />Pour l’acquerir, Madame, achevez de gagner
<lb />Celuy sur qui vous seule avez droit de regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Un trop puissant obstacle à ce desir s’oppose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Que de ce costé-la vostre esprit se repose,
<lb />Il n’aime rien que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Il ne doit pas m’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />D'un choix si glorieux nul ne le peut blâmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Son choix, s’il me regarde, est horsde sa puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORTHIRE.
<lb />Peut-il pas tout soûmettre à son obe’issance?
<lb />Cette necessité ne reçoit point de loy;
<lb />L'Empereur qui peut tout, peut dégager sa foy;
<lb />Soirtteur peut retrueterce qu’aprouve sa bouche:
<lb />Et bien qu’une Princesse ait eu part en sa couche.
<lb />Il peut vouloir qu’une autre y pretende aujour<lb />d’huy,
<lb />Et voir triomphet d’elle aussi-bien que de luy.
<lb />Il est vray qu’elle est noble, &amp; vertueuse &amp; belle,
<lb />Nos yeux jusques icy n’avoient admité qu’elle :
<lb />Mais depuis que vos yeux éclatent parmy nous,
<lb />Les nostres, ny nos cœurs n’ont adoré que vous.
<lb />Que l’Empereur vous aime, &amp; que sa flame ex<lb />trême
<lb />Sur vostre illustre front pose le Diadême,
<lb />Bien que cette action dépende de son choix,
<lb />Il ne vous donnera que la derniere voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Ne sçachant que répodre àtant de belles choses,
<lb />I’admire les effets dont j’ignore les causes,
<lb />Et mon esprit s’étonne avec juste raison,
<lb />D'oüir parler d’un Sceptre au fond d’une prison.
<lb />Il cherche en cet endroit des témoinsde sa gloire
<lb />Il tâche d’ytrouver des fiuits de sa victoire;
<lb />Pour ajoûter la honte aux maux qu’il a soufferts.
<lb />Au lieu d’yvolr unSceptie il n’yvoit que des fers.
<lb />Vous me trõpez, Porphire, &amp; l’Empereur se trõpe,
<lb />Sans doute pour me perdre avecque plus de põpe
<lb />On veut jusques au Trône élever mon espoir,
<lb />Puis de ce précipice on le croit faire choir.
<lb />Ie me connois. Porphire, &amp; je croy vous cõnaitre,
<lb />Ie lis dans vos desseins, &amp; ceux de vostre Maitre,
<lb />Servez à vostre Prince en un plus noble employ,
<lb />Digne de sa Couronne, &amp; de vous &amp; de moy :
<lb />C’est trop peu pour sa gloire, &amp; c’est trop pour!
<lb />mienne,
<lb />C’est trop de vanité pour une Egyptienne,
<lb />De croire que ses yeux sçachent l’art de charmer,
<lb />Et qu’un si grand Monarque ait dessein de l’aimer.
<lb />Mais quand vostre discours seroit sans artifice,
<lb />I’aime trop l’innocence, il aime trop le vice,
<lb />Il hait trop le vraiDieu je hai trop les faux Dieux
<lb />Et dans leur culte impie il m’est trop odieux,
<lb />Pour que je le regarde en qualité d’Amante,
<lb />Que ce refus l’offense, &amp; que sa rage invente
<lb />Les plus cruels moyens pour me priver du jour,
<lb />Ie chercheray sa haine en fuyant son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />L'une est bien desirable &amp; l’aurre bien à craindre,
<lb />Mais songez qu’il vous prie, &amp; qu’il peut vou
<lb />contraindre;
<lb />Il espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Il se trompe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Il iegne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Il peut mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Rien contre son pouvoir ne vous peut secourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Un Dieu d’une puissance &amp; grandeur infinie,
<lb />Me sçaura garantir de cette tvrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Les Dieux pour vous punir se riront de vos maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERIRE.
<lb />Vous adorez des Dieux ridicules &amp; faux:
<lb />Ce n’est.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Belle Princesse, en ce danger extrême,
<lb />Quittez cette dispute, avez soin de vous-même.
<lb />Si le Dieu des Chrestiens doit estre le paus fort,
<lb />'il est vray qu’il dilpolc &amp; des Rois &amp; du Sort,
<lb />l vaincra sans vostre aide, &amp; se fera connoistre,
<lb />Et s’il vous considere, il se fera paroistre.
<lb />Dissimulez au moins, si vous ne changez pas:
<lb />Quoy que le Sceptre coute il a beaucoup d’appas:
<lb />In jour de complaisance, une heure de contrainte
<lb />Vous mettront au dessus du Tiône &amp; de la crainte.
<lb />’ainquez donc la fortune avec un peu d-effort,
<lb />Vous n’étes à present qu’à deux doigtsde la mort;
<lb />l faut que vostre cœur triomphe, ou qu’il suc<lb />combe,
<lb />On vous donne à choisir dutrône, ou de la tombe,
<lb />Ce choixest plein degloire il n’a rien de douteux,
<lb />Qui se peut couronner, ne fait rien de honteux,
<lb />our regner &amp; pour vivre on met tour en usaget
<lb />L’est dans l’ambition que paroist le courage;
<lb />i le courape éclare ave bien plus d’honneur,
<lb />lors que le merite est égal au bonheur:
<lb />Le vostre vous éleve au dessus de l’Empire ] pue
<lb />L’Amour fait que pour vous nôtreEmpereur sou<lb />La fortune vous montre un visage riant,
<lb />Vivez, regnez, montez au Trône d’Orient
<lb />Bien quevôtre bõheur soit le malheur d’un autre
<lb />De crainte que sa part ne devienne la vostre,
<lb />Au lieu d'en estre en peine, il la faut dédaignen
<lb />S’il est dur de mal faire, il est doux de regnet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Pur quelle experience &amp; par quelles maximes
<lb />Trouvez-vous qu’il soit doux de regner per de
<lb />crimes?
<lb />tregrd
<lb />Ie sçay comme on doit viv.e, &amp; comme on dou
<lb />Et de nobles effets vous le vont témoigner;
<lb />Mais mon ambition, bien qu’elle soit exerême.
<lb />Est toutefois reduite à regner sur moy-mesme:
<lb />C’est toute la puissance &amp; l’honeur que je veux,
<lb />Et l’ingrate Couronne où pretendent mes vœur
<lb />Ie n’en connois point d’autre, hors celle du mai
<lb />Qui soit plus agreable, &amp; que plus je desire l tyu
<lb />Cessez de me parler d’un amour criminel
<lb />Qui soüilleroit mon nom d’un reproche etemd
<lb />Cessez de me parler de vos grandeurs Romaine
<lb />Porphire, épargnez-vous des paroles si vaines,
<lb />Vous faites des efforts honteux &amp; superflus;
<lb />Parlez-moy d’antre chose, ou ne me parlez plus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />I'obeis à mon Prince, &amp; je dis davantage,
<lb />Que la pitié m’oblige à tenir ce langage,
<lb />Et qu’un erreur notable aigrit nostre courroux.
<lb />Mais enfin qne diray je à l’Empereur de vous;
<lb />Estes-vous resoluë à demeurer Chrestienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE:
<lb />Ouy, que vostre pitié a’implore point la sienne
<lb />Ou que si ce moment se doit prẽdre aujourd'huy,
<lb />Qu’il en ait de soy-même, &amp; n’en ait point d’au<lb />truy;
<lb />Qu'il ajoûte sans fin des crimes à des crimes,
<lb />Qu’il immole à ses Dieux victimes sur victimes,
<lb />Il fait pour nostre gloire au moment qu’il nous
<lb />Sapitié pourroit nuire, &amp; sa cruauté sert; spert,
<lb />On arrive par elle à ses honneurs suprémes,
<lb />Pour qui l’on doit quitter l’hõneur des Diadêmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Encor un coup, Princesse, écoutez la raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE,
<lb />Ie ne veux rien entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Allez donc en prison, 
<lb />C’est l’ordre qu’on me donne, &amp; qu’il faut que je
<lb />tienne,
<lb />Puis que vous persistez à demeurer Chrestienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux Gardes à l’oreille.
<lb />Il suffit de la mettre à son appartement;
<lb />Et que l’on s’en assure un peu soigneusement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE seul.
<lb />Lle y va sans contrainte, ellle y marche avec
<lb /> joye.
<lb />à de divers pensers mon esprit est en proye!
<lb />te avanture étrange étonne ma raison,
<lb />te nouveau prodige est sans comparaison.
<lb />e fille si jeune, une fille si belle,
<lb />ir venir la fortune, &amp; se reculer d’elle!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Avec tant de jeunesse, avecque tant d’appas,
<lb />Voir la mort aflurée, &amp; ne la craindre pas!
<lb />Quelle est cette vertu? quelle est ette constance?
<lb />D'où luy vient cette force &amp; cette resistance?
<lb />O merveille à me rendre &amp; surpris &amp; confus!
<lb />Elle fait de l’Empire un absolu refus?
<lb />Elle atẽd son destin d’un œil sec, d’un œil fetme.
<lb />Et ne s’ébranle point si proche de son terme!
<lb />Ce courage invincible &amp; sans pair &amp; sans prix,
<lb />Ce grand cœur qui paroist en ses nobles mépris,
<lb />Luy font pâlir de honte: Amour &amp; la Fortune
<lb />Ne semblent point agir d’une façon commune.
<lb />La vertu la plus mâle auroit peine à tenir
<lb />Cõtre un seul des aslauts qu’on luy voit soutenir.
<lb />Que d’un trouble puissant je sens mon ame at<lb />teinte !
<lb />Elle m'emplit de doute, elle m’emplit de craintes
<lb />Ie deviens avec elle ennemy de nos Dieux,
<lb />Mon esprit m’abĩdonne, &amp; la suit dans les Cieux:
<lb />Ie voy son Dieu plus clair que l’Astre qui nous
<lb />brille;
<lb />Il me dit de sa bouche, écoute cette Fille,
<lb />Elle connoist mon estre &amp; ma felicité,
<lb />Ma puissance, ma gloire, &amp; mon eternité.
<lb />Quoy, mon oœur, tu frémis, tu trembles, tu
<lb />chancelles,
<lb />Te lairras-tu surprendre à des clartez si belles?
<lb />Fuy leurs charmes puilians, &amp; te voy preparer
<lb />Les horribles tourmens qu’elles font endurer.
<lb />Ce bien qui t’ébloüit n’est, peut-étre qu’un sõge,
<lb />Qu'une chimere aimable, &amp; qu’un plaisant
<lb />mensonge:
<lb />Mais si c’est un mensonge à plaisir inventé,
<lb />Qu’il a de ressemblance avec la verité:
<lb />Et que sa force ébranle un esprit qui l'écoute?
<lb />Ahique je suis en peine, ah! que je suis en doute!
<lb />Et que d’incertitude accompagne mon choix
<lb />Dans le desir de suivre, ou de fuit cette voix!
<lb />Ah! détourne tes yeux, &amp; ferme tes oreilles,
<lb />N’éleve point ton ame à ces hautes merveilles;
<lb />Plus ton esprit s’arreste à les considerer;
<lb />Leur éclat t'ébloüit, au lieu de t’éclairer.
<lb />Songe plus d’une fois à ce qu’il faudroit faire:
<lb />Courir à son trépas c’est estre témeraire.
<lb />Perdras-tu ta fortune, &amp; ta gloire &amp; ton rang?
<lb />Par les mains d’un bourreau verseras-tu ton sang?
<lb />C’est le moindre malheur dont ce coup te menace
<lb />Ce trouble toutefois enfante la bonace,
<lb />Et dedans ce naufrage on rencontre le port.
<lb />Si le souverain bien se ttouve en cette mort,
<lb />Et qu’elle te promette une éternelle vie,
<lb />Pourras-tu rejetter une si belle envie?
<lb />Y seras-tu rebelle? &amp; ne craindras-tu pas
<lb />D’abandonner ton ame à l’éternel trépas?
<lb />Mais voicy l’Empereut. Toy dont la voix m’ap<lb />pelle,
<lb />Fortifie, ou détruits la grandeur de mon zele.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MAXIMIN, MAXIME, PORPHIRE.
<lb />MAXIMIN amenant Maxime, &amp; le
<lb />tirant par lamain.
<fw><lb />'Axime, je t’areste, &amp; veux t’entretenir
<lb />M En attendant Porphire: Ahile voicy venir.
<lb />Enfin, Porphire, enfin, que faut-il que j’espete?
<lb />Aurons-nous la fortune ou cõtraire, ou prospere!
</fw><lb />As-tu suivi mon ordre ?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ouy, Seigneur, je l’ay fait
<lb />Avec plus d’esperance &amp; d’effort, que d’effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Comment, elle resiste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Et cette resistance
<lb />Me fait malgré moi-même admirer sa constance.
<lb />Grand Prince, il est certain, j’ay tâché vainement
<lb />A vec beaucoup d’ardeur, &amp; grand empressement,
<lb />De porter cette Belle à suivre vostre envie;
<lb />Mais j’ay perdu ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Et moy je perds la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Songez, songez, luy dis-je, à quitter vôtre erreur,
<lb />Et qu’enfin vos refus choquent un Empereur,
<lb />De qui toute la terre adore la puissance,
<lb />Et qui peut tout soumettre à son obe ïssance:
<lb />Mais tout vostre pouvoir, &amp; toutes mes raisons,
<lb />Et les appas du Trône &amp; l’horreur de prisons,
<lb />Et la peur de mourir, à qui tout est possible,
<lb />N’ont pû jamais forcer cet esprit invincible,
<lb />Elle attend le supplice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Il faut la contenter:
<lb />Mais Dieux! c'est contre moi que je veux atenter.
<lb />O vous qui m’exposez à sevir de risée,
<lb />Restes impertinens d’une amour méprisée;
<lb />Enfans infortunez d’un pere malheureux,
<lb />Et qui naissez pourtãt d’uu cœur trop amoureux,
<lb />Desirs trop violens d’une ardeur insensée,
<lb />Qui donne tant de peine à ma triste pensée;
<lb />Tyrans audacieux des volontez d’un Roy,
<lb />Que feray-je de vous? que ferez-vous de moy?
<lb />Mourez-vous, vivrez-vous? mouray-je, dois-je
<lb />vivre?
<lb />En ces extremitez quel parti dois-je suivre?
<lb />O mon cœur? peux-tu bien accorder en ce jour
<lb />Deux ennemis mortels, la Raison &amp; l’Amour!
<lb />La raison me conseille, &amp; l’amour me surmonte,
<lb />L’une cherche ma gloire, &amp; l’autte veut ma hõte:
<lb />Le dernier toutefois flate mieux mon desir,
<lb />S’il ôte de la gloire, il offre du plaisir :
<lb />La douceur me rassure avecque des caresses,
<lb />Quand l’autre m’épouvente avecque ses rudesses.
<lb />Ouy, quand l'une s’oppose à mes contentemens,
<lb />L’autre ait qu’ir s’aprenterfinir mes tourmens :
<lb />Amour, di vin Amour, on t’offense de croire,
<lb />Qu’en donnant des plaisirs tu prives de la gloire;
<lb />Sans ces contentemens il n’est point de bonheur,
<lb />Et qui n’est point heureux n’a que faire d’hõneur.
<lb />Va donc, vaine chimere à ceux qui te cherissent,
<lb />Ne croi pas que par toi mes flames s’amoindris<lb />sent :
<lb />Mais il faut qu’à tes loix je me laisse charmer,
<lb />Apprens que c’est ma gloire, &amp; ma honte d’aimer.
<lb />Ie n’ay pû separer deux choses si contraires, sres;
<lb />Ie loge dans mon cœur ces deux grãds adversai<lb />Mais la gloire est d’aimer l’objet qui m’a charmé
<lb />Et ma honte est d’aimer sans pouvoir estre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Seigneur, quand cette ingrate à vos vœux se re<lb />belle,
<lb />Nevous souvient-il plus de nouvoir tout sur elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Le Prince qui peut tout ne doit pas tout vouloir.
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Se contenter soy-mesme est son premier devoit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />On n’aquiert point l’amour par des efets de haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />La force est necessaire où la douceur est vaine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />La force est odieuse aux genereux Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME<lb />Ils ont pour les mépris les mesmes sentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Le bonheur n’est pas grãd qu’aporte la cõtrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME
<lb />Au defaut de l’amour on doit regner par crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />il protege le crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il blâme vos desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Il trahit vostre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />» trahit vos plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ayez plus de souhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ayez plus de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Il vous fait une in jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il vous fait un outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Que dirout vos Sujets?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quels seront leurs discours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Vivrez-vous taus ltonneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Mourrez-vous sans secours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Que de pensers divers embarrassent mon ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME
<lb />Seigneur, pour vous puerir contétez vôtre flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIRE.
<lb />Moutrez vostre vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Montrez vostre pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Que la pitié vous touche!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXTME.
<lb />Il n’en faut point avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ecoutez-vous l’audace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ecoutez-vous la crainte?
<lb />PORPHIRE dis cela a PEmpereur qui se
<lb />αεuLe aveς laysurun descoins du Thearre.
<lb />Ah! Seigneur dans l’ardeur dont vostre ame est
<lb />atteinte,
<lb />C'est écouter la rage, &amp; suivre ses conseils,
<lb />Que de prester l’oreille à des discours pareils.
<fw><lb />MAXIME dit cetquatre vers à part à l'autre
<lb />costé du Theatre, ou l'Empereur passe; apre.
<lb />avoir cuy l’autre
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Sire, il est atteint de malice &amp; d’envie;
<lb />C’est vouloir à la rage exposer vostre vie,
<lb />Que de vous interdire en cette extremité,
<lb />Vn plaisir d’où dépend vostre felicité.
<fw><lb />B iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Quoy donc, l’Imperatrice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ah! Porphire, moy-même
<lb />Que veux-tu que je fasse en ce malheur extrême<lb />Iaut-il que je confesse entre nous au jourd huy,
<lb />Qu'elle m’est une source éteruelle d’ennuy,
<lb />Un obstacle à ma joye, un snpplice à ma vúë,
<lb />Une suite importune, vn fardeau qui me tuc̈.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Mais vous devez ’Empire au soin de son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ie luy dois ma fortune, &amp; si veux le jour :
<lb />Mais ce devoir m’anime encore plus contre-elle,
<lb />C’est luy qui fait ma haine &amp; la rend plus cruelle,
<lb />Et c’est luy qui m’expose à l’injuste mépris
<lb />De l’insolent orgueil dont son cœur est épris:
<lb />Mais quelque vanité dont son orgueil se flate,
<lb />Et de quel ornement que la naissance éclate,
<lb />Et quoy qu’elle pretende exiger de ma foy,
<lb />Son esperance est vaine &amp; sans pouvoir sur moy.
<lb />Ie l’aime pour l’Empire, il est en ma puissance,
<lb />Ma flâme s’est éteinte en cette joüissance,
<lb />Et le nouveau desir qui regne dans mon cœur,
<lb />Etouffe du premier la mourante vigueur:
<lb />Mais que j’ay de disgrace en ma nouvelle flâme,
<lb />Uu objet criminel triomphe de mon ame.
<lb />Quoy! ne serois-te plus cet heureux Maximia
<lb />Qui se fit à l’Empite un si noble chemin,
<lb />Lors que son bras vainqueur entassoit pour sa
<lb />gloire
<lb />Combat dessus combat, victoire sur victoire.
<lb />Hé quoy, pour cette honte auray-je tant vescu?
<lb />Et pourme laisser vaincre auray-je tant vaincu!
<lb />Non il se faut resoudre à punir une ingrate,
<lb />Il faut que ma colere aprés ma flâme éclate,
<lb />Ma justice m’en presse, &amp; l’interest des Dieux
<lb />Me reproche l’excés du pouvoir de ses yeux.
<lb />Recourons pour la vaincre à l’extrême remede:
<lb />Mais afin que les Dieux agissent à nostre aide,
<lb />Et pour de leur vengeance éviter le courroux,
<lb />Allons vaincre pour eux, &amp; s’il se peut, pour nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PORPHIRE, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />E voy que l’Empereur se dispose à vous croire,
<lb />IMais vous regardez plus son plaisir que sa
<lb />gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vos conseils sont plus doux &amp; meilleurs que les
<lb />miens,
<lb />Mais ils font plus degrace au parti des Chrétiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ils soutiennent celuy d’une Reine Chrestienne
<lb />Parce que sa vertu merite qu’on le tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Iesçay que sa vertu bien moins que sa beauté
<lb />Vous fait tenir pour elle en cette nouveauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE
<lb />Je tiens pour la raison beaucoup plus que pous
<lb />elle:
<lb />C’est elle qui me charme, &amp; que je trouve belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Cher Porphire, j’aprouve &amp; connois vôtre cœurj
<lb />Et loin d’en condamner la legitime ardeur,
<lb />Je suis ravi d’entendre &amp; de trouverun Homme
<lb />Capable de remplir l’esperance de Rome,
<lb />Et dont l’experience &amp; la rare valeur
<lb />Etabliront sa gloire, &amp; vaincront son malheur.
<lb />Ouy, j’ose m’assurer qu’elle en doit tout attendre?
<lb />Ce genereux party que je vous ay vû prendre
<lb />Contre l’indignité d’un injuste courroux,
<lb />Me fait tout esperer, &amp; tout croire de vous.
<lb />Que toute défiance entre nous soit bannie:
<lb />Porphire, il faut s’armer contre la tyrannie;
<lb />Vous ne sçauriez estre hõmme &amp; vaillãt &amp; Romain,
<lb />Et souffrir qu’unsarbare ait leSceptre en la main.
<lb />Je m’ouvre à vous, Porphire, &amp; ie dis davantage.
<lb />Me cre yez-vous si lâche, &amp; si bas de courage,
<lb />Que je ne le témoigne auprés de l’Empereur?
<lb />Connoissez mieux Maxime &amp; perdez cette erreur,
<lb />le donne à ce brutal des conseils que je blâme,
<lb />Et ma bouche retient ceux qu’aprouve mon ame;
<lb />Mais afin de le perdre. &amp; de me maintenir
<lb />lu gré de la faveur où j’ay sceu parvenir,
<lb />lour m’en servir aprés contre sa hauteur même,
<lb />it renverser son Trône &amp; son orgueil eâtrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />'il est vrai que vôtre ame ait un si grand dessein,
<lb />i comme en vostre bouche il est en vôtre sein,
<lb />toulez-voꝯ seul pourRome employervos services
<lb />qui sont vos conjurez? nõmez moi vos cõplices,
<lb />ui jurent de vous suivre en ce noble chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />suffit de Maxime à perdre Maximin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />faudroit plus d’un bras, d’une teste, &amp; d'un
<lb />Homme,
<lb />out pouvoir rétablir la liberté de Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous méprouvez, Maxime, &amp; je le connois bien.
<lb />Vostre cœur est fidele &amp; vous doutez du mien.
<lb />Sçachez que de tout crime il hait celui de traitre
<lb />Etqu’avec tout le mõde il peut soufrir un maîtte,
<lb />Le Sceptre est, je l’avouë, en de cruelles mains,
<lb />Mais qui peut l’ẽpéchen?c'est le sort deRomains,
<lb />Il estirrevocable: &amp; je croy qu’il est juste:
<lb />Rome s’étant soûmise aux successeurs d’Auguste.
<lb />Leur joug que s’imposa sa propre lacheté,
<lb />Du plus pur de son sang fur par elle acheté.
<lb />Qu'elle n’espere pas de s’en voir jamais libre,
<lb />Tant qu’aux pieds de ses murs elle verra le Tibre;
<lb />Maxime, je suis homme, &amp; Romun cõme vous;
<lb />Si ce joug vous est rude, il ne m’est pas plus doux:
<lb />Mais plaise à celuy-là qui tient les Diadêmes,
<lb />A dispoler tout seul des Puislances suprêmes,
<lb />Sa main, quand elle veut, en abaisse l’orgueil,
<lb />Fait d’un Prince un esclave, &amp; d'un Trône un
<lb />cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy, doit-on laisser vivre un ennemi de Rome?
<lb />Un qui n’a rien d’humain que le visage d’hõme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Que je meure par luy plûtost que luy par moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />O Dieux! cette froideur me donnc de l'estroy!
<lb />Je me suis découvert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ne craignez rien, Maxime,
<lb />Je hay la trahisog plus que tout autre crime;
<lb />Et sçachez que lsfort des plus cruels tourmens
<lb />Ne m’arracheroient pas un de vos sentimehs?
<lb />Mais pour vous en donner une assurance entrere
<lb />Apprenez qu’un rayon de celeste lumiere
<lb />110
<fw><lb />B
</fw><lb />A penetré mon ame &amp; désillé mes yeux,
<lb />(Et qu’en moy le vray Dieu triomphe des faux
<lb />Dieux,
<lb />*Mon cœur developé de l’amour de la terre,
<lb />( Brûle de s’exposer à cette illustre guerre,
<lb />LOù l'effoit magnanime est de s’aller offrir,
<lb />LEt la plus grande gloire est de sçavoir souffrir.
<lb />C’est pourquoy je vous quitte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MAXIME seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIeux: de quelle forte
<lb />Me laissai-je surpré dre à l’ardeur qui m’emporte?
<lb />Pour rassuter mon ame il feint d’estre Chrétien:
<lb />S’il va me découvrir au Tyran de mon bien,
<lb />Qui le hait, le méprise, &amp; ne fait plus de conte
<lb />De sa Foy, de ses Dieux, ny mesme de sa honte,
<lb />Par qui de sa fureur seray-je défendu?
<lb />Si Porphire est méchant, ne suis-je pas perdu?
<lb />Non, je suis mieux que luy dans l’esprit de ce
<lb />traistie,
<lb />Qui veut si lâchement le conserver pour maistre,
<lb />Ml le soupçonnera de me calomnier,
<lb />Seul à seul on dit tout, &amp; l’on peut tout nier.
<lb />O belle Imperatrice! ô vertu sans seconde!
<lb />O la plus maheureuse &amp; plus sage du monde !
<lb />Ie vous delivreray; pour en venir à bout
<lb />L n' pargnaray rien, je hazarderay tout :
<lb />Ma il en faut tirer un aveu de vous-mesme,
<lb />b ôtie sager est proche autant qu’il est extréme)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGEDIE.
<lb />Allons, allons chercher cette permission,
<lb />laviane en a pris nostre commission.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />VALERIE, FLAVIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VREERTE.
<lb />Uy, je le veux entẽdre encore que je sçache
<lb />Que c’est faire à ma gloire une espece de
<lb />tache,
<lb />Et que c’est la commettre aussi legerement,
<lb />Que ton zele indiscret m’en presse obstinément.
<lb />la demande est injuste, &amp; mesme injarieuse,
<lb />Mais enfit je suis femme, &amp; je suis curieuse.
<lb />Contre la bien-seance on me verra pecher,
<lb />Pour sçavoir le secret qu’il estime si cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />appelle à témoin la Puissance suprême,
<lb />De ne la pouvoir dire à d’autre qu’à vous-même.
<lb />le ne puis, &amp; ne dois, dit-il, le reveler
<lb />qu’à celle à qui sans crime on ne le peut celer:
<lb />Mais si par un scrupule elle y fait resistance,
<lb />Et ne veut pas apprendre un sujet d’importance,
<lb />elle tefusera la main à son bonheur,
<lb />ille abandonnera sa vie &amp; son honneux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Hé dites-luy qu’il vieune, il faut que je l’écoutej
<lb />L’esprit est trop géné qui vit toûjours en doute!
<lb />Ie tiens l’inquietude un tourment sans égal,
<lb />Et la trouve plus rude à souffrir que le mal.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE seule.
<lb />E vient-il avertir qu’on m’ôte unc Cou<lb />M sonne.
<lb />Qu’un perfide me hait, qu’un ingrat m’abãdonne,
<lb />Et que tout me trahit?
<lb />Il me vient annoncer la pette d’un Empire,
<lb />Mcs soupçons l’ont appris à mon cœur interdit;
<lb />Maxime ne me peut rien dire,
<lb />Que ma crainte ne m’ait predit.
<lb />Je sçay bien où se forme &amp; d’où vient la tem<lb />peste
<lb />Qui menace ma vie &amp; groude sut ma teste,
<lb />Et la cause pourquoy :
<lb />Je voy de quelle main la foudre m’est lancée,
<lb />Je la croy sentir fondre en colere sur moy;
<lb />Et j’en seray moins offensée
<lb />Du coup mesme, que de l'effroy.
<lb />Mais je manque au besoin d’esprit &amp; de cou<lb />rage,
<lb />Aulieu de m’assurer contre ce grand orage
<lb />Avec un peu d’effort;
<lb />D'un azile certain moy-mesme je me prive,
<lb />Je cherche le naufrage, &amp; m’éloigne du poit,
<lb />Parce que j’y vois sur la rive
<lb />L’appareil d’une belle mort.
<lb />Toutefois, ômon cœur, il est temps de te rendre,
<lb />Contre ton propre bien c’est par trop se défẽdre:
<lb />Ouvre à ce coup les yeux,
<lb />Ta paix sera le fruit de cette injuste guerre,
<lb />Ton malheur te prepare un bonheur precieux;
<lb />Tu ne regneras plus en Terre,
<lb />Mais tu regneras dans les Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />'ALERIE, FLAVIANE MAXIME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Xpose-toy sans crainte à la mercy du crime,
<lb />-Sois conssante: Voicy Flaviane &amp; Maxime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANÉ à Marime.
<lb />'ous luy pouvez tout dire, elle vous l’a permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Maxime, av-je la Terre &amp; les Cieux ennemis?
<lb />Et la Reine Chrestienne est-elle convertie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />On n'eut jamais affaire à si forte partie.
<lb />Madame, on a tenté ce dessein vainement,
<lb />Et finy la dispute assez honteusement;
<lb />Tout succede pour elle avecque trop de gloire,
<lb />ille vient de gagner une double victoire,
<lb />Le charme de sa voix &amp; celuy de ses yeux
<lb />ient de surmonter &amp; les Hommes &amp; les Dieux.
<lb />l’est-ce pas un prodige incroyable &amp; funeste?
<lb />Encor qu’elle soutienne une erreur maaifeste,
<lb />Le mensonge en sa bouche a trouvé du credit:
<lb />cause qu’elle est belle on croit ce qu’elle dit.
<lb />On l’écoute, on la suit, on l’admire, on l’adore
<lb />Et s’il faut pour sa gloire en dire plus encore,
<lb />L’espoir qu’un tel succés aura pû luy donner.
<lb />Ne luy promet pas moins que de la couronner
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Comment, la couronner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Pardonnez-moy, Madame
<lb />De ma temerité moy-mesme je me blâme,
<lb />J’ay dans cette parole oublié mon devoir,
<lb />De soy-mesme le mal se fait assez sçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />C’est en avoir ttop dit, pour estre si modeste,
<lb />Acheve promtement de m’apprendre le reste;
<lb />Tu ne devois rien dire, ou tu dois dire tout,
<lb />Si tu crains de faillir, ma clemence t’absout :
<lb />Tire-moy de la peine où tes regrets me tiennent,
<lb />Déja de mon malheur tes regards m’entretien<lb />nent;
<lb />Parle, declare-moy mon bon, ou mauvais sort,
<lb />Soit ma honte, ou ma gloire, ou ma vie, ou ma
<lb />mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Hé bien, Madame, il faut que je vous obeïsse,
<lb />Je ne puis endurer qu’un ingrat vous trahisse,
<lb />Mon cœur est plein de zele &amp;de pitié pour vous;
<lb />Deussay-je du perfide éprouver le courroux,
<lb />Je vous donne l’avis de sa flâme nouvelle,
<lb />Il aime Catherine, il meurt d’amour pour elle;
<lb />Défendez-vous du tort qu’il fait à vos appas,
<lb />Sauvez-vous de l’orage, &amp; ne m’oubliez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Que puis-je? que peux-tu? que peut toute la tent
<lb />s’il faut que l’Empereur me declare la guerre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A qui contre sa force auray-je du recours?
<lb />De qui, que de mes pleurs, prẽdray-je du secours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! divine Princesse, épargnez-vous des larmes,
<lb />Ne joignez point leur force au pouvoir de vos
<lb />charmes :
<lb />latole qu'uu pernac offense vos appas,
<lb />Que l’ingrat vous trahisse, &amp; ne s’en cache pas,
<lb />Pour vû qu’il borne là son injustice extrême,
<lb />Et qu’il ne puisse pas vous ôter à vous-même,
<lb />Bravez le fol dessein où son cœur se resout;
<lb />'il vous laisse à vous seule, il vous laissera tout;
<lb />l a perdu l’esprit de ne pas voir sa perte,
<lb />es Dieux, pour le punir, l’ont peut-estre souf<lb />ferte.
<lb />lhique d’heur &amp; de gloire il perdroit en ce jour,
<lb />i comme sa constance il perdoit vostre amour!
<lb />lar son injuste chanpe il s’en declare indigne,
<lb />lous le deviez priver de ce bopheur insigne;
<lb />sais je voi que sans honte il poura vous chãger,
<lb />et vous serez contente an lieu de vous venger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Von je ne prendrai point cette fausse allegeance,
<lb />Qu’il ne craigne de moy ny dépit ny vengeance;
<lb />ien que son changement m’afflige au dernier
<lb />poinct,
<lb />l s’offense luy-mesme &amp; ne m’offense point:
<lb />I n’a point fait de vœux à quoy je ne consente;
<lb />u’il vive seul coupable &amp; moi seule innocente,
<lb />ne commettra rien dont j’ose murmurer,
<lb />peut tout entreprendre, &amp; moy tout endurer.
<lb />i’il aime donc, qu’il aime, &amp; qu’il suive le
<lb />change,
<lb />s aprehension que sa femme se change;
<lb />Elle croit plus de gloire à vaincre son ennuy
<lb />Qu'elle n’a de justice a se plaindre de luy:
<lb />Quand par les mouvemẽs de son erreur nouvell
<lb />L’ingrat me traiteroit comme une criminelle,
<lb />Je suis plus resoluë à mourit qu’à changer, lget
<lb />Il peut souffrir sans crime, &amp; non pas sans di
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Madame, ce discours seroit fort legitimes crin<lb />Si vous souffriez sans honte aussi-bien que la
<lb />Et je n’aigrirois pas vostre ressentiment,
<lb />Si vous pouviez souffrir sans souffiir làchemeat
<lb />Avec tant de foiblesse &amp; si peu de justice
<lb />Pouvez-vous respecter un cœur nourry de vice!
<lb />Luy fait gloire d’aimer ce qu’il devroit haĩr,
<lb />Et consentirez-vous vous-même à vous trahir?
<lb />Vostre gloire vous parle, elle vous fait sa plainte
<lb />Elle condamne en vous cette honteuse crainte
<lb />Qui semble vous resoudre à mépriset sa voix,
<lb />Elle vous sollicite a faire un meilleur choix,
<lb />Elle veut que vôtre ame à ses malheurs s’oppole
<lb />O Princesse! écoutez ce qu’elle vous propose,
<lb />Et souffrez que mon bras qui veut vous secouris,
<lb />Empesche qu’un Tyran ne vous fasse mourit.
<lb />Madame, excusez-moy si je dis plus encore,
<lb />Son cœur vous abandonne, &amp;le mien vous adoit,
<lb />Il vous hait, je vons aime; s’il vous fuit, je vous
<lb />Il rit de vôtre peine &amp; je plains vos ennuis; ssuis,
<lb />Il se montre perfide, &amp; je seray fidelle;
<lb />Il meurt pour d’autres yeuxd’une flame nouvelle,
<lb />Et moi pour voꝯ d’un feu qui ne sçauroit chãgen
<lb />Enfin, il veut vous perdre, &amp; je veux vous venger
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Temeraire, finis cette insolence extrême,
<lb />Et pour me bien venger, venge-moi de toi-mem
<lb />uy, si tu veux punir l’un de mes ennemis,
<lb />uny-toy de ton crime, il te sera permis.
<lb />vecque le respect as-tu perdu l’estime?
<lb />st-ce que ma disgrace autorise ton crime?
<lb />quelles impressions as-tu prises de moy?
<lb />rois-tu que je sois femme à violer ma foy?
<lb />aiangue ine puiit de l’avoir entenduë,
<lb />na curionte m'ent enc rement venduë;
<lb />lais je merite bien cette punition,
<lb />u n’eusse point failli sans ma permission.
<lb />a, sors de ma presence ennemi de ma gloire,
<lb />perds de tes desseins l’envie &amp; la memoile;
<lb />'est tout ce que j’ordonne à ta temerité
<lb />u juste châtiment qu’elle a trop merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />ladame, si mon cœur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Va, sors d’icy, te dis.je:
<lb />aut-il que de tout poinct la fortune m’asfige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />'est mal recompenser l’ardeur que j’ay pour
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />plutost que c’est trop moderer mon couroux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />VALERIE, FLAVIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />I mise.
<lb />Egarde en quel peril tes conseils m’avoient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />reconnois la faute aprét l’avoir commise,
<lb />Et vois mon innocence &amp; ma vie en danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE,
<lb />Ce n’est qu’en pardonnant que je sçai me venge
<lb />O Ciell en quelle épreuve offre-tu mon contae
<lb />Un perfide me quitte, un insolent m’outrage,
<lb />L’un manque de respect, l’autre manque de fo
<lb />Et je n’ose m’en prendre à personne qu’à moy
<lb />Si je vais au Tyran luy demander justice
<lb />D'un traistre qui sans doute agit par artifice,
<lb />Et s’entend pour me perdre avecque cet ingrat,
<lb />Qui gouverne son ame aussi bien que l’Estat,
<lb />Oseray-je promettre à mon esprit timide
<lb />Qu’un perfide se porte à punir un perfide?
<lb />Mais que reprocheray-je à tous mes ennemis,
<lb />Que contre mon bonheur je n’aye pas commis
<lb />Je suis bien plus funeste &amp; cruelle à ma vie,l us
<lb />Que tous ceux dont j’éprouve la haine ou l’en
<lb />S’ils me veulent priver de puissance ou de bies,
<lb />Leur attentat encor est moindre que le mien.
<lb />Fout-ils à ma vertu des offenses legeres?
<lb />Me veulent-ils ôter des grandeurs passageres?
<lb />Je m’offense moy-mesme encor plus qu’ils!
<lb />font,
<lb />Ils m’ostent des honneurs plus grands que ce
<lb />qu’ils ont.
<lb />Ils me privent du peu, je me ravis l’extrême,
<lb />Ce que je suis est bas, ce que je fuis supréme
<lb />Ils m’ôtent les faux biens, je m’ôte le vray biet
<lb />Et je neglige un tout pour conserver un tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />Madame, vôtre ennui vous trouble &amp; vous ei
<lb />Et vôtre raison souffre à parler de la sorte, Ipor
<lb />Ce grand raisonnement de vrais &amp; de faux bien
<lb />Est presque tout semblable à celuy des Chrétie
<lb />us auriez bien raison de répandre des larmes,
<lb />vous prendre à vous-même, &amp; détester vos
<lb />charmes,
<lb />rous joigniez encor à vos autres malheurs,
<lb />luy qui mêleroit vostre sang à vos pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />n cœur envelopé de son erreur premiere, [re;
<lb />mme un aveugle nay ne croit point de lumie<lb />a beau luy parler de cette verité,
<lb />n'iavon ne penetre en son obscurité.
<lb />mien developé de ses nuages sombres,
<lb />dans qui la lumiere a dissipé les ombres,
<lb />sçauroit s’accuser de son aveuglement,
<lb />son propre defaut s’il ne voit clairement:
<lb />y, je le confesse, &amp; je romps la conttainte
<lb />'exerceroit sur moy une invincible crainte:
<lb />on cœur est éclaircy des celestes clartez,
<lb />n reçoit la force, &amp; connoist les beautez,
<lb />oit presque en naissant les lumieres celestes
<lb />i chasseront de luy les tenebres funestes;
<lb />rien plus ne l’en prive &amp; n’obscurcit son jour,
<lb />e sa seule foiblesse, &amp; que son propre amour.
<lb />est dequoy je me plains, c’est de quoy je me
<lb />blâme,
<lb />ame.
<lb />est tout ce qui s’opose au bonheur de mon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />tomme quoy, Madame, &amp; de qui sçûtes-vous
<lb />tte erreur qui des Dieux irrite le courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />ix à qui l’on commit les soins de mon enfance
<lb />Souverain des Cieux m’ont donné connois<lb />sance;
<lb />m’ouvrirent ensemble &amp; les yeux &amp; le cœur,
<lb />j’ay depuis fermez par une injuste peur:
<lb />Mais graces à mon Dieu, ma ciainte est dissipe
<lb />Je revoy la lumiere, &amp; je suis détrompée;
<lb />Je romps avec le monde, &amp; ses allechemens;
<lb />Et sa douceur cruelle, &amp; ses attachemens,
<lb />Desormais sur mon cœur a 'auront plus de pu
<lb />sance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />Madame, si j’osois encor prendre licence
<lb />De vous representer l’effrovable danger
<lb />Où de telles erreurs vous peuvent engager,
<lb />Vous songeriez sans doute à vous en miecx dé
<lb />fendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Sçache que vainement tu voudrois entreprendie
<lb />Tout ce que tu dirois me desobligeroit,
<lb />Et loin de m’en tirer, m’y precipiteroit.
<lb />Ces discours de prisons de boureaux &amp; de flâme
<lb />Ne peuvent ébranler que de communes ames,
<lb />Et que celles que Dieu ne veut pas soûtenir,
<lb />Lors qu’elles l’ont chassé de leur ressouvenir:
<lb />Helas! pour cette cause il m’a longtemps laissez
<lb />Mais sa juste colere à la fin s’est lassée,
<lb />Et sa main me releve avecque plus d’honneur
<lb />Du fond du precipice au faiste du bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />Ainsi vous triomphez quand tout vous abãléné
<lb />Vous sortez de misere en perdant la Couronne
<lb />Ainsi Dieu vous éleve, ainsi Dieu vous soutiet
<lb />Quand on vous ôte tout ce qui vous apartient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />[monle
<lb />Ouy, quaud il me reprend, ces vains objets
<lb />Où nostte vanité se delecte &amp; se fonde,
<lb />Il m’ôte des presens que l’Enfer me donnoit,
<lb />Et me tire des fers où sa main me tenoit</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />VALERIE, MAXIMIN, FLAVIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />lAis voicy l’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Que faites-vous, Madame?
<lb />os yeux semble marquer un grand trouble en
<lb />vostre ame :
<lb />vez vous quelque chose encor à desirer;
<lb />e vous fais-je pas craindre, aimer &amp; reverer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />u costé des mortels i’ay ce que je desire,
<lb />e n’est point ce defaut qui fait que je soûpire;
<lb />melme cet honneur que ie peuple nous rend,
<lb />'est pas le plus solide avecque le plus grand.[te
<lb />tre craint de son peuple, en avoir l’amour fein<lb />iestre reveré bien souvent par contrainte,
<lb />ne sont pas des biens trop à considerer,
<lb />de qui la bonté puisse toûjours durer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />e mépris des grandeurs vous occupe sans' cesse,
<lb />ais c’est une vertu digne d’une Princesse,
<lb />e qui l’humilité la fait plus élever:
<lb />ais enfin, qu’avez-vons qui vous fait tant rèver?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />est aisé de voir que mon cœur s’interesse
<lb />ans le triste destin d’une jeune Princesse
<lb />ue je voy toute preste à souffrir le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M’AXIMIN.
<lb />ais c’est une rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Ouy, mais pleine d’appas.
<lb />Je ne vous parle point des beautez du visage
<lb />Celle de son esprit me plaisent davantage,
<lb />Et font que je regrette un objet si charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN<lb />Madame, je la perds contre mon sentiment,
<lb />Je fais tous mes efforts gour sauver cette Belle
<lb />Mais elle est à soy-mesme entierement cruelle,
<lb />Et semble convertir par cette fole erreur
<lb />Mes bontez en colere, &amp; ma grace en fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Mais, Seigneur, vo' pourez l’exemter du supliss
<lb />Où sont tant de vertus on peut souffrir un viec
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Je ne puis exemter nul Chrestien du trépas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />On ne peut estre bon quand on ne le veut pas
<lb />Grand Prince, qui regnez sur la terre &amp; sur l’ondt
<lb />Vous qui donnez des loix à la moitié du mondt
<lb />Avez vous oublié que tant de Nations
<lb />Observent aujourd’huy vos inclinations?
<lb />Qu’elles prennent exemple à tout ce que ve
<lb />faites,
<lb />Et qu’elles ont le soin d’estre ceque vous estes,
<lb />Afin de se former à toutes vos humeurs,
<lb />Et que de vos vertus naissent leurs bõnes mœ
<lb />Si vous estes cruel, elles seront cruelles;
<lb />Si vous estes farouche, elles seront rebelles;
<lb />Si vous les haissez, elles vous hairont;
<lb />Et si vous les aimez, elles vous aimeront.
<lb />Usez sur leurs esprits d’une douce contrainte
<lb />Vous les regirez mieux par amour que
<lb />crainte;
<lb />Ou si vous leur ôtez la juste liberté
<lb />De rendre obeissance à la Divinité,
<lb />Sçache
<lb />Sçachez en exerçant eette rigueur extrême,
<lb />Que vous les dispensez d’obeïr à vous-mesme,
<lb />Et que tous les mortels ont pour premiere loy
<lb />De reconnoistre un Dieu, pour la seconde un Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Qui voꝯ fait ces leçons? que dites-vous, Madamet
<lb />Le poison des Chrestiens gâteroit-il vostre ame?
<lb />Vous me parlez pour une, &amp; puis parlez pour
<lb />tous,
<lb />Et vous me conseillez de leur estre plus doux.
<lb />Si je dois par exemple enseigner tout le monde.
<lb />Et luy faire avoüer ma bonté sans seconde,
<lb />C’est en sacrifiant à mes Dieux immortels,
<lb />Et faisant que chacun encense leurs Autels.
<lb />Préparez-vous, Madame, à ce pieux office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il se tourne vers lessieur.
<lb />Qu'on aille publier qu’il se fait sacrifice,
<lb />Et quequi que ce soit qui ne s’y rendra pas,
<lb />Payera ce mépris d’un rigoureux trépas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />VALERIE, FLAVIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Et Edit me regarde, il n'en veut qu’à ma teste,
<lb />CC’est pour me fulminer que sa foudre s’a<lb />preste,
<lb />De peur que je n'échape à cette injuste Loy,
<lb />Il la fait generale, &amp; ce n’est que pour moy.
<lb />Ha! courons embrasser l’innocente Rivale
<lb />Qui détruit sans dessein l’union conjugale:
<lb />Mais, cruel, le divorce estoit fait dés longtemps,
<lb />Nous ne fusmes jamais l’un de l’autre contens?
<lb />Toute nostre alliance estoit illegitime,
<lb />Ce te sut un suplice &amp; ce me fut un crime.
<lb />Lors que je consentis qu’un injuste lien
<lb />Soûmit une Chrestienne aux desirs d’un Payen
<lb />Ha! que de ma raison je fus abandonnée;
<lb />O Severe! ô mon Prince! à qui m’as-tu donnée?
<lb />Mon cher pere, à quelqu’autre il me faloit don<lb />ner,
<lb />(ronner,
<lb />Qui fait mieux mon malheur que de me cou<lb />Et qui meritast mieux cette faveur insigne
<lb />Qui l’a mis dans un rang dont il estoit indigne
<lb />Mais puis que le passé ne se revoque plus,
<lb />Finissons des regrets honteux &amp; superflus;
<lb />Songeons à reparer comme il faut nostre perte,
<lb />La Couronne immortelle à nos yeux est offerte,
<lb />Maintenant en la gloire allons la recevoir;
<lb />Tyran, je te vay plaire en faisant mon devoir.
<lb />Mais il revient, le traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />Attendez-le, Madame,
<lb />Le repentir, peut-estre, agira dans son ame;
<lb />Tâchez de l’adoucir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE
<lb />Je perdrois mon effort,
<lb />Et je ne veux de luy que la haine ou la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />MAXIMIN, VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Jy, j'ordonne à dessein ce dernier sactifict
<lb />CQue j’espere achever par un double suplice
<lb />Mais que cette avanture est forte à digerer!
<lb />Que pour un peu de joye il me faudra pleurer
<lb />Pour l’une je consens qu'elle soit criminelle,
<lb />Que son cœur persevere à nous estre rebelle,
<lb />Qu’il s’obstine &amp; persiste en son nouveau desir,
<lb />Et bref qu’elle y perisse, elle m’a fait plaisir,
<lb />Mon cœur qui ne cherchoit qu’un sujet legitime
<lb />De me separer d’elle, en trouve un dans son
<lb />crime;
<lb />C’est des Dieux qu’elle offense un juste jugement
<lb />Qui permet son divorce, &amp; veut son châtiment.
<lb />Pour l’autre, il est cettain que mon ame en ba<lb />lance
<lb />Ne la condamne point sans souffrir violence:
<lb />S’il faut que j’en obtienne un aveu de mon cœur,
<lb />Je m’expose moy-mesme à toute sa rigueur.
<lb />Mais l’interest des Dieux veut que je me trahisse,
<lb />Leur gloire &amp; mon devorr veulent que je perisse.
<lb />Mais Dieux! que cette juste &amp; rigoureuse Loy
<lb />Me vendra cherement ce qu’elle fait pour moy?
<lb />Pour un peu de faveur qu’elle m’est inhumaine!
<lb />Elle m’ôte un objet de mépris &amp; de haine;
<lb />Mais elle m’en ôte un de merveille &amp; d’amour,
<lb />Et par cette infortune elle m’ôte le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Seigneur, si cette Loy vous semble si cruelle,
<lb />Je m’étonne bien fort que vous relevez d’elle;
<lb />C’est de vostre pouvoir qu’elle emprunte son
<lb />bien,
<lb />Sans vous &amp;contre vous les loix ne peuvent rien:
<lb />Mais devez-vous vous plaindre estant ce que
<lb />vous esles,
<lb />Des rigueurs d’une loy quand c’est vous qui la
<lb />faites ?
<lb />Seigneur, si le trépas de quelqu'un vous déplaist,
<lb />Il ne tiendra qu’à vous d’en revoquer l’Arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Helas! sur ce sujet ma peine est sans égale,
<lb />Ie ne sçaurois enfraindre une Loy generale:
<lb />Si j’exceptois quelqu’un de cette juste Loy,
<lb />I'attirerois son crime, &amp; la fraude sur moy.
<lb />Encor que je la plaigne, &amp; la trouve severe,
<lb />Il faut que je l’observe, &amp; que je la revere;
<lb />Les Dieux ne m’ont donné le Sceptte que je tiens
<lb />Que pour servir d’obstacle aux projets des Chre<lb />stiens.
<lb />Ouy, je dois les poursuivre &amp; punir de leurs eu<lb />mes,
<lb />Et les faire adorer, ou servir de victimes :
<lb />D’en épargner aucun il ne m’est pas permis,
<lb />Les ennemis des Dieux sont tous mes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Quoy, Seigneur, sans respect de rang &amp; de nail<lb />sance,
<lb />De beauté, de jeunesse, &amp; mesme d’alliance,
<lb />Détruirez-vous ainsi deux chef-d’œuvres des
<lb />Cieux?
<lb />Dieux?
<lb />Croyez-vous que leur mort soit le plaisir des
<lb />En des sujets d’horreur prendroient-ils leurs
<lb />delices?
<lb />Non, je ne puis peuser qu’ils aiment les suplices,
<lb />Et je ne sçay comment vous l’osez croire ainsi?
<lb />Il seroit de leur gloire &amp; de la vostre aussi,
<lb />De chercher des moyens un peu plus legitimes,
<lb />Et de n’élever pas leurs Autels sur des crimes.
<lb />Grand Prince, ex cusez-moi de parler hardiment,
<lb />Je vous servirois mal d’en user autrement;
<lb />L’ardeur qui vous anime aveugle autant que
<lb />forte,
<lb />Fait qu’à trop de rigueur vostre zele s’emporte
<lb />Ouy, vous écoutez trop un injuste courroux,
<lb />Et vous ne faites rien pour les Dieux, ny pour
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Quel remede à ce mal veux tu donc que j’em<lb />ploye;
<lb />Que d’en ôter la cause, il n’est point d’autre voïe.
<lb />J’ay tenté vainement celle de la raison,
<lb />Il n’est point d’antidote épal a ce poison,
<lb />Il a trop pris de force en ces rebelles ames,
<lb />On ne le peut chasser sans le secours des flames:
<lb />Par le fer &amp; la faim, la rouë &amp; les cordeaux,
<lb />Et s’il se peut encor des suplices nouveaux,
<lb />Je veux exterminer cette nouvelle Secte,
<lb />Et purger l’Orient du venin qui l’infecte;
<lb />Je dois ce bon office aux succés glorieux:
<lb />Qu’à mon avenement on pratiqué les Dieux:
<lb />Je leur serois ingrat de plus d’une victoire,
<lb />Si je pouvois souffrir qu’on offensast leur gloire!
<lb />Va, sans plus discourir, va leur faire sçavoir,
<lb />Qu’afin de satisfaire aux loix de leur devoir,
<lb />Elles viennent des Dieux adorer les statuës,
<lb />Ou voir sur l’échaffaut leurs testes abatuës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Puissent les justes Dieux disposer autrement
<lb />De la severité de ce conmmandement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE soule.
<lb />IE ne sçaurois plus vivre en cette impatience,
<lb />I Cher &amp; Divin objet d’un eternel amour,
<lb />Fais-moy bien-tost joüir de ta douce presence,
<lb />Et fais que je triomphe en ce glorieux jour:
<lb />Je brûle, je soûpire, &amp; je verse des larmes,
<lb />Dans l’attente de voir tes charmes,
<lb />Et mes foibles efforts ne me servent de rien;
<lb />Un Tyran jaloux de mon bien,
<lb />Pour moy seule quitte ses ammes,
<lb />Et n’a jamais fait grace à nul homme Chrétien.
<lb />Sa cruauté s’éteint, se dissipe &amp; se brise,
<lb />Voyant que mon bonheur dépend de son cour<lb />roux,
<lb />Et qu’en me tourmentant elle me favorise,
<lb />Pour retarder ma gloire elle retient les coups.
<lb />Seigneur, puis que j’aspire à ces belles Couronnes
<lb />Que tu portes &amp; que tu donnes,
<lb />Et que jefoule aux pieds celle de Maximin,
<lb />Me peux-tu refuser ta main,
<lb />Si ce n’est que tu m’abandonnes
<lb />Aux lâches appetits de ce Prince inhumain:
<lb />Il me promet des biens &amp; me fait des menaces,
<lb />Il me rend des devoirs, &amp; me tient des rigueurs,
<lb />Il me veut dans une heure accabler de disgraces,
<lb />Et m’élever dans l’autre au sõmet des grandeurs.
<fw><lb />Dans cette incertitude où son ame se trouve,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quoy qu’il rejette, ou qu’il approuve,
<lb />Il pense qu’il est juste &amp; qu’il luy soit permis;
<lb />Tiens-moy ce que tu m’as promis,
<lb />Ma constance est trop à l’épreuve,
<lb />D'avoir à resister contre tant d’ennemis.
<lb />Seigneur ne permets pas que le Tyran me prive
<lb />Du precieux butin que mon cœur t’a voüé,
<lb />Fais plûtost que je meure, afin que ie revive,
<lb />Et que ton nom par moy soit à jamais loüé,
<lb />Tire-moy promtement de tous ces precipices
<lb />Où les honneurs &amp; les devoirs
<lb />Disputent la victoire à mon cœur genereux;
<lb />Ce combat est trop dangereux,
<lb />Ee je vaincray mieux les supplices,
<lb />Que les brutalitez d’un Tyran amoureux.
<lb />Toutefois, ô mon Dieu! s’il le f aut pour ta
<lb />gloire,
<lb />Je veux bien tout combattre, &amp; tout vaincre
<lb />pour toy,
<lb />Ma vertu s’en propose une double victoire,
<lb />Que mon espoir consacre à l’honneur de ma foy.
<lb />Venez, vaines grandeurs, venez, peines frivoles,
<lb />Venez, indiscretes paroles,
<lb />Venez pieges d’amour, venez monstres d’hor<lb />reur,
<lb />Je me ris de vostre fureur,
<lb />Et je vay malgré les Idoles
<lb />Epouser vostre rage, &amp; dompter vostre erreur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ciel prête l'oreille à ma juste priere,
<lb />Je voy déja briller l’éclatante lumiere,
<lb />Et mon cœur attiré des celestes efforts,
<lb />Quitte pour y voler la prison de son corvs.
<lb />C iiij
<lb />Mais on ouvre la mienne, ô plaisir! ô merveille
<lb />Voicy l’Imperatrice, ô faveur sans pareille
<lb />Accondez, ô mon Dieu! sa grace à mes travaux,
<lb />Faites que son bonheur soit le prix de mes maur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />VALERIE, SAINTE CATHERINE.
<lb />PORPHIRE, FLAVIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Ay sceu le beau sujet de la divine envie
<lb />Qui vous a fait sans crainte exposer vôtre vie,
<lb />J’ay sceuleur resistance, &amp; les puissaus effets
<lb />Qu’au cœur de Maximin vostre visage a faits,
<lb />J’ay sçeu que de l’ingrat j’estois abandonnée,
<lb />Qu’il ne tenoit qu’à vous d’en estre couronnée;
<lb />Et qu’un noble mépris de ses sales ardeurs
<lb />Vous faisant rejetter l’ordre de ses grandeurs;
<lb />Ce glorieux mépris de sa haute fortune,
<lb />Ce rare &amp; grand effort d’une ame non commune,
<lb />A jetté dans la mienne un desir de quitrer
<lb />Un bien si perissable, &amp; de vous imiter.
<lb />Princesse, j’ay le sceau de vos sacrez mysteres,
<lb />J’en ay déja receu les premiers caracteres;
<lb />Ouy, je viens avec honte avoüer mon peché,
<lb />’avois ce don celeste, &amp; le tenois caché:
<lb />Mais je viens éprouver si vostre grand courage
<lb />Peut souffrir que sa gloire entre nous se partage,
<lb />Et si l’heureux triomphe où marche vostre cœur
<lb />queur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Partager à ma gloire estune chose aisée,
<lb />Elle ne perdit rien pour estre divisée,
<lb />Estant d’une nature, &amp; d’un ordre si haut,
<lb />Que plus on la partage, &amp; moins elle defaut.
<lb />Ouy, Madame, venez prendre part à ma gloire,
<lb />Venez goûter les fruits d’une heureuse victoire,
<lb />L’effet n’est point douteux de cet évenement;
<lb />Quand on pent vouloir vaincre, on vainc assu<lb />rément :
<lb />Et ne faut tien que suivre un mouvement si juste,
<lb />Rien qu’élever vôtre ame à son principe auguste,
<lb />Et donner tout le reste à la fureur des coups.
<lb />Et croire qu’un triomplie est preparé pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Je vous avois bien dit que cette ame fidelle
<lb />Ne relascheroit point la grandeur de son zele,
<lb />Et que tous les efforts qu’on fait pour la domter,
<lb />A leur confusion s’en verroient surmonter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Mon zele que tout choque, &amp; que rien n’intimide
<lb />Se trouve soûtenu d’un pouvoir trop solide,
<lb />Pour souffrir qu’on l’ébranle; &amp; ce divin appuy
<lb />N’abandonne jamais qui se resigne à luy.
<lb />Pouvois- je estre vaincuë en cette juste guerre,
<lb />Et regardant le Ciel, considerer la Terre?
<lb />Les Trônes sont trop bas pour mon ambition,
<lb />Les Rois valent trop peu pour mon affection.
<lb />Mon espoir qui s'étend au dessus de leurs testes,
<lb />Regarde &amp; se promet de plus nobles conquestes:
<lb />Je l’ose, &amp; sans contrainte avoüer en ce lieu,
<lb />Maximin n’est qu’un homme, &amp; je pretends ux
<lb />Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais à ce que je voy mes desirs vous étonnent,
<lb />Perdez ces sentimens que vos erreurs vous don<lb />Et ne m’accusez point d’une temerité, [nent
<lb />Le bien que je pretens peut estre merité,
<lb />On y peut aspirer sans commetrre des crimes:
<lb />Ce legitime espoir des desirs legitimes
<lb />Commande qu’on aspire à sa possession,
<lb />Et la montre certaine à nostre ambition:
<lb />Mais il faut la chercher au milieu des suplices,
<lb />Les plus cruels tourmens menent a ces delices
<lb />La peine, la douleur, la honte &amp; le trépas,
<lb />Doivent en le voyant accompagner nos pas:
<lb />Il faut par ces degrez s’élever à la gloire,
<lb />Et de son propre sang acheter la victoire.
<lb />Alions donc, suivez-moi dans un si beau chemin,
<lb />Venez braver l’orgueil du cruel Maximin,
<lb />Renommé par le crime, illustre en tyrannie,
<lb />Auguste en cruautez, &amp; grand en felonnie,
<lb />Puis qu’il vous persecute en ces funestes lieux,
<lb />Cherchez contre la terre un secours dans le
<lb />Cieux,
<lb />Venez dans un Empire où tout sera propice:
<lb />Là sous un favorable &amp; glorieux auspice
<lb />Vous n’aurez rien à craindre &amp; rien à souhaiter,
<lb />Et joïirez d’un bien que nul ne peut ôter.
<lb />Je sçay bien que je parle à des cœurs qui m’en
<lb />tendent,
<lb />Je sçay quelle Couronne &amp; quel Trône ils pre
<lb />tendent.
<lb />Ie connois quel triomphe ils s’en vont remportet
<lb />Et le divin honneur qu’il leur doit apporter;
<lb />Pour en avoir la gloire il faut cesser de vivre,
<lb />Ce n’est plus l’Empereur, c’est un Dieu qu’il fa
<lb />suivre:
<lb />Resolvon--nous ensemble à ce pieux effort,
<lb />Et courons au naufrage, afin d’entrer au port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Mes yeux sont dessillez, mon ame est éclairée,
<lb />Elle voit le bonheur d'éternelle durée,
<lb />Que les peines d’un jour luy doivent preparer,
<lb />Elle en connoist la gloire, &amp; l’ose desirer.
<lb />Ce qui connoist mon trouble aide à mon assu<lb />rance,
<lb />Et ce qui fit ma crainte, éclost mon esperance;
<lb />Mon cœur s’piniâtre, &amp; déia mes desirs
<lb />brûlent de posseder les celestes plaisirs;
<lb />Mon sang avec regiet demeure dans mes veines,
<lb />Et je ne sçache point de tourmens &amp; de peines
<lb />Dont l’effort rigoureux ne me semble trop doux,
<lb />Si j’obtiens le bonheur de mourir avec vous,
<lb />Ouy, puis que l’Empereur ne desire autre chose,
<lb />Et que c’est tout le fruit que son cœur se propose
<lb />Du rigoureux Edit qu’il a fait aujourd’huy,
<lb />Je me viens joindre à vous pour m’opposer à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Princesse, vostre exemple, &amp; l’horreur de ces
<lb />crimes,
<lb />Veut que j’augmente aussi le nombre des victi<lb />mes,
<lb />Allons, puis qu’il se plaist à la perte des siens,
<lb />Exercer sa rigueur sur les nouveaux Chrestiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />Cesserez-vous ainsi de regner &amp; de vivre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />N’auras-tu point le cœur assez bon pour noss
<lb />suivre?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />VALERIE, FLAVIANE, SAINTI
<lb />CATHERINE, VALERE,
<lb />SOLDATS ROMAINS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />A! Madame, voicy dequoy vous éprouver;
<lb />TIValere sans dessein ne vient pas vous trou<lb />ver;
<lb />L’Arrest de vostre perte est peint sur son visage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Je voy toute ma gloire en cet heureux presage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTÉ CATHERINE.
<lb />Madame, ce triomphe est preparé pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VA LERE;
<lb />Les Dieux me sont témoins que j’ay pris cet
<lb />employ,
<lb />Avec tout le regret &amp; toute la contrainte [te.
<lb />Dont un homme de bien puisse avoir l’ame atein<lb />Princesses, l’Empereur, vous mande à toutes deux
<lb />Que vous veniez au Temple accompagner ses
<lb />vœux,
<lb />Et faire à son exemple un nouveau Sacrifice,
<lb />Ou bien de vous soumettre aux loix de saJustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Son ordre m’est bien doux, je n’y recule pas;
<lb />Je suïs preste à vous suivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALFRE,
<lb />Où, Madame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Au trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Pour ne rien oublier des ordres de mon Maistre,
<lb />Il m’est prescrit aussi de vous faire paraistre
<lb />L’espece du supplice où nous vous conduisons.
<lb />Il se voit vne roue, &amp; plusieurs sortes
<lb />de suplices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle n’est pas commune.
<lb />SOLDATS ROMAINS.
<lb />Allons, Madame, allons,
<lb />Il faut voir de plus prés le spectacle funeste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On nous a défendu ot vous dire le reste.
<lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Cet appareil étrange eust donné de l’effroy
<lb />Par son aspect visible à tout autre qu’a moy;
<lb />Et je reconno Sbien que celliy qui l’envente
<lb />Pense par cet objet me donner l’épouvente:
<lb />Mais ce triste malheur ne m’arrivera pas,
<lb />La mort la plus cruelle a pour moy des appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je rremble de frayeur, &amp; je rougis de honte.
<lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Vous regardez le trône où l’onveut que je monte
<lb />Puissiez-vous voirle vostre avec la même ardeur
<lb />Et quitter sans regret la vit &amp; la grandeur.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />VALERIE, FIAVIANE,
<lb />VALERE, FORPHIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />DIen que je cede à cette illustre envie,
<lb />Mon cœur fait resistance, il aime encor la vie,
<lb />Il s’oppose, il triomphe, &amp; dégenere en soy
<lb />Des inspirations que luy donne la foy;
<lb />Il renonce à sa gloire, il renonce à soy-mesne
<lb />Son bonheur l’épouvente, il aime à vivre,
<lb />s’aime;
<lb />Ce cœur, ce traistre cœur toûjours irresolu
<lb />Laisse prendre à la crainte un pouvoir absolu
<lb />Mais c’est trop relever d’un Empire si lâché,
<lb />Il faut par nostre sang effacer nostre tache,
<lb />Il faut malgré la mort suivre la verité;
<lb />Mais c’est trop retarder mon bonheur &amp; sa haint
<lb />Où veut-on que je passe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />En la Salle prochaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANF.
<lb />Madame; songez bien à ce dernier effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Conduisez-moy, Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Où Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />A la mor
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ha, Madame, suivez cette ardeur legitime;
<lb />Et si vous pouvez prendre en l’ardeur qui m’i<lb />nime
<lb />Dequoy vous mieux resoudre au dessein de
<lb />mourir,
<lb />De mon exemple encor je veux vous secourir.
<lb />Perissent les faux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />L'effet suit la parole
<lb />Il va chercher sa perte, il y court, il y vole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Ie pretens à l’honneur qu’il s’en va recevoir;
<lb />Allons, ne tardez plus, faites vostre devoir.
<lb />Perissent les faux Dieux, meure l’Idolatrie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />VALERE, MAXIMIN, VALERIE,
<lb />FLAVIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Essez de blasphémer, Madame, je vous prie,
<lb />CL'Empereur vient icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXI'MIN.
<lb />Ne precipite rien,
<lb />Valere, il faut sauver la moitié de mon bien:
<lb />Si la plus precieuse en ce moment funeste,
<lb />Malgré nous se veut perdre ayons pitié du resle.
<lb />Madame, à vostre mort ma bouche a consenty,
<lb />Mais aussi-tost aprés je m’en suis repenty,
<lb />Pardonnez cette offense à ma pieuse envie,
<lb />C'est elle, &amp; non pas moy, qui vous ôte la vie.
<lb />Rendez-vous donc capable en cet heureux mo<lb />ment
<lb />De recevoir ma grace avec contentement;
<lb />Tâchez de satisfaire à ce qu’elle desire,
<lb />Il s’agit de garder mon amour, ou l’Empire,
<lb />Ou d’aller de mes mains en celles d’un Bourreau,
<lb />De la gloire à la honte, &amp; du Trône au tombeau.
<lb />Ne leur preferez point ces objets effroyables,
<lb />J’ay des regrets de vous qui ne sont pas croya<lb />bles
<lb />Par les sacrez liens qui nous sceurent unir,
<lb />Ne me reduisez pas au poinct de vous punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />O la fausse tendresse! ô la pitié cruelle !
<lb />Je renonce à tagrace, &amp; n’ay pas besoin d’ells
<lb />Garde ton avantage aussi faral que faux,
<lb />Pour une moins instruite en tes lâches défauts.
<lb />Mais satisfais toy-mesme à ce que je desire,
<lb />Ie te rends ton amour, je te rends ton Empire,
<lb />Et je ne te demande au lieu de cet honneur,
<lb />Que de voir sans demeure achever mon bonheus
<lb />Lache, lâche la bride aux efforts de ta rage,
<lb />Donne encor cette joye à ton brutal courage,
<lb />Commande qu’on m’immole à ton injuste Edit;
<lb />Tyran, je suis Chrestienne, n’est-ce pas assez dit
<lb />Veux-tu que des effets signalent mes paroles?
<lb />J’iray devant tes yeux renverser les Idoles,
<lb />Abattre leurs Autels, &amp; répandre l’encens
<lb />Que tu veux que l’on offre à tes Dieux impuis<lb />sans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Je le devrois, Madame, &amp; ne puis me resoudre
<lb />A faire mondevoir; mais je crains que la foudie
<lb />Ne ravisse la gloire à ma severité,
<lb />De punir sur le champ vostre temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />C’est toy qui la dois craindre, &amp; qui l’as irritée;
<lb />Tu la merite seul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Si je l’ay meritée,
<lb />Je croy n’avoir rien fait qui m'attire ses coups,
<lb />Que d’avoir témoigné trop de zele pour vous:
<lb />Mais si vous estes sourde à ma juste clemence,
<lb />Mais si vous m’offensez pour toute recompense,
<lb />Et si vous persistez encor un seul moment
<lb />De paroistre rebelle à mon commandement,
<lb />'atteste de mes Dieux la Majesté supiême,
<lb />que c’est vous aujourd’huy qui vous perdez
<lb />vous-mesme.
<lb />Choisissez donc icy pour la derniere fois
<lb />De vivre ou de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />J’ay déja fait le choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mourez donc.
<lb />MAXIMIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Je triomphe, &amp; j’emporte la palme;
<lb />Tu seras agité je seray daus le calme:
<lb />Ie meurs, c’est pour revivre à des contentemens;
<lb />Tu vis &amp; tu mourras pour revivre aux tourmens.
<lb />Tu me bannis du monde, &amp; j’auray mon refuge
<lb />Dans le Ciel où je vole, où je verray ton Iuge!
<lb />dais les tristes objets de tes déloyautez,
<lb />Qui couronnent eu moy toutes tes cruautez,
<lb />Effacées par l’éclat de sa rare presence,
<lb />Ne laisseront en moy nul desir de vengeance.
<lb />Ha! déja sa bonté qui prévient mon espoir,
<lb />Par un divin tiansport me permet de le voir.
<lb />Ie voy sur son visage enflâmé de colere
<lb />De tes impietez l’effroyable salaire;
<lb />Et le ressentiment qui me reste pour toy,
<lb />Me touche encor assez pour en trembler d’effroy.
<lb />Détournez, ô mon Dieu! cette affreuse tempeste
<lb />Qui dans si peu de temps va fondre sur ta teste,
<lb />Desarmez, s’il se peut, vostre juste courroux,
<lb />Permettez que ses yeux soient éclaircis pour voꝯ,
<lb />Et que mon sang versé par ses loix inhumaines,
<lb />Soit pour prix de sa grace épuisé de mes veines:
<lb />Faites qu’il se repente, &amp; connoisse aujourd’huy
<lb />Que ses plus confidens conspirent contre luy,
<lb />Et ne consentez pas que son injuste vie
<lb />Luy soit dans son Camp mesme, &amp; par les sient
<lb />ravie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Cette prediction ne peut m’épouventer,
<lb />Nul des miens contre moy n’oseroit attenter;
<lb />Un seul de mes regards leur jetteroit en l’ame
<lb />La terreur de leur crime, &amp; le fer &amp; la flâme:
<lb />Outre que je m’assure en ma propre valeur,
<lb />Les Dieux sont obligez d’empêcher ce malheus
<lb />Ie protege leur gloire avecque trop de zele,
<lb />Pourestre abandonné de leur garde fidele.
<lb />Valere, mene-la sans demeure au tiépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hai Sile.
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Obeissez, &amp; ne repliquez pas
<lb />Ce n’est pas ma rigueur qui l’envoye au supplic
<lb />C’est son impieté, les Dieux, &amp; ma Iustice.
<lb />Va, miserable Femme, ôte-toy de mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Allons offrir nostre ame au vainqueur des fa
<lb />Dieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIANE.
<lb />Ha! Madame, vivez, s’il vous plaist queje vit
<lb />Ou bien dans ce malheur souffrez que je ve
<lb />suive.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERIE.
<lb />Suy-moy, si ton courage en peut faire l’effortj
<lb />Mais ne viens point de pleurs deshonorer!
<lb />mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />QUis que leurs volontez sont contraires aux
<lb />mienncs,
<lb />eurent tous les Chrétiens &amp; toutes les Chre<lb />stiennes;
<lb />leurent tous les objets dont je suis amoureux,
<lb />ay trop eu d’indulgence &amp; de bonté pour eux.
<lb />lais, ô Dieu! l’air se trouble, &amp; j’entens le
<lb />Tonnerre,
<lb />ous l'effroy de ses coups je sens tiembler la
<lb />Terrre.;
<lb />Les cris de tout le peuple à ce bruit confondu,
<lb />Presque de toute part tout d’un coup entendu,
<lb />Saisissent mon esprit d’une espece de crainte:
<lb />Mais il faut resister à cette lache atteinte.
<lb />Que dis-je, resister? ah! ce n’est point assez,
<lb />Il faut voir de quel mal nous sommes menacez,
<lb />Et s’il nous est possible, y donner le remede.
<lb />O Dieux! je vous invoque, &amp; j’implore vostre
<lb />aide,
<lb />Ne lancez point sur moy vostre juste courroux;
<lb />Si je suis rigouteux, c’est à cause de vous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin de quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />VALERE, SAINTE CATHERIN
<lb />TROUPE DE SOLDATS.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Soldats portens deux Baßins, dans l'un e
<lb />le Sceptre &amp; la Couronne Imperiale, daus
<lb />l’aut cun Coutelas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />'Imperatrice est morte, &amp; voꝯ devriez l’estu,
<lb />LLors que vivante &amp; libre on vous revoit pu
<lb />restre.
<lb />Jamais d’un tel prodige on n’admira l'effet,
<lb />Et nul autre ne fit ce que vous avez fait:
<lb />Echaper aux Bourreaux sans peril &amp; sans peine,
<lb />Contre tout le discours de la raison humaine;
<lb />Briser une machine, où d’un cruel effort
<lb />Mille rasoirs tranchans conspiroient vostre
<lb />noit,
<lb />Et voir faire par eux le sanglant sacrifice
<lb />De ceux qui pourvous seule aprêtoient le suplice:
<lb />Bref le Ciel &amp; la Terre, &amp; tous les Elemens
<lb />Armez pour vous défendre &amp;tirer des tourmens,
<lb />Sont autant de témoins armez pour vôtre gloire,
<lb />Qu'en leur secours visible on a peine de croire
<lb />Madame, l’Empereur saisi d’étonnement
<lb />Du succés inoüy de cet évenement,
<lb />Mlais ravi que ses Dieux vous ayent conservée,
<lb />Consent à vous sauver, puis qu’ils vous ont
<lb />sauvée;
<lb />Et dans cette esperance il nous envoye icy
<lb />Chargez de ces presens, &amp; d’un mot que voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE
<lb />lit la Leetre.
<lb />’Ay de mes deux presens une fidele estime,
<lb />L'un est pour ton merite, &amp; l’autre pout ton
<lb />crime,
<lb />Voy si je mets ta gloire en un degré bieu haut,
<lb />Mon ame de colere &amp; d’amour occupée, I épée;
<lb />T’offre encore le choix d’un Sceptre, ou d’un e
<lb />Viens monter sur le Trône, oubien sur l’échafaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quels obstacles nouveaux dresse-t-il à ma gloire?
<lb />Comment croit-il encor empêcher ma victoire?
<lb />Dessus quoy son desir honteusement deceu,
<lb />Releve-t-il encor un espoir mal conceu? Prenant
<lb />Est-ce toi, vain souhait des ames insensées, le Sce<lb />Qui dois à ta recherche attirer mes pensées? ptre.
<lb />Objet de tous les vœux que fait l’ambition,
<lb />Pretens-tu l’avantage en cette élection?
<lb />Es-tu si necessaire? es-tu si desirable?
<lb />Es-tu si plein de gloire &amp; si considerable?
<lb />Possedes-tu sans fin les solides plaisirs?
<lb />Et n’ay-je poinr allleuts où porter mes desirs?
<lb />Ton poids est-il leger? ne peut-on le détruire?
<lb />Peux-tu servir toûjours? ue peux-tu jamais nuire?
<lb />Donnes-tu de la gloire à l’égal des travaux?
<lb />Et fais-tu ressentir le bouheur sans les maux?
<lb />Nomce que tu promets n’est que faste &amp; que
<lb />pmpe,
<lb />trompe,
<lb />Tes honneurs les plus grands ont un éclat qui
<lb />Tu peux donner des biens, mais non pas limu<lb />Et ton plus grand bonheur naist des calamitex
<lb />Ne sois point orgueilleux d’une suite importe<lb />Puis qu’un petit desordre, &amp;qu’us coup de fon
<lb />Te peuvent arracher des mains d’un Potentat
<lb />Et confondre ta cendre à celle d’un Estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle le jette a ten
<lb />Va, je ne puis choisir un objet si fragile,
<lb />Tu m’es insupportable aussi-bien qu’inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prenant l'ej<lb />Mais te doi-je accepter toi qui fais tant de muar
<lb />Toy qui semble funeste à tous les animaux,
<lb />Toi qui n’as d’autre emploi que celui du camie
<lb />Et dont tous les effets sont poussez par la rage,
<lb />Toy que la fureur plonge au sang des innoceas
<lb />Et qui n’est jamais juste en la main de puissins
<lb />Toy qui sers de ministre aux traits de la colert,
<lb />Qui dans les mains du fils assassine le pere;
<lb />Toy que l’Enfer a fait avec ses propres mains;
<lb />Pour établir sa gloire au malheur des humaiss
<lb />Toy du sang des Chrestiens formidable ennemie
<lb />Mere du faux honneur, &amp; sœur de l’infamie,
<lb />Invention maudite à donner le trépas,
<lb />Faut-il que tes horreurs ne m’épouventent pas
<lb />Toy qui serts à la honte es-tu propre à la gloure
<lb />Viens-tu par ma défaite assurer ma victoire?
<lb />De quel espoir flateur vas-tu m’entretenir?
<lb />Que mon malheur present est mon bien à venir.
<lb />Hé bien! je te croiray, criminelle innocente,
<lb />Je t’accepte, &amp; benis la main qui te presente;
<lb />Ie sçay que ton tranchant par un leger effort
<lb />Me va faire passer de la vie à la mort;
<lb />Par un plus doux effet elle sera suivie:
<lb />Ie passeray par toy de la mort à la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Voulez-vous au mépris de la Terre &amp; des Cieux
<lb />buser de la gloire, &amp; du secours des Dieux?
<lb />li s leur faveur est grande&amp; parfaite &amp; nouvelle,
<lb />aus contre leurs bontez vostre esprit se rebelle;
<lb />Voulez-vous les contraindre à vous abandonner?
<lb />L’Empereur que voicy vient pour vous couron<lb />ner
<lb />Le refuserez-vous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MAXIMIN, SAINTE CATHERINE.
<fw><lb />MAXIMIN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEsse ta resistance,
<lb />e te viens assister dans un choix d’importance.
<lb />Objet que le Ciel aime, &amp; que je dois aimer,
<lb />Ma justice par toy se laisse desarmer,
<lb />I'ay sceu que tes regards assistez de la foudre.
<lb />Ont brisé la machine, &amp; l’ont reduite en poudre,
<lb />Et que leurs puissans charmes ont tiré des Enfers
<lb />De quoy te delivrer du supplice &amp; des fers.
<lb />Ie n’ose soupçonner ton esprit d’autres charmes,
<lb />Il n’a point eu recours à de si laches armes;
<lb />Tout le sort qu’il pratique est éorit dans tesyeux,
<lb />Mais ta méconnoissance est grande envers les
<lb />Dieux,
<lb />Lors qu'ils ont eu le soin de conserver ta vie,
<lb />Tu persistes encor en ton injuste envie,
<lb />De vouloir renverser leurs antiques Autels,
<lb />Et qu’un malheureux homme ait l’encens des
<lb />mortels :
<lb />Tu veux que l’on adore un rebut de supplies
<lb />Un criminel battu des coups de la Justice,
<lb />De qui par un prodige étrange à concevois,
<lb />Un peuple vil &amp; bas s’est laissé décevoir.
<lb />Ha! quitte tes erreurs qui perdent le vulgaire.
<lb />Et de mes deux presens que je t’ay voulu fairs
<lb />Quite le plus funeste, &amp; brave avecque moy
<lb />Le plus considerable &amp; plus digne de toy.
<lb />Quoy. Cesar qui te prie, &amp; dont le cœur soûpir
<lb />Qui t’offre sa personne avecque son Empire,
<lb />Luy qui te considere à l’égal de ses Dieux,
<lb />N’aura pas seulement un regard de tes yeux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE
<lb />regardant le Ciel.
<lb />Mes yeux suivent mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Il a beaucoup d’audace,
<lb />Et bien peu de raison de refuser sa grace.
<lb />Au moins écoute-moy si tu ne me voy pas,
<lb />Entens de quelle sorte on aime tes appas.
<lb />Toy qui regnas jadis au sejour où nous sommer
<lb />Cleopatre fatale à la grandeur des hommes,
<lb />Vois renaistre en ta Ville une image de toy,
<lb />Et vois mourir pour elle une autre Antoine et
<lb />moy :
<lb />Ny le premier Cesar, ny l’Antoine fidelle
<lb />Ne firent point pour toy ce que j’ay fait pe
<lb />elle;
<lb />Si l’un perdit son Trône &amp; sa gloire &amp; le jour,
<lb />Au moins dans sa constance il avoit ton amour
<lb />Elle sçait qu’en m’aimant elle ne doit pas crain
<lb />dre
<lb />Qu'un vainqueur aprés moy ne vienne la cos
<lb />traindre
<lb />De marcher vive ou morte en triomphe aprés lui;
<lb />Ie suis le seul qui l’aime &amp;qui regne aujourd’hui.
<lb />O belle criminelle! O merveilleuse ingrate!
<lb />Si l’exemple fameux d’une Ayeule te flate,
<lb />S’il faut qu’un Empereur quite tout pour t’avoin
<lb />S’il faut qu’il se reduise au seul bien de te voir,
<lb />S’il faut qu’il abandonne &amp; son Trône &amp; soy<lb />mesme,
<lb />Et sa vie, &amp; sa gloire, enfin s’il faut qu’il t’aime,
<lb />Puis qu’il m’ose le dire, &amp; qu’il ne devroit pas,
<lb />Voy comme Maximin adore tes appas;
<lb />Il s’en va renoncer pour plaire à ton envie,
<lb />A son Trône, à soy-même, à sa gloite, à sa vie<lb />Son amour les consacre aux pieds de ta rigueur.
<lb />Pour toute recompense il ne veut que ton cœur
<lb />C’est l’unique bonheur qui borne la demande
<lb />D'un Prince à qui tout cede, hors toy qui luy
<lb />commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Il faut pour satisfaire à ce lâche dessein,
<lb />Que vostre cruauté me l’arrache du sein;
<lb />Ie ne puis d’autre sorte accomplir vostre envie,
<lb />Vous n’aurez point mon cœur si vous n’avez me
<lb />vie,
<lb />Il a vescu sans tache, &amp; malgrè vostre effort,
<lb />Ie l’ay gardé vivant, je le garderay mort.
<lb />Cessez de me poursuivre &amp;de cheroher ma perte
<lb />En vain vostre Couronne à mes yeux est offerte,
<lb />En vain par la frayeur vous croyez m’émouvoit.
<lb />Rien ne peut m’empêcher de suivre mon devoirs
<lb />C’est pourquoy je choisis cette brillante épée
<lb />Du sang de vostre femme encor toute trempéen
<lb />Elle m’attend sans doute, &amp; Porphire &amp; les siens,
<lb />Qu'un Bapteme sanglant vieut de faire Chrétieas
<lb />Je brûle de les suivre, &amp; d’avoir l’avantage
<lb />De me voir introduite au celeste pattage.
<lb />C’est là que me desire &amp; m’apelle un vainqueur
<lb />Qui possede à son gré l’empire de mon cœur;
<lb />C’est par sa forte main que vient d’estre brisée
<lb />L'effroyable machine où j’estois exposée,
<lb />Qui d’un espoir frivole a flaté vos desits,
<lb />Et n’a pû sur ma honte élever vos plaisirs:
<lb />C’est luy dont l’invincible &amp; divine assistance
<lb />Contre vostre pouvoir maintient ma résistance
<lb />Et malgré les horreurs de la faim &amp; de coups,
<lb />Qui m’a fait triompher de vos Dieux &amp; de vous;
<lb />C’est luy qui me défend de tous vos artifices,
<lb />Et qui me fait sans crainte affronter les suplices,
<lb />Mépriser vostre Sceptre, &amp; vostre illustre rang,
<lb />Et pour sa seule gloire exposer tout mon sang.
<lb />Mais, ô trop puissant Prince, écoutez ma priere
<lb />Ouvrez un peu les yeux pour voir cette lumiere,
<lb />Tâchez d’ôter l’obstacle à vostre aveuglement,
<lb />Et plein de repentir plus que d’étonnement,
<lb />Soumettez vostre cœur aux bontez sans pareille
<lb />Du souverain Auteur de ces rares merveilles,
<lb />Gessez de resister à cette verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ah! que d’ingratitude &amp; que d’impieté!
<lb />Refuser ma Couronne, &amp; rejetter ma grace,
<lb />Au prix de ma clemence augmenter ton audace,
<lb />Bravet en ma presence &amp; mon Sceptre &amp; ni
<lb />Dieux,
<lb />Ah! c'est trop se fier en l'éclat de tes yeux:
<lb />C’est trop sur leur puissance assurer ta victoire,
<lb />Et dans cette esperance interesser ma gloire.
<lb />Perse-tu que les Dieux te conservent toûjourst
<lb />Et que ta dureté ne les rende pas sourds?
<lb />Sils ont jetté sir toy des regards favorables,
<lb />Tu les vas maintenant trouver inexorables:
<lb />N’attens plus de leur grace, &amp; de ma passion,
<lb />Que l’infaillible coup de ta punition;
<lb />Mais prononce toy-mesme un Arrest équitable,
<lb />Et te sois rigoureuse, ou te sois favorable,
<lb />Piononce La Sentence, ou figne ton pardon,
<lb />Et décharge ta main de ce fupeste don;
<lb />Regarde si tu veux que mon cœur t’abandonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou bien que je t’adore, ou que je te couronne.
<lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Seigneur, laissez-moy vivres en la Foy que je
<lb />tiens,
<lb />Permettez-en l'usage à tous autres Chrestiens,
<lb />Di renoncez tor s melme à vostre I dolatrie,
<lb />Ou m’exposez ençor aux traits de la furie.
<lb />Je ne refuse pas de vivre &amp; de regner,
<lb />Ce sont des dons du Ciel qu’on ne peut dédai<lb />gner;
<lb />Je les accepteray si vous me voulez suivre,
<lb />Et prendray mes conseils pour regner &amp; pour
<lb />vivre.
<lb />Je propose un Empire à vostre noble choix,
<lb />Où les moindres Sujets sont plus grands que des
<lb />Rois;
<lb />Le Sceptre que portez, &amp; le Trône où vous estes,
<lb />Se peuvent dire au prix de petites conquestes,
<lb />Et cette difference est visible àvos yeux.
<lb />Voyez ce qu’est la terre à comparer aux Cieux;
<lb />C'est là que je voudrois vous pouvoir introduire,
<lb />Et le superbe Trône où je veux vous conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Toy,me faire regner &amp; me conduire aux Cieux?
<lb />Es me placri an uione où regnent seuls les Dieux
<lb />D ij
<lb />Quelle présomption quel borreur! quel blasphi,
<lb />me!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Il n’apartient qu’à Rome à suivre ces erreurs,
<lb />Et de faire des Dieux de tous ses Empereurs,
<lb />Qu'elle nomme pourtant les tyrans de sa ploire;
<lb />C’est à ces mesmes Dieux qu’on me veut saire
<lb />croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Tous ceux que Rome aprouve ont droit d’esti
<lb />Er par toute la tene on les a reverez. J adorer,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IMI.
<lb />MAXIMIN, SAINTE CATHERINE.
<lb />VALERE, LE CENTURION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Iser
<lb />MAi, ce Centurion voudroit-il quelque che</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Parlen à l’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENTURION.
<lb />O Valere! je n’ose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Reprens ton assurance, &amp; dis pourquoy tu viens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENTURION.
<lb />C'est pour vous avertir des excés des Chiétiens,
<lb />Qu’ils ont repris courage, &amp; que leur violence
<lb />Renouvelle sa force avec tant d’insolence,
<lb />Qu’ils refusent d’offrir à nos Dieux immoitels
<lb />Le tribut &amp; l’encens qu’on doit à leurs Autels;
<lb />Et qu’au lieu d’assister à nos sacrez Offices,
<lb />Ils ont presque par tout broüillé aos Sactificet,
<lb />Et que s’estant moquez de nous &amp; de nos Dieux,
<lb />Ils sont entrez en foule &amp; par force aux saints
<lb />Lieux,
<lb />Où vomissant contr’eux mille nouveaux blas;
<lb />phêmes,
<lb />Ils se sont à la fin attaquez aux Dieux-mêmes;
<lb />Mesine de les abattre ils se sont efforcez,
<lb />Et plusieurs par leur rage ont esté renversez.
<lb />Enfin, Sire, on n’entend par toute Alexandrie
<lb />Que ce peuple mutin qui s’éleve &amp; qui crie,
<lb />Subsiste un autre regne, &amp; succombe l’erreur,
<lb />Meure l’Idolatrie, &amp; meure l’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ah! je ne sçaurois plus te conserver la vie,
<lb />Il faudra malgré moy contenter ton envie:
<lb />Ouy, va mourir, perfide, ôma gloire! ômes Dieux!
<lb />Puis-je bien me resoudre à perdre ces beaux
<lb />yeux?
<lb />Oüy, va mourir, impie, ou par un Sacrifice,
<lb />Et par ta repentance appaiser ma justice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE CATHERINE.
<lb />Je vay par cet Arrest tant de fois souhaité,
<lb />Signaler ma constance, &amp; vostre impieté.
<lb />Toy qui vois le plaisir que j’en reçois dans l’amo
<lb />Incomparable objet d’une eternelle flâme;
<lb />Toy qui donnes des biens qui ne perissent pas,
<lb />Sur qui ne peuvent rien le temps, ny le trépas,
<lb />Soûtiens jusques au bout mõ courage invincible,
<lb />Prens pitié de l’Egypte, &amp; fais, s’il est possible,
<lb />Qu'else, &amp; toute la Terre, en confessant ta Loy,
<lb />Aprenne à mon exemple à triompher pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Valere, fais soudain qu'on me défasle d'elle,
<lb />Et m’en reviens toy-mesme aporter la nouvelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ous verrons si par grace ou par enchãtement
<lb />NElle s'exemtera de ce premier tourment,
<lb />Mes yeux, pour de mon ame obtenir l’allegeance
<lb />Devroient d’un tel spestacle assouvir lavẽgeance,
<lb />Mais les Dieux dont mon ame a senti le pouvoir,
<lb />Me feroient trop sentir le plaisir de le voir,
<lb />Je ne verrois jamais expirer cette belle,
<lb />Sans expirer d’amour &amp; de pitié pour elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MAXININ, MAXIME, AL BIN
<lb />Troupe de Soldats.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ais quoy! je voy Maxime, &amp; je le voy lié:
<lb />MHé quoy! de son devoir peut-il s'estre ou<lb />blié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME<lb />Tu me vois en l'estat de servir de victime
<lb />A ma seule disgrace, &amp; non pas à mon crime;
<lb />Cette indigne posture où mon sort me fait voir,
<lb />Vient d’avoir pû sans crainte écouter mon de<lb />voir :
<lb />Oüy, je l’ay voulu suivre, &amp; cette juste envie
<lb />Me fait abandonner le soucy de ma vie;
<lb />Et si mon entreprise eust trouvé du bonheur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Quel dessein avois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Je veux bien te le dire;
<lb />Je voulois d’un Tyran delivrer nostre Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Je n'eusse jamais crû ce prodige de toy;
<lb />Mais tu dis un Tyran, ce n’estoit donc pas moy?
<lb />Je suis de l’Univers le Prince legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Dis-toy plûtost un monstre enfanté par le crime:
<lb />Ouy, Tyran sanguinaire, ouy, barbare sans cœur,
<lb />De qui la propre femme a senty la rigueur;
<lb />Sçachej’ay voulu prévenir sa disgrace,
<lb />Et; v’aurois toy-mesme immolé à la place:
<lb />e ceur que j’animois contre ta lâcheté,
<lb />N’ont point eu pour me suivre assez de fermeté.
<lb />D’abord tous ont juré contre ta perfidie; I die,
<lb />Mais leur boüillante ardeur s’est bientost refroi<lb />Ce dessein, quoy que ju ste, &amp; quoy que genereux,
<lb />N'a pû sur l’heure-mesme estre embrassé par eux,
<lb />Mais tous en commençant ce glorieux ouvrape,
<lb />Lors qu’il m’a fallu suivre ils ont perdu courage,
<lb />Et pour mettre leur teste à couveit de l’effroy,
<lb />Ces traistres tout d’un coup se sont jettez sur
<lb />moy :
<lb />Ils sont tous animez contre la tyrannie,
<lb />Tous aussibien que moy lavoudroient voir punie;
<lb />Mais pour ce grand dessein ils ont trop peu de
<lb />cœur,
<lb />Etleur fidelité n’est qu'un acte de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Perfides, est-il vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENTURION.
<lb />Seigneur, voyez la ruse,
<lb />Il cherche la vengeance alors qu’il nous accuse,
<lb />Mais pour le démentir des discours qu’il al
<lb />Nostre fidelité répond par des effets,
<lb />Elle parle en sa perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Elle est toute visible
<lb />D'échaper le trépas il ne t’est pas possible.
<lb />Traistre, tu periras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Je perirois content
<lb />Si j’avois merité le trépas qui m’attend,
<lb />Tous les regrets que j’ay d’abandonner la vie,
<lb />C’est de ce que ma main ne te l’a pas ravit
<lb />Je devois par ce juste &amp; genereux effort
<lb />Te chasser de l’Empire &amp; signaler ma mort:
<lb />Dun aveugle transport mon ame estant seduire,
<lb />J’ay manqué de fortune &amp; manqué de conduite,
<lb />Rome, reproche-moy ton infidelité,
<lb />En me précipitant j’ay tout précipité!
<lb />Ouy, Rome qui s’apreste à te faire la guerre,
<lb />Ne peut plus endurer ta fureur sur la terre:
<lb />Déja pleine d’horreur des crimes que tu fais,
<lb />Elle a prié ses Dieux de ne te voir jamais.
<lb />Le fils d’un Soldat Goth &amp; d’une femme Alaint
<lb />A rempli le Senat d’une si juste haine.
<lb />Et dans ce Corps illustre a tant jetté d’effroy,
<lb />Qu’il n’en eut iamais tant d’un autre que de toy
<lb />Déja toute l’Affrique à ta presence ôtée,
<lb />Contre ton injustice est toute revoltée;
<lb />Le Ciel qui se prepare à punir tes horreurs,
<lb />Y vient de soûlever deux nouveaux Empereuts.
<lb />Ceux de ta propre garde abhorrent ton service,
<lb />Et te servent par crainte, ou bien par avarice;
<lb />Mais ils se vont servir de cette occasion,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />sa! je fuis plein de rage &amp; de confusion!
<lb />on l’ôte &amp; qu’on l’immole à ma jeste colere,
<lb />ieu! de mes bienfaits recois-je le salaire?
<lb />e payez-vous ainsi des peines que je piens?
<lb />vez-vous sur moy les malheurs que j’attens?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />MAXIMIN, VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ais de mes déplaisirs voicy le plus sensible,
<lb />Tvaleie, ay-je perdu le titre d’invincible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />uy, Seigneur, la Chrestienne a vaincu vostre
<lb />effort,
<lb />je viens d’admirer son triomphe &amp; sa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />ue ce trépas m’asslige! &amp; que d’heur &amp; de glou<lb />tde contentemens me coûtent la victoire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />eigneur, jamais trépas ne fut si glorieux,
<lb />Ny son progrés si rare &amp; si prodigieux:
<lb />Aussi chez les Chrestiens samort digne d’envio
<lb />Fait encor plus d’éclat que n’en faisoit sa vie,
<lb />Et je crains qu’il ne reste aucun Egyptien,
<lb />ui ce miracle appris, ne se fasse Chrestien.
<lb />uisse les justes Dieux empêcher que les vostres
<lb />te courent à leur perte à l’exemple des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />est ce que je desite empescher promtement.
<lb />e faisoit cette Belle en ce dernier moment?
<lb />ia-moy comme elle est morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />2
<lb />En personne coustan<lb />En courage heroïque, en Reine trop contents
<lb />Ces exemples fameux de generosité,
<lb />Que la memoire garde à la posterité,
<lb />Qui braverent pour Rome &amp; les sers &amp; les flimer
<lb />En sa comparaison sont morts comme des Fen<lb />mes,
<lb />Mais jugez en sa mort, en ses derniers discou<lb />Et quelle estoit son ame en finissant ses jours.
<lb />Deux de nos Legions en armes dans la Place,
<lb />N’ont sceu faire si bien, que cette populace,
<lb />Qui court avidement aux spectacles nou veaur
<lb />N’ait voulu voir sa Reine aux mains de ue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />DBo
<lb />Mais soudain le regret de voir perir ses charma
<lb />A permis que leurs yeux se fondissent en larma
<lb />Et celte que la gloire alloit faite expirer,
<lb />Ne pouvant consentir d’entendre soupirer,
<lb />Et de ces tristes pleurs se voyant offensée,
<lb />Les a sollicitez de changer de penlée.
<lb />Vous pleurez, leur dit-elle, en voyant no
<lb />trépas;
<lb />Si c'est de déplaisir, vous ne m’obligez pass
<lb />Au lieu de m’honorer vous me faites injure;
<lb />La mort est le tribut de toute la Nature,
<lb />Nul ne peut s’afranchir de cette extremité.
<lb />Sçait-on pas que la vie est un bien limité
<lb />Dont on doit peu joüir, que l’on reçoit pour re
<lb />dre,
<lb />Et que de le quitter nul ne se peut défendre.
<lb />On dispute avec honte un si juste devoir,
<lb />Quand la mort se presente on la doit rece voit
<lb />MAXIMIN.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />t si quelque regret doit toucher la memoire,
<lb />st quand on n’a pas l'heur de mourir avec
<lb />gloire!
<lb />Muis quand la mort est belle elle peut combler
<lb />d’heur,
<lb />On doit pleurer de joye en un si grand bonheur,
<lb />Opeuple! je suis triste à cause que vous l’estes,
<lb />e pleure de regret des regrets que vous faites;
<lb />Sien qu’ils soient innoceus j’ay honre de les
<lb />voir,
<lb />Vous me donnez des pleurs que je croy vous
<lb />devoir;
<lb />Je m’immole à la gloire où ce Tyran m'envoye,
<lb />Faut-il que mon triomphe altere vostre joye?
<lb />Si mon contentement cause vostre soucy,
<lb />Neit.ce pazune haine que de m’aimer ainsi!
<lb />Perdez cette tristesse, &amp; m’obligez à croire
<lb />Que vous estes jaloux de l'excés de ma gloire.
<lb />Je veux bien que ce trouble agite vos esprits,
<lb />Prenez part, ô mon peuple! aux desseins que j’ay
<lb />pris,
<lb />Entrez daus la carriere &amp;marchez sur mes traces;
<lb />Le Dieu dont la bonté m’a comblé de ses graces,
<lb />Est tout prest de répondre à vos justes desirs,
<lb />Mais j’impose silence à tous vos déplaisirs.
<lb />Ne pleurez plus, troupe fidelle;
<lb />Ma mort est glorieuse, &amp; la cause en est belle,
<lb />Dans la lice d’honneur où l’on me voit courir,
<lb />Pour braver un Tyran je vay cesser de vivre;
<lb />J’ay suivi ce qu’il falloit suivre,
<lb />Et je meurs comme il faut monrir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Va, ne me parle plus d’elle, ny de ses charmes!
<lb />Préviens par ton silence, &amp;ma bonte&amp; mes larmes
<lb />D'une indigne pitié je me sens émouvoir,
<lb />Elle offensé ma gloire, &amp; trahit mon devoir
<lb />Si je ne puis la vaincre, il faut que la cache
<lb />Ou me faire paroistre ou sacrilege, ou lâch
<lb />Ouy, pour sauver ma gloire, &amp; l’honnet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mes Dieux,
<lb />Mon cœur doit refuser le secours de mes ye<lb />Mais pourquoy regretter le sort d’une rebell
<lb />Songeons à ses ménris, si nous songeons à el
<lb />ta seule impieté que je viens de punir.
<lb />Desormais de sa part me doit entretenir.
<lb />Tournons nostre pensée au salut da l’Empire
<lb />L’Afrique se revolte, &amp; le Senat conspire,
<lb />Allons par un effort digne de nostre Estat,
<lb />Domter encor l’Afrique, &amp; Rome, &amp; le Sent
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />
<lb />
<lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>