<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ulysse dans l'isle de Circé, ou Euriloche foudroyé . Tragicomédie, représentée sur le théâtre des machines du Marais...</title>
        <author>Boyer, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30152167m"/>
          <author>
            <persName>Boyer, Claude</persName>
          </author>
          <title>Ulysse dans l'isle de Circé, ou Euriloche foudroyé . Tragicomédie, représentée sur le théâtre des machines du Marais...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1650" cert="high" resp="BNF">1650</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />2
<lb />-
<lb />ver prrc<lb />2
<lb />12̃
<lb />s
<lb />2
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEDIE’E A MONSEIGNEVR
<lb />L LLEI(CE DE CONTY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PARIS,
<lb />Chez TOVSSAINCT QVINET, au Palais, dans la petite
<lb />Salle, sous la montée de la Cour des Aydes.
<fw><lb />.
<lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC.L.
<lb />Auic Priuilege du Roy.
<lb />-
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />24
<lb />L..i1 i...
<lb />.:.
<lb />LE PRINCE
<lb />N
<lb />I
<lb />L
<lb />ONSEIGNEVR,
<lb />*Cet Vylsse:que je presente à vostre Al<lb />tesse, est bien different de celuy que le
<lb />Prince des Poëtes a fait le heros de la pru<lb />dence, &amp; la parfaite idée d’vne constance
<lb />inuincible: s’il auoit conserué entre mes
<lb />mains toutes les beautez de son original, il
<lb />seroit asseuré de sa bonne fortune, l’estant
<lb />depuis tant de siecles de son merite &amp; de sa
<lb />reputation. Ce n’est que l’image d’vn si grãd
<lb />homme, que ie viens mettre à vos pieds
<lb />sous la foible imitation d’vne vertu si heroi<lb />que. Il dépend maintenant de Vostre Al<lb />tesse, de luy faire voir le iour auec honneur.
<lb />ou de le laisser pour iamais dans les ombres
<lb />du theatre, pour y cacher ses deffauts par
<lb />l'addresse des Acteurs &amp; sous la magnifi<lb />cence du spectacle. Il n’auroit garde,
<lb />MONSEIGNEVR, d’en décendre ny
<lb />de quitter vn lieu qui luy est si fort auanta<lb />geux, s’il pouuoit sans en sortir faire sçauoir
<lb />à Vostre Altesse que plein de ressentiment
<lb />pour les tesmoignages d’estime &amp; d’amitié
<lb />qu’il a receu de vous sous ses habits natu:
<lb />rels, il n’en a pris à la Françoise que pour
<lb />estre desormais de vostre Cour. Il n’y a que
<lb />-------... ..-.. ..-.---..- -----
<fw><lb />-----
</fw><lb />ETISENL.
<lb />Vostre Altesse qui puisse obliger ses pareils
<lb />à venir faire leur seiour en France; pour les
<lb />y traiter selon leur merite; il faut les cognoi<lb />stre comme vous faites parfaitement, &amp;
<lb />poiseder vne generosité toute pure &amp; toute
<lb />eminente comme la Vostre. Tout le mon<lb />de sçait, MONSEIGNEVR, que cette
<lb />Royale vertu est en vous l’ame de toutes
<lb />les autres; qu’elle est vostre caractere par<lb />ticulier, &amp; qu’à l’exemple des Heros de
<lb />l'antiquité, qui se sont faits discerner par
<lb />des noms empruntés, ou de quelque action
<lb />efclatante de leur vie, ou de quelque gran<lb />de qualité attachée singulierement à leurs
<lb />personnes, nos histoires doiuent vn iour
<lb />en parlant de Vostre Altesse vous faire
<lb />cognoistre à la posterité par le titre de gene<lb />reux. Cette magnifique vertu a fait vn bruit
<lb />sur le parnasse, qui commence d’en bannir
<lb />cette honteuse consternation, &amp; cette pro<lb />fonde obs eurité, dans laquese les muses de<lb />meuroient sepuis quelque temps enseue
<lb />lies. Voicy, MONSEIGNEVR, entre
<fw><lb />celles du T premiere, à ce que ie
<lb />---- -
<lb />M. --... ---.--
<lb /> ----
</fw><lb />croy qui se presente publiquement à vous;
<lb />toutes ses compagnes ont les yeux tournez
<lb />sur Vostre Altesse pour voir l’accueil qu’el<lb />le luy fera, &amp; regler là dessus toures leurs es<lb />perances. Veritablement ce seroit vne assez
<lb />mnauuaise politique à cette sçauante societé
<lb />de commettre à la moindre d’entr’elles vn
<lb />essay, que sompeu de merite rend extremé<lb />ment dangereux: Elles deuroient sans
<lb />doute venir toutes en corps salüer Vostre
<lb />Altesse, ou du moins pour s’acquitter d’vn
<lb />deuoir, qui luy est si fort important, depu<lb />ter la plus apparente de la troupe. Mais,
<lb />MONSEIGNEVR, l’impatience de celle<lb />cy leur a osté le loisir d’en deliberer, &amp; c’est
<lb />par vne deuotion particuliere qu’elle vient
<lb />toute seule implorer vostre protection; &amp;
<lb />vous assurer: en mesme temps que tous ses
<lb />vœux seront exaucez, si elle obtienupour.
<lb />moy d’estre vm iour parvostre choi, au<lb />tant que ie le stiis par! mon inclinasiom 
<lb />MONSEIGNEVR; Dé Vostte
<lb />-
<lb />l.3.1
<lb />Aieeste,
<fw><lb />
<lb />-.. ..C.
<lb />2
<lb />Le tres humble, 1
<lb />le eic passionné setuite
<lb />2t:
<lb />obeissant &amp; tres<lb />SOYER.
</fw><fw><lb />7
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; priullegedu Roy donné à Paris le
<lb />Y 10. iour de Nouembre 1648. Signé, Par le Roy
<lb />en son Conseil, Le Biun. Il est permis à Toussainct
<lb />Quinet Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou
<lb />faire imprimer, vendre &amp; distiibuer vne piece de
<lb />Theatre intitulée Vlysse dans l’isle de Circé, ou Euri<lb />loche foudroyé, par le sieur Boyer, durant le temps &amp;
<lb />espace de cinq ans, à compter du iour qu’il sera
<lb />acheué d’imprimer: Et defenses sont faites à tous
<lb />Imprimeurs, Libraites &amp; autres de contrefaire ledit
<lb />Liure, ny le vendre ou exposer en vente d’autre im<lb />pression que de celle qu’il a fait faire, à peine de trois
<lb />mil liures d’amende, &amp; de tous despens, dommages
<lb />Cilitororco, aititi qu'ircit pruo ampressient poitc par
<lb />lesdites Léttres, qui sont en vertu du present extrait
<lb />tenuës pour bien &amp; deuëment signifiees, à ce qu’au<lb />–-
<lb />n’en pretende cause d’ignorance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois le
<lb />premier Decembre 1649.
<lb />Les exemplaires ont esté fournis.
<lb />---- ---- .---- --- -. ..---- --
<fw><lb />* 2.3
</fw><fw><lb />-tac
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<fw><lb />VLYSSE.
<lb />EVRILOCHE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELPENOR.
<fw><lb />CIRCE'.
<lb />PHAEIVSE.
<lb />LEVCOSIE.
<lb />Compagnons d’Vlysse.
<lb />JSœurs de Circé.
<lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PERIMEDE, enuoyé d’Itaque par Penelope
<lb />pour chercher Vlysse.
<fw><lb />MELANTE,
<lb />Suiuant de Circé.
<lb />Suite d’Vlysse &amp; de Circé.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ÆOLE accompagné des Vents.
<lb />Le Sommeil.
<lb />*
<fw><lb />LE SOLEIL.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IVPITER accompagné des Dieux.
<fw><lb />La Scene est differente, selon les diuers
<lb />changemens des Machines.
<lb />Sourc
<lb />9
<lb />a.bnf.
</fw><fw><lb />Francé
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DANS L’ISLE
<lb />R7
<lb />C
<lb />D22
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A (
<lb />8 2
<lb />I.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AEOLE parlant aux vents dans vne mer agitée
<lb />où paroist le debris d’vn vaisseau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />B
<lb />D&amp;
<lb />NFANS tumultueux des vapeurs de la
<lb />terre,
<lb /> Qui balancez, les airs d’vne immortelle
<lb />guerre;
<lb />Qui trainant apres vous le desordre &amp; l’horreur,
<lb />Vous combatez vous-mesme auec tant de fureur,
<fw><lb />A
</fw><lb />Furieux tourbillons, quelle iniuste licence
<lb />Vous soustrait au deuoir de vostre obeissance?
<lb />Vlisse assez souttent a senty vos efforts,
<lb />Puisque vostre fureur l’a ietté sur ces bors,
<lb />Sans me monstrer encor dans ce dernier orage
<lb />Sur ce vaißeau brisé l’effect de vostre rage.
<lb />Ce Grec que Penelope enuoye à son époux
<lb />Quel crime a-il commis? qu’a-il fait contre vous?
<lb />Ministres insolens des fureurs de Neptune,
<lb />Esclaues dangereux d’vne haine importune,
<lb />Qui pour vanger vn fils sur Uliße &amp; les siens,
<lb />Meut toute la nature en brisant vos liens;
<lb />Si son ondre vous force à former des tempestes
<lb />Allez sur d’autres mers &amp; contre d’autres testes;
<lb />Mais laissez, pour Vlisse &amp; pourtous ses vaißeaux
<lb />Vn chemin applant sur l’empire des caux.
<lb />Toy qu’vn coisp de tempeste a poußé dans cette isle
<lb />Et qui dans ce rocher cherches en vain azile,
<lb />Sors, Perimede, sors.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II
<lb />PERIMEDE, AEOLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Que voulez-vous grand Roy ?
<lb />Dieu des vents, qui vous fait descendre iusqu’à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEOLE.
<lb />Du Heros que tu sers les vertus non communes
<lb />Interessent les Dieux dans toutes ses fortunes;
<lb />Il sçait que de long-temps ie l’ay fauorisé:
<lb />Et si ses compagnons en eussent mieux vsé,
<lb />Ulisse apres le sac de la superbe Troye,
<lb />Eut par vn prompt retour comblé les siens de ioye.
<lb />Mais les destins en ont autrement ordonné:
<lb />A de plus longs trauaux Vliße est condamné.
<lb />Ils veulent que sa vie en merueilles feconde
<lb />Force auant ce retour, l’Enfer, la Terre &amp; l’Onde:
<lb />Et que de mille maux ce Heros combattu
<lb />Fasse aux siecles futurs adorer sa vertu.
<lb />Reuere leurs decrets, &amp; benis ton naufrage,
<lb />Qui seul iusques à luy t’a pû faire vn paßage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A ij
<lb />Circé depuis vn an le retient en ces lieux
<lb />Par vn charme eternel de l’oreille &amp; des yeux.
<lb />Il viendra ce matin sur ces humides plaines,
<lb />Iouyr auec Circé du concert des Syrenes:
<lb />Le calme, que ie laiße, en garde à mes Zephirs,
<lb />Les inuite encor mieux à ces nouueaux plaisirs.
<lb />Tâche de l’aborder.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Dieux! par quel sacrifice...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEOLE l’interrompant.
<lb />Aeole doit ces soins à la gloire d’Vliße;
<lb />A Penciopt,.. it viin. Anue ton employ.
<lb />Aeole s'en. Zephir demeure icy. Vous autres suiuez moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOEIVE
<lb />III
<lb />VLISSE, EVRILOCHE. Suite. PERIMEDE.
<lb />VLISSE parlant à vn suiuant de Circé.
<lb />Ostre Reyne auiourd’huy se fait beaucoup atten<lb />dre;
<lb />I'ay crù qu’elle seroit la premiere à s’y rendre,
<lb />Pour iouir d’vn concert si remply de douceur,
<lb />Elle me le promit auecque tant d’ardeur,
<lb />Qu'elle a dû dés long-temps preceder ma venué,
<lb />Mais ie me puis vanter de l’auoir preuenué̈.
<lb />Va, dis-luy de ma part que le calme est si beau
<lb />Qu'on ne voit plus troubler l’égalité de l’eau,
<lb />Que par quelques Zephirs, dont les foibles haleines
<lb />Prestent vn air tranquille au doux chant des Syrenes,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SELNE
<lb />IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE continuë.
<lb />E bien, cher compagnon de tant de maux sous<lb />TI ferts
<lb />Echapez aux perils courus sur tant de mers
<lb />Que ces beaux iours sont doux, qui suiuent tant d’o<lb />rages!
<lb />Que ce port est aimabla apres tant de naufrages!
<lb />Dans cet heureux sejour tous nos malheurs paßeZ
<lb />Par vn an de bonheur sont bien recompensez.
<lb />Nostre Grece où le luxe &amp; la magnificence
<lb />Estallent leurs tresors auec tant d’abondance,
<lb />N’a rien de comparable aux douceurs de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
<lb />Tout semble naistre ici pour le charme des yeux,
<lb />Ici mille beautez, épuisent leurs adreßes,
<lb />Pour enchanter nos soins &amp; tromper nos tristesses,
<lb />&amp; leur Reyne sur tout par des charmes puissans
<lb />Seme icy mille appas pour le plaisir des sens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Non, Seigneur, nostre Grece en delices fertile
<lb />N’a rion de comparable aux douceurs de cette Ile.
<lb />Vn Soleil tout entier coulé dans ce sejour,
<lb />&amp; tant de iours passez, dans les jeux &amp; l’amour,
<lb />Nous l’ont assez appris, Seigneur, &amp; ie m’estonne
<lb />De vous en voir encor dédaigner la Couronne.
<lb />Repondrez-vous tousiours’auec cette froideur
<lb />A Circé, qui vous l’offre auecque tant d’ardeur?
<lb />Ne flechirez-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Euriloche peut-estre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />EVRIL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERTMEDE.
<lb />N'en doutons point, i’ay rencontré mon Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Que veut cet étranger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Pertmede; Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />.0.
<lb />Pur con-JeePcrimtue. Ain. comeit ut vonheur,
<lb />Qui t’ameine en des lieux si reculez d’Itaque?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE:
<lb />Penelope, Seigneur, Laërte &amp; Telemaque,
<lb />Tous trois impatiens de voir encore en vous
<lb />L’vn vn fils, l’autre vn perɇ, &amp; la femme vn espoux;
<lb />M’ont fait courir cent mers; &amp; ce n'est qu'à l’orage
<lb />Que ie doy le bonbeur d’aborder ce riuage:
<lb />Ah! Seigneur, que de pleurs répandus nuict &amp; iour
<lb />Depuis vostre depart pressent vostre retour!
<lb />Laerte pleure vn fils, &amp; Telemaque vn pere,
<lb />2enserope auirejonn costre. hinoni plenere.
<lb />Ioint ses larmes aux leurs, &amp; sa tendre amitié.
<lb />Ressent ce que tous deux souffrent pour sa moitié
<lb />Mais sa forte douleur se fera mieux cognestre
<lb />Par les traits qu’elle mesme a peints dans cette lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE prenant la lettre.
<lb />Quel estrange surprise, &amp; quel trouble soudain
<lb />De l’esprit &amp; du cœur passent iusqu’à ma main!
<lb />Que svous allez, ietter de soucis dans mon ame,
<lb />Iustes douleurs d’vn fils, d’vn pere &amp; d’vne femmel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit.
<lb />Celle qu’vn sainct amour a mise en tes liens
<lb />Penelope t’écrit trop insensible Vlisse;
<lb />Pour sinir son supplice
<lb />N’écris rien, mais reuiens.
<lb />Fidelle impatience, aimable inquietude,
<lb />Reproche &amp; chastiment de mon ingratitude,
<lb />Penelope, beau nom si cher à mes desiris,
<lb />Beaux traits, où mon amour rallume ses soupirs,
<lb />Plaintes d’vne moitié trop digne de mes larmes,
<lb />Que dans un seul moment vous dissipez de charmes.
<lb />Mortel enchantement d’vn si doux souuenir,
<lb />Toy, par qui ma raison se laissoit preuenir,
<lb />Circé, lache assassin d’vne si belle flame
<lb />Quitte à mes premiers seùx l’empire de mon ame,
<lb />Helas! ie m'endormois dans ces lieux enchanteZ;
<lb />Mes yeux pleins de l’éclat de nouuelles beautez
<lb />Mettoient à tous momens en peril ma constance;
<lb />Mais ie pars, chere époûse, &amp; fuis de leur presence.
<lb />Si le bruit de ta gloire à flatté mon amour,
<lb />Si mes soins s’enuoimoient à do n'puissans
<lb />charmes,
<lb />Ie retourne à mes larmes,
<lb />Quand i’attens ton retour.
<lb />Cruel que me sert-il que ta rare valeur(.
<lb />Ait forcé le demon de l’inuincible Troye,
<lb />- --.-- .- .--.----- ---- - -----------
<fw><lb />151
</fw><fw><lb />π......
<lb />TRAGICOMEDIE.
<lb />Si ie n’ay pas la ioye
<lb />Do leuon rols vasiseur,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En effect, vous deuiez apres cette victoire
<lb />Prendre part la premiere aux douceurs de ma gloire,
<lb />Voir soudain vostre époux plein d’honneur &amp; d’amour
<lb />Satisfaire à l’espoir d’vn glorieuxx retour;
<lb />&amp; tout enflé pour vous d'vne telle conqueste
<lb />Venir mettre à vos pieds les lauriers de sa teste.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tioye est à bas, qui peut empescher ton retour?
<lb />Est-ce ta mort? non, non, ma mort l’auroit suiuie,
<lb />Puisque ie suis en vie
<lb />Tu vis; mais sans amour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute ingrat vsise; &amp; queiqu'autre beauté
<lb />Pour vanger llion en soüillant ta victoire
<lb />Te dérobe la gloire
<lb />De ta fidelité.
<lb />Helas! c’en estoit fait, espouse trop fidelle,
<lb />I’allois gouster l’appas d’vne flamme nouuelle,
<lb />Si vostre souuenir rappellant ma raison
<lb />N’eut defendu ma foy contre sa trahison:
<lb />Mais auec ses clartez vn remors legitime
<lb />Retrace auec douleur l’image de mon crime,
<lb />M’en presente l’horreur, &amp; me rend en ce iour
<lb />Ma premiere innocence, &amp; ma premiere amour.
<fw><lb />B
</fw><lb />L’estat où me reduit ce soupçon odieux
<lb />Pousse dans le tombeau Telemaque &amp; Laërte;
<lb />Viens empescher leur perte,
<lb />Où nous fermer les yeux.
<lb />Ah! vous ne mourrez point, ie vay par ma presence
<lb />De vostre desespoir vaincre la violence.
<lb />Resistez, Penelope, on va vous secourir.
<lb />Il faut quitter ces lieux, Euriloche, ou perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur....
<lb />EVRIL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />N’oppose point à mon impatience
<lb />Qu'on ne peut de Circé tromper la defiance,
<lb />Qu'on nous fait obseruer, que ces lieux sont gardez;
<lb />Que de cent yeux veillans nos pas sont regardez,
<lb />Que ie suis sans vaißeaux, que ma perte est certainé,
<lb />Si l’amour de Circé. se conuertit en haine.
<lb />I'oppose à tes raisons ma prudence &amp; ma foy,
<lb />Qui fit tant pour les Grecs, peut tout ozer pour soy.
<lb />Quand l’amour pourroit moins, ca grand Dieu de
<lb />miracles;
<lb />Ie cognoy mon destin plus fort que ces obstacles.
<lb />Qui fut tousiours vainqueur auroit-il pu dechoir
<lb />Iusques à n'auoir pas sa fuite en son pouuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Hé bien, exposons-nous à de nouueaux naufrages,
<lb />Deuenons derechef l’objet de mille orages;
<lb />Les hostes vagabons de ces tombeaux mouuans,
<lb />Ou le butin de l’onde, ou le jouet des vents.
<lb />Ie ne combattray point vn dessein si funeste;
<lb />De tous vos compagnons perdez ce qui vous reste;
<lb />Mais regardant l’estat ou vous estes reduit,
<lb />Mesurez vostre espoir au malheur qui vous suit.
<lb />Vostre destin, Seigneur, a bien changé de face;
<lb />Uous tombez tous les iours de disgrace en disgrace,
<lb />La perte d’Ilion comblant vostre bonheur
<lb />Les Dieux semblent quitter le parti du vainqueur;
<lb />Ils vous ont inspiré le dessein impossible
<lb />Dont fuite ,ou le ooy oofre perte injamible,
<lb />Afin que par les traits d’vn amour indigné
<lb />Ils puißent voir perir ce qu’ils ont épargné,
<lb />SongeZ....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Cette pitié n’agit que pour vous-mesme,
<lb />Ie sçay vos interests, vous aimez, l’on vous ayme.
<lb />C’’est ce zele qui fait obstacle à mon retour,
<lb />Mais seul, &amp; sans tarder ie suiuray mon amour.
<lb />Mais i’apperçoy Circé. Mes soupirs &amp; mes larmes,
<lb />Desordre, desespoirs, inuincibles allarmes,
<fw><lb />B. ij
</fw><lb />Ramaßez dans mon sein toute vostre rigueur,
<lb />Et cachez à ses yeux le tourment de mon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />UOL
<lb />NE
<lb />V
<lb />GIIOD, VDISSE, EVRID. ELPENOR,
<lb />PHAETVSE, LEVCOSIE, Suite de Circé,
<lb />Suite d’Vlisse.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE' à Vlisse.
<lb />E l’aduouë auiourd’huy, vous m’auez, attenduë,
<lb />Mais tousiours cette ardeur ne m'a pas preuentté:
<lb />Ie la preuiens souuent, &amp; peut-estre mon cœur
<lb />Peut reprocher au vostre vn peu plus de froideur.
<lb />Mais ce visage sombre &amp; couuert de tristesse
<lb />Dement l’airdont tantost vous blasmiez ma pareße.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Ie suis tel, quand ie suis absent de vos appas;
<lb />Peut-on estre autrement quand on ne vous voit pas?
<lb />Cette serenité que troubloit vostre absence,
<lb />Ie la sens reuenir auec vostre presence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Ie le voy bien, Vlisse est dans sa belle humeur;
<lb />Les Syrenes s’en vont l’accroistre par la leur;
<lb />Car n’apprehendez point que leurs chants infidelles
<lb />Nous dressent maintenant des embusches mortelles;
<lb />I’ay fait que leur concert n’a rien de dangereux,
<lb />nountuin om ej ue praire aux Tritons amoureux,
<lb />Donc pour en mieux gouster les douceurs nompareilles
<lb />Sans en craindre l’appas deuenez tout oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Madame prés de vous ie sçay bien qu’en ces lieux
<lb />Aaon oreinte auru moins at piuisii que ines jehx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons.
<lb />CIRCE'.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEENE
<lb />V
<lb />I.
<lb />EVRILOCHE, LEVCOSIE, PERIMEDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ils sont partis; approche Perimede.
<lb />B iij
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE reuenant sut ses pas à Euril.
<lb />Quoy vous ne suiuez pas? quel ennuy vous possede?
<lb />Qu'est-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Helas! Leucosie, vn si grand changement
<lb />Dans l’estat où ie suis n’est pas sans fondement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! parlez.
<lb />LEVCOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Puis qu’il faut que ie vous éclaircisse,
<lb />Vliße veut partir, &amp; ie doy suiure Vlisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Dieux que me dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Ces climats enchantez,
<lb />Ces lieux, dont vos attraits augmentent les beauteZ
<lb />Ces bors delicieux, ce charme de nos peines
<lb />Pour arrester Ulisse ont de trop foibles chaisnes:
<lb />Il vous quitte, mais lors qu’il rompt tous ses liens,
<lb />Ie déchire mon cœur voulant briser les miens:
<lb />&amp; forcé d’obeir, sans que mon amour cede,
<fw><lb />2
</fw><lb />Ie pars le trait au cœur, &amp; ie fuis du remede.
<lb />Pai ce fimnent ciui ingte ue mon tourmene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />ptais d'ou vient dans Vlisse vn si prompt change<lb />ment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ce Grec en luy donnant vn escrit de sa semme
<lb />Luy rend tous les transports de sa mourante flame,
<lb />&amp; dérobe à Circé ces soupirs glorieux
<lb />Dont son cœur honoroit le pouuoir de ses yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVOOT.
<lb />Pers-je aussi le pouuoir que i’auois sur le vostre?
<lb />Partez-oom pom me fan; on pont en suiure vne
<lb />autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, vous fuir!
<lb />EVRIL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Mais enfin vous quittez, ce sejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Mon deuoir malgré moy l’emporte sur l’amour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Quiconque pour autruy choque vne amour extréme,
<lb />Ne sçait pas bien aimer, ou ne sçait pas qu’on l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Cognoißez, donc le cœur qui consent ce depart,
<lb />Princesse mon deuoir y prend si peu de part
<lb />Que dans le triste estat où mon ame est reduite
<lb />Mon deuoir n’est ici qu’vn pretcxte à ma fuite,
<lb />Ie pars, non pour Vlisse, &amp; ne quitte ces lieux
<lb />Que pour fuir vn objet trop fatal à mes yeux,
<lb />Qui rit de mes soupirs, &amp; brutio ma constance;
<lb />Ie fuis auec honneur par mon obeissance,
<lb />&amp; mon orgueil laßé d’vne iniuste froideur
<lb />Impute à mon deioir t'effort de sa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Le malheur d’Euriloche est moindre qu’il ne pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Ie le sens toutefois plus grand que ma constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />I’en dirois dauantage, &amp; vous vous plaindriez
<lb />moins,
<lb />Mais vn semblable adueu ne veut pas detémoins.
<lb />Si ce n’est pas assez pour vous faire iustice
<lb />Circé prendra le soin de retenir Ulisse:
<lb />Et si contre sa force il ose resister,
<lb />Ie sçay par quels liens ie doy vous arrester:
<lb />6
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />n
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI
<lb />EVRPLOCHE, PERIMEDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ognos miemie, Emttoenc:; O quiite ta pensee
<lb /> D’auoir lancé le trait dont mon ame est blessev.
<lb />Amy, quels sentimens conserues-tu pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Les mesmes que i’auois en vous donnant ma foy.
<lb />Ie n’ay point entrepris ce penible voyage
<lb />Pour l’honorable employ d’vn perilleux messages
<lb />Ie me suis exposé pour vous reuoir, Seigneur,
<lb />Et vous voyez en moy mesme esprit mesme cœur;
<lb />Tousiours de vos desseins executeur fidelle,
<lb />Quels qu’ils soient, &amp; c’est moins vn effet de mon zele,
<lb />Que du iuste raport qui se trouue entre nous,
<lb />Uous aymez à broüiller, ie l’ayme plus que vous.
<lb />Vostre grand cœur sans cesse à commander aspire,
<lb />Ne s’assouuit de rien, peut tout ce qu’il desire;
<lb />Iuge pour s’aggrandir tout moyen glorieux.
<lb />De mesme i’ay le cœur, haut, grand, ambitieux;
<fw><lb />C
<lb />x
</fw><lb />Adroit, ou pour parler en termes du vulgaire
<lb />Pouibe, mesenam, enfn pout vons nomme à tout faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Que ton secours m’est cher auec ces qualitez.
<lb />Il n'en falloit pas moins dans les difficulteZ
<lb />Qu'opposent Elpenor, Phaëtuse &amp; la Reyne
<lb />A mon ambition, à ma flamme, à ma bayne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Voila bien de l’employ. Vous aurez donc tousiours.
<lb />Dedans tous les climats de nouuelles amours,
<lb />Cette beauté sans doute a captiué vostre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />In cognoy mat encor le suset de ma flamme:
<lb />Cher amy d’autres yeux allument mes desirs,
<lb />Elle a mes complimens, sa sœur a mes soupirs:
<lb />Mais pour punir ma feinte, &amp; mon amour extresme
<lb />Phaëtuse me hait, autant que sa sœur m’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Ainsi vous vous vangez, de la sœur sur la sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ainsi mon crgueil feint sans vaincre mon malheur.
<lb />Elpenor à mes vœutx enleue Phaetuse;
<lb />Et de l’heur d’vn riual ma passion confuse
<lb />Refusant de paroistre aux yeux de mon vainqueur,
<lb />De honte &amp; de depit se cache dans mon cœur.
<lb />I’approche, Leucosie, &amp; soupire auprez d’elle,
<lb />Ie m’efforce à l’aimer, &amp; mon ame rebelle
<lb />Par ce nouuel amour veut rompre ses liens;
<lb />Mais sans rompre mes fers, elle entre dans les miens.
<lb />Elle m’ayme, &amp; mon cœur certain de sa victoire
<lb />Quanduie veux m'applaudir en dédaigne lagloire,
<lb />Ainsi ce malheureux en vainquant à son tour
<lb />Eait peu pour son orgueil, &amp; rien pour son amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Ces disgraces deuroient vous rendre plus propice
<lb />Au dessein qu’a formé la passion d’Elisse,
<lb />Cependant vous auez, éuenté son secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Ie l’ay dit, Perimede, &amp; i’en ay du regret.
<lb />Qu'ay-je fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Mais, Seigneur, vne secrette fuite
<lb />Peut reparer bien-tost ce manque de conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Ne t’imagine pas que l’ardeur de partir:
<lb />Iette dedans mon cœunce soudain repentir,
<lb />I'ayme trop Phaëtuse, &amp; toute autre fortune:
<lb />Sans sa possession me seroit importune;
<lb />Mais (grace aux Dieux) ie puis dans sa poßsession<lb />Remplir tous les desirs de mon ambition.
<lb />Eu acpit dt-sa siammt, en depitite sa-hayne
<lb />Ie l’ayme d’autant plus qu’elle doit estre Reyne;
<lb />Et qu’ainsi mon espoir triomphant à son tour
<lb />Elle peut couronner ma teste &amp; mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Mais i’ay sceu que Circé regnoit dedans cette ile:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Cet ile est moins pourelle vn trône qu’vn azile.
<lb />Par cet art merueilleux, par ces diuins effets,
<lb />(Dontelle fit sur nous d’effroyables éssais,
<lb />Quand son rare pouuoir par vn fameux miracle,
<lb />Fit de nous à nous-mesme vn horrible spectacle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />Ensermant nos esprits par des charmes nouueaux
<lb />Dans le corps du plus vil de tous les animaux,
<lb />Par ce mesme pouuoir cette Reyne outragee
<lb />D’vn infidelle époux autrefois s’est vangee,
<lb />Et par la mort du Roy le Scythe furieux
<lb />La chassant de son trône, elle vint dans ces lieux,
<lb />Où trouuant Phaëtuse en sa premiere ensance
<lb />Sans peine elle occupa la supreme puißance,
<lb />Les plus grands de l’estat imputant à bonheur
<lb />De luy voir gouuerner l’Empire de sa sœur.
<lb />Mais de depositaire elle s’erige en Reyne;
<lb />Et la soif de garder la grandeur souueraine
<lb />Luy faisant écouter cent pensers differens,
<lb />Qui sont incessamment du conseil des Tyrans,
<lb />L’oblige à reculer l’hymen de la Princesse,
<lb />Get obstacle à mes vœux laiße encor ma maistresse,
<lb />Et me fait esperer de pouuoir quelque iour
<lb />Ruiner d'Elpenor la fortune &amp; l’amour:
<lb />Dans ce deßein, amy, i’ay besoin de ton aide,
<lb />La le voir de ma part, fais luy voir Perimede,
<lb />Que sans honte il ne peut souffrir Circé regner,
<lb />Sil attente il se perd, &amp; s’il l’ose épargner
<lb />I'espere le destruire auprés de Phaëtuse,
<lb />Md'offrant pour le secours que son bras luy refuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Que voyons-nous, Seigneur?
<fw><lb />C iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Circé dans ce vaißeau
<lb />Prepare à son Ulisse vn plaisir fort nouueau.
<lb />Etfiu dessin tes taux rupperçoy les Syrenes
<lb />Qui s’en vont soupirer leurs, amoureuses peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Que ie puisse iouyr d’vn si rare plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIL.
<lb />Approcnons 5le oena.crarcomtemar ton desir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEBEVEVTII
<lb />VLISSE &amp; CIRCE'-dans vn vaisseau auec touto
<lb />sa suite, écoutent le concett des Syrenes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chanson.
<lb />Mour qui ne te plais qu’à nous faire la guerre,
<lb />LA Qui puissant dãs les eaux autant que sur la terre;
<lb />Viens embrazer nos cœurs au milieu de la mer,
<lb />Soulage ou fais mourir des flammes allumees,
<fw><lb />*..
<lb />*51
</fw><lb />Sommes nous faites pour aymer
<lb />Et pour neitie lamals aiisices.
<lb />Pour conseruer l’honneur de tes traits inuincibles,
<lb />Frappe ces petits Dieux, ces Tritons insensibles,
<lb />Force-les d’adorer ce qu’ils osent blâmer,
<lb />Et punis leur orgueil de nous auoir charmees
<lb />Du mal que nous souffrons d’aimer,
<lb />Et de n’estre iamais aymees.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEEVE
<lb />T4Y
<lb />PERIMEDE, EVRILOCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Vemes sens sont rauis, Seigneur, que de merueil<lb />les!
<lb />2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRTL.
<lb />Circe nous en faït voir tout les iours de pareilles;
<lb />Apres ce qu'elle a fait; ce neest pas sans raison
<lb />Que par elle en credit cet ile a pris son nom,
<lb />Aussi Circé n'est pas vne femme. ordinaire.
<fw><lb />4.
<lb />
<lb />VIV:
<lb />:?:n. :2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />24
<lb />Lo
<lb />PDOE
<lb />Perse l’eut autrefois du Dieu de la lumiere,
<lb />Mais ce fut en Scythie ou Perse mit au iour
<lb />Ce noble &amp; digne fruict d’vne si belle amour.
<lb />Que si les autres deux ont le Soleil pour pere,
<lb />Toutes deux en ces lieux eurent vne autre mere,
<lb />Ou Phaëtuse aynée emporte sur sa sœur
<lb />L’espoir d’auoir vn iour la supreme grandeur.
<lb />Ainsi pour satisfaire à mon amour extréme,
<lb />Les Dieux dedans cette ile ont mis tout ce que i’ayme.
<lb />Il est vray que ces Dieux jaloux de mes plaisirs
<lb />Diuisent en trois sœurs l’objet de mes desirs,
<lb />Mais dans l’vne des trois mon amour se prepare,
<lb />D’vnirce, qu’en ses sœurs la fortune separe.
<lb />Il est doux de regner, il est doux d’estre aimé;
<lb />Mais c’est peu sans l’objet de qui l’on est charmé;
<lb />Circé regne en ces lieux, mais Phaëtuse est bleßé;
<lb />L’autre est sans tous les deux, mais ie suis aimé d’elle,
<lb />Ainsi dans Phaëtuse où l’on voit tant d’appas,
<lb />Ie voudrois aßembler tout ce qu'elle n’a pas,
<lb />Le pouuoir de Circé, l’amour de Leucosié;
<lb />Regner sans compagnon, aimer sans ialousie,
<lb />Perdre Vliße, Elpenor, ou bien les esloigner,
<lb />L’vn nuit à mon àmour; tons deux peuuent regnor.
<lb />Mais malgré mes Riuaux i’obtiendray la victoire,
<lb />Que si cet attentat peut offeuser ma gloire,
<lb />Attentif à la voix d’vn si superbe espoir,
<lb />Ie rejette, &amp; ie fuis celle de mon deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />2
<lb />22
<lb />42
<lb />EEENE.
<lb />ELPENOR, PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />1 3
<lb />VAND fiatté d’vn bonheur qui passe
<lb />G mon attente;
<lb />Ie mesure, au paßé ma fortune presente,
<lb />Ie me trouue st haut, qu’au poinct où te me voy,
<lb />Mon ame pour tant d’heur n’a pas assez de foy;
<lb />Il est vray toûtesois la prochaine iournee
<lb />Verra: finir mes maux par vn sainct hymenee,
<lb />Ma fortune establie, &amp; nos desseins vnis: N
<lb />Pous l’auez, consenty, Circé me l’a promis..
<lb />Heureux consentement! fauorable promesse!
<lb />A quel aimable exceds: de xluire &amp; d’allegresse
<lb />2
<lb />*3.
<lb />Quand r'attendoïs le moins vn bonheur si charmant,
<lb />Auez-vons éleüé, ce bien-heureux amant!
<lb />Quel sort pourroit Princesse égaler ma fortune?
<lb />orà on fuetez commn ia iost epon commune..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Elle l’est, Elpenor, &amp; la part que i’y prends,
<lb />M’a donné vos transports, &amp; peut-estre plus grands.
<lb />Iugez-en par l’estat où l’amour m’a reduite,
<lb />Vous sçauez son progrez, sa naißance, sa suite,
<lb />Ses peines, quand l’hymen s’appreste à les finir,
<lb />Ma fortune redouble à m'en ressouuenir.
<lb />Deslors que ie vous vis, cette premiere veuë
<lb />D'vn aimable transport me rendit toute émuë:
<lb />A ce premier regard ie sentis dans mon cœur
<lb />Vn desordre agreable, vn trouble sans, douleur;
<lb />Ie n’aymois qu’à vous voir,vour parler,vous entẽdre;
<lb />Tous les autres plaisirs n’auoient rien pourme prẽdre
<lb />Et vous seul occupiés à toute heure en toux lieux,
<lb />Mson cœur, mon souitenir; mon oreille, &amp; mes yeux.
<lb />Auant que vostre amour commençast depatvistre,
<lb />Le mien: de tous mesisens s’estoit rendu le Maistr
<lb />Et i’ay souuent, roug y d’auoin èie tant d’amour,
<lb />Sans que par quelque adueu lévostræ eust veu lé iour
<lb />Iugez, donc maintenant, combien ie suis charmee,
<lb />Aymant: sis doucementi&amp;, mel cryanh aymee
<lb />De toucher à cœiour, qui par: vn doux lien
<lb />M’assurant vostre amour authorise le miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Moderez vos faueurs, afin que i’en iouisse;
<lb />Leur exceds me confond. O Ciel vrayment propice!
<lb />Ie vous benis, ô pleurs respandus nuit &amp; iour!
<lb />Que le fruit que i’en cueille est doux à mon amour!
<lb />Que nos feux sont charmans quand ils en forment
<lb />d’autres!
<lb />Et mes souspirs heureux en rencontrant les vostres!
<lb />Quand deux cœurs bien vnis s’accordent en desirs,
<lb />Ce qu’on nomme des fers sont des nœuds de plaisirs,
<lb />Plaise au Dieu de nos cœurs, à ce Dieu qui m’enflame
<lb />Que puisque mon amour a paßé dans vostre ame,
<lb />Il vous faße sentir par ces mesmes efforts
<lb />De pareilles douceurs &amp; de pareils transports;
<lb />Et qu’alors que vos feux rendent ma voye extréme
<lb />Vous puissiez, en gouster autant que ie vous ayme;
<lb />Mais las! que mon amour a sujet de trembler,
<lb />De ce trouble qu’en vain vous taschez, de voiler,
<lb />Qu'ay-ie encure souffrir? cessez de vous contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Ny pour vous ny pour moy ie ne voy rien à craindre.
<lb />Ie ne sçay quoy pourtant semble me presager
<lb />L’inuincible chagrin-dont ie me isens ronger,
<lb />Il est sans fondement, mais i’en suis plus émuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />1
<lb />Moins de cette douleur la cause m’est cognué;
<lb />Ie soupire sans cesse, &amp; sens couler des pleurs,
<lb />Ie me plains, &amp; ne puis sçauoir pour quels malheurs;
<lb />Ne pouuant dissiper cette frayeur mortelle,
<lb />PermetteZ que du moins ie m'aßeure contr'elle.
<lb />Circe vous le sçalsez, retient dedans ces lieux
<lb />Vn sceptre que ma mere auoit de mes ayeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Qüy, ie le sçay, Princesse, &amp; mon amour n’aspire
<lb />Qu'a remettre en vos mains ce Sceptre &amp; cet Empirer.
<lb />C’est vn dessein desic dans mon cœur arresté:
<lb />Non que plein de l’espoir dont vous m’auez flatté,
<lb />Au bonheur sans pareil, que vostre hymenme donne,
<lb />I’aspire d’adiouster l’éclat d’vne Couronne,
<lb />Alors que vos beaux yeux me seeurent- asseruir,
<lb />Ie bornay tous mes: vœux a-lheur de vous seruirs
<lb />Et ce que mon amour:obtient de recompense
<lb />Passe tous mes desirs comme mon esperance:
<lb />Mais pour vestre querelle, &amp; pour vanger vos droits:
<lb />Contre vos oppresseurs ie sçay ce que ie dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Ie le voy bien, les maux-que ma douleur presage;
<lb />Sont ceux où ce dessein pousse vostre coura
<lb />**:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Ie sçay que ce dessein est hardi, perilleux,
<lb />Ie cognois de Circé le pouuoir merueilleux;
<lb />Mais si de son sçauoir la force m’est connuë,
<lb />Ie sçais aussi qu’Vlisse à nos yeux l’a vaincué,
<lb />Qu'assisté d’vn secours que les Dieux a mon bras
<lb />Armé pour vous-seruir ne refuseront pas;
<lb />Vliße contraignit cette hostesse infidelle,
<lb />De rendre à ses amis leur forme naturelle.
<lb />Ie sçay plus que contr'elle vn peuple reuolté
<lb />Malgré ce grand pouuoir si craint, si redouté,
<lb />L’a forcee a sortir de son propre heritage.
<lb />Ces exemples, Princesse, appuyent mon courage,
<lb />Et i’adiouste qu’il faut moins de force &amp; de cœur,
<lb />Pour chaßer vn Tyran, qu’vn iuste poßeßeur.
<lb />Le Ciel de nos projets soustiendra la liustice:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Imputés à l’amour la victoire d'Vlisse,
<lb />Seur que st pour ranger le Scithe à son deuoir<lb />Circé n’eüt dedaigné d’vser de son pouuoir,
<lb />Toute la terre à fuir ne l’auroit pas reduite,
<lb />Ce fut vne retraite, &amp; non pas vne fuite,
<lb />Laße de commander à ce pruple sans foy
<lb />Qui l’actusoit d’auoir empoisonné son Roy;
<fw><lb />D
</fw><lb />D'vn barbare climat, d’vne terre infertille,
<lb />Son destin ou son choix la pousa dans cette isle;
<lb />Puisque ou la Couronne a peu la contenter,
<lb />Il n’est effort humain qui la luy puißse oster;
<lb />C’est se perdre, Elpenor, que de s’armer contr'elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Aiun test pein pour vous &amp; pour vostre querelle,
<lb />Ie treuue vn tel destin si beau, si glorieux,
<lb />Que i’oserois m’armer mesme centre les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Et ie treuue pour moy tant de sujet de larmes
<lb />Dans vos moindres perils, dans vos moindres allar<lb />mes,
<lb />Qu'à ce prix mille estats seroient trop acheteZ.
<lb />La fille du Soleil a d’autres vaniteZ.
<lb />I'ayme, semblable au Dieu qui lance le Tonnerre,
<lb />A poßeder vn cœur plus que toute la terre:
<lb />Laißez-moy seurement iouir de mon bonheur
<lb />Ie puis sans lacheté laißer regner ma sœur,
<lb />Et luy dois bien du moins cette reconnoißsance,
<lb />Pour les soins qu'elle, à pris d'eleuter mon enfance.
<lb />Outre qu’elle me traite auec tant de bonté
<lb />Que ie me puis vanter que de la Royauté,
<lb />Nous partageons le fruict, elle a toute lapeine:
<lb />Et de tout cet Estat i'attireroit la haine,
<lb />Si ie voulois traiter auec ceste rigueur,
<lb />Circé, qui l’a comblé de gloire &amp; de bonl'eur.
<lb />Pour toutes ces raisons, Prince ie vous ordonne
<lb />(S’il est vray que l’on m’aime &amp; non pas ma Cou<lb />ronne J
<lb />De quitter vn deßein qui seul peut aduancer
<lb />Les malheurs, dont le Ciel semble me menaßer.
<lb />I'abandonne pour vous &amp; Sceptre &amp; Diademe
<lb />I’'ay tout ce que ie veux, pourueu qu’Elpenor m’aime.
<lb />Seul, il est mes Estats, mes sujets &amp; mon Roy,
<lb />eoce conserue le Ciel &amp; ses iours, &amp; sa foy:
<lb />Auec luy ie tiendray ma fortune aussi chere
<lb />Qu’auec le Dieu du iour fut celle dena mere.
<lb />Mais c’en est trop flatté de ma facilité;
<lb />Vous pourriez bien en prendre vn peu de vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR..
<lb />Oüy i’en prends, ie l’aduouë, &amp; vous deuez Princeße
<lb />Souffrir dans mon bonheur cette digne foibleße.
<lb />Quelle. gluire; quet heircla peut mieux inspirer
<lb />Que: celuy de vous plaire, &amp; de vous adorer?
<lb />Ie n'examine point ste estvers; mon merite,
<lb />Si c’est vers: mon amour, que le vostre s'acquitte,
<lb />Ruisqua ion se Brand'amomn, quoy que peu merité
<lb />Donne au peu que ie vaux toute sa dignité,,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ArJONIAV.
<lb />Et jette sur mes iours tant de gloire &amp; d’estime
<lb />Que l’orgueil que i’en prends deuient trop legitime.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CM R 1
<lb />I I
<lb />EVRTLOGHE, EL PENOR, PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRLLOCHE à Phaëtuse.
<lb />Ardonnez, si ie romps vn entretien si doux,
<lb />I Le hazard en réuant m'a mené iusqu’à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />stiv
<lb />ELPENOR.
<lb />Puisque c’est le hazard qui nous est si contraire,
<lb />Vous pouuez par dessein nous quitter &amp; luy plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE, à Phaëtuse.
<lb />t..2
<lb />Mt
<lb />Ie treuue qu’il-en vse vn peu bien librement.). ..
<lb />Vous suis-je......
<lb />7
<lb />V...
<lb />......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Il a parlé selon mon sentiment.
<fw><lb />. . jot .Mia
<lb />1.
<lb />. 
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EVRILOCHE,
<lb />---
<lb />*
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Au moins c’est me traiter sans fard, sans complaisance,
<lb />Mais qui vous fait si fort detester ma presence
<lb />Pourtraiter nos amours le temps qe manque pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAETVSE.
<lb />'On vous trouue partout où s’adressent mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />C’est bien souuent haZard, par fois ie le confesse
<lb />C est auecque dessein; mau it est iet Trincesse,
<lb />Qu'aprés l’auoircognu, ie croy qu’assurement,
<lb />Ie receurois de vous vnautre traitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAEAVSE.
<lb />Vos premiers procedés le font assez comprendre,
<lb />Et i’en découure plus que ie n’en veux apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ne vous allarmés point, Madame, reuenés:
<lb />Ce dessein n’est pas tel que vous l’imaginés,
<lb />Ce n’est plus vne amour qui vous fut importune,
<lb />Qui trouble vos plaisirs &amp; sa bonne fortune:
<lb />Mes vœux sont maintenant autre part adressés;
<lb />4
<lb />Vous qui n'ignoreZ pas, qu’ils sont presque exaucés
<lb />Pardonnez, si ie dis, que c’est estre vn peu vaine
<lb />De croire encore vos yeux les autheurs de ma peino,
<lb />Et fort peu prefumer de ceux de vostre sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />En effet, &amp; vous plaire est vn si grand bonheur<lb />Que c'est orgueil de croire vne telle conqueste;
<lb />Que ie plaindrois ma sœur, si ses yeux l’auoient faite!
<lb />Elle le croit peüt-estre, &amp; vous vous en vantez,
<lb />Mais nous arresterons le cours de ses bontez:
<lb />Leucysie apprendra qu’ellé s’est abusée,
<lb />Vous captiuer n'est pas vne victoire aisée,
<lb />Bien que: de ses appas l’auantage soit grand;
<lb />Ils manquent toutesfois du charme-qui vous prend;
<lb />Elle est née vn degré trop loin de la Couronne,
<lb />On sçait vos sentimens, &amp; celà vous estonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE,
<lb />Ie tire vanité d’auoir ce sentiment,
<lb />Mais vous le condamnez; c’est pourquoy vostre amant.
<lb />Laiße si volontiers entre les mains d’vne autre.
<lb />Le sceptre de ces lieux, que les Dieux ont fait vostre,
<lb />I'admire sa vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENORà Phaëtuse.
<lb />Voyez à quels tourmens
<lb />M'expose la rigueur de vos commandemens.
<lb />Que puis-je repliquer à cette raillerie?
<lb />Elle est iuste; ah! souffreZ, si vous aymez ma vie
<lb />Que i’ayme mon honneur, ie voy qu’il est perdu
<lb />ot par mes mains-le sceptre aux vostres n'est rendu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Ainsi d’vn trait piquant qu’Euriloche vous lance,
<lb />Il me rend mes frayeurs destruit mon esperance.
<lb />Dieux quel est vostre amour, &amp; quel est mon pouuoin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELTENOR.
<lb />Doit-il estre ennemy d’vn si iuste deuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />I'ayme aßeZ vostre honneur laißez le à ma prudence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Tout l’honneur d’vn amant est dans l’obeißance,
<lb />Cependant pour tâcher de r’auoir vos estats
<lb />AccepteZ le secours que vous offre monbras.
<lb />Pour seruir ma Princeße il n'estrien que ie n’ose
<lb />Et ne permettez, pas que vostre amant s'expose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Ilscauroit s’exposer, si i’én auols besoin.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb /> ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Euriloche, quitez ret inutile soin,
<lb />D'vn estrange souc y vostre esprit s’embarraße.
<lb />Et cette raillerie est de mauuaise grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AV.acril,C. GE..
<lb />D’effet il est fascheux d’apprendre son deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Ah! ce n’est pas de vous que ie le veux sçauoir.
<lb />Et ce discours enfin commence à me deplaire;
<lb />Apprenez, à parler, ou songr. On vous taire.
<lb />Sans le respect...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE..
<lb />Calmez, ce dangereux courroux..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’en esttrop:
<lb />ELPENOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE à Elpenor.
<lb />La querelle est à moy: laißez-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Souffrez.
<lb />?
<lb />ELPENOR.
<lb />21
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGICO'MEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Obeißez.
<lb />PHAETVSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Dieux! quelle violence?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOBECET
<lb />11I
<lb />EVRILOCHE, PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE
<lb />ose vous aßurer de son obeißance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE,
<lb />Sans elle par l’effort de son ressentiment
<lb />Ton manque de respect auroit son chastiment;
<lb />Mais si i’ay retenu les traits de sa vengeance
<lb />Seule ie l’entreprens de toute ma puißance.
<lb />Tu sçauras iusqu’où va mon indignation,
<lb />Tuverras, insolent; dans ta punition
<lb />Que la plus temeraire &amp; la plus fiere audace
<lb />Boit trembler au courroux de celles de ma race.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I
<lb />EVRILOCHE seul.
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V’ay-ie fait imprudent! où me suis-je emporté?
<lb />Est-ce là ce deßein que i’auois concerté?
<lb />Mais Quel Amant eust pû supporter cette veuë?
<lb />Mon Riual occupoit la place qui m’est deuë:
<lb />Pouuois-ie en ce moment retenir le courroux
<lb />Que pousse le transport d’vn desespoir jaloux?
<lb />Non, non, par tant de maux mon amour affligée
<lb />A creu tous ses transports, &amp; s'en trouue allegée.
<lb />Auois-je auparauant vn sort plus rigoureux?
<lb />Ah! non non; vn amant est bienmoins malheureux
<lb />D’estre en bute au mespris, que l’estre à la vengeance,
<lb />I'ayme mieux son courroux que son indifference,
<lb />Tandis qu’elle me hait, i’occupe tout son cœur;
<lb />Et d’vn Riual aimé te trouble letiti.
<lb />1
<lb />Mais de ce grand esclat tu dois craindre la suite,
<lb />Ah! cette indigne peur faithonte à maconduite.
<lb />Plus mes troubles sont grãds, plus ie sens que mon cœur
<lb />Se roidißant contr’eux augmente sa vigueur.
<lb />Il n’est point de malheur plus fort que mon courage, „
<lb />Dans le plus tenebreux, dans le plus noir orage
<lb />Brillent quelques clarteZ, dont l’inuincible effort
<lb />En perce l’epaißeur, &amp; me monstre le port.
<lb />Malgré tous mes Riuaux, malgré tahayne extreme
<lb />Vous ne serez qu’à moy maistresse diademe;
<lb />Maictoncey Beujueyoca pinmudonoren y
<lb />Son amour abusée pourra me seconder.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEEE
<lb />EVRILOCHE, LEVCOSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE..
<lb />Rince par cet abord parce front plein de joye
<lb />T Explique le bonheur que le Ciel nous enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Iay si peu de commerce auec le bonheur,
<lb />Que tout ce qui m’en parle est suspect à mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Si la peur d’vn depart nous a couté des larmes
<lb />Circé s’en va bientost dissiper tant d’allarmes,
<lb />Icy ses volontez, sont d’inuincibles loix
<lb />Elles ont du destin &amp; la force &amp; le poids,
<lb />Tout ce que de Circé l’amour &amp; l’artifice
<lb />Ont tenté iusqu’icy pour retenir Vlisse,
<lb />Sont de foibles essays de ses moindres efforts;
<lb />Elle en est maintenant à de secretz ressorts.
<lb />Mais ce qui doit mon Prince augmenter vostre joye,
<lb />Outre les grands efforts où son pouuoir s’employe
<lb />Voulant vous retenir auec plus de douceur,
<lb />Elpenor dés demain espouzera ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Quel coup de foudreô! Dieux, que dites vous Princesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Ce qui doit vous combler &amp; d’heur &amp; d’allegreße,
<lb />Circé presse elle mesme vn hymen desiré,
<lb />Que son ambition a tousiours differé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Quel bonheur? quelle ioye? ô! fortune cruelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEVCOSIE.
<lb />*-. ---- -
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Esi-tt uinsiqu'onreçon telte neurtuse nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />De grace laissez-moy souspirer mes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Hé quoy l’heur d’Elpenor cause-il vos douleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ouy, dans ce triste estat il m’est insuportable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment donc?
<lb />LEVCOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Il m’apprend, que ie suis miserable,
<lb />Ie le voy dans le port où tendoient ses desirs,
<lb />Et ie me vois encor aux larmes, aux souspirs.
<lb />Triste, confus, reduit à perdre l’esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Vn semblable bonheur est en vostre puissance,
<lb />Il ne tiendra qu’à vous.
<fw><lb />-
</fw><fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />A moy Princesse? helas!
<lb />Pour auoir son bonheur, que ne ferois-ie pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Elpenor est aymé, vous sçauez, qu’on vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EV.RILOCHE..
<lb />Vos bontez ne sçauroient vaincre mon mal extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIEe..
<lb />La Reyne à mes bontez, adiouste sa faueur,
<lb />Et si de nostre hymen depend vostre bonheur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Quoy que i’ose esperer de vous. &amp; de la Reyne,
<lb />Ie suis encor bien loin de la fin de ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Donc vous aueZ des maux, Prince; à ce que ie voy;
<lb />De qui la guerison ne depend pas de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy i’en ay.
<lb />EVRILOCHE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />L’infidelle, o! soubçon qui me tuë.
<lb />Desia depuis long-temps ie m’en suis apperceué;
<lb />Ie ne m'estonne point si vous versiez des pleurs,
<lb />&amp; si l’heur d’Elpenor a causé vos douleurs;
<lb />Em essci jon nymen est digne de dvos tarmes,
<lb />L’ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />A mon malheur prestés encor des armes
<lb />Phaëtuse Elpenor, &amp; les Dieux en courroux
<lb />N’estoient point assez forts pourme perdre sans vous,
<lb />Il falloit, pour m’oster le repos &amp; la vie
<lb />Ioindre à mes ennemis l’ingrate Leucosie,
<lb />Et perir par vn trait plus sensible à mon cœur
<lb />Que tous ceux que sur moy peut lancer sa rigueur;
<lb />Phaëtuse, Elpenor ont iuré ma disgrace,
<lb />Ie vous opposois seule au coup qui me menace,
<lb />Et l’vnique secours que ie m’estois promis
<lb />Va faire contre moy plus que mes ennemys.
<lb />Seruez, aueuglement leur iniuste vengeance
<lb />Mais en m’ostant mes iours, laissez moy l’innocence.
<lb />PerceZ, percez, ce cœur, seure qu’en cet estat
<lb />Vous perdreZ vn amant &amp; non pas vn ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIB.
<lb />PardonneZ vn subçon qu’authorisoient vos plaintes,
<lb />Qui m'a fait plus souffrir, qu’à vous toutes vos crain<lb />tes;
<lb />Vous n’estes point ingrat, &amp; ie me croy permis:
<lb />De me ioindre auec vous contre vos ennemys,
<lb />Ma sœur vous hait, he bien ie prens vostre querelle,
<lb />Puisqu’il falloit pour vous estre mal auec elle,
<lb />Graces aux Dieux mon sort me paroist asseZ doux,
<lb />D'auoir à demesler auec son courroux.
<lb />Mais enfin apprenons, quelle estrange aduenture
<lb />Me va faire pour vous offenser la naturo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Sans tarder vostre sœur vous le fera sçauoir,
<lb />Mais Princesse d'vn atr qui vous fera bien-voir
<lb />A quel estrange excez, su colere est montée,
<lb />Et le peu de sujet qu'elle a d'estre irritée.
<lb />Cependant rien ne peut egaller son couroux
<lb />Il va pour premier coup me perdre aupreZ de vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Cét effort Euriloche est hors de sa puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />A couuert de ce coup ie ris de sa vengeance
<lb />Que la terre &amp; le Ciel, cette isle, son amant
<lb />S'arment pour le secours de son ressentiment.
<lb />Que leurs efforts vnis me declarent la guerre
<lb />Auec vous pouuant vaincre &amp; le Ciel &amp; la terre
<lb />Le trespas a'Eipenoraimt poun dosire sœur
<lb />Est vn essay trop foible à ma tuste fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE,
<lb />A ce boüillant courroux vous estes trop sensible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Sa vie auec la mienne est trop. incompatible
<lb />Il me hait, ie le hays, &amp; cette occasion
<lb />Va redoubler sa hayne &amp; mon auersion,
<lb />A tel point, que malgré tout le respect d’Vlisse
<lb />Il faut que sans tarder l’vn ou l’autre perisse,
<lb />Il faut sans differer, s’il ne quitte ces lieux
<lb />Qu'il tombe par ma main, ou m’égorge à vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />LEVCOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEVRILOCHE.
<lb />Pour preuenir ma mort ou son suplice
<lb />Ouurez quelque chemin à la fuite d’Vlisse.
<lb />Si tantost nostre amour à trahit son dessein
<lb />Pour fuir, ce mesme amour lu yuoit presterda main.
<lb />Il le faut; ma fortune à ce point est reduite
<lb />Pan tue ueesspieeedecemtane JeJuire.
<lb />Ie contrains Elpenor de quitter vn sejour,
<lb />Dont son inimitié me banntroit vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOJIE.
<lb />Que me demandez vous, faut-il que ie rauisse
<lb />Elpenor à ma sœur, à Circé son Vlisse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />L.cvos deux sœurs, s’ils quittent ce sejour,
<lb />Ayez soin de leur gloire, &amp; non de leur amour;
<lb />Et que les maux d’Vlisse attendrissent vostre ame,
<lb />Secourez vn Epoux, qu’on arrache à sa femme.
<lb />ArracheZ Penelope aux maux où ie la voy,
<lb />Helas si vostre amant vous trahissoit sa foy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Ie fremis au penser d’vn malheur si terrible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Penelope, Princeße est-elle moins sensible?
<lb />Mais de plus grands motifs demandent ce depart,
<lb />Nostre gloire le veut, elle y prent tant de part,
<lb />Qu'au peril qu’elle court la raison m’abandonne,
<lb />Mon ennemy mortel pretend à la Couronne,
<lb />L’hymen de vostre sœur va mettre dans sa main
<lb />Le glorieux espoir du pouuoir souuerain.
<lb />Ilisçaurase seruir des droits. de Phaëtuse,
<lb />Il sçaura l’arracher, si Circé le refuse.
<lb />Helas! si son orgueil acheue ses projets,
<lb />Il sera nostre Roy, nous serons-ses suytii,
<lb />Nous luy deurons-honneur, obeißance; hommage,
<lb />Periße tout, Princeße, auant vn tel outrage.
<lb />Ou faites qu’il s’en aille, ou laißez, moy partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />A ce cruel depart pourrois-je consentir?
<lb />Non, non, &amp; puisqu’il faut monstrerque ie vous ayme,
<lb />De tout ce que ie puis disposer en vous: mesme,
<lb />Ie suis preste pour- vous...</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Princeße c’est aßez,
<lb />Et- vous faites pour moy plus que vous ne penseZ
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />CIRCE' dans l’antre du sommeil.
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oible &amp; dernier secours, que mon amour laßée
<lb />TOppose au desespoir dont elle est menacée;
<lb />Quel succés à mes maux ay-ie lieu d’esperer?
<lb />RetiendreZ-vous Vliße, &amp; m’en dois-ie aßseurer?
<lb />Mille eßays merueilleux sur la terre &amp; sur l’onde
<lb />Ont estalé ma flamme aux yeux de tout le monde,
<lb />Quand i’ay deu signaler mon pouuoir merueilleux.
<lb />Aux yeux d’vn fier Heros, d’vn vainqueurorgueil<lb />leux,
<lb />I’ay produit des efforts qui vont iusqu’à l’extreme,
<lb />Dont les Dieux ont tremblé, dont i’ay tremblé moy
<lb />mesme.
<lb />7.
<lb />I'ay fait voir iusqu’au Ciel s’esleuer des vaisseaux,
<lb />I'ay fait courber les Cieux iusqu'au centre des eaux,
<lb />Dans les iours les plus beaux i’ay formé des nuages;
<lb />I'ay fait venir le calme en despit des orages;
<lb />I'ay fait rendre à la terreau milieu des froideurs
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La ri</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La richesse des fruits &amp; l'ornement des fleurs;
<lb />I’aysuspendu l’effet des chansons des Syrenes,
<lb />Vlisse en a iouy sans en craindre les peines;
<lb />Et pour tout dire enfin ma flame &amp; mon espoir
<lb />Ont consommé pour luy ma force &amp; mon pouuoir.
<lb />8
<lb />Si i’ay fait plus qu’vn Dieu poursignaler ma flame,
<lb />Par mes soubmissions ie fais plus qu’vne femme,
<lb />Et i’assemble pour luy tous les traits, qu’a leur tour
<lb />Mon sexe &amp; mon sçauoir pretend à mon amour.
<lb />De ces faits esclatans que produisent mes charmes,
<lb />Ie descens aux souspirs, ie descens iusqu’aux larmes.
<lb />Ie flate, ie caresse, &amp; i’vse auec chaleur
<lb />De tout ce qu’on employe aux surprises d’vn cœur;
<lb />Ie le surprens enfin, sa resistance cesse,
<lb />I’entre dedans son cœur, i’en deuiens la maistresse,
<lb />Et quand par de-tels soins ie sens rougir mon front,
<lb />Le prix de la conqueste en efface l’affront.
<lb />Parmy tant de douceurs où mon ame se noye,
<lb />Dans ces diuins transports d’esperance &amp; de ioye,
<lb />D’vn autre amour banny l’inopiné retour
<lb />A changé tout Vlisse &amp; trahy mon amour:
<lb />Son deuoir rappellé par l’esclat d’vne femme
<lb />Luy rend ce que mes soins auoient pris sur son ame,
<lb />Penelope elle seule a fait euanouir
<lb />Ce bonheur souhaité, dont ils alloient iouir;
<lb />De tant d’illustres faits, de ces rares merueilles
<lb />Le charme ou la terreur des yeux &amp; des oreilles,
<lb />Ie n'en recueille rien que le seul desespoir,
<lb />Que la honte de voir perir tout mon pouuoir:
<lb />Vn seul moyen me reste apres cette disgrace
<lb />Pour rentrer dans son cœur &amp; m’y rendre ma place,
<lb />Penelope, me l’oste, &amp; pour l’en effacer
<lb />C’est au Dieu du sommeil que ie veux m’addresser.
<lb />Sommeil, qui de cet antre enuironné de songes
<lb />Dans l’esprit des mortels iettent mille mensonges.
<lb />Ie le vois, approchons. Aquoy me reduis-tu
<lb />Amour qui vas trahir ma gloire &amp; ma vertu?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERVE
<lb />VIE
<lb />GIRCE'. Le Dieu du sommeil.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GIRCE'.
<lb />Rbitre du repos, Dieu maistre du silence,
<lb />EAToy de qui les mortels reuerent la puissance;
<lb />Et qui parmy nos maux si longs; &amp; si preßans;
<lb />Sauues de leurs rigueurs la moitié de nos ans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pardonne, si ma voix trouble ta solitude,
<lb />Ie cherche du repos à mon inquietude,
<lb />Et dans ce triste estat c’est de toy seulement
<lb />Que ie puis esperer quelque soulagement.
<lb />Quand ie voy sans effet mon adresse epuisée
<lb />Tous mes soins consommez, &amp; ma puißance vsée,
<lb />Seul tu peus me seruir par des efforts nouueaux:
<lb />Mais pourme secourir, apprens quels sont mes maux
<lb />I'ayme; mais i’ayme Vlysse, &amp; si i’en fus aymée,
<lb />Si par ce grand bonheur mon amour fut charmée,
<lb />Cét espoir glorieux en deuient plus confus,
<lb />Quand ie voy qu’il m’aymoit, &amp; qu’il ne m’ayme plus.
<lb />Sa femme rapellant des deuoirs dans son ame,
<lb />Qu'il en auoit bannis en faueur de ma flame,
<lb />Me derobe vn. amour, qui m’est si glorieux,
<lb />Et pour mieux me l’oster luy fait quiter ces lieux.
<lb />Elle me le rauit, &amp; toute ma puissance
<lb />Ne pouuant sur sa vie estendre ma vengeance,
<lb />C’est par toy seulement, que mon transport jaloux
<lb />La peut faire perir dans l’esprit d’vn espoux.
<lb />Fais luy voir en dormant vne image infidelle
<lb />Qui luy faße hayr ce qu’il aymoit en elle;
<lb />Fais-là luy voir perfide, &amp; que par cette erreur
<lb />Ie m’en puisse vanger mieux que par ma fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le sommeil.
<lb />Vous pouuez icy tout, Nymphe que faut-il faire?
<lb />CommandeZ, &amp; Morphée aura soin de vons plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'
<lb />Ainsi malgré les soins, les pertes, les douleurs<lb />tuqui tous les mortels ioüir de tes douceurs.
<lb />Qu'aucun bruit ne te tronbte, &amp; qu’à iamais mon pere:
<lb />De ton antre sacté recule sa lumiere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />I
<lb />E III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CIRCE', VLISSE, EVRILOCHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />ME faites-vous, Vlisse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Oüy Reyne à vos genoux
<lb />Pour ces deux criminels, à vostre sœur, à vous,
<lb />De leur peu-de respect ie vous demande grace,
<lb />Euriloche à failly; mais malgré son audace,
<lb />I'ayme aßez de nos Grecs le reste malheureux,
<lb />Pour trembler de leurperte, &amp; pour m'offrir poureux.
<fw><lb />G.iij.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Euriloche a failly; mais Vliße l’excuse,
<lb />Pour Circé c’en est trop; aßez pour Phaëtuse;
<lb />Pour si iuste qu’il soit, il n'est point de courroux,
<lb />Qui puiße vous dedire &amp; tenir contre vous.
<lb />Mais donnons quelque espace au cours de sa colere:
<lb />Cependant mon pouuoir dans le soin de vous plaire
<lb />Desarme en Elpenor l’ardeur de se vanger,
<lb />Qui mettoit l’vn ou l’autre &amp; tous deux en dangerz
<lb />Ouy par l’impression d’vn charme qui l’abuse
<lb />Vous serez a ses yeux sa chere Phaetuse:
<lb />Ainsi malgré l’effort de son ressentiment
<lb />Dedans vostre ennemy vous verrez vostre amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Que i’euite à ses yeux paßant pour sa maistresse
<lb />Les traits de sa fureur! ah! c’est trop de foibleßse.
<lb />Non, non, Madame, il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE.
<lb />Ie sçay vostre valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Euriloche, souffrez.
<lb />VLISSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />T'obeira y, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Ruriloche autrefois esprouua ma puißance:
<lb />Maintenant Elpenor en fait l’experience;
<lb />Par ce charme nouueau, qui luy fait en ce iour
<lb />Voir en son ennemy l’obiet de son amour,
<lb />Ainsi de tous les Grecs, que (dans cette iournée,
<lb />Qu'à Circé pour aymer les Dieux auoient donnée,
<lb />La tempeste auec vous emmena sur ces bors,
<lb />Contre vous seul i’ay fait d’inutiles efforts
<lb />Aussi contre vous seul i’ay refuse les armes,
<lb />Qu'offroit à mon amour le secours de mes charmes.
<lb />Voulant deuoir vn cœur au refus obstiné
<lb />Au seul amour du cœur que ie vous ay donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V.LISSE.
<lb />Princeße auec raison ce reproche m’offense,
<lb />I’ay pour vous du respect, non de la resistance;
<lb />Sans attendre l’effet de vostre grand pouuoir;
<lb />Mon cœur a vos bonteZ rend ce-qu’il croit deuoirr
<lb />Le temps vient grande Reyne, où vous allez, cõ<lb />gnoistre:
<lb />Quels seutimens en moy les vostres ont fait naistre?
<fw><lb />4
</fw><lb />Quelle recognoissance Vlyße est preparé
<lb />De rendre à vos faueurs, qui l’ont tant honoré.
<lb />Tandis, bien que leur poids &amp; leur nombre m'accable,
<lb />Ie voudrois de nouueau vous estre redeuable,
<lb />Non pas à vostre amour; ie crains luy trop deuoir;
<lb />Mais t’ose importuner encore vostre pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'
<lb />A quoy faut-il pour vous que mon pouuoir s’employe?
<lb />Demandez, vous sçauez s’il vous sert auec joye.
<lb />Sçachez de ces Heros, dont les rares portraits
<lb />Font l’ornement pompeux de ceriche Palais,
<lb />Iusques à quels efforts vamon pouuoir supreme,
<lb />Pour vous ie veux qu’il aille au delà de luy-mesme,
<lb />Vuulez, vous voir la terre ou rouler sous vos pas?
<lb />Ou se deschirer toute en mille &amp; mille esclats?
<lb />Voir le pere du iour retenu dedans l’onde
<lb />Dans vn dueil eternel enseuelir le monde;
<lb />Voir confondre auec l’air, le feu, la terre, &amp; l’eau,
<lb />Uoir rentrer l’vniuers dans son premier berceau?
<lb />Et puis luy redonnant son ordre &amp; sa lumiere
<lb />Le rendre en vn moment à sa beauté premiere?
<lb />Voulez-vous trauerser en des climats nouueaux?
<lb />Voler dedans les airs, marcher. dessus les eaux?
<lb />Et voir à mesme temps solides &amp; constantes
<lb />Ces regions de vents, ces campagnes flotantes
<lb />13
<fw><lb />Ie m’of</fw><lb />Ie m’offre à contenter vos plus hardis souhaits;
<lb />cotdis pasez mon amour dt tout te que ie fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Bien que tant de bonté, tant de magnificence
<lb />Desia depuis long temps m’ait mis dans l’impuissance;
<lb />I'ose encor destiner à de nouueaux exploits
<lb />Ce grand pouuoir pour moy signalé tant de fois,
<lb />Mais ne refusez pas ma genereuse enuie.
<lb />Ie vis Reyne; &amp; les Dieux en me laissant la vie
<lb />M'empeschent de reuoir ces mortels demy-Dieux,
<lb />Que Troye a veu perir par des coups glorieux.
<lb />Ie brusle de reuoir ces ombres immortelles;
<lb />Et de forcer le sort qui me separe d’elles;
<lb />Faites nous vn passage à ces illustres morts;
<lb />Faites moy trauerser tous ces horribles bors,
<lb />oes acinges de pammc e ves orntans uibysmes
<lb />Que les Dieux ont creusé pour la peine des crimex:
<lb />&amp; faites moy viuant penetrer sans effroy
<lb />Ce qu’ils ont mis d’espace entre l’Enfer &amp; moy.
<lb />Mais ce dessein vous trouble, &amp; semble vous sur<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Ouy i’en sens du desordre, &amp; ne puis m’en defendre;
<lb />Alors qu’il faut pour vous consentir vn effort,
<fw><lb />A
</fw><lb />Qui porte-dans mon cœur l’image de: la mort.
<lb />Vous descendre aux Enfers? à ce penser ie tremble;
<lb />Ie crains pour vostre perte, &amp; cela luy ressemble.
<lb />Puis-je ( quelque pouuoir que m'ayent donné les<lb />Dieux)
<lb />Confierà l’Enfer des iours si precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Ah! ne presumez pas par ces feintes allarmes
<lb />De me faire douter du pouuoir de vos charmes;
<lb />Ny me faire changer le dessein que i'ay pris.
<lb />Si vous me refusez, ie l’impute a mespris,
<lb />Et ce refus iniuste auiourd’huy me dispense
<lb />De plus iuste deuoirs de ma recognoißance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCÉ.
<lb />Qui croit pouuoir briser la ctaine d’vn bienfait,
<lb />Menaçant de la rompre, il la rompt en effet;
<lb />Ce traitement suffit pour me faire cognoistre.
<lb />Quels sentimens en vous mon amour a fait, naistre,
<lb />Mais ie-veux l’ignorer; &amp; vainquant mon effroy
<lb />Pous oster tout pretexte à vous plaindre de moy.
<lb />Ie m'en vay conturer pour vous malgré moy-mesme.
<lb />De tous les Dieux d'Enfer les puißances supremes.
<lb />Ie vous feray paßer mille bors, mille mers,
<lb />Et d’vn vol si preßé courir dans les Enfers,
<lb />Qu’à peine pourrez-voüs auec quelque aßseurance
<lb />Entre l’Enfer &amp; nous croire quelque distance:
<lb />Mais par vn mesme effort ie veux en mesme iour
<lb />Terminer vostre absence &amp; voir vostre retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Apres ces grands efforts d’amour &amp; de puißance
<lb />Osez tout esperer de ma recognoißance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSEII
<lb />II
<lb />ERIDOSITE, VAISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />DVelle biz are humeur vous possede auiourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Pour en iuger ainsi sçauez-vous mon ennuy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />En peut-on conceuoir dont l’effort authorise
<lb />Ce deßein estonnant, cette estrange surprise?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />L'amour de Penelope a formé ces proiets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ah! quittes ce dessein, i'ay des vaisseaux tous prests;
<lb />Allez, dans vostre Grece eßuyer tant de larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Qu'vn lieu iadis si cher a pour moy peu de charmes.
<lb />Peut-estre que l’abysme où ie cours auiourd’huy
<lb />A pour moy plus d’appas &amp; moins d’horreur que luy.
<lb />Qu'un moment, Euriloche, a ietté-dans mon ame
<lb />De puissans ennemis d’vne innocente flame.
<lb />I'ay veu Ci’en tremble encor) en de sanglans tableaux<lb />Le crime &amp; l’attentat de mes lasches. Riuaux.
<lb />I'ay veu mes feux trahis, Penelope perfide;
<lb />Telemache mon fils vangeur ou parricide;
<lb />Enfin dans-vne nuict i’ay veu dè tels malheurs;
<lb />Qu'un seul auroit hesoin de toutes mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />C’est donc l’effet d’vn songe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Il est vay c’est vn songe
<lb />Mais tropnet, trop suiuy, pour le croire vn mensonge;
<lb />Celuy-cy ne fuit point aux clartés du reueil:
<lb />Malgré mes deplaisirs accablé de sommeil
<lb />Ie goustois vn repos plus grand qu'a l'ordinaire;
<lb />Quand tout à coup frape d’vne image legere,
<lb />Ie me trouue en des lieux, qui me comblent d’effroy,
<lb />Où mille obiets confus s’esleuent deuant moy:
<lb />Dans ces obscurités ie ne puis rien cognoistre,
<lb />Tandis quelque clarté commence de paroistre,
<lb />Semblable a cet esclat: qui finit vn portrait
<lb />Apres les sombres traits d’vn crayon imparfait,
<lb />Ainsi ce peu de iour dißipant ces ombrages
<lb />M'offre distinctement des brillantes images,
<lb />I'entre dans vn beau pré couronné de berceaux:
<lb />Depuitis jonnmom punde peume canaux,
<lb />Où la beauté de l’onde, &amp; l’aymable murmure
<lb />Des flots, qui de leur lit sautoient sur la verdure
<lb />Flattoient si doucement &amp; l’oreille &amp; les yeux,
<lb />Qu'on les peut comparer aux douceurs de ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ce songe iusques-là n’a rien qui soit funeste.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Plus cet endroit est beau, plus ie tremble du reste.
<lb />Obseruant de plus prés ces lieux de toutes pars
<lb />Vn obiet adorable arreste mes regars.
<lb />Dieux! c’estoit Penélope, à sa premiere veuë
<lb />D'vn transport de plaisir mon, ame est toute esmeuë;
<lb />Ie cours pour l’embrasser, quand vn de ses amants
<lb />Me preuient, &amp; s’oppose a mes embrassemens.
<lb />Mais pour comble d'horreur elle ayme ses caresses,
<lb />Et d’vn œil indigné rebute mes tendresses;
<lb />Me renuoye à Circé. Dieux que ne vis-ie pas?
<lb />A cet obiet ie tremble &amp; te retiens mes pas:
<lb />La mille traits mortels assassinent ma ioye,
<lb />Là de mille douleurs mon cœur deuient la proye
<lb />Et lors que ma fureur, qui cherche à m’alleger
<lb />Pousse mes pas vers eux afin de me vanger,
<lb />Ie me sens arresté d’vn inuisible obstacle:
<lb />Ie ne scay si c’est crainte ou l’horreur du spectacle,
<lb />Dans ce saisissement immobile &amp; honteux
<lb />Ie voy mon fils armé, qui vient fondre sur eux;
<lb />Ie m'escrie à l’instant, arreste temeraire.
<lb />auy qui n'escoute rien, que sa seule colere
<lb />
<lb />
<lb />Les frape, &amp; fait tomber de deux grands coups mortels
<lb />Le sang &amp; les plaisirs de ces deux criminels,
<lb />Interdit &amp; surpris de ce grand sacrifice
<lb />Ie condamne sa rage, &amp; i’ayme leur suplice;
<lb />Vn reste de ma flamme vne mourante ard eur
<lb />Parle pour Penelopé &amp; pleure son malheur;
<lb />Ie hay, i’ayme mon fils, &amp; prens sa violence
<lb />-21
<lb />Quelquefois pour fureur, quelque fcis pour vengeance:
<lb />I''escoute mon amour, i’escoute: mon honneur,
<lb />Et dans ce grand combat, qui suspend ma fureur,
<lb />Ie m'esueille, &amp; ie pers ce songe qui me gesne,
<lb />Mais las! le mesme instant recommence ma peine,
<lb />Lant tes ooiei, aspreux, que le ne pais banir.
<lb />T'estoient peints viuement dedans mon souuenir.
<lb />Iuge dans quels ennuys cette image me plonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCCHE..
<lb />Ce songe est estonnant, mais enfin c’est vn songe.
<lb />Soubçonner Penelope! ah le transport ialoux
<lb />Hous donne des pensers trop inaigne de vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Ie cognoy sa vertu, mais est-il de constance,
<lb />Qui ne cede aux rigueurs d’vne si longue absence?
<lb />Aux amants dont le nom m'a desia fait ialoux,
<lb />Peut-elle auec effet opposer vn espoux,
<lb />Que trois lustres entiers escoulés si loing d’elle
<lb />Ont fait passer pour mort, ou bien pour infidelle.
<lb />Perimede m'a dit leurs poursuites, leurs soins;
<lb />Il m’en a dit beaucoup, &amp; ie n’en croy pas moins.
<lb />Tout soustient mes soubçons sans cesse dans mon ame.
<lb />Ie vois Agamemnon qu’aßaßine sa femme;
<lb />sytemnestre perfide; &amp; ce cruel réueil
<lb />A pour moy plus de maux que n’auoit le sommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Hé bien ne pouuant pas vaincre cette foiblesse
<lb />Seigneur pour s’eclaircir allez dedans la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Iray-ie voir rougir monfront &amp; ma maison
<lb />Du sang d’vne infidelle &amp; de sa trahison?
<lb />Ou si mon ame a tort charge son innocence
<lb />Iray-ie luy monstrer ma lasche defiance?
<lb />Non, non, dans ce combat, dans ces obscuritez,
<lb />Mon cœur dans les enfers doit chercher des clartez.
<lb />Là pour garder, ou vaincre vne douleur forte
<lb />Pour le moins i’apprendray si Penelope est morte;
<lb />Si mon fils a produit ou vangé mes malheurs.
<lb />Si son trepas merite ou ma hayne ou mes pleurs;
<lb />Si ie la treuue ensin &amp; morte &amp; criminelle,
<lb />I'attacheray mes pas à cette ombre infidelle,
<lb />Et plus que ses remors,pint que jon chastiment
<lb />Ie seray son bourreau, sa honte &amp; son tourment;
<lb />Si malgré mes soubçons i’apprens son innocence,
<lb />Ie veux
<lb />Ie veux que les Enfers contentent sa vengeance;
<lb />Que si pour les viuans ils sont sans chastiment
<lb />I’iray porter ma teste à son ressentiment.
<lb />Adieu, ie pars: il faut que mon ame esclaircie
<lb />Sorte de son desordre &amp; de sa ialouz ie.
<lb />Ie puis bien dans l’Enfer descendre sans horreur,
<lb />Si mes soubçons ont mis vn enfer dans mon cœur.
<lb />Au retour nous sçaurons s’il faut reuoir la Grece
<lb />Cependant pour tascher d’appaiser la Princesse
<lb />EmbrasseZ Elpenor, Circé fera la paix.
<lb />Adieut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEETR
<lb />EVRILOCHE seul.
<lb />III
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A si le Ciel respond à mes souhaits
<lb />Pour punir tes soubçons &amp; tes extrauagances
<lb />Ton voyage sera plus long que tu ne penses.
<lb />Cependant ie veux bien embrasser mon riual;
<lb />Mais d’vn embrassement qui luy sera fatal.
<lb />Mais il paroist, voyons si la Reyne m’abuse,
<lb />Ie dois prez d’Elpenor passer pour Phaëtuse;
<lb />Mais ce coup estonnant est hors de son pouuoir;
<lb />Aooven. yle aule. n enxinno dejumonut le voir..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />ELPENOR, EVRILOCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR..
<lb />PHaëtuse, est-ce vous? arresteZ ma Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />O! Dieux n’en doutons plus, c’est à moy qu’il s’adresse,
<lb />Effet inconceuable à tout autre qu’à moy!
<lb />Mais las! il me souuient encor auec effroy,
<lb />Qu'autrefois son pouuoir m'a fait plus miserable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Vous me fuyeZ ô! Dieux, dequoysuis-ie coupable?
<lb />Qu'ay-ie fait ? ou plustost de quel crime fatal
<lb />Me noircit preZ de vous mon perfide riual?
<lb />Espouuanté de voir cette iniuste colere,
<lb />Seur de n’auoir rien fait qui puisse vous deplaire,
<lb />Dans cet estonnement ma confuse raison
<lb />Ne la peut imputer, qu’à quelque trahison.
<lb />Quoy? le lache Eurilocbe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ah! ce discours me fasche,
<lb />Euriloche n’est point ny perfide ny lache.
<lb />Et...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Vous le deffendeZ ?ô! Dieux, ie suis perdu:
<lb />AAau riuat mon mainun tt seiuent venau.
<lb />Tu ne iouiras point du fait de ta mâlice;
<lb />Le pouuoir de Circé ny le respect d’Vlysse
<lb />Ne sçauroit l’arracher à mes sanglants efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Impuissante fureur! ridicules transports!
<lb />Toy mesme à ce riual songe à demander grace;
<lb />Ou ta mort preuiendra l’effet de ta menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Hé bien, puisque ses iours vous sont si precieux
<fw><lb />n
</fw><lb />Que qui l’ose attaquer vous deuient odieux;
<lb />ExecuteZ vous mesme vun Arrest si funeste
<lb />Il m'oste vostre cœur, prenez, ce qui me reste;
<lb />Heureux si par vos mains ie pers à vos genoux
<lb />Des iours que seulement ie conseruois pour vous.
<lb />Percez, perceZ ce cœur, que rien ne vous retienne;
<lb />vt vostre main en tremue, empiuytz y la mienne.
<lb />Commandez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Profitons de sa mortelle erreur.
<lb />Mais.... verturidicule! ah! suiuons ma fureur,
<lb />Iamais, l’occasion ne s’offrira si belle.
<lb />Dieux Phaëtuse vient. &amp; sa sœur auec elle,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCIE.
<lb />V:
<lb />LEVCOSIE, PHAETVSE, ELPENOR.
<lb />LEVCOSIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOstre Conseil ma sœur m'oblige infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR à Phaëtuse.
<lb />Ah! c’est trop consulter vostre ressentiment.
<lb />Ie cede au mien Princesse, &amp; seur de ma disgrace
<lb />Ie sais mon desespoir, sans que vostre menace
<lb />Empesche cet amant jaloux &amp; furieux
<lb />D'immoler son riual curiloche, à vos yeux,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />LEVCOSIE, PHAETVSE.
<lb />I
<fw><lb />LETCOSIE,
<lb />SOn riual, Euriloche!
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE,
<lb />O! Dieux quelle menace,
<lb />Dequoy vous plaignez vous? quelle est cette disgrace?
<lb />Où fuyez vous? helas! ie le r’appelle en vain
<fw><lb />I iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Onet sp̧aura, ma faur, empestner son deffein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Elle m’auoit promis d’assoupir sa vengeance,
<lb />Ie omon em iepos apres celte assemance.
<lb />Cependant sa fureur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Vous la craignez, à tort;
<lb />Euriloche a dequoy repousser son effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Pour Euriloche moy ie serois allarmée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Pourquoy non, s’il est vray qu’il vous atant aymée?
<lb />Vous dites qu’il m’abuse, &amp; n’ayme encorque vous.
<lb />Et nous venons de voir qu’Elpenor est ialoux;
<lb />Ie ne voy pas pourtant qu’il ait sujet de l’estre,
<lb />Si l’on traite Euriloche en imposteur, en traistre,
<lb />Et qui se rend indigne en me manquant de foy
<lb />D’estre veu ny souffert, ny de vous ny de moy.
<lb />C’est là vostre conseil; ie n’en ay point d’ombrage,
<lb />Mais pardonnez vncœur qu'vn peu d’amourengage;
<lb />S’il refuse vn conseil, qu'Elpenor de ce pas
<lb />Vient de nous reprocher que vous ne suiuez, pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />A vostre dam, ma sœur, si ie vous suis suspecte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Ah! ma sœur vous sçauez combien ie vous respecte.
<lb />Vous estes mon aynée, &amp; bien plus que ce rang
<lb />Plus que tout ce qu'on doit aux tendresses du san
<lb />La parfaite amitié que vous m’auez promise
<lb />M’oste tous ces soubçons &amp; veut plus de franchise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Cette amitié, ma sœur, m’oblige à vous donner
<lb />Le conseil qu’en effet vous semblez soubçonner.
<lb />Ie vous l’ay desia dit, &amp; ie vous le repete;
<lb />Que de quelque façon qu'Euriloche vous- traite;
<lb />Il couue des desseins qui vous feront vn iour
<lb />Repentir, mais trop tard, d’auoir eu de l’amour.
<lb />PreueneZ les malheurs que presage ma crainte,
<lb />Vostre chaisne auec luy n’est pas si fort estrainte,
<lb />Que si Circé ny moy n'en sommes point d’accord,
<lb />Vous ne la puissiez rompre auec vn peu d’effort.
<lb />Vous deuez, ce me semble, embrasser ma querelle,
<lb />Que ne cognoissez vous cét esprit infidelle...
<lb />Lasche, fourbe, meschant, i’en parle sans aigreur;
<lb />Ie le hais il est vray, mais i’ayme plus ma sœur,
<lb />entounenpuonomuue yquey qa'apres son offence
<lb />Est pour vostre interest plus que pour ma vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Vous en dites beaucoup, mais à parler sans fard
<lb />Vostre amitié, ma sœur, s’en aduise vn peu tard;
<lb />Auec ces qualiteZ il falloit le depeindre,
<lb />Alors qu’il commenca de m’aymer ou de feindre.
<lb />Mais il n'estoit pour lors ny lasche ny trompeur
<lb />Et ne l’est que depuis vostre mauuaise humeur.
<lb />S’il est vray qu’Elpenon ait captiué vostre ame
<lb />Vous ne souffririeZ pas qu’on le traitast d’infame;
<lb />Ny ie ne puis souffrir qu’on noircisse auiourd’huy
<lb />Vn Prince plus aymable, &amp; plus aymé que luy.
<lb />Le mal sera pour moy s’il deuient infidelle;
<lb />Et si vostre amitié plus que vostre querelle
<lb />Pompo renanveluempouppronure ces soins,
<lb />Vous m’obligereZ fort de m'aymer vn peu moins.
<lb />Car enfin vouloir rompre vne si forte chaine
<lb />C’est à moy comme à vous vne entreprise vaine.
<lb />Ie l’ayme, &amp; d’autant pins quuruy ruspoms pensé
<lb />Que vous y consentiez, aussi bien que Circé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Dés l’abord, comme vous, i’ay mal cognu ce traistre;
<lb />Mais maintenãt, ma sœur, qu’onme l’a fait cognoistre,
<lb />Sans inhumanité ie ne puis approuuer
<lb />De voir perir ma sœur, quand ie puis la sauuer:
<lb />Ainsi n’espereZ pas que iamais t’y consente,
<lb />Et si vous en voulez de preuue plus pressante
<lb />Puisqu'aussi bien ie voy que vastre aueuglement
<lb />Impute mes conseils à mon ressentiment,
<lb />Plus pour vos interests que ceux de ma vengeancé
<lb />I'entreprens son exil de toute ma puißance.
<lb />Et contre qui voudra choquer ma volonté
<lb />Ie consens d’en venir à toute extremité.
<lb />ni jaut qu'u quute t'iie, ou bien qu’il y periße.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />..
<lb />En ce cas-là, Madame, il faut que i’y flechisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />C’est à vous d’y songer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Le conseil en est pris,
<lb />Dans ces reßentimens Elpenor s’est mespris
<lb />Il veut perdre Euriloche; &amp; malgré sa complice
<lb />Il faut qu’il quitte l’isle ou bien qu’il y periße.
<lb />Pour faire reussir ce que i’ay proietté,
<lb />Ie consens d’en venir à toute extremité.
<fw><lb />K
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AeIE
<lb />TV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />est dans
<lb />l'Enfer.
<lb />SIZIPHE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E plus profonds cachots du centre de la
<lb />terre
<lb />&amp;2 Ie roule incessammẽt cette maße de pierre;
<lb />P3
<lb />Mais ie:succombe ensin sous ce pesant far<lb />deau;
<lb />Ma sorce se consomme, &amp; te suis tout. en eau.
<lb />Toutefois accablẽ sous tant de lassitude
<lb />Quand is dois expirer sous-vn tourment strude,
<lb />Vn demon inuisible anime mes efforts,
<lb />Et sans rendre mes bras ny moins las, ny plus forts,
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans amoindrir mon mal son assistance vaine
<lb />Soustenant ma foibleße eternise ma peine.
<lb />Rocher accable moy sous tant de pesanteur.
<lb />Et toy de mon tourment &amp; le iuge &amp; l’autheur
<lb />Grand Dieu, qui pour donner matiere à ta iustice,
<lb />Rens les morts immortels au milieu du supplice,
<lb />Oste nous par pitié cetté immortalité;
<lb />Reprens ce don fatal, que tu nous a presté.
<lb />Quoy? ta diuinité treuue-elle de charmes
<lb />A voir couler sans ceße vn deluge de larmes?
<lb />Quoy? le crime d’vn iour le crime d’vn moment
<lb />Doit-il estre puny d’vn si long chastiment?
<lb />Mais cruel enyuré de douce irs &amp; de ioye
<lb />Tu braues les souspirs que ma douleur t’enuoye.
<lb />Puïs donc qu’à ce trauail on ne peut m’arracher,
<lb />Voy comme ie m’efforce à poußser ce rocher
<lb />Il faudra malgré toy qu’vn si cruel supplice.
<lb />Sous vn effort supreme, ou m’accable, ou finisse.
<lb />Enfin ie touche au terme, &amp; ie puis auiourd’huy...
<lb />Mais helas! il retombe, &amp; ie tombe auec luy.
<lb />Triomphe Iupiter, triomphe de ma petne:
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VLISSE seul.
<lb />II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ans quel gouffre d’horreur ta puißance m’en<lb />D
<lb />traine?
<lb />Amounest-ce en ces lieux que ie la-doy chercher?
<lb />Penélope est-ce icy que tu voudrois cacher
<lb />Ma honte &amp; ton tourment, mon suplice &amp; ton cri<lb />me?
<lb />Perfide; s’il te reste vn remors legitime
<lb />Fais toy voir q qui fut ta fidellé moitié,
<lb />Malgré ta trahison ton sort me fait: pitié.
<lb />Et si prez de Pluton ma priere n’est vaine,
<lb />Bien loin de l’àgrandir i’amoindriray ta peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III
<lb />SIZIPHE, VLISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHE.
<lb />Deuui pouiuoumtonsiours ie tasche à remonter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Puet el te iabsthrenas :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHE.
<lb />Ne puis-ie l’arrester?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />C'est Siziphe, luy mesme.
<lb />1. : .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHE.
<lb />O lrigoureux suplice!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />K iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Spectacle insuportable au malheureux Vlisse!
<lb />N'importe.. En ma faueur quittes pourauiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHIE.
<lb />Vlisse chez les morts!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Broo ns
<lb />Ouy, Siz iphe, c’est luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHE.
<lb />Que veux tu malheureux? quel estrange caprite
<lb />Te fait venir icy redoubler mon supplice?
<lb />Viens tu pour me vanter tes exploits glorieux?
<lb />La splendeur de ta vie est l’horreur de mes yeux,
<lb />Tout ce qu’on voit en toy d’eclat &amp; de merite
<lb />Dont ma douleur s’augmente, &amp; mon remors s’irrite,
<lb />Redoublant la laideur de mes propres desauts,
<lb />Sont de mes laschetez, la honte &amp; les bourreaux,
<lb />1..,..., cache moy cette vertu mortelle;
<lb />Ce grand rocher me pese, &amp; me presse moins qu'elle,
<lb />Faut-il que ton destin soit si contraire au mien?
<lb />A-il pù de mon sang naistre on nomme de bien?
<lb />I'auois ce doux espoir que malgré ma disgrace
<lb />Mes forfaits deuiendroient l’exemple de ma race;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que le mauuais sang, que ie t’auois presté,
<lb />Ietteroit dans ton cœur toute ma lascheté.
<lb />Mais puisque les efforts d’vne autre nourriture
<lb />Ont purgé ton destin &amp; dompté ta nature,
<lb />Te monstrer si contraire à tous mes sentimens
<lb />C’est redoubler ma peine; &amp; croistre mes tourmens.
<lb />Sors, &amp; par tes vertus en ces lieux mesprisées
<lb />Va charmer tes amis dans les champs eliz,ées.
<lb />Puisse-tu pour armer les remors contre toy
<lb />Deuenir plus infame &amp; plus meschant que moy?
<lb />1quicpt abysme,
<lb />Renuerser sur toy seul la peine de mes crimes?
<lb />Où du moins puiße-tu par mes lasches forfaits
<lb />Endurer tous les maux, que ta vertu m’a faits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Si c’est cette vertu, que vostre ame deteste,
<lb />Ie viens vous presenter vn obiet plus funeste:
<lb />Tout ce qu’a vostre Enfer de peine &amp; de rigueur
<lb />N'a rien de comparable aux tourmens de mon cœuis
<lb />Mais ma douleur est-elle aussi iuste que forte?
<lb />Siziphe: apprenez moy st Penelope est morte.
<lb />Mais non, n'en faites rien, dans vn coup si fatal
<lb />Ie sens quelque douceur a douter de mon mal</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHE.
<lb />Par les mains de ton fils elle est morte infidelle,
<lb />Au lieu de tant d’amants qui soupiroient pour elle,
<lb />Mille serpens affreux qui nous comblent d’horreur,
<lb />Rampent sur sa poictrine, &amp; luy rongent le cœur.
<lb />Ce corps, qui fut l’Autel, &amp; le Dieu de ton ame,
<lb />N'est qu’vn spectre hideux enuironné de flame:
<lb />Ses yeux iadis brillans de lumiere &amp; d’amour
<lb />Ne iettent maintenant qu’vn effroyable jour,
<lb />Tel que iettent les yeux d’vne horrible megere,
<lb />Ftincellans de feu, de sang, &amp; de colere;
<lb />Tel que lance la foudre, ou tel que les esclairs
<lb />Au milieu de la nuict iettent dedans les airs.
<lb />Ses mains, dont les beauteZ empruntoient tant de
<lb />charmes,
<lb />Ne seruent qu’à fournir de matiere à ses larmes.
<lb />Cette bouche sans cesse ouuerte à des souspirs,
<lb />Dont le souffle amoureux animoit tes desirs,
<lb />N s’ouure maintenant qu’aux deluges de flame,
<lb />Que vomit au dehors l’embrasement de l’ame.
<lb />Aũ lieu de cet air doux que sa bouche iettoit,
<lb />Au lieu de ce vermeil dont sa levre esclatgit
<lb />Vne espaisse fumée enuelopant sa bouche,
<lb />Noircit toute sa levre &amp; tout ce quelle touche.
<lb />Enfin dans cet estat on diroit à la voir,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Q
<lb />Que tout ce qu’à l’Enfer &amp; d’horrible &amp; de noir,
<lb />Defigure vn obiet, qui fut durant sa vie
<lb />Matiere à tous les yeux, ou d'amour, ou d’enuie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Penelope! ô Dieux! O! cruel changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHE.
<lb />Va ne la cherche, point dans cet appartement,
<lb />Son crime estant plus grand, &amp; plus noirque les nostres,
<lb />Le lieu de son suplice est separé des autres.
<lb />Puisse-tu de ces maux ressentir la moitié,
<lb />Et tomber à ses pieds d’horreur ou de pitié.
<lb />Va sors de ma presence, &amp; cours apres ta femme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I
<lb />TYRESIE, SIZIPHE, VLISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Her Vlisse, arrestez, que vous dit eet lnfame?̃
<lb />CCe dernier deshonneur de vos braues ayeux,
<lb />La honte &amp; le rebut d’vn sang si glorieux.
<fw><lb />L
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIZIPHE.
<lb />Qu'il me laisse en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Cache-toy miserable,
<lb />Et deliure nos yeux d’vn obiet effroyable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E L...2
<lb />L
<lb />VLISSE, TYRESIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />VTTresie est-ce vous? venez-vous secourir,
<lb />I Vn mortel desespoir, que rien ne peut guerir?
<lb />VeneZ vous contenter ma douleur ou ma haine?
<lb />Ou me voir vanger d’elle, ou regretter sa peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />D'où vient ce desespoir, ces plaintes, ces malheurs.
<fw><lb />*;
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />C’est hayne, c’est amour qui fait couler mes pleurs,
<lb />Puis-ie ne pas pleurer vne epouze si belle?
<lb />Puis-ie ne pas hair vne epouze infidelle?.
<lb />Son infidelité fait mon ressentiment,
<lb />Mais i’ay de la pitié quand ie voy son tourment.
<lb />Vous à qui tous les Dieux ouurent les destinées,
<lb />Qui scaueZ le seiour des ombres condamnees
<lb />Anxonserte moy cet ujmaotc e peisde moitie,
<lb />Que ie meure à ses yeux de rage ou de pitié,
<lb />DonneZ cette allegeance au malheureux Vlisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vlisse ouure les yeux, &amp; cognoy l’artifice
<lb />Dont l'infame SiZiphe abusoit ton amour,
<lb />L'obiet de tes desirs voit encor le iour;
<lb />Et ce cruel soubçon que ton erreur enfante
<lb />Oneruine en vuin tnez ies motis oncvtauté viuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Dieux! elle vit encor, mais peut-estre elle vit,
<lb />Pour soüiller en viuant &amp; ma gloire &amp; monlit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Reuiens, &amp; pert enfin vn soubçon, qui l’offensex.
<lb />I
<lb />
<lb />Non que ie sois surpris de cette defiance:
<lb />Ie sçay quel est l’effet de l’horrible conseil
<lb />D'vn songe couuert par le Dieu du sommeil,
<lb />Qui par de faux obiets trompant ta ialouzie
<lb />Arme ton desespoir contre sa perfidie;
<lb />On seduit aysement ces folles passions,
<lb />Et c’est ce qu’il a fait par ses illusions;
<lb />Ou plutost c’est l’effet de l’adresse &amp; des charmes
<lb />Par qui Circé te trompe, &amp; cause tant d’allarmes:
<lb />Son amour pour reprendre vn cœur desahusé,
<lb />Te oent feaune encor par on mat fappoje.,
<lb />Te faisant Penelope &amp; morte &amp; criminelle,
<lb />Elle aspire à des vœux que tu gardois pourelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />N'osant &amp; ne pouuant me defien de vous
<lb />I'accepte auec transport vn oracle si doux.
<lb />Cher truchement des Dieux, fidelle Tyresie;
<lb />Ie vous dois mon repos, mon honneur &amp; ma vie.
<lb />Ainsi credule amant i’ay soubçonné ta foy,
<lb />nenelope, quels maux, quelle asseZ dure loy
<lb />Me peut-on imposer pour vanger ton iniure?
<lb />Mais tu sçais mon amour, &amp; tu vois l’imposture.
<lb />Si pour me detromper d’vne fatale erreur
<lb />I'ay descendu si viste en ce lieu plein d’horreur,
<lb />Par cette mesme erreurmaintenant esclaircie.
<lb />Tiray d’vn mesme pas contenter ton enuie,
<lb />Et si pour accourcir le chemin des Enfers
<lb />Circé dans vn moment m’a fait courir cent mers.
<lb />Pour reuoir tes beaux yeux, pour reuoir nostre Grece
<lb />I'attens de mon amour ce qu’à fait son adresse,
<lb />Vous en qui le Ciel mit tout le pouuoirdes Dieux
<lb />Qui sçaueZ mille endroits pour sortir de ces lieux,
<lb />Sans qu’il doiue à Circé cet effort fauorable.
<lb />Enleuez, de ces lieux cet amant miserable,
<lb />Par vn chemin facile abregez ses trauaux,
<lb />Et derobez Vlisse à des charmes nouueaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vlisse ie ne puis respondre à vostre attente,
<lb />Le charme de Circé rend ma main impuissante,
<lb />Elle vous fait descendre en ce triste seiour,
<lb />Seule elle peut aufsi faire vostre retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Ainsi ie doy sortir d’vn seiour si funeste;
<lb />1.... effort d’vne main que mon amour deteste,
<lb />Faut-il reuoir encor ces dangereux climats?
<lb />Et doy-ie m’apprester à de nouueaux combats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Il le faut, cher Vlisse, &amp; desta l'heure presse;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.ii
<lb />Mais malgré ses efforts, espere en ton adresse,
<lb />Tu luy doy mille exploits, &amp; ta fidelle amour
<lb />Par elle doit encor triompher à son tour.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE seul.
<lb />Quels soins? helas! pourront sauuer ma flame
<lb />Des pieges, des fureurs, des charmes d’vne femme?
<lb />Amour, par qui Circé dans ses lasches transports
<lb />Fait sans cesse &amp; par tout de si puissans efforts.
<lb />Et pour d’iniustes vœux rompt de si grands obstacles,
<lb />Pour des vœux innocens faits de pareils miracles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />CIRCE' seule chante.
<lb />VI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Are presant des Cieux merueilleuse puissance
<lb />NQui m'as fait consentir vne si dure absence.
<lb />Redonne Vlisse à mon amour.
<lb />Rens à mes vœux l’obiet qui regne dans mon ame<lb />Et si tu veux seruir ma douleur &amp; ma flame,
<lb />Haste ma mort où son retour.
<lb />-
<lb />.-- ---.----- -i.-----
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGICOMRDIE.
<lb />I'oppose vainement au torrent de mes larmes
<lb />4
<lb />L’orgueil de mõ pouuoir, &amp; l’espoir de mes charmes,
<lb />Tous deux cedent à mon amour.
<lb />S’ils me promettent tout il craint tout pour Vlisse.
<lb />Et iettans seulement la fin de mon supplice
<lb />De ma mort ou de son retour.
<lb />Son seul retardement fait obstacle à ma flamme;
<lb />Ie n’en redoute plus du costé de sa femme;
<lb />Le sommeil l’abusant d’vne fatale erreur
<lb />A Penelope enfin a desrobé son cœur,
<lb />Et ce qu’il m’a promis me rend trop asseurée.
<lb />D'vne felicité si long-tempsidesirée.
<lb />Que fais tu malhenreuse? à quelle indignité
<lb />Abbaisse-tu le sang d’vne diuinité?
<lb />Circé met son bonheur au seul amour d’vn homme!
<lb />Ah! Soleil, Dieu tesmoin du feu qui me consomme,
<lb />Toy qui vis autrefois cent Roys à mes genoux,
<lb />Voy quelle honte efface vn spectacle si doux.
<lb />Vange, vange sur moy l’honneur de ta famille,
<lb />Derobe tes clartez, à cette indigne fille;
<lb />Ou du feu, dont ma vie emprunte sa vigueur
<lb />Formant des traits mortels perce ce laschecœur.
<lb />Mais que dis-ie, insensée! helas! si quelque flame
<lb />Dans celles de mon sang, fut exempte de blasine.
<lb />En est il sur la terre, en est-il dans les Cieux,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui se puisse vanter d’vn feu si glorieux?
<lb />Si les Dieux punissoient de pareilles foiblesses,
<lb />Et la terre &amp; les Cieux n’auroient plus de Deesses:
<lb />Si Venus, si Thetys, si la nymphe du iour
<lb />Pour des mortels sans honte ont conceu de l’amour,
<lb />Quel Dieu peut condamner ma flame auec iustice?
<lb />Ceux qu’elles ont aymeZ valoient-ils mon Vliße?
<lb />Non, non, ma flame est iuste; &amp; c’est mal à propos
<lb />Que cet iniuste orgueil vient troublermon repos.
<lb />Il falloit l’escouter, quand ce feit prit naißance;
<lb />Quand on n’auoit pour moy, que de la resistance:
<lb />Maintenant qu’il se plaint d’auoir trop resiste
<lb />Mon remors refusant vn bien si souhaitté,
<lb />Si la poursuitte en fut, &amp; honteuse &amp; coupable,
<lb />Ce refus la rendroit encor plus condamnable..
<lb />I'espere tout d’Vliße, &amp; ie me crois permis;
<lb />De me faire tenir tout ce qu’il m'a promis;
<lb />Iusque-là que s’il manque à sa recognoißance,
<lb />Il est de mon honneur d’en faire la vengeance.
<lb />C’est en quoy mon destin est heureux auiourd’huy;
<lb />Ontripi on mortel de pouuoir plus que luy.
<lb />En l’aymant ie l’esleue, ingrat ie puis l’abatre.
<lb />Mais pourquoy se former des monstres à combatres
<lb />Circé ne doute plus, qu’Vliße à son retour
<lb />Ne rende ce qu’il doit a ta fidelle amour.
<lb />Faut-il parmy les soins où mon amour m'engage
<fw><lb />Qu'à
</fw><fw><lb />La-
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />Qu’à de nouueaux soucis encore ie me partage?
<lb />Que chercheZ-vous ma sœur?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCBEE
<lb />VII
<lb />PHAETVSE, CIRCE'.
<fw><lb />PHAETVSE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ous, de qui ie me plains,
<lb />Euriloche, Elpenor, sans doute en sont aux mains.
<lb />I’ay mis pour les chercher toute la Cour en peine,
<lb />Au Palais, dans le parc, mais ma recherche est vaine.
<lb />Est-ce ainsi...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />ModereZ cet iniuste courroux,
<lb />De tout cet embarras ne vous plaignez qu’à vous;
<lb />Ie n’ay rien fait ma sœur, que ce que i’ay dû faire,
<lb />Ie vous auois promis que ialoux de vous plaire,
<lb />Mon art desarmeroit l’ardeur de se vanger,
<lb />Qui mettoit ( disiez-vous) Elpenor en danger.
<lb />Ie l’ay fait, esperant que de vous adoucie,
<lb />Furiloche obtiendroit sa grace &amp; Leucosie,
<lb />Meslant nos interests i’ay fait que desormais
<lb />On ne se verra plus que pour faire la paix.
<lb />Ce charme dure encor, &amp; malgré moy Princesse
<lb />Durera iusqu’à tant que vostre hayne cesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel charme?
<lb />PHAETVSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Merueilleux, qui force vostre amant
<lb />De changer en respects tout son ressentiment,
<lb />Et qui par la pitié, que vous fera sa peine
<lb />Doit obtenir de vous la fin de vostre haine.
<lb />Euriloche paroist, retirons-nous ma sœur,
<lb />Ce que vous alleZ voir changera vostre cœur.
<fw><lb />**145
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />purt
<lb />france
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RMIR
<lb />VIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE seul.
<lb />E me pers, Perimede, ah! non c’est trop d’audace.
<lb />I Quand Vliße, Elpenor me quitteroient la place,
<lb />Quand ie me promettrois de pouuoir quelque iour
<lb />Surmonter de deux sœurs &amp; la haine &amp; l’amour,
<lb />Cirvé reste à combatre, où prendrons-nous des armes
<lb />A nous mettre à couuert du pouuoir de-ses charmes?
<lb />Ce qu'en souffre Elpenor, ce qu’elle fait sur moy
<lb />Dans mon ame coupable a ietté tant d’effroy
<lb />Qu’il me semble de voir sans ceße sa colere
<lb />S’apprester à punir ce que i’ay voulu faire.
<lb />Ah! de mes lascheteZ fatale illusion!
<lb />Qui trahis mon amour &amp; mon ambition.
<lb />Fais place à des pensers, qu’vn noble espoir me donnę;
<lb />Amour de Phaëtuse, amour de la couronne,
<lb />Ie m’abandonne à vous, &amp; sans plus contester
<lb />Commandez, ie m’appreste à tout executer.
<lb />Il faut.. Elpenor vient, Cincé fuis sa peine
<lb />*.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M i
<lb />Si tu ne peux souffrir qu’elle serue à ma haine.
<fw><lb />cand
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />IX.
<lb />OUEIORTCHE.
<lb />CIRCE’, PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />N vain sur mon riual ie cherche à me vanger
<lb />E Pour terminer des maux qu’on ne peut soulager,
<lb />Ie retourne à vos pieds, souffrez y ma presence,
<lb />Et n’apprehendez plus que priué d’esperance
<lb />Ce malheureux amant ait la temerité,
<lb />D’en demander raison à sa diuinité.
<lb />Vos bontez m’esleuant à ce faiste de gloire,
<lb />Qui paße mon espoir, que i’auois peine à croire,
<lb />Vous acquirent le droict de m’en precipiter,
<lb />Vous m'auiez tout donne, vouss pouue Ztout m'oster.
<lb />Et comme en m’esleuant à ce comble de grace
<lb />Vons n'attendites point que ie le meritaße.
<lb />De mesme en m’en voyant par vous precipité
<lb />I’ay tort de demander si ie l’ay merité.
<lb />Ouy i’ay tort, &amp; certain par ce cruel silence
<lb />Que ie vous doy ma mort sans sçauoir mon offense,
<lb />Ie suis trop criminel differant mon trespas
<lb />Mais sans plus contester i'y cours Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Helas!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne craignez rien.
<lb />CIRCE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE bas.
<lb />I'aurois contenté ton enuie;
<lb />Miais on charme inconnu desarmant ma furie
<lb />Retient ce bras leué pour luy percer le cœur,
<lb />Et me fait souhaiter la fin de son erreur.
<lb />Circé vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Dieux vangeurs d’vne amour outragée,
<lb />Qui voyez à quel poinct ma fortune est changée,
<lb />Si mon lasche riual me desrobe sa foy
<lb />Perdez ce criminel; iustes Dieux vangez moy!
<lb />Que st ce changement vient de son inconstance
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M iij
<lb />Quelque iniuste qu’il soit laissez-le sans vengeance,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE à Circé.
<lb />Tonu pmio monijcuure a le voir pli souffrir,
<lb />Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Hé bien vous mesme allez le secourir</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Demeurez, Elpenor; &amp; cessez de vous plaindre
<lb />D’vn mal que vostre amour n’a pas subiet de crain<lb />dre.
<lb />Quelques vaines frayeurs qui vous ayent allarmé
<lb />Phaëtuse iamais ne vous a tant aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Qu’entens-ie! ma Princesse, à mes vœux si contraire
<lb />Me rend en vn moment tout le bien que i’espere;
<lb />Mauez-vous fait souffrir ce cruel traitement
<lb />Vour rendre à mes desirs mon bonheurplus charmant?
<lb />Il m’estoit asseZ cher auant cet artifice,
<lb />Par quels respects, amour, &amp; par quel sacrifice,.. *
<lb />O! Dieux. Princesse ! helas! est-ce vous que ie voy?
<lb />Phaëtuse, est-ce vous qui me manque de foy?.
<lb />Dieux quel charme presente à ma veue abusés
<lb />Phaëtuse en courroux, Phaëtuse appaisée.
<lb />Ah! ce n'est pas ainsi qu'on m’oste mon malheur?
<lb />Madame, il faut finir non tromper ma douleur.
<lb />Et toutes les douceurs d’vne erreur fauorable
<lb />Sont vn foible secours contre vn mal veritable.
<lb />En vain pour arrester mon iuste desespoir
<lb />Sous vn front adorable vn demon se fait voir,
<lb />Et prenant tous les traits de celle que i’adore
<lb />S'efforce de calmer l’ennuy qui me deuore.
<lb />Fuis spectre deceuant, qu’anime sa pitié,
<lb />Mes maux à son aspect augmentent de moitié.
<lb />Plus ie vois que Circé veut soulager ma peine,
<lb />Plus son ingrate sœur me paroist inhumaine.
<lb />Voyant que sa rigueur s’obstine a voir perir
<lb />Celuy que d'vn seul mot elle peut secourir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Icires</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ma sœur.
<lb />PHAETVSE à Circé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE' à Furlloche.
<lb />Il est temps que ce charme finisse.
<lb />Vous sçauez ce qu’on doit aux prieres d’Vlisse,
<lb />EmbraßeZ Elpenor, certain que cette paix
<lb />Vous va donner le bien où tendent vos souhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Mon desir ne vient pas a vostre cognoißance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'
<lb />Vous presumeZ bien peu de ma haute science.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 6 loe.
<lb />Elle ne s’estend pas à cognoistre nos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Ie sçay pourtant le vostre, &amp; vay vous rendre heu<lb />reux,
<lb />Ne vous opposés plus à ce que ie desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Quoy vous me prometteZ le bonheurou i’aspire
<lb />A ces conditions que ne ferois-ie pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Elpenor vous voyez que l’on vous tend les bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />A moy Madaute.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EVRI;
<fw><lb />8
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Avous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />O secours fauorable!
<lb />nor de sa
<lb />verge.
<lb />Le charz
<lb />Ah! Princesse. Grands Dieux! surprise espouuentable! me fais.
<lb />Est-ce mon ennemy que ie viens d’embrasser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE à Phaëtuse.
<lb />Vous excuseZ vn coup dont il peut s’offenser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR.
<lb />Ah! Madame, ah! Princesse, est-ce ainsi qu’on me iouë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Ma sœur a quelque tort, mon Prince ie l’aduouë
<lb />Mais puisque mon repos naist de ce qu’elle a fait,
<lb />Oi vous m’aymeZ monstrez vn front plus satisfait,
<lb />Ie demande encor-plus à vostre obeissance,
<lb />Il faut en l’embrassant oublier son offense,
<lb />Et le mettre en estat en luy donnant ma sœur,
<lb />De ne plus trauerser nostre commun bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPENOR
<lb />Ie vous obeiray, quoy qu’auec repugnance.
<fw><lb />–
</fw><lb />Fasse le iuste Ciel, que cette obeissance
<lb />En destournant les maux, qui nous sont preparez,
<lb />Assure le repos que vous en esperez.
<lb />Ie ne m'oppose plus à l’heur qu’on vous destine
<lb />Leucosie est à vous, &amp; sans qu’on examine
<lb />Qui de nous a failly contre nostre amitié.
<lb />D’vn cœur qui fut à vous ie vous rends la moitié.
<lb />Daignent les Dieux tesmoins si la vostrem'estchere,
<lb />Punir qui de nous deux l’offrira moins sincere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />La vostre m'est bien chere &amp; c'est trop de bonheur
<lb />D'en estraindre les nœuds parl’hymen de sa sœur,
<lb />De moy pourtant de biens que pouuez-vous attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Buriloche.
<lb />CIRCE'.
<lb />à Phar̈tuse.
<lb />Ie puis vousacquitter. Ouy, ie m'offre a vous rendre
<lb />(Maintenant qu'Elpenor deuenu vostre espoux
<lb />Peut partager les soins de l’estat auec vous
<lb />Le glorieux fardeau de la toute puissance
<lb />Dont i’ay par vostre adueu soulagé vostre enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />La Reine s’accordant si bien à mes souhaits
<lb />N'a pas mal penetré dans les vœux que i’ay faits
<lb />Pour rendre de tout poinct ma fortune accomplie.
<lb />Me voyant sur le poinct d’obtenir Leucosie
<lb />Il ne me manquoit plus, que de voir vostre espoux
<lb />Elpenor, partager la couronne auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Ie hayrois le bien que cet hymen me donne
<lb />Si la sœur sur nous reposant la couronne,
<lb />Cuungeont on seut moment ta sonme de t'estat.
<lb />Phaëtuse est trop iuste, &amp; luy n’est pas ingrat.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />X
<lb />LEVCOSIE, CIRCE', PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />MAdame, Vliße vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Cette heureuse nouuelle
<lb />Pour reuoir ce heros au Palais me rappelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Nons oon fisigons.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Allons. Puiße par ce retour:
<lb />Ma siame prenare part au bonheur de ce iour.
<lb />Vous en aueZ beaucoup dans ce bonheur extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LECCOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE.
<lb />Vous l'apprendrez, du Prince qui vous, ayme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUEEGDAI.
<lb />LEVCOSIE, EVRILOCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE bas.
<lb />Out me perd, &amp; ie suis pour tombie de douleur.
<lb />I Forcé de careßer &amp; rire à mon malheur.
<lb />Vlisse est de retour, l’auez-vous veu Princeße?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Ie l’ay veu resolu de retourner en Grece;
<lb />Emmener s’il se peut Elpenor auec luy,
<lb />Echapper à la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Et partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEVCASIE.
<lb />Auiourd’huy
<lb />Perimede est allé donner ordre à sa fuite.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRICOCIE.
<lb />Que de biens produira vostre sage conduite!
<lb />Hé comment enuers vous pourray-ie m’acquitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />En faisant vos efforts pour ne nous pas quiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Quoy qu’il puisse arriuer si malgré son adresse
<lb />Pour chasser Elpenor il faut que ie vous laisse:
<lb />Ie reuiendray bientost estaplir dans ces lieux
<lb />Vn bonheur à passer tous les plaisirs des Dieux
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />–
<lb />iij
<lb />1-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Ce glorieux espoir adoucira ma peine.
<lb />Dei quui qe l une puoit la Reine,
<lb />Ie brusle de l’apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Ah! Princesse vsons mieux
<lb />Qu'en friuoles discours d’vn temps si precieux.
<lb />De l’air que l’entreprise entre nous est conceué
<lb />La perte d’vn moment en ruine l’ißuë
<lb />AmuseZ vostre sœur, &amp; sans perdre vn moment
<lb />Sur le vaißeau ie vays engager son amant.
<lb />Aßuré de le rendre auec mon artifice
<lb />Malgré luy compagnon de la fuite d’Vliße.
<lb />Ainsi-vostre secoürs faüorable en ce iour
<lb />Va faire triompher: ina groire &amp; mon amour:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A Cii
<lb />C.
<lb />DCEIVE INEMIERE.
<lb />CIRCE’, MELANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />CIRCE'.
<lb />Ve fait mon fugitif?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />634
<lb />dto d d da dosdo
<lb />En Vliße, Madame
<lb />Il attend son malheur, &amp; cette grandeur d’ame
<lb />Le fait voir dans ses fers, dans cette affreuse tour
<lb />Plus qu’il ne fut iamais digne de vostre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Digne. de mon amour, qu’il a si mal traitée?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'y plustost des furours d’vne Reyne irritée;
<lb />Qui s’abandonnant, toute à son dernier transport
<lb />N'a plus que de pensers de vengeance &amp; de mort.
<lb />Il me fuyoit l’ingrat, &amp; couroit à sa femme
<lb />Luy vanter le mespris qu’il a fait de ma flamme,
<lb />Et luy contant mes feux, ma honte, &amp; mon malheur:
<lb />Dresser de mon amour vn. trophée à la leur.
<lb />Graces aux Dieux, sa mort preuiendra cette honte,
<lb />Si Penelope apprend qu’Vlysse me surmonte;
<lb />Elle apprendra, pleurant ce qu’aura fait ce fer,
<lb />Qu'on peut vaincre Circé, mais non en triompher,
<lb />Et qu'vne horrible suite efface enfin la gloire
<lb />De quiconque vse mal d’vne telle victoire.
<lb />Tout ce qu’à de cruel la ialouze fureur,
<lb />La rage semble doux à ma forte douleur,
<lb />Et ie ne trouue point dans toute ma puissance
<lb />Dequoy perdre l’ingrat au gré de ma vengeance.
<lb />Poignard, c’est a toy seul que ie la veux deuoir,
<lb />Fais le venir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />Vlisse, où sera ton espoir?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SQE RI..
<lb />1I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE' seule.
<lb />Es charmes auroient pû faire perir Vlisse;
<lb />MIOuurir dessous ses pas vn gouffre, vn precipice;
<lb />Par la rage des vents deschirer son vaisseau;
<lb />L’embraser d’vne foudre, ou l’abismer dans l’eau.
<lb />Mais empruntant ce coup de leur pouuoir supreme
<lb />Ie le deurois aux Dieux aussi bien que moy mesme,
<lb />Et ie veux pour vanger l’affront que ie reçoy,
<lb />Qu’il parte des fureurs qui soient toutes à moy.
<lb />La vengeance est vn fruit, qu’il faut veiller soy<lb />mesme;
<lb />Le gouster, se souler de sa douleur extresme.
<lb />Vn debris, vne foudre auroient dans vn moment
<lb />Consommé loin de moy tout mon ressentiment.
<lb />Ie veux iouyr long-temps de la mort d’vn perfide,
<lb />Donner vn long spectacle à ma fureur auide.
<lb />Percer de mille coups ce flanc, ce traistre flanc,
<lb />Et voir ma main rougir &amp; fumer de son sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce qu’en vain i’ay tenté pourl’amour d’vne Reine,
<lb />Ce poignard l’obtiendra pour le bien de ma hayne;
<lb />Ie voulois estre heureuse en gagnantson amour,
<lb />Ie le suis encor plus en le priuant du iour,
<lb />Esteignant dans son sang le feu qui me deuore
<lb />Qui m’oste le repos, &amp; qui me deshonore.
<lb />Mais helas! qu’est-ce amour ẽ veus-tu le proteger?
<lb />Songe que i’ay l’honneur &amp; toy-mesme à vanger,
<lb />Si tu parle pour luy ma fureur sera vaine,
<lb />Abandonne mon cœur au transport qui l’entraine;
<lb />Qu'il y regne vn moment, tu n’as que trop regné;
<lb />Ie le poignarderois s’il l’auoit espurgné.
<lb />Ie l’apperçoy, l’ingrat, il sçauraqu’vne femme
<lb />Peut autant pour sahayne &amp; plus que pour sa flame.
<lb />Il sçaura qu’vn amour qu'on ose dedaigner,
<lb />Sçait urracher des cœurs s’il ne peut les gagner
<lb />Il faut mourir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ENE
<lb />VLISSE, CIRCE'.
<lb />III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />FRapez, vous voyez la victime;
<lb />Vlisse doit mourir si sa fuite est vn crime.
<lb />Ou plustost pour mourir ne le meritant pas
<lb />Il suffit que Circé demande son trespas;
<lb />Trop heureux, puisqu’il peut en nous donnant sa vie,
<lb />Contenter vne fois vos vœux, &amp; son enuie;
<lb />Respondre à vos desirs, &amp; s’offrant à vos coups,
<lb />Couronner par sa mort ce qu’il a fait pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE’.
<lb />Ce qu’il a fait pour moy l’ingrat! Hé! quel seruice
<lb />Peut apres tant d’affront me reprocher Vlisse?
<lb />Est ce qu’ayant pour luy tesmoigné tant d’ardeur
<lb />Perdu pour trop l’aymer, gloire, repos, grandeur?
<lb />Il me mesprise, il rit de ma perseuerance; 
<fw><lb />4--
</fw><lb />Et quand i’attendois tout de sa recognoissance,
<lb />Il se desrobe, il fuit au mespris de sa foy.
<lb />Amposteur estete ta ce qu'it a jan pour moys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />C’est mal icy le lieu de vanter mes seruices;
<lb />Reyne ie doy mourir, &amp; i’en fais mes delices.
<lb />Pulsque ma mort vous plaist, i'ayme à perdre le iour,
<lb />C’est tout ce que i’ay pü donnor à vostre amour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE':
<lb />Tu mourras, mais auant que de t’oster la vie
<lb />Ie veux sçauoir, ingrat, en quoy tu m'as seruie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Ces mespris, ces affronts, qui font vostre courroux,
<lb />Cette fuite, c’est là ce que i’ay fait pour vous.
<lb />Que seroit-ce de vois Reyne, st mon audace
<lb />Eust porté mes desirs où vouloit vostre grace;
<lb />Vous serieZ maintenant la femme d’vn epoux
<lb />tucmuers vn autre eust pû l’estre enuers vous.
<lb />Et qui brisant les nœuds d’vn hymen legitime
<lb />Eust àttiré sur vous la peine de son crime.
<lb />Ce sang illustre &amp; plein du Dieu qui l’a presté,
<lb />Ce front, où tant de gloire a mis tant de fierté,
<lb />Raualant par ce choix vn destin si sublime.
<lb />Perdoit tout leur esclat, leur prix, &amp; mon estime.
<lb />La fille du Soleil doit viure dans ce lieu
<lb />Sans Roy, sans compagnon, ou la femme d’vn Dieu;
<lb />Et si de mon orgueil ie n’eusse esté le maistre;
<lb />Vous serieZ la moitié d’vn infame, d’vn traistre,
<lb />dinsj.upuiniuejoruuumuuia crime pareil
<lb />La race de Siziphe à celle du Soleil.
<lb />C’est par moy qu’à ces maux vous estes eschapáe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Circé.
<lb />CIRCE'.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />C’est ainsi que ie vous ay trompée.
<lb />C’est l’effet des respects qui font vostre courroux.
<lb />Par eux seuls ie pouuois m’acquiter enuers vous,
<lb />Aussi de quelques vœux dont ma femme m’appelle,
<lb />I'ay fuy pour vous Circé, beaucoup plus que pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Rends toy Circé, ton cœur n’a que trop combatu:
<lb />Les nobtes mouuemens de ta propre vertu;
<lb />Pour euiter la honte où mon amour m’engage
<lb />Que ne peut-il la vaincre aussi bien que ma rage?
<lb />Mais, helas!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />O iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />EnfonceZ ce poignard dans mon sein.
<lb />Fuir vn coup, qui vous plaist n’estoit pas mon deßein;
<lb />Mais ne conceuant point de suplice si rude,
<lb />Que de mourir vers vous suspect d’ingratitude,
<lb />Ie ne suis pas fasche qu'abandonnant mes iours
<lb />Ma voix à mon honneur ait presté ce secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Ah! c’en est trop. Soleil seconde ma foiblesse,
<lb />Heros digne en effet des vœux d’vne deesse,
<lb />Plus digne encor des miens, daigne excuser en moy
<lb />Ce que par trop d’amour i’ay commis contre toy.
<lb />C’est dequoy seulement il faut que ie rougisse
<lb />Sans honte ie pouuois souspirer pour Vliße;
<lb />Mais non, quand son deuoirattache ailleurs son sort,
<lb />L’arrester, le forcer, &amp; luy donner la mort.
<lb />Sors de mes mains, poignard, ma derniere infamie;
<lb />Ta vertu le preuient, desarme vne ennemie
<lb />Et fait qu'enfin ce cœur lassé de soupirer
<lb />S'enfle du noble orgueil qu'elle veut m'inspirer.
<lb />Cest par cette vertu qu'à moy mesme renduë
<lb />Ie recouure ma gloire où ie l’auois perduë.
<lb />De tous les sentimens que i’auois eus pourtoy,
<lb />Me retranchant aux seuls qui sont dignes de moy,
<lb />Pour cesser de l’aymer, ne pouuant m’en defendre
<lb />Ie voy bien que i’auray de grands combats à rendre,
<lb />Mais si dans ma fureur i'ay pù iurer ta mort,
<lb />Ie puis bien malgré moy consentir cet effort,
<lb />Qu'vn depart, puisqu’il faut que mon espoir perisse
<lb />Plustost que que son trespas me separe d’Vlisse.
<lb />TombeZ fers trop honteux au plus grand des hu<lb />mains,
<lb />Perimede, Euriloche ont trahy tes deßeins.
<lb />Mais malgré...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Iustes Dieux! ils m’ont trahy, Madame;
<lb />Eux de qui ie tenois l’ordre de cette trame,
<lb />Ie ne m’estonne plus si vous l’ayant apris,
<lb />Auant sortir du port mon vaißeau fut surpris.
<lb />  
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />LEVCOSIE, CIRCE', VLISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />H! ma sœur, Dieux, comment oseray-ie paroistre?
<lb />FAComplice par ma faute &amp; mã credu le amour
<lb />Du tiimt te prin noir qu'on muit iumnis au iois</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />De quel crime; ma sœur?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Elpenor, Phaëtuse...
<lb />Helas de tous nos maux il faut que ie m'accuse.
<lb />nonsiit I’ay donné des vaisse aux pour sa fuite. Et Seigneur
<lb />Euriloche s’en sert pour enleuer ma sœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’enleuer.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CIRCE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Eurlloche o! Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Ce traistre à peine.
<lb />Vit que pour obeir aux ordres de la Reyne,
<lb />Toute la Cour en foule accouroit sur vos pas;
<lb />Et laissoit le Palais sans garde, &amp; sans soldats;
<lb />Que Perimede &amp; luy forment cette entreprise.
<lb />Le desordre, le temps, le lieu les fauorise.
<lb />Vn bruit confus meslé de douleur &amp; d’effroy
<lb />Du quartier de ma sœur arriué iusqu’à moy,
<lb />M’appelle au lieu d’où vient vn trouble si funeste,
<lb />Ty cours; Dieux que ne puis-ie oublier ce qui reste?
<lb />A trauers quelques morts Elpenor tout sanglant
<lb />Marchant auec ardeur, mait d’vn pas chancellant,
<lb />Et tirant de sa playe vn poignard; à ce traistre
<lb />Princesse (crie-il) en me voyant paroistre;
<lb />Là tombant, quand il voit qu’on le veut secourire
<lb />Abandonnez, ce soin ( dit-il) il faut mourir,
<lb />Ma vie est dans les mains d’vn traistre, d’vn infame,
<lb />Si vous. voulez, m'ayder courez, apres mon ame,
<lb />Le perfide Euriloche enleue vostre sœur.
<lb />Que deuins-ie à ces mots? iugez, de ma douleus.
<lb />Dans l’ardeur de punir sa noir perfidie
<fw><lb />E
</fw><lb />Laissant à d’autre soins cette mourante vie,
<lb />I’implore du secours dans ce pressant besoin
<lb />I'en trouue; mais, helas! Euriloche est trop loin.
<lb />On le suit, mais sans doute vne telle poursuite
<lb />N'aura seruy, ma sœur, qu’à redoubler sa fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Il a beau fuyr, l’infame, il n’eschappera pas;
<lb />Pour luy porter par tout vn asseuré trespas.
<lb />I'ay les bras assez longs, ma sœur, à la vengeance;
<lb />Ie te suis, tu vas voir vn trait de ma puissance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />)
<lb />CENE
<lb />OBIOE, cles.
<lb />
<lb />V.2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Ve ne puis-ie esperen en ce fatal moment
<lb />La gloire de seruir vostre ressentiment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE.
<lb />Vous le pouuez, allez; où l’honneur vous appelle;
<lb />Ie rens graces aux Dieux que dans cette querelle,
<lb />Le soin de nous vanger sert d’un amusement,
<lb />Qui dispose mon ame à cét eloignement.
<lb />Sans cela ie veux bien t’aduoüer ma foiblesse,
<lb />Mon cœur, quelque deuoir, quelque honneur qui
<lb />l’en presse,
<lb />Ne pourroit se resoudre à perdre pour iamais
<lb />Mon..... helas! ie retombe, &amp; crains ce que ie fais,
<lb />N'importe malgré moy ie vous rends à la Grece:
<lb />Ie vous rends aux desirs d’vne illustre Princesse.
<lb />dk insquiey ma fiamt arérenn oos pas,
<lb />Ie fais asseZ pour elle en ne vous gardant pas.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Que cet effort vous va couurr de gloire!
<lb />Qu'ainsi tousiours sur vous emportant la victoire,
<lb />Vne vertu sans tasche &amp; sans obscuritez
<lb />Monstre en vous dignement le Dieu dont vous sortez;
<lb />Et repande par tout des rayons de lumiere
<lb />Aussi purs &amp; brillans que ceux de vostre pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Pars Vlisse, &amp; m’espargne, abandonnant ce liou,
<lb />Ce que souffre mon cœur en te disant adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />I
<lb />EVRILQCHE, PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Vy, le voile est leüé, Princeße, ie vous ayme;
<lb />I’ay seint pour vostre sœur, &amp; mon amour-ex<lb />tresme:
<lb />Auant ce dernier coup pour vous a tout tenté
<lb />Et n’a fait cet effort, que dans l’extremité.
<lb />St c’est crime d’auoir trop d’amour, ie l’aduouë,
<lb />Mon crime est grand, mais tel qu’Euniloche s’en louë:
<lb />Et plus i’offre à mes yeux l’obiet qui m’a charmé,
<lb />Et moins ie me repens de l’auoir trop aymé.
<lb />Nommez, ce rapt, ce meurtre, vn coup illegitime,
<lb />Vn horrible attentat, vn effroyable crime;
<lb />Ie l’appelle vn secours; vn remede à monmal;
<lb />Vn digne chastiment: d’vn indigne riual;
<lb />Voila ce grand subiet de reproche &amp; de blasme,
<lb />I'ay tué mon Riual, i'ay secouru masflame;
<lb />Et i'ay d’vn mesme coup sur le point de mourir
<lb />Arraché mon remede à qui m'eust fait perir;
<lb />ExigieZ-vous de moy cette amour foible &amp; basse,
<lb />Qui se plaint, souspire, &amp; pleure sa disgrace;
<lb />Tel, qu’auroit eu pour vous vn Riual trop heureux,
<lb />Si vostre iuste choix eust couronné mes vœux.
<lb />I’ayme plus noblement l’illustre Phaëtuse;
<lb />I'arracherois aux Dieux le bien qu’on me refuse,
<lb />Vous enleuer vous mesme à mon: riual, à vous,
<lb />Ce n’est qu’aux grands amours à faire de-tels coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Monstre horrible à mes yeux vante tes infamies;
<lb />I'abhorre ton amour plus que tes perfidies,
<lb />Cher amant, que ce lasche apres tant de forfaits
<lb />Oze encor reprocher à mes iustes souhaits
<lb />Quelque part dont ton ame à peine degagée
<lb />De ce corps oules ieux lauoient sebien logúe
<lb />Regarde l’attentat d’vn infame voleur,
<lb />Monstre toy plus sensiblé à mon dernier malheur.
<lb />Et preuenant l’effort; que mon pere prepare
<lb />Arrache ta Princeße aux fureurs, d’vn barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Vout imploreZ en vain ce pere,&amp; cet amant;
<lb />L'vn est mort par l’effort de mon reßentiment;
<fw><lb />P.ii
<lb />-- -
</fw><lb />&amp; pour l’autre, si c’est l’astre, qui vous esclaire
<lb />Il cognoist mon amour, &amp; ce que ie veux faire.
<lb />Il sçait que ie vous ayme auec toute l’ardeur
<lb />Que peut vne Princesse esperer d’vn grand cœur:
<lb />&amp; que dés que l’hymen ayt calmé vostre haine
<lb />Dans vostre isle i’iray vous ramener en Reine,
<lb />En chasser qui l'occupe, &amp; vous faire à iamais
<lb />Benir ma violence, &amp; tout ce que ie fais.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTAEIVSE.
<lb />Toy, me faire benir cette affreuse iournée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />vons en paneree meux apres nostie hymento.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />aarmogpieay n
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />DonneZ des noms plus doux
<lb />A celuy qui bientost doit estre vostre espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon espoux!
<lb />PHAETVSE.
<fw><lb />13
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />C'est à quoy vous deuez, vous resoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Des mains de Iupiter cours arracher la foudre.
<lb />Soleil, &amp; si ma mere eut chez toy quelque rang
<lb />Monstre-toy plus sensible aux affronts de ton sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Princesse cette erreur fait tort à vostre gloire,
<lb />L’astre du iour a peu de part dans vostre histoire;
<lb />&amp; vous auez, aßez, de titres glorieux;
<lb />Sans en chercher si haut, &amp; nois former des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Impie, ils vangeront mon honneur &amp; leur gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />I'ay vécu trop long-temps pour auoir lieu d’en croire,
<lb />S’il en est contre moy, qu’ils arment leur courroux;
<lb />Pour moy ie n’en cognoy que mon amour &amp; vous.
<lb />I'enferme on ce vuaißeau toute mon esperance,
<lb />C'est mon Ciel, mon Autel, mon thrône &amp; ma puissance;
<lb />Deuenu pour vous seule assassin &amp; voleur,
<lb />Le but de tous les traits que lance le malheur,
<lb />Et le plus digne obiet des flammes du tonnerre;
<lb />Bannis de mon pays, &amp; de toute la terre,
<lb />Infidelle à mon Prince abandonné de tous,
<lb />Ie ne crains rien, Madame, &amp; trouue tout en vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Ah! perfide bien loin de regarder ta proye
<lb />Auec quelques transports ou d’orgueil, ou de ioye,
<lb />Sçache que si pour perdre un monstre furieux
<lb />La torre estoit sans force &amp; l’uniuers sans Dieux.
<lb />Et si pour escraser cette coupable teste
<lb />Le ciel estoit sans foudre, &amp; la mer sans tempeste.
<lb />Ce qu’est aux grands forfaits vn remors obstiné
<lb />Ce que sont les Bourreaux aux yeux d’vn condamné.
<lb />Ce que sont aux Enfers, aux criminelles ames
<lb />Les roües, les rochers, les vautours, &amp; les flames,
<lb />Ie te le seray traistre, &amp; pour mieux dire encor
<lb />Ti trouueras en moy le vangeur d'Elpenor;
<lb />Tu reuerras, cruel, son ombre en ma presence,
<lb />Son amourdans mon cœur, en mes mains sa vegeancez
<lb />Dans ma bouche animée vn reproche eternel,
<lb />Dedans mes yeux l’horreur qu’on a d’vn criminel,
<lb />Et dant toute mon. ame vne hayne immortelle
<lb />Pour vn voleur, vn lasche, on mentirier, onrebelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EVRIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE.
<lb />Portez encor plus loin ces transports furieux;
<lb />Ces cœurs, ces belles mains; cette bouche &amp; ces yeux
<lb />Que vous taschés de rendre vn subiet de ma hayne,
<lb />Le seront de ma ioye, &amp; non pas de ma peine
<lb />Dans la possession de ma diuinité....
<lb />..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TQEI
<lb />VII
<lb />PERIMEDE, EVRILOCHE, PHAETVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Eigneur, le Ciel se trouble, &amp; son obscurité
<lb />O Fauorise vn vaisseau qui semble nous poursuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AC1. 5
<lb />EVRILOCHE.
<lb />A quelques traits umy que mon amour me liure,
<lb />Ie ne puis me resoudre à perdre vn bien si cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE s'en allant.
<lb />O! Dieux.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIMEDE.
<lb />Sauuez la donc, on vient vous l’arracher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRILOCHE
<lb />JTJCIqQucmeux meespese
<lb />Contre nos ennemis &amp; contre la tempeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEII
<lb />VIII
<lb />IVPITER au milieu des Dieux descend du Ciel asfis
<lb />sur vne grosse nuée.
<lb />LE SOLEIL à mesme temps patoist d’vn costé du thea,
<lb />tre dans-vne nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPITER.
<lb />V trosne où ie m’assis dans le plus haut des Cieux,
<lb />I D’où ie puis commãder les hommes &amp; les Dieux,
<lb />Ie descends iusqu'à toy pour ouyrta priere,
<lb />Mon fils, panle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LESOLEILI
<lb />Asseuré des bonteZ de mon pens
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie parle, &amp; quoy qu’instruit que ses soins paternels
<lb />Tousiours auec regret perdent les criminels,
<lb />Plein d’vne genereuse, &amp; iuste confiance,
<lb />Dessus ces mesmes soins ie prens trop d’asseurance
<lb />Pour croire, qu’oubliant ma naissance &amp; mon rant
<lb />Il neglige vn moment la gloire de mon sang;
<lb />Vous cognoißeZ l’affront, &amp; cet œil adorable
<lb />Comme sur l'innocent ouuert sur le coupable,
<lb />Voit vn fier rauisseur soüiller impunement
<lb />De ses noirs attentats l’vn &amp; l’autre element,
<lb />Quelle bonté coupable enuers vostre iustice
<lb />Sur ce grand criminel balance le suplice;
<lb />La foudre est inutile en vos puissantes mains,
<lb />Si vous ne punißez celuy dont ie me plains:
<lb />De ce monstre odieux purgez, la terre &amp; l’onde,
<lb />Et faites par ce coup iustice à tout le monde:
<lb />Que si cet interest vous touche foiblement
<lb />tue ceucetpue teetitaipaledoluen cepcuiimnema;
<lb />Ou souffrez pour le moins qu’vn pere miserable
<lb />Retire ses clarteZ de deßus vn coupable,
<lb />Et d’vn soudain eclipse expliquant son malheur
<lb />Inuite tout le monde à vanger sa douleur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPITER.
<lb />Ta prien est trop iuste, &amp; ie me plains moy-mesme
<lb />D’auoir esté trop lent à vanger ce que i’ayme,
<lb />.
<lb />Non qu’il faille imputer ma resolution
<lb />A des motifs de hayne ou de compassion,
<lb />Ma iustice punit sans nulle violence;
<lb />Libre des passsons, qui forment la vengeance,
<lb />Elle agit d’elle mesme, &amp; d’vn esprit esgal
<lb />Repand sur l’vniuers &amp; le bien &amp; le mal,
<lb />Et de ces deux effets que ma puissance enuoye;
<lb />I’en laisse aux seuls mortels, &amp; le trouble &amp; la ioye;
<lb />C’est leur seul interest que ie dois escouter;
<lb />C’est comme il faut agir, si tu veux m’imiter:
<lb />Nostre bonheur, mon fils &amp; tout ce que nous sommes
<lb />Ne depend des vertus ny des crimes des hommes,
<lb />Et quand ie doy punir vn meurtrier, vn voleur
<lb />Ie veux vanger la terre, &amp; non pas ta douleur.
<lb />C’est pour vn bien commun qu’vn Dieu vange vn
<lb />ontrage;
<lb />Et quand ma main s’apreste à brisor son ouurage,
<lb />Ie me sers de ces bruits, qui precedent mes coups
<lb />Pour instruire la terre à craindre mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLEIL
<lb />Soit pour son interest, ou celuy de ma fille.
<lb />Vangez sans plus tarder l’honneur de ma famille;
<lb />VoyeZ-le cet infame, auéc quels longs efforts
<lb />Rveut forcer mon sang à ses lasches transports,
<lb />VoyeZ d’vne autre part sur vn char qui t'auance
<lb />Leucosie &amp; Circé, qui pressent leur vengeance.
<lb />le la tenr ay promise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPITER.
<lb />Il faut te contenter,
<lb />Ma iustice y consent. Toy sans plus t’arrester
<lb />On Irions eleiner de la clarre seconde,
<lb />Va, mon fils, enrichir l’autre moité du monde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CEEVETAY
<lb />CIRCE', LEVCOSIE dant vn char volant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'
<lb />Es orages soudains &amp; ces bruits estonnants
<lb />Ces vents impetueux,ces esclairs surprenans
<lb />Du Dieu iuste &amp; vangeur annoncent la venuë.
<lb />
<lb />Tombe foudre en ses mains trop long-temps retenue,
<lb />Tombe à la voix du sang, qu'vn traistre a sçeu verser;
<lb />Tombe eux cris d’vne, sœun, qu'am tinistre uemt
<lb />forcen
<lb />jU'L.... .c..2*.
<fw><lb />N2.6.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Tombe aux iustes douleurs d’vne amante abusée.
<lb />Mais la perte du traistre est bien plus mal aisée,
<lb />Il est desia si loin qu’il eschape à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Levit-Il ne peut eschaper aux vengoances des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />2.
<lb />Mais que né nous font-ils iouyr de son suplice!
<lb />S’il perit loin de nous, qu'importe, qu’il perisse
<lb />L’outrage reste entier au cœur &amp; sur le-front,
<lb />Si l’on ne voit perir celuy qui fait l’âffront.
<lb />Ceux que nous receuons sont de telle nature,
<lb />Que le Soleil trop lent à vanger nostre iniure,
<lb />Quoy qu’il nous ayt promis semble la negliger,
<lb />Il faut sauuer ma sœur, autant que me vanger;
<lb />Le temps preße; acheuons cette illustre vengeance,
<lb />Si sur cet element s’estend vostre puissance;
<lb />Dans ces lieux esteules,dans le milieu des airs
<lb />Dont les Dieux en courroux foudroyent l’vniuers;
<lb />Dè ces noires vapeurs sormeZ-voux vn tonnerre;
<lb />La vente preste au Gel dequoyy punir la terre.
<lb />RNS seUR TIV? quels uæ ullument dan la nuitt
<lb />Quel trpuble! quel esclat! quel desordrel quet'bruit!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />X
<lb />IVPITER soitant du Ciel assis sur son aigle &amp; lançant la
<lb />foudre sur le vaisseau d’Eutiloche :’adressant à
<lb />Circé &amp; à Leucosie.
<lb />Imphes voicy le coup qui vous fera iustice
<lb />T VVous pouuez, maintenant iouyr de son suplice.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />XI
<lb />LEVCOSIE, CIRCE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Vels feux squels feux de ioye en cet embrasement?
<lb />LMais quelle peur succede à mon ressentiment?
<lb />Grand Dieu: sauueZ ma sœur.
<fw><lb />211E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Ah! ce penser ie tremble:
<lb />Puient vuigeance? ô Dieux! s’ils perissent ensemble.
<lb />Mais qui peut la sauuer de la flame ou de l’eau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Dieux qu’est-ce que ie voy? Quel spectacle nouueau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE.
<lb />O! prodige inoüy, si mon œil ne m’abuse,
<lb />Te voy sur vn Duuphin triompher Phaëtuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Ouy, ouy, c’est elle mesme, allons la receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phaëtuse est-ce vous?
<lb />IRCE.
<fw><lb />l. ..
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCRNE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />PHAETVSE, CIRCE', LEVCOSIE.
<fw><lb />PHAETVSE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOus puis-je encor reuoir?
<lb />Vous vcyez par quels soins les Dieux m’ont protegée,
<lb />Il est mort l’execrable &amp; ta fille est vangée,
<lb />Soleil, si ton secours auoit esté moins prompt
<lb />Vne honte eternelle alloit rougir mon front.
<lb />Ny l’horreur du forfait, ny la peur du suplice,
<lb />Ny son vaisseau suiuy par le vaisseau d’Vlisse,
<lb />Ny la fureur des flots ne pouuoit arrester
<lb />Ce lasche, dont la rage osoit tout attenter,
<lb />Pour mettre ses desseins &amp; son espoir en poudre
<lb />Il n’en falloit pas moins que l’esclat d’vne foudre,
<lb />Aux furieux transports d’vn lasche rauisseur
<lb />Elle seule pouuoit arracher mon honneur:
<lb />C’est par là que les Dieux ont conserué mã gloire,
<lb />Mais par vn autre soin qu'à peine on pourra croire,
<lb />Sur le poinct que la foudre embraze le vaisseau
<lb />Au poinct qu’il va perir &amp; s’abismer dans l’eau,
<lb />Ce Dauphin s’offre à moy si proche du nauffrage,
<lb />Et me fautte dit jen, des sois O de torâge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Auons de tant de soins rendré graces aux Dieux,
<lb />Toy prens place en mon char, &amp; sortons de ces lieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE au Dauphin.
<lb />Va, mon liberateur, ainsi puisse ta vie
<lb />Des monstres de la mer euiter la furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRCE'.
<lb />Mes sœurs puisque le sort nous oste nos amants
<lb />Reprenons toutes trois nos premiers sentimens;
<lb />Pour affranchir nos cœurs de ces malheurs extremes
<lb />Viuons sans passions, &amp; Reynes de nous-mesmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHAETVSE.
<lb />Puis qu'Elpenor est mort, nul ne peut dignement
<lb />Apres vn tel heros se dire mon amant
<fw><lb />RAGICEMDDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVCOSIE.
<lb />Moy, qui presumois trop d’vn traistre &amp; d’vn coupable
<lb />Ie hay son sexe autant qu’il me parut aymable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />P24.V.16. blesse, lisez belle: p.25.v.7. desseins, lisez destins :P 30.v.3.puisque oe;
<lb />lisez ou puisque: P.33.V.3.nos, lisez vos:P22.v.9. pretend, lisez prétent:p.5o.v.y iettent,
<lb />liseziettez:p.6o.v.1.surprise, lisez entrepriie:p.6,.v.ij douleut forte, lisez itop forte. P<lb />71.v.2.nous, lisiz vous:p 34. ccuuert, lijez cor certé:p.36.V.13-vœux,lis.Jεux.P.37.V.s.
<lb />iettans, lis.i'autans:p.91.v.17.suis,lis finis:P.59 v-3·si la sœut, lis. fi la Reyne P.105.V.e
<lb />que moy-mesme, lis.qu’à moy-mesme, v.9 veiller,lis.cueillir.1.7.derleur, tis. donce
<lb />207.*5 nous, lis.1ou.. P.117.7.4.soupire, lis.qui sonpire,
<fw><lb />R
</fw><fw><lb />e.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
<fw><lb />e.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>