<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lisandre et Caliste, tragi-comédie</title>
        <author>Du Ryer, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729469w"/>
          <author>
            <persName>Du Ryer, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Lisandre et Caliste, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />7)
<fw><lb />nem
<lb />2
<lb />aise
<lb />23
<lb />IRE
<lb />3
<lb />
<lb />4
<lb />A2
</fw><fw><lb />9
<lb />
<lb />L
<lb />–
<lb />AT
<lb />12
<lb />-
<lb />2.
<lb />2
<lb />2
<lb />91
<lb />22
<lb />24
<lb />←4
<lb />ue Ailada M
<lb />a l'-Mhun
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME,
<lb />AIIESEEIEE
<lb />LA DVCHESSE DE
<lb />LONGVEVILLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />.- ---.-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAME,
<lb />
<lb />Pι Depuis que i’ay fait le dessein
<lb />de vous faire voir de mes ouurages, ie l’ay
<lb />cent fois quitté, &amp; cent fois ie l’ay repris;
<lb />Vos vertus, qui ne vous font auoir que
<lb />de haultes &amp; de serieuses pensees, m’en
<lb />ostoient la hardiesse, &amp; vostre bonté, qui
<lb />vous fait ietter les yeux sur les plus peti<lb />tes choses, me la rẽdoit au mesme instãt:
<lb />Mais en fin ayãt consideré que les regles
<lb />&amp; les preceptes de la plus seuere vertu ne
<lb />deffendent pas les honnestes diuertisse<lb />mens, ie me suis facilement persuadé que
<lb />Caliste pouuoit paraistre deuant vous.
<lb />C’est elle, MADAME, qui vous viẽt entre<lb />renir de ses trauerses, &amp; qui vous deman<lb />de apres toutes ses peines vne place dans
<lb />vostre cabinet pour y reposer seurement;
<lb />Si elle tente de cette façon laderniere &amp;
<lb />la plus difficille de ses aduãtures, au moins
<lb />elle a cette asseurãce que c’est la plus glo<lb />rieuse, &amp; que si les autres luy ont fait
<lb />aquerir l’estime d’vn peuple entier, celle<lb />cy luy fera sans doute auoir des applau<lb />dissemens de tout le monde. L’on iuge<lb />ra de son merite par l’accueil que vous
<lb />luy ferez, &amp; pour moy i’auray subiet de
<lb />croire que ie vaux quelque chole si vous
<lb />faites estat du dessein que i’ay de vous di<lb />derti, er et paraistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre tres-humble &amp; tres-obeissant
<lb />seruiteur.
<lb />DV RYER.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIEVR DV RYER
<lb />SVR SON LIVRE.
<lb />STANCES.
<lb />10
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Eux tu que l’amitié qui conioint nos
<lb />deux ames
<lb />ATe donne en ce lieu-cy des sentimens
<lb />de flammes,
<lb />*( 19
<lb />Et que sans artifice elle t'ose parler;
<lb />(mes,
<lb />Sçache que ton ouurage est aimable en ses char<lb />72
<lb />Qu'on y voit de beaux vers &amp; d’aussy belles
<lb />larmés,
<lb />(couler.
<lb />Mais qu'vn obiet plus saint les feroit mieux)
<lb />Ce Dieu qui voit par tout ses images tracees,
<lb />Ne t’a communicqué de si rares pensees,
<lb />Qu'à dessein de te voir triompher quelque iour,
<lb />Non point dans les combats de Caliste &amp; Li<lb />sandre,
<fw><lb />6
</fw><lb />Mais dans ces grands projets qui le firent des<lb />cendre,
<lb />Alors que sa iustice attaquoit son amour.
<lb />Hà que ton grand genie eut remporté de)
<lb />Dans le diuin recit d’vne telle victoire, (gloire
<lb />Où son amour enfin demeura le plus fort;
<lb />Et que cette iustice eut paru dans sa fuitte,
<lb />Si Du Ryer eut presté les larmes d'Hyppolite
<lb />Pour luy faire pleurer sa honte en cet effort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIMON BASIN Conseiller &amp; Aus<lb />monier de leurs Majestés.
<fw><lb />416.
<lb />E
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L uier,
<lb />A LAVTEVR
<lb />SVR SON LIVRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />tafp ten partautre s’honnore,
<lb />I Minsi l'vn a l’autre est tenu;
<lb />Lisandre par toy vit encore,
<lb />Et par luy ton nom est cogneu.
<lb />
<fw><lb />I.D.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />SON AMY DV RYER
<lb />NBONN ETVNE.
<fw><lb />17
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Ve tu vas recueillir de gloire
<lb />Des belles bouches de la cour,
<lb />Maintenant que tu mets au iour
<lb />Ceste miraculeuse histoire!
<lb />Quoy que Lisandre creut de soy
<lb />Son renom seroit mort sans toy,
<lb />Tu charmes l’ennuy qui le trouble;
<lb />Et iusques dans l’eternité
<lb />Tes vers luy rendront bien au double
<lb />Ce que sa Prose t’a presté.
<lb />Voir la beauté de ton Theâtre
<lb />Et n'en point aimer les attraits,
<lb />C’est estre insensible à des traits
<lb />Dont ie fais vœu d’estre Idolâtre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />dda7
<lb />Tu parles comme font les Dieux;
<lb />Et te voyant si prés des Cieux
<lb />De qui la faueur t'est bien deuë,
<lb />Tu nous fais iustement douter,
<lb />Si ta Muse en est descenilé,
<lb />Ou si c’est qu'elle y veut monter.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />COLLETET.
<fw><lb />V0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A SON AMY DV RYER
<lb />VR SON LIVRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE que Caliste auoit de beau
<lb />OCedoit à la parque cruelle,
<lb />Quand Du Ryer l’exemptant de l’oubly du
<lb />tombeau,
<lb />4
<lb />La rendit immortelle.
<lb />2
<lb />102
<lb />2
<fw><lb />C-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ILLENEVVE
<lb />–8C
<lb />7
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IINUMENE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Pres quelques accidens, qui seront
<lb />peut-estre plus agreables dans la le<lb />cture des vers que dans celle d’vn
<lb />argumẽt qui doit estre court, Clean<lb />dre mary de Caliste esttué de l’espee mesme de
<lb />Lisandre qui aymoit Caliste. Elle est accusee
<lb />d’auoit conspiré cette mort &amp; mise prisonnie<lb />re en mesme temps. Lisandre en est aduerty, &amp;
<lb />apres l’auoir retirée de prison par le moyen
<lb />du Geolier, &amp; l’auoir rendue à ses parens, il
<lb />s’en retourne chez les siens où son pere le veut
<lb />marier auec Hyppolite: Mais il fait en sorte qu’il
<lb />abandonne son pays, afin que le respect &amp; l’o<lb />beissance, qu’on est obligé de rendre à ceux de
<lb />qui l’on tient la vie, ne fut point cause qu’il man<lb />quast de fidelité à Caliste qui l’aymoit. Cepen<lb />dant Lucidan l’accuse d’auoir lâchement tué
<lb />Crisante &amp; Cloridã, mais Lidian son amy &amp; fre<lb />re de Caliste obtiẽt du Roy qu’il se viendra pur<lb />ger par vn combat de cette lacheté dont on l’ac<lb />cuse. Il va donc chez Adraste pere de Lisandre,
<lb />a qui il compte le suiet de sa venuë. Adraste a yãt
<lb />entendu le rapport de Lucidan se resout de ve<lb />nir luy mesme soustenir l’innocence de sonfils.
<lb />Hyppolite, qui aymoit Lisandre, fait le mesme
<lb />dessein sans le communiquer a personne, &amp; Ca<lb />liste a qui l’on auoit dit que Lisandre aymoit
<lb />Hyppolite desesperee de cette nouuelle se resout
<lb />de se battre afin de mourir au combat; Lisandre
<lb />luy escrit mais elle n’adiouste point de croyan<lb />ce a ses lettres. Elle luy respond, &amp; commande à
<lb />celuy qui deuoit porter sa responce de ne point
<lb />partir sans auoir veu ce qui se feroit au combat,
<lb />ou Hyppolite seulement sans estre cogneuë
<lb />pour fille se battit contre Lucidã (qui en deuint
<lb />amoureux quelque temps apres). Caliste l’ayãt
<lb />veuë se retire desesperee, &amp; cepandant l’on re<lb />cognoist l’innocence de Lisandre en ce qui tou<lb />choit Crisante &amp; Cloridan, &amp; le Roy sçachant
<lb />que la mort de Cleandre empeschoit Lisandre
<lb />&amp; Caliste de paraistre declare qu’il veut estre
<lb />leur iuge &amp; leur donne la cour pour prison. Lon
<lb />cherche Caliste, on la trouue, elle cõtracte ami<lb />tié auec Hyppolite contré l’opinion de tout le
<lb />monde, &amp; pour luy resmoigner qu’elle luy ce<lb />doit en tout elle luy fait present de ses armes.
<lb />Mais Hyppolite faschee de voir Caliste plus bel<lb />le qu’elle, en deuiẽt ialouse, &amp; se retire de la cour
<lb />afin de chercher Lisandre couuerte des armes
<lb />de Caliste, elle le rencontre accompagné du
<lb />meurtrier de Cleandre; Lisandre au rapport de
<lb />son valet la prend pour Caliste, &amp; n’est pas si tost
<lb />detrompé qu’il est vne autre fois abusé, car il se
<lb />bat contre elle pensant que ce soit Lucidan.
<lb />Mais en fin il la recognoit, elle luy reproche son
<lb />infidelité, Lisandre s’excuse si bien qu’elle en a
<lb />pitié, &amp;luy promet de ne le point troubler en ses
<lb />premieres amours, &amp; qu’au contraire elle le ser<lb />uira; Il passe en mesme temps vn courrier de qui
<lb />l’on apprend qu’vn nommé Varasque doit van<lb />ger par vn combat la mort de Cleandre dont
<lb />on accuse Lisandre &amp; Caliste. De sorte que ce<lb />la oblige Lisandre &amp; Hyppolite a se rendre
<lb />promptement à la cour, ou par la deposition de
<lb />celuy qui auoit tué Cleandre l’on est asseuré de
<lb />l’innocence de Lisandre &amp; de Caliste, dont le
<lb />Roy fait luy mesme le mariage, ainsi que celuy
<lb />d’Hyppolite &amp; de Lucidan.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />ACTEVRS.
<fw><lb />LISANDRE Amoureux de Caliste.
<lb />CRISANTE Amy de Cloridan.
<lb />LEON
<lb />Amoureux de Clarinde.
<lb />CLARINDE Suiuante de Caliste.
<lb />BERONTE
<lb />MECIBON
<lb />CLEANDRE
<lb />CALISTE.
<lb />Frere de Cleandre.
<lb />Amy de Lisandre.
<lb />Mary de Caliste.
<lb />1
<lb />!
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE BOVCHER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE.
<lb />LE GEOLIER du petit Chastelet.
<lb />DORILAS
<lb />ORANTE.
<lb />ADRASTE
<lb />LIDIAN.
<lb />HIPPOLITE
<lb />LE ROY.
<lb />LVCIDAN
<lb />Pere de Caliste.
<lb />Mere de Caliste.
<lb />Pere de Lisandre.
<lb />(sandre.
<lb />Frere de Caliste &amp; amy de Li<lb />Amoureuse de Lisandre.
<lb />amy de Crisante &amp; de Cloridan.
<lb />VARAS QVE Amy de Cleandre.
<lb />LE VALET de Lisandre.
<lb />N PAGE.
<lb />VN COVRRIER.
<lb />2
<lb />11(
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />L
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />4
<lb />LISANDRE. CRISANTE.
<fw><lb />LISANDRE.
<lb />Ndiscrets mouuemens d’vne Amour
<lb />insensee
<lb />
</fw><fw><lb />AVN Ne fortirez vous point de ma triste
<lb />pen see?
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le funeste entretien de mes feux criminels
<lb />Ne me doit-il donner que des maux eternels?
<lb />Estoit-il arresté qu’vne beauté fatale
<lb />M'eschaufferoit le sang d’vne flame brutale?
<lb />Et qu'en fin mon esprit infidelle à son tour
<lb />Trahiroit l’amitié pour se rendre à l’amour?
<lb />Cruelles paßions qui mettez dans mon ame
<lb />Les froideurs du respect, &amp; l’ardeur de la flame,
<lb />Formez de vos pensers froids &amp; chauds en effet
<lb />Vn foudre necessaire à punir mon forfait.
<lb />Puisie aymer d’vn amy la moitié legitime
<lb />Sans meriter vn feu qui punisse mon crime?
<lb />Amour que mon destin se fait bien detester!
<lb />Ie ne te puis souffrir, &amp; ne te puis quitter:
<lb />Termine dõc les iours du malheureux Lisandre,
<lb />Laisse toy desormais estouffer dans ma cendre,
<lb />Et souffre que ie meure auecque ce plaisir
<lb />D’auoir eu sans effet vn si lasche desir.
<lb />Mais helas c'est en vaui paeut congoy renuie
<lb />De finir dans mes feux ma miserable vie,
<lb />Ils tiennent en ce point de celuy de l’enfer (fer.
<lb />Qu'ils me bruslẽt tousiours sãs pouuoir m'estouf<lb />Caliste est dans mon cœur, Cleandre est auec
<lb />elle
<lb />En danger de perir dans ma flame immortelle,
<lb />Tantost l’amour l’emporte, &amp; tantost l’amitié,
<lb />Quelquesfois leur accord lẽ diuise à moitié:
<lb />Mais en fin l’amitié n’y doit plus rien pretẽdre,
<lb />Les charmes de Caliste en ont chassé Cleandre;
<lb />Non, non, le seul Amour, &amp; ses brasiers ar<lb />dans
<lb />Ont bruslé son pourtrait que i’auois là dedans,
<lb />Et bien que tous les iours l’amitié le refasse,
<lb />L’amour beaucoup plus fort atoute heure l’efface,
<lb />Et me donne des loix ou ie voy tant d’appas
<lb />Qu’il faut y consentir ou bien ne viure pas.
<lb />Pourquoy voudrois-ie außi retirer ma frãchise
<lb />De ces belles prisons ou Caliste l’a mise?
<lb />Elle sçait mon martyre, &amp; ses chastes discours
<lb />Ne trauaillent iamais qu’a me donner secours,
<lb />C’est toutesfois en vain que je pauit ine tonjole,
<lb />Mon mal n’est pas de ceux que guerit la parole.
<lb />Qu'ay-ie fait insensé de songer à guerir
<lb />Ou l’honneur outragé me condamne à mourir?
<fw><lb />A i
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou la raison employe vn remords legitime
<lb />A me peindre par sout la grãdeur de mõ crime?
<lb />Mais bien qu'elle m'accuse au fort de mes ennuis
<lb />Et condamne l’exceds des transports ou ie suis,
<lb />Les attraits de Caliste à qui rien n’est semblable
<lb />Autorisent mon crime, &amp; le rendent aymable.
<lb />Que ie sois insensé, que ie sois criminel
<lb />Et digne mille fois d’vn tourment eternel,
<lb />Si dedans mes desseins mon amour est vn vice,
<lb />Son feu qui fait mon crime est außi mon supplice.
<lb />Ne puis-ie pas en fin sans me rendre suspect
<lb />Vnir à mon Amour l’honneur &amp; le respect,
<lb />Et sans m’abandonner a mes longues tristesses
<lb />Aymer tant de beautez comme on fait les De<lb />esses?
<lb />Mais qu’il est mal-aisé pres d’vn biẽ si charmãt
<lb />D'auoir vn cœur humain sans l’aymer autremẽt.
<lb />Sa diuine douceur veut que ie perseuere
<lb />Et sa pudicité ne veut pas que i'espere,
<lb />Sa beauté me contente &amp; me rend malheureux;
<lb />Mais quelqu'vn interromp mes pensers amou<lb />reux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Cloridan outragé de la seule memoire,
<lb />Qui met deuant ses yeux sa hõte &amp; votre gloire,
<lb />Vous donne ce cartel ou sa main a tracé
<lb />Tous les ressentimens d’vn esprit offencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Cloridan se fait tort de croire la vengeance
<lb />Qui promet à son mal vne fausse allegeance,
<lb />I'accepte toutesfois le deffit qu’il me fait,
<lb />Et me voila tout prest d’en venir à l’effet,
<lb />Cest parmy les combats ou la gloire se fonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RISANTE.
<lb />Trouuez dõq vn amy dont le bras vous secondé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pour auoir trop d’amis qui soustiennent mes
<lb />droits
<lb />4AIO HOIU
<lb />La raison me deffend d’en faire icy le choix,
<lb />Ie ne puis employer vn bras à ma deffence
<lb />Que l’autre mal content außi tost ne s’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Ce n'est pas laraison qu’estant auecques vous
<lb />Ie ne sois employé qu’aiuger de vos coups;
<lb />A iij
<lb />I'ayme mieux que mon sang colore vn paysage
<lb />Que la hontes en serue à rougir mon visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ie sçay bien sans second terminer vn combat;
<lb />Mais si vous desirez paraistre en cét esbat,
<lb />421ers que Croriheinamtis pereris ta p2e
<lb />Ie pourray contenter vostre loüable enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Ie suis donc en estat d’attendre bien long temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MlanlesRea
<lb />Et vous &amp; vostre amy ie vous rendraycontens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVAIESME.
<lb />LEON, CLARINDE, PAGE, BERONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Larinde ie sçay bien que mon ame
<lb />asseruie
<lb />mrea8 Doit a tõ amitié le bõ heur de ma vie,
<lb />Ie sçay bien que tes yeux sans feinte &amp; sans
<lb />rigueur
<lb />N’ont iamais approuué de me voir en langueur;
<lb />Mais tu sçais biẽ aussi, beau subiet de mesflames
<lb />Que le consentement à marié nos ames,
<lb />Et qu’Hymen apres luy nous permet de gouster
<lb />Les plus secrets plaisirs, qu’on puisse souhaiter.
<lb />Tu me les as promis, &amp; pour moy ie confesse
<lb />Que tout mon bien consiste en ta seule promesse,
<lb />Mille difficultéZ te semblent arrester
<lb />Mais si tu maymes bien tu les peux surmonter;
<lb />Chasse donq loing de toy tout ce qui te resiste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDE.
<lb />Leon, comment cela demeurant cheZ Caliste?
<lb />Le debuoir qui m’oblige à la suiure tousiours
<lb />Est le seul ennemi qui choque nos Amours.
<lb />Mais sans plus nous flatter par de vaines at<lb />tentes
<lb />Ie puis rendre bien tost nos deux ames contentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Que dis tu mon soucy, quand viendra ce moment
<lb />Que reserue l’amour a mon contentement?
<lb />B Nris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLARINDE,
<lb />Caliste doibt passer la nuit auec Cleandre,
<lb />Et me laissera seule ouie te veux attendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Ou mon cœur?
<lb />LE ON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDE.
<lb />En sachambre, &amp; pour y paruenir
<lb />Escoute les chemins qu’il te faudra tenir.
<lb />Alors que le soleil cachera sa lumiere
<lb />I’ouuriray du iardin la porte de derriere,
<lb />Et par là cette nuit tu viendras auec moy
<lb />Reconaistre en effet que Clarinde est à toy.
<lb />Y pourras tu venir? A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />I'y viendrois ma cheré Ame
<lb />Me fallut-il passer les ondes &amp; la flame,
<lb />Mon amour est extreme, &amp; tu merites bien
<lb />Que pour te posseder on n’apprehende rien.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDE.
<lb />Ainsi ie t’attendray. 
<fw><lb />patu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON. QNO)N
<lb />7
<lb />Tu ne m'attendras guere;
<lb />nruis t'artenaray beancoup vne faueur si chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />PAGE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDE.
<lb />L’on m'appelle, adieu.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EOIN.
<lb />N'est-il pas nuit,
<lb />Puis que ie poy desta mon soleil qui s'enfuit?
<lb />Mais que voudroit Beronte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Amy ie viens d’apprendre
<lb />Que quelques malcontents ont appellé Lisandre,
<lb />Mais allons tesmoigner que l’honneur glorieux
<lb />Tet jaut pas moins d'amis qu'u fait voir d'en<lb />LEON. * ( uieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou se fait le combat?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE. RM,
<lb />Derriere la montaigne
<lb />Qui separe le bois d’auecques la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON. 
<lb />Allons donq sans remise, en pareils mouuemens
<lb />Vn moment differé fait de grands changemens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CRISANTE, LISANDRE,
<lb />LEON, BERONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />RISANTE.
<lb />A Cloridan est mort! son corps qui se
<lb />consomme
<lb />A N’est plus rien maintenant que le
<lb />cesre a tu dommey
<lb />Mais son sang espanché ne m'accuse-il pas
<lb />Destre si paresseux a vanger son trespas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />O mal’heur! mon espee au besoing desmontee
<lb />Refuse son secours a ma force arrestee.
<lb />Mais de quelque peril qui me puisse aßieger
<lb />Celle de Cloridan me pourra desgager.
<lb />Crisante ne croy pas dedans cette entreprise
<lb />Pour venir d’vn amy quelle te fauorise,
<lb />Mais as tu bien pour luy tant de ressentiment
<lb />Que tu vueilles en sin le suiure au monument:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Lisandre les discours sont des armes de femme,
<lb />Aux hommes genereux l’vsage en est infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />I’ay fait voir des effets auecques mes discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Ie te suy Cloridan, la mort finit mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Va dire à ton amy dans les nuits infernales,
<lb />Qu'il n’auoit pris pour toy que des armes fatales
<lb />Et que le mesme bras qui sceut en triompher
<lb />T’a fait son compagnon au voyage d’enfer.
<lb />Mais apres tant de morts ma seurete consiste
<lb />A prendre vn bon conseil de Cleandre &amp; Cal<lb />liste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Ce sang qui fait changer à l’herbe de couleur
<lb />Me fait apprehender quelque insigne malheur.
<lb />Cherchõs de tous costez ne laissõs point de place
<lb />Ou nos pieds diligens n'’imprimẽt quelque trace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EON.
<lb />Mais n'entendez vous pas quelques tristes sou<lb />Spirs
<lb />282
<lb />Qui me semblẽt venir d’ailleurs que des Zephirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />1sjauis ue iifuez aes tieux fiueptorables
<lb />En acheuant mes iours soyez moy fauorables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />C est Crisante, Bons Dieux! amy quel attentat
<lb />A reduit vostre vie en ce fascheux estat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Le bon-heur de Lisandre aydé de son courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Dites nous lesubiet d’vn si cruel outrage,
<lb />Si toutesfois le sang, que nous voyons couler,
<lb />Vous laisse assez de force afin de nous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Le ciel iuste ennemy des dessein, de tenuie
<lb />N'a voulu prolonger les restes de ma vie,
<lb />Que pour vous asseurer par mon sang respandu
<lb />Que Lisandre attaqué s'est fort bien deffendũ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />L’attainte de ce coup ne peut estre mortelle,
<lb />Mais faites nous sçauoir d’ou vient vostre que<lb />relle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Il vous souuient encor qu’en ces fameux tournois
<lb />Qui resueillent souuent la vigueur des François,
<lb />Ou la troupe des grands &amp; des belles s’assem<lb />ble,
<lb />Lisandre &amp; Cloridan s’esprouuerent ensemble,
<lb />Et vous scauez außi que Lisandre plus fort
<lb />Rencontra le laurier au bout de son effort.
<lb />Cloridan offencé d’vne telle victoire
<lb />Oerejoint d'oster ceite tacbe asazioire,
<lb />Si bien qu'a son appel Lisandre nous fait voir
<lb />Que iamais le bon droit ne manque de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Quel chemin a il pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Ie ne vous le puis dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Dites nous pour le moins ou Cloridan expire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISANTE.
<lb />Cloridan icy pres hors d’espoir de guerir
<lb />Se noyant dans son sang acheüe de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Ie m'en vay le chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRUSANTE.
<lb />Et moy qui fors du mon de,
<lb />Ie m'en vay le treuuer dedans la nuit profonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Crisante, ie luy tiens des discours superflus,
<lb />Les ames qui s’en vont ne nous entendent plus.
<lb />Mais n'apperçoy-ie pas icy pres vne espee
<lb />Du sãg de l’vn des deux iusqu'aux gardes trẽpee?
<lb />Cette lame est si bonne &amp; si belle a mes yeux
<lb />Qu'elle peut contenter vn guerrier curieux,
<lb />Il faut que ie mẽ serue, &amp; ie veux faire en sorte
<lb />Que l’on ne puisse pas sçauoir que ie l’emporte,
<lb />Vne heure de trauail luy peut rendre aysément
<lb />Ce qu’elle vient de perdre en cêt euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE reuient,
<lb />Amy ie l’ay treuué moins sensible qu’vn arbre,
<lb />Et mille fois plus froid que ne seroit vn marbre.
<lb />Il semble que son sang sur qui nage soncorps
<lb />Luy serne de ruisseau pour passerchez les morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Mais leur corps nous demande apres cette ad<lb />uanture
<lb />
<lb />La uermere prison ou nous met la nature.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLEANDRE, LISANDRE, CALISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Vis qu’il faut obeïr à la necessité
<lb />Qui borne en vous chassant nostre
<lb />felicité,
<lb />Et puis que sa rigueur trop aueugle au merite
<lb />Ne vous peut asseurer si ce mest pai tu fnite,
<lb />Cognoissant le danger qui vous suit mainte<lb />nant
<lb />Ie serois criminel en vous y retenant.
<lb />Mais ressouueneZ vous en ce malheur extreme
<lb />Que vous laissez icy la moitié de vous mesme,
<lb />Si bien qu’en obtenant vostre grace du Roy
<lb />Ie faits esgallement &amp; pour vous &amp; pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Cleandre si vos soings trauaillent à mon ayde
<lb />Ie n’ay point de douleur qui ne treuue vn remede,
<lb />Et tes plus granas dagers qui me sont apprestez
<lb />Seront bien tost vaincus si vous les combatteZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />L’amitié qui nous ioint par des chaisnes cõmunes
<lb />M'oblige à me roidir contre vos infortunes:
<lb />Mais ie vay de ce pas vous faire preparer
<lb />Poutte qu'vn prompt uepart permet de desirer.
<lb />Cher amy cependant l’entretien de Caliste
<lb />Chassera les soucis d’vn visage si triste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Vous me rendreZ ingrat en m’obligeant ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Vous voulez de la sorte augmenter son souçy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LISANDRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Ie reuiendray bien tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Faut-il que ie vous quitte?
<lb />Helas! ie fuy le mal, &amp; ie m’y precipite,
<lb />I’a bandonne ces lieux affin de m’assurer,
<lb />Mais vous abandonnãt quel bien doy-ie esperer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Vous pouuez de l’absence esperer vn remede
<lb />Contre tous les accez du mal qui vous possede,
<lb />Et de vostre mal'heur vous tirereZ ce bien
<lb />Que le temps deffera vostre amoureux lien.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Les plus puissans efforts du temps &amp; de l’absence
<lb />Contre tuu pupion n'auront point de puissance.
<lb />Quand ie m'esloigneray des beautez que ie sers,
<lb />l’auray tousiours au cœur la cause de mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />
<lb />Ne parlez point d’amour, quelqu’vn vous peut
<lb />entendre,
<lb />Et vous rendre suspect a l’esprit de Cleandré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />I'ay tant de bons desirs pour Cleandre &amp; pour
<lb />vous,
<lb />Quit ie peut biensçauoir sans en estre ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />I’en doubte neantmoins: Mais il vaut mieux me
<lb />croire
<lb />uumettre aη hεzατα veferc umont &amp; mà
<lb />gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Merueilleuse beauté, dont le charme vainqueur
<lb />Nous peut laisser la vie en nous ostant le cœur,
<lb />Lisez donq dans mes yeux vn discours qui vous
<lb />Que l’esprit n’ose pas confier a la bouche, (touche
<lb />La vous verrez vn feu plus iuste que suspect
<lb />Qui ne sçauroit passer les bornes du respect,
<lb />Vous vous estonnereZ, doux Soleil de mon ame,
<lb />De me voir sans mourir si long-tẽps das la flame,
<lb />Et vous croireZ qu’Amour m’ostant la liberté
<lb />Me donne auec ses feux son immortalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Tant que l’honneur rendra vos paßiõs discrettes
<lb />Vnissant le respect à vos flames secrettes,
<lb />L’aymable souuenir de vos perfections
<lb />Partagera le soing de mes affections,
<lb />Et puis que mon Amour est le prix de Cleandre,
<lb />Mon amitie sera le loyer de Lisandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Si iamais mon esprit entretient vn penser
<lb />Qui touche vostre honneur, &amp; le puisse offencer,
<lb />Ie demande a l’amour dont i’adore les traces
<lb />Qu'il ne se lasse point de m’offrir des disgraces:
<lb />Ie veux que soubs mes pas mille gouffres ouuerts
<lb />Donnẽt l’ame a l’enfer &amp; mes mẽbres auxvers;
<lb />Ou que iamais le ciel ne s’arme d’aucun foudre
<lb />Qui ne serue au dessein de me reduire en poudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Si vostre cœur s’accorde auecque ces propos
<lb />Au milieu de vos feux vous serez en repos,
<lb />Et bien que vostre ameur n’ayt rien de legitime
<lb />Et qu'en la permettant ce soit commettre vn
<lb />crime,
<lb />I'aymeray tousiours mieux faillir en l’endurant
<lb />Que d’estre criminelle en vous desesperant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Si la saincte amitié que vous m’auez iuree
<lb />Reçoit de mon respect son terme &amp; saduree,
<lb />E
<lb />I
<lb />Et si vous ne blasmeZ mon dessein vertueux
<lb />Que quand ie cesseray d’estre respectueux,
<lb />Ie suis desia certain que mon ame asseruie
<lb />Ioüira d’vn bon-heur außi long que ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Soyez en assuré, mais que ie crains pour vous
<lb />Que vostre estoignement soit plus facheux que
<lb />doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Puisque vous permetteZ à mon ame captiue
<lb />Duutitiuuicurd’huy la plus belle qui viue,
<lb />I'emporte assez de force &amp; de contentement
<lb />Pour vaincre les ennuis de mon esloignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE renent.
<lb />Lisandre tout est prest &amp; le temps desia sombre
<lb />Donne à vostre départ la faueur de son ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Helas! si i’ay commis vn crime en combattant,
<lb />I'ensouffre dans l’esprit la peine en vous quittãt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />BERONTE, ALCIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />49110
<lb />BERONTE.
<lb />V courrez vous si tard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie m’en vay chez Cleandre
<lb />M’instruire du combat de nostre amy Lisandre,
<lb />Desia le bruit commun fatal a son renom
<lb />Oosehrcirtuenementiagioirt ae fonnom,
<lb />L’on dit que l’artifice &amp; non pas son courage
<lb />Luy donne en ce duel vn honteux auanta ge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />* 91
<lb />Ie sçay ce qu’il a fait, &amp; ie puis au besoing
<lb />Contre ses ennemis en estre le tesmoing:
<lb />–
<lb />8
<lb />Tousiours le bruit commũ est le fils du mensonge,
<lb />Et bien souuẽt il est moins croyable qu’vn songe.
<lb />Mais allõs chez Cleãdre, &amp; ie vous feray voir
<lb />Ce que la verité fera par tout sçauoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LEON, CLARINDE, CALISTE, CLEANDRE,
<lb />BERONTE, ALCIDON,
<fw><lb />DAaM
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LEON.
<lb />N fin sans estre veu me voicy sur la
<lb />place
<lb />FY
<lb />Oui'esprouue qu'Amour ne manque
<lb />point d’audace.
<lb />2
<lb />Clarinde n'est pas loing; mes veuz, &amp; ses desirs
<lb />S’accordent à chercher de semblables plaisirs.
<lb />Lors qu’il fault desméler vne affaire pareille
<lb />Ie ne sçaurois penser qu'vne fille sommeille,
<lb />Elle ne peut dormir auecbeaucoup d’amour
<lb />Et la plus sombre nuict luy plaist mieux que le
<lb />CLARINDE.
<lb />(iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leon.
<lb />3
<fw><lb />246
<lb />31
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />.745.
<lb />Hà ie tetiens, tu ne t'en peux dédire
<lb />dey ma votomte fintra monmartyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDE.
<lb />La Fortune contraire à nos feux mutuels
<lb />Nous fait seruir de but à ses traits plus cruels,
<lb />Leon retireZ vous, euitez la poursuite
<lb />Et sauuez prõptemẽt nostre Amour par la fuite.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEOR.
<lb />Que dites vous Clarinde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDE.
<lb />Adieu i’entends du bruit,
<lb />Caliste vient icy pour y passer la nuit.
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEON.
<lb />Coment puis-ie sortir sans me faire cognaistre?
<lb />Cneitay telaportepapiasgrtasengtre:
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Qui vous afait entrer? au secours.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />furieux,
<lb />Nous sçaurons le subiet qui t'ameine en ces
<lb />lieux,
<lb />Ou de ta propre espee: hà le traistre me tuë,
<lb />Et son mauuais dessein dessus moys effectué,
<lb />FC7
<lb /><lb />B iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />. Arrestez ce cruel, helas! ie parle en vain,
<lb />L’on diroit que la nuict approuue son dessein,
<lb />Et que pour en monstrer la poursuite impossible
<lb />Son voile tenebreux nous le rende inuisible.
<lb />Cleandre ouure ces yeux si charmans et si forts
<lb />Et voy qu'vn mesme coup a percé nosdeux corps;
<lb />Mais ce dernier souspir contraire à mon enuie
<lb />Emporte en mesme temps son Amour &amp; sa vie,
<lb />Dteux auecque ses iours disposez de mon sort,
<lb />Ne doy-ie pas mourir puisque mõ cdur est mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Há mon fraicueseprus: tetit funes te espée
<lb />Ne fat pas sans subiet a sa mort occupée;
<lb />Cetcelle de Lisandre.7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Hé Dieux que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Que lon seme a dessein tãt de maux parmy nous.
<lb />Clarinde vous direZ cette tragique histoire
<lb />Ou le vice rencontre vne lâche victoire:
<lb />Ou la geyne obtiendra par vne autre facon
<lb />Ce que vosirt fitence apprend a mon soupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />(ble
<lb />Ioindrez vous auxdouleurs d’vne perte incroya<lb />Le sanglant desplaisir de m’en croire coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Ce n’est pas d’auiourd’huy que nous auõs apppris
<lb />Qu'vne impudique Amour enflãmoit vos esprits,
<lb />Clarinde qui receut vos secrettes pensees
<lb />Me sceut bien descouurir vos ardeurs incensees,
<lb />I'empeschay toutefois qu'on en mit rien au iour
<lb />Croyãt que le remords esteindroit cette Amour,
<lb />Mais ie ne iugeois pas que telles resueries
<lb />Dans vn esprit mal fait se changent en furies.
<lb />Ne pensez pas en fin que cet étonnement
<lb />Fournisse a vostre crime vn bon desguisement.
<lb />Les crimes descouuerts pour derniere deffence
<lb />Ont tousiours emprunté le front de l’innocence.
<lb />ParleZ parlez Clarinde, &amp; soulagez mon mal
<lb />En me monstrant l’auteur d’vn aerej.cintal,
<lb />Dites, ou la rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDE.
<lb />Il est vray c'est Lisandre.
<lb />tn let- Aupres at &amp; tesmoingie ne le puis deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />O perfide Lisandre, ô cœur formé de fer
<lb />Qu'vne rage anima sur les bords de l’'enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />quecinnecenet est fotote, ou prefine la rage!
<lb />Mais craindrois-ie la mort apres vn tel outrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Ces pleurs que vous versez aueq trop de raison
<lb />Ne vous peuuent sauuer d’vne estroite prison,
<lb />Et n'empescheront pas qu'vnt prompre iustice
<lb />Ne trauaille pour vous aux rigueurs d’vn sup<lb />plice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ou courez vous Beronte, escoutez mes discours;
<lb />Mais ie luy parle en vain, la fureur nous rend
<lb />sourds,
<lb />Et nous faisant de feu, soubs ombre d’allegeance,
<lb />Elle nous rend legers a suiure la vengeance.
<lb />Ne oraignez rien, Madame, &amp; croyez que les
<lb />Dieux
<lb />Prendront vostre party contre ce furieux,
<lb />Lisandre par moy mesme aduerty de vos peines
<lb />Coupera le chemin a ses poursuites vaines.
<lb />Et bien que son duel l’engage en vn danger
<lb />Ie sçay que sa vertu vous viendra soulager,
<lb />Il est aueques vous dedans vn mesme gouffre,
<lb />Et son renom patit ou votre gloire souffre,
<lb />otvienque jon tetout, qui vons uuit concenter,
<lb />Vous gardera l’hõneur que l’on veut vous oster.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Destins qui disposez la malice des Astres
<lb />A verser dessus moy ce qu’ils ont de desastres,
<lb />Ie tirerayce bien de mes maux apparans
<lb />ue ie ne sçaurois pas en craindre de plus
<lb />grands.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />SCENE
<lb />SECOND,
<lb />PREMIERE,
<lb />4
<lb />LISANDRE, ALCIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Epuis le triste iour que tu me vins
<lb />apprendre
<lb />Qu'on n’auoit accusé de la mort de
<lb />Cleandre,
<lb />Et que pour ce subiet sans aucune raison
<lb />L’on arrestoit Caliste aux fers d’vne prison,
<lb />I’ay tant fait par mes soings &amp; par ma bigilance
<lb />Que nous viendrons a bout de cette violence.
<lb />Autrefois vn mortel instruit à triompher
<lb />Retira sonami d’vn fabuleux enfer,
<lb />Mais mon effort plus iuste &amp; moins espouuan<lb />table
<lb />Tirera mon amour d’vn enfer veritable;
<lb />Et malgré les dangers ie recognois encor
<lb />Que l’on passe par tout par le moyen de lor.
<lb />I’ay gaigné le geolier, largent, &amp; les pistoles
<lb />Pour le persuader ont esté mes paroles,
<lb />Si bien qu'it ma promn de merendre ce soir
<lb />Cet aymable subiet ou i’ay mis mon espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />En rompant les prisons vous confessez le crime
<lb />Dont l’on ne peut auoir de preuue legitime;
<lb />Parroissez a la cour, alleZ y de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Lacolere da Roy ne me le permer pas.
<lb />Quãd i’auray mis Caliste en lieu de sauue garde,
<lb />Ie pourray mieux songer a ce qui nous regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Lors qu'on veut se purger d’vn crime supposé
<lb />Rarement par la fuite on en est excusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Lors qu'il sagit d’vn crime ou la haine &amp; l’enuie
<lb />Par cent moyens diuers poursuiuent nostre vie,
<lb />Soit que l’on soit coupable, ou qu’on soit innocent
<lb />Il est tousiours moins seur d’estre present qu’absẽt
<lb />Approuue mon dessein, Amy, ie t'en toniure,
<lb />M’en vouloir diuertir c'est me faire vne iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Puisque c’est vn dessein oute vous voy porté
<lb />Ie ne resiste point à vostre volonté.
<lb />Mais auez vous par fois Caliste entretenuë
<lb />Depuis qu’au Chastelet on la voit retenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quãd ie luy ven parier it ent min m'estoûuert,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Comment le pouueZ vous sans estre descouuert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Aupres de la prison demeure vne bouchere
<lb />Qui me fait posseder vne faueur si chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGIDON.
<lb />Ie ne puis conceuoir par quelle inuention
<lb />Elle donne secours à vostre paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Sa fenestre est si pres de celle de Caliste
<lb />Que ie iuy puis parter sans queton me resiste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />En fin ie vous entends: mais quelle extremité
<lb />Vous contraint de vestir cet habit emprunté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Le Geolier m’a donné le conseil de le prendre
<lb />De peur d’estre cognu s’il me falloit attendre.
<lb />En poyant ces pabits inconns parmy nous
<lb />Qui s’imagineroit que Lisandre est dessous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous voila fort bien fait, à vous voir de la sorte
<lb />Vous gaigneriés du pain allant de porte en porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Si ie tire auiourd’huy Caliste de tourment
<lb />Ie gaigneray ma vie auec ce vestement.
<lb />Mais il est desia tard, l’obscurité m’inuite
<lb />A donner au boucher encore vne visite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons donq.
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />En allant ie vous feray sçauoir
<lb />La place destinee ou ie vous doy reucir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LE BOVCHER, LA BOVCHERE,
<lb />LISANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAIuR
<lb />RVVOM,
<lb />LE BOVCHER.
<lb />V ce que tu voudras, que ton esprit
<lb />s’en pique,
<lb />Ie ne veux plus souffrir qu’il vienne
<lb />en ma boutique,
<lb />Il fait beau voir entrer vn gentilhomme icy,
<lb />Ses visites enfin me donnent du soucy.
<lb />Il dit qu’il vient parler a cette prisonniere
<lb />Qu'on mit au chastellet la semaine derniere;
<lb />Ma is que sçay ie auiourd’huy que le monde est
<lb />sans foy
<lb />Si ce ieune muguet n’y viendroit point pour toy?
<fw><lb />Qu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE.
<lb />Alors qu’il vous donna de si belles pistolles,
<lb />Quent tayientez vous de semblables paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />Si i’ay pris son argent, ie l’ay fort bien seruy,
<lb />I’ay tousiours son vouloir entierement suiuy,
<lb />Lors qu’il a desiré de parler a sa dame
<lb />I’ay tousiours la dessus satisfait a son ame,
<lb />Celle Jeute juneui qu'it esiime sans prix
<lb />Merite bien l’argent que nous en auons pris.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE.
<lb />Sil pouuoit reüßir dedans son entreprise
<lb />Nous pourrions quelque iour auoir sa chalãdise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEBOVCHER5
<lb />Ie ne veux point auoir de chalans comme luy
<lb />Qui me peuuẽt dõner moins de bien que d’ẽnuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE,
<lb />Vous rendant de la sorte a ses desirs contraire
<lb />Voulez vous d'vn amy vous faire vn auersaire?
<lb />Quoy que vous me puïßiez la dessus repartir
<lb />Euitons les moyens de nous en repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />Alison, il vaut mieux a ce point se reduire
<lb />Que de se conseruer vn amy qui peut nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE.
<lb />Qui peut nuire, coment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />Si quelqu’vn s’apperçoit
<lb />Que nous fauorisions le dessein qu'il conçoit,
<lb />Ie crains d’en receuoir du reproche &amp; du blasme,
<lb />Et qu'on mette au cachot gros guillaume &amp; sa
<lb />femme:
<lb />A ne t’en point mentir &amp; sans en rien celer
<lb />C’est la le vray moyen d’aller mourir en l’air,
<lb />Quelque somme d’argent qui nous soit asseurée
<lb />Bon renom vaut bien mieux que ceinture dorée.
<lb />Mais faites retirer ce pauure que voyla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA DOVCHERE.
<lb />Mon amy Dieu vous ayde, &amp; tirez vous de la,
<lb />Il a bien la façon de quelque tirelayne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />L’on parle a mon habit, soyez moins inhumaine,
<lb />Cognoissez vos amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE.
<lb />Nous les cognoissons bien,
<lb />Retirez vous d’icy vous n'y gaignerez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Cettechayne de prix.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE.
<lb />Nous en auons veu d’autres
<lb />Qui nous ont bien apprisee que pattmies bostres,
<lb />AlleZ vendre auiourd’huy vos coquilles ailleurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EISANDRE.
<lb />Ayez a mon subiet des sentimens meilleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />Soignez a vostre bourse, &amp; prenez y biẽ garde,
<lb />Ce mignon d’hospital jucement la regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Recognoissez Lisandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />Hé monsieur excuseZ
<lb />On ne cognoist pas bien ceux qui sont desguiseZ
<lb />Nous souffririons pour vous toute sorte de geyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pour vostre chastiment receuez cette chayne.
<lb />Ie vay voir si Caliste est tousiours en soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />DisposeZ dulogis &amp; de son maistre außsy.
<lb />Cet homme a dans l’humeur ie ne sçay quoy
<lb />d’aimable
<lb />Qui me charme l’esprit &amp; me rẽd plus traitable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BOVCHERE.
<lb />rrts dites qu’il auoit dans ses mains enfermé
<lb />Plustost qu'en fon humeur ce qui vous à charmé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LISANDRE. CALISTE.
<lb />LE GEOLIER. LE BOVCHER.
<lb />LISANDRE a la fenestre du Boucher
<fw><lb />Aliste.
<lb />CALISTE en prison
<lb />Estes vous la?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Prest a vous faire entendre
<lb />Le dessein du bonheur, que vous deuez attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Le Geolier me la dit, mais helas! son effet
<lb />37
<lb />Nous chargeradu mal que nous n’auõs pas fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais vn trop uig uijeours enfint nous pourroit
<lb />nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Quand ie seray dehors, ou m’irez vous conduire?
<lb />Ou pourrons nous aller? le monde a-il des lieux
<lb />Ou mon mauuais destin ne iette point les yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Vous trouuerez tousiours apres tant de misere
<lb />Vn fauorable asile auprés de vostre pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Dieux! que puis-ie esperer d’vn pere rigoureux
<lb />Qui nous croit auiourd’huy iustement malheu<lb />reux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Si vous n’esperez rien de la rigueur d’vn pere
<lb />Vous pouuez esperer des douceurs d’vne mere.
<fw><lb />C ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Mais que deuiendrez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />I'yray chez mes parens
<lb />Nourrir aueq mon feu mille soings differens.
<lb />Du mat rruits d amenr me peindront ma Ca<lb />liste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISIE.
<lb />Helas! qu'ils la peindront soubs vn visage triste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Madame, descendons, Il est temps de partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Trouues tule temps propre a la faire sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Tout te monut cyt conche, ta nuici nbus estpropice
<lb />Et ie suis disposé de vous rendre seruice.
<lb />Mais dites moy, mõsieur, les vostres sõt ils prests.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Alcidon &amp; les miens m’attendent icy prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Monsieur descendeZ donq, attendez a la porte
<lb />Que i’ouure le guichet, &amp; que Madame sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Que ie suis glorieux de t'obeyr ainsy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />Le voicy qui descend, il faut l’attendre icy.
<lb />Que l’amour ce me semble est vne chose amere!
<lb />Et que c’est vn mestier ou l’on ne gaigne guere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVOARDIE.
<lb />Fermez vostre boutique, a dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVCHER.
<lb />)2
<lb />Tout est a vous
<lb />Soit de iour soit de nuit soyez libre chez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />O fauorable nuit redouble vn peu tes voiles
<lb />Desrobe a l’vniuers la clairté des étoiles.
<lb />Mais il faut retourner dessoubs le chastellet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CITEISTE en fortant de prison donne
<lb />au geolier vn brasselet.
<lb />Amy reçoy de moy ce petit brasselet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ha Madame!
<fw><lb />
<lb />
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Monsieur faisons ce qu’il faut faire,
<lb />Cherchons la seureté qui nous est necessaire.
<lb />Nous sõmes tous perdus si quelqu'vn nous entẽd
<lb />1I7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Allons donc, le carosse icy prés nous attend.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />* LIDIAS accompagné d’vn amy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Velques difficultez, que tout le
<lb />monde fasse
<lb />I'obligeray Lisandre en obtenant sa
<lb />grace,
<lb />Et malgre Lucidan qui poursuit contre luy
<lb />Mon trauail aßidu finira son ennuy.
<lb />Ce n'est pas toutesfois pour la mort de Cle<lb />andre NUNNAI
<lb />Que ie veux obtenir la grace de Lisandre,
<lb />Ie poursuy seulement la grucetun.
<lb />Ou Lisandre parust plus iuste que cruel.
<lb />I'espere apres cela qu'en despit de l’enuie
<lb />Nous serons asseurez du repos de sa vie,
<lb />Et que dans peu de temps il viendra s’excuser
<lb />En mille occasions ayant veu ta prudence
<lb />Ie te dis mon dessein en toute confidence,
<lb />Mais afin d’en parler auec plus de loisir
<lb />Auonschercher vn tieu selon nostre desir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DORILAS, ORANTE,
<lb />PAGE, LISANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Deplorable fille! &amp; moy plus de<lb />plorable
<lb />t D’auoir produit le mal qui me rend
<lb />miserable!
<lb />(yeux
<lb />Helas! que n’es-tu morte au moment que tes
<lb />Pour la premiere fois regarderent les Cieux.
<lb />Grands Dieux, que ie voy bien au trauers de
<lb />mes geynes
<lb />Qu'en donnant des enfans vous nous donnez des
<lb />peynes,
<lb />Et que le plus souuent pour espargner vos mains
<lb />Vous punissez ainsi les fautes des humains:
<lb />Vos secrets iugemens qui surpassent les nostres
<lb />En font le prixdes vns &amp; la peyne des autres.
<lb />l'attendois de Caliste vn visible support
<lb />Et c'est elle auiourd’huy qui me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quoy que la paßion vous suggere contre elle,
<lb />Ie n'ay iamais pensé qu'elle fut criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Entore si le Ciel contraire a mon bonheur
<lb />M’auoit permis de voir ce traistre suborneur,
<lb />I'irois aueq son sang reparer cet outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />Vous changerieZ bien tost uumeur &amp; de
<lb />courage.
<lb />Au charme presenté de ses perfections
<lb />Vostre cœur s'ouuriroit a d’autres paßsions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Mõsieur vn messager qui sẽble estre assez triste
<lb />Desire vous donner des lettres de Caliste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Qu'on le fasse monter, verray-ie sans fureur
<lb />Les marques d’vn esprit, qui cause tãt d’horreur?
<lb />Non, nõ, mais que le sang a de puissantes armes!
<lb />Ce qu’il ne peut par force il le fait par ses char<lb />mes,
<lb />Et la sainte amiiie qu'it fait naistre en nos cœurs
<lb />S’y conserue tousiours des mouuemẽs vainqueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE desguisé en meßager.
<lb />Caliste infortunee autant qu’elle est aymable,
<lb />Qui n'a que le seul bien de n’estre pas coupa<lb />ble,
<lb />Prouoque la pitié d’vn pere sans esgal
<lb />A voir dans ce papier l’image de son mal:
<lb />Et routuuju, Tadame, a qui le nom de mere
<lb />Ne permet pas d’auoir des transports de colere,
<lb />Receuez cette lettre, &amp; voyeZ si le Ciel
<lb />Peut traiter vn esprit auecques plus de fiel.
<lb />-- ---t - -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Qu'elle n’espere rien de ma douceur extreme
<lb />I'ant qu'elle excusera l’homicide qu'elle ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE en messager.
<lb />Lisandre espouuanté d'vn soupçon ): puissant
<lb />Fera voir quelque iour son courage innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />S ii n 'est pas criminel, quel dessein legitime
<lb />L’empesche de venir se purger de son crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Son düel, &amp; la mort de ces deux caualiers
<lb />Que le Roy mit au rang de ses plus familiers.
<lb />Mais i’ay sçeu le subiet, dont l’iniuste apparẽce
<lb />Pet mesfert tant uevruits contre son asseurance,
<lb />I’ay sçeu d’ou ce soupçon prit ses commencemẽs
<lb />Et coment il trompa les meilleurs iugemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />Vostre discours m'estonne, &amp; mon ame confuse
<lb />Par les yeux du penseruestonure quelque ruse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Mon amy poursuiueZ, acheueZ ce propos
<lb />D'où nos cœurs affligez esperent du repos.
<lb />Et puisque les discours en sont asseZ capables
<lb />Paiitsucuxinnotens ut ueux espriis coupables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Vous sçaueZ que Lisandre assez cognu de tous
<lb />Fit tomber Cloridan soubs l’effort de ses coups;
<lb />Mais vous ne sçauez pas qu’il laissa son espée
<lb />Dessus le mesme pré qui la vid occupée,
<lb />Et que quelqu'vn depuis d'vne rage enflammé
<lb />En a commis le mal dont Lisandre est blasmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORLLAS.
<lb />Ie n’en puis que iuger; ô deitez supremes
<lb />DõneZ quelque relàche a mes ennuis extremes.
<lb />Mais de peur qu’en lisant ce pitoyable escrit
<lb />Mais yeux ne fassẽt voir ce que i’ay dãs l’esprit,
<lb />Il me faut retirer; ie reuiens tout a l’heure,
<lb />Dieux que l’instinct est fort en voulant que ie
<lb />pleure!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NANTE apres auoir leu la lettre.
<lb />Que cét euenement a troublé ma raison!
<lb />Quoy Lisandre a tiré Caliste de prison!
<lb />Elle est donq de ces pas la compagne fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />S’il n’est pas dans soncœur, il n'est plus auec elle,
<lb />Mais quand elle suiuroit ses pas &amp; ses desseins,
<lb />Pourroit-elle montrer des sentimens plus sains?
<lb />Puis qu’il sera tousiours en tispn ue tenuie
<lb />L’appuy de son honneur &amp; celuyde sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Il ne l’appuyra pas, comme il la ruiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />A cela toutesfois les Cieux l’ont destiné,
<lb />S’il destruit son honneur ce n’est qu’en appa<lb />rence,.
<lb />Mais il est en effect sa meilleure asseurance;
<lb />Et son bras &amp; le temps tesmoigneront vn iour
<lb />Que l’on peut accorder l’honneur auec l’amour.
<lb />Mais si vous vous plaigneZ de ce qu'elle veut
<lb />suiur e
<lb />Celuy qui la deffend, &amp; qui la fera viure,
<lb />MontreZ en luy donnant vn asiletnez vous
<lb />Que vous estes sa mere, &amp; son espoir plus doux:
<lb />Ce sont là ses desirs, &amp; l’effort de Lisandre
<lb />La tira d’vn enfer affin de vous la rendre,
<lb />Voudriez vous laisser perdre vn bien si pretieux
<lb />Qu'il peut rendre des Rois ialoux &amp; glorieux,
<lb />Et que la pieté laissast à vostre exemple
<lb />Outrager les vertus &amp; destruire leur temple?
<lb />Non, non, si la nature a fait voir en son corps
<lb />La parfaite vnion de ses plus beaux tresors,
<lb />de ette qui ne veut pas, que l’iniure l’offence,
<lb />A fait naistre icy bas Lisandre à sa deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie croy que c’est Lisandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ouy, Madame, c’est luy.
<lb />C’est de vostre bon-heur le veritable appuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE.
<lb />Que vous me rẽplissez de soing &amp; de merueille?
<lb />Qu'en cela vostre amour se montre sans pareille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI SANDRE.
<lb />Ne vous estonnez pas de voir vn changement
<lb />Qui ne peut reußir qu'a vostre allegement,
<lb />Caliste &amp; ses vertus diuinement escloses
<lb />Font bien dedans les cœurs d’autres metamor<lb />phoses,
<lb />Et comme ses beautez sont sans comparaison
<lb />Il faut l’aymer de mesme ou perdre la raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Helas! que cette amour en misere feconde
<lb />Contre elle &amp; contre vous fera parler de monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />L innocente pim forte a toustours des clairteZ
<lb />Qui descouurent par tout ses diuines beautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Les discours outrageux de l’humaine malice
<lb />Pour perdre la vertu l’habillent comme vn vice,
<lb />Quelque viue clairté qui la puisse asseurer
<lb />Elle trouue des nuits qui la font esgarer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Vn astre enueloppé des voiles d’vn nuage
<lb />Ne perd rien des clairtez qui sont en son visage;
<lb />Le soleil, qui se cache, est tousiours sans pareil,
<lb />En despit de l’orage il est tousiours soleil,
<lb />Et la vertucachée onreg ne rimustice
<lb />Est encore vertu dessoubs l’habit du vice;
<fw><lb />Qu'il
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />On vomit tant de maux contre sa pureté
<lb />Queton pent aysement alterer sa beaure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />En vain pour obscurcir les estoiles plus claires
<lb />La terre pousse en l’air ses vapeurs ordinaires,
<lb />Son dessein sans pouuoir ne luy sert seulement
<lb />Qu'a destruire l'honneur de son propre ele<lb />ment
<lb />AMO
<lb />Puisque de ses vapeurs le Ciel forme vn tõnerré
<lb />Qui retombe sur elle, &amp; luy porte la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />1
<lb />La langue en produisant mille discours trẽpeurs
<lb />A biẽ plus de pouuoir, que n’ont pas des vapeurs,
<lb />Elle tuë, elle brusle, &amp; son feu trop a craindre
<lb />Ne rencontre point d’eaux qui le puissent
<lb />esteindre,
<lb />Le moindre vent l’atume, &amp; le fait voir si fort
<lb />Que des torrens entiers cedent a son effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />La langue variable außy bien que nostre ame
<lb />Apres beaucoup de maux esteint ce quelle en<lb />flamme,
<lb />Et lors qu'elle a destruit le temple des vertus
<lb />Elle peut restablir ses honneurs abatus,
<lb />Faisant voir aux esprits qu'elle auroit pû seduire
<lb />Que le mesme pouuoir sçait bastir &amp; destruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Elle destinuuon im, n un mout affoiblit
<lb />Bien plus facilement qu'elle ne l’establit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Selon qu’elle est propice ou qu’elle est ennemie
<lb />Elle engendre icy bas l’honneur ou l’infamie,
<lb />Si bien que nos amis nous peuuent conseruer
<lb />Ce que nos ennemis tacheroient d’enleuer.
<lb />Mais sans perdre le temps a parler d’auantage
<lb />SongeZ que vostre fille est proche du naufrage,
<lb />Et que vostre faueur, qui la doibt secourir,
<lb />La peut facilement empescher de perir:
<lb />SouueneZ vous enfin que vous estes sa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Hà que ce mot me donne vne attainte seuere!
<lb />Vostre demande est iuste, &amp; pour moy ie consens
<lb />A terminer icy des malheurs si puissans.
<lb />Gardez que Dorilas descouure vostre ruse
<lb />Que son ressentiment trouueroit sans excuse,
<lb />Le voicy qui reuient, gouuerneZ vous si bien
<lb />Popar votrt aisconts tt n'en tognoisse rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Caliste est donq sortie, &amp; cette miserable
<lb />A rompu les prisons pour estre plus coupable.
<lb />Que le ciel ennemy de mes contentemens
<lb />A la sin de mes iours reseruoit de tourmens!
<lb />Qu'auez vous resolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb /> Prhtuui cemraintes
<lb />Elle arreste chez nous &amp; ses pas &amp; ses plain<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Mais le moyen de suiure vn dessein si fatal
<lb />Sans se rẽdre auiourd’huy complices de son mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Le deuoir paternel vous seruira d’excuse
<lb />Si quelque médisãt vous blasme &amp; vous accuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Le deuoir paternel qui doibt suiure les loix
<lb />Ne nous excuse pas du mespris de leurs droits.
<lb />D i
<fw><lb />ire
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais les plus saintes loix n’apprennent pas au
<lb />monde
<lb />Qu'vn pere doibt laisser sa fille vagabonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOR ILAS.
<lb />munes que ue tt pas ses veuz soient satisfaits,
<lb />Et que tous ses desirs se changent en effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Que ie suis glorieux d’obtenir la licence
<lb />De ramener chez vous la grace &amp; l’innocence!
<lb />Vn pere fait mieux voir les soings de son amour
<lb />A conseruer l’enfant qu’a luy donner le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Que cette malheureuse a reçeu de trauerses!
<lb />Qu'elle remplit mon cœur de passions diuerses?
<lb />Elle deuoit mourir, &amp; se percer le sein
<lb />Plustost que de songer à ce láche dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Les fers d’vne prison &amp; lacrainte des flames
<lb />A d’estranges effets font resoudre nos ames,
<lb />Ledesir de la vie est si doux &amp; si fort
<lb />Qu'il resiste tousiours à celuy de la mort,
<lb />Et quelque vanité qui nous en fasse à croire
<lb />Il est plus naturel que l’honneur &amp; la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Non pas aux vertueux, mais aux lâches esprits
<lb />Qui pour vn iour de vie ont l’honneur à mespris,
<lb />AppreneZ que sans luy c’est peu que nostre vie,
<lb />Sans luy c’est vne mort de mille autres suiuie,
<lb />Quelque posseßion que l’on ayt du bonheur
<lb />C’est estre plus que mort que viure sans hõneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Qui ne sort pas des maux, voyãt la porte ouuerte,
<lb />A tousiours merité son malheur &amp; sa perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Il vaut mieux expirer au milieu du tourment
<lb />Que de suiure vn moyen d’en sortir lâchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quand lon void le plaisir que le beau temps ap<lb />preste
<lb />Pourroit on se resoudre à suiure la tempeste?
<lb />Et lors qu’on void la vie aueq tous ses attraits.
<lb />Et le trespas armé de ses plus rudes traits,
<lb />D iij
<lb />Quelque dessein d’honneur, que l’ame veuille
<lb />faire,
<lb />Il est bien malaisé que la mort puisse plaire:
<lb />Ceux qui l’ont preferée aux celestes clairtez
<lb />Ne pouuoient plus sortir de leurs auersiteZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />N'estoit ce pas assez qu’vn espoir veritable
<lb />Luy parlast de la fin d’vn sort si lamentable?
<lb />Et que ma diligence en l’asseurant du port
<lb />Eust desia desarmé la iustice &amp; la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Elle vid des faueurs presentes &amp; certaines
<lb />Que l’espoir incertain n’offroit pas a ses peynes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Mais d’vn crime douteux, son esprit esgaré
<lb />En forme a son malheur vn forfait asseuré,
<lb />Quand l’on verroit parler l’innocence pour elle
<lb />Cette fuitte l’accuse &amp; la rend criminelle.
<lb />La voicy, suiueZ moy; qu’elle vienne aueq vous,
<lb />Que l’amour des enfans a de pouuoir sur nous!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IEOTE
<lb />TROIO.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ADRASTE, LISANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />On fils, vnique appuy du bonheur de
<lb />ma vie,
<lb />Que vostre longue absence a mille
<lb />fois rauie,
<lb />Apres tant de tourmens &amp; d’outrages soufferts
<lb />Qui vous ont en viuant descouuert les enfers,
<lb />Il est temps de finir mes peynes sans pareilles,
<lb />Pour auoir du repos i’ay fait asseZ de veilles;
<lb />Vous auez trop bruslé dans des feux dissolus,
<lb />Ils ont esté sur vous trop long temps absolus,
<lb />D iiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut enfin souffrir que la raison vous range
<lb />Aux termes desirez d’vn fauorable change,
<lb />Et que ce doux soleil qui luit sur les esprits
<lb />Vous descouure les fers ou l’amour vous a pris:
<lb />Alors que ce tirant conçoit nostre ruine
<lb />Il nous monstre la rose, &amp; nous cache l’espine,
<lb />Et sa flame est semblable a l’esclair, qui ne luit,
<lb />Que pour nous annoncer le foudre qui le suit.
<lb />Ne pensez pas pourtant que ma froide vieillesse
<lb />M'oblige à condamner ce Dieu de laieunesse,
<lb />Ou que mon impuissance autorise vn discours
<lb />A qui ceux de vostre aage ont tousiours fait les
<lb />sourds,
<lb />Non, non, il faut aymer d’vn amour necessaire
<lb />Qui reçoiue des loix &amp; n’en puisse pas faire,
<lb />Il faut que la raison luy serue de flambeau,
<lb />Qu'elle le fasse naistre, &amp; le mette au tombeau;
<lb />Alors que nous croyons sa deffaite impoßible,
<lb />C’est nostre lâcheté qui le rena imincioit.
<lb />Quittez donq ces trãsports, &amp; ce hõteux dessein
<lb />Que les yeux de Caliste ont mis dãs vostre sein,
<lb />Et puisque nous deuons de l’amour au merite,
<lb />RendeZ vous sans contrainte aux vertus d’hy<lb />polite,
<lb />Son cœur que la nature auoit fait d’vn Rocher
<lb />A vostre seul aspect est deuenu de chair,
<lb />De tant de caualiers qui l’auoient entreprise
<lb />Vous auez sans trauail desrobé sa franchise;
<lb />naucons mespriseriez de captiuer vos iours
<lb />Soubs les plus beaux liẽs que fassent les Amours;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Si ses attraits vainqueurs de tant de belles ames
<lb />Ne pouuoient rien sur moy par leurs diuines
<lb />flames,
<lb />Vos seules volonteZ qui me peuuent charmer
<lb />Auroient aßez d’appas pour me la faire aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Pourquoy donq au mespris d’vne beauté parfaite
<lb />Vous monstrez vous si froid au bien qu’on vous
<lb />souhaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mon honneur offencé des discours qui se font
<lb />Vous fait voir malgré moy ces froideurs sur mon
<lb />front,
<lb />Et mon renom bleße deffend a mon courage
<lb />De sentir d’autre mal que celuy qui l’outrage;
<lb />Souffrez donq que ie voye vne autre fois la Cour
<lb />Et que ie monstre ainsi mon innocence au iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Brisez là ce discours; voulez vous que ie souffre
<lb />Que vous alliez encor vous ietter dãs vn gouffre?
<lb />Nous auons des amis, dont les soings aßidus
<lb />Vous rendront les plaisirs que vous auez perdus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quelquesfois l’on s’y trõpe, &amp; les amis extrêmes
<lb />Ont affaire souuẽt d’eux mesmes pour eux mes<lb />Nous viuõs en vn tẽps ou l’amitié s’ẽdort (mes.
<lb />Quand la motnare aisgrate a tnange nostre sort,
<lb />Et ne s’éueille point des liens qui la tiennent
<lb />Qu'au bruit delicieux desfaueurs qui reuiẽnent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />La terre, qui porta des amis si parfaits,
<lb />En peut produire encor les merueilleux effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI SANDRE.
<lb />Pour les reuoir encor dãs le siecle ou nous sõmes,
<lb />Il faudroit que son dos portast les mesmes hõmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ne me contestez plus, &amp; suiuez mes conseils
<lb />Qui sont de vostre mal les meilleurs appareils,
<lb />Tous les amis que i’ay, le temps les a fait naistre
<lb />Et l’vn &amp; l’autre sort me les a fait cognaistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pour crainure ioutessois quits cnaget à teur tour
<lb />C’est assez de sçauoir qu’ils sont nez a la cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Gardez que ce discours n’adiouste a vostre peine
<lb />Le honteux desplaisir de tomber dans ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Le respect, que ie doibs au nom que vous porteZ,
<lb />M'exemptera des maux dont vous m’espou<lb />uantez;
<lb />Et pour vous asseurer que mon obeissance
<lb />Ne fléchira iamais soubs vne autre puissance,
<lb />I’iray voir hyppolite auecques des discours
<lb />Dont l’ardeur fera voir celle de mes Amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tenez vous donq ainsi dãs le soing de me plaire,
<lb />Et mon affection en sera le salaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE seul.
<lb />O pere sans pitié, tu n’as iamais appris
<lb />Ce que peut vn bel œil sur les ieunes esprits,
<lb />Quelques viues raisons, qui nous donnent des
<lb />armes,
<lb />On ne peut euiter sa force ny ses charmes:
<lb />Si tu voyois Caliste, ou ses moindres attraits,
<lb />Tes beaux enseignemens cederoient a ses traits;
<lb />L’amour te feroit dire en te venant contraindre
<lb />Qu'il n’est pas dans ses yeux comme tu le veux
<lb />peindre,
<lb />Et sans prendre le soing de cognoistre mon mal
<lb />Tu serois malgré toy mon pere &amp; mon riual.
<lb />Mais porte contre moy l’horreur &amp; la menace,
<lb />Emprunte des fureurs l’imperieuse audace,
<lb />Et que le Ciel propice a tes veuz inhumains
<lb />Te preste son tonnerre, &amp; le mette en tes mains,
<lb />Pour abatre aysement tout ce qui me resiste
<lb />Ie ne veux qu'opposer to uibrtinnuo cuuste,
<lb />Ou si tu veux enfin en paroistre vainqueur,
<lb />Pour m'arracher l’amour, arrache moy le cœur.
<lb />En vain pour affoiblir le feu que i’ay dans l’ame
<lb />Tu me viens commander d’aymer vne autre
<lb />Dame,
<lb />Tous les commandemens que l’on nous fait d’ay<lb />mer
<lb />Há friuoles desseins des cruautez d’vn pere,
<lb />Qui s'aueugle luy mesme, &amp; qui me desesperet
<lb />Il veut que son pouuoir, que le ciel a borné,
<lb />Passe iusqu'a l’esprit qu’il ne m'a pas donné,
<lb />Et que ce vain respect, dont i’abhorre l’vsage,
<lb />Se loge dans mon cœur comme sur mon visage;
<lb />Non, non, ie veux ceder a mes ressentimens,
<lb />Ce respect n’est pas fait pour les parfaits amans,
<lb />Quionque sçait aymer, sçait mespriser les crain<lb />tes,
<lb />Et d’vn fâcheux deuoir les seueres contraintes.
<lb />Quay-ie enfin resolu? la nature a son tour
<lb />Me parle de respect, &amp; Caliste d’amour:
<lb />Dieux!quelle seureté finira mes altarme,!
<lb />Vn pere a des conseils, &amp; Caliste a des charmes,
<lb />Le Ciel asseure icy le repos de mes iours,
<lb />Et le cruely met en danger mes amours,
<lb />Mais pour monstrer l’exceds de mon ardeur ex<lb />tréme
<lb />I’ayme mieux asseurer mes amours, que moy
<lb />mesme.
<lb />I'iraychez hyppolite afin de tesmoigner
<lb />Que ie n'en approchay que pour m'en esloigner.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />HIPPOLITE LISANDRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HIPPOLITE. seule.
<lb />E dis plus que ton cœur a triomphé des
<lb />charmes
<lb />Qui font viure l’amour, &amp; luy don<lb />nent des armes,
<lb />Ne dis plus que les traits, dont il blesse les Dieux,
<lb />Ont vainement touché ton esprit glorieux:
<lb />Ie cede a ses efforts, &amp; i'ayme le seruage
<lb />Ou depuis peu de iours sa puissance m'engage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />31
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Dieu s’estant instruit que sa forme d’enfant
<lb />N'obtiendroit pas sur moy le nom de triomphãt,
<lb />Apres auoir vsé ses liens pour me prendre
<lb />Prit pour me surmonter la forme de Lisandre.
<lb />Helas! ce fut vniour, que le Ciel plus riant
<lb />Ouurit a la clairté les portes d’orient,
<lb />Et que les champs couuerts d’vne nouuelle grace
<lb />Nous auoient inuitez au plaisir de la chasse,
<lb />Comme si le soleil en donnant vn beau iour
<lb />Eust voulu s’accorder au dessein de l’amour.
<lb />Lisandre s’y fit voir plus parfait que les graces,
<lb />Ie suiuois en tous lieux ses amoureuses traces,
<lb />L’estonnement de tous fut alors sans pareil
<lb />De voir mars sur son front plus beau que le So<lb />leil,
<lb />
<lb />(doutables
<lb />Ses yeux tousiours charmans, &amp; tousiours re<lb />Me tendirent par tout des rets inéuitables,
<lb />Ie chassay quelque temps auecques ce vainqueur
<lb />Mais ie cognus bien tost, qu'on ne prit que mos
<lb />cœur:
<lb />Ie voulus millefois éuiter cette prise
<lb />Ma raison s'efforçoit de garder ma franchise,
<lb />Et mesme tous les iours vn reste de ses droits
<lb />S’oppose dans mon ame aux amoureuses loix,
<lb />Elle me dit encor alors que ie l’irrite
<lb />Que ie porte le nom du premier hyppolite;
<lb />Mais à tant de discours ie réponds a mon tour,
<lb />Que ie n’ay pas son cœur pour surmonter l’a<lb />mour,
<lb />Et que pour demeurer dans des prisons si belles
<lb />La mesme liberté se couperoit les ayles.
<lb />Mais voicy mon Lisandre. Hé Dieux que de
<lb />plaisir
<lb />Aute loui Sjurncamonaqn.
<lb />D'où vient que la tristesse a peint vostre visage
<lb />Des plus pastesconteur, qu'ette met en vsage,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />I’en touche le subiet, &amp; ie l’ay dans le sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Que vous estes sçauant a cacher vn dessein.
<lb />Vous me voulez montrer que si ie me sçay
<lb />plaindre
<lb />Vous sçaueZ en Amour encores mieux vous
<lb />feindre.
<lb />Lisandre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />C’est assez que vos yeux me blessent tous les iours
<lb />Sans me blesser encor aueques vos discours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Mon discours sans dessein est tesmoing de la
<lb />aine
<lb />Qui n’abandonne point l’amitié la plus sainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LISANDRE.
<lb />Vn amant souffre en l’ame vn tourment sans
<lb />esgal
<lb />Alors qu’on ne croid pas ce qu’il dit de sont mal.
<lb />Croyez que dãs l’exceds de l’ennuy qui me dom<lb />Pie,
<lb />Ie ne vous sçaurois voir sans amour &amp; sans
<lb />honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Et sans honte! il est vray, vous ponme Cjaire vn
<lb />choix
<lb />Ou vous eußiez vescu soubs du pautunes loix,
<lb />Mais.
<lb />LISANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous m'expliquez mal, ma honte ne procede
<lb />Que d’vn iniuste outrage a qui ma gloire cede.
<lb />L’on m’accuse à la cour de tant de lácheteZ
<lb />Que les moins genereux en seroient irriteZ
<lb />Les enuieux discours d’vne rage ennemie
<lb />Pour tacher mon renom, me chargent d’infamie,
<lb />Vous en sçauez la cause; estant donq odieux
<lb />Pourrois-ie biẽ sans hõte approcher de vos yeux?
<lb />LIetas! ce despiaisir m'auroi t'ame rauie,
<lb />Si vos attraits plus forts ne conseruoient ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Ce bruit iniurieux ne peut il s’etouffer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ma presence suffit affin d’en triompher.
<lb />Mon pere, qui le sçait, est sourd à mon enuie,
<lb />Il veut que la paresse asseure icy ma vie,
<lb />Et que i’attende enfin du soing de ses amis
<lb />La gloire &amp; le repos que ie m'estois promis.
<lb />Vous pouueZ mon soucy me dõner vn remede,
<lb />Vous pouuez me tirer du mal qui me possede,
<lb />Et bien que mon Amour soit certain de vos feuz,
<lb />Vous pouuez en dõner cette preuue a mes veuz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Il n’est rien que pour vous ie ne voulu sse faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />FeigneZ donq d’auoir à la Cour quelque affaire,
<lb />Et mandez à celuy qui me donna le iour
<lb />Que vostre occasion y presse mon retour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Mappurdmes pu feisfae aprestait ue tristésse
<lb />Que ie mette an hazard sa plus grande richesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Vos seules volonteZ, qui luy seruent de loy,
<lb />Luy rendront mon départ moins sensible qu’a
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Laildoirte fonffetrote, pauton toustours le blas<lb />me
<lb />Derauir de son sein la moitie de son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />I'endure asseZ pour vous, pour en auoir ce bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Enfin vostre desir l’emporte sur le mien.
<lb />Mais quoy! pourray-ie viure ou mon ame me
<lb />LISANDRE.
<lb />(quitte?
<lb />Ie vous laisse la mienne, adorable Hyppolite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ij
<lb />Et pour la retrouuer dedans vn si beau lieu
<lb />Ie veux que mon retour soit plus prompt que l’a
<lb />dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Que le mal qui surprend a de puissantes armes,
<lb />Et que vos potontea font fertrtesenenarmes!
<lb />Adieudonq, cher obiet de mes contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Há que ce triste mot a pour moy de tourmens!
<lb />La crainte d’augmenter ladouleur qui me tou<lb />che
<lb />M'empesche de tirer vn adieu de ma bouche.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LIDIAN, ADRASTE, PAGE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;r id
<lb />LIDIAN.
<lb />
<lb />Nfin malgré les soings de tous les en<lb />rieux.
<lb />uieux
<lb />31
<lb />Vostre fils satisfait paroistra glo<lb />04414
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Cner amy Liian, que venez vous m'apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Nous auons obtenu la grace de Lisandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Há que cette nouuelle est selon mes desirs,
<lb />Et que vostre discours fait naistre de plaisirs!
<fw><lb />*14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />A la charge pourtant qu’apres sa longue absence
<lb />Il viendra dans vn mois prouuer son innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Coment? ANG
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Par vncombat, qu'vn nommé Lucidan
<lb />Vint demander au R oy pour vanger Cloridan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASIE.
<lb />L’accuse-on encor de la mort de Cleandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Personne la dessus ne le sçauroit deffendre,
<lb />Mais apres ce combat il s’en pour ra purger,
<lb />Et deliurer ma sœur de peine &amp; de danger.
<lb />Pour moy i’ay tousiours dit qu’il estoit incapa<lb />ble
<lb />1T22 d
<lb />Dt cette tatnett uont on le croid coupable,
<lb />Ses belles actions, que tout le monde sçait,
<lb />Ont esté les tesmoings qui m'en ont satisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN..
<lb />Ne le verray ie point?
<lb />Me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Il est chez Hyppolite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Desia paßionné d’auoir veu son merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ce n’est pas tant l’amour, que la ciuilité,
<lb />Qui le fait visiter cette ieune beauté,
<lb />Vous sçaueZ mieux que moy le subiet qui l’en<lb />Mais sans doubte Hyppolite enuoye icy ce page.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Ie vons piens apporter ta iettre que voicy
<lb />De la part d’Hyppolite, &amp; de Lisandre außy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Que faict Lisandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Il vient de partir toute a l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tobr auer?
<lb />ADRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Ie ne sçay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Veut il donq que ie meure?
<lb />Permettez moy de voir cet escrit seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Lidian est à vous, vsez en librement.
<fw><lb />E iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE ayant leu la lettre.
<lb />Cette lettre m’apprend qu'vne petite affaire
<lb />A rendu de mon fils le départ necessaire,
<lb />Il s’en retourne en cour, on me le mande ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dIOIA1V.
<lb />Cela vous doibt oster de peine &amp; de soucy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie ne plaindrois tamais sa mauuaise fortune
<lb />Si ie ne cognoissois qu’elle vous importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />I’irois pour vn amy iusque dans les enfers
<lb />Au mespris de la mort le retirer des fers.
<lb />Mais puisqu’il est party ie ne puis d’auantage
<lb />Differer le dessein d’vn asseZ beau voyage:
<lb />Si vous ne m’arresteZ pour vous seruir de moy
<lb />I iray voir l’Angleterre ou se fait vn tournoy,
<lb />Ou de tous les costez on verra la noblesse
<lb />Exercer a l’enuy sa force &amp; son adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Si vous n’auiez pas pris cegenereux dessein
<lb />Moy mesme ie voudrois le mettre en vostre sein,
<lb />AlleZ &amp; que le ciel seconde vostre enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />E qu'il prene tousiours le soing de vostre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Page va retrouuer ta maistresse &amp; luy dis
<lb />Qu'elle a pû disposer &amp; du pere, &amp; du fils.
<lb />Si ie doibs m’asseurer aux lettres d’Hyppolite
<lb />C’est pour aller en cour que Lisandre me quitte;
<lb />Que sçay-ie toutesfois si son premier amour
<lb />Ne l’empeschera point de retourner en cour?
<lb />Et si l’aueugle erreur, ou son ame persiste,
<lb />Ne l’arrestera point dans les bras de Caliste?
<lb />Car enfin i’ay cognu sur son visage feint
<lb />Que ce premier amour n'est pas encor esteint.
<lb />Que feray-ie, immortels, pour finir mes allar<lb />mes?
<lb />I'iray voir a la cour ce que peuuent ses armes,
<lb />Et si contre mes veuz, l’excez de son malheur
<lb />Retenoit autrepart sa guerriere valeur,
<lb />La mienne fera voir au combat qu’on propose
<lb />Que le Pere &amp; le Fils sont vne mesme chose.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CALISTE, LE VALET de Lisandre.
<fw><lb />AM1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALISTE seule.
<lb />Elas! quay-ie entendu qui porte dans
<lb />mon sein
<lb />Les premiers mouuemens d’vn tragi<lb />que dessein?
<lb />L’on nous vient d’asseurer que Lisandré infidelle
<lb />Suit les nouueaux liens d’vne amante nouuelle,
<lb />L’on nous asseure encor que dedans peu de iours
<lb />Vn mal’heureux hymen vnira leurs Amours;
<lb />Tant de temps escoulé sans flater mon martire
<lb />Du moindre des discours que l’amour nous in<lb />spire,
<lb />Et la triste longueur de ses retardemens
<lb />Me descouurent asseZ ses pariures sermens.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Perfide, qui n’as rien de l’amour que ses ayles,
<lb />Que ne differois tu tes desseins infidelles,
<lb />Iusqu’à ce que le Ciel iustement irrité
<lb />M'eust rendu le renom que tu m’auois osté?
<lb />Cette infidelité, qui te rend si coupable,
<lb />Estant plus paresseuse, eust esté moins blasma<lb />ble,
<lb />Et pour me consoler, mon honneur de retour
<lb />Eust tenu dans mon cœur le lieu de ton Amour.
<lb />Viens voir, traistre, viens voir sans m’offrir
<lb />d’aßistance,
<lb />
<lb />Que ta seule malice esgale ma constance;
<lb />Viens voir encor vn coup si mes longues dou<lb />leurs
<lb />Ont espargné pour toy des souspirs &amp; des pleurs,
<lb />Toutesfois ne viens pas, tu dirois que ma bou<lb />che
<lb />Ne donne que du vent a l’amour, qui me tou<lb />che,
<lb />NIA
<lb />Tudirois que mes yeux en te donnant de l’eau
<lb />1
<lb />Te font voir l’inconstance ou du moins son ta<lb />bleau,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou bien qu’ayant donné ma raison à tes charmes
<lb />C’est te donner trop peu que de donner des lar<lb />mes;
<lb />u i
<lb />Mais si des pleurs sont peu ie verseray du sang,
<lb />Ie t’ouuriray mon sein, ie t’ouuriray mon flang,
<lb />Ie ne dis pas mon cœur, car helas! ton image
<lb />L’ades long temps ouuert au malheur qui m’ou<lb />trage.oi corime nodunat po eo
<lb />Que me seruẽt ces pleurs, dont i’arrouse mes pas?
<lb />Enpleurant auiourd’huy, ie ne m'allege pas,
<lb />Et les maux ont pour moy de trop viues attaintes
<lb />Pour guerir par des pleurs ou finir par des plain<lb />tes. qNOl toid il qNOD MU ROITE NET
<lb />Ie quitteray pour toy le logis paternel,
<lb />Ie veux suiure tes pas &amp; ton feu criminel,
<lb />L’espoir de te trouuer me rendra vagabonde
<lb />Par tout ou le soleil preste le iour au monde,
<lb />Et lors, deuant tes yeux, la rigueur de mon sort
<lb />Signera de mon sang ma sentence de mort;
<lb />Ces mains si láchement par les tiennes pressées
<lb />Deschirerõt ce cœur qui reçeut tes pensées,
<lb />Ce corps qui fut iadis l’idole de tes veuz
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Esteindra dans son sang les restes de ses feuz:
<lb />7
<lb />Et ma mort fera voir par ce sanglant spectacle
<lb />3
<lb />Que tes nouueaux desseins ne trouuent plus d’ob<lb />stacle.
<lb />Non, non, ie veux changer au mespris des ha<lb />Zards
<lb />Les fureurs de l’amour en celles là de Mars:
<lb />Ie sortiray des bras &amp; du sein d’vne mere
<lb />Non pas pour suiure encor ton amour trop le<lb />gere,
<lb />Mais pour perdre la vie à la face du Roy
<lb />Dans l’iniuste combat, qui se fera pour toy.
<lb />Qu'on appelle imprudent le dessein que ie tente,
<lb />Il ne m'importe pas, pourueu qu’il me contente;
<lb />Si mon honneur est mort dans mes feuz indicrets
<lb />I’auray ce dernier bien de le suiure de prés,
<lb />Et ie tesmoigneray que ma force abatuë
<lb />Deffendit constamment le traistre qui me tuë,
<lb />Non pas pour l’obliger a me rendre son cœur
<lb />Mais pour y mettre ver, qui s'en rendra vain<lb />queur,
<lb />Poury mettre vn remords, dont les forceneries
<lb />Augmenteront chez luy le nombre des furies,
<lb />Et qui conuertiront en faueur de mes maux
<lb />Les feuz de son amour en des feuZ infernaux.
<lb />Mais n'apperçoy-ie pas le valet de Lisandre;
<lb />Il faut sçauoir de luy ce que i’en doibs attendre.
<lb />Que viens tu faire icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Mon maistre ma charge
<lb />De vous donnerce mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Cotraifert à donq changé?
<lb />Et par ce mot déscrit le perfide m’inuite
<lb />D'apister à sa nopce &amp; de voir Hyppolite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET à l’escart.
<lb />hutis tie trursports jut sont srontirrite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE en lisant la lettre.
<lb />Que tu desguises bien ton infidelité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET à l’escart.
<lb />Ce murmure est tesmoing de quelque ialousie,
<lb />Qui regne iniustement dedans sa fantaisie.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE ayant leu la lettre
<lb />Láche &amp; perfide auteur de tous mes desplaisirs
<lb />Que tu t'es bien instruit à cacher tes desirs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />A qu'elle extremité vous porteZ vous, Madame?
<lb />Quel iniuste soupçon refroidit vostre flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Ctpenaant qu'it m'escrit &amp; serit de mes veuz
<lb />N'est il pas assuré qu’il brusle en d’autres feuz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est vray.
<lb />LE VALET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Pourquoy donq.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Non pas ce que vous dites,
<lb />L’amour qu’il a pour vous est vn feu sans limites;
<lb />Il est vray que par tout ses parens rigoureux
<lb />Le pressoient de changer ses desseins amoureux,
<lb />Et que sa prompte fuite a trompé leurs attentes
<lb />Au point qu’ils pensoient voir leurs volontez
<lb />contentes.
<lb />Iugez de son amour par de si grands effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Que ne vient il guerir tant de maux qu’il a faits
<lb />N’auez vous pas appris deuant vostre venuë
<lb />Coment tous ses amis ont sa grace obtenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On VAEEI.
<lb />Nous ne l’auons point sceu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />C’est ainsi que les Dieux
<lb />Ferment ames trauaux &amp; l’oreille &amp; les yeux
<lb />Qu'ils ne m'espargnent pas me voyla toute preste
<lb />A seruir de visée aux coups de la tempeste;
<lb />Mais ie demande en vain qu’ils me priuent du
<lb />iour
<lb />Ie depends moins des Dieux que des traits de
<lb />l’amour.
<lb />Qu'est deuenu Lisandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Il a changé de terre,
<lb />Le grand bruit d’vn tournoy l’appelle en Angle
<lb />terre,
<lb />Et ie veux m'exposer a mille cruautez
<fw><lb />Si ma
</fw><lb />oi mavontne est ouuerte à quetques faussete 5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Tes raisons, paroistroiẽt plus fortes que ma flame
<lb />Deuant que d’arracher le soupçon de mon ame.
<lb />S’il auoit plus d’amour pour mes feuz vehemens
<lb />Il en auroit bien moins pour ses contentemens;
<lb />Et sans chercher ailleurs la gloire qui l’attire,
<lb />Il deffendroit icy la sienne qu'on deschire.
<lb />Ie respondray pourtant a son perfide esprit,
<lb />Non pas aux faussetez du discours qu’il m'escrit,
<lb />Tu seras le porteur de ma triste pensée
<lb />Et des ressentimens de ma gloire offensée:
<lb />Mais ie veux que ton œil cognoisse auparauant
<lb />Eut ma soy ne prent riendes qualiteZ du vent,
<lb />Et qu’vn peu de raison me force de deffendre
<lb />La gloire de mes ioûrs, &amp; l'amour de Lisandre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Madame quel dessein prenez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Il est pris,
<lb />Mes trãsports poursuiurõt ce qu’ils ont entrepris
<lb />Et le seul desespoir de mon ame confuse
<lb />---
<lb />Me donnera la paix que l’amour me refuse,
<lb />Ce bras sans habitude au trauail des guerriers
<lb />Obtiendra des cyprés s’il n’obtient des lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Le Cieln à plu jortie liniue beamez en terre
<lb />Pour les faire seruir aux fureurs de la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Approuue mon dessein, i’en viendray bien à
<lb />bout,
<lb />Et sçache que l’amour nous rend propres à
<lb />tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AFCTE
<lb />ATR.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, LVCIDAN, ADRASTE,
<lb />HIPPOLITE, CALISTE, BERONTE,
<lb />LIDIAN, LE IVGE de Camp. DORILAS,
<lb />LE VALET de Lisandre.
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N fin voicy le iour ou le Ciel equi<lb />table
<lb />Nous fera voir Lisandre innocent
<lb />ou coupable,
<lb />Les cõbats sont douteux soubs l’enseigne deMars,
<lb />Mais souuent la iustice en chasse les hazardo,
<lb />Et quelque vaine peur qui nous en fasse a croire
<lb />Les dãgers sẽt tousiours les chemins de la gloire.
<lb />Vne ame genereuse establit son bon-heur
<lb />Dans la posseßion d’vn veritable honnéur,
<lb />Pour garder ce tresor plus cher qu'vn diadesme
<lb />Elle doit se porter au mespris d’elle mesme,
<lb />Et comme vn autre Alcide aux trauaux in<lb />dompté
<lb />Monter par les perils dans l’immortalité.
<lb />La mort n'est pas vn mal qui ne trouue point
<lb />d’ayde,
<lb />Dnoment qut fait reuturt enesea prayremede.
<lb />C’est luy qui vous appelle aux combats solẽnels
<lb />Ou l’equité départ des l’auriers eternels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN armé.
<lb />Grãd Roy victorieux sur la terre &amp; sur l’onde,
<lb />Dõt la gloire remplit &amp; l’vn &amp; l’autre monde,
<lb />La iustice, &amp; l’hõneur vrays soleils des humains
<lb />Ontarmé tout ensemble &amp; mon cœur &amp; mes
<lb />mains:
<lb />Me voila disposé de tirer l’allegeance
<lb />Que l'on peut espererd'vne iuste vengeance,
<lb />Ouie suis resolu de suiure au monument
<lb />Crisante &amp; Cloridan outrageZ lachement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais ie suis estonné de sçauoir que Lisan<lb />dre
<lb />Paresseux à son bien ne vient pas se deffendre.
<lb />L’on diroit auiourd’huy qu’il craigne le malheur
<lb />Et qu'vn iuste remords endorme sa va leur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE arme &amp; couuert d’vn casque.
<lb />Sire son innocence a des charmes visibles
<lb />Qui conduisent icy nos armes inuincibles;
<lb />Puisque pour satisfaire a la rigueur des loix
<lb />Sans nous estre cognus nous paroissons tous trois,
<lb />Quil nous soit accordé de vanger tant d’outrages
<lb />Et que trois opposez exercent nos courages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Crisante &amp; Cloridan qui viuent dans mon cœur
<lb />M’ayderont aysement a me rendre vainqueur,
<lb />Ou si de ces seconds les offres genereuses
<lb />Ne peuuent contenter vos ames valeureuses,
<lb />T 73
<lb />Sãs chercher autrepart de plus braues guerriers
<lb />Ce bras est mon second, &amp; ce fer est mon tiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’est ainsi que souuent au martial grage
<lb />L'on perd le iugement pour garder son courage.
<lb />Le sort tousiours aueugle en ses eslections
<lb />Doit contenter icy toutes vos paßions,
<lb />rue chacun de ses trois quel honeur nous amenc
<lb />52. Apporte dans ce casque vne marque certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />1 Bien qu'vn mesme dessein anime nos desirs,
<lb />Sire, nos volontez cedent à vos plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et celuy dont la marque en sera retirée.
<lb />Rendra de sa valeur la preuue desirée.
<lb />Si Lucidan luy cede, &amp; s’il fléchit dessoubs,
<lb />Lisandre glorieux doibt demeurer absoubs:
<lb />Ou bien si le destin ordonne le contraire,
<lb />Nous aurõs de son crime vne prennt apsés claire.
<lb />Qu'on amene vn enfant, qui borne ce debat,
<lb />Et tire sans soupçon la marque du combat,
<lb />Ainsi pour l’innocence on verra l’innocence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Disposer du combat plustost que ma puissance.
<lb />CALISTE armée, &amp; couuerte d'vn casque
<lb />à l’escart.
<lb />Le Ciel est si subiet a reietter mes veuz
<lb />Qu'il n'accordera point le trespas que ie veux.
<lb />mandu cuaituole piresfer cont tairt a mon enuie
<lb />Est le mal plus cruel qui trauerse ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE de camp parle al enfant.
<lb />Tirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE voyant que l’on n’a pas tiré sa
<lb />marque.
<lb />Hà ie voy bien que l’iniure du sort
<lb />Pour allonger mes maux a differé ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE armée &amp; couuerte d’vn casque. o
<lb />La fortune sans yeux quelques fois secourable
<lb />En a prhauioura nuy pour m'estre fauorable,
<lb />Et le Ciel qui sçait bien ce que i’ay merité
<lb />Accorde le hazard auecque l’equité.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY parlant à Hyppolite.
<lb />Suiuez donq le destin dont la force immortelle
<lb />Voulut que vostre bras finit cette querelle.
<lb />F iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Cheres ombres iadis l’ornement des mortels
<lb />Si l’on ne vous fait pas des veuz &amp; des autels,
<lb />Vous aureZ pour le moins vne iuste victime.
<lb />Que ce guerrier apporte a mon deuil legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />IIPPOLITE.
<lb />I'uisque iu cheris tant des ombres sans pouuoir
<lb />Pour faire vn trait d’amy tu les doibs aller voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quelle fureur les porte, &amp; quelle violence
<lb />Accompagne les coups que chacun d’eux eslance.
<lb />metounenit jonuan d'onnuage escarte
<lb />Choque aueq moins d'effort le monde espou<lb />uanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />I'on sang est mon espoir, &amp; le prix de ma peine.
<lb />E de camp.
<lb />Le trauail les contraint ae tep rendre l’haleine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Ne te repose point, la force de ce bras
<lb />Te fera reposer plus que tu ne voudras.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais qui sont ces guerriers plains d’ardeur &amp;
<lb />d’audace,
<lb />Qui d'vn pas orgueilleux mesurent cette place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE de camp.
<lb />Caualiers, quel dessetir romurmne mannenant,
<lb />Et quel des deux partis alleZ vous soustenant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />A dessein de finir vne longue querelle
<lb />Nous paroissons ensemble ou l’honneur nous ap<lb />pelle,
<lb />Et ie me voy contraint d’opposer mon effort
<lb />Aux iniustes rigueurs de la hayne &amp; du sort:
<lb />La paßion aueugle alors quelle est extreme
<lb />Donne à ces caualiers des mouuemens de mesme.
<lb />Seul de tous vos subiets de cette affaire instruit
<lb />Ie restablis l’honneur qu’vn soupt l a destruit,
<lb />Et malgré les assauts que l’innocence souffre
<lb />Ie puis seul retirer la verited vn gouffre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Onne l’en peut tirer si ce n'est par le fer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Elle peut aysement sans armes triompher.
<lb />Alors que Cloridan eust appellé Lisandre,
<lb />Mille murmures sourds me le vindrẽt apprẽdre;
<lb />Außi tost l’amitié me pressa de courir
<lb />Ou pour les separer ou pour les secourir,
<lb />Mais i’arriuay trop tard, Cloridan sur la place
<lb />N'estoit plus dans son sang qu'vn homme tout
<lb />de glace,
<lb />Et Crisante pressé d’vn semblable malheur
<lb />Loüoit mesme en mourant Lisandre &amp; sa va<lb />leur.
<lb />Que si quelqu’vn vouloit auancer le contraire
<lb />Voicy dequoy prouuer ce que ie ne puis taire.
<lb />IuOEuhcanp partant a Encidun.
<lb />Quel indice auez vous que Lisandre dyt cõmis
<lb />Vn si láche attentat euuers vos deux amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Quel? ie n'en sçache point, mais l’honneur me
<lb />conuie
<lb />De vanger mes amis, ou de perdre la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE de camp.
<lb />Ce discours nous fait voir l’iniuste paßion
<lb />Qui vous porte auiourd’huy dedans cette actiõ.
<lb />On ne peut conseruer le tiltre d’equitable!
<lb />Et croire en mesme temps que Lisandre est cou<lb />pable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Aussi comme son Roy propice à son bon-heur
<lb />Ie luy donne sa grace, &amp; luy rend son honneur.
<lb />Apres auoir icy descouuert vos courages
<lb />Genereux caualiers descouurez vos visages.
<lb />Et vous cher Lucidan embrassez ce guerrier
<lb /> lient uemepenamnepaeunteldere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Hé Dieux c'est Hyppolite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Há ie suis sans remede
<lb />Et i’ay plus de fureurs que l’enfer n'en possede.
<lb />Il me faut retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vn tel euenement
<lb />Ne met en mon esprit que de l’estonnement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Est ce mars ou venus? la force de ses armes
<lb />Me descouure le Dieu qui preside aux allarmes,
<lb />Et tant d’attraits diuins m'apprenent a leur
<lb />tour
<lb />Qu'on void en cet habit la mere de l’amour,
<lb />Ou ie croiray plustost que la nature assemble
<lb />Dedans vn mesme corps Mars &amp; l’Amour en<lb />semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Inuincible Amazonne, adorable en tous lieux,
<lb />Et dont la main sçait vaincre außy bien que les
<lb />yeux,
<lb />Qui vous a pû cõtraindre à mõstrer que la gloire
<lb />Vous reseruoit icy des patmes de victoire?
<lb />Genereuse beauté quel glorieux dessein
<lb />Vous a mis auiourd huy les armes en la main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Les vertus de Lisandre accuse sans jjence
<lb />M’obligent maintenant a sa iuste deffence.
<lb />Les cieux, de qui les yeux ne sõt iamais fermez,
<lb />Font voir a sa faueur les deux sexes armeZ,
<lb />Et sa seule innocence est si forte &amp; si belle
<lb />Qu'ils n'ont mis qu’vne fille à combattre pour
<lb />elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ainsi sans y songer le monde glorieux
<lb />Possede vne Minerue aussi bien que les Cieux,
<lb />O merueille sans pair, dont l'effet incroyable
<lb />N’ayant pas esté veu sembleroit vne fable;
<lb />Qui ne s'estonneroit apres tant de haZ ards
<lb />De voir vn corps de fille aueq vn cœur de Mars!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Iadis les caualiers prodigues de leurs ames
<lb />Deffendoient les beautez, &amp; la gloire des
<lb />damies,
<lb />Mais malgré les perils aux armes familiers
<lb />Les dames auiourd’huy vangent les caualiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais qui peut empescher qu'on ne voye Li<lb />sandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Lors que vous eustes dit qu'il se viendroit def<lb />fendre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le dessein de le voir me fit aller aux lieux
<lb />Ouie croyois iouïr de l’aspect de ses yeux;
<lb />Mais i’appris que le soing de combattre l’ou<lb />trage
<lb />Ramenoit à la Cour ce genereux courage,
<lb />Certain de son retour ie perdis le soucy
<lb />De le suiure plus loing, &amp; de venir icy,
<lb />Et ce fameux tournoy que vantoit l’Angleterre
<lb />Appella mon courage à cette douce guerre,
<lb />Là ie trouuay Beronte, &amp; ie fus bien surpris
<lb />De voir außi Lisandre y disputer vn prix,
<lb />Außi tostie l’aborde, &amp; luy dis pour nouuelle
<lb />Que vostre majesté le r'appelloit pres d’elle.
<lb />Dés le mesme momẽt nous nous mismes sur mer
<lb />Qu'vn vent impetueux fit soudain escumer,
<lb />Et toucha nos esprits d'vn si triste presage
<lb />Que le pilote mesme en changea de visage;
<lb />La peur luy fit quitter le soing de son vaisseau
<lb />Et pousser son esquif a la mercy det tatt,
<lb />Il se iette dedans, Lisandre fait de mesme
<lb />Non pas pour nous laisser en ce danger extréme,
<lb />Mais afin de forcer ce pilotte insensé
<lb />De reprendre le soing du vaisseau tout cassé.
<lb />Cependant la tempeste augmente ses attain<lb />tes,
<lb />Sa violence croist &amp; fait croistre nos craintes,
<lb />Et les flots complaisans aux vents imperieux
<lb />Esloignerent Lisandre &amp; l’esquif de nos yeux:
<lb />Ce fut là que le Ciel fit tomber sur nos testes
<lb />Le plus sensible coup de toutes ses tempestes,
<lb />Et comme si la mer dedans son lict mouuant
<lb />N’eust pas eu pour nous perdre asseZ d’eaux
<lb />&amp; de vent,
<lb />Reduits a la mercy de si viues allarmes
<lb />Nous luy donnions encor nos souspirs &amp; nos
<lb />tarmes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Oufustes vous portez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />L’aueuglement du sort
<lb />Nous pensant abysmer nous ietta dans le port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Helast mon fils n'est plus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Ciel nostre vraypere
<lb />Conserue ses enfans lors qu’on en desespere.
<lb />Mais vn des combattans s’est retiré de nous,
<lb />C’est celuy qui parust en mesme temps que vous.
<lb />Que l'on suiue ses pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />C’est Lisandre peut estre,
<lb />Que la mort de Cleandre empéche de paraistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Ie ne fģaurois penser qu'il soit si pres d’icy
<lb />Sans nous venir oster de peine &amp; de soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En est il donq coupable? a-on quelques indices
<lb />Qu'il ayt pù mettre au iour de si noires malices?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERONTE.
<lb />Autrefois vn soupçon iniustement conçeu
<lb />Imprima ce penser dans mon esprit deçeu,
<lb />Mais enfin ie confesse en ce lieu venerable
<lb />Que ie suis criminel de l’auoir crû coupable.
<lb />I'ay sceu qu'au mesme instant qu'vn rigourenx
<lb />effort
<lb />Fit trouuer a mon frere vne subite mort,
<lb />Lisandre aueq Tirsis estoit hors de la ville
<lb />---
<lb />Et con<lb />Et contre vos fureurs il cherchoit vn asile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Nous sçaurons a loisir tant d’accidens diuers
<lb />Que le temps a cachez, &amp; qu’il à descouuerts,
<lb />Mais puis qu’on void Lisandre en vn estat si
<lb />triste
<lb />Ie veux estre son iuge &amp; celuy de Caliste,
<lb />Et suiuant les conseils que donne la raison
<lb />Leur faire de ma cour vne belle prison.
<lb />Amis retirons nous apres tant de merueilles
<lb />e Crerfet ccspres pour estre sants pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS, LIDIAN,
<lb />&amp; LE VALET de Li sandre demeurent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Pauure pere attaqué des plus sensibles coups
<lb />Que la rigueur du Ciel descharge dessus nous,
<lb />Mal voulu desormais des puissances diuines
<lb />Le bien ne me vient voir qu'auecque des espines;
<lb />Le retour de Caliste appaija mes forspai<lb />Mais sa fuitte a produit de nouueaux desplaifirs:
<lb />Au point qn'on veut l’ayder, helas! elle se tuë.
<lb />Dieux que reserueZ vous a mon ame abatuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET de Lisandre.
<lb />Sa douleur me contraint de l’ayder au besoing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Amy que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EN VALET.
<lb />Caliste n'est pas loing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Nve me viens point siatier, puisque la slatterie
<lb />Ne peut riensur vn mal, qui se change en furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Vous la venez de voir en armes parmy nous,
<lb />C’est elle que l’õ cherche, &amp; qui s’enfuit de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a elere das
<lb />O merueilleux effet d’vne desesperée!
<lb />Dis nous en quel endroit elle s'est retirée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALEI.
<lb />Dans le bois de Boulogne vn petit logement
<lb />Luy fournit de retraite en son desguisement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Mon fils sans differer cherchez cette insensée
<lb />Qu'vn furieux amour a viuement bleßée.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Pour moy sans retarder selon sa volonté
<lb />1 JAquaitcirComtep cancet vntierte,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />CALISTE. LIDIAN.
<fw><lb />CALISTE seule vestue en homme.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />N fin tous mes soupçons changeZ en
<lb />assurance
<lb /> M’ostent si peu de bien que donne
<lb />l'esperance,
<lb />Et mon œil vray tesmoing assure mon esprit
<lb />De la desloyauté que l’oreille m'apprit:
<lb />I’ay veu cette riuale, et mes mains trop humaines
<lb />N’ont pas mis au tõbeau ce subiet de mes peinest
<lb />Ie n’ay pas arraché de son sein entrouuert
<lb />Et l’amour &amp; le cœur du traistre qui me perdi
<lb />---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais comme si ses yeux en me venant surpren<lb />dre
<lb />Auoient vaincu Caliste außi bien que Lisandre,
<lb />A son premier aspect mon courage s’abat
<lb />Et ie quitte ma force &amp; le lieu du combat:
<lb />La honte qui me suit, &amp; qui me sollicite,
<lb />Me monstre malgre moy les vertus d’Hyppo<lb />lite,
<lb />Et me dit qu’vn départ si peu premedité
<lb />Est l’effet de sa gloire, &amp; de ma lácheté;
<lb />Cette seule action außi láche qu'infame
<lb />Monstre qu’en cet habit ie suis encore femme,
<lb />Dont les desseins conçeus aueq beaucoup d’ar<lb />deur
<lb />Au moindre empeschement ne sont rien que froi<lb />deur,
<lb />Ce sont des flots naissans sur les ondes ameres
<lb />Dont le moindre rocher affoiblit les coleres.
<lb />Que i’ay sur ce subiet des sentimens peu sains!
<lb />Ha si le moindre obstacle arrestoit nos desseins,
<lb />L’honneur &amp; la raison opposez a ma flame
<lb />Eussent vaincu l’amour qui regne dans mõ ame,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie tirerois ce bien du malheur ou ie suis
<lb />Qu'vne infidelité finiroit mes ennuis;
<lb />Mais Lisandre me quitte, &amp; pourtant ie fais
<lb />gloire
<lb />De conseruer encor sa funeste memoire!
<lb />Il n'y faut plus penser, il est temps de perir,
<lb />Mon honneur negligé me condamne a mourir,
<lb />Außi la seule mort est le bien ou i'aspire,
<lb />Elle tient dans ses mains la fin de mon martire;
<lb />Creue toy donq les yeux, acheue ainsi ton sort
<lb />Par ou l’amour iniuste a commencé ta mort,
<lb />Arrache toy le cœur, qui receut vne peste,
<lb />Et qui ne cogneut pas sa blesseure funeste;
<lb />Mais pourquoy destinay-ie, ô fauorable mort,
<lb />Ou mes yeux, ou mon cœur a ton premier effort?
<lb />Lrappe srappe aiongre ce corpsacominuote,
<lb />Ne choisis point d’endroits, il est par tout coupa<lb />ble.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />C’est sans doute en ce lieu, qu'elle vient se cacher,
<lb />Voyla le logement, ou ie la doy chercher.
<lb />G iii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />ay-ie veu! c'est mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Arrestez vostre fuite,
<lb />Recompensez ainsi les soings de ma poursuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />CuesfeA moy uespofer du reste de mes iours,
<lb />Puifque la seule mort a pour moy du secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Qui vous fait sans subiet discourir de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Les malheurs eternels ou le destin me porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Releuez vostre espoir, ma seur, assurez vous
<lb />Queit Clet pitoyable à perdu son courroux,
<lb />Et que malgré les traits du mal qui vous offence
<lb />Il vous suffit qu'vn Roy soit a vostre deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Helas! qu'auez vous dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />SuiueZ moy seulement,
<lb />Eti'en diray bien plus pour vostre allegement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Mais pourray-ie paraistre, où la raison m'accuse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />L’amour est vostre mal, l'amour est vostre ex<lb />CALISTE.
<lb />(cuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’amour est le bourreau, qui me fera mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Si vous aueZ du mal, laissez vous secourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LISANDRE, LEON.
<fw><lb />LISANDRE accompagné d'vn pilotte.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elas! au mesme instant qu'vne belle
<lb />esperance
<lb />Me presentoit le bien qui m’attendois
<lb />en France,
<lb />Au point mesme qu'vn Roy finissoit mes trauau<lb />G uiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les fureurs de la mer recommencent mes maux.
<lb />Et Neptune enuieux de ma bonne fortune
<lb />La contraint de changer &amp; de m'estre impor<lb />tune,
<lb />Ainsi quand i’ay trouué la grace des humains
<lb />La disgrace des dieux me l’arrache des mains:
<lb />Alors que i'esperois le repos de la terre
<lb />Les autres Elemens m'ont declaré la guerre,
<lb />Et se sont rencontrez dans le mesme dessein
<lb />De combattre le Dieu que i’ay dedans le sein;
<lb />La mer enfla ses eaux, l’air se couurit d’orages
<lb />Et le foudre &amp; le feu nasquirent des nuages,
<lb />Et parmy les assauts, dont nous fusmes pressez
<lb />Tãt d’eau douce tomba sur lesflots courroucez
<lb />Que Neptune insensible a ma longue misere
<lb />Perdit son amertume &amp; non pas sa colere, (loy
<lb />Tous les vents deschainez n'obseruoient plus de
<lb />L’horreur sort aueq eux des prisons de leur Roy
<lb />Et les rochers esmeus au bruit de ces tempestes
<lb />En baisserent de peur leurs orgueilleuses testes;
<lb />Les flots nous esleugient ou nous portions nos
<lb />veuz
<lb />Et les Dieux s’estonnoient de nous voir si prés
<lb />d’eux;
<lb />TransporteZ dedans l’air par les vents &amp; les
<lb />ondes
<lb />Nous ne trouuions par tout que flames vaga<lb />bondes,
<lb />Si bien qu’il nous sẽbloit que la fureur de l’eau
<lb />Dans la sphere du feu portast nostre vaisseau,
<lb />Du que pour adiouter de la crainte à nos ames
<lb />Le sort nous fit voguer sur l’element des flames.
<lb />Le fut la malgré nous le chemin malheureux
<lb />Qui nous fit arriuer en ce desert affreux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />ene crant de souspirs &amp; de pleurs inutiles
<lb />Dont i'arrouse sans fin ces terres infertiles?
<lb />e ne perds pas le mal dont ie me sens attaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />l’entends-ie pas la voix de quelqu’vn qui se
<lb />plaint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Aiserable Leon crois tu que ton courage
<lb />esiste plus long temps aux efforts d’vne rage?
<lb />Et qu’il puisse euiter ces renaissantes morts
<lb />Que te donne sans cesse vn trop iuste remords?
<lb />Helas! depuis le iour que ma main criminelle
<lb />Precipita Cleandre en la huit eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mrlle da Re.
<lb />Bons Dieux qu’ay-ie entendu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Mille &amp; mille vautour
<lb />Me deuorent le cœur qui renaist tous les iours,
<lb />Et parmy les douleurs ou mon ame est portée
<lb />Ie suis sur ces rochers vn autre Promethée;
<lb />En vain i’ay fait le choix d’vn si triste seiour
<lb />Affin de me cacher des hommes &amp; du iour,
<lb />En vain ie fuy le monde en ma misere extrém
<lb />Puisque ie ne puis pas me cacher à moy-mesme
<lb />Tout l’enfer me poursuit aueques ses flambeaus
<lb />Et mes propres pensers me seruẽt de bourreaux
<lb />Par tout vn criminel trouue qui le trauaille,
<lb />A paie son enfer en quelque lieu qu’il aille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Puis-je croire aysement au milieu de mes fers
<lb />Qu'on trouue tant de bien en des lieux si desc
<lb />- - . -
<lb />Conduits parla faueur des bonnes destinées
<lb />V’auons nous point pris terre aux isles fortu<lb />nées?
<lb />Vents, Neptune, tẽpeste, effroyables tourmens
<lb />Combien doy ie de veuz a tous vos mouue<lb />ments?
<lb />Penetrons plus auant en cette solitade.
<lb />Leon tu finiras ma longue inquietude,
<lb />Cesous toy maintenant ou de suiure mes pas
<lb />Du d'esprouuer icy les rigueurs du tre Spas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Helas! i’auois iugé que ces lieux effroyables
<lb />ppotent fatts seutemet pour tes esprits coupables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Responds moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Si le Ciel ne m’auoit destiné
<lb />t finir le tourment que ie vous a y donné,
<lb />Ià Lisandre mon briis aerme comtre ma vie
<lb />ust desia mille fois preuenu vostre enuie,
<lb />iray i'iray par tout, où vos pas tourneront
<lb />t si vous le voulez les enfers me verront.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Paris te reuerra, ta voix &amp; ta presence
<lb />Briseront tous les fers, qui chargent l’innocence.
<lb />Rentrons dedans l’esquif, les ondes &amp; l
<lb />Cieux
<lb />N’ont plus qu’vn front riant, qui r’asseure ne
<lb />yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LVCIDAN, HYPPOLITE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LVCIDAN.
<lb />Amais tant de beautez ne forcerer
<lb />mon ame
<lb />RAflechir soubs les loix d'vne amot
<lb />reuse flame,
<lb />Hyppolite sçait vaincre auecques tant d’attrat
<lb />Que le vaincu se plaist à mourir de ses traits;
<lb />Mon esprit attiré par ses douces amorces
<lb />A plustost ressenty que recognu ses forces,
<lb />Mais ie voy cette belle, &amp; ie sens que mon cœur
<lb />F ent auer audeuant d vn si noble vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE armée &amp; vestuë en homme.
<lb />En fin i’ay veu Caliste, &amp; i'ay fait aueq elle
<lb />Et pour vous tesmoigner coment elle me void
<lb />Elle m'a fait present des armes qu'elle auoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Elle peut bien vous craindre, &amp; vous ceder les
<lb />car liresy
<lb />Puisque les plus parfaits les cedent à vos char<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Par tout ou nous voyons des hommes comme
<lb />vous
<lb />La mesme flatterie a du poison bien doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />La loüange est bien iuste alors que l’on la porte,
<lb />Ou la force est si belle, &amp; la beauté si forte;
<lb />Mais apres tãt d’effets, qui rendent en ces lieu;
<lb />La terre glorieuse, &amp; le ciel enuieux,
<lb />L’amour est estonné de vous voir sous ces arme
<lb />Sçachant que pour tout vaincre il né faut qui
<lb />vos charmes,
<lb />De que bofert dte uiuin fans ie secours de Ma<lb />Attire autant de cœurs qu’il iette de regards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Si l’amour eust iugé ma puissance asseZ forte,
<lb />Il ne m’eust pas donné les armes que ie porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ce ne fut qu'a dessein d’apprendre a nos esprits
<lb />Que de toutes façons vous remportez vn prix,
<lb />Et que le fer en main, &amp; les yeux plains de
<lb />flames
<lb />Vous captiuez les corps dõt vous auez les ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Vos armes n’ayant pû triompher de mes iours
<lb />Vous voulez faire icy triompher vos discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Que i'aurois triomphé si mes premieres plaintes
<lb />Portoient iusques a vous de legeres attaintes,
<lb />Et si vos yeux vainqueurs pouuoient voir dans
<lb />les miens
<lb />Que mon ame captiue adore vos liens:
<lb />Mais que sçay-je indiscret en vous donnant des
<lb />drmes
<lb />Si vostre cœur n'est pas außi dur que vos armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE.
<lb />Que vous empruntéz bien le visage d’Amant!
<lb />Que vous vous plaigneZ bien sans auoir de
<lb />tourment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Le tẽps vous fera voir, &amp; vous fera comprendre
<lb />Ce que vostre beauté vous pourroit mieux ap<lb />prenare,
<lb />Cependant ie vous laisse, &amp; i’espere qu'vn iour
<lb />On vous verra sensible au feu de mon Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLITE seule.
<lb />Puis-ie estre sans transports ou ma triste pensée
<lb />Entretient les douleurs de mon ame insensée?
<lb />Puis-ie estre sãs fureur, ou l’amour me fait voir
<lb />L’astre de mon malheur &amp; de mon desespoir?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay veu i’ay veu Caliste, &amp; mon sort redo
<lb />table
<lb />Ma monstré dans ses yeux ma perte inéuitab
<lb />Pourquoy veux-ie accuser ses attraits glorieus
<lb />Lisandre a fait le mal dont i'accuse ses yeux,
<lb />Le traistre languissant pour vne feinte playe
<lb />Dans mon cœur amoureux en a fait vne vra
<lb />Et ce perfide auteur de mon premier ennuy
<lb />Me vint offrir vn cœur qui n'estoit plus a lu
<lb />Ce n’estoit qu'vn miroir ou ie ne pûs cognaist
<lb />Que l’amour ny parût qu’afin de disparaisto
<lb />Où c’estoit vne terre aueques ce deffaut
<lb />Que le dedans est froid quãd le dessus est chaut
<lb />Mais ie blasme Lisandre, &amp; ie ne puis me
<lb />mesme
<lb />Me deffendre des traits de la beauté qu’il ayme
<lb />Mon œil en la voyant demeuroit enchanté,
<lb />Et si i’eusse eu mon cœur elle me l’eust osté.
<lb />Mon ame millefois de sa grace rauie<lb />Luy consacroit desia le reste de ma vie,
<lb />Et croyant cet habit que mon sexe dement
<lb />I'allois sans y songer deuenir son amant.
<fw><lb />
</fw><lb />Ie cherche les attraits que i’ay pardessus elle
<lb />Pour rendre à ma faueur Lisandre plus fi<lb />delle,
<lb />Et ie ne trouue rien dans mes soins superflus
<lb />Sinon que ie suis fille, &amp; qu’elle ne l’est plus:
<lb />Mais dans ceste recherche, ou l’amitié me por<lb />te,
<lb />Ce qui me desespere, &amp; qui la rend plus forte,
<lb />C’est que malgré mes vœux ses superbes appas
<lb />Ont l’amour de Lisandre, &amp; que ie ne l’ay pas,
<lb />Que fais ie donq icy toute pleine d'allar<lb />mes?
<lb />Ie veux quitter ensemble &amp; la cour &amp; mes ar<lb />mes,
<lb />Et prendre celles là que Caliste vestit
<lb />Alors qu’elle parût, &amp; que l’on combattit;
<lb />Qu'on blasme mon dessein, que chacun s’en of<lb />fence,
<lb />Ie n'ay que mon caprice auiourd’huy pour def<lb />fence.
<lb />Ainsi ie chercheray par vn chemin de pleurs
<lb />L'infidelle subiet de mes longues douleurs,
<lb />–
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Conduite par l’espoir de le reuoir encore
<lb />I'irois ou le soleil fait renaistre l’Aurore,
<lb />I’irois ou la vigueur de ses quatre cheuaux
<lb />Precipite le iour au bout de ses trauaux,
<lb />Et veffet sans pareil d’vne amour sans pareille
<lb />S’il ne l’emplit de feu, l’emplira de merueille.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A (
<lb />4
<lb />TE
<lb />21
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LISANDRE, SON VALET,
<lb />HYPPOLITE, VN COVRRIER.
<lb />614
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pres tant de soucis, &amp; des maux si
<lb />puissans
<lb />Que ta rencontre plaist à mes yeux
<lb />languissans,
<lb />Iamais le iour naissant n’obligea d’auantage
<lb />Les desirs de celuy, que la douleur outrage,
<lb />Et iamais vn pilotte apres de longs souspirs
<lb />Ne rencontra le port auec plus de plaisirs:
<lb />2
<fw><lb />H
<lb />ã
</fw><lb />Toutesfois le discours que tu me viens de faire
<lb />M’estonne tout autant qu’il m'a pù satisfaire,
<lb />Hyppolite &amp; Caliste au mespris de la mort
<lb />Ont fait pour mon Amour ce genereux effort:
<lb />Ha si les beaux effets de ces douces merueilles
<lb />Eussent touché mes yeux plustost que mes oreil<lb />les,
<lb />I'eusse crû que mes yeux eussent esté charmez
<lb />Me voyant deffendu par deux anges armez,
<lb />Ou plustost que Pallas, &amp; Venus sans enuie
<lb />Eussent fait leur accord pour deffendre ma vie.
<lb />Mais il faut par ce mot que Caliste m'escrit
<lb />Adoucir les langueurs qui me chargent l’esprit,
<lb />L’amour vray medecin du mal qui me possede
<lb />En met dans ce papier le souuerain remede.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Apres auoir leu la lettre, il dit ce qui suit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'ay-ie veu! qu’ay-ie leu! que ce triste di<lb />scours
<lb />Est contre mon espoir, &amp; loing de mon secours!
<lb />Ou ie pensois trouuer des plaisirs tous celestes
<lb />I'y trouue les enfers, &amp; des maux plus funestes;
<lb />Ou mon espoir trompeur me promettoit des fleurs
<lb />Vn veritable mal y fait naistre des pleurs;
<lb />Au lieu de rencontrer cette douce iustice
<lb />Qui fait la recompense, &amp; la ioint au seruice,
<lb />I'y treuue celle là qui n’a point d’autre effet
<lb />Que d’inuenter la peine &amp; la ioindre au forfait:
<lb />Außi suis-ie coupable, &amp; mon crime confiste
<lb />En ce que i’ay causé les soupçons de Caliste,
<lb />I'ay fait autant de maux en viuant sous sa loy,
<lb />Qu'Hyppolite receut de paroles de moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />
<lb />Monsieur, voicy Caliste auec les mesmes armes
<lb />Qui couurirent pour vous ses beauteZ &amp; ses
<lb />charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />O l’heureuse rencontre! Amour faits voir icy
<lb />Que la fidelité fut tousiours mon soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE sous les armes de Caliste.
<lb />Ie voy mon desloyal, il s'aunnce tetuijure,
<lb />C’est sãs doute en ce lieu que ie le doy cognaistre,
<lb />Ses esprits esgarez dans le rauissement
<lb />Se laissent abuser par mon desguisement,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iij
<lb />Et ses yeux ou la feinte est sans cesse occupee
<lb />Le tromperont luy mesme apres m’auoir trõpée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Belle que la valeur, les graces, &amp; le iour
<lb />Firent la seur de Mars, &amp; la mere d'Amour,
<lb />Puisque le ciel plus doux vous fait reuoir Lisan<lb />dre,
<lb />Ne le condamnez pas auant que de l’entendre;
<lb />Les soupçons plus puissans n'ont iamais le pou<lb />uoir
<lb />De faire vn criminel, mais de nous deceuoir,
<lb />Et la fidelité que garde mon courage
<lb />Peut ceder à la mort, &amp; non pas à l’outrage,
<lb />Les Cieux m’en sont tesmoings, &amp; les Dieux
<lb />sont ialoux
<lb />D'auoir eu dãs mõ cœur moins de place que vous:
<lb />Ie sçay que le rapport des amours d'Hyppolite
<lb />A remoly vostre esprit du soupçon qui l'irrite,
<lb />Et ma voix auiourd’huyne sçauroit pas nier
<lb />D’auoir feint que mon cœur estoit son prison nier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Há traistre.
<lb />HIPPOLITE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais iugeZ pour ma flame eternelle
<lb />Que ce fut vn effet de la voix paternelle,
<lb />Et sans rendre mon cœur ou volage ou suspect
<lb />Voyez ce que l’on doibt à la loy du respect:
<lb />Hyppolite a des traits dont la grace apperceuë
<lb />Limite son pouuoir à contenter la veuë,
<lb />Mais Caliste plus forte a des attraits vain<lb />Te
<lb />Qui contentent les yeux, &amp; captiuent les cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE à l’escart.
<lb />eapres detont jorsfert de je jarigtans ontragges
<lb />A quoy me resoudrõt mes fureurs &amp; mes rages?
<lb />De qui doy-ie esperer la fin de mes tourmens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Vous la deuez trouuer dans mes embrasse<lb />mens.
<lb />AIE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Que l’on croid aysément tout ce que l’on desire!
<lb />Cruel ne pense plus que Caliste respire,
<lb />Tu vois son homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />&amp; Lucidan
<lb />Prest à sacrifier ton sang à Cloridan.
<lb />dece ontes ti buinten cette estit tc sarmonte,
<lb />Iuge combien ce fer te prepare de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Qu'vne diuinité soit morte à mon secours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Ses armes que ie porte asseurent mon discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />E cronces jer cmant &amp;fon pangeur en<lb />semble,
<lb />Et pour ton chastiment le destin les assemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ce dernier coup t’imnoic trmmttinre uouleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE se descouure.
<lb />Traistre voy l’ennemy, que le sort t’abandonne,
<lb />Suy tous les mouuemens que la rage te donne,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et si tu veux plustost accomplir ton dessein
<lb />Ie quitteray ce fer qui me couure le sein,
<lb />Desloyal ne feins plus, acheue ton enuie,
<lb />M'ayant osté le cœur tu peux m’oster la vie,
<lb />Et i’ayme autant mourir par ton bras irrité,
<lb />Que par les traits sanglans de ta desloyauté.
<lb />Tu t'estonnes perfide, &amp; tu quittes les armes,
<lb />Lors que tu dois m’ayder &amp; finir mes allarmes;
<lb />Tiens, tiens, reprens ce fer, &amp; le cache en mon
<lb />flanc,
<lb />Mes feux le rougiront bien plustost que mõ sang.
<lb />L’atteinte de ce fer me sera moins nuisible
<lb />Que l’infidelité, que tu rends si visible.
<lb />Insensible rocher aux tourmens que tu vois
<lb />Tu demeures encor sans effet &amp; sans voix,
<lb />Et les cris superflus de mes peines cognues
<lb />Ne vont pas iusqu’a toy bien qu’ils percent les
<lb />nuës.
<lb />Ha traistre c'est en vain que ton bras rigoureux
<lb />Me refuse la fin de mes iours malheureux,
<lb />Apres auoir acquis le tiltre de perfide
<lb />Tu ne pe ux euiter celuy là d’homicide,
<lb />Ie m’ayderay moymesme, &amp; i’obtiẽdray de me
<lb />La douceur du repos que i'attendois de toy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Qu'auez vous resolu? que faites vous Madame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Perfide ie te rends les preuues de ma flame,
<lb />panque ta rigueur a refuse mes veuz,
<lb />Ie les donne à la mort außi bien que mes feuz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Conuertissez sur moy ce dessein effroyable,
<lb />Si vous vouleZ du sang, que ce soit d’vn coul<lb />pable,
<lb />Ou si ie suis indigne au milieu de mon dueil
<lb />Qu'vne si belle main me conduise au cercueil,
<lb />Voyez moy receuoir sans malice &amp; sans feinte
<lb />Le libre chastiment d’vne offence contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Ha! Lisandre viuez tant que totura le sort,
<lb />I’ayme bien mieux vous voir infidelle que mort,
<lb />Sans rendre contre vous vostre main criminelle
<lb />Contentez vous en fin du crime d’infidelle.
<lb />Si mon Amour se plain, croyez que ce n’est pas
<lb />De vous voir engagé dessous d’autres appãs;
<lb />Caliste est trop aymable, &amp; son visage d Ange
<lb />Semble auoir este fait pour excuser vn change,
<lb />Et sany autre pouuoir sa diuine beauté
<lb />Feroit changer de nom à l’infidelité;
<lb />Mais l'effet outrageux de vostre seule feinte
<lb />Mouure l’ame aux douleurs &amp; la bouche à la
<lb />plainte.
<lb />Qui croiroit que l’amour estant Dieu si puissant
<lb />Voulut prester son nom à tromper l’innocent?
<lb />Lisandre, la nature esgalle en ses merueilles
<lb />Dõne tousiours deux mains, deux yeux, &amp; deux
<lb />orelttes,
<lb />(langueurs
<lb />Muis sçachant vostre feinte, &amp; voyant mes
<lb />Qui ne voudra iuger qu'elle donne deux cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />L’on me doit reprocher que mon ingratitude
<lb />Est vn triste loyer de vostre inquietude,
<lb />Aartiistors que ta Ttetjor: bous forcera de voir
<lb />Que ceux qui sont liez ont bien peu de pouuoir,
<lb />Tous vos ressentimens excuseront mon crime,
<lb />Qu'vne amour violente a rendu legitime.
<lb />-- . . 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />I’accuseray tousiours vos discours criminels
<lb />Dont la feinte me plonge en des maux eternels
<lb />Et qui ne peuuent rendre à mon ame asseruie
<lb />La douce liberte que vous m'aueZ rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />AccuseZ les desseins d’vn pere rigoureux,
<lb />De qui la volonté nous a fait mal-heureux;
<lb />Accusez le respect &amp; ses loix inhumaines,
<lb />Puis qu’il a seul causé vos tourmẽs et mes peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Vostre infidelité ne se peut excuser,
<lb />Vous pouuiez bien me voir &amp; non pas m’abu<lb />ser;
<lb />Sans estre obeissant à mon de saduantage
<lb />Vous pouuiez d’vn regard refroidir mõ courage,
<lb />Et les loix du respect ne vous obligeoient pas
<lb />A feindre que l’amour accompagnoit vos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Il est vray que i’ay tort, &amp; mon ame confuse
<lb />Feroit vnautre crime en cherchant vne excuse,
<lb />Mais croyeZ que vos pleurs diuiseroient mes
<lb />feux,
<lb />Si le cœur sans mourir se diuisoit en deux:
<lb />Mon Amour tiẽt si fort de l’ame raisonnable
<lb />Qu'il ne peut diuiser sa flame incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Et le mien tient si fort de la Diuinité
<lb />Qu'il ne se peut changer par l’infidelité;
<lb />Larigueur, le mespris, la fortune, &amp; le blasme
<lb />N’ont point d’empeschemens qui retiennent ma
<lb />flame;
<lb />Mon Amour est vn feu qui brusle dans les eaux,
<lb />Mes souspirs eternels allument ses flambeaux,
<lb />Et t'apprens autonta nuy de ma pegseutrance
<lb />Qu'il peut viure aysément ou se perd l’espe<lb />rance.
<lb />
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />He Dieux peut-on aymer la cause de son mal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />C’est en quoy mon malheur ne treuue point d’es<lb />gal,
<lb />C’est en quoy ie cognois, esclaue malheureuse,
<lb />Qu’il n’est point d’autre enfer que la peine
<lb />amoureuse.
<lb />Ne penseZ pas pourtant que mon ressentiment
<lb />Inuite vostre esprit à quelque changement,
<lb />I'ayme trop la constãce, &amp; ma franchise aduouë
<lb />Que vostre eslection merite qu'on la louë,
<lb />Ce point feul me console &amp; finit mes souspirs
<lb />Qu'vne Deesse en terre engage vos desirs;
<lb />Mais voyez mes tourmẽs d’vn œil plus equitable
<lb />Qu’autrefois vostre Amour ne parût veritable,
<lb />Les grands maux ont ce bien qu’ils font naistre
<lb />en tous lieux
<lb />La pitié dans les cœurs, &amp; les larmes aux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Si Caliste adorable autant qu’elle est fidelle
<lb />Ne peut rien dans mon cœur endurer auec elle,
<lb />Elle s’accordera de vous entretenir
<lb />Et de viure auec vous dedans mon souuenir,
<lb />Et ie promets en fin au secourstie cojtre ame
<lb />Tout autant d’amitié que vous auez de flame.
<lb />Mais vn homme incognu s’auance deuers nous,
<lb />Il s'en faut informer, Amy d’ou veneZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COVRRIER.
<lb />le reniens de la Cour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Hé bien quelles nouuelles?
<lb />qui tient te premier rag au nopre des pins belles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COVRRIER.
<lb />Chacun selon l’amour qui le tient arresté
<lb />Prodigue librement le prix de la beauté,
<lb />L’vn le donne à Caliste, vn autre s’en irrite,
<lb />Et le donne par force aux attraits d’Hyppo<lb />lite.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Que dit-onde Caliste?
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COVRXIER.
<lb />On dit communement
<lb />Que Lucidan la voit en qualité d’amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />En qualité d’amant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE à l’escart.
<lb />Puis au siecle ou nous sommes
<lb />La verité se trouue aux paroles des hommes.
<lb />–
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COVRRIER.
<lb />Et ie croy que l’Hymen vniroit leurs amours
<lb />Si Varasque n'eut pas interrompu leurs cours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Comment cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COVRRIER.
<lb />Varasque ennemy de Lisandre
<lb />Vange par vn combat le trespas de Cleandre:
<lb />La volonté du Roy permet a son effort
<lb />De mõstrer que Lisandre est l’auteur de sa mor
<lb />Si bien que Lucidan &amp; sanomeue amante
<lb />Moderent par la peur le feu qui les tourmente.
<lb />Voila ce que l’on dit.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Adieu. Que les malheurs
<lb />M’ont en fin reserué de cruelles douleurs!
<lb />Que ie voy desormais dãs le cours de mes peines
<lb />Vn remede incertain &amp; des pointes certaines!
<lb />Caliste changeroit! elle sur qui le ciel
<lb />Auoit en vain versé tout ce qu’il a de fiel;
<lb />Elle dont les sermens fonderent mon attante,
<lb />Et qu'Amour &amp; le mal trouuerent si constante.
<lb />Siie
<lb />Si ie n’auois vn cœur instruit a resister,
<lb />Pourrois-ie sans mourir tat d’ennuis supporter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE à l'escart.
<lb />Son desplaisir me touche, &amp; sa douleur extreme
<lb />Me force maintenant à me trahir moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DPo ii ne leds
<lb />Ce captif ayant mis mon innocence au iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />6
<lb />Ie veux prendre le soing d’y monstrer vostre
<lb />amour,
<lb />Et ie tesmoigneray parce dernier office
<lb />Que pour vous secourir ie m'expose au supplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MISANONE.
<lb />Vous monstrez vostre force, &amp; vos perfections
<lb />Asurmonter ce Dieu qui fait nos paßions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Ie tesmoigne combien mon ardeur est extréme,
<lb />Et qu'amour ne peut plꝯ en produire de mesme.
<lb />Allons, Lisandre, allons, &amp; souffrez de ce pas
<lb />Que ma voix vous deffende, außi bien que mon
<lb />bras.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE
<lb />LE ROY, VARASQVE, ADRASTE,
<lb />HYPPOLITE, LEON, CALISTE,
<lb />LISANDRE, DORILAS, LVCIDAN.
<fw><lb />LE ROY.N
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vßy tost que le Ciel eut fait nai<lb />stre les princes
<lb />2
<lb />Qui tiennent dans leurs mains le
<lb />destin des Prouinces,
<lb />Il fit naistre icy bas la Iustice &amp; les loix
<lb />Adessein de garder les peuples &amp; les Rois.
<lb />Le peuple est sans iustice vne rage mutine,
<lb />Le sceptre est sans les loix vn arbre sans racine,
<lb />Et s’il n’est soustenu des mains de l’equité
<lb />Il tombe en vn instant de sa prosperité:
<lb />Sa cheute nous fait voir des miseres certaines,
<lb />Et le prince &amp; le peule en partagent les peines.
<lb />Iadis nos premiers Rois tousiours victorieux
<lb />Ne portoient sur leur front qu’vn bãdeau glo<lb />rieux,
<lb />Et c'estoit pour mõstrer que leurs braues courages
<lb />Estoient del equité les viuantes images;
<lb />Aussy pour tesmoigner que les loix ont tousiours
<lb />Limité ma puissance &amp; gouuerné mes iours,
<lb />Mon iugement permet ce combat legitime
<lb />Qui doit montrer au iour l’innocence ou le crime.
<lb />Que onque sgait regnei spait ouseruer les loix
<lb />Et soustenir par tout la force de leurs droits.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VARASQVE.
<lb />Adraste, la raison te deffend d’entreprendre
<lb />Ce que ton amitié te permet pour Lisandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Varasque, mon effort fera voir à son tour
<lb />Que ie sçay conseruer ce que i’ay mis au iour.
<lb />Et la iustice mesme au combat occupée
<lb />Pour vanger l’innocent me preste son espée;
<lb />Le tiltre d’innocent, non pas celuy de fils
<lb />M'oblige a soustenir tes orgueilleux deffis.
<lb />----- -
<lb />HYPPOLITE accompagnee de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE&amp; de LEON.
<lb />CesseZ de prodiguer vos iours &amp; vos courages
<lb />Au point que le repos triomphe des orages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ron cerrort que Pautts en ces naetts cognus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Leon approcheZ vous, &amp; finissez la peine
<lb />Dont vous auez esté l’origine certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Grand Roy, dont le renom vole en autãt de lieux
<lb />Que le Soleil en void sous l’espace des cieux,
<lb />Ce bras seul a produit les effets deplorables
<lb />Qui de deux vertueux ont fait deux misera<lb />bles;
<lb />Iusqu’icy le soupçon s’est rendu trop puissant,
<lb />Caliste est innocente, &amp; Lisandre innocent.
<lb />Cette main criminelle di ciejetuut Eijandre
<lb />A remply le tombeau des cendres de Cleandre,
<lb />Et si quelque coupable à le feu merité
<lb />L’ondoit ce chastiment à ma meschanceté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Que cet euenement me trouble &amp; me console!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Que ie tire de bien d'vne seule parole!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Saisissez vous de luy, cette confeßion
<lb />Merite que l’on songe à sa punition.
<lb />Mais n'apprenarons nous rien du destin de Li<lb />sandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE en descouurant Lisandre.
<lb />Sire ce Caualier vous le peut bien apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE en voyant Lisandre.
<lb />Doy-ie croire auiourd’huy le rapport de mes sẽs,
<lb />Qui trompa si souuent mes esprits languissans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Prince, de qui la gloire est l’obiet des Monarques
<lb />Ou les Dieux ont laissé leurs plus visibles mar<lb />ques,
<lb />I’esprouue apres les maux, qui m’õt fait vne loy,
<lb />Que le souuerain bien consiste à voir son Roy:
<lb />Mais puisque le malheur n’a plus riê qui m'ou<lb />Et que mon innocẽce a surmonte l’orage, (trage
<lb />SouffreZ que ie m'oppose à ces láches esprits
<lb />Qui foulent mõ renom d’vn orgueilleux mespris,
<lb />Et dont la violence a mon aspect captiue
<lb />Alloit mettre au tombeau Caliste toute viue,
<lb />PermetteZ vne fois à mon cœur allegé
<lb />De vanger nostre honneur mille fois outragé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le honteux repentir d’vne telle iniustice
<lb />Vous vange en mesme temps qu’il leur sert de
<lb />supplice.
<lb />Mais pour finir des maux si cuisans &amp; si forts
<lb />Que les embrassemens estouffent vos discords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASQVE.
<lb />Adraste, Dorilas, mon imprudence extréme
<lb />Eneitnat vn ertminet te fait voir en moymesme;
<lb />Caliste, &amp; vous Lisandre ordonnez en effet
<lb />La reparation du crime faeray jait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ne parlons plus de crime ou parcije l'innocen<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Et qu'vn parfait accord prenne icy sa naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mon fils que ie t'embrasse apres tant de souspir:
<lb />Que ton heureux retour conuertit en plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ma fuite m'arendu digne de mille geynes
<lb />Alors qu’elle a causé vos souspirs &amp; vos peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Lisandre voy Caliste assuré de ton Roy,
<lb />Et vous &amp; Dorilas approchez vous de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Adorable prison des libertez des ames,
<lb />Vous pour qui tant de cœurs se sont changez en
<lb />flames,
<lb />Et de qui les vertus &amp; les diuins appas
<lb />Triõphent bien souuẽt que vous n’y pensez pas,
<lb />ArresteZ d’vn regard mõ bonheur, ou ma perte,
<lb />Faites moy voir le port, ou bien la tomhe ouuerte,
<lb />Ie ne descendray pas dans l’horreur des enfers
<lb />Cans sçauoir endurer des flames &amp; des fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Lisandre assureZ vous, qu’vne ialouse flame
<lb />Laisse auiourd’huy l’amour paisible dãs mõ ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Donq apres tant de maux Hymẽ doit à son tour
<lb />Allumer son flambeau de celuy de l’amour,
<lb />Et ie veux que ses loix dõnent sans plus attendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIDRASIE.
<lb />De vostre volonté dépendent nos desirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTLAS.
<lb />Et de vostre vouloir nous tirons des plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Grand Roy iuste par tout, que sans peyne &amp;
<lb />sans guerre
<lb />Le ciet charge vos mains du sceptre de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et pour rendre ce iour plus luisant &amp; plus beau
<lb />Il faut qu'vn autre Hymẽ y mõstre son flãbeau,
<lb />Lucidan dont la race est esgalle au merite
<lb />Doibt ioindre ses vertus à celles d’Hyppolite,
<lb />Si toutesfois leurs veux d’accord auec les miens
<lb />Aspirent librement à de si doux liens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Que ces liens plairont à mon ame asseruie
<lb />cria vette TIjppolite y veut ioinure ja vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPPOLITE.
<lb />Le respect que ie doibs à vostre Majesté
<lb />M'a fait tousiours flechir sous vostre volonté.
<lb />Et le bien qui finit les ennuis de Caliste
<lb />Rence non eunt pruncontent, quit n'auoit este
<lb />triste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Si nous auons du bien, Madame, nous deuons
<lb />A vos rares vertus celuy que nous auons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rendez aux immortels les premieres loüanges
<lb />Du bien-heureux succez de tant d’effets estran<lb />Apres auoir fait voir qu’au mespris des dou<lb />leurs
<lb />L’innocence &amp; l’amour triomphent des mal<lb />heurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; Priuilege du Roy, Il est permis
<lb />L à Pierre Dauid marchand Libraire à Paris,
<lb />d’imprimer ou faire imprimer vn liure intitulé
<lb />Lisandre &amp; Caliste Tragicomedie, &amp; ce pendant
<lb />six ans à compter du iour que ledit liure sera
<lb />acheué d’imprimer, &amp; cependant deffences à
<lb />tous Libraires, Imprimeurs tant de ce Royau<lb />me qu’autres estrangers, d’imprimer, vendre ny
<lb />distribuer ledit liure ny partie d’iceluy, sinon de
<lb />l’impression qu’autoit fait faire ledit Dauid, ou
<lb />autres ayãs droit &amp; authorité de luy, à peine de
<lb />mil liures d’amande &amp; de confiscation des exẽ<lb />plaires, &amp; de tous despens, dommages &amp; inte<lb />rests, comme plus à plain est porté dans ledit Pri
<lb />uilege, à la charge que ledit exposant mettra
<lb />Moun chemprai-ee ctthortre HionoenequeDon-
<lb />ne a Paris le xx. iour de luillet l’an dé grace
<lb />mil six cens trente deux, &amp; de nostre regne le
<lb />vingt troisiesme. Par le Roy en son Conseil,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIER,
<lb />Acheué d’imprimer le cinquiesme iour d’Aoust
<lb />mil six cens trene deux.
<fw><lb />0
</fw><fw><lb />0
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>