<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Iphygénie , tragédie de Mr de Rotrou,...</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251901z"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Iphygénie , tragédie de Mr de Rotrou,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1641" cert="high" resp="BNF">1641</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />E
<lb />*.
<lb />63
<lb />2
<lb />23
<lb />f)
<lb />.A.......2
<lb />
<lb />
<lb />(4
<lb />
<lb />e' vtpons-e ee et nofor-camai
<lb />3
<lb />2
<lb />2.
<lb />e acemapacs-otamatepecv.emocit. .... .r
<lb />ληνσοια
<lb />Cn..
<lb />u55
<lb />L
<lb />2
<lb />E
<lb />4
<lb />M
<lb />10
<lb />·
<lb />R
<lb />!
<lb />
<lb />.;
<lb />
<lb />
<lb />
<fw><lb />Et.
<lb /> 4
<lb />3
<lb />E
<lb />7
<lb />1
<lb />I
<lb />C C..
<lb />t-;
<lb />23
<lb />1.
<lb />
<lb />
<lb />(3
<lb />.
<lb />*.
<lb />25
<lb />176.
<lb />f-
<lb />2
<lb />E.
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />
<lb />0
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />43
<lb />41
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />13
<lb />L.
<lb />3
<lb />
<lb />.
<lb />Ci.
<lb />3
<lb />4
<lb />..
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />.
<lb />
<lb />.1.1.*
<lb />2
<lb />4
<lb />L...7
<lb />2
<lb />Er
<lb />2
<lb />cb
<lb />-
<lb />
<lb />
<lb />1222
<lb />
<lb />14.
<lb />
<lb />
<lb />AEI
<lb />5
<lb />12
<lb />:
<lb />H
<lb />*
<lb />L3
<lb />3
<lb />1
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />-----:
<lb />1-
<lb />
<lb /></fw><fw><lb />XR
<lb />MRA
<lb />5
<lb />CX7X
<lb />TR.I
<lb />TRAGEDIE
<lb />DE ME
<lb />C
<lb />DEROTROV
<lb />3
<lb />C
<lb />C
<lb />B5
<lb />2
<lb />
<lb />L lacanree.
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />4.
<lb />A PARIS,
<lb />--
<lb />Chez ANTOINE DE SOMMAVILLE, au Palaix
<lb />dans la Gallerie des Merciers, à l’Eseu de France.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Lo o<lb />M.
<lb />DC.
<lb />XXXXI.
<fw><lb />.2.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS
<lb />AGAMEMNON. General d’armée.
<lb />CLYTEMNESTRE. femme d’Agamemnon,
<fw><lb />ACHILLE.
<lb />MENELAS.
<lb />VLISSE,
<lb />IPHYGENIE
<lb />HRDLETE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CALCHAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />1IIA EIBeut.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMYNTAS.
<lb />ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDATS GRECS.
<lb />GARDES.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Frere d’Agamemnon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fille d’Agamemnon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Suiuante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Sacrificateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Trompete.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Vieillard.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Valet de chambre d’Aga<lb />memnon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TREI
<lb />L
<lb />ARRI
<lb />EN AVLIDE,
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />La
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AGAMEMNON, dans vn Cabinet dechirant vne lettre.
<lb />E
<lb />de saison.
<lb />ON ie n’auoüeray point, cette lache
<lb />écriture
<lb />Conseillere importune, indiscrete na<lb />ture,
<lb />Ton aduis vient trop tard, il n'est plus
<lb />tu n’as point de voix ou parle la raison
<lb />Et toy trop seruiable, aux tendresse d’vn pere;
<fw><lb />A
</fw><lb />Ma main de mes pensées si prompte secretaire,
<lb />Consulte moy deux fois, &amp; de ton mouuement
<lb />Ne preuient pas ton ordre; &amp; mon commandement.
<lb />La guerre a d’autres soins appellé ton vsage,
<lb />Neglige ma pitié pour seruir mon courage.
<lb />Sois sourde à la Naturé &amp; soutiens bien mon ran
<lb />N’escry que d'vne espée, &amp; qu’en lettre de sang.
<lb />En moy feut autoura maytonte ia Orece espere
<lb />-
<lb />Sers moy comme bon chef, &amp; non comme bon Pere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il resve long-temps.
<lb />Mais songes tu cruel que ce raisonnement,
<lb />Oste a l’humanité son premier sentiment,
<lb />Que le deuoir du sang souffre en cette aduenture;
<lb />Que le premier des droits est celuy de nature,
<lb />Que les enfans d’vn Roy sont ses premiers suiets
<lb />Et de sa paßion les plus dignes objets:
<lb />
<lb />Quel siege entre prend tu, si ta fille est la proye
<lb />Par ou doit commencer le pillage de Troye,
<lb />Si pour repandre vn tour le sang des Phrigiens,
<lb />Il faut des apresent versenceluy des tiens;
<lb />Si te voyant encor si loing de leur murailless
<lb />Desia dans ton armée il font des funerailles,
<lb />Et si desia vainqueurs &amp; desia Triomphans
<lb />Ils portent de si loing la mort à tes enfans
<lb />Encorseroit-ce peu, mais que pour ce carnage
<lb />Il me faille seruir d’instrument à leur rage.
<lb /><fw><lb />2*6.
</fw><lb />Que le premier des traits dont ils mevont blesser,
<lb />Attende de ma mainle soin de l’addresser,
<lb />Et que plus qu’eux enfin bourreau de ma famille,
<lb />Ie conduise leurs coups dans le sein de ma fille
<lb />Plutost subsiste Troye &amp; ses murs orgueilleux
<lb />D'inmortels artisans ouurages merueilleux,
<lb />2.
<lb />Des hommes &amp; des Dieùx deffians les tempestes
<lb />Ayllent percerle Ciel; de leurs su perbes testes:
<lb />Acheuons donc Nature, acheuons ton dessetn
<lb />A ma fille innocente ostons le fer du sein,
<lb />Que le sort se declare ou nuisible ou prospere,
<lb />Ie seray mauuais chef, plustost que mauuais per
<lb />VoyeZ, si Damyntas par mon ordre rendu
<lb />A quelque pas d'icy ie suty pas attendu.
<lb />»
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2l cleller.
<fw><lb />5.
</fw><fw><lb />Deux
<lb />valets
<lb />entrent.
<lb />Il dit à
<lb />vn.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />O
<lb />D
<lb />4
<lb />PII.
<lb />AMYNTAS, Vieillard parle pres de la tente tandis
<lb />511la h
<lb />de le ncoy xlelit, ce dit,
<lb /> damt
<lb />Allons pas plus auant ie reçonois sa tente,
<lb />NIe ne puis deuiner quelle affaire importante
<lb />L’oblige a me parler a telle heure de nuit,
<lb />A ij
<lb />Mais obseruons son ordre attendons-le sans bruit,
<lb />Il faut sans penetrer dans le secret des Princes,
<lb />Croire qu’ils ont pour but le bien de leurs Prouin<lb />ces:
<lb />C’est un tresor sacré, que le penser d’vn Roy,
<lb />Où nul ne doit toucher, si ce n’est par sa Loy,
<lb />Qui le veut expliquer sans adueu legitime,
<lb />Et fouiller ses tresors, commet vn mesme crime,
<lb />Ioy au bruit apprathom.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCLTR
<lb />M4
<lb />LE VALET DE CHAMBRE, AMYN<lb />TAS, AGAMEMNON.
<lb />LE VALET DE CHAMBRE.
<lb />ST-ce vous Amyntas ?̀
<fw><lb />
<lb />Ouy moy-mesme;
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AMIRIRE.
<lb />-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />VALET DE CHAMBRE.
<lb />AtiendeZ, le Roy vient de ce pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Il semble qu’à ma main mon discours se refuse,
<lb />Et que de lascheté chaque lettre m'accuse,
<lb />Et mon cœur balançant à choisir son deuoir,
<lb />Veut, &amp; puis ne veut plus ce qu’il vient de voutoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Qui vit jamais les vents, à l'Empire de l’onde,
<lb />Accorder vne paix si calme &amp; si profonde,
<lb />Du moindre mouuement l’eau ne se sent friZer,
<lb />Zephyre seulement ne l’oZeroit baiser,
<lb />Et les mille vaisseaux qui couurent cette plaine,
<lb />Ont pour leur plus grand vent celuy de nostre haleine:
<lb />Mais cette paix nous nuit, ce long repos des eaux
<lb />Arreste nos desseins auecque nos vaisseaux,
<lb />Ainst, mortels ainsi, dans le cours de nostre aag
<lb />Le calme quelquefois est pire que l’orage,
<lb />Et tel de qui le Ciel entreprend le support,
<lb />Se sauue survnbanc, qui periroit au port.
<lb />-- 9 --.-
<lb />3
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />D LLr
<lb />AGAMEMNON LE VALET DE
<lb />CHAMBRE.
<fw><lb />Tbien,
<lb />
<lb />d
<lb />AGAMEMNON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET DE CHAMBRE.
<lb />Il vous attend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Lresa ley.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />*7
<lb />Sur la riue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.. EE
<lb />Ostez cette lumiere, &amp; qu’aucun ne me suiue.
<fw><lb />2.
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET se retirant.
<lb />Ie ne puis deuiner où ce mystere tend,
<lb />Mais sans doute il s’agit d’vn secret important.
<lb />--
<lb />.- .. ------- d 8
<lb />. ------
<lb />·
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Le repos est partout außi calme qu'en l’onde,
<lb />Le sommeiltient fermez les yeux de tout le monde,
<lb />Et le chef seul laissant ses membres endormis.
<lb />Veillere déja d’icy combat ses ennemis:
<lb />Tel est l’ordre fatal des aiffaires humaines,
<lb />Que les plus grands honneurs soient les plus gran<lb />des: peines.
<lb />Qui plus a de sujets, ale plus de soucy,
<lb />S’il est seruy de tous, il les sert tous außi:
<lb />Ce qui nous soûmet tout nous mesme nous engage.
<lb />Vne grande puissance, est vn noble seruage,
<lb />Qui cache de grands soings sous vnnom specieux,
<lb />Et qui lasse bien-tost les plus ambitieux,
<lb />Mais quelqu'vn vient; c'est luy
<lb />-----
<fw><lb />2
<lb />·
<lb />L.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />22
<lb />N
<lb />2
<lb />AGAMEMNON, auec vne lanterne sourde.
<lb />AMYNTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ieillard dont la prudence
<lb />Ta fait digne d’entrer dans nostre confidence,
<lb />Responus unopte diteme; &amp; ueut jeuis an besoing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel besoing?
<lb />AMYNTAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Tu l’oyras, allons vn peu plus loin:
<lb />Deesse du repos, noire mere des ombres,
<lb />O nuict rends si tu peux ces lieux encor plus sombres,
<lb />Et de peur que quelqu'vn n’addresse icy ses pas,
<lb />Du moindre de tes feux ne nous esclaire pas,
<fw><lb />AMYNTAS.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Ce doit estre, grand Prince, vne affaire importante,
<lb />Qui vous ait si matintiré de vostre tente,
<lb />Tout vostre camp repose, &amp; de tant d’yeux diuers,
<lb />Le sommeil n’a laissé que les vostres ouuerts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Heureuse ta fortune, heureuse ta vieillesse,
<lb />Qu'aucun danger ne suit, &amp; qu’aucun soing ne
<lb />D2172
<lb />Heureuse la bassesse où l’homme vit content,
<lb />Et mal-beureux l’honneur qui le trauaille tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Ha Sire! cette plainte en la bouche d’vn Prince
<lb />Dement l’affection qu'elle a pour sa Prouince:
<lb />Vn Roy qui plaint ses soings fait vn reproche aux
<lb />siens,
<lb />Le Ciel a fait pour vous les maux comme les biens,
<lb />Les Princes sont des Dieux sujets aux loix des
<lb />hommes,
<lb />Ils souffrent cõme nous, ils sont ce que nous sommes
<lb />Et celle qui dispense &amp; le mal &amp; le bien
<lb />Est au dessus de tout, &amp; ne respecte rien<lb />Quel secret à ma foy voulez vous donc commettre,
<lb />Surquoy resveZ-vous tant, &amp; quelle est cette lettre,
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui par tant de sanglots vous estouffe la voix,
<lb />Et que vous relisez &amp; fermeZ tant de fois:
<lb />Quelle est de tant d’ennuis la funeste matiere?
<lb />Vos souspirs eteindront cette foible lumiere,
<lb />Et les écris autheurs des pleurs que vous versez,
<lb />Sont par ces mesmes pleurs desia tout effacez,
<lb />Si vous me confieZ cette triste nouuelle;
<lb />Asseurez-vous d’vn homme &amp; discret &amp; fidelle,
<lb />Que son propre interest n'a jamais assailly,
<lb />Et dont la probite n'a point encor failly,
<lb />Ie fus vn des presens de Tyndare a sa fille,
<lb />Quand ce jeune Soleil, l’honneur de sa famille,
<lb />Et pour l’heur de la Grece, &amp; pour vostre repos,
<lb />Vous vint de Laconie éclairer en Argos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Et dans ma Cour depuis, i’ay sceu quelle creancè,
<lb />T'acquit en son esprit ton âgé, &amp; tà prudence.
<lb />C’est la raison aussi qui fait qu'en ce besoin
<lb />I’ay recours a ton Zele, &amp; fais choix de ton soin.
<lb />PPour te declarer donc, quel deuoir i'en exige,
<lb />Ecoute en peu de mots le sujet qui m'afflige:
<lb />Tyndare out de Le da trois filles, trois beautez,
<lb />Ou trois vtuans écueils des ieunes liberteZ.
<lb />Dont ma femme fut vne, &amp; Fœbe, &amp; cette He<lb />leine,
<lb />Jadis l’honneur des Grecs, &amp; maintenant leurhaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Depuis que son caprice à leur repos fatal,
<lb />Leur prodüit tant de trouble &amp; promet tant de mal,
<lb />Les charmes infinis qui paroient son visage,
<lb />Presque incroyablement s'accreurent auec l’âge:
<lb />Bien-tost au iugement &amp; des yeux &amp; des cœurs,
<lb />Comme vn autre Soleil, elle effaça ses sœurs,
<lb />Par tout elle lançoit d’ineuitables flames,
<lb />Chaque trait de ses yeux luy soûmettoit des ames.
<lb />Et tant de libertez reuererent ses loix,
<lb />Que son pere en perdit la liberté du choix.
<lb />Enfin de tant d’Amants qui soûpiroient pourelle,
<lb />Entre les principaux nâ quit vne querelle,
<lb />Par qui, tous menaçoient de furieux combats
<lb />Celuy pour qui le Sort destinoit ses apas;
<lb />Ce fatal different où chacun se declare,
<lb />Excite vn trouble étrange en l’esprit de Tyndare:
<lb />Il consulte long-temps, &amp; long-temps en soucy,
<lb />Ne la peut ny donner ny refuser außi;
<lb />Mais il resout enfin cette doute fatale,
<lb />Et voicy par quel fil il sort de ce dedale:
<lb />Il exige de nous que mutuellement
<lb />Nous nous obligions tous d’vn solemnel serment,
<lb />Par là tu peux iuger que i’estois de la presse,
<lb />A cette necessaire &amp; fatale promesse,
<lb />De prester aßistance a celuy d’entre nous
<lb />Que le Ciel destinoit pour estre son espoux,
<lb />S’il arriuoit vn iour qu'elle luy fut rauie,
<fw><lb />centmat 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Biji
<lb />Et qu'on la peut r'auoir au danger de sa vie:
<lb />Chacun flatté d’espoir d’en estre possesseur,
<lb />Souscrit à cest arrest contre le rauisseur,
<lb />Et transporté qu’il est de cét amour extreme
<lb />Oblige ses sujets, ses armes &amp; soy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Toute la Grece a sceu ce fameux different.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Chacun craignant alors &amp; chacun esperant,
<lb />Fait preuue aux yeux de tous de l’ardeurqui le presse
<lb />Quand le prudent Tyndare vsa de cette addresse,
<lb />Il remet aux beaux yeux charmes de tant de Roys,
<lb />Le pouuoir absolu, du refus &amp; du choix,
<lb />Pour ne fauoriser ny deseruir personne,
<lb />N’osans pas la donner, il veut qu'elle se donne,
<lb />Et la laisse au pouuoir de consulter son cœur,
<lb />Pour entre ses vaincus, eslire son vainqueur,
<lb />On sçait que Menelas en obtint la victoire,
<lb />Pleut aux Dieux que jamais il n'en eut eu la
<lb />gloire.
<lb />Il deuoit aux riuaux, jaloux de son bon heur,
<lb />Pour se voir bien vange souhaitter cét honneur,
<lb />A peine il s'est rangé sous cét Hymen funeste,
<lb />Que le iuge mortel du different celeste,
<lb />Par qui fut adiugé le prix de la beauté,
<fw><lb />4
<lb />4
</fw><lb />(Si ce que l’on en dit est vne verité
<lb />En superbe appareil brillant d’or &amp; de soye,
<lb />Vient faire montre aux Grecs des richesses de Troye,
<lb />Il va chez Menelas voir cét objet charmant,
<lb />Et de son hoste enfin deuenu son Amant,
<lb />Resout de t'emener e sans peaucoup de peine
<lb />Se declare, luy plaist, la dispose, l’emmeine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGTTTAS.
<lb />O mal-heureux instinc qui nous attache tant
<lb />A l’aueugle pouuoir de ce sexe inconstant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Lors Menelas confus &amp; forcenant de rage,
<lb />Deteste, mais trop tard, ce fatal mariage,
<lb />Et pour nous engager dans son iuste courroux,
<lb />Nous somme du serment qui nous oblige tous,
<lb />Comme sa plainte est iuste, on arme à sa requeste,
<lb />Au bout de quelque mois toute l’armée est preste,
<lb />On prend le rendez-vous, on se rend sur ses bords.
<lb />Et la ie suis nommé pour chef de ce grand corps:
<lb />Helas que le plus vain peut bien voir sans enuie,
<lb />Cét honneur si fatal au repos de ma vie,
<lb />Puis que le Ciel m'oblige à payer de mon sang
<lb />L'importune splendeur de ce funeste rang,
<lb />Quand tous prests nous pensions aller lancer la
<fw><lb />foudre
<lb />m- av<lb />-<lb />B iij
</fw><lb />Qui doit des Phririens mettre la ville en poudre,
<lb />Vne tranquille paix des vents auec les eaux,
<lb />Au riuage d'Aulide arresta nos vaisseaux,
<lb />C’est ce caline importun qui retient la tempeste,
<lb />Que pour batire Ilion nous auions toute preste,
<lb />Calchas ensin pressé de l’esprit furieux,
<lb />Cor promonue trirtomorrots vee despunjoo ues Dieux,
<lb />De la part de Diane a rendu cet Oracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORACLE.
<lb />Pour natiger sans obstacle;
<lb />Et gaigner en ce siege vn renom immortel,
<lb />Du sang d’Iphygenie arrouser mon autel.
<lb />Helas! peu s’en fallut que ma douleur extreme,
<lb />A cet arrest fatal nem immolast moy-mesme,
<lb />Et que pour ne point voir ce que le sang deffend,
<lb />Le pere sur le champ ne payàst pour l’enfant,
<lb />Lors ie n'affecte honneur, pouuoir ny renommée,
<lb />Et veux faire au Heros congedier l’armee,
<lb />Ne pouuant consentir à l’arrest d’vne mort,
<lb />Qui fait sur la nature vn si barbare effort,
<lb />Mais mon frere qui brusle &amp; qui ressent dans l’ame,
<lb />Au poinct qu'on peut iuger la perte de sa femme,
<lb />N'imagina raison ny d’honneur ny d’estat
<lb />Dont il ne m'assaillit, &amp; qu'il ne m'objectat,
<lb />Pour me faire resoudre à quoy qui se prõpôse, l
<lb />-A
<fw><lb />
<lb />2
</fw><lb />Et qui soit necessaire au dessein de sa cause:
<lb />Estourdy donc de cris, &amp; d’importuns propos,
<lb />Ie me laisse gaigner, ie dépeche en Argos,
<lb />Et pour tromper ma femme escris qu'Iphygenie
<lb />Doit au fils de Thetis par l’Hymen estre vnie,
<lb />Et qu'il a refusé de partir auec nous,
<lb />Qu'emportant de ce lieu le nom de son époux,
<lb />Sous ce pretexte faux, bourreau de ma famille
<lb />Ie disposois la mere à m'enuoyer la fille,
<lb />Resolu d’accomplir cette barbare loy,
<lb />Que mon frere sçait seul, Calchas, Vlisse &amp; moy:
<lb />Alais depuis par vne aigre &amp; secrette deffence,
<lb />Nature qui ne peut souffrir que ie l’offence,
<lb />M’ayant fait retrâcter ce funeste dessein,
<lb />M’a pour les détromper mis la plume a la main,
<lb />I'écris à Clitemneste vne seconde lettre,
<lb />Qu'à ta discretion i’oseray bien commettre,
<lb />Asseuré que ton zele &amp; ta fidelité
<lb />Te porteront assez, à cette pieté:
<lb />Prens ce soin pourton Roy, prens-le pour la nature,
<lb />Va, mais au parauant entends-en la lecture,
<lb />A fin que se perdant comme il peut auenir.
<lb />Elle sé retrouuast dédans ton souuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CLITEMNESTE.
<lb />Igne compagne de ma couche,
<lb />DIllustre sang de tant de Roys,
<lb />--.--.--- - --
<lb />------ - ---
<fw><lb />a<lb />15
</fw><lb />Ma main au deffaut de ma bouche,
<lb />Te parle vne seconde fois.
<lb />Ne presse rien, retiens ta fille,
<lb />Achile a moderé l’ardeur de son amour
<lb />Et remis à nostre retour
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Agamemnon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Mais cet Hymen failly, comment pretendez-vous
<lb />De ce Prince irrité reprimer le courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Axentte comise tois irnore cette aqune,
<lb />De son nom seulement nous couurons ce mystere,
<lb />Et ces nopces ne sont qu'vn Hymensupposé.
<lb />Qui ne s'est entre-nous promis ny proposé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />O Dieux pour! immoler aux autels de Diane,
<lb />Vous vous oZiez seruir d’vnmoyen si profane,
<lb />Et vous cherchiez pour plaire à sa diuinité
<lb />Vn pretexte contraire à la virginité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGA<fw><lb />-
<lb />H
<lb />xæσ
<lb />e
<lb />l-
<lb />z
<lb /> rcacu</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Helas en ces mal-heurs veux-tu qu’on se possede.
<lb />Est-il ny iugement, ny raison qui ne cedde,
<lb />nanegene poul d Qruice deee momonos pe&amp;ns
<lb />Cours vole &amp; ne prend point dé dispense entes ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Prtors pour cons cenuit uu coeniν u bAurore,
<lb />Tout glassé qu'est mon sang, pour vous ilbout en
<lb />core.
<lb />L.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Prend garde ou le chemin se pourra diuiser,
<lb />A choisir le plus seur &amp; ne pas t’abuser,
<lb />Si de loin quelque train ou quelque char se montre
<lb />Voy quelle route il tient, &amp; va à sa rencontre,
<lb />Si ma fille est dedans detournes-en le cours,
<lb />Abrege son chemin pour prolonger sès jours,
<lb />C’est le plus digne soin que ie te puis commettre:
<lb />Garde moy ce cachet co fermes-en ma lettre.
<lb />Va tu vois que l’Aurore au costeaux d’alentour
<lb />Du Soleil qui la suit annonce le retour.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amyntas s’en va.
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />ENE
<lb />m
<lb />AGAMEMNON seul, ayant long-temps resvé.
<lb />Velle prompte frayeur dans le sein me deuale,
<lb />Et quel soudain glasson par mes veines s'e<lb />stalle:
<lb />De quel nouueau mal-heur me sents-je menacer,
<lb />Et d’où vient que mon pied refuse d’auancer,
<lb />Chaste sœur du Soleil, pitoyable Deesse,
<lb />Aux tendresse du sang pardonne ma foiblesse:
<lb />Ie sçay trop quel respect nous deuons a tes loix,
<lb />Mais que t'a fait mon sang, ta proye est dans les
<lb />bois,
<lb />Ou s’il te faut enfin quelqu'vn de ma famille,
<lb />contente toy du pere, &amp; pardonne à la fille,
<lb />Fais tourner contre moy le coup qui m'est futur,
<lb />Prends mon sangdans sa source, il en sera plus pur.
<lb />Mais quoy, sans ce deuoir sa haine est implacable,
<lb />Calcas en a donné l’Arrest irreuocable.
<fw><lb />.-...-. .-- ------. o.. ------. ------..
</fw><fw><lb />
<lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’ailleurs, ce seul refus priue mille vaisseaux,
<lb />De la faueur des vents, &amp; du secours des eaux;
<lb />Par ce mesme refus ie me priue moy-mesme,
<lb />D'vn honneur qui m'esleue en vn degré supreme:
<lb />Chef de tant de soldats &amp; Roy de tant de Roys,
<lb />Loing de les exciter i’arreste leurs oxploits,
<lb />Et laissant sur ces bords engourdir leur vaillance,
<lb />Des Princes d’Ilion faits enfler l’insolence.
<lb />I'offence tout vn peuple à mon pouuoir soümis,
<lb />Des Roys, des Dieux, moy-mesme, &amp; serts mes
<lb />ennemis.
<lb />Comeiinil ta raison oublié son iige,
<lb />R’appelle Agamemnon, r’appelle ton courage
<lb />Laisse luy reuoquer le pouuoir d'Amyntàs,
<lb />Et comets undes tiens à courir sur ses pas.
<lb />--</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLE
<lb />V A 4
<lb />AGAMEMNON, ORONTE Valet de
<lb />Chambre<fw><lb />Ronte?
<lb />AGAMEMNON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE sortant de la Tente.
<lb />Que) Boigmurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON
<lb />Pa tost
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Où?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Va te dis-je,
<lb />L’interest du ciel mesme à ce deuoir t’oblige,
<lb />Tu le pouras atteindre à quatre pas d’icy
<fw><lb />e----
</fw><fw><lb />3
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Qui? Dieux! quel est l’ennuy qui le transporte
<lb />ainst.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />43
<lb />AGAMEMNON.
<lb />Va destourner les traits qui menacent ma teste,
<lb />V paut qu'Iphygenie: helas! que dis-je, arreste:
<lb />Que le ciel pour ma perte arme tout son pouuoir,
<lb />Ie ne luy rendray point ce funeste deuoir,
<fw><lb />
<lb />1(. .
<lb />
<lb />2.
<lb />.*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />SCENE
<lb />I
<lb />PREMIERE.
<lb />MENELAS surprend Amyntas portant la
<lb />lettre, GARDES.
<lb />AMTNTAS, ie denendaiit de rendre la lettre.
<lb />SRE mon deuoir souffre en cette vio<lb />lence.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />MENELAS.
<lb />Et mon authorité souffre en ton insolence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />On l’a iustifiee en me la commandant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Tu fais trop, &amp; tu serts d’vn Zele trop ardent.
<lb />---.----
<lb />-- -- T..-.
<lb />– --
<fw><lb />6
<lb />4
</fw><fw><lb />«
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Ce reproche m’honnore, &amp; vous en fait vn autre,
<lb />Dt poution qui mempioye est au dessus du vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />La vieinesfo osfoigmne &amp; fetonae en tiscours,
<lb />Ne se sçait jamais taire, &amp; replique tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Qui parle quand il doit, sçait quand il se faut taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Prend garde encor vn coup à ne me pas deplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Rt oous sied mal d'ouurir ce que l'on me commes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />L’affaire me regarde, elle me le permet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Ce sceau vous en faisoit vne deffence expresse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />La lettre qu’il fermoit trahit toute la Grece.
<lb />-.--.--t
<lb />----- -----
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />nepore esport feits cuin, te ne te taene point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Traitre vn trop long refus à ton audace est joint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Ce refus est ciuil e cette audace honneste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Ie soüilleray mon Sceptre aux despens de ta teste.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTRIAO.
<lb />A qui meurt pourson maistre, il est doux de mou<lb />rir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Ha voila pour vn serf, trop long-temps discourir.
<fw><lb />2 d...
<lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />C
<lb />4
<lb />NEIR
<lb />AGAMEMNON, suiuy de ses Gentils-hommes,
<lb />MENELAS, AMYNTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />JOyez, Seigneur, voyeZ auec quelle iniustice
<lb />V. On oZe fatre outrage à qui vous rend serui<lb />ce,
<lb />Et comme on veut tirer vos secrets de ma main,
<lb />Iour te quet on n'a pu tes iues de mon sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Aonfrere qui colrs panreuberve ctolence,
<lb />Sçauez-vous que c’est moy que cet outrage offence.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Repondez, à mes yeux a vn regara seutement,
<lb />Et de là mon discours prendra son fondement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Croyez vous que la peur m'ait interdit la veuë.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />VoyeZ-vous cette tettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Et vous l’auez-vous veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Suffit qu’elle fera paroistre aux yeux de tous
<lb />La bonne volonté que vous auez, pour nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Quoy contre cette iniuste &amp; rebelle licence,
<lb />Mon sçeau ne vous a point imposé de licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Pourquoy s’il me trahit luy dois-ie du respect,
<lb />S'il ne me trahit point, pourquoy suis-je suspect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Qui vous rend curieux d’vn secret qui me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />L’esprit ne doit penser que ce que dit la bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Est-ce là le deuoir qu’ondefere à monraz
<lb />8
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Aesme denuir nousiie atnsi que mesme sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Il faut qu’vn insolent impunément me braue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1ENVEERROS.
<lb />Ie suis né vostre frere &amp; non pas vostre esclaue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Mais quelle loy du sang, quel droit, quelle raison,
<lb />Vous commet pour second aux soings de ma mai<lb />son:
<lb />Et peut iustifier cette insolence extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />La raison, que tousiours different de vous mesme,
<lb />Tel qu'on void de lamer le fiux &amp; le reflux,
<lb />Vous voulez en mesme heure, &amp; puis ne voulez
<lb />plus.
<lb />Cette innegalité marque vn esprit debile,
<lb />A qui d’vn confident l’aßistance est vtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Qu'vne langue diserte est souuent vn grand mal.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />C’en est vn bien plus grand, qu’vn esprit inegal:
<lb />Ie me condemneray si vous pouueZ respondre
<lb />Aux pressantes raisons dont ie vous vais confon<lb />dre,
<lb />Et ne recuseZ point vn esprit irrité,
<lb />Ie ne vous conuaincray qu'auec la verité,
<lb />Ne vous souuient-il pas auec combien d’adresse
<lb />Vous vous estes fait chef des troupes de la Grece.
<lb />Ha comme ce grand cœur se sçauoit abbaisser,
<lb />Le front ne portoit pas l’image dis penser:
<lb />Et vostre modestie allors incomparable:
<lb />Fut vn adroit chemin à ce rang honnorable.
<lb />Iamais pour s’esleuer on ne se mit si bas,
<lb />Vous offriez, à l’vn, à l’autre ouuriez les bras:
<lb />Serriez à l’vn la main, iettieZ les yeux sur l’autre,
<lb />PortieZ vostre interest, beaucoup moins que le no<lb />stre:
<lb />De qui vous demandoit vous preuenieZ les pas,
<lb />Parliez à qui vouloit &amp; qui ne vouloit pas,
<lb />Et lors vostre maison à tout le monde ouuerte,
<lb />Iusques aux basses courts n'estoit iamais deserte.
<lb />Mais quand cette affectée &amp; fausse humilité,
<lb />Vous eut de nostre chefacquis la qualité,
<lb />Vn soudain changement de mœurs &amp; de visage,
<lb />Fut de cet artifice vn trop clair témoignage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous deuintes plus graue, &amp; comme au parauant,
<lb />Ne nous parustes plus, cét amy si feruent,
<lb />Vous fermastes au peuple &amp; l’oreille &amp; la porte,
<lb />Vous marchastes suiuy, d’vne pompeuse escorte,
<lb />Et iamais on ne vit auec telle splendeur
<lb />Du rang que vous tenez soustenir la grandeur,
<lb />S'cachez qu’à des esprits commis aux grandes cho<lb />Rien n’est plus messeant que ces metamorphoses:
<lb />Et qu'il n’est d’vn grand Roy, ny d’vn homm:
<lb />de bien,
<lb />De promet tre beaucoup, &amp; n’executer rien:
<lb />Plus vn amy sincere à la fortune amie,
<lb />Plus son affection en doit estre affermie,
<lb />Les moyens de seruir la doiuent enflammer,
<lb />Plus on deuient vtile &amp; plus on doit aymer:
<lb />Le ciel qui pese tout d’vne égale balance,
<lb />N'a pas long-temps außi souffert vostre insolence,
<lb />Il tient la clef des vents elle est dans ses tresors,
<lb />Il les peut enfermer ou les mettre dehors,
<lb />Et c'est de cette clef que fermant leur passage,
<lb />Et nous les deniant, il rompt nostre voyage.
<lb />Vostre esprit iusqu'alors si constant &amp; si fort,
<lb />J’humilia bien-tost à ce reuers du sort.
<lb />Ce calme vous agite autant qu’il nous arreste,
<lb />Il excite en vostre ame vne estrange tempeste
<fw><lb />Et certes le debris de vostre authorité
<lb />–-<lb /> -
<lb />:
<lb />D iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Importe assez außi pour estre redouté.
<lb />L’entreprise auortée eut laissé la memoire
<lb />D'vne si mé prisable &amp; ridicule histoire,
<lb />Que vous n’ignorez pas que Troye eut eu long<lb />temps
<lb />D’agreables sujets de rire à vos despens,
<lb />Vous pristes donc conseil des sages de l’armée,
<lb />De qui l’experience est la plus confirmée:
<lb />Et s’il vous en souuient ne dedaignaste point,
<lb />Qu'à leurs oppinions mon sentiment fut joint.
<lb />Mon frere, disiez-vous, faisons nous vne voye,
<lb />Qui conduise au trespas ou qui nous meine à Troye.
<lb />Estes-vous satisfait, &amp; le traitre Paris,
<lb />Du rapt de vostre femme, est-il quitte à ce prix?
<lb />Mais la perte en effet que vous plaigniez dans l’a<lb />me,
<lb />Estoit de vostre rang &amp; non pas de ma femme:
<lb />C’est de vostre interest que vous estes jaloux,
<lb />Et d’inclination vous ne serueZ que vous,
<lb />-
<lb />ina vous sceustes enfin par la vois det Oracle.
<lb />Consulté par Calchas pour leuer cét obstacle,
<lb />Qu'immolant vostre fille on pourroit nauiger,
<lb />Vous l’offristes plutost qu'on n’oZ a l’exiger,
<lb />Et pour ne tenter pas vn message inutile,
<lb />La mandastes au nom de maistresse d'Achile,
<lb />Couurant de ce pretexte addroit &amp; specieux,
<lb />Le genereux dessein de satisfaire aux cieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais quelle attente enfin nous aueZ vous donnée,
<lb />Puis que vous l’estouffez außi-tost qu'elle est née,
<lb />Et par vne autre lettre &amp; de la mesme main,
<lb />Reuocquez lâchement ce glorieux desscin:
<lb />Y fustes-vous forcé, vous l’auons nous fait faire,
<lb />Vous ne le direZ pas trop sçauant du contraire,
<lb />Est-ce donc bien vser d’vn souuerain pouuoir,
<lb />Que sans neceßite, donner vn faux espoir,
<lb />Que de promettre hier le pillage de Troye,
<lb />Et priuer aujourd’huy de cette fausse joye.
<lb />Ce mal est ordinaire à l’homme ambitteux,
<lb />De monter s’il pouuoit jusqu’au trône des Dieux:
<lb />Puis quant il tient vn rang, dont il est incapable,
<lb />Il le quitte auec honte, &amp; sa cherge l’accable.
<lb />Ie plains en ce mal-heur à la Grece fatal.
<lb />Beaucoup-plus que le mien l’interest general::
<lb />Et ie vois à regret tant de braue ieunesse,
<lb />Boüillante comme elle est d’é prouuer son addresse:
<lb />De voir pleine de honte &amp; de confusion,
<lb />Mettre les armes bas à vostre occasion,
<lb />Les tresors ne sont pas les biens que ie desire,
<lb />A qui dessus autruy possede de l’Empire.
<lb />La sagesse d’vn Prince est son souuerain bien,
<lb />Qui la possede atout, qui ne l’a pas n'a rien;
<lb />Auecque la sagesse vn homme est tous les hommes,
<lb />Sans elle ce n'est rien que tout ce que nous sommes.
<fw><lb />Qu'vne grande machine, &amp; qu'vn enorme corts,
<lb />---. ---
</fw><lb />De qui tiomne ggoincine ( ultui ves resforts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Comment &amp; de quel œil puis-je voir en deux frere,
<lb />Vn tout se diuiser, en deux moitiéßcontraires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Plus iuste qu’eloquent, ie ne veux par des mots,
<lb />Ré pondre à ce torrent d’inutiles propos,
<lb />Vous sçauez mieux parler, moy ie me sçay mieux
<lb />taire,
<lb />Et mieux considerer que vous estes mon frere.
<lb />Il sied moins d’offenser, a qui plus est permis,
<lb />Et ie respecterois jusques a mes ennemis.
<lb />Quel sang, respondez moy, forme ce cœur barbare,
<lb />Qui contre son sang mesme, enragé se declare,
<lb />Que vous a fait ce sang que vous voulez verser,
<lb />Que vous a fait ce sein que vous voulez percer:
<lb />Et quel fruit vous naistra de ce funeste ouurage,
<lb />En restablirez-vous vn heureux mariage.
<lb />Vous redonnera-il vne honneste moytié,
<lb />Digne de vos baisers &amp; de vostre amitié,
<lb />Ne vous imprimez pas cette creance vaine,
<lb />IugeZ plus sainement du procedé d’Heleine:
<lb />Que de vous figurer que son enleuement,
<lb />Ne fut pas aduoüé de son consentement.
<lb />Labeauté, ce tableau de l’essence diuine.
<fw><lb />I
<lb />C
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERGICMEDIE.
<lb />Ce tresor de son sang est souuent sa ruine,
<lb />C’est vn present des cieux à la vertu fatal,
<lb />43
<lb />Vn bon-heur mal-heureux, vn bien source de mal.
<lb />Et pour dire eu deux mots mon sens de vostre fem<lb />me,
<lb />Le visage on est beau, mais ie doute de l’ame,
<lb />Sa ieunesse eut en vous vn mauuais gouuerneur;
<lb />Qui l’asceut malguider au chemin de l’honneur,
<lb />Et de cette indulgence &amp; liberté de vie,
<lb />Sa mauuaise conduite &amp; sa perte est suiuie,
<lb />S’il est donc de la sorte, est-il iuste en effet,
<lb />Que ie repare vn mal que vous vous estes fait,
<lb />Et que ie restablisse aux despens de ma fille,
<lb />Le desordre arriué dedans vostre famille:
<lb />Pour ce que ses baisers sans doute vous sont doux,
<lb />Deuez vous aumé pris de l’honneur &amp; de nous,
<lb />Recouurer ces ferueurs peut estre apres la proye,
<lb />Maintenant le rebut de ce mignon de Troye.
<lb />Est-ce ainsi que l’honneur gouuerne vos desirs,
<lb />Honneste portez-vous a d’honnestes plaisirs:
<lb />Et ne deuenez pas l’esclaue d’vne femme,
<lb />Qui vous sourit des yeux, &amp; vous trahit en l’ame,
<lb />Si i’ay changé d’aduis ie l’ay fait par raison,
<lb />Tandis que le remede est encor de saison,
<lb />Tandis que mon sang parle &amp; que ie puis l’enten<lb />dre,
<lb />Tandis que mon deuoir m'oblige à le deffendre,
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qu’il depend de moy de ne l’exposer pas,
<lb />Au redoutable acier du cousteau de Calchas,
<lb />Et voyla, dites-vous, ce deffaut de sagesse,
<lb />Funeste a mon honneur, &amp; fatal à la Grece.
<lb />Ie vous tiens bien plus lasche &amp; plus fol en effet,
<lb />De rechercher vn mal dont vous estes deffaict,
<lb />Et de nous obliger à battre la campagne,
<lb />Pour vous rendre vne ingratte &amp; perfide compagne,
<lb />Qui ne vous voyant plus se rit de vostre amour,
<lb />Et vous est ouffera peut estre à son retour,
<lb />Pour la neceßité du serment qui nous lie,
<lb />Estant touchés d’amour nous l’estions de folie:
<lb />Et le droit qui connoist des crimes des Amants,
<lb />Releue à cét égard de semblables serments:
<lb />A Dieu, contenteZ-vous de ce peu de parolles,
<lb />Contre tant de raisons absurdes &amp; friuolles,
<lb />Et pour concuipen uuriuipiuturretien,
<lb />Faites vostre deuoir, moy ie feray le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MDNELAS.
<lb />Vous seruez de la sorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ouy quand on me veut nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Ie n'ay donc point d’amis.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />rveœ<lb />i
<lb />9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />evon pas pour les destruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />En quoy paroistra donc le lien qui nous joint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />A nous vouloir du bien, &amp; ne nous nuire point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En cela ie cognois ma mauuaise fortune,
<lb />Que mon affliction vous est si peu commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />En cela ie connois vostre mauuais dessein,
<lb />Qu’il veut mettre à ma fille vn poignard dans le
<lb />sein.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Ainsi donc pour son frere vn frere s’interesse,
<lb />Et chef de tous les Grecs, il sert ainsi la Grece,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />La Grece s’engagea dedans vostre courroux,
<lb />Par ie ne sçay quel charme &amp; folle comme vous.
<fw><lb />l'amameu</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS,
<lb />Et vous enflé du vent d’vn empire suppréme,
<lb />OutrageZ sans respect tout le monde &amp; vous mes<lb />me,
<lb />Et bien puis qu’eneffet i’apprends par ce refus,
<lb />Qu'en vn frere vn amy ne se rencontre plus,
<lb />Ayons recours ailleurs, &amp; voyons au contraire,
<lb />S’il peut en vn amy se rencontrer vn frere,
<lb />Et s’il se trouuera qui me preste la main,
<lb />A l’execution d’vn loüable dessein.
<fw><lb />Il s’en veut aller, Vlisse entrequi le fait demeurer.
</fw><fw><lb />e---ce:-
<lb />–
<lb />---
<lb />cxe
<lb />L2
<lb />?
<lb />(esscrmmemmmxπemx.eye.
<lb />-
<lb />GHrocressz
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IR
<lb />d
<lb />2
<lb />
<lb />VLISSE, amenant- vn Messager, LE MESSA<lb />GER, AGAMEMNON, MENELAS,
<lb />AMYNTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />RAND Prince que le ciel ne peut sans ja<lb />A lousie,
<lb />Voir si craint &amp; si prest de foudroyer l’Asie,
<lb />Dieu futur de la Grece, amy de tant de Roys,
<lb />Ut vont sous vos drappeaux signaler leurs ex<lb />ploits:
<lb />Oyés ce Messager auec ce grand courage,
<lb />Quit vous fit en Aig upouuir joi voyage,
<lb />Et que ce noble cœur qu'enferme vostre sein,
<lb />Soit tel pour le succez qu’il fut pour le dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ha! n’en appellons plus toute esperance est vaine,
<lb />Diane prend monsang &amp; satisfaits ta hayne.
<lb />-- 7 --. 
<fw><lb />E tij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MESSAGER.
<lb />Sire i’ay veu la Reyne &amp; me suis acquité,
<lb />De l’ordre que j'auois de vostre Majesté:
<lb />Elle arriue ce soir auecque la Princesse,
<lb />Et veut de cet Hymen partager l’allegresse,
<lb />Paurois faiuyieur toar, mais pour vous l'annoncer,
<lb />Hier sur le chemin i’eus ordre d’auancer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ma chere fille helas! ta mort est resoluë
<lb />La terre la demande, &amp; le ciel l’a concluë.
<lb />Va nous donnerons ordre à sa reception,
<lb />C’est à vous d’acceptercette commißion<lb />AlleZ, mon frere, alleZ couronner la victime
<lb />Qui vous doit rẽdre vn cœur &amp; mourir pour son cri<lb />Allez, conduisez-la de son char à l’autel,
<lb />Ime,
<lb />Et vous mesme à sonsein portez le coup mortel:
<lb />Allez mon mauuais sort ne reçoit plus d’excuse,
<lb />Il a plus fin que moy sceu destourner mes ruses,
<lb />Il a paré mes coups, confondu mes desseins,
<lb />Ma mis hors de deffence &amp; ma lié les mains,
<lb />C’est vn doux priuilege à la basse fortune,
<lb />Que de pouuoir pleurer quand le sort importune,
<lb />Et c’est vn triste effet de ma condition,
<lb />Qu'interdire la plainte à mon affliction,
<lb />De quel front deguisé puis-je couurir ma peine,
<fw><lb />*
<lb />σσα cσππαmησοςιτσ͂„
</fw><lb />Et de quel doux accueil feliciter la Reyne,
<lb />Qui vient contre mon ordre allumer le flambeaut,
<lb />Qui conduira sa fille en la nuit du tombeau.
<lb />Voyla l’heureux Hymen que le ciel luy destine,
<lb />Et Que l’espoux ignore, où le Prestre assaßine,
<lb />Ou'tes thants sont desenis, ou ia feste est vn ducil,
<lb />Les tables vn autele le lit vn cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Couurons nostre dessein, il faut qu’il s’accomplisse,
<lb />Puis que i’ay poursecond l’eloquence d'Vlisse:
<lb />Mais puis que nous voyõs qu’il ne noꝯ peut mãquer,
<lb />Feignons que la pitié nous le fait reuoquer:
<lb />Enfin ie cede au sort qui vous est si contraire,
<lb />C’est vn pressant discours que les larmes d’vn frere.
<lb />Il n'est si sourde oreille, il n'est cœur de rocher
<lb />Ny courage si dur qu’il ne puisse toucher:
<lb />Il n'est pas iuste enfin que mon faix vous accable,
<lb />Et qu'vn sang innocent souffre pour vn coulpable,
<lb />Ie puis offrir des vœux &amp; de nouueaux appas,
<lb />Mlais vn frere perdu ne se recouure pas,
<lb />La Grece dont ce bras soustient toutes ces peines,
<lb />N'a qu’vn Agamemnon, miit tiit uvim Heleines,
<lb />Laissez d'onc au trauail succeder le repos:
<lb />AlleZ vous delasser sur le throsne d’Argos.
<lb />Congediez, l’armée &amp; m’estant bas les armes,
<lb />Espargnez-vous des soins &amp; du sang &amp; des larmes.
<lb />Ce siege ne me peut rendre rien de si doux
<lb />Que ce qu'ut m'osceron si me prinon de uouse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Si c’est de Menelas que i’entends ce langage,
<lb />Si sa voix à ce poinct a trahy son courage,
<lb />Ie ne le cognois plus, ie l’ignore aujourd’huy,
<lb />Et ie ne puis en luy trouuer rienmoins que luy:
<lb />Mais il cognoit son frere, &amp; quoy qu’il luy expose,
<lb />Il sçait qu'il ne peut nuire au succez de sa cause,
<lb />Et qu’il peut sans danger de l’execution,
<lb />Donner cette requeste à sa compaßion.
<lb />Autrement qui croiroit qu'en ce besoin extreme,
<lb />Sans esgard de l’honneur, sans esgard de soy-mes<lb />me,
<lb />Au mespris de l’Oracle, au mespris des autels,
<lb />Et du sacré respect qu’il doit aux immortels,
<lb />Et la confusion d’vn milion de tente,
<lb />Et de mille vaisseaux mille forests flottantes,
<lb />A la honte des Grecs &amp; l’honneur des Troyens,
<lb />Il voulut de ce siege empescher les moyens:
<lb />Non il sçait qu’il attaque vne vertu plus forte,
<lb />Que l’assaut qu’il luy liure es tes conps qu'il luy
<lb />porte,
<lb />Que sans peur d’obstenir il vous peut demander
<lb />Et qu’il vous peut prier sans vous persuader,
<lb />Il a sceu separer de la vertu commune,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La
<fw><lb />ceuemcecsam
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La vostre inebranlable aux coups de la Fortune,
<lb />Qui stable &amp; tenant fort dessus ses fondemens,
<lb />Est preste &amp; resolue à tous euenemens:
<lb />C’est sur cette vertu que tant d’illustres ames,
<lb />A l’honneur de la Grece &amp; l’effroy des Pergames
<lb />Battissent des desseins dont les succez fameux,
<lb />Passeront quelque jour la foy de nos nepu eux,
<lb />Pour honorer l’armée, &amp; fatre vn choix vtile
<lb />Nestor ny Menelas n’ont point esté nommez,
<lb />Quoy que tous si puissants &amp; tous si renommeZ
<lb />Moy mesme iustement deffiant de moy-mesme,
<lb />N’ay pas ozé pretendre a cet honneur extréme,
<lb />Vn seul Agamemnon s’est parmy tant de Roys,
<lb />Trouué vn digne objet de la commune voix,
<lb />Comme celuy de tous dont le Zele &amp; l’addresse,
<lb />Deuoit porter plus loing l’interest de la Grece,
<lb />Et qui doit embrasser auecque plus d’ardeur,
<lb />Le penible trauail qui soustient sa grandeur,
<lb />S’il s’expose sans crainte &amp; s’il porte auec joye,
<lb />Tout ce qu’il a de sang à labreche de Troye,
<lb />Qu'à-il de precieux qu’il ne doiue exposer,
<lb />Et quel plus digne sangnous peut-il refuser:
<lb />Diane pour les Grecs luy demande sa fille:
<lb />Mais que luy sont les Grecs, sont-il pas sa famille:
<lb />Et s'’auoüans leur chef, ne s’auouoit-il pas,
<lb />Pere d’autant d’enfans qu’il voyoit de soldats.
<lb />Qu'a-il commis de lasche &amp; par quelle foiblesse
<lb />La-ton veu de son sang dementir la noblesse,
<lb />Pour apprehender rien en cette occasion,
<lb />Qui puisse retourner àsa confusion,
<lb />Pour craindre qu'au desir dont tout le monde brusle,
<lb />Il soit le moins ardent, &amp; le premier récule:
<lb />Non, non, il est aux Grecs vn trop solide appuy,
<lb />Esperons mieux pour nous, &amp; augeons mieux de luy
<lb />S’il faut encore Eleitre auec Iphygenie,
<lb />mooeruiguone pun quiopuiuocy quu nous ladente,
<lb />Tous doiuẽt tout pour luy, seul il doit tout pourtous,
<lb />Tout nostre sang est sien, tout le sien est à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />I’auois sans ce discours assez de cognoissance,
<lb />De l'addresse d’Vlisse &amp; de son eloquence:
<lb />Mais il esprouueroit en vn pareil ennuy,
<lb />Que le sang est encor plus eloquent que luy,
<lb />Puis, qu'il faut de Diane accomplir la requeste,
<lb />Prepares le bucher vostre victime est preste,
<lb />Mais faites s’ilse peut &amp; prieZ en cachette,
<lb />Que ce funeste bruit ne se repande pas,
<lb />Et soit tousiours l’effect ignoré de la Reyne,
<lb />Sa peine me seroit vne seconde peine.
<lb />Seul ie pourray plutost estouffer mes douleurs
<lb />Et porteray mon malat-ecque moins de pleurs.
<fw><lb />.
</fw><fw><lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />8
<lb />C
<lb />12
<lb />A4
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLYTEMNESTRE, IPHYGENIE,
<lb />ARDELIE Suiuante, vn Escuyer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />Nfin ce mal se passe, &amp; l’air de ceri<lb />uage
<lb />A remis la couleur dessus vostre vi<lb />age
<lb />A Le mouuement du char vous l’auoit
<lb />excité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Ie ne sçay de quelmal ce cœur est agité,
<lb />Plaise au ciel qu’ilsoit vain, mais il ne me figure,
<lb />Rien ny de trop plaisant, ny de trop bon augure,
<lb />Et si ie l’oZe dire vn secret mouuement,
<lb />miac pait ue cet raspuici cimnarc ecuentmenf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />D'abord le changement fait vn peu de contrainte.
<lb />Et le joug le plus doux se reçoit auec crainte:
<lb />Vne fille rougit au seulnom d’vn espoux,
<lb />Et ne peut toutesfois ouyr rien de plus doux,
<lb />Par vnaueugle instruit elle fait ce qu’elle ayme,
<lb />Et naturellemeni se contredit soy-mesme:
<lb />Mais l’Hymen est vn Dieu familier &amp; charmant,
<lb />Auec qui la pudeur s’accoustume aysement,
<lb />La fille s’enhardit außi-tost qu’elle est femme,
<lb />Et de glace qu’elle est, elle vient tout de flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Ie ne puis esperer de trouuer rien de doux,
<lb />En la neceßité de m'esloignende vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNES TRE.
<lb />Pourueu que vostre ardeur à la sienne reponde,
<lb />Achile estant à vous, vous sera tout le monde,
<lb />Au reste au iugement de quiconque à des yeux,
<lb />Vous ne pouuez pretendre vn choix plus glorieux,
<lb />Il passe en bonne mine, en courage, en noblesse,
<lb />Les plus considerés des Princes de la Grece
<lb />-.-----------n--
<lb />Et sa gloire immortelle außi bien que son sang,
<lb />Dans le siege des Dieux vn iour luy doit vn rang.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />C
<lb />223
<lb />
<lb />II
<lb />AGAMEMNON, CLYTEMNES TRE,
<lb />ARDELIE, IPHYGENIE,
<lb />L’ESCVYER, des Valets.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON
<lb />MEVA pourquoy pressez-vous ce voyage
<lb />funeste,
<lb />Elle aura trop tost fait le chemin qui luy reste,
<lb />Helas à quel dessein te tiendray-je les bras,
<lb />Ma fille ce sujet ne te sauuera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE l’embrasse.
<lb />Bien-heureuse est la loy que nous auons receuë,
<lb />Puis que nous luy deuons le bien de vostre veue,
<lb />- M.--.
<lb />..-- . - -. ----
<lb />--.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE la baise.
<lb />Lassée d’vn long chemin i’arriue heureusement,
<lb />Lt pour ma laßitude en cet embrassement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON pleurant.
<lb />Pieurs etfivtes temvins d ont fecrette joye,
<lb />Pourquoy m'aueuglez vous souffrez que ie la voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPITTGENIE.
<lb />Il ne vous deplaist pas que nous soyons icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />len enpiera, qu'aloier,ny que furer dizßst.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Ce visage contraint marque quelque tristesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Qui commaut utoufrotrs quecqut foin qui le pressé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Donnez-nous vn moment franc de soins &amp; d’en<lb />nuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ie vous le donne außi, cest tout ce que ie puis.
<fw><lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />des preurs sont atononnturate vifage auguste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Leur source est naturelle &amp; la cause en est iuste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Et quel subjet, Seigneur, aurieZ vous de pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Le longeloignement qui nous va separer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Soussre o qu'aupres at -vous ie confomme ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Sçachant ce que tuuio ;in peruromeette enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Qui peut si vous voulez m’esloigner de vos yeux,
<lb />Ne suis-je pas à vous.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMiVert
<lb />Despends-tu pas des Dieux;
<lb />C
<lb />*
<lb />----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Abiats ia toy u tesmenoe ese on mal volontaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Celle qui les prescript est vn mal necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Quelle neceßité me destine vn espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Vne neceßité qui nous regarde tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />a ignort quet fecrei &amp; emteiten mne taches
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Il n’est pas à propos qu'vne fille les cache,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Quand deliberez-vous de partir de ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Il faut auparauant sacrifier aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Pourray-je estre presente à la ceremonie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGA<fw><lb />si
<lb />21
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ouyn apprenende point que t'on te le denie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Plaise au pouuoir des Dieux que tout succede bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Les Dieux sont irritez ne leur demande rien,
<lb />Laisse nous vn moment &amp; vasous cette tente,
<lb />Des filles de ces lieux satisfaire l’attente,
<lb />Toute la ville enfoule addresse icy ses pas,
<lb />Pour te voir à ses yeux ex poser tes appas:
<lb />Contente leur desir, permets leurs-en la veuë,
<lb />Va ce baiser m'afflige &amp; ce regard me tuë,
<lb />Ilestoit necessaire au repos de mes jours,
<lb />Où de ne te voir point, où de te voir tousiours.
<fw><lb />(
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />2EVE
<lb />I
<lb />II
<lb />CLYTEMNESTRE, AGAMEMNON,
<lb />LES VALETS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />E Ciel qui voit mon cœursçait qu’au poinct où
<lb />ie l’ayme,
<lb />L'estoigner de ma veuë est m’oster à moy-mes<lb />me:
<lb />Mais l’eschange qu’on fait d’vn pere en vn es<lb />poux,
<lb />Est quoy qu’elle en tesmoigne vn changement bien
<lb />doux,
<lb />Il faut qu’en leur saison les roses soient cueillies,
<lb />On les laisse au rosier quant elles sont vieillies:
<lb />Elle est d’aage en vnmot à ne pas refuser,
<lb />Le fauorable joug qu’on luy veut imposer,
<lb />Et quand vous luy monstrez vn naturel si tendre,
<lb />Vous luy donneZ des pleurs qu'elle ne vous peut
<lb />- -- 7 .---.-- -
<fw><lb />rendre.
</fw><fw><lb />
<lb />v .Vnadm u cœœcnc commm<lb />--s-morommmmos:oues La Me ue -
<lb />πππe
</fw><lb />Outre que pour vn Prince issu du sang des Dieux,
<lb />On est bien aueuglé si l’on n’ouure les yeux,
<lb />Vne illustre couronne à la vostre s’allie,
<lb />Vous aurez pour appuy toute la Cessalie,
<lb />D’où vostre fille vn iour vous enuoira des Rois,
<lb />Retomoiie tenr pere, e tenerer festolk.
<lb />C’est par eux qu’a jamais viura vostre memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Les Dieux qui peuuent tout, feront tout pour leur
<lb />gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />Quant satrisrez-vous pour on bon-heur si cher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />C’est à quoy ie trauaille on dresse le bucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLY TEMNESTRE.
<lb />Ordonnez que sur tout, la victime soit pure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON,
<lb />Comme la flame l’est au lieu de sa nature,
<lb />Mais durant cet Hymen, il n’est pas à propos,
<lb />Que nul de nous ne vacque aux affaires d’Argos:
<lb />Ie sçay l’humeur d’Argisse, &amp; crains qu'en vostre
<lb />absence,
<lb />Son orgueil ne le porte à l’extreme licencé,
<lb />Vn trosne est vn beau lieu qui veut estre occupé,
<lb />Où qui demeurant vuide est bien-tost vsurpé,
<lb />Retournez done, Madame &amp; Princesse absolue,
<lb />Portez-y le respect qu'impose vostre veue:
<lb />RemplisseZ-y ma place, &amp; comme sur vos bras
<lb />I'ose me reposer du soin de mes Estats:
<lb />Sans que dans ce pays cet Hymen vous retarde,
<lb />ejcanrgeZ-vous surmoy du soin qui vous regarde,
<lb />Et n’apprehendez, point que fait hors de vos yeux,
<lb />Il en succede moins à la gloire des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLY TEMNESTRE.
<lb />Ne me prescriuez point vne loy si seuere,
<lb />Ie sçay bien les deuoirs &amp; d’épouse &amp; de mere:
<lb />Ie suis &amp; l’vne &amp; l’autre, &amp; ces deux qualiteZ,
<lb />Doiuent estre d’accord de leurs authoriteZ:
<lb />Se ie vous obey en qualité d’espouse,
<lb />I'ay d’vn autre costé sujet d’estre jalouse,
<lb />Voyant que l’on me chasse &amp; que l’on me deffend,
<lb />Vn si iuste deuoir de la mere à l’enfant,
<lb />Ouy ie cognois fort bien que l’ordre qu'on me donne,
<lb />D’aller remplir le trofne &amp; porter la couronne,
<lb />Tandis que cet Hymen si celebre en ces lieux,
<lb />M'est vn bannissement honneste &amp; specieux,
<lb />Car qu'apprehendez-vous qu'Argisse se propose,
<lb />Dans le calme profond’où l’Empire repose.
<lb />-n.
<lb /><fw><lb />
</fw><fw><lb />L
</fw><lb />Ce fleuue si tranquille est bien moins en repos,
<lb />Qae neven pieens des nguires d'Aigos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Mais, Madame, songez qu’icy vostre presence,
<lb />N'est ny de mon honneur ny de la bien-seance,
<lb />Et qu’en cet eminent &amp; serieux employ,
<lb />Les yeux de tout vncamp sont ouuerts dessus moy,
<lb />Qu’on n'y respire rien que courage &amp; que flames,
<lb />Que ia guente repugne autommejte des femmes,
<lb />Que leur seule maison est leur propre element,
<lb />Et que hors de soncentre on perd son ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Quoy que l’onme proposé, il n'est point deshonneste,
<lb />Que ma fille epousant i'en celebre la feste,
<lb />Tenant at moyia vie aupivien que de dom,
<lb />SouffreZ que de tous deux elle tienne vnespoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ne contreuenez point aux aduis qu’on vous donne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Ne me deffendez point ce que le sang m’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Obeisse
<lb />–
<lb />
<lb />AGAMEMNON.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />
<lb />iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />Non pas si de la voix des Dieux,
<lb />Ie receuois là loy de sortir de ces lieux,
<lb />Vous conduisez les Grecs, moy ie conduits ma fille,
<lb />a a vous ou cons jorer jua puis tenci ta front,
<lb />Et ma presence außi ne vous fait point d’affronf,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />O resus! ô mépris qui me couure de blasme,
<lb />Ce Chef de tous les Grecs ne peut vaincre sa fem<lb />me;
<lb />Que ferai-je, en quellieu s’addresseront mes pas,
<lb />Allons nous-en au temple &amp; consultons Calchas.
<fw><lb />. 1A. *i.
<lb />E..
<lb />lu1
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />s....i. 8 3.
<lb />1
<lb />30
<lb />2
<lb />CLYTEMNESTRE,
<lb />IOnneur peste des mœurs, noir poison de la vie,
<lb />IQue ta posseßion est bien digne d’enuie:
<lb />Que tu mets de desordre en l’esprit des mortels,
<lb />Que l’onest insensé d’encencer tes Autels,
<lb />Et que quand nous prenons superbes que nous som<lb />mes,
<lb />Ce titre specieux de maistresse des hommes:
<lb />L'Empire que l'Amour donne à nostre beauté,
<lb />N'est qu’vn amusement de leür oysiueté,
<lb />La moindre occasion oü l’'honneur les attire,
<lb />R’est ablit leur franchise &amp; destruit nostre empire:
<lb />L’amour durant la guerre abbat les estendars,
<lb />Et quoy que l’on ayt dit de Venus &amp; de Mars,
<lb />Quelque submißion qu'itrenait a ses charmes,
<lb />Elle s’alloit cacher quand il prenoit les armes:
<lb />Mais le fils de Thetis rauy d’aise &amp; d’amour,
<lb />Des yeux de son Soleil vient receuoir le jour.
<fw><lb />-----
<lb />--- -O ---------------------- ----
<lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />Cno
<lb />ACHILLE, CLYTEMNESTRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />INCONSTANT Dieu des flots, jusqu'à
<lb />quant sur tes riues,
<lb />Demeurerons nos mains &amp; nos armes oisiues:
<lb />Et toy dont i’ay receul’estre &amp; le sentiment,
<lb />Autre diuinité de ce mort element,
<lb />Si ie tiens de ton sang là force &amp; le courage,
<lb />Et si de ta faueur i’en puis tenir l’vsagé,
<lb />Romps la tranquille paix des vents auec les eaux,
<lb />Et jusques à Tenede ameine nos vaisseaux:
<lb />Tu vois de nos soldats la valeur engourdie,
<lb />Demande qu’onl’employe où qu'on là congedie,
<lb />Que l’on donne matiere, ou dispense à leurs faits,
<lb />Et que l’onleur accorde où la guerre où la paix,
<lb />De ton authorité seconde leur addresse,
<lb />Et prens contre Ilion l’interest de là Grece
<lb />Nous apprendrons icy ce qu’aura resolu
<lb />3
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Celuy
<fw><lb />Ce
<lb />--
</fw><lb />Celuy qui de l’armée à l’empire absolu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Sacré sang de Thetys, rare honneur de la terre,
<lb />Merueille de la paix, prodige de la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Madame, hé depuis quand sont venus vos beaux
<lb />yeux,
<lb />DDu riuage d’Argos esclairer en ces lieux,
<lb />Comment accordeZ-vous la douceur de leurs char<lb />mes,
<lb />Auecque la frayeur &amp; le bruit de nos armes,
<lb />Quel est icy l’employ de vostre majesté,
<lb />Qu'à de commun la guerre auecque la beauté,
<lb />Elle occupe des Roys les veilles &amp; les peines:
<lb />Mais ia paix est pien mieux iexercice des Reynes,
<lb />La couronne a vos fronts doit estre vn faix leger.
<lb />Elle vous doit parer &amp; non pas vous charger.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle veut l’embrasser &amp; le retire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Ie puis en vous voyant gouster encette terre,
<lb />Le Repos de la paix dans l’effroy de la guerre,
<lb />Comme vous accordez, dans ce mesme seiour,
<lb />Les entretiens de Mars auec ceux de l’amour.
<fw><lb />H
</fw><lb />Benissez donc mon fils cette heureuse juornée,
<lb />Et pour me confirmer vn si bel hymenée,
<lb />t ontte.noyie jaiui sr'iong temps attendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />MRREHNnte,
<lb />Vers vostre Majesté mon respect me dispense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />L’hymen qu'on a traitté de ma fille &amp; de vous,
<lb />Vous enjoint ce deuoir puis qu’il vous joint à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RollkDEL.
<lb />Auroit-on sans mon sçeu conclu ce mariage,
<lb />Ou bien de la memoire ay-je perdu l’vsage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Il est pre sque ordinaire &amp; naturel à tous,
<lb />Deurourt a auiant moins quetequontroit est doux,
<lb />Et de n'estre iamais sans quelque deffiance,
<lb />Si la posseßion n'establit la creance,
<lb />Venez donc voir l’objet de vostre affection,
<lb />Et vous faire sçauant par sa posseßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />ProuueZ moy qu’en effet ie ne suis plus Achille,
<lb />La persuasion m'en sera plus facile:
<fw><lb />2
</fw><lb />Plus cet entretien dure &amp; moins i’y voy de iour,
<lb />me te ne int fonurens iij unpauci uy d amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Dieux en l’estonnement que le vostre m’excite,
<lb />Ie m’ignore moy-mesme &amp; demeure interdite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Ie m'estonne bien plus, &amp; bien plus iustement,
<lb />De me voir marié sans mon consentement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Vn mouuement secret me dit que cette affaire,
<lb />N’est point sans quelque fourbe ou sans quelque
<lb />mystere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Si ie vous puis au vray dire ce que i’en croy,
<lb />On s’est voulu ioüer &amp; de vous &amp; de moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />C
<lb />EN
<lb />R4
<lb />A
<lb />AMINTAS, ACIIILLE, CLYTEM<lb />NESTRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Ciel impitoyable! ô funeste contrée,
<lb />Triste reception &amp; mal-heureuse entrée,
<lb />Princesse infortunée ou s'addressent vos pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Qu'est-ce Achille, escoutons ne m’abandonnes pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Quant ce triste respect me cousteroit la vie,
<lb />Ce me sera beaucoup de vous auoir seruie.
<lb />Madame, Agamemnon veut de sa propre main
<lb />Porter à vostre fille vn poignard dans le sein:
<lb />Voyla l’heureux succeZ qu'aura vostre voyage.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />A Dieuxpaciaraison, aet il perau l'uvsage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Ouy pour vostre regard, &amp; son propre interest,
<lb />Mais Diane elle-mesme en a donné l’arrest,
<lb />Et chacun y souscrit comme à la seule voye,
<lb />Qu'elle a marqué aux Grecs pour arriuer à Troye.
<lb />Ce triste sacrifice est l’hymen specieux,
<lb />Dont il vous a mandé qu’on traitoit en ces lieux,
<lb />mucon poruicie, Corgucumutuprument à sa perte,
<lb />Puis que de vostre nom l’embûsche estoit couuerte,
<lb />1que pouo te prreuvequi,umoit le dessein,
<lb />Qui doit au lieu de vous mettre vn fer en son sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Et ie puis sans mourir ouyr cette nouuelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Elle me touche autant qu’elle vous est cruelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Son pere dans son sein porte le coup mortel,
<lb />Sa mere de sa main la conduit à l’autel,
<lb />Secrette loy du sang tendre instinct de nature,
<lb />Que respecterez-vous apres cette auenture,
<lb />–-.
<lb /> ---
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H i
<lb />---
<lb />9.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CHILLE.
<lb />Il m’est tres-déplaisant de voir qu’Agamemnon,
<lb />Voulant commettre vn mal, le couure de mon nom,
<lb />Dans vos ressentimens mon honneur s’interresse,
<lb />Ie partage auec vous la douleur qui vous presse:
<lb />Et ie vons pronteray pent estre oittement,
<lb />Que ie n'eus point d'essein d'en estre l’instrument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE, aux genoux d’Achille,
<lb />D87221
<lb />qui la releue en pleurant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Que faites-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Le fils d’vne Deesse,
<lb />Peut souffrir que mortelle à ses pieds ie m’abbaisse,
<lb />Ie ne puis apporter trop de soubmißion,
<lb />A m'obtenir sa grace &amp; sa protection.
<lb />Pour m'estre fauorable &amp; pour plaindre ma peine,
<lb />Ne me regardez point en qualité de Reyne:
<lb />Ie ne perds pas vn Sceptre, &amp; ie ne voudrois pas.
<lb />Pour son recouurement employer vostre bras,
<lb />La perte d’vn enfant nous est bien plus amere,
<lb />Considerez moy donc en qualité de mere:
<lb />Et mere d’vne fille à qui vous estes cher,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ne se rend icy que pour vous y chercher,
<lb />Dont l’ardeur d’estre à vous est la premiere flame,
<lb />Et que l’on a mandée au nom de vostre femme:
<lb />Quoy que de cet hymen l’espoirluy soit osté,
<lb />Reuerez toutes-fois le nom qu'elle a porté,
<lb />Et soyez à ses iours vn salutaire azile,
<lb />Voudriez vous qu’vnbucher luy fut le lit d’Achille,
<lb />Et qu’où ie la menois pour vous tendre les bras,
<lb />Elle tendist le col au cousteau de Calchas:
<lb />Pour le respect du sang où l’honneur vous conuie,
<lb />Par les flancs immortels dont vous tenez, la vie,
<lb />Par ces foudres viuants ces bras tousiours vain<lb />queurs,
<lb />Et parce port si beau, l’objet de tant de cœurs,
<lb />ConserueZ-moy ma fille &amp; destournez, sa perte,
<lb />On vous l’imputeroit si vous l’auiez soufferte;
<lb />Ce coup qui la tueroit viendroit de vostre nom,
<lb />Bien plus que de Calchas ou que dAgamemnon,
<lb />Il seroit dangereux d’estre vostre Maistresse,
<lb />Si l’on payoit ainsi les vœux qu’on vous addresse,
<lb />Et vous seriez, au sexe vn objet de mépris,
<lb />Si du bien qu’il vous veut la mort estoit le prix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Ie sens mon cœur s’enfler, &amp; mon courage extréme,
<lb />S’estendre &amp; s’esleuer au delà de soy-mesme:
<lb />Ce n'est pas que rebelle au joug d’vn Souuerain,
<lb />---
<lb />A ---------------
<lb />----- .--.-.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie fasse vanité d’en secoüer le frein:
<lb />Mais ie veux que ses loix comme ses mœurs soient
<lb />bonnes,
<lb />C’est par où se maintient le respect des couronnes,
<lb />Où ie pardonnerois à mes propres sujets,
<lb />Les troubles excitez par mes mauuais projets;
<lb />Par tout où la raison reglera la puissance,
<lb />On pourra s’asseurer de mon obeyssance:
<lb />Ou ie verray manquercette condition,
<lb />La manquera mon Zele &amp; masousmißion,
<lb />La raison est le chefqui ma conduit à Troye,
<lb />Bien plus qu'Agamemnon c’est elle qui m’employe,
<lb />Et ce bras tout ardent &amp; tout boüillant qu’il est,
<lb />Est vn foudre immobile ou la raison se taist,
<lb />Arrestez, donc le cours de ce torrent de larmes.
<lb />Et toutxe qui se peut atendre de mes armes,
<lb />Dont on ne peut doûter que ie ne m’ayde bien,
<lb />EspereZ-le, Madame, &amp; n’en exceptez cien,
<lb />Ie suis le plus abject de tout ce que nous sommes,
<lb />Le plus lasche des Grecs &amp; le moindre des hommes,
<lb />Si sans empeschement ie laisse Agamemnon,
<lb />Pour ourdir cette fraude, abuser de mon nom.
<lb />Le crime qu’il propose est mien si ie l’endure,
<lb />Sans tenir le cousteau ie ferois la blesseure:
<lb />Et pour estre appellé l’autheur de son trespas,
<lb />N'importe qui la tue, où mon nom où mon bras:
<lb />Par le sang de Thetis, par celuy de Nerée,
<fw><lb />Par
<lb />2
</fw><fw><lb />4
<lb />Q</fw><lb />Par leur authorité des flots si reuerée,
<lb />Par le jour que ie tiens d’vne diuinité,
<lb />Par l’honneur que ie dois à vostre Majesté;
<lb />De ce meurtre le Roy retractera l’enuie,
<lb />Et d’autres que sa fille y laisseront la vie,
<lb />Partout ie suis Achille &amp; le fer s’il le faut,
<lb />N’attendra pas à Troye à monstrer ce qu’il vaut:
<lb />Quiconque de ce bras voudra forcer l’azile,
<lb />A sa honte apprendra quel est le bras d’Achille,
<lb />Et ne publira pas que de la main des Dieux,
<lb />Le tonnerre lance tombe plus furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTNIAS.
<lb />O resolution digne d’vn grand courage,
<lb />Et qui sçait reconnoistre à quoy l’honneur l’engage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />C’est vne vertu née auec les gens de bien,
<lb />Qu'estre des affligez l’azile &amp; le soustien:
<lb />Seul vous estes l’espoir de toute ma famille,
<lb />Plus qu'à mes propres flancs ie vous deuray ma fille;
<lb />Et n'osant esperer de vous voirson espoux,
<lb />Ie vous croiray son pere &amp; la tenir de vousi
<lb />Viendra-t’elle à ses pieds implorer cette grace,
<lb />Faut-il qu'elle les baise, &amp; qu'elle les embrasse:
<lb />Nous ne sçaurions, Seigneur, auec trop de respect,
<lb />Pour vous importuner paroistre à vostre aspect.
<fw><lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Madame supporteZ la douleur qui vous presse,
<lb />Sans dementir le rang ny le cœur de Princesse,
<lb />Exiger ce deuoir de la fille d’vn Roy,
<lb />Seroit trop cher luy vendre vn soin que ie luy doy;
<lb />Essayez ces moyens sur l’esprit de son pere,
<lb />RendeZ luy ces respects, joignez-y la priere,
<lb />Et si vous ne pouuez diuertir son trépas,
<lb />Croyez que mon secours ne vous manquera pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Que la terre &amp; le ciel pour maprirt cusfemble,
<lb />En vous vn seul amy m’est tout le monde ensemble,
<lb />Opposant vn Achille aux menaces du sort,
<lb />Mon mal-heur est trop foible &amp; mon party trop fort,
<fw><lb />u
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />F 4
<lb />OOLEL
<lb />I
<lb />44
<lb />ne
<lb />TREMTERE
<lb />IPHYGENIE, ARDELIE.
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDELIE.
<lb />V Eie ne pleure point, quand vo<lb />stre mort est proche,
<lb />CroyeZ-vans que ce sein enferme vn
<lb />cœur de rõche,
<lb />*Et ne vous voyant plus pensez-vous
<lb />que mes yeux,
<lb />Puissent voir sans regret la lumiere des cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />He ma chere Ardelie espargnez ma constance,
<lb />Considerant ma mort regardeZ ma naissance,
<fw><lb />1
</fw><lb />Et combien il imperte à ma condition,
<lb />De ne commettre pas vne lasche action:
<lb />Mourir est vn tribut qu’on doit aux destinéés;
<lb />Où leur decret fatal n'a point prescript d’années:
<lb />On doit si tost qu'on naist, il faut fans s’effrayer,
<lb />Quand la mort nous aßigne estre preste à payer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDELIE.
<lb />Helas ainsi du Cigne aux riues de Mexandre,
<lb />Al heure de sa mort le chant se fait entendre,
<lb />Et le flambeau mourant comme vostre beauté,
<lb />Au moment qu'il s'esteint jette plus de clarté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Va retrouuer mamere, où nous l’auons laissée;
<lb />Ie ny pouuois rester ses pleurs m’en ont chassée,
<lb />Quant i'ay senty mon cœur prest à se dementir,
<lb />I'ay creu que mon. honneur m’obligeoit d’en sortir,
<lb />Entre voicy le Roy qui ne porte au visage,
<lb />Rien que de mal-heureux &amp; funeste presage.
<fw><lb />æ
<lb />E-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />
<lb />2EVL
<lb />de 4i
<lb />AGAMEMNON, IPHIGENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ManMEMNON.
<lb />Ayde ce sacrifice ordonné les apprests,
<fw><lb />211.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Pous prene (trop de part dedans mes interests?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Mes vœux en obtiendront le succez que i'espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AL.IATOENTEe<lb />Ils passent les deuoirs &amp; l’amttié d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Il faut consderer la victime auec soin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Alors qu'on l’ouurira ie n’ensęray pas loing.
<lb />–fca-d -ce iate
<lb />Ieti
<lb />3
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Tour tetoumpy mntertesfe uu eien qui vous arriue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Ie sçay que ce seul bien l’arreste en cette riue.
<lb />A
<lb />DA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Achille se dispose au bon-heur de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THTGENTE.
<lb />Et ie m'attends außi de le bien receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Aeyponaton tamon dout jon ame et raute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Ie n'estably qu’enluy tout l’espoir de ma vie.
<fw><lb />- 1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Il tient l’estre des Dieux, sa gloire est sans deffaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Vostre soinen effet me destine trop haat
<lb />M
<lb />9. TuAIy
<lb />23
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />!
<lb />Ha quel est ton bon-heur de ne te pas entendre
<lb />Tu dis tout le fecret que ie n'oZe t'apprendré,
<lb />1.
<fw><lb />2
<lb />summe
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />OEITENEOINE,AROELIE,
<lb />AGAMEMNON, IPHYGENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDELIE.
<lb />ADAME le voyla contenez vos dou<lb />M. Pleis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Quel mal-heur vous afflige &amp; vous tire des pleurs,
<lb />En ce commun sujet d'allegresse &amp; de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILYTEMNESTRE.
<lb />Celuy qui nous se pare &amp; qui vous meine à Troye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Mais quel trouble commun remarquay-ie en ces
<lb />lieux,
<lb />Et d’où vient que chacun portant sur moy les yeux.
<lb />Semble, la face émeuë &amp; l’action contrainte,
<lb />C---u.-B- O..----- O.. ...--.----
<lb />---
<fw><lb />. -.-.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uuurs eyaquen quelque sécrote plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />aue saiisserez-oons endcux motx jeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ie ne vous tairay rien parleZ-moy librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />La mort de vostre fille est elle resoluë,
<lb />Et vous souueneZ-vous de qui vous l’auez, euë:
<lb />Quiconque par vostre ordre entreprend cette mort.
<lb />Qu'il perce auparauant le flanc d'où elle sort,
<lb />Où qu’il n'espargne pas d'en obtenir l’issuë,
<lb />.cont en prenuak O mumen a conceue.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />O nature! ô mon sang! tu reçoy cét affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESEE.
<lb />Vostre sang coulera si vous leuez le front.
<lb />Ce dessein se lit trop dedans vostre tristesse,
<lb />Ce silence le dit, ce trouble le confesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Ie me tais, les discours me meurent en naissant,
<lb />Et ma voix en monfein s’estouffe en se pressant.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Ce silence est l’effet du remords qui vous touche,
<lb />OuureZ l’aureille au moins si vous n'ouurez la
<lb />bouche,
<lb />Parlons auec franchises &amp; ne nous seruons plus
<lb />Des Enigmes obscurs d’vn sens double &amp; confus,
<lb />Ce n’est pas d’auiourd’huy que ie dois estre instrui<lb />t
<lb />3
<lb />De vostre procedure &amp; de vostre conduite:
<lb />I'ay recogneu trop tost, &amp; trop tard pour mon bien.
<lb />Ce mauuais naturel qui ne respecte rien,
<lb />Vostre premiere veuë à mon repos fatalle,
<lb />Me cousta mon espoux le mal-heureux Tantale,
<lb />Dont vostre violence acheua ce dessein,
<lb />Pour donner en mon lit place à son assaßin,
<lb />Vostre force m'acquit bien plus que vostre flame,
<lb />Et ie fus vostre rapt &amp; non pas vostre femme,
<lb />Vous plongeates depuis cette cruelle main,
<lb />Au sang d’vn de mes fils arraché de mon sein,
<lb />De ses membres mourants batites les murailles,
<lb />Et de ces flancs ouuerts tirastes les entrailles:
<lb />Le cœur me seigne encor de cet acte odieux,
<lb />Car ce fameux explois ce commit à mes yeux.
<lb />Alors pour vous liurer vne mortelle guerre:
<lb />Mes freres de soldats epuiserent leur terre,
<lb />Ils vindrent en Argos, mais vostre repentir,
<lb />- -----
<fw><lb />R
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AialleMacRoy
<lb />Si vous ne respecteZ vostre propre famille,
<lb />En obtint vostre grace &amp; les en fit sortis,
<lb />Mon frere confirma ce subit hymenée,
<lb />I’auois esté rauie &amp; ie vous fus donnée,
<lb />Quant nostre lit fut calme &amp; que l’affection
<lb />En chassa le desordre &amp; la dissension,
<lb />Ie vous fis admirer lu grandeur de ma vie,
<lb />Iamais mes actions n'ont fait parler l’enuie,
<lb />I’ay vescu sans reproches &amp; jamais suborneur
<lb />N’a que de vains efforts assailly mon honneur
<lb />Comme la pureté rend la couche feconde,
<lb />Bientost de trois beautés la nostre orna le monde,
<lb />Et comme les enfans sont d’agreables nœuds,
<lb />Qui resserrent les cœurs &amp; rechauffent les vœux,
<lb />Ces fruits de nostre hymen en accrurent la flamme,
<lb />Nous ne faisions qu'uncœur, nous ne faisions qu'v<lb />ne ame.
<lb />Et ce Dieu n’a jamais dans la maisondes Roys,
<lb />Plus glorieusement veu reuerer ses loix:
<lb />Auj ourd’huy quel Demon de diuorce &amp; de hayne;
<lb />Veut de cet vnion détacher une chaisne,
<lb />Et miserablement priuer du bien du iour,
<lb />Le gage le plus cher que i'ay de vostre amour:
<lb />C’est ouurage est celuy que vous voulez deffaire,
<lb />Ne vous souuient-il point que vous estes son pere:
<lb />Cet auguste maintien, cet œil modeste &amp; doux,
<lb />Ne vous montroit-il point quelque chose de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRRGICSMEDIE.
<lb />C’est vn fatal honneur que d’estre vostre fille,
<lb />Elle vous doit le jour sa vie est vostre bien,
<lb />2
<lb />Maissi veus l’en priuez elle ne vous en doit rien:
<lb />Si vous n’auez, pour elle vn naturel de pere,
<lb />Laissez luy pour le moins ce qu'elle a de sa mere:
<lb />Ne la dépoüillez point de ce qui m'appartient,
<lb />Ne tirez, pas de moy la moitié qu’elle en tient,
<lb />Quelle effet produira cette mort inhumaine,
<lb />Le repos d’vn jaloux &amp; le retour d’Helene.
<lb />O Dieux l’illustre exploit que vous entreprenez,
<lb />Et bien digne du soin que vous vous en donneZ
<lb />C’est prendre bien auant les interest d’vn frere,
<lb />Et mettre à haute estime vne femme adultere,
<lb />Que de la ramener au lit de son espoux,
<lb />Au prix du plus pur sang qui soit sorty de nous,
<lb />Quant vous rendrez, au cielce triste sacrifice,
<lb />Dequoy le prireZ-vous, de vous estre propice,
<lb />Quels raisonnables vœux pourrez vous conceuoir
<lb />En vn si sacrilege &amp; barbare deuoir:
<lb />Ne douteZ de ses soins ny de ses aßistances,
<lb />Si pour des parricides il doit des recompenses.
<lb />Et si pour plaire aux Dieux il ne faut que pecher,
<lb />Sutuez, vostre dessein vous leur serez bien cher;
<lb />Peut estre espereZ vous qu’apres le sac de Troye
<lb />On vous vienne au deuant receuoir auec joye,
<lb />Et vous feliciter de vos faits triomphants,
<lb />Mais qui sera-ce, moy seront-ce vos enfans,
<lb />SereZ vous desiré dedans vostre famille,
<lb />Ayant meurtry leur sœur ayant tué ma fille,
<lb />Et ne pourrons nous pas redouter iustement,
<lb />De sortir estouffée de vostre embrassement,
<lb />Plutost, plutost, Seigneur, renoncez à la gloire
<lb />D'vne si perilleuse &amp; funeste victoire,
<lb />'t piaveje e Juuecets ciouncurtont cee Puifcaux,
<lb />Vn immobile faix sur la plaine des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Grand Prince, car d’oser vous appeller mon pere,
<lb />A vostre intention ce titre est bien contraire,
<lb />Et vous aués pour moy trop d’inhumanité,
<lb />Pour ne renoncer pas à cette qualité,
<lb />S’il vous souuient pourtant que ie suis la premiere,
<lb />Qui vous ait appellé de ce doux nom de pere,
<lb />Qui vous ait fait caresse &amp; qui sur vos genoux,
<lb />Vous ayt seruy long-tẽps d’vn passe-temps si doux,
<lb />Ne vous estonnez pas que cettemort m’estonne,
<lb />Ie ne l’attendois pas du bras qui me la donne:
<lb />Et ie me plains bien moins en mon mauuais destin,
<lb />D'vn tel assaßinat que d’vn tel assaßin,
<lb />La mort est vn écueil fatal à tous les hommes,
<lb />Nous y sommes sujets dés l’instant que nous sommes,
<lb />Ouy, Seigneur, la promiere &amp; derniere des loix,
<lb />Est la neceßite de mourir vne fois,
<lb />Ie mourray sans regret, mais par vne aduenture,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui semble bien contraire aux loix de la nature,
<lb />Et ma mere-asujet d’vn iuste estonnement
<lb />En vous voyant pour moy si peu de sentiment,
<lb />77
<lb />Vous reconnoistrez bien les douleurs de sa couche,
<lb />Et certes mon mal-heur tres-iustement la touche:
<lb />Quand vous sembleZ en moy desaduoüer son fruit
<lb />Comme si vous doutiez que vous l’ayez produit,
<lb />Ay-ie quelque interest aux affaires d’Heleine,
<lb />Est-ce a moy d’epouser son amour ny sa hayne,
<lb />De deffendre son cœur des vœux desés amants,
<lb />Et de respondre aux Dieux de ses deportemens,
<lb />Si quelqu'vn doit perir si Diane l’ordonne,
<lb />Menelas son espoux n'a-il, pas Hermionne,
<lb />Qui plus qu'elle, est leur sang, &amp; qui de ses parens,
<lb />N’a plus de part que moy dans tous leurs, differens,
<lb />D’auoir recours aux pleurs, d'implorer vostre grace,
<lb />Vn si vil procedé, sent tropsson ame basse
<lb />C’est vne lascheté que le sang me deffend,
<lb />En celɇ connoissez que ie suis vostre enfant,
<lb />Plus vous me tesmoignez, de n'estre plus mon pere,
<lb />Plus ie m'efforceray d’esprouuer le contraire,
<lb />Le sang qui sortira de ce sein innocent,
<lb />(
<lb />Prouuemmalagré vous sa source en se versant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDELIE.
<lb />O fatale beauté, pernicieuse Helene,
<lb />Que tes folles amours te produiront de haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Hé ma fille croyés que ce sanglant dessein,
<lb />Me mettra plus qu’à vous le cousteau dans le sein:
<lb />Mais ou le Ciel est iuge, il n’est point de puissance,
<lb />Qui ne doiue à clos yeux souscrire à sa sentence,
<lb />Si nous nous reuoltons contre ces iugemens,
<lb />Son pouuoir contre nous arme les elemens:
<lb />Vn orage en lamer, vn abyme en la terre,
<lb />Vn air contagieux; vn foudre, ou vn tonnerre;
<lb />Des funestes arrests dont les Dieux sont autheurs,
<lb />Au deffaut des mortels sont les executeurs:
<lb />Sur vous seul est fondé tout l’espoir de la Grece,
<lb />De dans ce grand party le ciel vnus interresse,
<lb />Et Diane en vous seule a mis la clef des vents,
<lb />Qu’attendent pour partir mille Pulais mouuants,
<lb />Pour rompre ce voyage, &amp; contenir l’armée,
<lb />La resolution en est trop confirmée,
<lb />Sa fureur vengeroit e sur vous &amp; sur moy;
<lb />Cet apparent mépris des soins que ie luy doy:
<lb />Ce n’est point Menelas dont l’interest me presse,
<lb />C’est le ciel, c’est l’Armée, &amp; c’est toute là Grece:
<lb />Et nous sommes sujets en la neceßité,
<lb />D'exercer dessus nous cette inhumanité;
<lb />Apres l’arrest des Dieux l’innocence est coupable,
<lb />Autant qu’ils sont puissants il est irreuocable!
<lb />Quelle que soit la perte il s’y faut preparer,
<fw><lb />3
</fw><lb />C’est perdre encor le temps que d’en deliberer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il sort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEN
<lb />CETTEMNESTRE, MAYGENIE,
<fw><lb />ARDELIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />TA pere indigne d’elle, &amp; digne fils d’Atrée,
<lb />Y Par qui la loy du sang fut si peu reuerée,
<lb />Et qui creut comme toy faire vn exploit fameux,
<lb />Au repas qu’il dressa des corps de ses nepueux,
<lb />Soule toy du plaisir de voir tes mains sanglantes,
<lb />Du vermeil animé de ces roses viuantes,
<lb />Mais garde de m'enfaire vne leçon pour toy,
<lb />Cette main peut pecher contre la mesme loy,
<lb />Et par ton propre exemple a toy mesme funeste,
<lb />Vanger sur toy mon sang
<lb />2
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />.
<lb />Ha! Madame estouffez ce dessein furieux,
<lb />Qui ne peut qu'irriter la cholere des Dieux,
<lb />Me faire le sujet de cét enorme crime,
<lb />Est offencer Diane &amp; soüiller sa victime,
<lb />Ece not pouuant fauuel te bien de là ciarte,
<lb />S’il est poßible au moins saijuez ma pureté.
<lb />24
<lb />P
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />Helas ie me souuiens sacrilege &amp; profane,
<lb />De vous auoir voüee aux autels de Diane,
<lb />La mort qu’on vous prepare &amp; la peine où ie suis,
<lb />De ce vœu negligé sont les funestes fruits.
<lb /><lb /> –
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENr
<fw><lb />Pdass
</fw><fw><lb />13.
<lb />A
<lb />4
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />104
<lb />I
<lb />Ti
<lb />CLYTEMNESTRE, IPHYGENIE,
<lb />ARDELIE, ACHILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />VEL guerrier en desordre accourt vers no<lb />stre tente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Postre amant supposé, nostre dernieré attente,
<lb />A qui vostre interest si mon soupçon n'est vain,
<lb />.c.e vos cunemi, mei t'eppte à la main,
<lb />AdmireZ, par effet ce que l’on en raconte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE, se cachant.
<lb />Madame cachons nous, le puis-je voir sans honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE en desordre &amp; l’espée à la main.
<lb />Vile fange d’vn peuple indigne de mes coups.
<lb />Cœurs altereZ des sangs, veneZ accourez, tous,
<fw><lb />L
</fw><lb />N’alleZ point jusques au pied des murailles de
<lb />Troye,
<lb />Du noir Palais des morts chercher la triste voye,
<lb />Sans passer plus auant la pointe de ce fer,
<lb />Si l’essay vous en plaist vous ouurira l’enfer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />Qu'est-ce Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CHLLLE.
<lb />Voyez ò deplorable Reyne,
<lb />Si ie vous ay promis vne aßistance vaine:
<lb />Par le moindre des morts dont les chãps sont couuerts
<lb />Vos gens apprendront bien de quelbras ie vous sers;
<lb />Toute compaßion, toute pitié bannie,
<lb />Maimoe omautoncortouomnande Iphygenie,
<lb />Et quand i’ay contredit cette inhumanite,
<lb />DI occoilé,
<lb />Qui menacoit mes jours si de cette tempeste
<lb />Cet indomptable bras n’eut garanty ma teste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Et qu’ont fait vos soldats en cette occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Excité les premiers cette confusion.
<fw><lb />4
<lb />mncuonmd
</fw><fw><lb />Mλσgαιv„
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />O Aieha .
<fw><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />CLYTEMNESTRE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Et les premiers condamné l’hymenée,
<lb />Sous qui ie remonstrois qu'elle m'est destinée,
<lb />A accusant du forfait de cet audacieux,
<lb />Qui pour faire vn beau vol rauit le feu des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE.
<lb />C’est sans doute vn grand mal qu’vne grande assem<lb />blée,
<lb />Son calme est vne paix qu’on a bien-tost troublée,
<lb />Et l’agitation de son enorme corps,
<lb />Ne se peut arrester sans de puissants efforts,
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Mais ie vous seruiray quelque effort qui s’oppose,
<lb />Et de vostre interest ie fais ma propre cause,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Seul,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Et de ce seul bras,
<fw><lb />.2..2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L ij
<fw><lb />IPHYGENIE,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Conbre talst,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Contre tous
<lb />Contre son propre pere &amp; vostre propre espouas,
<lb />Et si ie ne craignois de commettre vn blaspheme,
<lb />Ie vous dirois encor contre Diane mesme,
<lb />Sur tout autre respect l’honneur m'est precieux,
<lb />C’est mon Chef, c’est mon Roy, mon Oracle, &amp; mes
<lb />Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie tremble.
<lb />IPHYGENIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Voyés vous ces armes qu'on m’apporte.
<lb />La pointe en est aiguë &amp; la trempe en est forte.
<fw><lb />cσunο ce Rœιo</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />45
<lb />E2IV
<lb />
<lb />d
<lb />DEVA VHEEIS appoitals des; aimes, CLY<lb />TEMNESTRE, ACHILLE, IPHY<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENIE, ARDELIE.
<lb />ACHILLE continuë mettant ses armes.
<lb />I la douceur n’obtient l’effet que ie pretends,
<lb />) l'en feray sur les Grecs l’é preuue à leurs dépens,
<lb />Ce fer dessus le col &amp; dans la main d’Achille,
<lb />N’aura pas le mal-heur d’estre vn faix anutille,
<lb />Et si l’euenement est conforme à mes vœux,
<lb />Ie vais sauuer a Troye vn siege perilleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE, faisant approcher Iphigenie.
<lb />C’est trop laisser la honte auecque l’innocence,
<lb />Venez baiser la main qui prend vostre deffence,
<lb />Et ne redoutés rien, puis qu'Achille vous sert,
<lb />Sous vn fort bouclier vos jours sont à couuert
<lb />Pourquoy vous cachez-vous,
<fw><lb />L iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />La mauuaise fortune
<lb />Outre qu'elle est honteuse est encor importune,
<lb />Son mal-heur sans parler demande du secours,
<lb />Et quoy que sans effet incommode tousiours:
<lb />Ette je commimique avors qu eute fe morire,
<lb />Et quiconque est heureux fuit tousiours sa rẽcontre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE laisse tomber l’espée.
<lb />Iamais le Dieu de Thrace au sortir des combats,
<lb />Quand aux pieds de Venus il mit les armes bas,
<lb />A-t’il veu si soudain engager sa franchise,
<lb />Qu'à ce diuin objet la mienne se voit prise,
<lb />Le foudre est-il si prompt, que ces astres vainqueurs.
<lb />Ont la gloire de l’estre à foudroyer les cœurs,
<lb />Toppose à leur pouuoir vn effort inutile:
<lb />L 2
<lb />Beaux yeux contre vos coups ie ne suis plus Achille,
<lb />Et celuy qu'on a veu franchir tant de hazards:
<lb />Est aujourd’huy vaincu d’vn seul de vos regards,
<lb />–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Adjouster la risée à mon mal-heur extréme,
<lb />Est joindre la misere à la misere mesme:
<lb />Et vous ne trouuez pas que larigueur du sort
<lb />Me soit asséz cruelle en me donnant la mort,
<lb />Puis que de ce mépris vous accroisseZ ma peine,
<fw><lb />F<lb />hpœ
</fw><fw><lb />e
<lb />
<lb />m
</fw><lb />Et seruez contre moy d’instrument à sa hayne,
<lb />Qu'en mes yeux en effet auroient quelques appas,
<lb />Ils s’en seruiroient mal si proche du trépas:
<lb />Le Soleil arriué au bout de sa carriere,
<lb />Esclaire l’Orison d’vne foible lumiere:
<lb />Ot fontuiens ue tu ote on te nuy puis ue part,
<lb />La frayeur de la mort nous est vn mauuais fard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Quiconque entreprendra de vous oster la vie,
<lb />Quiconque seullement en conceura l’enuie,
<lb />Où de son ombre seul espere vous toucher,
<lb />Ne fit jamais dessein qui luy cousta si cher,
<lb />de suinrois fans tefpeut, ia furcur qur manime,
<lb />Timmolerois le Prestre aux yeux de la victime:
<lb />Et i’achepterois l’heur de seruir ces beaux yeux,
<lb />Au méprie uui unpure,uou uamis &amp; des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Quand vn peuple au courroux lache vne fois la bride
<lb />C’est vn hydre effroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Achile est vn Alcide
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Si ie laisse la vie en ce loüable effort,
<lb />Ie ne sçaurois mourir d vne plus belle mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Quand ie perdrois pour vous vne seconde vie,
<lb />Ie reconnoistrois mal vne si noble enuie:
<lb />Cette courtoise humeur joint à ce cœur si bon,
<lb />Souffre außi peu de prix que de comparaison:
<lb />Mais tous grands, tous puissants, &amp; tous forts que
<lb />nous sommes,
<lb />Qu'est-ce contre les Dieux que la force des hommes:
<lb />C’est vn arbre sans fruit que ce Zele indiseret,
<lb />Qui tente l’impoßible achepte vn vain regret,
<lb />Et j’ay tant veu d’efforts de mon mauuais genie,
<lb />Qu’il peut bien perdre Achille auec Iphygenie,
<lb />Et qu’au pieux dessein d’empescher mon trespas,
<lb />Vous pourrieZ bien perir &amp; ne me sauuer pas,
<lb />Escoutez donc enfince que ie delibere,
<lb />Agreés-le, Seigneur, vous souffres-le ma mere:
<lb />I’ay le cœur assez bon &amp; l’esprit assés fort,
<lb />Pour ne reculer pas au chemin de la mort,
<lb />Ne m'osteZ point l’honneur de mourir auec gloire,
<lb />Et d’en laisser aux Grecs vne heureuse memoire,
<lb />Il importe fort peu que le coup que i'attends,
<lb />Soit l’ouurage d’vn homme oul ouurage du temps:
<fw><lb />Außi
</fw><fw><lb />mccn nn
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Außi tost que le sort nous declare sa haine,
<lb />Mourir n'est plus mourir, c’est se tirer de peine
<lb />Qui souffre le merite: &amp; tout cœur genereux
<lb />Doit mourir sans regret, s’il ne peut viure heureux
<lb />Ie puis seule accomplir tous les vœux de la grece:
<lb />La plainte des Nochers à moy seule s’adresse,
<lb />Par tout l’anchre est leuée, &amp; le timon est prest
<lb />Larmee pour sortir n'attend que mon arrest.
<lb />Ie soustiens en viuant l’insolence de Troye,
<lb />Et ie puis en mourant vous la donner en proye;
<lb />Sçachant que le bon-heur naistra de mon trespas,
<lb />N'est-ce pas lascheté que de n'y courir pas?
<lb />Le Prince est tout aux siens, cõme tout est au Prince:
<lb />Vous m'auez engendrée à toute la Prouince;
<lb />Si vos soins, si vos vœux, si vostre sang est sien,
<lb />Puisque ie suis a vous, vous luy deuez le mien.
<lb />Vous souffrez le Seigneur, vous ne sçauriez, sans
<lb />blasme
<lb />Tenir contre les Grecs le party d’vne femme:
<lb />Vn cœur si releué repugne en cét employ;
<lb />Ie trahis mon Pais, si vous mourez, pour moy:
<lb />Ie ruïne les Grecs, si ie leur oste Achile,
<lb />I'oste aux bons vn refuge, aux foibles vn azile,
<lb />A la vengeance vn foudre, à la iustice vnbras,
<lb />L’intelligence aux Chefs, &amp; le cœur aux soldats.
<lb />Laissez donc accomplir les vœux de la Deesse:
<lb />Ie luy donne mon sang, ie le donne à la Grece,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />------------</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
<lb />...--
<lb />Tirez-le-moy du sein, arrousez-en l’Autel;
<lb />Ce n'est pas trop payer vn renom immortel:
<lb />Fille à mille vaisseaux i'auray tracé la voye,
<lb />I''auray puny Paris, i auray saccagé Troye,
<lb />Vengé l’honneurdes Grecs, satisfait Menelas,
<lb />Et pour tous ces exploits, il ne faut qu'vn trespas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />He! ne vous flatez, point de cette fausse gloire,
<lb />Ma fille, vn an de vie en vaut cent de memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Dieux! que ie vous deurois de plaisirs infinis,
<lb />Si sous de mesmes loix nos cœurs estoient vnis:
<lb />O masle cœur de fille! ô courage! ô constance!
<lb />Qui marque clairement vne illustre naissance,
<lb />La voix vient d’acheuer la conqueste des yeux.
<lb />Vous estes le seul bien que ie demande aux Dieux,
<lb />Ie ne connois que vous entre toutes les femmes,
<lb />Capable de mes vœux, &amp; digne de mes flames;
<lb />SouffreZ, chere Beauté, qu’au nom de vostre Espoux,
<lb />Achille dans vos mains vous responde de vous;
<lb />Et souffrez qu’il s’acquiere au peril de sa teste.
<lb />Vne si glorieuse &amp; si riche conqueste:
<lb />Quelque apparent danger dont ie sois menacé,
<lb />C’est vn homme bien fort qu'Achille intereßé.
<lb />L.-.--..-
<lb />. L 7 J
<fw><lb />ππαηέςσηκ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Si le decret des Dieux n’auoit borné mon âge,
<lb />Ie leur demanderois cét heureux Mariage;
<lb />Ce bon-heur m’arriuant, i’aurois obtenu d’eux
<lb />Le comble de mes biens, &amp; celuy de mes vœux:
<lb />Mais il m’est interdit, &amp; ie suis destinée
<lb />Aux Autels de Diane, &amp; non pas d’Hymenée:
<lb />N'en contredisons point l’irreuocable loy,
<lb />Rendons-luy le deuoir qu’il exige de moy,
<lb />Par vne vaine amour n’acquerez point la haine,
<lb />Vouez vostre valeur à la beauté d’Helene;
<lb />Vangez-la de Pâris, tirez-la de son sein,
<lb />Poursuiuez constamment vostre premier dessein;
<lb />Ie conçoy son bon-heur sans haine &amp; sans enuie,
<lb />Et mourray d’vne mort plus belle que la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />O force! ô fermeté! qui confond ma raison,
<lb />O fille sans exemple &amp; sans comparaison!
<lb />Vous me fermez la bouche, &amp; le courage extréme
<lb />Triomphant de la mort, triomphe de moy-mesme;
<lb />Auec cette vertu vous me liez les mains,
<lb />Et certes ie l’estime autant que ie vous plains:
<lb />Remportez, donc sur vous cet te illustre victoire,
<lb />Ie ne puis, vous aimant, vous en oster la gloire:
<lb />Mais craignant que l’horreur du funeste appareil,
<fw><lb />M 2
<lb />4
</fw><lb />Vous pouuant obliger à changer de conseil,
<lb />Ie ne puisse à propos vous rendre vn bon office,
<lb />Ie vais cacher ce fer au lieu du sacrifice,
<lb />Pour en parer le coup du cousteau de Calehas
<lb />St ce sein effrayé ne s'y presentoit pas,
<lb />Tout l’appareil est prest, ie vous y vais attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Et moy chetiue, helas! quel conseil dois-ie prendre,
<lb />Acheue, iuste Ciel, ma vie ou mon soucy,
<lb />Ou ne prens point la fille, ou prens la mere außi.
<lb />.- . - ------
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TY
<lb />R.A
<lb />CALCHAS, AGAMEMNON, TALTYBIE,
<lb />MENELAS, &amp; autres gens dans vn bois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCHAS.
<lb />uut&amp; Aites aux droicts du Ciel ceder ceux de na<lb />ture,
<lb />Seruez le Createur contre sa creature,
<lb />11 ideirre,
<lb />Et ne luy niez pas ce qu’il vous a presté.
<lb />S’il a ietté les yeux dedans vostre famille,
<lb />Le choix qu'il en a fait marque sa pureté,
<lb />Et sa mort est vn fruict de sa virginité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Illustre &amp; digne sœur du Dieu de la lumiere,
<lb />De ces plaines d’aZurimmortelle courriere:
<lb />Si comme tes rayons dißipent tes vapeurs,
<lb />Ils peuuent penetrer les tenebres des cœurs:
<lb />Deesse sois tesmoin de l’ennuy qui me touche,
<lb />{
<fw><lb />M iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu'en le figurant i'ay le cœur sur la boûche:
<lb />Il est vray que d’abord en ce funeste arrest
<lb />Ie n'ay consideré que mon seul interest:
<lb />(frere,
<lb />Mais quand i’ayveu depuis d’vn œil d’oncle &amp; de
<lb />Le mal-heur de la fille, &amp; la douleur du pere:
<lb />Quand i’ay consideré ce Temple de vertu,
<lb />Ce vif Trosne d’amour, si prest d’estre abatu,
<lb />Sensiblement atteint iusques au fond de l'ame;
<lb />I'ay retenu le frein aucourroux qui m'enflame,
<lb />Et contre le party d’vne ingrate moitié,
<lb />Pour celuy d’vne niepce escoute la pitié.
<lb />Ce vous est en effet vne sensible atteinte,
<lb />Et vous auez sujet d’vne tres-iuste plainte;
<lb />S’il faut qu'vn differend qui ne vous touche pas,
<lb />Vous couste ce tresor de vertus &amp; d’apas.
<lb />Oüy, mon frere, leuons ces matieres de larmes;
<lb />Ie suis prest le premier de mettre bas les armes,
<lb />De retourner a Sparte, &amp; de vous desgager,
<lb />Et vous e tous les Grecs, du soin de me venger;
<lb />Esprouuez-en l’effet, souffrez que Talthibie
<lb />A la teste du Camp l’expose &amp; le publie,
<lb />Et qu’il mette l’armée hors de mes interests,
<lb />–
<lb />Les miens pour ce depart seront tes premters prests.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCHAS.
<lb />Dieux! i'entens ce discours, &amp; nous sommes en peine
<lb />Pourquoy le Ciel permet l’enleuement d’Heleine,
<lb />.-- - .-.-...---- ---
<fw><lb />*m
<lb />3
<lb />S
<lb />2
<lb />A
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LRIIORCONEDIL.
<lb />Sur qui peut iustement esclater son courrous,
<lb />Si voyant ce mespris, il esclate sur nous
<lb />L’air que nous respirons, la terre qui nous porte,
<lb />Ce que son sein fecond tous les ans nous raporte,
<lb />Tout ce qu’à nos souhaits fournit chaque element,
<lb />L'or dont il a semé, le haut du firmament,
<lb />Celuy qu’on trouue au sein de nostre vieille mere
<lb />L’or qui nous enrichit, &amp; l’or qui nous altere
<lb />Et tout ce que requiert le besoin des humains;
<lb />L'aise le tenons-nous d’autre que de ses mains:
<lb />Tout ce qui n'a point d’ame, &amp; tout ce qui respire
<lb />Par son ordre eternel, reconnoist nostre Empire;
<lb />Nous auons des captifs iusqu'au profond des mers,
<lb />Nous auons des subjets iusqu'au milieu des airs;
<lb />Et les feux immortels, autheurs de tant de lustres,
<lb />Nous sont iusques au Ciel des esclaues illustres;
<lb />Son cours mesme, son cours, l’estonnement des yeux
<lb />N'est-il pas à la terre vn tribut glorieux,
<lb />Dont vn estre immortel, aux mortels rend hõmagé,
<lb />Et dont ce grand ouurier honnore son ouurage;
<lb />Que vente Agamemnon, que vente MIenelas,
<lb />Et qu'ont tous les humains qui ne luy doiuent pas:
<lb />C’est luy qui sur vos fronts amis vostre Couronne,
<lb />Vos subjets, vos enfans, c’est luy qui vous les donne;
<lb />Et vostre complaisance à peine se resout
<lb />A donner vne chose à qui vous donne tout;
<lb />Bien refuse, au Ciel le sang d’Iphigente,
<lb />Il sçaura bien l’auoir, si l’on le luy desnie.
<lb />Celuy de tous les Grecs &amp; de tous les mortels,
<lb />Peut s’il veut dés ce soir arrouser ses Autels,
<lb />Et s’il veut à ses pieds voir tout le monde en poudre,
<lb />Il n'en peut à ses mains couster qu'vn coup de foudre.
<lb />Helas! les Dieux, Seigneur, qui vous parlẽt par moy,
<lb />Vous puissent affranchir des maux que ie preuoy:
<lb />Mais ie crains bien pour vous, que sourd à leur re<lb />mone prjtiS on iour de vostre propre teste, (queste,
<lb />Et que m'ayant commis à payer de leur part,
<lb />Vous ne vous repentiez, de m'auoir creu trop tard,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Leur empescher, helas! le triste sacrifice,
<lb />I'ay liuré la victime entre les mains d’Vlysse
<lb />Ne vous deffiez point de son humanité,
<lb />M
<lb />encu joimomamne uufaunpuvle qualite;
<lb />Ce n'est pas desirer que sa mort se retarde,
<lb />Ny vouloir la sauuer, que la mettre en sa garde,
<lb />Ou puiseost cusey matns ente est fort seurement,
<lb />Rien ne l’en tirera que la mort seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCHAS.
<lb />Vos pleurs soüillent les lieux consacrez à Diane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Du sang le lauera, si de l’eau les profane.
<lb />– 2
<lb />- - .---
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAL<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCHAS.
<lb /> onOmuiseueuuuon quounomemvous defend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Le sang defend bien plus d’immoler sonenfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCHAS.
<lb />Mais faut-il que le sang tousiours secontrarie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Puisque l’on m’assaßine, il faut bien que ie crie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCHAS.
<lb />Qui donne auec regret, se paye d’vn bien-fait;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Qui perd auec douleur, perd pourtant en effet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCHAS.
<lb />Le Zele defaillant, l’ouurage est sans merite.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Si le zele est petit, l’œuure n'est pas petite,
<lb />Heureux certes, Calchas, heureux qui comme vous,
<lb />N’est tenu qu'a porter, &amp; ne sent pas les coups;
<lb />Le Ciel sçait mieux que vous combien il est contraire,
<lb />-.---
<fw><lb />N
</fw><lb />D’ordonner en grand Prestre, &amp; d’obeïr en pere,
<lb />Et plus que vous sensible à mes iustes douleurs,
<lb />En demandant du sang, ne defend pas les pleurs
<lb />Cette troupe en vos mains amene vostre proye,
<lb />Allez, &amp; dans son sein cherchez les clefs de Troye,
<lb />Et sur elle &amp; sur moy satisfaites vos vœux,
<lb />P oin jert Smoinstruet, srtcous eniue deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIR
<lb />II
<lb />IPHIGENIE, VLISSE, CLITEMNESTRE,
<lb />ARDELIE, Suite des Soldats Grecs, AGAMEM<lb />NON, MENELAS, TALTHIBIE, CALCHAS.
<lb />IPHIGENIE conduite par Vlisse, sa mere
<lb />la veut arrester.
<lb />Adame, contenez, la douleur qui vous presse,
<lb />TVIPermettez que i'arriue où m'attẽd la Deesse;
<lb />Vous luy volez, le temps que ie reste ences lieux,
<lb />Ie n'ayplus rien au monde, &amp; i'apartiens aux Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />De laisser vostre mere, estes-vous pas ma fille?
<lb />*U1
<lb />.-.
<lb />-A
<fw><lb />LLA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />uire centtie cenourentetutontpe pamille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />C’est à tort en effet que nous vous y tenons,
<lb />Puisque dans lebesoin nous vous abandonnons:
<lb />Mais auec quel mespris vous quittez, vostre mere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APATTGETVIE.
<lb />Mais auec quelle ardeur i’obeïs à mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R B3aJu?
<lb />CLYTEMNESTRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Il est vain de retardermes pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Ie vous suturay par tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11 GENIE.
<lb />On ne vous attend pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Le coup qui vous tuëra fera double homicide,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Il ne me tuëra pas,
<lb />- U----
<fw><lb />N ij
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />O mupie baur d'Alcide!
<lb />–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Allons, fuyons, Seigneur, ces efforts superflus.
<lb />D.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESTRE,
<lb />Hé quoy! vous me quittez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPMIGENTE.
<lb />Pour ne vous reuoir plus.
<lb />..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />O nature! ô douleur vainement combatuë!
<lb />Ma constance te cede, &amp; cét abord me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Mon pere, si ce nom que ie vous vais oster,
<lb />Vous appartient encor, si prest de le quitter,
<lb />Me treuuez-vous vn cœur digne de vostre fille,
<lb />Et digne d’estre née dedans vostre famille?
<lb />Vous direz, que i'ay tort si i’en fais vanité,
<lb />Puisque de vostre force il tient sa fermeté,
<lb />Et que ie ne sçaurois, sans trahir ma naissance,
<lb />En cette occasion, montrer moins de constance:
<lb />Mais c'est beaucoup au moins de ne point démentir
<lb />
<lb />---
<lb />--
<lb />-----.-... --
<lb />------------ e-
<fw><lb />x
<lb />*
<lb />M
<lb />2
<lb />3
</fw><lb />Ny le lieu ny le sang dont i'ay l’heur de sortir,
<lb />De ne paroistre point sous vn visage blesme,
<lb />Où d’horreur &amp; d’effroyvous pâlissez vous-mesme:
<lb />D’oser où vous tremblez, affronter le trespas,
<lb />Et d’estre égale enfinoù vous ne l’estes pas;
<lb />Vostre consentement m'a promise à la Grece,
<lb />Ie le viens desgager, payez, vostre promesse:
<lb />I'embrasse ce party, tout funeste qu’il est,
<lb />Puïsque i'espouse en luy le commun interest:
<lb />Si i'oblige les Grecs, ie meurs trop satisfaite;
<lb />Mourir pour son Païs, est payer vne debte:
<lb />Et quand pourson sujet i’espouse vn monument,
<lb />Ie ne luy donne rien, ie luy rend seulement.
<lb />Qu'aucun donc en ma mort ne m’oste par surprise
<lb />La gloire de montrer combien ie la mesprise,
<lb />I'auray pour sa venüe vn visage serain,
<lb />Mes yeux la receuront außi bien que mon sein.
<lb />Ie venx, &amp; te te pais, pour mourirauet ioye,
<lb />Voir ce coup glorieux, par qui doit perir Troye:
<lb />Ne m'esconduisez point de ce dernier deuoir,
<lb />Pourprix de mon trespas, ie ne veux que le voir.
<lb />A GAMEMNON pleurant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Va contre cét assaut, ma constance est sans armes,
<lb />Ie ne te sçaurois voir sans te montrer mes larmes,
<lb />Et sans desaduoüer par cette lascheté,
<lb />Cet exemple inoüy de generosité.
<fw><lb />N iij
<lb />C.
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Quitte donc sans regret, vn cruel qui t'immole,
<lb />Oste-toy, ce sanglot me coupe la parole,
<lb />Va, i’attens plus que toy le coup de ton trespas,
<lb />Et ce coup fera prre a quin en moura pãs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALTHIBIE sonne de la Trompette, &amp; dit:
<lb />Soldats, prestez l’oreille, &amp; que rien de profane
<lb />Ne souille le respect des autels de Diane:
<lb />Titee, (y mcriteS pur paracar de cus occitx,
<lb />D'vn fortuné succez, des presages heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />RR2
<lb />ACHILE, AGAMEMNON, IPHIGENIE,
<lb />MENELAS,ARDELIE, CLITEMNESTRE,
<lb />VLYSSE, CALCHAS, TALTHIBIE, SOL<lb />DATS GRECS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGHILE desarmé.
<lb />DArbares, commencez par le trespas d’Achile,
<lb />DOuie suis à sa vie vnindomptable azile;
<lb />Mes iours sont de ses iours l’infaillible soustien,
<lb />Pour respandre son sang, il faut verser lemien:
<lb />-
<lb />--- . 
<fw><lb />I
</fw><lb />Ie n’abandonne pas en ce besoin extréme,
<lb />Auec si peu de cœur, la moitié de moy-mesme.
<lb />Vous m'auez honnoré du nom de son espous,
<lb />Et ie veux conseruer ce que ie tiens de vous.
<lb />Mon nom seruant de gage à la foyde la Grece,
<lb />Ne serapoint garand d’vne fausse promesse,
<lb />Et tant qu’il sera mien, il ne couurira pas
<lb />Vos infidelitez, ny vos assaßinats:
<lb />Ilesttres-resolu, quelque sort qui me suiue,
<lb />Ou qu’il faut que ie meure, ou qu’il faut qu'elle viue.
<lb />Si mon sang vous suffit, &amp;s’il suffit aux Dieux,
<lb />Me voila sans defense arrousez en ces lieux,
<lb />Pour le prix d’vne fille, &amp; pour le prix de mille;
<lb />C’est assez, bien payer, que de payer d'Achille.
<lb />Faites donc, nul de vous n'ose-t’il l’attenter?
<lb />Ma mort est entre vous vn coup à disputer:
<lb />La defaite d’Achile, &amp; d’Achile nud mesme,
<lb />Ne peut-estre au vaincœur qu’vne gloire supréme;
<lb />Montrespas ne sçauroit qu'estre vn exploit fameux,
<lb />Et rendre son autheur celebre à nos neueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Que faites-vous, Seigneur, &amp; de quel prejudice
<lb />Croyez-vous que me soit ce pitoyable ofsice?
<lb />Qui doute qu’à ma gloire il ne soit reproché,
<lb />Et qui ne iugera que ie l’ay recherché:
<lb />Et cependant le Ciel qui connoist ma constance,
<lb />Sçait que ie crains la mort moins que vostre aßistãce;
<lb />Et que vous opposant au coup de mon trespas,
<lb />Vous me tuez bien plus que ne fera Calchas;
<lb />C’est peu que la clarté par luy me soit rauie,
<lb />L’honneur que vous m'ostez, m'est biẽ plus que la vie:
<lb />Si vous ne reuerez la saincteté des lieux,
<lb />Si vous ne respectez les hommes ny les Dieux,
<lb />Respectez vostre honneur, tenez, vostre parole,
<lb />Que iamais sans affront vn Prince ne viole;
<lb />Mauezvous pas promis de me laisser mourir?
<lb />Ml enuiez-vous l’honneur que i'en dois acquerirs
<lb />Est-ce que vous voulez auoirseul l’aduantage
<lb />D'auoir contre Ilion montré vostre courage,
<lb />Et que vous ne pouuez voir que d'vn œil ialoux
<lb />Des lauriers partagez, entre vne fille &amp; vous:
<lb />–d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />C’est qu’en vain ie combats l’amour qui me possede,
<lb />Il n'a que vostre vie, ou ma mort pour remede:
<lb />Il est vray que tandis que i’ay pù le souffrir,
<lb />Ie me suis obligé de vous laisser mourir,
<lb />Pour ne vous rauir pas l’incomparable gloire
<lb />De nous auoir ouuert le champ de la victoire:
<lb />Mais depiais que i'ay veu d’vn esprit plus remis,
<lb />Et ce que vous valez, &amp; ce que i'ay promis,
<lb />En effet i’ay trouué vostre vertu si rare,
<lb />Et ce consentement si lasche &amp; si barbare,
<lb />---
<lb />----------
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que
<fw><lb />
</fw><lb />Que sans mourir moy-mesme, &amp; de honte, &amp; d’a<lb />mour,
<lb />Ie ne sçaurois souffrir que vous perdiez, le iour.
<lb />Qui vous plaignoit tantost, maintenant s’interesse
<lb />Ce n'est plus lapitié, c'est l’amour qui me presse;
<lb />Le desordre où ie suis prouue assez, son excez.
<lb />O Dieux! vous le voyez, Diane tu le sçais,
<lb />Par ta sombre clarté, par celle de ton frere,
<lb />Et par le triple nom par qui l’on te reuere,
<lb />Don regara de pliie fauorise mes ctenx,
<lb />Et reuoque vn arrest qui nous tueroit tous deux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Donc vne seule fille entre tant que nous sommes,
<lb />Prend le party des Dieux contre celuy des hommes,
<lb />Et seule soustenant leurs honneurs immortels
<lb />Dispute contre nous l’intérest des autels,
<lb />Et nous nous proposons la conqueste de Troye,
<lb />Et nostre vanité en fait desia sa proye.
<lb />O Grece! peuple lasche entre tous les humdins,
<lb />Laisse tomber le fer de tes indignes mains,
<lb />Ou contre l’insolence &amp; l’orgueil des Pergames
<lb />Espargne nostre sexe, &amp; n'arme que tes femmes.
<lb />Puisque (ô sujet de honte &amp; de confusion!
<lb />Ce sexe seul est masle en cette occasion.
<lb />Pour ce nouuel Amant, on sçait que sa coustume
<lb />Est de faire l’amourquand la guerre s’alume;
<lb />-.--- -
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma plainte außi l’excepte, &amp; ne l’attaque pas,
<lb />Ie parle à tout le camp, ie parle à Menelas,
<lb />Qui la langue liée en sa propre querelle,
<lb />Pour Diane &amp; poursoymontre si peu de Zele,
<lb />Et pour nous, que sommez il a veus si tost prests,
<lb />Et si tost engagez, dedans ses interests.
<lb />Certes, c’est mal vanger l’enleuement d’Heleine,
<lb />Que de se contenter d’vne alarme si vaine;
<lb />Et c’est traiter celuy qui luy rauit l’honneur,
<lb />Bien plus de son mignon, que de son suborneur.
<lb />Il faut bien qu'en effet elle soit soubçonnée
<lb />D’auoir eu part aucrime, &amp; s’estre abandonnée,
<lb />Puis qu’on paroist si lasche en ce ressentiment,
<lb />Et que cette vengeance agit si molement.
<lb />Lour ene nostre ardent a peux de oiotence,
<lb />Puis qu’vn seul homme à tous impose le silence,
<lb />Et peut rompre vn dessain si prest, si confirmé,
<lb />C’est Achile, il est vray, mais nud, mais desarmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Tout desarmé qu’il est, Achile sans defence
<lb />Vaut pour le moins Vlysse auec son eloquence;
<lb />Il en esbranle assez, mais n'enmet gueres à bas,
<lb />Et l’on sçait que la lãgue en vaut mieux que le bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Où la voix n'a rien pû, i’ay payé du courage,
<fw><lb />L
</fw><lb />I'aymis assez de fois l’vne &amp; l’autre en vsage;
<lb />Mlais mon style n'est pas d’en faire vanité,
<lb />Et chacun vous defere en cette qualité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Il alloit bien paroistre en ce tragique ouurage,
<lb />Et de vostre valeur, &amp; de vostre courage;
<lb />Ie n'auois qu'à tarderencor vn peu de temps,
<lb />Vne fille en eust fait l’espreuue à ses despens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Pour l’interest du Ciel ie tesmoignois mon zele,
<lb />D'vne diuinité i’espousois la querelle.
<lb />Diane qui des Grecs est le visible appuy;
<lb />Mais Achile pour Dieux ne reconnoist que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Ie serois mauuais fils, i’ignorerois ma mere,
<lb />Cette Diuinité que l’Ocean reuere,
<lb />A qui ma nourriture a cousté tant de soins,
<lb />Vlysse dans sa race en rencontrera moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLISSE.
<lb />Et Princes, &amp; subjets, &amp; toutce que nous sommes,
<lb />Nous sommes fils des Dieux, peres cõmuns des hom<lb />Et nous ne differõs que parl’ardeurdes vœux, (mes;
<lb />Dont nous reconnoissons ce que nous tenons d’eux.
<lb />-------. --
<fw><lb />O i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Que Diane vous soit ou nuisible, ou propice,
<lb />pous ne luy rendrez point cetriste facrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Non pas si de vous seul tout le camp prend la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOIRE.
<lb />Pour ce regard au moins il la tiendra de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Vous ordonnerez, trop, pourueu qu'on obeïsse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Et ie n'en pretend pas exempter mesme Vlysse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Ie ne m'emporte point, i'excuse vos amours.
<lb />–A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />De crainte d’accident, vous excusez, tousiours.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />La saincteté du lieu m'impose cette crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />A vostre regard donc toute la terre est saincte.
<lb />--
<lb />---------- ------.----
<lb />-- ---
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGICOMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Achile est tousiours vain, &amp; tousiours violent.
<lb />C.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />N'agissant de sebatre, y lysse est toussiours lent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLYSSE.
<lb />Vous ne m'en prierez, point, que ie n'y satisface.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Demeurons donc d’accord de l’heure &amp; de la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Helas! ne formez, point de nouueaux differends,
<lb />Vous m'en auez dans l’ame excité d’assez grands;
<lb />I'en aycontre les Dieux, i’en ay contre moy-mesme,
<lb />Ie ne me connois pas en ce desordre extréme,
<lb />Et parmy ces mal-heurs vous ne m'espargnez, pas,
<lb />Il faut que ie m'occupe à calmer vos debats:
<lb />Achile, sauuez-vous vne inutile peine,
<lb />Et du Ciel irrité n’acroissez, point la haine:
<lb />Ma fille, tu viuras mal-gré ce coup mortel,
<lb />Ce ne te sera pas vn tombeau qu'vn autel;
<lb />Diane t'apellant, n'arreste pour personne,
<lb />Et va rauir la mort, si l’on ne te ladonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE prenant son espée cachée
<lb />sous des feuilles.
<lb />On me permettra donc de deuancer ses pas,
<lb />Où i’ay bien resolu de ne le souffrir pas:
<lb />Qui doit porter le coup, prenne cette licence,
<lb />De sa temerité, voicy la recompence,
<lb />voicydequoyme perdre, ou dequoy la sauner,
<lb />Et si qu'elqu'vn en doute, il le peut esprouuer.
<lb />----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Qu'allez-vous faire? helas!
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Montrer st ie vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Que vous m'estes cruel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />au e e.. au de.
<lb />Moins que vous à vous-mesme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />N'empeschez, point mamort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />1
<lb />E. --
<lb />Conseruez-moy le iour.
<lb />–
<lb />-------
<lb />1- –-4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />EspargneZ mon honneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Espargnez mon amour;
<lb />Par vous qui lacausez, &amp; par moy qu'elle presse,
<lb />Par ces ieunes soleils, miracles de la Grece,
<lb />Viuez, Iphigenie, ou ne me niez pas
<lb />La faueur que ie veux d’accompagner vos pas.
<lb />Cét amour reconnu vous toucheroit peut-estre,
<lb />Mais vous le mesprisez pour ne le pas connoistre,
<lb />Et croyez, m'imposer vne legere loy,
<lb />M'obligeant à souffrir que vous mouriez, sans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYGENIE.
<lb />Sans trop d’aueuglement &amp; trop d’ingratitude,
<lb />Ie ne sçaurois douter de vostre inquietude;
<lb />Et si le cœur außi se voyoit clairement,
<lb />Vous ne douteriez pas de mon ressentiment:
<lb />Mlais quoy, morte autant vaut, &amp; vefue de moy<lb />mesme,
<lb />Que sçaurois-ie accorder à vostre amour extréme?
<lb />A qui puis-ie appeller de cét arrest fatal,
<lb />Et qui ne doit ceder où le Ciel est riual?
<lb />Qui se rend de bonne heure où la defence est vaine,
<lb />Enaplus de merite, &amp; se fait moins de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aprés tous vos trauaux, tous vos cris, tous vos soins.
<lb />Le coup dont ie mourray ne me tuëra pas moins.
<lb />Pour vous, dont la valeur, telle &amp; si confirmée,
<lb />Sert de nerfs àce corps, &amp; d'ame à cette armée,
<lb />Fattes contre vous-mesme vn genereux effort:
<lb />Et quãd vous ne viuriez, que pour vanger ma mort,
<lb />Et me sacrifier les despoüilles de Troye,
<lb />Viuez, &amp; laissez-moy vous en tracer la voye;
<lb />Laissez-moy du combat porter les premiers coups,
<lb />Autrement ie croiray que vous estes ialoux,
<lb />Et me voulez priuer de la gloire supréme,
<lb />D’estre aux Grecs plus qu'Vlysse, &amp; plus qu'Achile
<lb />mesme;
<lb />D’accorder auec eux,&amp; les vents, &amp; les eaux,
<lb />D'auoir fait de ce Port démarer leurs vaisseaux,
<lb />Et d’auoir commencé la plus celebre guerre,
<lb />Sous qui iamais le Ciel ait veu trembler la terre:
<lb />Laissez-moy meriter vn renom si fameux.
<lb />Pour dtrmere raton, ccultitEtt que te veux,
<lb />Et prouuez moy l’amour dont vous me croyez digne,
<lb />En ne me niant point cette faueur insigne;
<lb />C’est le dernier deuoir que i'exige de vous,
<lb />Et si ce n'est assez, ie l'’implore a genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE.
<lb />Et bien mourez, barbare, insensible, inhumaine,
<lb />Puisque vous craignez, tant de soulager ma peine,
<lb />-.----------
<lb />- -.--
<fw><lb />De
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />De vos soins ce renom est le moins important,
<lb />Ma mort est le seul fruit que la vostre pretend:
<lb />Non vous n’entrepreneZ cette superbe ville,
<lb />Aux despens de vos jours que pourtuer Achille.
<lb />Et voir de sa vertu triompher vos attraits,
<lb />MoureZ donc inhumaine, il vous suiura de pres,
<lb />AlleZ, accomplissez tous les vœux de l’armée,
<lb />Ne punissez que moy de vous auoir aymee:
<lb />te ne m oppost pius a te coupinhumain,
<lb />I'ay pour m’en consoler le remede à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITEMNESIRE.
<lb />O cruelle à toy-mesme.
<lb />-.- -- ..---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDELIE.
<lb />O constance indomptée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYPERACIRE PICH.
<lb />Pourquoy chetiue helas! pourquoy t’ay-ie enfantée,
<lb />Le succeZ responds malà l’espoir que i’auois,
<lb />Ce Trosne est-ilceluy pour qui ie t’esleuois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCAS à genoux aupres d’Iphygenie.
<lb />Tous les Grecs ont la veuë baissêe.
<lb />Chaste fille du L'ieu, qui lance le tonnerre,
<lb />Frais Soleil de la nuit, autre ame de la terre,
<lb />o-----------. ..-.--.--- a
<fw><lb />el
<lb />-
</fw><lb />Diane ensin recoy l'offrande que tu veux,
<lb />Et pour prix de son sang fais succeder nos vœux,
<lb />A l’art de nos Nochers rend l’onde fauorable,
<lb />Donne à nostre voyage vn succez- memorable:
<lb />Et fais nous triomphans marcher sur le debris,
<lb />Des orgueilleuses Tours d’Hector &amp; de Paris.
<lb />Il prend le cousteau, &amp; comme il veut porter le
<lb />coup, il se fait vn grand'tounerre. Iphygènie dispa<lb />roist, &amp; est enleuée, au Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCAS continuë:
<lb />Mais Dieux! quelle tempeste en vn moment emeuë;
<lb />De ces pleines d’aZur nous derobe la veuë,
<lb />Quel horrible torrent accompagné d’esclairs,
<lb />Trouble auec tant de bruit la Region des airs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />Deesse de la nuit appaisé ta cholere,
<lb />t la side est troppea, dcmanacentur le pere:
<lb />Mais o rare auanture, a miracle inouy,
<lb />Si d’vne illusion mon gil n’est esbloity,
<lb />Sans receuoir le coup &amp; sanc laisser la vie,
<lb />Cette chaste victime a ces lieux est rauie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCAS.
<lb />Quel est cet accident, m'abusez-veus mes yeux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENELAS.
<lb />Qi ties creirie nuris ter otione oin tu verre ou les cieux.
<lb />Noo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILLE.
<lb />Quelle est cette aduanture à nulle autre pareille,
<lb />Et qu'es-tu deuenue adorable merueille:
<lb />Mais quelle inopinée &amp; soudaine clarte
<lb />De ces épais rameaux perce l’obscurité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le ciel s’ouure.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />22 d
<lb />DERNIERE.
<lb />DIANE au ciel.
<lb />Tous se mettent à genoux.
<lb />LEnereuse race d’Attrée
<lb />TEt vous autres cœurs de Lyon,
<lb />Futurs destructeurs d’Ilion,
<lb />Mars de cette basse contrée,
<fw><lb />-.-.-... .. - . ---.-.-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez faire admirer vos exploits glorieux,
<lb />Et rauir la lumiere au rauisseur d’Helene,
<lb />Auecque ma faueur vous detruirez sans peine;
<lb />La Reyne des Citez &amp; l’ouurage des Dieux.
<lb />Ie sçay le respect de la Grece,
<lb />Son dessein me tient lieu d’effet,
<lb />Et i'ay veu d’vn œil satisfait
<lb />La pieté de sa Princesse,
<lb />Son sang de ma faueur est vn trop digne prix;
<lb />Et pour faire paroistre à quel poinct ie l’estime,
<lb />Ie la veux pour Prestresse &amp; nonpas pour victime.
<lb />Et l’ay déja renduë aux riues de Tauris.
<lb />Vous donc la valeur sans égale,
<lb />Luy prouuoit vostre paßsion,
<lb />Ceddez auec soumißion,
<lb />Ou Diane est vostrre iuale,
<lb />Troye enferme l’objet qui vous doit enflammer:
<lb />Mais craigneZ son amour à l’égal de sa haine:
<lb />Car vos jours finiront auecqut vostre peine,
<lb />Si vous ne vous pouuez deffendre de l’aymer:
<fw><lb />Elle se disparoist, ee le cierre totltier
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CHILLE.
<lb />Quel effet à surnous la voix d’une Deesse
<lb />2
<lb />--::·
<lb />---.....
<fw><lb />
</fw><lb />Ma flame deuient sainte &amp; la profane cesse,
<lb />Aux yeux d’Iphygenie elle a laisse le jour,
<lb />Cette rare faueur paye assez mon amour,
<lb />Le sort dijposera du reste de ma vie:
<lb />Mais puis que ce mal-heur ne me la point rauié,
<lb />miteisvne qeueuonle confeneea paeveretat,
<lb />Qui vendra cherement ma mort à son autheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYTEMNESTRE.
<lb />Suy mon deffein ( ma fille) accomply ma promesse,
<lb />Quee anoit cin naisfait couce a tu Brese,
<lb />Ie vis auec plaisir, puis que tu ne meurs pas;
<lb />Et qu'elle a reuoqué l’arrest de ton trepas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAMEMNON.
<lb />I'ay par mon Zele enfin satisfait à l’Oracle,
<lb />Et de nostre voyage il a leué l’obstacle:
<lb />Allons contre Ilionsignaler nostre bras,
<lb />Il ne tient plus à moy qu’elle ne soit à bas,
<lb />Ie ne retarde plus cette illustre victoire,
<lb />Faisons-en aux neueux vne incroyable Histoire.
<lb />Puis reuenons aux bords de Missene &amp; d'Argos,
<lb />Apres un long trauail, gouster vn long repos.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN..
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NYTRAIT DV PRIVILEGE
<lb />air Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le
<lb />I treiziéme Nouembre 1640. signé par le Roy en
<lb />son Conseil, DE MONCE’AVX. Il est permis
<lb />à TOVSSAINT QVINET Marchand Li<lb />braite à Paris d’imprimer vne Trage-Comedie, inti<lb />tulée IPHYGENIE, &amp; ce durant le temps de
<lb />cinq ans, à compter du iour qu’elle sera acheuée
<lb />d’imprimer, &amp; deffences à tous autres de contrefaire
<lb />ledit liure, ny en vendre d’autres que de celles qu’au<lb />ra fait ou fait faire ledit Quinet, sur les peines por<lb />tées par lesdites Lettres.
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Quinet a associé auec luy audit Priuilege
<lb />Antoine de Sommauille, aussi Marchand Libraire,
<lb />suiuant l’accord fait entr’eux.
<fw><lb />Acheué d’imprimer le2 siour de Mars 1641.
<lb />A
</fw><fw><lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />.---
<lb />–-
<lb />. . -----...--.
</fw><fw><lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />.---
<lb />–-
<lb />. . -----...--.
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>