<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alizon, comédie Desdiée au jeunes veufves &amp; aux vieilles filles</title>
        <author>Discret, L</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30344267h"/>
          <author>
            <persName>Discret, L</persName>
          </author>
          <title>Alizon, comédie Desdiée au jeunes veufves &amp; aux vieilles filles</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />*
<lb />A
<fw><lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />11
<lb />21
<lb />223
<lb />OMEDIE.
<lb />M
<lb />DESDIEE AVX IEVNES
<lb />Oeufnles, &amp; ah. vitifes Piues.
<lb />..-----
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />PARIS
<lb />Chez IEAN GVIGNARD, au premier
<lb />pillier de la grand' Salle du Palais.
<fw><lb />rc-cvero
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXVII.
<lb />Auec Priuilege du Roy
<fw><lb />–
<lb />- ...- --. -..-.-.--.--.-.....-
<lb />---------
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />̃
<lb />D
<lb />D
<lb />Q
<lb />ELLES Dames, a qui la Na<lb />Eture &amp; l'honneur ne peuuent
<lb />&amp; permettre de donner l'aliment
<lb />S
<lb />necessaire à vos contentemens,
<lb />les vnes par la perte de vos
<lb />maris, &amp; les autres pour n'oser gouster l’ex<lb />cellence du fruict de vie qui donne naissance
<lb />aux creatures raisonnables. Uoicy AliZon
<lb />Fleurie vefue, &amp; sa sœur Vieux Thaudis,
<lb />a ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVX
<lb />IEVNES
<lb />VEVEVLO.
<lb />ET
<lb />aux vieilles Filles.
<lb />fille aagee de soixante ans, qui dans l’ex<lb />tremité des desplaisirs que vous pouue:
<lb />conceuoir, faute d’auoir la joüissance de l’in<lb />strument le plus vtile à la constructure d'vn
<lb />corps agissant sous la figure, d’vn homme,
<lb />viennent par l’exemple de leur vie &amp; de leur
<lb />patience, vous monstrer le miroir sur lequel
<lb />il faut, Mesdames, que vos esprits se con<lb />forment, que vos vertus se reiglent, que
<lb />vostre prudence semire, &amp; que vos actions
<lb />se fassent, afin de trouuer des partis dignes
<lb />de vostre longue attente. C’est le parfait mo<lb />delle d’vne vieille &amp; vertueuse amitié, re<lb />cherchee de la Noblesse, de la Iustice, &amp; du
<lb />tiers Estat: Dans la contemplation de la<lb />quelle vous trouuerez la verité du prouerbe,
<lb />qui dit, Que dans vn vieux pot on fait sou<lb />uent de bonne souppe; veu qu’apres vne in<lb />sinité de trauerses qui ont accompagné la suite
<lb />de leurs annees, elles ont heureusement ren<lb />contré le palais de la felicité, dans lequel el<lb />les sont entrees par la possession de deux par<lb />faits Amans, qui les faisans iouir du bien
<lb />si long-temps attendu, ont encores fait naistre
<lb />l’occasion des aduantageux mariages des trois
<lb />filles d’AliZon Fleurie. Il faut, MESDA<lb />MES, que vous n’esperiez pas vne moin<lb />dre recompense de vostre ennuyeuse attente,
<lb />&amp; que vous croyeZ que ce temps qui court
<lb />n'est que pour atteindre le bon-heur qui vous
<lb />est reserue, &amp; dont quelque iour le Ciel
<lb />vous donnera vne entiere iouyssance. C’est
<lb />ce que jonmno auecques passion,
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />MESDAMES,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble &amp;
<lb />affectionné seruiteur,
<lb />L. C. DISCRET,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aduertissement important
<lb />au Lecteur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />29
<lb />ECTEVR, apres tant de ra<lb />res &amp; serieux Poëmes Tragi<lb />ques, qui depuis quelques
<lb />* πυιοοιις mois ont paru sur le theatre
<lb />de nos Comediens auec tant d’éclat &amp;
<lb />d’admiration de chacun, que le seul bruit
<lb />du Cid de Monsieur Corueille a fait sou<lb />haiter par toutes les bonnes villes de la
<lb />France, qu’il y eust autant de troupes de
<lb />Mondory, qu’il y en a maintenant de
<lb />gendarmes dans la Flandre, afin de ioüir
<lb />du contentement de la representation de
<lb />leurs merueilleuses Tragedies. I’ay creu
<lb />qu’en suitte de ces sujets si graues &amp; si
<lb />tristes, il tefalloit donner quelque piece
<lb />cuse contre son foible iugement: Auquel
<lb />toutesfois ie cederay tousiours l’honneur
<lb />deub aux Poëtes de sa qualité. Au surplus,
<lb />Lecteur, ie t’aduertis, qu’encores que dans
<lb />ceste piece i’aye mis des Airs &amp; des Chan<lb />sons à dãcer, les Acteurs qui la represente<lb />ront comme extrememet facile, en pour<lb />ront chanter de celles qu’ils sçaurc at, sans
<lb />s’abstraindre à celles-là qui ne seruent à
<lb />mon sujet, que pour en faire voir l’ordre
<lb />&amp; la suitte: Que tu ne trouueras pourtant
<lb />ny dans les regles des vingt-quatre heu<lb />res; ny sans rencontre de voyelles. Mais
<lb />vn sujet veritable est plus difficile à trai<lb />cter, que les fabuleux des Autheurs du
<lb />temps, Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV SIEVR D, SVR SA
<lb />Comedie d’AnLOII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Stime qui voudra tous les sujets tragi<lb />ques,
<lb />AliZon qui fait rire à bien d’autres appas,
<lb />Ceux-là font les humains si fort mellancoli<lb />ques,
<lb />Qu'il faut que celle-cy les tirent du trespas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D.R.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A luy-mesme.
<lb />Ariane, le Cid, Cesar, &amp; Cleopatre,
<lb />Paroissans au theatre,
<lb />Ont rauy les esprits par l’oreille &amp; les
<lb />yeux:
<lb />Mais qui preferera le plaisir à tristesse,
<lb />Doit cherir Alizon autant qu’vne Deesse
<lb />Comme vn present des Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C.M.
<fw><lb />ALIZON FLEVRIE,
<lb />LARMICHON,
<lb />M TITEREMIE,
<lb />vieille.
<lb />Colporteur.
<lb />vieil Soldat.
<lb />MKAROLV, vieil Bourgeoisde Paris.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLIANDRE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BELANGE,
<fw><lb />ROSELIS,
<lb />SILINDE.
<lb />c Gentilhommes.
<lb />CLARISTE. C Filles d’Alizon Fleurie.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORIANE.
<fw><lb />
<lb />Mr MARRON, muet.
<lb />LE BATELIER dela grenoüilliere,
<lb />LES -ASSISTANS au Chariuaris.
<lb />VN SOLDAT.
<lb />Ce nombre d’Acteurs se reduit facile<lb />ment à dix.
<lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I01
<lb />L
<lb />12
<lb />omedie.
<lb />A
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />FLEVRIE. LE COLPORTEVR.
<lb />MAISTRE IEREMIE. MR KA<lb />ROEV. POLIANDRE, ROSE<lb />LIS. BELANGE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />FLEVRIE.
<lb />AE prouerbe dit vray, qui m'apprend
<lb />
<lb />SIO
<lb />qu'vne femme
<lb />ame,
<lb />Perd auec son mary la moitié de son
<lb />Qu'and la mort separãt leurs deux cœurs bien
<lb />Luy laisse pour jamais des regrets infinis. svnis
<lb />--.... 6
<lb />231
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha!que la mort du mien m'a fait de fascherie;
<lb />Le pauure homme mouroit s’il ne voyoit
<lb />Fleurie
<lb />Tousiours aupres de luy, rire, chanter, causer,
<lb />Et n'estoit vn moment sans me venir baiser:
<lb />I'estois son Alizon, son amour, son delice,
<lb />I'estois sa Penelope, il estoit mon Vlysse:
<lb />Chez nous tous les plaisirs estoiẽt à l’abandõ,
<lb />Si i’estois son Astree, il estoit Celadon.
<lb />Bref toutes ces douceurs, ceste amitié parfaite
<lb />Fait qu'encor tous les iours mon esprit le re
<lb />grette.
<lb />Mais helas! ce plaisir eust esté bien plus doux
<lb />Si de mes actions il n'eust esté jaloux.
<lb />Ie ne sçay quels appas j'auois en ma ieunesse,
<lb />Mais chacun m'appelloit sa petite maistresse.
<lb />I'auois des seruiteurs en chacune saison
<lb />Autãt que pas vn Prince en ait en sa maison:
<lb />. cutili &amp; avtaistreHieremie
<lb />Vous diroient biẽencor que i estois leur amie.
<lb />Mais quoy que nos discours fussent fort in<lb />nocens,
<lb />sens;
<fw><lb />Ils ne laissoient pourtant de luy troubler les
<lb />.. . .... ..-.
<lb />- -.-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />Iusqu'au poinct quelquesfois de m'auoir con<lb />damnée
<lb />A ne point voir le iour que par la cheminee,
<lb />Ie ne voyois les champs que dans vn vieux
<lb />tableau
<lb />Où estoit peint Mõceaux auec Fõtainebleait:
<lb />Il n'auoit iamais mis son cœur à la verdure,
<lb />Aussi lay-je souuent appellé trop me dure.
<lb />En Hyuer, en Esté, ie gardois le logis:
<lb />I'ay cent fois souhaité d’estre Urgande ou
<lb />Maugis
<lb />Pour aller quelquesfois faire la promenade
<lb />Quãd ses gouttes au lict le retenoient malade:
<lb />Neaumoins auiourd’huy sa separation
<lb />Mapporte en verité beaucoup d’affliction.
<lb />Croyez,s'il faut vn iour que ie me remarie
<lb />On me verra bien fort faire la rencherie:
<lb />
<lb />I'ay desia sur les bras deux ou trois amoureux
<lb />Qui du moindre regard s’estiment trop heu<lb />reux.
<lb />Mais combien que pour moy leur amour soit
<lb />extreme,
<lb />Ci aime.
<fw><lb />Si veux-je bien cognoistre auparauant que
<lb />-----.O
<lb />Æ ij
<lb />A
</fw><lb />En voicy déja l’vn: Or sus vous dis-je pas
<lb />De moment en moment ils sont dessus mes pas.
<lb />Ie me veux retirer au fond de mon allee:
<lb />Car ie ne me plaist pas d’estre tant cajollee;
<lb />Encore celui-cy jargonne incessamment,
<lb />Quoyqu’il fasse sans cesse vn mesme cõplimẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LE COLPORTEVR.
<lb />Ay tousiours quelque chose, &amp; tousiours
<lb /> quelque chose,
<lb />I'ay des liures icy tant en rime qu'en prose,
<lb />Le duel de deux gueux dedãs le pré aux Clers:
<lb />I'ay les noms des filloux, la misere des Clers:
<lb />I’ay les nouueaux Edits, les nouuelles gazetes:
<lb />I'ay la commodité des bottes &amp; garsettes:
<lb />I'ay le remede icy pour les pasles couleurs:
<lb />I'ay l’amour des Sergens, la pitié des voleurs:
<lb />I'ay tous les cõplimens de la langue Fraçoise,
<lb />La perte depuis peu d’vne ieune Bourgeoise
<lb />ddu quartier que chacun m̃me des grauilliers:
<lb />.. .... .. -.---.
<lb />*<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’ay le contract passé dans les hautberuilliers
<lb />Entre Guillot Grand-jan &amp; Gillete Vẽtruë:
<lb />I’ay le cruel combat d’vn cinge&amp; d’vne gruë:
<lb />I'ay grande quãtité de bons liures nouueaux:
<lb />Tay la maniere aussi cõme on sevre les veaux,
<lb />Auec le testament du bon Gaultier-garguille:
<lb />I’ay le galland qu'il faut à une belle fille.
<lb />Voicyl inuẽtion pour prendre à toutes mains,
<lb />Vtile aux Procureurs autant qu'aux Mede<lb />cins:
<lb />I'ay le pouuoir qu’on donne à chacune seruãte
<lb />De coucher au grãd lictquand madame est ab<lb />I'ay les perfectiõs de la dame AliZon (sente.
<lb />Pour captiuer chacun dans sa belle prison;
<lb />Dans vn petit cahier i’ay la bõté des femmes:
<lb />I'aytoute leur malice en trois ouquatre rames:
<lb />I'ay la methode aussi pour gaigner force escus:
<lb />I'ay les listes icy des garces &amp; cocus,[ternes:
<lb />Et l’art de les trouuer iour &amp; nuict sans lan<lb />I'ay cõme il faut sortir sãspayer auxtauernes:
<lb />I'ay quelque chose en fin pour tous les bons
<lb />esprits;
<fw><lb />Mais en criant ainsi ie suis presque surpris.
<lb />A il
</fw><fw><lb />1.
</fw><lb />Voila le beau Palais ou loge ma Maistresse
<lb />Qui surpásse en beauté la Romaine Lucrece;
<lb />Ie sçayque mõ humeur luy plaist extrememẽt,
<lb />Que de ses Amoureux ie suis le cher Amant;
<lb />ar dés qu'elle m'entẽd ievois son œil parestre,
<lb />Si ce n'est à son huis, c'est à vne fenestre.
<lb />Puis qu'on ne luy void pas sans doute elle est
<lb />esll, aolnrsy
<lb />Adieu belle prison de mes vieilles amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />En dépit du vilain, i’ay honte de vous dire
<lb />Que i'ay lasché de l’eau à force de trop rire.
<lb />Mõ Dieu qu’il est plaisãt, si i’auois biẽdequoy
<lb />Et que ie le voulusse, il voudroit bien de moy:
<lb />Mais le proffit qu’il fait à crier des gazettes
<lb />Ne pourroit en vn an noꝯ fournir delunettes.
<lb />Non, ce n'est pas mon cas, i'ay des partis meil<lb />leurs,
<lb />Ie ne veux empescher qu’il se pouruoye ail<lb />leurs:
<lb />Que le bon homme donc y cnertne ja fortune.
<lb />O dieux qu'en voicy vn qui souuent m'im<lb />portune!
<lb />C’est maistre Hieremie: En voila déja deux:
<lb />Si l’on dit qu'à present ie suis sans Amoureux
<lb />Aduoüez maintenant que c’est bien ce m'é<lb />prendre.
<lb />tendre,
<lb />Pour ne point m'amuser ie ne veux pas l’at<lb />Ioint que i’attends icy mon autre Seruiteur,
<lb />Qui peut estre ialoux feroitquelque malheur.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />TROISRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAISTRE HIEREMIE.
<lb />’Est grand cas qu’auiourd’huy dans le
<lb />siecle où nous sommes
<lb />On ne fait plus estat de la vertu des hommes,
<lb />Quelque belle action qu'ils puissent faire voir
<lb />La recompense manque ou finit le deuoir:
<lb />La thoison d’or n’est plus l’honneur de leur
<lb />conqueste;
<lb />teste
<lb />Depuis quatre-vingts ans que i’ay dessus la
<lb />I'en ay pres de cinquante endossé le harnois
<lb />Au seruice actuel de quatre de nos Roys.
<lb />Ie me suis rencõtré en quarante escarmouch
<fw><lb />A iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />MTETDON,
<lb />Où l’õ tuoit le mõde aussi dru que des mouches
<lb />I'ay veu deux cens assaux, trois cens combats
<lb />rangez:
<lb />(cagez
<lb />I’ay veit des chasteaux pris, &amp; des bourgs sac<lb />I'ay veugrãd nõbre aussi de villes imprenables
<lb />Mises en des estats grandement deplorables
<lb />Le Fer, le feu, le sang, seruoit à les punir.
<lb />Encore maintenant ce triste souuenir
<lb />Fait sortir de mes yeux abondance de larmes.
<lb />En fin depuis le temps que ie porte les armes,
<lb />Pour me recompensen apres tant de tourment
<lb />On ma fait Anspesade en vn vieux regimẽt;
<lb />Quoy que sãs me vãter i’aye fait des proüesses
<lb />Dont la moindre en effet meritoitdes largesses
<lb />Telles qu'vn puissant Roy la fait à ses sujets
<lb />Lorsqu’il adeuãt luy leurs vertus pour objets.
<lb />Car ie me resouuiens que du temps du Roy
<lb />Charles
<lb />Ie fus presque assommé deuãt la ville d’Arles.
<lb />En ce temps ie n’estois qu'vn petit embrelin,
<lb />Goujat suiuent la Cour, mais pourtant bien
<lb />malin:
<lb />plaine
<lb />Car trouuant vn corps mort estendu sur la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'estois tout le premier à luy tirer la laine;
<lb />Ie foüillois au gousset s’il auoit de l’argent:
<lb />De courir au butin ie n'estois negligent. (les,
<lb />Et mesme cegrãd iour que l’onditde saint Gil<lb />Iedemeuray tout seulde trois ouquatre milles.
<lb />Aux cõbats de Loudun, S. Denis, &amp; de Dreux
<lb />I'estois couuert de sang tout iusques au che<lb />ueux,
<lb />[chelle,
<lb />En ceux de Moncontour, Donneau, de Ro<lb />On perça mon chapeau estant en sentinelle:
<lb />Et du tẽps d’Hẽry trois le dernier des Vallois
<lb />On me nommoit par tout le grand Mars des
<lb />François.
<lb />Soudain qu’il ce faisoit quelqu'hardie entre<lb />prise,
<lb />Pour estre despremiers i’y courois en chemise.
<lb />Aussi lors qu'on donna la bataille à Coutras
<lb />Vn coup de faucõneau me perça les deux bras.
<lb />Et du tẽps du feu Roy à la bataille d’Arques
<lb />Ie fus bien pres d’aller au Royaume des Par<lb />ques:
<lb />Mesme en celle d’Vury il y faisoit si chaud,
<lb />Qu'vn autre homme que moy, y fust mort à
<fw><lb />l’assaut.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />ITLIDON,
<lb />Mais que diray-ie encor de Fõtaine Frãçoise,
<lb />Où l’ennemy tousiours m'approchoit d’vne
<lb />thoise
<lb />Sans apprehension le coutelas au poing
<lb />I’abbatois les soldats comme on fauche le foïn.
<lb />En sin l’on void tousiours que Maistre Hie<lb />remte
<lb />N'a nõ plus qu'autrefois la vaillãce endormie
<lb />En ces croubles derniers, en tous ceuxprecedes
<lb />Les effets de mon bras ce sont veus éuidens.
<lb />Mais quoy que i’aye acquis vne immortelle
<lb />gloire,
<lb />L’Amour a maintenãtdessus moy la victoire:
<lb />Ce beau petit Archer rauissant mes lauriers,
<lb />Peut dire auoir vaincu le premier des guer<lb />riers:
<lb />Le feu, le fer, le plomb, la poudre, ny la mesche
<lb />Nont sceu faire à mon cœur ce que ma fait sa
<lb />flesche:
<lb />Les attraits de Fleurie ont eu seuls le pouuoir
<lb />De ne saire oublier le martial deuoir;
<lb />Depuis que sa beauté loge dans ma poitrine
<lb />A pas vn autre object ie n’ay fait bõne mine:
<lb />Ie n'en regarde aucun qu’auecques du mespris
<lb />Voyant que leurs appas n’esgale ma Cypris.
<lb />Mais i'ay tant de mal-heur qu’en cherchant
<lb />l’inhumaine
<lb />Ie ne la trouue point pour luy dire ma peine.
<lb />Tantost vn President l’emmeine promener,
<lb />Tantost vn Conseiller vient chez elle disner:
<lb />Souuent elle est au Cours ou à la Comedie.
<lb />Ha! fi fi de l’amour, il faut que ie le die
<lb />Exprés ie viens icy pour trouuer guerison
<lb />Lors que le Medecin n’est plus à la maison,
<lb />Puisqu'vnde mes amis ma dit qu'elle est sortie
<lb />Il me faut à demain remettre la partie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENE YATRTESDIE.
<lb />FLEVRIE ET KAROLV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />E bien! que dites-vous de ce braue A<lb />II moureux?
<lb />Il est vaillant soldat, son cœur est genereux.
<lb />Mais quoy? me marier à vn hõme de guerre
<lb />.- .. - -..
<lb />C’est fonder mõ espoir sur la forced'vn verre,
<lb />D'vn soldat, d’vn couureur, d’vn marinier
<lb />aussi
<lb />icy.
<lb />La femme est tousiours vefue à ce qu’on tient
<lb />I'en ay tant à choisir que i'ay crainte de dire
<lb />Ainsi que beaucoup font, que i'ay fait choix
<lb />du pire
<lb />Queiqu on tejuiv dt pres, sienayte trelu,
<lb />Celuy qui vient à moy c'est Mõsieur Karolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ma belle, c’est luy-mesme à vostre humble
<lb />T2 2.
<lb />Si pour vn tel honneur vous le iugez propice
<lb />Il est prest d’obeir à vos commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Vous vous mettez tousiours dessus les com<lb />plimens:
<lb />dites,
<lb />Mais ne pouuant répondre à tout ce que vous
<lb />C’est deuant les pourceaux semer des margue<lb />MR KAROLV.
<lb />(rites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne sçaurois souffrir telle comparaison,
<lb />Auecqu'vn bon esprit vous auez la raison
<lb />Qui ne doit point ceder à personne du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ma science pourtant n'est pas beaucoup pro<lb />fonde:
<lb />(pas:
<lb />Monsieur pour m'obliger ne m'entreprenez
<lb />ar ie ne vous dirois que des galimatias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Das on sens tout parfait oostre raré eloquece
<lb />Des meilleurs Orateurs tient la gloire en ba<lb />FLEVRIE.
<lb />(lance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si n’ay-je iamais leu que Rablais &amp; Marot,
<lb />Dot a peint a present me founteseieu vn mot.
<lb />Ces modernes autheurs ne me plaisent à lire
<lb />Sils n'ont das leurs Romans le pettt mot pour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV. (rire.
<lb />Il n'y a point d’Autheurs que vostre esprit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILEVRILe
<lb />(n'ay leu.
<lb />Pas un d’eux ne ressemble à Mõsieur Karolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M RAROLV.
<lb />C’est trop de vanité que vostre amour me dõ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />(ne.
<lb />Iamais vn bon esprit n'en reçoit de personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Le mien manquant aussi de ceste qualité
<lb />A ses diuins autheurs sa gloire il a quitté.
<lb />. ... ... . .----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I12I2OIV
<lb />Mais espargnez vn peu vos amis ievoꝯ prie;
<lb />11110619eehmcponclcoren a tenrie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />C’est me rendre vn deuoir que ien ay merité;
<lb />S’il m'est deub quelqu’honneur c’est mon anti<lb />quité
<lb />Qui me donne cela par dessus la jeunesse
<lb />Qui doit auec l’honneur le respect à vieillesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Vostre aage ne permet de tenir tels propos,
<lb />Vostre visage gay, vos membres si dispos
<lb />Font voir assez l’éclat de vos beauteZ par
<lb />faites,
<lb />Qui fournissent l’amour de bottes d’alumettes
<lb />nout eustamecre ceniu, om auunt conemoy;
<lb />Resolu maintenant de vous donner la foy
<lb />Si vostre affection accepte son seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />'est iustenient fraper ou mon desir ce glisse;
<lb />A l’instũt que mes yeux se sõt jettez sur vous
<lb />Ils ont veu dans l’abord vn entretien si doux,
<lb />Que puis que maintenant l’occasion ce treuue
<lb />Vous estant homme vœuf, aussi bien que moy
<lb />veufue
<lb />.--
<lb />1.
<lb />Pour encore gouster quelque doux passe-tẽps,
<lb />Et viure ensemblement le reste de nos ans:
<lb />I'ay creu qu'en vous prenant ie ne perdrois au
<lb />change,
<lb />Pourueu que vostre esprit ne dõne de loüange
<lb />A ce petit sujet qui n’en merite pas.
<lb />mrais quoy: de pent de tuojc on fait fottuent
<lb />grand cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Vos mépris ne font rien qu'accroistre vostre
<lb />gloire,
<lb />Déja vous aueZ place au temple de memoire,
<lb />Et c’est trop offencer ce que i’ay de plus cher;
<lb />De vous baiser icy ie ne puis m'empescher,
<lb />Afin de reparer vne si grande iniure,
<lb />Que mon parfait amour ne veux pas que i'en<lb />dure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Hola, n'approchez pas: toubeau, teneZ-vous
<lb />bien,
<lb />Et dites mon amy que vous ne tenez rien.
<lb />Ha! Mõsieur Karolu, vous m’auez décoiffee
<lb />Et iusques au mourir vous m’auez échauffee,
<lb />... -- .--- . ..- - -- .. .---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M KAROLV.
<lb />Ce plaisir est si doux, qu’il n’est point d’A<lb />moureux
<lb />Qui de mourir ainsi ne se creu bien-heureux:
<lb />Mais dieux, ce doux baiser m'interdit la pa</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />(role.
<lb />Personne ne la veu, c'est ce qui me consolle.
<lb />Que i'aurois de regret si quelqu'vn par ha<lb />zard
<lb />Ate moment jur nons eust iette son regard.
<lb />Ie vous laisse à pẽser ce que l’on pourroit dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M RAROLV.
<lb />Que ce sont des Amans qui s’amusent à rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLEVRIE.
<lb />I’aduoüe qu’autrefois cela m'eust semblé bon:
<lb />Mais ma peau ressemblãt la coined’vn iambõ
<lb />Faisant veoir auiourd’huy ma face rissolee
<lb />omme vne solle fritte ou à demy bruslee
<lb />Rend tous mes seruiteurs aussi froids qu'vn
<lb />glaçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Tant mieux, en vous prenant i’auray chair
<lb />poisson..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />artui, jereue tverron mes jraes tnerenr vetes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* MR KAROLV.
<lb />Quoy? voir baiser leur mere au milieu d’vne
<lb />FLEVRIE.
<lb />Truë.
<lb />Ouy vrayement, ie ne sçay ce qu’elles en di</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dvl lxAROBv..
<lb />Iroient.
<lb />Que deux parfaits amys grandement s’aime</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE...
<lb />froient.
<lb />Seroit à des enfans donner un bon exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Hluren, queiquumresiour nostre entretien
<lb />plus ample
<lb />Me donnera loisir de conclure auec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE,
<lb />Loffre que ie vous faits
<fw><lb />ilimate
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI ARARODVS.
<lb />d'estre vn iour vostre espoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Il faut tousiours courir au biẽ plus necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Vn Partisan m'attend pour resoudre vne af<lb />faire.
<fw><lb />B
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />Touchant certains aduis que ie luy vais don<lb />ner
<lb />Sur la place du change où ie vais promener:
<lb />C'est la que joliment ce gaigne la pecune,
<lb />"
<lb />Alors qu'en peu de temps on veut faire fortu<fw><lb />ne.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Allez, faites proffit, moy ie vais au bouquet
<lb />Ioüer vn triquetrac, ou peut estre vn picquet.
<lb />On me doit bien nommer la Pernette l’heu<lb />reuse,
<lb />Voila trois amoureuxqui n'ont qu’vneamou<lb />reuse:
<lb />Le Noble, la Iustice, auec le tiers Estat,
<lb />A qui m’aura pour femme ont ensemble
<lb />combat:
<lb />Mais pourtant celuy-oy a de bons exercices,
<lb />Il donne des aduis, fait vendre des offices,
<lb />Il est gaigne denier, il poursuit des procez,
<lb />Et fait prester argent à rente ou interests.
<fw><lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME:
<lb />POLIANDRE. ROSELIS. BELANGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Estime plus Amour le pouuoir de tes
<lb />armes,
<lb />Puis que ma passion n'à sceu gouster leurs
<lb />charmes;
<lb />De dix milles objets que ie vois dans la Cour
<lb />Pas vn iusqu'auiourd’huy ne ma donné d’a<lb />mour:
<lb />I’ay beat considerer l’exceds de leurs merites;
<lb />Ils ont pour ma froideur des chaleurs trop pé<lb />tites
<lb />Rour ue point captiuer ma chere liberté:
<lb />I'ahirois les appas d’vne diuinité.
<lb />1TL4.
<lb />Mais quoy que mon humeur paroisse cga
<lb />bonde,
<lb />Ie ne laisse pourtant de cherir tout lemonde;
<lb />Ie carresse vne Dameautant comme vn amy.
<lb />Ie n’aydãs l’Vniuers qu’Amour pour ennemy:
<fw><lb />----.- ---- .-------
<lb />D ca ..
<lb />B
<lb />ii
<lb />24
</fw><lb />Et quelque blasme encor qu'on donne à l’in<lb />constance
<lb />Ie veux iusqu’au mourir suiure l’indifferẽce,
<lb />ablaixreton tes ciorts de te fiis de Cypris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Lasche, il faut que tu meure auecque ton mé<lb />pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dldeal e deaats
<lb />Donne-moy le loisir de tirer mon espee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSELIJ.
<lb />1.
<lb />3
<lb />Il faut que dãs ton sang la mienne soit trẽpee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE. 
<lb />Quel prodige est cecy, deux freres inhumains
<lb />Pour ce faire mouriront lesarmes aux mains;
<lb />Atsunt tessepurti jans atnamtagc attendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />En vain vostre secours tasche de le deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEEANGE.
<lb />Mõsieur, obligez-nous devous mettre à l’es<lb />cart,
<lb />Pour iuger qui des coups aura meilleure part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POL'IANDRE.
<lb />II
<lb />11222
<lb />Ie veux auparauant sçauoir vostre querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />r omon cu ponnea spauoir ont pias criminelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Si vous appellez crime vn conseil fraternel,
<lb />Ie confesse en effet que ie suis criminel.
<lb />Mais pourtant la raison qui me doit rendre
<lb />1886
<lb />Ne m'a fait dire rien à son desaduantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Perfide, ose-tu bien proferer ce discours
<lb />.
<lb />1..1u. en copanaelmdenes iours .
<lb />Ha! il faut que i'apprenne à ta ieune ceruelle
<lb />Qu'en mocquant mon amour tu offences ma
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />belle.
<lb />Ie meure si iamais i'ay voulu l’offencer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Sa satisfaction doit son crime effacer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSELIS.
<lb />Pourquoy m'empeschez-vous de punir vn in<lb />fame
<lb />Qui jette son venin sur l’honneur d’vné dame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie ne souffriray point que l’on passe à l’effet
<fw><lb />B.iij
</fw><lb />Que mon iuste desir vous n'ayeZ satisfait;
<lb />Et de quelque costé que tourne l’iniustice
<lb />It feray te premter a panii sa matice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Faits-en dono le recit, mais si discretement
<lb />Que ie n'aye sujet de mescontentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Souuent l’occasion se monstre fauorable
<lb />A celuy que l’Amour veut rendre miserable:
<lb />Dans le commencement que n'aist l’affection
<lb />On ne void rien d’esgal à ceste passion:
<lb />Tout ce qu'ou se propose en ce premier ren<lb />contre
<lb />Doit ce sẽble arriuer tel que l'esprit le mõstre:
<lb />Mais helas! les effets en sont si differends,
<lb />Que i'en voudrois les dieux prendre pour mes
<lb />garends.
<lb />Ce propos que ie tiens ne me semble inutile
<lb />Pour faire voir l’estat d'vn esprit biẽ fragile.
<lb />Mon frere que le ciel a veu naistre amoureux
<lb />Auecqu' autant d’ardeur comme il est gene<lb />reux;
<lb />Espris de la beauté d’vne ieune estrangere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Mesme qu'vn ieune Duc l’appelle sa mai<lb />stresse.
<lb />Qu'on ne nomme à la Cour que la belle ber<lb />gere;
<lb />A tant flaté son mal par vn espoir caché
<lb />Que dix ans de tourmẽt ne l’en ont empesché.
<lb />Pendant les premiers feux de son dur escla<lb />uage
<lb />La Cocquette tousiours luy monstroit bon
<lb />visage:
<lb />Tout ce qu'elle a voulu a sorty son effet;
<lb />Quand l’esprit a manqué le courage l'a fait:
<lb />Où la faueur n'a peu faire voir sa puissance
<lb />Il a forcé les dieux à prendre sa deffence.
<lb />Luy tout seul l’a rauit à Montreüil soubs le
<lb />bois
<lb />Malgré tous les efforts de deux cẽs villageois:
<lb />Il est cause auiourd’huy que toute la noblesse
<lb />L’estime dans la Cour autant qu’vne Prin<lb />cesse.
<lb />Mais comme cét esprit remply de vanité
<lb />A veu que tout le monde admire sa beaute,
<lb />Que chacun Courtisan sans cesse la carresse,
<fw><lb />B iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dure.
<lb />
<lb />Sa grande ambition a porté ses esprits
<lb />A ne luy plus parler qu'auecque du mépris:
<lb />Si mon frere l’aborde elle tourne visage;
<lb />Pensant la cajoller elle entretient vn page:
<lb />S'il luy offre la main pour la mener au bal,
<lb />Peur de l’incommoder elle prend vn riual.
<lb />S’il presse sa raison de vouloir recognoistre
<lb />L'amitié que tousiours il luy a fait paroistre,
<lb />Elle dit froidement qu'elle n'a rien promis
<lb />Qui le puisse empescher de viure bons amis:
<lb />Voyez si c’est parler en termes d’vne fille
<lb />Dont le nom seulement blesse nostre famille;
<lb />De simple villageoise elle a eu le bon-heur
<lb />D’estre par son credit au comble de l’honneur:
<lb />Mais elle cependant tout ce bien-fait oublie,
<lb />En luy faisant affront l’ingrate le publie.
<lb />Et quand ie pense icy dire mon sentiment
<lb />Qu’il ne doit pas paroistre insensible en aimãt
<lb />Prenant tous mes propos pour vne grande
<lb />iniure
<lb />Il me veut mettre à mort pourueu que ie l’en<fw><lb />Iugez doncques Monsieur si le sis jet le vaut.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Roselis en cela me semble vn peu trop chaut:
<lb />Mais pourueu qu'à l’amour son honneur il
<lb />prefere,
<lb />Puis qu'à mon iugement il a remis l’affaire,
<lb />Ie veux dire en passant par forme de deuis
<lb />Qu'en ce cas sa raison doit suiure vostre aduis
<lb />Que vous deuez tous deux vous aimer com<lb />me freres,
<lb />Sans iamais contre vous animer vos coleres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />er equhaulonMdenonz ampore one toy
<lb />Que mõ frere doit suiure aussi bien cõme moy:
<lb />Toutéfois iecrains fort qu'il y trouue à redire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie ne crains pas aussi qu’il me vueille dédire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />avionficai, nou, vous auos trop dopligation,
<lb />Uostre Arrest prononcé ie suis sans passion;
<lb />Et quoy que son effet me semble difficile
<lb />I'espere auec le temps me le rendre facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Adieu donc, cependant demeureZ bons amis
<lb />Et me tenez tous deux ce que m'auez promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Pintost que d'ymaquer te vena perare la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ta resolution de la mienne est suiuie,
<lb />Pourueu que desormais paroissant plusdiscret
<lb />Tu n'ailles à chacun descouurir mon secret.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SECOND.
<lb />SILINDE. CLARISTE. FLORIANE.
<lb />PLEVRE. AAROEV. M THEREMIE.
<lb />POLIANDRE. ROSELIS. BELANGE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S Cllvaoe.
<lb />SILINDE. CLARISTE. FLORIANE.
<lb />FLEVRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Est trop dans le logis demeurer enfer<lb />inee,
<lb />Le Soleil n'ayant plus sa force accoustumee:
<lb />D'vn air plus tẽperé fait gouster lesdouceurs
<lb />Clariste, Floriane, ou estes vous mes sœurs,
<lb />Pour icy trauailler apportez vostre ouurage,
<lb />Nous nous diuertirons auec le voisinage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Auec mesme dessein nous deuallions en bas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEORIANE.
<lb />Déja pour commencer i'auois pris deux rabas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ma sœur, apporte moy vne chaire bien bassa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />En conaacfadena, outux queit fais lasse!
<lb />Orsus, auparauant que ie remonte en haut
<lb />Pour ny plus retournerdites ce qu’ilvous faut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Dessus nostre buffet est man poinct de Hon<lb />grie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />I
<lb />Mon m'estier est aupres de sa tapisserie;
<lb />Petite paresseuse hastez-vous de venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il ne faudra rien qu’elle à nous entretenir
<lb />Si son gentil esprit n'a point d’autres pensees.
<lb />- ----- - -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Mes peines deuroient bien estre recompẽsees.
<lb />Mais quoy? le droitd ainesse auec sa primauté
<lb />Me rauit bien souuent ce que i’ay merité:
<lb />Il faut que la plus ieune endure de l’aisnee,
<lb />Il faut tout luy ceder pour n'estre mal-menee,
<lb />Il faut aller par tout, &amp; bien viste marcher
<lb />Sans qu'aucune raison vous en puisse empes<lb />cher.
<lb />Sil se trouue vn party sera pour la premiere,
<lb />La plus ieune tousiours demeure la derniere.
<lb />En fin s’il se pouuoit, pour les fort obliger
<lb />Mon aage auet le leur ie voudrois biẽ chãger:
<lb />cai ruy vien un regret dent tes point voir
<lb />femmes,
<lb />Et d’obeir tousiours à ces belles madames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Canscupeitsez cunssertmtuuez jentement,
<lb />Et nous donneZ loisir de parler vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Quand i'ayde la raison ie ne me sçaurois taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Vous estesd’vne humeur grãdemẽt volõtaire,
<lb />- --. -. -. - --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il falloit adiouster à vostre beau discours,
<lb />Qul lemee tis tens paueunons tou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Cjours.
<lb />Il est vray que souuent i'eusse esté bien tapee,
<lb />Si courãt apres moy vous m'eussiez attrapee:
<lb />Mais ma fuitte toujours ma seruy de pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />
<lb />Brisez sur ce propos pour en entẽdre vn bon,
<lb />I'ay ce matin appris de ma bonne commere
<lb />Que Monsieur Karolu recherche nostre mere,
<lb />Qu'à quel prix que ce soït il là veut espouser;
<lb />anacsuie qu en certunt ueu con tesu deus bai<lb />CLARISTE.
<lb />I
<lb />ser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux! est-il possible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Il est trop veritable,
<lb />Les articles ce iour seront mis sur la table:
<lb />Et maistre Hleremie &amp; ce vieux Colporteur
<lb />Ont tous deux leur congé auec grand creue<lb />FLORIANE,
<lb />(cœur.
<lb />Ils me desplaisoient fort, quoy qu’ils me fissent
<lb />S rire,
<lb />Et i’auois sans mentir le dessein de leur dire.
<lb />Il est vray qu'à ces deux ie n'eusse consenty:
<lb />Mais Monsieur Karolu, c'est vn fort bon
<lb />party,
<lb />On cognoist sa lignee autant que son merite;
<lb />On sçait qu'il a du biẽ qui n’a point de limite,
<lb />Que par tout cheZ les Grãds il est le biẽ venu;
<lb />Quit est ueuans luin ac tout tnatun cognen.
<lb />Bref il nous fait faueur d’estre nostre beau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />pere.
<lb />Hola, n'en parlons plus: car voicy nostre mere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uoila l’vn des carçons de nostre Sauetier
<lb />Cihhcincioaiuunauuoiouiguinn uie deux fe</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />He bien, que faites-vous; que dit-on au quar</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />tier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Imelles.
<lb />Taisez-oous pabouine, est-te la les nouuelles
<lb />Qu'auiourd’huy mon esprit veut entendré de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Fvous.
<lb />Que nous aurons bien-tost un beau-pere chez
<lb />nous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />.
<lb />Mais regardez vn peu la petite rusee
<lb />Qui luy en à tant dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />hratamuno Rosée.
<fw><lb />77.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Puis que ma bequenots me prend içy sansver,
<lb />Ie ne puis plus celer ce qu’elle a descouuert;
<lb />La mine est euentee au temps que l'on desire,
<lb />Aussi bien dedans peu falloit-il vous le dire.
<lb />Sçachez-donc qu’il est vray que Monsieur
<lb />Karolu
<lb />De m’auoir pour sa femme est biẽ fort resolu;
<lb />Ie croy que toutes trois vous en serez conten</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ites.
<lb />On nous estimeroit tout à fait imprudentes,
<lb />Si voyant le bon-heur nous presenter la main
<lb />Nous ne couriõs apres par vn mesme chemin:
<lb />En cela nous deuons suiure vostre sagesse,
<lb />imnun, vos cenusnons miarons i noblessé,
<lb />Et puis que l’vn &amp; l’autre y sont tous deux
<lb />portez,
<lb />Nous serons toutes trois d’esgales volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ce discours me plaist fort: tu ne dis rien Cla<lb />riste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Elle a parlé pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Que tu me senible triste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE. A
<lb />Vous me pardonnerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ce tein blanc sans chaleurs
<lb />Ressemble extremement à des pâles couleurs:
<lb />Elle mange du sel, elle boid du vinaigre
<lb />Pour auoir la peau blanche &amp; le visage mais
<lb />
<lb />&amp;JJan, dourt jen iniai.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! que voicy grand cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Il luy faut vn mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />Uous ne vous tairez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />I'auray bien de la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE!
<lb />En verité ie iure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />gεe se consme outer, et fanuraque l'endure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIR.
<lb />Entrez dans la maison, &amp; nous laissez icy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Bien, ne vous faschez pas, ie m'y en vats aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Ie loue extremement te bon choix que vous
<lb />faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mon sentiment n'a point que des raisons par<lb />faites;
<lb />(vous.
<lb />Ie ne fais rien pour moy que ce ne soit pour
<lb />Si ie prens vn mary vous aurez des espoux
<lb />Selon vostre merite, &amp; auec l’aduantage
<lb />Cehhemcoif jueufemcunnemps de mon vef<lb />nage:
<lb />Ivoins seront jentement on petit dejenner,
<lb />4
<lb />Et puis dans vn basteau nous irons promener,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />(mune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Quand nous arriuera ceste bonne fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telle on la peut nommer, puis qu’elle n'est com<lb />*
<lb />---.-. --- -
<lb />--28
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Peut-estre dés demain, selon l’occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La haste apporteroit de la confusion,
<lb />Il vaut mieux retarder vn petit dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Quelqu’vn vient m'aborder, changeons no<lb />stre langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEINDE.
<lb />Nous irons promener, il est tout resolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEARISTE.
<lb />Urayment bien à propos vient Monsieur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV. (Karolu.
<lb />Ie suis de la partie, &amp; veux que soit Dimãche
<lb />Ie porte auec du vin vn bon pasté d’esclanche.
<lb />Pour vn soul nous aurons vn carrosse à cour<lb />taux,
<lb />Qui n’a pour le mener ny cocher ny cheuaux,
<lb />Mais là mesme &amp; la Seine, &amp; quelque petit
<lb />voile,
<lb />Conduit par vn cocher vestu de grosse toile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />I'apprehende bien fort la pluye auec le vent.
<lb />..
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />an vejoin te thapronnons ferntroit daituer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />He bien mocquez-vous, vous estes à vostre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BLREAGMU
<lb />Jaise!
<lb />Uous y serez aussi pourueu que ie vous plaise
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! ne me raillez point, vous aueZ trop d’ap<lb />Pour n'estre pas aimé par vn sujet si bas. I pas
<lb />Dae ebeoe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Quoy? vous souspireZ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Puisque mentaur souspire.
<lb />C’est vn signe certain qu'il n'a ce qu'il desire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Si vous me desirez, ie suis du tout à vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Filles entreZ dedãs, pour vn peu laissez-nous,
<lb />Prenez place Monsieur, &amp; causons vn quart
<lb />d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie ne pouuois auoir de rencontre meilleure:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Mr HIEREMIE. KAROLV. FLEVRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ouffriray-je vn riual piller sur mes tal<lb />2 lons;
<lb />Quand ie pense aduancer ie tombe à recullons,
<lb />Ie butte mon espoir à posseder Fleurie;
<lb />Lors qu'vn autre la sert sans craindre ma fu<lb />Ha! il faut que sa mort satisface ma foy: Trie:
<lb />Mais toubeau, parlons bas, ils sont proche de
<lb />moy,
<lb />Ie les veux accoster sous vn autre visage,
<lb />Et par vn feint discours remacher mon cou<lb />rage:
<lb />Que quit icy tous seuls ces deuu jurfaits a<lb />mans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ils attendent l’honneur de vos commandentẽs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Vos esprits sont contans.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Dontntons iay des tasjaues:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Nous nous entretenions du temps des barri<lb />Mr HIEREMIE
<lb />cades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aucun n'en peut parler de mesme comme moy:
<lb />Our aixunenire en ce temps jevenoit pour te
<lb />Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />AssisseZ-vous donc la pour nous dire de grace
<lb />Quel estrange mal-heur causa ceste disgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MF HIEREMIE.
<lb />La Religion seule apporta tous ces maux,
<lb />Deux cõtraires partis causerent nos trauaux:
<lb />Le party Huguenot choque le Catholique;
<lb />Celuy-là des Papots resiste à l’heretique:
<lb />Ainsi l’eau &amp; le feu formerent des debats,
<lb />Qui par plusdedix ans ont troublé nos Estats:
<lb />ar apres Henry trois, le grand Roy de Na<lb />uarre,
<lb />Des Princes vertueux l’exemple le plus rare,
<lb />Succedant à son sceptre aussi bien qu’à ces
<lb />mœurs
<fw><lb />C iij
</fw><lb />Esprouua des Ligueurs les mauuaises hu<lb />meurs:
<lb />Car venant à Paris on luy ferme la porte,
<lb />Sous vn pretexte feint on le traite de sorte,
<lb />Qu'auecques son armee il est contraint en fin
<lb />De resouldre sa force à la prendre par faim;
<lb />Il assiege ses murs, sa peine est inutile,
<lb />Chacun veut estre maistre en cestegrãde ville,
<lb />Chacun veut commander, chacun veut estre
<lb />Iln y à ny raison, uy police, ny loy;
<lb />Roy,
<lb />Neantmoins à la fin leur esperance est vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M* KAROLV.
<lb />Il est vray qu'à l’instant que feu Monsieur
<lb />dit APFdine,
<lb />Fut par le peuple esleu Lieutenant General,
<lb />Du quartier de la gréue on me fit caporal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />De tontesnattons ie feconr, onmandie.
<lb />Mais chacune à dessein joüant sa comedie
<lb />Est contrainte à manger auec ceux de Paris,
<lb />Des chiens, des chats, des rats, auetqnes des
<lb />FLEVRIE.
<lb />souris.
<lb />O que de Lansquenets, d’Espagnols &amp; deSuis</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />es.
<lb />Regretoient l’alimẽt de leurs meres nourrices,
<lb />Ils ne viuoient sinon de raues &amp; nauets,
<lb />Qu'ils s’é alloiẽt cueillir la haut sur ces marais
<lb />Et si ie m'en souuiens le Capitaine Iacques
<lb />Mie dõna vne miche assez proche dePasques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ouns donte que ee fust ators queuenx pasteaux
<lb />Passerent malgré nous à la faueur des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ce fut plustost le iour qu’on nõme des farines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE
<lb />Les Seize &amp; L’vnion causerent vos ruines:
<lb />Car site peupie vny aux volontez du Roy
<lb />Les eust abandonnez sous ce Zele de fo<lb />Ils n'eussent subsisté vne seule iournee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ea Cout ue Puriement estant emprifonniee,
<lb />Le peuple estoit trop foible, &amp; en trop de dã,
<lb />gers,
<lb />Pour penser resister au nombre d'estrangers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Sous le visage faux d’vn masque politique,
<lb />haque seditieux ce disoit Catholique,
<fw><lb />C iiij
</fw><lb />juichattonbincamuaucuuo te pent ofter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Voire, voire, vrayement vous m'en voulez
<lb />conter,
<lb />Ma foy l’on ne fit rien que selon l’Euangile
<lb />Que les Predicateurs preschoient en ceste ville
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rl RIREREMIE.
<lb />Pauures esprits trompez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Hole n'en parlons plus,
<lb />ar nous en viendrions aux prises là-dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M* HIEREMIE.
<lb />Si est-ce que pourtãt ien en ay point d’enuie:
<lb />La Ligue plusieurs fois ma presque osté la
<lb />vie.
<lb />Dun comtunt fonjrennite pariy de mon Roy
<lb />Les femmes de Paris se bandans contre moy
<lb />M'eussent défiguré: mais par vne sortie
<lb />Pour éuiter debat ie quittois la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Tenez-vous asseuré que i en ferois autant,
<lb />Nous appeller ligueurs, l’affront est importãt,
<lb />C’est tacher nostre hõneur par vne calomnie,
<lb />..----
<lb />Qui ne peut en effet estre par trop punie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Si par la verité du discours commancé
<lb />Vostre esprit maintenant ce trouue estre of<lb />fencé,
<lb />C est vn signe certain qu'il en est quelque cho</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Monsieur, taisons-nous donc, vostre discours
<lb />J1cunje.
<lb />Que la colere icy m’empesche de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Plustost que vous fascher i'aime mieux m'en
<lb />aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Non, Monsieur, ne bougez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIERRMIE.
<lb />Madame est en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Il estvray ie la suis, ie ne m'en sçaurois taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Vous me pardonnerez, adieu iusqu'au reuoir
<lb />Penards, dans peu de temps vous verrez mon
<lb />pouuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />ebonon,ue nooniu pur one escceuente ruse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Pour demeurer icy le galland n'a d’excuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Il m'importunoit fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B
<lb />O le pesant fardeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis que nous voicy seuls, sans tarder dauan<lb />demene funntamnjenee nestre manasee ae,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLEVRIE.
<lb />Ie l’ay bien souhaité au faux-bourg sainct
<lb />Mr KAROLV. (Marceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie ne suis en cela que vostre volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il faut premierement changer de qualité,
<lb />Il faut que desormais vous soyez Damoiselle;
<lb />Mais parce que Madame à l’amphase plus
<lb />belle
<lb />Il vous faut appeller s’il vous semble à propos
<lb />Madame Karolu, ou de la sausse au ros,
<lb />C’est vn bon fief que i'ay proche le Bourg-la<fw><lb />reine.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! vrayment bien souuent il faudra qu'on
<lb />m'y meine,
<lb />Soit pour faire vendange, on en autre faison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il faut qu’aussi dans peu vous changiez de
<lb />maison,
<lb />Afin de l’esloigner de cere cognoissance
<lb />Qu'onne pent frequenter jans iuet nonneur
<lb />s'offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie marcheray par tout où vous destrerez,
<lb />A tous vos bõs desseins les miens sõt mesurez,
<lb />Ie ne sçaurois faillir dessous vostre conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Pourueu que ma raison dit la vostre à sa
<lb />suitte:
<lb />Ne nous amusons point en discours superflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Le temps ne permet pas que nous en fassions
<lb />plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Quand nous marirons-nous.
<fw><lb />. . .. -.. . . . ..-....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Otst vien uantres affaires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />C'est auiourd’huy la findes iours Caniculaires
<lb />Si vous le trouuez bon ce sera pour demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Le temps est par trop bref pour y mettre la
<lb />indiik,
<lb />Il faut auparauant des habits à Fleurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Nous trouuerons de tout dedans la fripperie,
<lb />Pour trois ou quatre escus nous loüerons des
<lb />6tonrs
<lb />Qui nous pourront seruir pendant deux ou
<lb />trois iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />muuuez bien raison: car pour mes trois fil<lb />lettes
<lb />Ie les habilleray comme des bauollettes;
<lb />Tandis que le tailleur nous fera des habits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Uoila dõc qui vaut fait, prieZ tous vos amis,
<lb />MetteZ bon ordre à tout, Adieu ma chere
<lb />amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Adieu mon petit cœur, ie suis vostre seruante.
<lb />Filles, filles, tost, tost, deuallez viste en bas
<lb />Pour ventr tnez tes suifs, ne vous amuseZ
<lb />SILINDE.
<lb />pas.
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En quel lieu dites-vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Droict à la Iuifuerie
<lb />Au logis de Lambert sous la tonnellerie:
<lb />Marchons, ie vous diray le sujet en allant,
<lb />Recnuonne de cons coinpromner esecessente
<fw><lb />.2</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />POLIANDRE. ROSELIS. BELANGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d0
<lb />POLIANDRE.
<lb />Auorables effets qui suiuez mes capri<lb />ces,
<lb />Que ie suis redeuable à tous vos bons offices.
<lb />Depuis quatre ou cinq iours ie vois tous les
<lb />plaisirs
<lb />Suiure les mouuemens de mes ieunes desirs.
<fw><lb />.. -. ... ..... .- . .. .... -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n'y a dans la Cour aucune Courtisane;
<lb />Soit l’agreable Armille, ou la belle Diane,
<lb />Qui pour gouster le pasde mon doux entretien
<lb />A celuy des plus grands ne prefere le mien.
<lb />I'ay par tout où ievais de nouuelles maistresses
<lb />L'vne aime mes discours &amp; l’autre mes cares<lb />es,
<lb />Et pas vne pourtant ne se sçauroit vanter
<lb />D’auoir pu quatre iours mon esprit arrestér.
<lb />Les beautez de la Cour me paroissent fardees
<lb />Bien plus facilement ie reçois les idees
<lb />D'vn visage bourgeois &amp; d’vn œil innocent,
<lb />Que d’vn quidãs le cœur passe pour rauissant,
<lb />Le rouge me déplaist aussi bien que le plastre,
<lb />Poliandre iamais n'en peut-estre idolatre:
<lb />Et quelquesgrãds effets que l’amourfassevoir
<lb />Pour vaincre mon esprit il n'a pas le pouuoir:
<lb />Aussi-tost qu'amoureux ieveux la iouyssance,
<lb />Dés que le mal me tiẽt ie cherche l’allegeance;
<lb />Et i’ay tant de bon-heur en mon affection
<lb />Que ie faits à l’instant mourir ma passion.
<lb />Voyez si mõ plaisir ne doit pas estre extreme;
<lb />Roselis que voicy n'en reçois pas de mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Monsieur, fort à propos ie vous rencõtre icy,
<lb />Pour tirer mon esprit d’vn penible soucy,
<lb />Bellange ce matin ma depesché son page,
<lb />Pour m'apprendre vn duel où son honneur
<lb />langage,
<lb />A marcher pour second, sans autre passion
<lb />Il faut rompre ce coup par quelqu inuention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />(Reine,
<lb />On m'en a dit vn mot auiourd’huy chez la
<lb />Mais croyant qu'il fust faux ie negligeois
<lb />ma peine:
<lb />(vray,
<lb />Toutesfois puis qu'en fin le bruit ce trouue
<lb />Il y faut donner ordre &amp; sans plus de delay
<lb />«CEerJeis teni tortleate,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Dvne seule arme esgalle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />En quel endroit sera-ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />al tapiate Royate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Quels sont les combatans.
<lb />.--.. -- --- --
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Floramante, Amindoi,
<lb />Et le ieunt Muaman.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Mais à quelle heure encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />A cinq heures du soir sans aucune remise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Allõs, &amp; soyeZ seur que ie romps l’entreprise.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Eplorable soldat, Amant infortuné;
<lb />EJ Maudit dix mille fois le iour que tu
<lb />fust ne,
<lb />Ta langue ta trahy, ha pauure Hieremie!
<lb />Tu as donc à present ta maistresse ennemie;
<lb />Celle de qui depend ta joye &amp; ton bon-heur
<lb />Delaisse ton amour &amp; s'arme de fureur:
<lb />LaLigue est vn sujet qu'à ta flame on oppose:
<lb />Karolu, Karolu, vous en estes la causé.
<fw><lb />Mais
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais soyez asseuré que des apres demain
<lb />Nous nous verrons tous deux les armes à la
<lb />main.
<lb />Ie sçay que viuemẽt vous poursuiuez Fleurie
<lb />Afin qu'auecques vous elle se remarie:
<lb />Mesme que vous auiez disposé son esprit
<lb />A me fairé donner mon congé par escrit.
<lb />Mais s’il se passe rien à mon desaduantage,
<lb />Uous verreZ ceque peut vn homme de cou<lb />rage.
<lb />2 c<lb />On ne me berne pas d’vne telle façon:
<lb />Et Karolu n'est pas asseZ mauuais garçon.
<lb />(I'entends battre vn tambour, c’est vn regi<lb />ment Suisse,
<lb />Qui peut-estre auiourd’huy va faire l’exer<lb />daoo3.
<lb />Pour apprẽdre que c'est il faut que i'aille voir:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRTESME.
<lb />BELANGE. HIEREMIE. POLIANDRE
<lb />-- -
<lb />-- ----
<lb />ROSELIS,
<lb />–----
<lb />--u
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />A Ciel, ie suis perdu, le Roy nous veut
<lb />II auoir!
<lb />Il y vient en personne, ou enuoye sa garde:
<lb />Belange où fuiras-tu, tout chacun te regarde
<lb />Nud teste, &amp; sans manteau, tous tes gens
<lb />t’ont quitté
<lb />té:
<lb />Susauon ton fat tautit aucun prix empor<lb />Ce sauue qui pourra, ie l’estimeray sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M MIEREMIE.
<lb />Ie n’ay rien veu du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie suis pris au passage,
<lb />Ce oitit joidat attend pout me prehdre alt
<lb />Mr HIEREMIE.
<lb />collet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Monsieur qu'est-ce-cy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELANGE.
<lb />Ie suis nud sans vallet,
<lb />Et au danger de voir ma fortune acheuee,
<lb />Si par ton bon secours elle ne m'est sauuee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Que faut-il que ie fasse aller droict au tom<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Preste-moy tu casaque auecques ton chapeau,
<lb />ajm queays,je squnen nenoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ouy da, tres-volontiers, car i'ay ma bour<lb />guinotte
<lb />Et mon bonnet de nuict attacheZ à mon dos,
<lb />Qui pour vn tel sujet viennent fort à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />O mon Diek &amp;oontonr:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Belange ce déguise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RoOuioi9.
<lb />Ne nous descouurons pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELANGE.
<lb />Suir tout gardons la prise:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ne marchez pas si fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Sauuons-nous vistement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ME HIEREMIE.
<lb />Ie le cognois de veuë; &amp; non pas autrement.
<lb />L2
<lb />Que sçay-ie maintenant, si ce n'est point vn
<lb />drolle.
<lb />Qui pour mieux m'attraper joüe ce plaisant
<lb />MTonsieur allons moins viste.
<lb />Trolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ha Messieurs suiuez-moy!
<lb />Vous sçaurez à loisir d’ou prouient mon ef<lb />ROSELIS.
<lb />roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Toubeai frere, toubeau, pour vn moment ar<lb />reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />nonton consunumise un q'to le perde la teste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Non, mais t’oster la peur dont ie te vois trãsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ie nesçay pas à quoy doit aboutir cecy:
<lb />Maisvoilades façõs qui ne me plaisent guere:
<lb />Ie crains que ma casaque aillevoir la Fripiere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE..
<lb />Bellange, hé quoy? la peur a gaigné vostre
<lb />cœur;
<lb />Ce n'est pas le moyẽ dezdemeurer vainqueur.
<lb />Or sus, rasseurez-voꝯ, eteroyés qu'vne feinte
<lb />Aux quatre combatans a causé ceste crainte,
<lb />Le tãbour n’a batu que pour l'amour de vous,
<lb />Et comme auet dessein de ce faifi de foits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS:
<lb />Puis que la feinte a eu l’effet que l’on desire,
<lb />Allons vous rabiller pour à loifir en rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bl IEIEREMIE.
<lb />Ie veux aller apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Camarade suit-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ITIEREMIE.
<lb />te niey pas gurde tiusstdemm eftoigner de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du seçorphetenis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GI2.1
<lb />E
<lb />4
<lb />L
<lb />*42
<lb />d
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE III.
<lb />KAROLV. LE' BATELIER. IDEVRIE.
<lb />SILINDE. CLARISTE. FLORIANE.
<lb />POL'ANDRE. ROSELIS. BELANGE.
<lb />MAISTRE HIEREMIE.
<lb />D iI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />ntonocurere moite paut vne prome<lb />nade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />Filles n’oubliez-pas nostre capilotade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />euvijun hunuor,auonu en folchacun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />uec son Nous ne desirons pas estre auec le commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M RAROLV.
<lb />Nous voulons vn basteau pour nostre com<lb />pagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Monsieur en voila vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.:
<lb />oiis, sans teremonie,
<lb />Entrons Monsieur Marron, rengeons-nous
<lb />a ce coing.
<lb />I d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELEIR.
<lb />Auec les gens d’honneur ie ne marchande
<lb />point;
<lb />Pour payer ma voiture en monnoyes gentilles
<lb />Ie me contenterois d’vne de ces trois filles:
<lb />Elles ont le tein vif &amp; l’œil bien erraté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ade.
<lb />Urayment ce bastelier n'est pas trop dégousté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il n'y a qu'à choisir &amp; prendre la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ne vous mocquez-vous point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />I'en dis autant comme elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ma mere l’autre iour fillant à son roüet,
<lb />Me disoit qu’vne fille auoit vn beau jouet,
<lb />Et depuis ce temps-là i'ay vne frenaisie
<lb />Qui ne sçauroit sortirhors de ma fantaisie;
<lb />Ie ne dors nuict ny iour, ie me sens tout emeu
<lb />Sans que i'aye la fievre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O le plaisant camu.
<fw><lb />D iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il faut l’entretenir, il nous fera bien rire,
<lb />Quand on est amoureux c’est vn cruel mar<lb />tyre,
<lb />L'esprit inquieté ne prend point de repos,
<lb />Et peu, l’occasion se rencontre à propos
<lb />Pour vous faire jouir de l’objet qu'on desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ie n'entends point pour tout ce que cous vou<lb />leZ dire.
<lb />. .. ...1..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />NeMe331222sye serllae..
<lb />(Zuni)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ouy, i’aime bien l’argent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M RAROEV.
<lb />O Dieux; que ton esprit est peu intelligent!
<lb />Quand ie parle d’aimer c'est vne creature:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMDITEnEAN.
<lb />I'auois vn pétit chien de fort bonne nature
<lb />Qui dãçoit, qui sautoit, ie l’aimois cõme moy,
<lb />Et quand il fust noyé ie pleurois, pãr ma foy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Tu ne respond pas bien à ce qu’on te demande.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />marter pauoncauteueluenquejeuroe etende,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />La fille a des appas st doux &amp; si charmans
<lb />
<lb />Que qui ne l'aime point vid sans contentemẽs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.LE BATELIER.
<lb />La fille à vostre contꝯ est doncqu'vne sorciere.
<lb />Ie me souuiens d’vn teur que nostre chãbriere
<lb />Seule dans le logis me prenant au manton,
<lb />M'eust ie pẽse estrãglé sans vn coup de baston
<lb />Que ie luy deschargeay bien serré sur la teste;
<lb />Qui fit qu'en s'entallant elle m'appella beste,
<lb />Lourdault, niais &amp; sot, que i'estois sans a<lb />mour,
<lb />. quecueverey de ta puesoveetoconi:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Vrayment c’estoit aussi de trop rudes carresses
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STLINDE.
<lb />De pareils-seruiteurs n’auroient point de
<lb />maistresses.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Pour moy ie sçay fort bien que ie n’en vou<lb />drois pas.
<lb />LI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />23ueolldasefipquuenvutce cey bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />En deuisant voyeZ en quel endroit nous som</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M* RAROLV.
<lb />Imes.
<lb />Amy, mets-nous abord, nous passons les Bons<lb />hommes.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />Allons dedans le bois faire nostre festin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLARISTE.
<lb />Uien Batelier.
<fw><lb />le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE. BATELIER.
<lb />I'y vais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />(
<lb />Il est encor matin.
<fw><lb />22
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ROSELIS. POLIANDRE. BELANGE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Llons apres disner à l’Hostel de Bour<lb />gongne.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Allons plustost au Cours dans le bois de Bou<lb />4o1181e.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie croy que vaudroit mieux aller cheZ d’Hu<lb />mery
<lb />Ioüer vn coup de dez, ou bien voir Mondory.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Pour estre renfermez la saison est trop belle,
<lb />On void tousiours au Cours quelque Dame
<lb />nouuelle;
<lb />Ioint que la promenade en ce temps doux &amp;
<lb />6 6 de82
<lb />Nous fait sembler Paris estre vn triste tom<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Dien donc, le Rendez--vons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Deuant les Thuilleries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Dans vne heure à cheual, i'y suis sans rail<lb />ries.
<fw><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />KAROLV. FLEVRIE. SILINDE. CLA<lb />RISTE. FLORIANE. LE BATELIER.
<lb />TOLIANDRE. ROSELIJ, DELANGE,
<lb />2116;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />M’amour as-tu rien veu de plus delicieux
<lb />Que la douceur de l’air&amp; l’odeur de ces lieux!
<lb />En verité ce bois est vn sejour aimable,
<lb />Un de ses tapis vers nous seruira de table?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVNIE.
<lb />Choisissons vn bocage ou le Soleil haussant
<lb />Ne puisse nous y voir non plus que le passant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SHLINDE.
<lb />Apres auoir par tout fait exâcte reueuë,
<lb />Troontarepia, vean quiparroujt ama vene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Arrestons-nous y donc, &amp; sans confusion
<lb />Que l’on apporte icy nostre prouision.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La faim commẽçoit fort à me faire la guërre.
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE. 
<lb />Voila nostre gondolle à la place d’vn verre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />La, Monsieur Karolu, entamez ce pasté,
<lb />Il charme l'odorãt par sa suauité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Il est encor meilleur quand la langue le gouste,
<lb />Lamoureux, n'a iamais fait de si bõne crouste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ilest fort exteuent, ta mes filles tastez,
<lb />Ioüissez en ce lieu de toutes priuautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE<lb />O ma sœur qu'il est bon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Certes i’en suis rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ien en dy point mange de meilleur en ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Donnez au batelier.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />KAROLV.
<lb />aamj-coitte pour toy:
<lb />Prenez Monsieur Marron, &amp; puis voicy
<lb />pour moy.
<lb />Comme on dit qu’il fait bon de pescher en eau
<lb />trouble,
<lb />I'ay trouué dans le fonds vn morceau de gras<lb />double,
<lb />Qui vaut en verité autant qu'vn perdreau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22 V RS
<lb />Nous auons apporté du vin auec de l’eau:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Or sus, beuuons vn coup, &amp; si l’on me veux
<lb />croire
<lb />Nous chanterons apres vn petit air à boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />La musique est compiete en Mosicul Rarolu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Chantons les Perroquets, ou bien li Canturlu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Tousiours vn air nouueau charme mieux les
<lb />oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />EscouteZ donc le mien, ie chante des mer<lb />ueilles.
<lb />C’est vne folle vanité
<lb />Que d’estimer l’antiquité,
<lb />Car les murs de Babilone
<lb />Ne sont plus veus de personne.
<lb />Le grand Collosse de Rhodes
<lb />Est cheu dans les antipodes.
<lb />Ce beau Temble de Diane,
<lb />N'est plus rien qu'vne cabane.
<lb />Du Pharre la renommee
<lb />A mis sa gloire en fumee.
<lb />Et ces grandes Piramides
<lb />Ne sont que des places vuides.
<lb />Le simulacre Olympique
<lb />N'est qu'vne triste relique.
<lb />Et ce riche Mausolee
<lb />N'est plus qu'vne vieille allee.
<lb />Mais le vin &amp; les bouteillés
<lb />Ce sont bien d’autres merueilles.
<lb />Hé bien, qu'en dites-vous, i’aurois fort bon<lb />ne voix
<fw><lb />Si ie ne mangeois point ny chasteignes ny
<lb />noix.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRKAROEV.
<lb />Tõ air n’estpas mauuais: mais escoute le nostre
<lb />Et puis tu iugeras qu'il en vaut bien vn au<lb />tre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rire &amp; chanter tousiours
<lb />C’est vne chose aimable:
<lb />Mais treue de discours
<lb />Lors que l’on est à table:
<lb />Car ces plaisirs de vent
<lb />Ne me font point d’enuié;
<lb />Boire &amp; manger souuent
<lb />C est bien passer sa vie.
<lb />La Musique est vn bien
<lb />Qui vainement me touche;
<lb />Sinon quand ie n’ay rien
<lb />Pour mettre dans ma bouche.
<lb />Le son d’vn instrument,
<lb />Le recit d’vne histoire
<lb />Me plaisent rarement
<lb />Si ce n'est apres boire.
<fw><lb />Tous
</fw><lb />Tous les jeux où l’on voy
<lb />Que l’esprit ce reueille,
<lb />Ne gaignent rien sur moy
<lb />Quand ie tiens la bouteille.
<lb />Mon diuertissement
<lb />Despend de ceste belle,
<lb />Ie fuis fans monttement
<lb />Estant esloigne d'elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Page, tiens nos cheuaux à la porte du bois.
<fw><lb />Et les
<lb />aurtos
<lb />parois.
<lb />sent at
<lb />coin e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Tentends proche de nous vn doux concert de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Lvoix.
<lb />O Dieux ie suis rauy, l’excellente Musique! mies
<fw><lb />bois.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />On ta peut à von aroict appener Angelique,
<lb />Mon oreille iamais n'a rien oy de plus doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Pour les enuisager doucement coullons-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Idance:
<lb />Allons les accoster auant que l’on commance.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />C’est assez de Musique, il faut que chacun
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />ceiin die cenoeuutez cnurmemnes jentimens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Mon ame à leur aspect n'a plus de mouuemẽs.
<lb />Ie croy que sous l’habit de ces trois bauollet<lb />tes
<lb />T cons oo yon, de lu Cunt tes Mames plus
<lb />parfaites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Par ce deguisement quelque dessein caché
<lb />Nous sera descouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie fuis uien empesché
<lb />A former vn sujet pour faire ma harangue,
<lb />Mercure assiste-moy de ta diuine langue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Batelier vistement, allez, retirez-vous,
<lb />Il n'est pas de besoin qu'on vous voye auec
<lb />nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />N'arrestez-pas long-temps depeur qu’il ne
<lb />SILINDE.
<lb />m'ennuye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voicy des Caualliers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER SORTANT.
<lb />Neuns aurons de la pluye:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Messieurs excuseZ-nous si l’importunité
<lb />Nous faisant oublier nostre ciuilité,
<lb />Force nos actions à paroistre insolentes,
<lb />Uenans troubler l’accord de vos voix excel<lb />lentes.
<lb />Mais les rares beauteZ que nous voyons icy,
<lb />La bonne compagnie, &amp; la musique aussi
<lb />Tirẽt nos pas vers vous sans autres artifices;
<lb />Sinon pour offrir nos tres-humbles seruices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Nous vous auõs, Messieurs, trop d’obligatiõ:
<lb />Mais vous venez trop tart pour la collation;
<lb />Il falloit vous haster vn petit dauantage,
<lb />Pour gouster d’vn pasté, &amp; d'vn rare breuua<lb />Que l'on auoit expres apporté en ces lieux.
<lb />re
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Filles discretement, gardez le serieux,
<lb />Uoila trois Caualiers de gentille apparence.
<lb />ROSELIS.
<lb />Idance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sus, nous ne venons pas pour troubler vostre
<lb />Continuez, ou bien nous rebroussons chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Com danterez ausse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Messieurs prenez la main,
<lb />Et pour vous mettre en train ie tray la pre</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Imiere.
<lb />Et moy ie vous promets de dire la derniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chanson de Fleurie.
<lb />I'ay bien le meilleur homme
<lb />Qui soit dedans Paris,
<lb />En tous lieux il me nomme
<lb />Sa gentille Cloris.
<lb />Nous pissons dans mesme pot,
<lb />Acons nons ouijon, a xoro,
<lb />Mous chantons tan-tire-li-ra-lire
<lb />Sans iamais nous dire mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tousiours l’vn contre l’autre
<lb />L'on void nos deux mantons,
<lb />Et souuent il se veautre
<lb />Dessus mes blancs tetons.
<lb />Nous pissons, &amp;c.
<lb />Tout le mesnage il range
<lb />Le soir &amp; le matin,
<lb />Et si ne boid ne mange
<lb />Que quand ie n'ay plus faim.
<lb />Nous pissons, &amp;c.
<lb />Il descrote mes chausses,
<lb />Ma cotte &amp; mon plisson,
<lb />Et fait de bonnes sausses
<lb />Tant a chair qu'a poisson.
<lb />Nous pissons, &amp;c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />d caccuente enanson, que catr est Tanisjant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Voila comme l’on prend vn plaisir innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ne vous en moquez-pas, Clariste dit la tiẽne
<lb />Ellevaut pour le moins autãt cõme la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Un rhume quelque peu m'empesche de chan<lb />ter,
<lb />Et si ie vous la dis c'est pour vous contenter.
<fw><lb />E iii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chanson de Clarnte.
<lb />Que sert de me prier de vous aimer Siluie,
<lb />Mon ame en verité n'en eust iamais d’enuie:
<lb />Ie sçay bien que vos yeux ont de charmans
<lb />appas,
<lb />(me pas.
<lb />Mais sur tout vous aimez, &amp; moy ie n’ai<lb />A quoy seruẽt ces pleurs alorsque l’õ me baise<lb />C’est ietter beaucoup d’eau dessus vn peude
<lb />braise.
<lb />Ie sçay bien que vos yeux ont de charmãs
<lb />appas;
<lb />(me pas.
<lb />Mais sut toutvous aimez, &amp; moy ie n'ai<lb />A quoy bon ces souspirs qui sortent de vostre
<lb />ame,
<lb />C’est du vent qui d’amour veut esteindre ma
<lb />flame:
<lb />(appas.
<lb />y truquo vor eux ont de charmãs
<lb />Mais sur tout vous aimeZ, &amp; moy ie n'ai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Dieux la bonne chanson.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie confesse à ceste heure
<fw><lb />M
</fw><lb />  Ju idencileure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Cts Dumes que voncy nen dront cues pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />(pas;
<lb />Le temps nous presse trop, il faut doubler le
<lb />Dites viste la vostre, &amp; puis dans le carrosse,
<lb />Nous allons remonter pour estre a vne nopce,
<lb />Où nous sommes ce soir obligez d’assister.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDNE.
<lb />Or sus, pour obeir ie vais doncques chanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chanson de Poliandre.
<lb />Les loix que l’amour nous donne
<lb />Ont de si charmans appas,
<lb />Que qui ne les gouste pas
<lb />Ne doit iamais voir personne:
<lb />Pour obeir à l'amour
<lb />Que chacun baise à son tour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />este ordonnance est si belle
<lb />Que l’amant n'est pas courtois
<lb />Qui ne le suit qu’vne fois
<lb />Estant aupres sa fidelle:
<lb />Pour obeir, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iiij
<lb />C'est contre luy faire vn crime,
<lb />Puis que ce Dieu des Amans
<lb />Veut qu'on baise a tous momens
<lb />Pour son nom mettre en estime:
<lb />Pour obeir, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O ma fille, apres luy il a tiré l’eschelle!
<lb />La tienne maintenant ne me semble plus belle.
<lb />S il est aussi courtois qu'il est prompt à haiser,
<lb />Autant de sa chanson il ne peut refuser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ceste obligation me semble trop petite
<lb />3 oni jernir desfujets dest rart mernte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />C’est asseZ pour ce coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Dites donc s’il vous plaist,
<lb />Où est vostre logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />A4 oinien ai iiharest,
<lb />Demandez Karolu, c’est ainsi qu'on me nõme,
<lb />On vous l’enstignera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Vous estes vn braue homme,
<lb />Nous ne manquerons pas de nous donner
<lb />l'honneur
<lb />D’aller vous visiter dessous ceste faueur;
<lb />Cependant permettez que nostre main vous
<lb />Beroato
<lb />Iusqu à vostre carrosse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! seroit trop de peine.
<lb />Bien qu’vn meschant habit nous couure par
<lb />effet,
<lb />nous fait;
<lb />Nous n'abuserons-pas de l’honneur qu’on
<lb />neemennecdoneity auctunes costre salte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie baiser ay ses mains auant que ie les quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Monsieur laissez-cela, vous vous incõmodez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie le veux, puis qu'ainsi vous me le cõmandeZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Madame, obligez-moy, cependant nostre ab<lb />sence
<fw><lb />*-
</fw><lb />D’auoir de Roselis quelquesfois souuenance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Si ie vous puis seruir, par ce doux souuenir
<lb />Croyez qu'il me viendra souuent entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Madame, absent de vous, Belange ne peut vi<lb />ure,
<lb />suiure.
<lb />Dit von, quiite de cait pmt esprit oous veux
<lb />Bref, son bien ne dépend que de vostre amitie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Peut-estre quelque iour en auray-je pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />DIjon, Aresen,, 300152?;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />I'ay des cartes ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Tant mieux, dans le hasteau, c'est pour joüer
<lb />Toutesfois il fait beau.
<lb />vn here.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il ne faut craindre rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />D’icy iusqu’à Paris ie marcheray fort bien,
<lb />Allons y doucement, c'est autant d'exercice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Si ie me lasse aussi à vostre prejudice,
<lb />Lay ple pent que te soit iene contnc auec vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Allons, allons causeur, ne faites pas le fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Et nostre bastelier on payra de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Et vonavtosient avlartontoze totre sa porté,
<lb />Il nous obligera de luy porter l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Allons, ie ne crains pas qu’il m'enuoye vn
<lb />Sergent:
<lb />Idre.
<lb />Mais le pauure garçon aura beau nous atten<lb />Il croira qu'on aura son gousté voulu vendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ncore que le iour comitinte irteviiner,
<lb />CIe ne vois point mes gens deuers moy
<lb />cheminer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils n’apprehendẽt point de mauuaise fortune:
<lb />S’ils s’en estoient allez que i'en aurois bien
<lb />d’vne,
<lb />Ie serois bien payé de ma peine auiourd’huy,
<lb />Iamais ie ne mettrois ma siance en autruy,
<lb />Tousiours argent contant auãt que ie démare.
<lb />Le monde maintenant me semble bien auare,
<lb />pour auoir beu deux coups, mangeant des re<lb />liquas,
<lb />Deux testons bien contez payerõt mon repas.
<lb />C’est vendre vn petit cher vne telle denree:
<lb />La campagne n'est plus du Soleil esclairee,
<lb />Il s’en va toute nuict, ha ie suis attrapé!
<lb />Ils ont heureusement de mes mains eschapé.
<lb />Que l’on void de meschans dans le temps où
<lb />nous sommes,
<lb />Il me faut mon basteau remener aux Bons<lb />hommes:
<lb />Peut-estre en m'en allant trouueray-je quel<lb />qu’vn,
<lb />A Paris, à Paris, allons vn sol chacun.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />BELANGE. POLIANDRE. ROSELIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />E me le celeZ plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie confesse Bellange
<lb />Que ie sens dans mon ame vn mouuement
<lb />estrange;
<lb />sirs
<lb />L'amour iusqu’auiourd’huy cedant à mes de<lb />N’a pas eu le pouuoir de troubler mes plaisirs.
<lb />Mais depuis que Silinde a fait voir son vi<lb />sage
<lb />Aussi beau qu’vn Soleil au sortir d’vn nuage,
<lb />La glace que mon cœur conseruoit là dedans
<lb />A perdu sa froideur par diuers accidens.
<lb />
<lb />Mes deux yeux ont porté la chaleur dans
<lb />mon ame,
<lb />Ses belles actions ont allumé la flame,
<lb />Mon esprit s’est flaté d'vn vain contentemẽt,
<lb />Et l'espoir a charmé mon diuertissement.
<lb />Mais puis que ievous dis mõ secretveritable;
<lb />De me dire le vostre il est bien raisonnable.
<lb />Confessez librement que Floriane aussi
<lb />A mis dans vostre esprit vn semblable souçy,
<lb />Et Roselis apres aduoüra que Clariste,
<lb />Luy a fait oublier sa bergere Floriste:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />De quoy me seruiroit de vous dissimuler,
<lb />Mes yeux trop clairement vous l’ont dit sans
<lb />parler.
<lb />I’aduoüe franchement que iamais nulle Dame
<lb />N'a tant qu'elle gaigné de pouuoir sur mon
<lb />ame:
<lb />Et puis que ie la vois sortable à mon humeur,
<lb />Ie desire l’auoir par les degrez d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Vne simple Bergere est plus qu'vne Princesse
<lb />Alors que la vertu s'est jointe à sa bassesse,
<lb />Aussi ma qualite qui flate mes esprits
<lb />Par l’espoir d’espouser vne Dame de prix,
<lb />Portoit mon iugement à quelque repugnance,
<lb />Contre le plus bel œil qui soit dedãs la Frãce.
<lb />Clariste c’est le tien, dont l’extreme beauté
<lb />Triomphe maintenant dessus la vanité:
<lb />Toutes tes actions luy sont de durs martyres:
<lb />Elle void tes vertus au dessus des Empires,
<lb />Elle void dans tes feux les siens enseuelis:
<lb />Bref, elle ne tient plus le cœur de Roselis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Estrange effet d’amour, admirable rencontre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Pourueu qu’à nos desseins fauorable il se mon<lb />stre,
<lb />Et que nos chers objects bruslent de mesmes
<lb />feux,
<lb />Il aura fait ce iour six parfaits amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOEIARIAND.
<lb />Aduisons entre nous au moyen salutaire
<lb />Qu'il faut pour sagement cõduire ceste affaire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Pour l’acheminement de ce diuin project,
<lb />La chanson à danser seruira de sujet;
<lb />L’entree du logis vous est déja permise,
<lb />En leur allant porter vostre chanson pro<lb />mise;
<lb />Et Belange auec moy vous accompagnera;
<lb />ERIRLELDRRIHIA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Il faut s’apriuoiser, &amp; frequenter cheZ-elles,
<lb />Ie croy que c'est leur bien qui les fait Damoi<lb />selles:
<lb />Mais n'importe, chacune a des perfections
<lb />Qui releuent l'estat de leurs extractions.
<lb />Portons-là nos desseins, &amp; faisons voir au
<lb />monde
<lb />Que c’est sur lavertu que nostre esprit se fõde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />AJaelle32 Earr.3
<lb />Si le Roy ne va point coucher à sainct Ger<lb />main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Sans doute il n'y vapas, car l’on tient chez la
<lb />Reine
<lb />Le voyage remis iusqu'à l’autre semaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Le plustost vaut mieux de crainte d’vn riual,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Allons-nous en tous trois remonter à cheual,
<lb />En nous
<lb />Enuous en retournan.yau reste
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Pour moy ie ne croy pas qu'aucun nous les
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAISTRE HIEREMIE. KAROLV.
<lb />FLEVRIE. Les assistans au Chariuaris.
<lb />Mr HIEREMIE, &amp; ses camarades.
<lb />Areil à ses hiboux qui ne vont que de
<lb />R nuict,
<lb />Ie n’oserois paroistre où le Soleil me luict.
<lb />Apres le mauuais tour que ma iouë Fleurie
<lb />Il faut que ma raison cedant à ma furie,
<lb />Pour vanger cét affront fasse vn chariuaris,
<lb />Dont iamais on ay fait le semblable à Paris.
<lb />Ie n'ose me monstrer où la gloire m'appelle,
<lb />Qu'à l'instant mes amis ne m'entretiennent
<lb />d’elle:
<lb />L’vn dit que Karolu seul a causé ce mal,
<lb />Qu'il a surpris l’esprit de ce sot animal;
<fw><lb />8.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ie meritois bien d’auuir la preference.
<lb />L’autre s'offre secõd si i'en veux la vẽgeance.
<lb />En fin chacun pour moy veut porter le cartel,
<lb />Et iusques dans le sein donner le coup mortel.
<lb />I'aydans mon regimẽt quatre cens camarades,
<lb />Qui s en iroient chez luy faire mil algarades
<lb />Dessous l’authorité de mon consentement:
<lb />Mais i'ay trop de courage &amp; trop de iugemẽt
<lb />Ie ne veux point mesler personne en ma que<lb />relle,
<lb />I'ay la force à la main &amp; la raison pour elle;
<lb />Ioint qu'on m'accuseroit d’vn crime d’assassin.
<lb />Poursuiuons seulemẽt nostre premier dessein.
<lb />Or sus donc mes enfans, hardiment que l’on
<lb />sonne,
<lb />Faisons vn si grãd bruit que Paris s’en étõne:
<lb />Faisons que la rumeur de tous ces instrumens
<lb />Aille auecques frayeur reueiller ses Amans:
<lb />Mais à mon premier cry qu’aussi tost chacun
<lb />cesse:
<lb />presse.
<lb />Sus voila la maison, frappons le temps nous
<lb />Ils font le Charriuaris, puis Hieremie dit:
<lb />Or escouteZ petits &amp; grands,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C est qu'auiourd'huy Dâme Psenrie
<lb />A Karola se remarie,
<lb />Aagé de soixante &amp; quinze ans,
<lb />S’il ne sçauroit mettre dedans
<lb />Ie fhis bien dants quit mren piie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui sont ses insolens parlans ainsi la bas:
<lb />Sus, sus, ma halebarde auec mon coustelas;
<lb />Mon pistolet, mon casque, allez ouurir là
<lb />porte;
<lb />Dts pierres oifetmci, acpeschons que ie sorte:
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Ils recommancent le Chariuaris, &amp; M
<lb />Karolu paroist à la fenestre disant:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha Monsieur Rarolu; vous ne sortirez pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Aux volleurs, aux volleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A TTTEREMIE.
<lb />Retournons sur nos pas;
<lb />De peur que la commune à present esueillee
<lb />Ne nous vienne engager dedans vne meslee:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr NAROLV:
<lb />Ie vous tueray pendarts:
<fw><lb />F
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Re tey assommeray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie n’entends plus de bruit, chacun s’est retiré.
<lb />Que nous auons icy vn pauure voisinage,
<lb />Aucun n'a pas monstre seulement son visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LDINIE.
<lb />C’est pourcequ’à la nopce ils n'ont esté mãdez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NR RAROLV.
<lb />Allons-nous recoucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie vous prie attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Depeschons vistement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie crains que ces belistres
<lb />Ne reuiennẽt biẽ tost casser toutes nos vist res.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Maudit foit tes maraux, sans ce bruit dissolu,
<lb />I'aurois déja basty vn petit Karolu, (taine,
<lb />Mais ie m'en vangeray, la chose est tres-cer<lb />Et Maistre Hieremie en portera la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du troisiesme Acte.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
<lb />CLARISTE SILINDE. FLORIANE.
<lb />KAROLV. FLEVRIE. LE SOLDAT.
<lb />POLIANDRE. ROSELIS. BE<lb />LANGE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Vre necessité contraire à mon bon-heur,
<lb />TQue vous tyranniseZ le respect &amp;
<lb />l'honneur.
<lb />Le mortel captiué sous vostre triste empire,
<lb />N’ose ouurir à son cœur ce que l’esprit desire,
<lb />Le respect est à bas, &amp; la grandeur le fuit,
<lb />L’homme necessiteux void la peur qui le suit,
<lb />Mil apprehensions cherchent le miserable,
<lb />Alors qu'il veut cacher son estat deplorable;
<lb />La tristesse est sa mere, &amp; son pere vn regret
<lb />De n’oser descouurir à chacun son secret.
<lb />Ce n'est pas sans raison que ie tiens ce lãgage,
<fw><lb />F
<lb />iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On me fait prendre icy ce gentil equipage.
<lb />Et cependant mes sœurs aussi bien comme moy
<lb />Pour aspirer si haut n'ont pas asseZ dequoy.
<lb />Nous ne sõmes pourtãt qu’enfans d’obeissan<lb />Nostre felicité despend de l’esperance.
<lb />Lce,
<lb />Si le Ciel qui peut tout a pour nous de l’amour
<lb />L’espoir que nous auons peut arriuer vn iour.
<lb />C'est donc à luy qu’il faut faire nostre priere,
<lb />Suiuant le sentiment de nostre bonne mere,
<lb />Afin que les effets fauorisans nos veux
<lb />Donnẽt à nosdesseins des succez biẽ-heureux.
<lb />Helas! si Roselis sçauoit combien ie l’aime,
<lb />Combien pour le seruir mon desir est extreme;
<lb />Sans doute sa raison me voudroit preferer
<lb />A toutes les beautez qu’il pourroit adorer.
<lb />Mais qui l’asseurera de mon obeissance,
<lb />Si ce n’est mon seruice auec ma bien-veillance,
<lb />Aucun autre en effet ne luy peut tesmoigner:
<lb />S’il vient nous visiter sera beaucoup gaigner:
<lb />Mais i’apprehende fort que la chanson pro<lb />mise
<lb />Nous fasse long-temps voir leurvisite remise.
<lb />Pourtant si ces Messieurs l’executent ce iour,
<lb />C'est vn signe certain qu'ils sont touchez d’a<lb />mour,
<lb />Laissons-en la conduitte à la bonne fortune.
<lb />O mo Dieu, qu'a preset Silinde m'importune!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ma sœur, tu ne sçay pas vn secret important;
<lb />Floriane auiourd’huyn a point l’esprit contãt
<lb />Belange asseurement luy donne dans la veué;
<lb />Contre son naturel ie la vois toute esmeuë,
<lb />Triste, pensiue: En fin c'est vn grand change<lb />CLARISTE.
<lb />Iment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut donc confesser qu'elle est sans iugemẽt,
<lb />Veu l’inegalité de l’vn auecques l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Pourquoy? mon sentiment est donc contraire
<lb />au vostre,
<lb />Floriane est gentille, &amp; Bellange a du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La beauté maintenant est vn foible moyen,
<lb />Il faut que la richesse accompagne les belles,
<lb />Ou bié en ce tẽps-cy point tic partis ponr elles,
<lb />Le plus triste visage en parlant contre moy,
<lb />Est autant estimé pourueut qu'il ait dequoy.
<fw><lb />F
<lb />iii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Du cerin tonitofoi, mene queique chose,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />C'est vn grand argument que ton esprit pro<lb />pose,
<lb />encinepaumue peguousuomnaduis,
<lb />Me fera couper court pour changer de deuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Dit ce qu’il te plaira, mais neatmoins con<lb />chapreuncuoveunet vuirvotnvousiours là
<lb />presse;
<lb />Elle a cent seruiteurs, contre vne laide deux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Tu t'engages ma sœur dans vn piege hazar<lb />deux,
<lb />En joufans les peautez à cause de la tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Helas! en verité ie ne pense à la mienne,
<lb />C’est vn trop bas sujet pour nous entretenir.
<lb />CLARISTE.
<lb />.
<lb />Inir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A quelqu’autre dessein tu veux doncques ve<lb />Ton parler d'action, &amp; ton cœur qui souspire
<lb />Cache queque secret que tu ne veux pas dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />t onet air taht, funs mentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Dit ce que tu voudras:
<lb />Mais vn soubçon conçeu tu ne m'osteras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />aMede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />C’est que Poliandre a glissé dans ton ame
<lb />Quelque douce chaleur de l’amoureuse flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie ne le pense pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Tu rougis neaumoins?
<lb />Va, va, ie n’en veux point de plus fermes tes<lb />moins?
<lb />sonmes.
<lb />Il n’en faut pas t’en dire en ce temps où nous
<lb />Mais pleust à Dieu mes sœurs que ces trois
<lb />Gentil-hommes
<lb />Eussent pour nous aimer vn desir genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Roselis en ce cas seroit ton amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />d.e de als eessaessserslas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Que tu fais bien la fine?
<lb />Quand tu veux d’éguiser que tu fais bonne
<lb />mine,
<lb />Que tu m'as battu froid dans le commencemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La crainte à ta raison seruiroitde truchemẽt,
<lb />Des que pour me parler tu as ouuert la bouche
<lb />I'ay porté mon esprit sur le mal qui te touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie confesse vrayment que c’est bien deuiner:
<lb />Mais aussi i’ay sujet de beaucoup m'estonner,
<lb />Maintenat que ie vois Roselis dans fon ame;
<lb />Toy qui faisois tantost des leçons à ma flame,
<lb />Ie venois bien icy me confesser au loup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Nos trois çœurs ont esté frappeZ d’vn mesme
<lb />coup;
<lb />dre,
<lb />Et pourueu que celuy des Amãs ne soit moin<lb />Ma sœur, asseurément nous ne deuons nous
<lb />Mais ou va Floriane?
<lb />plaindre.
<lb />LA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />SILINDE.
<lb />Elle vient à grand pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mes sœurs:
<lb />FLORIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Que voulez-vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ces Messieurs sont la bas;
<lb />rts demanaent ivronftur, Axauaint, ou bien
<lb />leurs filles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Allons au deuant d'eux, paressons bien gen<lb />RengeZ bien tout içy, courons-tost? (tilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />O ma sœur!
<lb />Que le Ciel auiourd’huy nous promet de bon
<lb />heur?
<fw><lb />"
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE SECONDE.
<lb />POLIANDRE. SILINDE. ROSE
<lb />LIS. CLARISTE. BELANGE.
<lb />FLORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Finde n'estre pas accuse de paresse,
<lb />Ie viens chastes beautez, acquitter me
<lb />promesse:
<lb />este chanson promise hier dedans le bois,
<lb />Poist vous la presenter nous fait oenir tous
<lb />trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Messieurs, vos actions sont les vrais tesmoi<lb />gnages
<lb />rages:
<lb />Des vertueux desseins qui portent vos cou<lb />Par les humbles effets que vous nous faites
<lb />voir,
<lb />uoir
<lb />Nous manquons de vertu autant que de pou<lb />Pour recognoistre vn iour vnefaueur si grãde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />L’honneur à nos esprits, ceste gloire demande,
<lb />Les loix de la noblesse &amp; de l’humilité
<lb />Pour seruir vos beautez n'ont rien de limité.
<lb />Aussi quand le deuoir est estimé seruice,
<lb />On ne sçauroit iamais rendre vn meilleur of<lb />CLARISTE.
<lb />(fice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si par vn tel estime, encor qu’iniustement
<lb />Nous pouuons vous donner quelque conten<lb />temient.
<lb />Messieurs, asseureZ-vous qu’il tient place en
<lb />nostre ame
<lb />Dame.
<lb />Du plus grand qui iamais fust receu d’vne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ha! que parfaitement vous sçaueZ obliger,
<lb />Ie vois bien que par là vous voulez vous
<lb />vanger:
<lb />Ilousie,
<lb />Mais quoy que vous fassiez, ie veux par ja<lb />Voir ceder vos desirs à nostre courtoisie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />La bonne volonté ne manquera iamais,
<lb />Et si vous n'envoyez quelqu'effet desormais,
<lb />Accusez-le destin dont la noire malice
<lb />Nous rauit le bon-heur de vous rẽdre seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />A faire l’impossible on n'est point obligé,
<lb />N'impute à la raison le sujet de la faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Vostre cõception me semble vn peu trop hauté
<lb />Demeurez sur ce point, pour prẽdre seulemẽt
<lb />Sur ces chaires icy le repos d'vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Nous pouuons librement discourir vn quart
<lb />d'heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Uous trouueriez ailleurs occasion meilleure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />dtemen depoceeumpeiteu pantuvruessement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />On n'en sçauroit trouuer vn qui soit plus
<lb />POLINDRE. charmant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aucun n'a iamais pleu dauantage à mon ame:
<lb />unnujuini prumemomenn couotuanoner, Madd<lb />mie,
<lb />Que vos perfections ont tant gaigné sur moy,
<lb />Que mon cœur desormais ne suit plus d’autré
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />loy:
<lb />Monsieur, vous me fiatez d'ont esperance
<lb />vaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uous, dont la qualité vaut le prix d’vne rei<lb />ne.
<fw><lb />TU IV.
<lb />D
<lb />T
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSELIS.
<lb />Que ie serois heureux, si de mes actions
<lb />eiquont ponnant pluiic a vospeisecuons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Puis qu'en toutes façons chacune est salutaire,
<lb />Ie ne sçaurois penser qu'elles puissent déplaire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Madame, croirez-vous que dans vostre en<lb />EVcrteis
<lb />Ie trouue en verité mon plus souuerain bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANR.
<lb />IugereZ-vjous, Monsieur, que mon cœur in<lb />creduté,
<lb />M'aduertit que le vostre à present dissimule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLIANDNE.
<lb />La feinte &amp; la grandeur ne font point de se<lb />Ou loge le sujet d’vn veritable amour. (jour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Quoy que la passion en donne vne asseurance,
<lb />Il faut tousiours douter de la perseuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />I'espere auec le temps, seruant vostre beauté,
<lb />Luy monstrer les effets de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Certaine opinion ou mon ame est plongee,
<lb />Mie dit qu'ijenrement la vonit est engagee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie meurs si i'aimay iamais en aucuns lieux,
<lb />Sinon depuis hier que ie vis vos beaux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Miors qu’ontoutusan uesert noux surprendrè
<lb />Ilest fort malaisé des en pouuoir deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Les preuues se verront dans les occasions
<lb />Qui pourront confirmer nos persuasions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DILINDE.
<lb />Ie trouue fort aisé de dire que l’on aime;
<lb />Mais de le croire aussi le peril est extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />I’ay chery quelque temps vn Astre de la Cour:
<lb />anattis foi tugencmtprix avunny non Amonr:
<lb />CLARISTE.
<lb />[ce,
<lb />I’apprehende bien plus que ce soit l’inconstan</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui marque vostre esprit ue son inuisserance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Si mon contentement despend de vous seruir
<lb />Mauuaise
<lb />avrannaise, vuntt Zvou, ct vuneneatme ra</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Cuir.
<lb />L’Amant veut qu'on le croye en toutes ses
<lb />paroles,
<lb />Quoy que le plus souuent il d'se des friuolles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />aenoue cntolla tej Cacaenl,
<lb />Ie vous declarerois quel est nostre desir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Mõsieur, vous le pouuez, l'occasion presente
<lb />Rendra par ce moyen nostre ame fort contẽte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NUEHLIS.
<lb />Poliandre tout seul sçait quel est mon dessein,
<lb />omme pareillement i’ey le sien dãs mon sein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Pour moy ie iugerois que ce qui vous ameine,
<lb />Est pour passer le tẽps peut-estre vne semaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE L IROI.
<lb />Mon espoir appuyé d’vn desir genereux,
<lb />Me donne en vostre endroit le tiltre d’A.
<lb />moureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Encore qu’il fust vray ie n’oserois voꝯ croire,
<lb />Mon merite, Monsieur, n'approchant vostre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />gloire.
<lb />Apres que dãs le cœur i'ay veu chaque beauté,
<lb />I ay trouue que lavostre a l'honneur emporté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Sçachant trop les deffauts qui sont en mon vi<lb />6
<lb />Mon esprit n'est point vain pour croire ce
<lb />ROSELIS.
<lb />(langage.
<lb />royeZ qu’il n’est sur terre aucun objet mortet
<lb />A qui plustost qu'à vous mon cœur dresse vn
<lb />ul du do l d a Mv.
<lb />(autel.
<lb />I'estime grandement vn choix si fauorable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais vn feu violant n'est pas beaucoup du</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELANGE.
<lb />(rable.
<lb />Plustost que de manquer à cherir vos appas,
<lb />Ie voudrois que le Ciel me donnast le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Auant que de causer vn mal-heur si funeste,
<lb />Ie voudrois que le mien fust à tous manifeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Madame, nous venons pour apprẽdre de vous
<lb />(En qualité d’Amãs) si vous voudreZ de nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />L’offre d’vn si grãd heur est d’vne cõsequence
<lb />Qui merite, Monsieur, que nostre esprit y
<lb />pense.
<lb />ROSELIS.
<lb />Quiteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourueu que vous n'ayez point d’autre ser<lb />Roselis quelque iour çaignera vostre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Clariste &amp; ses deux sœurs que vous voye
<lb />presentes,
<lb />En matiere d’amour sont beaucoup innocẽtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie voy bien que le Ciel a soin de nos Amours,
<lb />Puis que pas vn riual n'en interrõpt le cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEORIANE.
<lb />Nostre peu de beauté nous cause ce dommage:
<lb />Mais sur d’autres aussi vout aueZ l’anãtage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />nConcttoiteueemonuere puie cie etection,
<lb />Suiuant le mouuement de nostre affection:
<lb />Pensez-y meurement, &amp; croyeZ que la feinte
<lb />N'exerce son pouuoir sur vne ame contrain<lb />SILINDE.
<lb />(te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour éuiter le bruit de quelques differends,
<fw><lb />G i1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous en prendrons l’aduis de nos proches pa<lb />Te11..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />L’assaire le merite, &amp; auec diligence,
<lb />De crainté que le Roy ne nous meine en Pro<lb />CLARISTE.
<lb />uence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous en aureZ demain la resolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Nous viurons cependant dans l’apprehension
<lb />Qui il se trouue a nos vceux quelque demon
<lb />contratre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />mumnnusuutrguor paay uichose est volon<lb />tatre,
<lb />On nons amc par trop pout forternos plai<lb />SILINDE.
<lb />sirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On ne nous marira que selon nos desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Pourueu que nostre pere à ce dessein consente,
<lb />Croyez que nostre mere en sera fort contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Nous-nous estions promis le bon-heur de les
<lb />voir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais puis qu’ils n'y sont pas, par vn iuste de<lb />uoir,
<lb />Nous leur rẽdrons demain la semblablevi site:
<lb />Cependant la nuict vient, il faut que chacun
<lb />quitte
<lb />Son charmant entretien;anant nous separer
<lb />De vos commandemés voulez-vous m’hono<lb />rer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Stie puis commander en qualite d'Amante,
<lb />Ie veux que vostre esprit me croye sa seruãte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Chonneur de vous seruir m'est vit tresor si
<lb />cher,
<lb />Que ie mourray plustostquede m'en empescher
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Madame, obligez-moy de vostre bien-veil<lb />lance,
<lb />Et de mon amitié ie vous donne asseurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISIE.
<lb />12S
<lb />Monsieur, soyez certain que selon mon pou<lb />itoir,
<lb />En toute occasion ie vous le feray voir.
<lb />.4..
<lb />F1E:22"
<lb />14
<lb />C 111
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Source gallica.bnf.fr ( Biblic
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Adieu donc pour ce iour Reine de ma pensée,
<lb />samats postre peante n'en pent isirc esfacee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Monsieur, ce n’est vn bien qui purt d’vn na<lb />turel
<lb />Plus courtois qu'amoureux: toutefois il est tel
<lb />Que i'en feray tousiours vne estime incroya<lb />ble,
<lb />Afin qu'en vous seruãt, ie vous sois agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Hé bien, mes cheres sœurs, quels sont vos sen<lb />ti mens
<lb />Sur le doux entretien de nos parfaits Amans?
<lb />Pour moy ie vous diray le mien sans flaterie;
<lb />C'est qu’ils parlent tous trois sans nulle rail<lb />lerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il est facile à voir, leur emulation
<lb />Tesmoigne clairement quelle est leur passion,
<lb />Ie n'ay rien entendu que des paroles bonnes,
<lb />Et veu des actions dignes de leurs person<lb />nes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Si l’on peut du projet paruenir à l’effet,
<lb />C'est vn diuin plaisir que la vertu nous fait;
<lb />Il en faut consulter auec nostre beau-pere,
<lb />Qui vient tout à propos auec nostre mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />La coustume est ainsi, les femmes de Paris
<lb />Doiuent vne visite aux parans des maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />La mode est importune aux personnes aagez;
<lb />Ceux-là qui font ces loix nous ont des-obli<lb />(las,
<lb />Et pour mon regard seul i’ay les deux pieds si
<lb />teberes ajfentement te n y Tcronine pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Les nousseaux marieZ font cela d'ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />On ne m’y tiendroitpas si c’estoit à refaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Quoy? vous estes desia dedans le repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVICLE.
<lb />Ie dis naifuement la chose sans mentir:
<lb />Mais tant de parenté déplaist fort à Fleurie.
<lb />G iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Hé bien, nous n'irons plus, parlons bas ie vous
<lb />prie,
<lb />(der.
<lb />Silinde &amp; ses deux sœurs nous viennẽt abor<lb />Mes mignonnes, quelqu'vn m'est venu de:
<lb />mander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIIAINDE.
<lb />ite croyez-vous que c’est?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M RAROLV.
<lb />Monsieur de la Fustaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22vr.
<lb />C'est ma sœur, vieux thodis, ou Madame Ra<lb />caille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />(bois
<lb />Non, ce sont ces Messieurs trouueZ dedans le
<lb />Qirejmoignent auoir de l’amour pour
<lb />nous trots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE
<lb />Floriane, vrayment vous estes trop hardie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Sçachant la verité il faut que ie la die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie n'ay point encor veu rien de plus effronté.
<fw><lb />d
</fw><fw><lb />mm–.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il est vray qu’ils sont pleins de bonne volõté,
<lb />Ils nous ont fait icy mil offres de seruices,
<lb />Que l'on lit sur leur front estre sans artifices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ne vous y fiez pas, Ces esprits si courtois
<lb />Pour mieux vous attraper font ainsi les ma<lb />tois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Non veritablement, il n’y a rien à craindre,
<lb />Leur ame sans mentir, ne sçait que c'est de
<lb />feindre,
<lb />Les sermens qu'ils ont faits auec leurs actions
<lb />Nous informent assez de leurs affections.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! que n'estois-ie icy, en trois mots &amp; sans
<lb />peine
<lb />I’aurois leu dans leur cœur le dessein qui les
<lb />CLARISTE.
<lb />(meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ne faut point douter qu'il est fort bon pour
<lb />nous,
<lb />Chacun d’eux dés demain s’offre pour nostre
<lb />espoux,
<lb />Ils vous viendront eux-mesmes en faire la
<lb />cenremelbe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />I'ay de la peine à croire vne faueur si grande,
<lb />Et ie crains que sçachant nostre incommodité
<lb />Ils ne cherissent plus l’habit ny la beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie ne le pense pas; la parfaite noblesse
<lb />Consiste à preferer l’honneur à la richesse:
<lb />Jointqu’à tous ces perils, leurs espritsdisposez
<lb />Ne craignent seulement que d'estre refusez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A 
<lb />Uous n'aueZ rien promis qui nous puisse dé<lb />platrt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Que de suiure en cela vostre aduis necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Laissons-les donc venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O filles qu’à propos
<lb />On vous amis ce iour ces habits sur le dos!
<lb />Vous passeZ aupres d’eux pour ieunes Da<lb />moiselles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Et pien teocantoup quine font point si belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il est vray, ie vous iure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE
<lb />Allons mon petit cœur
<lb />Prendre sur le supperquelque peu de viguenr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRKAROLV.
<lb />Entrez tousiours deuant, faites mettre à la
<lb />broche.
<lb />Mais que veut ce soldat qui pres de moy s’ap<lb />proche;
<lb />Las! ce ieune garçon n'est guere resolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Monsieur, est-ce point vous qu'on nomme
<lb />Karolu,
<lb />Mary d’vne Fleurie en beautez sans exẽple,
<lb />Et qu'on ma dit loger dãs les marais du l’ẽple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Mon enfant, c'est luy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Vn guerrier immortel
<lb />Pour voir vostre valeur enuoye ce cartel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Voyons de quent part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />C’est de nostre anspesade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie suis fort aise, amy, d’vne telle ambassade.
<lb />Cartel de Maistre Hieremie à Monsieur
<lb />Karolu.
<lb />Si tu te veux monstrer quelque peu genereux,
<lb />Rends-toy demain matin derriere les Char<lb />treux:
<lb />Hieremie l’autheur des belles entreprises
<lb />Si trouuera tout seul à six heures precises;
<lb />Et comme il a le cœur autant bon que courtois
<lb />Des armes du combat il te donne le choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RTXAROLV..
<lb />Voila quiva fort bien, à Dieu mon camarade,
<lb />Ie m'y rendray demain auec vne estocade,
<lb />Qui vient du Cheualier qu'on appelloit Lõgis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Adieu, n’oubliez pas vostre adresse au logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Findu quatriesme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V.
<lb />CBOLEIIORO
<lb />HIEREMIE. FLEVRIE.
<lb />EL
<lb />SILINDE.
<lb />CLARISTE. FLORIANE. KAROLV.
<lb />NOSEEIS. PODIANDRE. BELANGE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me HIEREMIE.
<lb />Esolu de mourir, ou d’auoir la victoire,
<lb />NIe marche maintenant sur le champ de
<lb />la gloire;
<lb />L'honneur ce mon duel predestiné du sort
<lb />Me dõne dans vne heure ou la vie ou la mort.
<lb />Vous generosité, hardiesse, vuillance,
<lb />Force, adresse, bon-heur, agilité, nrudence,
<lb />Ne m'abandonnez pas en ma necessité.
<lb />Ie n’ay iamais tremblé deunnt vne Cité;
<lb />Et songeant au combat que ie veux entre<lb />prendre,
<lb />A peine ny-ie le cœurde me pouuoir deffendre;
<lb />Quelque secret caché cause ce changement,
<lb />Et peut estre le ciel ne veut pas autrement.
<lb />Karolu me fait peur, &amp; cent fois vne armee
<lb />N’a point dõné de crainte à ma dextre animeé
<lb />I'exemptois des faits reserueZ au Dieu Mars:
<lb />Ie cherchois de la gloire au milieu des ha<lb />zards.
<lb />Et maintenant poltron vne seule personne
<lb />Espouuante ton ame, &amp; ton courage estonné,
<lb />Ah! sans doute l’amour opere les effets,
<lb />Et d’vn œil de trauers il regarde mes faits.
<lb />Mais que disie, ignorant, ce demon ne void
<lb />goutte;
<lb />S’il oste son bandeau, c’est signe qu’il me re<lb />doute:
<lb />S’il void clair à present, c'est afin d’éuiter,
<lb />Les traicts que contre luy ma fureur peut jet<lb />ter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ne peut en ce siecle vn gierrier de ma
<fw><lb />sorte,
</fw><fw><lb />11
</fw><lb />Lors que la jalousie &amp; la fureur l’emporte?
<lb />Hardimẽt sa valeur s’attacheroit aux cieux,
<lb />Et contraindroit l’Amour d’abandonner ces
<lb />lieux.
<lb />Fleutrie, ton mépris cause ce desordre,
<lb />este fascheuse enuie a sur moy voulu mor<lb />dre.
<lb />Mais i’espere dans peu mõstrer à ton mignon
<lb />Qu'il ne madeub traicter en petit compagnon:
<lb />Ie vais comme vn oiseau le prendre à la pipee,
<lb />Quand chez vn Fourbisseur i’auray pris vne
<lb />espec.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mon Dieu qu'est-cecy! las que viens<lb />ie de voir:
<lb />Mes filles accourez, ie suis au desespoir,
<lb />Ie n’ay plusde mary, vous n'auez plus de pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Helas!elle ce pasme: hé qu'aueZ qu'auez-vous
<lb />ma mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />VoyeZ dans ce papier le sujet de mon dueil,
<lb />Qui vostre pere &amp; moy conduit dans le cer<lb />cueil,
<lb />(table,
<lb />Le pauure homme en sortant la laissé sur la
<lb />Afin de m'aditertir de sa mort lamentable.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ocere dre lroatiaau hacoiu a Picusse, que
<lb />Silinde lit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M’amour, vn vieil soldat plus jaloux qu’a<lb />moureux,
<lb />Ma fait faire vn appel derriere les Char<lb />treux;
<lb />(pare.
<lb />Le courage &amp; l’honneur veulent que i'y com<lb />Adieu chere moitie, le destin nous separe,
<lb />Ne vous affligez pas, ayeZ soin seulément
<lb />De me faire dresser vn riche monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Iuste Ciel, de quel œil voyeZ-vous nos fortu<lb />nes,
<lb />(munes,
<lb />Ne confessez-vous pas qu'elles ne sont com<lb />Puis qu'estant sur le point d’atteindre le bon<lb />heur,
<fw><lb />Vous
</fw><lb />Uous les voyeZ mourir par vn coup de mal<lb />heur.
<lb />O mes sœurs, c’est ce iour qu’il faut verser des
<lb />larmes!
<lb />Puis que pour nous vanger nous n'auons que
<lb />ces armes?
<lb />Il faut que le torrent de tant de tristes pleurs
<lb />Aatite antonta may nojen cautmeur de nos
<lb />douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />O que ce foible espoir contente mal mon ame!
<lb />Cheres sœurs, ie me mœurs, la vẽgeance m'en<lb />flame,
<lb />(luy
<lb />ae jaut queiines denamaints fassent monrir ce<lb />Qui nous cause à present tant de mal &amp; d’en<lb />nuy.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Helas! que ces discours me semblent inutiles;
<lb />Cherchons pour le sauuer des moyens plus fa<lb />ciles,
<lb />Et s’il n’est point trop tart, courons viste
<lb />apres eux,
<lb />Empescher du combat l’euenement douteux,
<fw><lb />H
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mes enfans s'en est fait, il a trop de courage
<lb />Pour n'auoir iusqu içy mis l’escrime en vsa<lb />Pourtant sans plus tarder, ie croy qu’il faut
<lb />plustost
<lb />Aller en diligence aduertir le Preuost,
<lb />nejin que prompremeinteur donnedes gardes,
<lb />Qui pour les separer portent des hallebardes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARTSTE.
<lb />C’est fort bien aduisé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Que l’on m'aide à marcher.
<lb />Nous prendrons en passant nostre voisin l’ar<lb />cher;
<lb />Depuis qu'il est du guet, la casaque escarlatte
<lb />Luy a fait negliger l’allaine &amp; la sauate.
<lb />S’il n’a fait ceste nuict capture de fillous,
<lb />Il sera fort joyeux de venir auec nous:
<lb />I'ay mis dedans ma bourse vn teston de Lo<lb />raine,
<lb />Pour le recompenser du succeZ de sa peine,
<lb />Ie n’espargneray rien en ce sujet icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons, il faut passer la porte de Bussi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<fw><lb />Mr
<lb />KAROLV.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Emblable à l’innocent que l’on meine au
<lb />O supplice,
<lb />Ie ne sçaurois sçauoir de quoy ie suis com<lb />plice?
<lb />(mort,
<lb />On me fait mon prõcez, on me condamne à
<lb />Et l’on ne me dit point a qui i'ay fait de tort.
<lb />Le mal que i'ay commis, &amp; dont ce soldat crie,
<lb />Est d’auoir espousé l’agreable Fleurie.
<lb />Hieremie auiourd’huy ne sçauroit endurer
<lb />De voir à sa valeur ma vertu preferer:
<lb />Pour en auoir raison il veut que nos espees
<lb />A disputer son prix soient ce iour occupees.
<lb />Mais helas! le pauure homme y vient vn peis
<lb />trop tart,
<lb />Sans canon ceste nuict i’ay fait bresche au
<lb />rampart;
<fw><lb />H ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et si des-apresent ie descends dans la fosse,
<lb />Ie puis bien asseurer que ie la laisse grosse.
<lb />En fin me voicy prest de le bien receuoir,
<lb />Ie veux à ce guerrier ma force faire voir
<lb />Ie luy veux tesmoigner que ie me sçay deffen<lb />dre
<lb />Alors qu'vn temeraire ose de m'entreprẽdre.
<lb />La plume auec l’espee, où il va de l’honneur,
<lb />Ont vne simpatie auecques mon humeur:
<lb />Ie m'en sçays escrimer, alors que la rencontre
<lb />Pour en voir les effets à ma gloire se monstre.
<lb />Voicy doncques la place où preside le sort
<lb />La vie est d’vn costé, de l’autre on void la
<lb />mort;
<lb />Et toutesfois les deux dedans l’indiference,
<lb />Donnent à mon esprit vne mesme esperance.
<lb />La iustice diuine a le foudre à la main
<lb />Pour punir le mortel quand il est inhumain,
<lb />L’iniquité n'a point de plus grande ennemie.
<lb />En fin ie ne vois point approcher Hieremié,
<lb />Ie croy qu’il a changé de resolution;
<lb />La nuict, chasse souuent la folle passion.
<lb />Peut estre que rentré dans vne raison forte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />A ce folastre amour il a fermé la porte.
<lb />Mais n'est-ce point aussi qu’il a sceu ma va<lb />leur:
<lb />En ce cas ie craignois ceux à qui ie faits peur.
<lb />Ie n’ay point de besoin de chemise de mailles,
<lb />Vne main de papier peut garder mes entraul<lb />les.
<lb />Il fait bon conseruer le moule du pourpoint,
<lb />Lespee asseurément ne là percera point:
<lb />Elle est si proprement dessus le petit ventre,
<lb />Qu'il ne faut auoir peur que l’estocade y en
<lb />tre.
<lb />O qu’il verra tantost escrimer joliment!
<lb />Ie ne le crains non plus que tout son regiment,
<lb />Pourueu que mes deux yeux me seruent d’a<lb />uantegardes.
<lb />Mais le voicy qui vient, tenons-nous sur nos
<lb />gardes,
<lb />On ne se doit, dit-on, fier à l’ennemy.
<lb />Me HIEREMIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu te gard Karolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />KAROLV.
<lb />Et à toy mon amy.
<fw><lb />H
<lb />II
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. HIEREMIE.
<lb />Iuy ocantonp pins tarde que tucure entre
<lb />Mr KAROLV.
<lb />Inous prise.
<lb />I'ay creu que ta folie estoit vn peu rassise,
<lb />Et que depuis hier, ayant dormy la nuict,
<lb />Tu auois oublié l’appel qui nous conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ma colere en ce cas trompe donc ton attente,
<lb />Car plus elle vieillit, plus elle est violante,
<lb />Et sans vn Fourbisseur qui ma long-temps
<lb />Indubitablement ie t’aurois preuenu; Itenu,
<lb />Tu serois maintenant en l’estat de paroistre,
<lb />De ceux qu’au Chastelet on va pour recognoi<lb />fre.
<lb />Mais c'est trop discourir, sus, sus, le manteau
<lb />Le pourpoint, le chapeau.
<lb />bas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />te n'y manqner ay pas.
<lb />Mais tire-toy plus loing, car la main meur<lb />triere
<lb />Des gens de ta façon peut fraper par derriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. HIEREMIE.
<lb />Ie ne suis pas bourreau pour te traiter ainsi,
<lb />L’honneur dedans mon sein a logé insqu'icy,
<lb />Iamais la trahison n'eust de place en mõ ame.
<lb />Mais c’est toy vieux hibou, qui fust traistre à
<lb />ma flàme,
<lb />Par les lasches destours de l’infidelité,
<lb />Tu m'as rauy le bien que i'auois merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ave aaas
<lb />Pauure foux, ie te plains auec ta resuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Apprends donc auiourd huy que tu meurs
<lb />pour Fleurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie meure il s'en rencontre aux petites maisons
<lb />uiuisent pinsquetoy de meiucares raisons,
<lb />Et pour moy si lon croit ma science certaine,
<lb />Si tu reste viuant il faut que l’on ty meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />C’est trop long-temps causer, est tu prest, de<lb />peschons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il verra ce papier si nous nous approchons,
<lb />Vn peu de patience, attends, car mon espeet
<lb />Tient dedans son foureau.
<fw><lb />H iiij
</fw><fw><lb />AELON,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />La plaisante esquipee:
<lb />Tu penses prolonger ta vie à discourir,
<lb />Lors qu’il vaudroit bien mieux te resoudre à
<lb />mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Or sus, cenons unce muins, prend garde à cet<lb />te botte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M HIEREMIE.
<lb />La riposte est meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Ainsi qui ie complote,
<lb />Dans toneeneure au plistart desfus on anant<lb />pas,
<lb />Karolu s’en vamettre vn anspesade bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />?
<lb />Pante ce conp joniie, autremcnr te tasfeure
<lb />Qu'il faut aller là bas reparer mon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV. 
<lb />Pousse, pour le parer ie me mets en estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ren donc, voila ta mort d’vn coup de vieux
<lb />soldat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Ie deffend celuy-là qui passe la jartiere:
<lb />Garde, ie vois quelqu'vn qui te prend par
<lb />derriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ta feinte en mon endroit ne reüssira pas,
<lb />Mes yeux n'ont point d’obiect que celuy de
<lb />ton bras:
<lb />Monstre icy ton effort: mais point de stra<lb />tageme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie garde vn dernier coup qui te va rendre
<lb />N33821232 1.J3
<lb />(blesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />O que ie la void bien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Pour m'estre trop pressé mon coup n'a valu
<lb />1I RIIEREMIL.
<lb />[rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne sçais-tu que cela, ie me rid de ta peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Hola, tout doucement, prenons vn peu d’ha<lb />Me HIEREMIE.
<lb />Lleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, non, apres tamort tu seras en repos.
<fw><lb />dvl la ARolv.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma vaillance tousiours se rencontre à pro<lb />pos,
<lb />Lu la verras bien-tost par les lauriers suiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Si tu veüx m'acene ummuomtey la vie,
<lb />Peut-estre ma pitié te pourra pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie ne demande point ce qu'on ne peut donner,
<lb />Ne t'imagine pas l’auoir en ta puissance
<lb />Tandis que ceste main sera sur la deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M* HIEREMIE.
<lb />Poursuiuons-donc le fil du duel commencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />S’il t'en arriue mal ie ne t’en ay pressé.
<lb />Or sus, c'est maintenant qu'il faut joüer du
<lb />3
<lb />reste,
<lb />nesere- Implorant le secours de la bonté celeste.
<fw><lb />2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />FLEVRIE. ROSELIS. SILINDE. FLO<lb />RIANE. CLARISTE. POLIANDRE. M'
<lb />KAROLV. M'HIEREMIE. BELANGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Essieurs, qu’heureusement nous vous
<lb />IVI auons trouuez
<lb />our venir appaiser le mal que vous sçauez
<lb />Helas, nostre douleur est tellement sensible!
<lb />Que d’en voir sa semblable il vous est impos<lb />sible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Nous sortions du logis pour donner le bon
<lb />iour
<lb />A vn Ambassadeur logeant pres Luxembour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />nt grace dont, Aresseuis, hastons nostre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ivoyage.
<lb />Mais encor, quel dessein portoit vostre cou<lb />rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Nouz allions au logis du Preuost Deffunctis,
<lb />------- -
<lb />Ladueitti uumuuroui quuuboubestes sortis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Pourueu qu'ils soient viuans lors de nostre
<lb />arriuee,
<lb />Uous verreZ par la paix leur dispute ache<lb />uee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEORIANE.
<lb />Pleust au Ciel que desia nous y fussiõs sautez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie crains bien que la mort ne nous les ait osteZ
<lb />Vostre pere est hardy: mais l’autre a la vail<lb />4
<lb />lance,
<lb />Et des tours de la guerre il a Texperience.
<lb />Le pauure corps, helas, n’aura guiere duré!
<lb />O sans doute il est mort, c’est vn fait asseuré!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ut tropdaficuons vos esprits jetrauaillet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Filles soustenez-moy, car les jambes me fail<lb />lent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />ça, ça, donnez la main, nous approchons le
<lb />lieit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />muvu jour puuuiutuy dontautmadieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ouy, ie vous le promets, puis que dessus ces
<lb />mottes
<lb />Nous les voyons tous deux se porter quelques
<lb />bottes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Mesdames, dememre Zeepeutini que nous trois
<lb />Les irons separer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Non, non, ie ne sçaurois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Vne heure seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Auant vne demie
<lb />Il faut que mes deux mains estranglent Hie<lb />remie,
<lb />I'ay trop d’affection pour demeurer icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons viste.
<lb />TEORENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Courons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />auo uuleui do.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maistre Hieremie sortant de derriere le
<lb />Theatre:
<lb />Quelle troupe est cecy?
<lb />Traistre, tu m'as trahy, du secours on t'amei<lb />ne,
<lb />Mais croy que tost ou tart tu payeras ma
<lb />peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Pit as manty, voleur, iamais ie ne fust tel,
<lb />Tu vomiras le mot auec ce coup mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Toubeait, toubeau Messieurs, hola, que l’on
<lb />s'arreste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M* HIEREMIE.
<lb />Que le plus las de viure à la parque s’appreste;
<lb />Si l'on m'approche trop i'en perceray quel<lb />qu'vn.
<lb />O quenc iajencted estit quutre contreon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Fme.
<lb />Si vous venez plus pres ie vous enfilleray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O vieux ratatiné, tu veux tuer mon homme!
<lb />Ramassons des cailloux, garre que ie l’assom<fw><lb />e.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mon fils, asseure-toy que ie te vangeray,
<lb />Preste-moy ton topce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />O la plaisante folle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />En l'espoir de ta mort mon esprit se console,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Soldat, oblige-nous de ne point offencer scer:
<lb />Cenx qui tiennet en main ce quit'y peut for<lb />Retire-toy plustost, nous t'en donnons licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie croy que ce soldat est de ma cognoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D Mune d au de.
<lb />Camarade, remets ton espee au fourreau,
<lb />Ou t’asseure bien-tost d’estre sur le carreau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />S’il n’y auoit que vous ie n’aurois point de
<lb />BELANGE.
<lb />Icrainte.
<lb />Amy, i’ay cõtre toy vn vray sujet de plainte,
<lb />Si ton cœur ne suit pas nostre iuste desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ha Mõsieur, est-ce vous qui m'osteZ le plaisir
<lb />De vanger maintenant vn affront d’impor<lb />Paainte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Nous en auons appris toute la consequence,
<lb />Il faut auant partir que vous soyeZ amis,
<lb />Ou nous croire tous trois vos plus grands en<lb />nemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />A quoy sert cediscours, il n'est point necessaire
<lb />Mettez-le moy par terre, ou bien me laisseZ
<lb />faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Le respect que ie dois à vostre qualité
<lb />Fait ceder la raison à ma brutalité,
<lb />Ie mets les armes bas: mais c'est sous l’asseu<lb />rance
<lb />Qu'il ne me sera fait aucune violance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DBAiOL.
<lb />Non, ie te le promets, &amp; ces Messieurs &amp;
<lb />moy
<lb />Feront si tu le veux vn accord auec toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />Mr HIEREMIE.
<fw><lb />t.
<lb />αν
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Monsieur Karolu tiendra la mesme place
<lb />Qu'il auoit dans vostre ame auant ceste dis<lb />grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIR.
<lb />Ce n’est pas là, Messieurs, la satisfaction,
<lb />D’auoir rauy Fleurie a mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRKAROLV.
<lb />Ruic trompt, ooiuat; cuent csoit promise
<lb />Auant qu’elle eust iamais ta visite permise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mon-dieu, laissez-le dire, &amp; ne l'iritez plus,
<lb />ResereZ vostre espee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />O que ie suis confus!
<lb />Où est le temps jadis, ou est ma hardiesse,
<lb />Qui portoit la terreur au cœur de la Noblesse;
<lb />Cent homme contre moy dessus le pont de Sé,
<lb />Ne m'estonnoient non plus qu'vn poullet fri<lb />cassé;
<lb />sorte:
<lb />I'eusse bien fait la nicque aux gens de vostre
<lb />27 n'y veux plus songer la colere m'emporte,
<lb />Aitteu, Messieurs, adieu,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Si l'on le laisse aller.
<lb />te vois que des demain it oom sait rappeller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Soldat, encore vn mot, oblige nous de dire
<lb />La satisfaction que ton esprit desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Etenort de Meitroin, pout auoir espousé
<lb />Celle, qui de ses vœux m’auoit fauorisé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Certes cela n'est pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Non, ie iure en mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSELIS.
<lb />En fin le mal est fait, c'est maintenant sa fem<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie crois que ce bon homme a les sens interdits:
<lb />Hé bien, contenteZ-vous de ma sœur, vieux
<lb />thodis,
<lb />Si vous la desirez ie me faits forte d’elle;
<lb />Elle n’est moins que moy, propre, gentille &amp;
<lb />belle:
<fw><lb />4
</fw><lb />Pour des biens elle en a (ie dis sans vanité
<lb />DHANPER Ses e, de le Bseeses
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />L’offre est tres-raisonnable, &amp; Monsieur
<lb />sans excuse,
<lb />Nous des-obligeras il faut qu'il la refuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Vous liez mon esprit d’vne obligation
<lb />Contraire tout à fait à mon intention:
<lb />Et toutesfois forcé par vostre courtaisie,
<lb />Ie vois par vos raisons vaincre ma fantaisie:
<lb />Il faut qu'elle obeisse à vos commandemens,
<lb />Quoy qu'elle sente en soy d'estranges monue<lb />114C158.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Cher amy, tu nous faits vn plaisir indicible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />La paix d’entre vous deux nous oblige au
<lb />possible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr HIEREMIE.
<lb />Ouy donc, executãt les mots qui me sont dits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Edis.
<lb />Ouy, ce sera pour vous Madame, vieux tho<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Uous voil, uent uuoorur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Mon Dieu, que i'en suis aise:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Approche petit cœur, il faut que ie te baise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> a Rdsv
<lb />Petite follichon, tu n'as point de respect,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie ne vois point icy quelqu'vn qui soit suspect
<lb />Ces Messieurs ont appris comme quoy ie vous
<lb />aime,
<lb />Par le ressentiment de ma douleur extreme:
<lb />Vous leur estes, mon fils, grandement obligé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie ne veux pas mourir sans m'en estre vangé;
<lb />Si le Ciel quelque iour fait l’occasion n’aistre,
<lb />Ma bonne volonté ie leur feray paraistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Si vous estes, Monsieur, en resolution
<lb />D'vser de recompense à nostre affection:
<lb />Uous ne verreZ iamais d’occasiõs plus belles,
<lb />Voicy proche de nous trois ieunes Damoisel<lb />De qui nous esperons d’estre vn iour les es<lb />poux,
<lb />Si nost re pon dessein saccorde anecques vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Nous voila surchargez de faueurs infinies;
<lb />Mon amour, qu'en dis-tu, nos querelles finies,
<lb />Nous voyons maintenant que la felicité
<lb />Veut combler nos maisons d’heur &amp; prospe<lb />rite,
<lb />Nous goustons tout d’vn coup mille plaisirs
<lb />ensemble,
<lb />Filles approchez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Hé bien, que vous en semble?
<lb />Ces Messieurs maintenant s’offrent pour vos
<lb />maris,
<lb />Ie croy qu’il s’en void peu de pareils à Paris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Adorables sujets de l’amoureux seruage,
<lb />C’est mettre trop long-temps le silẽce envsage,
<lb />Iusques icy, la peur auecques les sanglots
<lb />Dans vn espoir douteux retenoit vos propos,
<lb />Mais puis que le destin ne fait plusde menace,
<lb />Et qu’il tourne vers nous vne riante face:
<lb />Ne pensons seulement qu'à rire desormais,
<lb />Et queumteat 19eum paumais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ie confesse, Mõsieur, que la peur &amp; la crainte
<lb />A nos foibles esprits ont donné telle atteinte,
<lb />guecomme moy mes suuts onf tontes à la fois
<lb />Perdu la liberté des sens &amp; de la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Pour moy i'en suis encor si puissamment es<lb />meuté,
<lb />Que ie ne sçay comment la langue me remuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie puis bien asseurer que l'apprehension
<lb />N'a iamais fait sur moy si forte impression:
<lb />Mais petit à petit ie sens qu'elle me quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />C’est alors qu’elle void nos desirs à sa suitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Respondez donc, Silinde, à ces Messieurs icy:
<lb />Si vous le vouleZ bien, nous le voulons aussi;
<lb />La fille rarement refuse d’estre femme.
<lb />Il seroit mal seant que deuãt vous, Madame,
<lb />Aucune de nous trois entreprist de parler:
<lb />Par tout sousvostre esprit le nostre doit aller,
<lb />Et suiuant de vos loix les plus obeissantes,
<lb />Si vous le desirez nous en serons contentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR KAROLV.
<lb />Messieurs, vous l’entendeZ, que desicez-vous
<lb />plus,
<lb />Pas vne maintenant ne fait aucun refus;
<lb />PreneZ chacun la vostre, &amp; apres vos par<lb />tages
<lb />Allons executer vos quatre mariages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Madame, si iamais vn parfait amoureux
<lb />A eu quelque sujet de s'estimer heureux,
<lb />se tity venx dispurer one faneui st grande,
<lb />Puis qu'en vous possedant i'ay l’heur que ie
<lb />demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Monsieur, asseurément vous vous trompe:
<lb />au choix,
<lb />Regardez que Silinde est la moindre des
<lb />trois.
<lb />Pourtant si vostre amour desire ma person<lb />ne,
<lb />Ou aojoin ponnori jni euie te cons donine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ie confesse, Madame, auccques verité,
<lb />Que dedans vos appas gist ma felicité,
<lb />Et que par le bon-heur de vostre iouyssancé,
<lb />Ie seray le Phenix des Amans de la France.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Le Ciel vous a pourueu de tant de qualiteZ,
<lb />Qu'elles m'ont presqu'osté toutes mes volon<lb />teZ
<lb />5
<lb />De sorte qu'à present il ne m'en reste qu’vne,
<lb />Pour selon vos desirs suiure vostre fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Madame, puis qu’Amour comme son fauory
<lb />Veut que presentement ie sois vostre mary
<lb />Receuez ce baiser d'vne bouche enflamee
<lb />D'vn doux feu dont pour vous mon ame est
<lb />consommee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Puis que vostre baiser doit estre si ardent,
<lb />Permettez-moy, Monsieur, d’éuiter l’accidẽt
<fw><lb />C
</fw><fw><lb />V
</fw><lb />Que ie pourrois courir d’vne si viue flame:
<lb />Rontt-jois ejeaen comme de oestre semine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Sus, sus, c’est asseZ dit, pour ne point differer,
<lb />Allons diligemment les nopces prepareer,
<lb />Marchons mon amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />axdons ensere Picnr re,
<lb />ertes ie pense encor que ie me remarie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr (HIEREMIE.
<lb />Or puis que tout chacun se trouue si contant,
<lb />Ie veux de mon costé en faire tout autant
<lb />Auec mon Vieux-Thodis, monstrant à la
<lb />ieunesse
<lb />Que pour faire l’amour il n'est que la vieil<lb />lesse.
<fw><lb />K
</fw><lb />TAr grace &amp; priuilege du Roy, il est
<lb />I permis à Iean Guignard, Marchand
<lb />Libraire, d’imprimer ou faire imprimer,
<lb />vendre &amp; debiter vn liure intitulé, Ali<lb />zon Comedie: auec deffences à tous Li<lb />braires, Imprimeurs, &amp; autres de quel<lb />que qualité ou condition qu’ils soient,
<lb />de faire imprimer, vendre ny distribuer
<lb />ledit liure, durant le temps &amp; espace de
<lb />six ans, comme plus amplement est por<lb />té par ledit Priuilege. Donné à Paris le
<lb />quinziesme Iuillet mil six cens trente<lb />sept, &amp; de nostre regne le vingt-septies<fw><lb />me.
<lb />I
</fw><fw><lb />43
<lb />
<lb />4
<lb />.
<lb />4
<lb />..1- 2
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />1
<lb /> L2
<lb />- .- .. .. . . - --- ----
<lb />.
<lb />-
<lb />
<lb />. .. - . . . .. .
<lb />.
<lb />
<lb />1
<lb />---
<lb />. .... ..-.--. ----.-
</fw><fw><lb />-2
<lb />cvuume-
<lb />-
</fw><fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Age 9.vers 8.lisezRochebelle, au lieu de Rochelle.
<lb />I Page 1o.vers 7.lisez troubles, pour croubles.
<lb />Page 34, vers n1.lisez la Marne, au lieu de la mesme.
<lb />Page 35.vers 2.lisez deux fois bien.
<lb />Page37. vers 3.lisez ie tenois, pour se tenois.
<lb />Page 4o. vers 2. lisez vrayment, pour vrayement.
<lb />Pagr 43.vers 4.lisez de s’esloigner, pour desloigner.
<lb />Page 67.vers 1a.lisez apportez, pour apporté.
<lb />Page 104. vers 4.lisez qui croyez, pour que croyez.
<lb />Il y a des fautes en l’ortographe, &amp; au nombre des
<lb />Scenes de quelques actes, à quoy le Lecteur sup<lb />pléera s’il luy plaist.
<fw><lb />53
<lb />-
<lb />
<lb />... ..-
<lb />*3
<lb /> -
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb /><lb />1
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>