<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Sylvie [...], tragi-comédie-pastorale [...] ; suivi de Autres Œuvres poétiques du Sieur Mairet</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729445w"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Sylvie [...], tragi-comédie-pastorale [...] ; suivi de Autres Œuvres poétiques du Sieur Mairet</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1633" cert="high" resp="BNF">1633</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />4
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE DVC
<lb />DE MONTMORENCY
<lb />&amp; de Dailipuille, lall,&amp; gralld
<lb />Admiral de France, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSEIGNEVR,
<lb />Quand ie n’aurois pas l'hon<lb />neur d’estre à vous, comme ie
<lb />l’ay, &amp; que le don que ie vous
<lb />ay fait de moy du iour que mon affection &amp; mon
<lb />bonheur m’attacherent à vostre seruice, ne
<lb />m'eust pas osté la liberté de disposer de mes a<lb />ctions; ie ne sçais point de Seigneur en France
<lb />à qui plus iustement qu'à vous ie puisse presenter
<lb />comme ie fais les premiers fruicts de mon Estude.
<lb />Si i'estois asseuré de leur bonté, ie ne douterois
<lb />point qu’ils vous fussent agreables, &amp; n'imt
<lb />tunerois pas vostre Grandeur en la priant de
<lb />receuoir: la facilité qu'elle a tousiours euë à
<lb />tiquer les bonnes choses est vne marque infe
<lb />ble de son inclination à les aimer. I'oseran
<lb />MONSEIGNEVR, sans vous flatter, quey
<lb />estes peut estre le seul de vostre condition
<lb />qui l’on remarque auiourd’huy plus de
<lb />fections, &amp; de qui les honnestes gens ont te
<lb />iours euplus de suiet de se loüer. Ie laisse à p
<lb />les actions de courage, qu’on ne sçauroit mies
<lb />releuer que par la comparaison de celles dey
<lb />Ancestres. Où treuuera-on vn Seigneur apr
<lb />vous, qui dans la corruption du siecle ait con
<lb />serué de l’amour pour les bonnes lettres, iu
<lb />qu'au point de leur establir des pensions sur
<lb />plus clair de son reuenu? Toute la Francet
<lb />tesmoin de ce que vous aueZ faict por
<lb />vn deses plus beaux Esprits, à qui vostr
<lb />seule protection a donné lieu de tesmor
<lb />gnerson innocence. Il a plustost manqué de vi
<lb />que de recognoissance: &amp; ie m’asseure quel
<lb />plus grand regret qu’il ait encor dans le tont
<lb />---2
<fw><lb />I
</fw><lb />au, c'est de n’auoir paslaißé dans ses Es<lb />ris de quoy repousser la calomnie de ceux qui
<lb />oudroient l’accuser d’ingratitude en vostre en<lb />boit. De moy qui cheris sa memoire parfaite<lb />ent, plustost que de souffrir qu'on l’obscurcisse
<lb />Tyme si noire tache, ie mesleray son interest auec
<lb />lamien, &amp; m'efforceray de tout mon pouuoir
<lb />e m'acquiter d’vne debte commune, que la
<lb />tort ne luy petmit pas de vous payer. Cepen<lb />lant receuez s’il vous plaist ces premices de ma
<lb />tumnesse: c’est tout ce que ie puis rendre aujour<lb />lhuy à vostre Grandeur, en recognoissance de
<lb />taude biens-faits que i’ay receus d’elle depuis
<lb />deux ans que i'ay la gloire d'estre,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble, tres-obeïssant,
<lb />&amp; tres-obligé seruiteur, MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT.
<lb />DE LA SYLVIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />2.
<lb />
<lb />LORESTAN Prince de Cant
<lb />deuient amoureux de la Prince
<lb />Meliphile, aprés en auoir veu
<lb />portrait dans vn Escu que Thyrt
<lb />Cheualier errant auoit rapporté;
<lb />s'embarque secretement à dessein de l’aller treu
<lb />uer en Sicile, où Thelame frere de la Princes
<lb />Meliphile prend tous les iours l’habit de Berge
<lb />pour viute plus librement auec la Bergere Sy
<lb />uie, dõt l’esprit ne le rauit pas moins que la beau
<lb />té. Elle est importunée des poursuittes de Philt
<lb />ne, qui voyant que ses longs seruices ne poust
<lb />roient iamais l’obliger tant qu’elle auroit dels
<lb />mour pour ce Prince, aprés en auoir auerty su
<lb />pere le vieil Damon, qui luy en fait vne rept
<lb />mende, se sert de l’inuention d’vn mouschert
<lb />pour fairecrore lojiuie que Thelame la trali
<lb />pour venir à bout de sa ruse il se sert de la simp
<lb />cité de Dorise, Bergere qui l’aimoit autant cot
<lb />me luy la mesprisoit. Cependant le Roy de
<lb />cile aduerty des Amours de son fils, delibere
<lb />marier auec l’Infante de Chypre: il propose ce
<lb />nariage au jeune Prince, &amp; luy en fait encor par<lb />nede ses Gardes, qui toutesfois ne gaigne rien
<lb />sir son esprit. Le Roy cognoissant bien que l’a<lb />version qu’il auoit pour le mariage estoit vn ef<lb />fetde la passion qu’il auoit pour Syluie, se résout
<lb />dela faire mourir: son Chancelier luy remõstre
<lb />les malheurs qui en pourroient arriuer: il chan<lb />reen fin de dessein, &amp; punit ces deux Amans par
<lb />vn Enchantement merueilleux. Florestan quel<lb />que temps aprés arriue en Sicile par vn naufra<lb />constances de cette auantute; &amp; comme le Roy
<lb />se repentant de sa cruauté, auoit promis solem<lb />nellement sa fille en mariage à quiconque vien<lb />droit à bout de cet enchantemẽt, qui ne pouuoit
<lb />estre rompu que par vn Cheualier extrémement
<lb />vaillant: il tente l’auanture, chasse les Demons,
<lb />casse le Miroir enchanté, &amp; deliure les deux
<lb />Amans, qui sont mariez par le commandement
<lb />de l’Oracle, &amp; le eonsentement du Roy; Flore<lb />stan espouse Meliphile; &amp; Philene hors d’espoir
<lb />de posseder Syluie, recognoist la fidelité de sa
<lb />Dorise, la prenant en mariage.
<fw><lb />LES ACTEVRS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />STLVIE, Bergere.
<fw><lb />2-
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THELAME, Prince de Sicile.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILENE, Berger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORESTAN, Prince de Candie
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THYRSIS, Cheualier errant.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MBEITTIIDE, Iœul de Thelame.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORISE, bergere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DAMON, pere de Syluie, Berger,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MACEE, mere de Syluie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AGATOCLES, Roy de Sicile,
<fw><lb />LE CHANCELIER.
<lb />TIMAPHERE, Capitaine.
<lb />AGE.
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIPSTEVTE
<lb />DV SIEVR
<lb />MIEIRET
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE I.
<lb />FLORESTAN Prince de Candie.
<lb />C-
<lb />THYRSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />OY qu'vn noble desir d’esprou<lb />uer ton courage
<lb />En tous les accidents du Martial
<lb />orage,
<lb />A tenu si long temps absent de cette Cour,
<lb />Où tu viens fraichement de faire ton retour,
<lb />Dans la diuersité des Terres estrangeres,
<lb />Où l’honneur a porté tes armes passageres,
<lb />Thyrsis, laissant à part tout' autre nouueauté
<lb />Dymoy, n’as-tu point veu quelque rare beaute?
<lb />Tu sçais que nos humeurs conformes à nos âges
<lb />Par dessus toute choses aiment lesbeaux visages
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Donnez vous seulement tant soit peu de loisir,
<lb />Et ie rendray content vostre ieune desir,
<lb />Entretenant plustost vosyeux que vos oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle au Page à l’oreille.
<lb />Page, reueneZ tost. Vous verrezdes merueilles,
<lb />Qui veritablement vus feront auoüer
<lb />Qu'on ne sçauroit asseZ les voir ny les loüer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que ie desir de voir ce miracieme presse,
<lb />Mais ce Page desia n'a que trop de paresse,
<lb />Il est long à venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Ne vous tourmentez pas,
<lb />Le voicy de retour qui s’auance à grands pas.
<lb />Hal que vous allezvoir sous cette couuerture
<lb />Vn grand combat de l’Art auecque la Nature,
<lb />Tout ce que l’Vniuers eut iamais de plus beau
<lb />Je presente à vos yeux dans ce pettt Tableau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Cet ouurage est l’effect d’vne dextre sçauante
<lb />Plustost que le portrait d’vne Beauté viuante,
<lb />Du Peintre qui l’a fait l’industrieuse main
<lb />Ne le tira iamais sur vn modele humain:
<lb />Ousi c'est le tableau a vne veaute non seinte,
<lb />C’est donc auec excés de grace qu’elle est peinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Ctmme on peint le Soleil auecque du charbon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Vous estes vn mocqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Ie parle tout de bon,
<lb />Cen'est point vn rapport, c’est chose que i’ayveuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que fait l’original si son image tuë?
<lb />Tu n’en as que trop dit, Thyrsis, ie suis vaincu,
<lb />I’ay treuué quelque charme en ce fatal escu,
<lb />Ie sens que ce Portrait de plus en plus m'inspire
<lb />Certains feux violents qui ne se peuuent dire.
<lb />Helas! donne à ma playe vn premier appareil,
<lb />Apprens-moy le climat où luit ce beau Soleil?
<lb />Sur tout fais moy sçauoir son nõ&amp; sa naissance
<lb />Et tum'obligeras à la recognoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />La Sicile est l’aimable &amp; fortuné seiour
<lb />Où ce bel Astre donne &amp; respire le iour
<lb />Cule puesgunent fon nomt uppruci avseliphile
<lb />Fille vnique du Roy de la mesme Sicile.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Maintenant ie souspire auec contentement,
<lb />Sçachant que i’ay le bien d’aimer si hautement,
<lb />Puis qu'elle est comme moy d’vne Royale tige,
<lb />L’honneur à là seinu uauamtige nborige,
<lb />Mais crois-tu que les Dieux me voudrõtaccorder
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />A la moindre Ambassade elle vous est acquise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Cette Legation qu’à moy seul n'est permise,
<lb />Vn Dieu tacitement me force de partir,
<lb />En vain tous les mortels voudroient me diuertir
<lb />De ce nouueau dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Monsieur s’il est poßible
<lb />Gardez vous d’entreprendre, vn voyage penible
<lb />Estbien plus dangereux que vons ne croyez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Les perils en amour me sont autant d’appas,
<lb />Vn timide guerrier que le combat estonne
<lb />Ombrage rarement son frront d’vne couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Quuy que puisse artiner, ett amonrenx depare
<lb />Ne serapas si tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Dans deux iours au plus tard,
<lb />Ie voudrois seulement partir à l’heure mesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Estrange effect d’amour, impatience extreme!
<lb />Si vous n’aimiez pas tant vous redouteriezplus
<lb />Le perfide suiet du flus &amp; du reflus,
<lb />Où mesme en pleine paix les vaisseaux ont la
<lb />guerre
<lb />Auec les rochers, les vents, l’air, &amp; la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Toutes les mers du monde où vont les matelots
<lb />Pour esteindre mõfeu n’ont point assez de flots,
<lb />L'eau ne m'estonne pas,si ie dois rendre l'ame
<lb />Dedans quelque element, ce sera dans la flame<lb />Adieu, ie vais moymesmes au port voir les vais<lb />seaux,
<lb />4
<lb />Et choisir le plus propre a courir sur les eaux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />OYLVIE. PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pres beaucoup d’ennuis en fin l'heure est
<lb />A venue
<lb />Que sans rendre maflame ou suspecte ou cognuë
<lb />Je puis entretenir ces rochers d’alentour
<lb />Des plaisirs innocens que me donne l'Amour:
<lb />Amour, ha! que ce mot sensiblement me touche,
<lb />Qu’il plaistà mon esprit, qu’il est doux à ma bou<lb />che,
<lb />Et que ie fus heureuse alors qu’il décocha
<lb />Ce traict d’or que mon cœur si viuement toucha,
<lb />Versant d’vn mesme coup dans le sein de The<lb />lame
<lb />Vne pareille ardeur à l’ardeur qui m'enflame.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux!que depuis mes iours sõtdoucemẽtcoulez,
<lb />Que de plaisirs se sont à mes souspirs meslez,
<lb />Etque i'ay bien gousté sans crime &amp; sans enuie
<lb />Les plus aimables fruicts de l’amoureuse vie!
<lb />Vne simple Bergere asseruir sous sa loy
<lb />Vn qui peut commander en qualité de Roy
<lb />Au seul ressentiment d’vne faueur si rare,
<lb />Mon esprit de merueille &amp; de plaisir s’égare,
<lb />le forme des pensers à ma confusion,
<lb />Et croy que mon bon-heur n’est rien qu’illusion.
<lb />Mais parmy ce discours dont mon ame se flatte
<lb />Le front du iour naissant visiblement esclatte,
<lb />Et les petits oyseaux des forests &amp; des champs
<lb />Auecque la clarté renouuellent leurs chants;
<lb />Ce bois qui de mon heur fut la cause premiere
<lb />Sera tantost forcé des traicts de la lumiere:
<lb />Vray'ment si mon Berger oublioit de venlr
<lb />Nous perdrions vn beau iour à nous entretenir:
<lb />De la peur que i’en ay tous mes esprits s’affligẽt
<lb />Apropos la coustume &amp; le deuoir m’obligent
<lb />De luy faire vn bouquet, auant que les chaleurs
<lb />De leurs ardans baisers facẽt mourir les fleurs;
<lb />Il me faut despescher, car desia de l’haleine
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des cheuaux du Soleil fume toute la plaine:
<lb />Là bas dans vn vallon où deux petits ruisseaux
<lb />Se coullent dans vn pré tout bordé d’arbrisseaux
<lb />Nature bien souuẽt produit des fleurs nouuelles
<lb />C’est là queie pourray fairechois des plus helles,
<lb />Bon Dieux! le bel esmail, certes à cette fois
<lb />Mes-yeux perdront icy la liberté du chois.
<lb />Deesse du Printemps, Flore à qui la Nature
<lb />Des iardins &amp; des prez a donné la peinture,
<lb />De grace pousse encor de ton humide sein
<lb />Quelque nouuelle fleur qui soit faicte à dessein
<lb />Dont le teint à celuy de mon Amant ressemble,
<lb />Où son nom &amp; le mien se puißẽt lire ensemble,
<lb />Mesme s'il est poßible où soit representé
<lb />L’inuiolable vœu de ma fidelité:
<lb />Ainsi tousiours Zephir pour ta beauté souspire,
<lb />Ainsi iamais l’Hyuer n’efface ton empire,
<lb />Et iamis les chaleurs. Mais n’apperçois-ie pas
<lb />Quelqu’vn daus ce taillis qui guide içy ses past
<lb />Depuis qu’vn iour vn loup me voulut faire ou<lb />trage
<lb />Les obiets les plus seurs medonnent de l’ombra<lb />C’estpeut-estre vn Pasteur, il estvray c'en eston,
<lb />de tout le moins aimable &amp; le plus importun:
<lb />Il vient pour m'aborder, que ne m'est il loisible
<lb />D'eschapper, ou du moins de me rendre inuisible.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHILENE. SYLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />D’Est elle, ie la voy qui fait amas de fleurs
<lb />Dãs ce pré tãt de fois arrosé de mes pleurs:
<lb />A l’abord seulement de cet esprit farouche
<lb />Les mots comme estouffez me meurent dans la
<lb />- ---
<lb />bohebe,
<lb />Ie fremis, ie paslis: mais c’est trop s’amuser,
<lb />L'occasion eschappe à qui n'en sçait vser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIALOGVE.
<lb />Beau sujet de mes feux &amp; de mes infortunes,
<lb />Ce iour te soit plus doux &amp; plus heureux qu'à
<lb /><lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Iniurieux Berger qui tousiours m’importunes,
<lb />Ie te rends tout souhait, &amp; ne veux rien de toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Comme auecque le temps toute chose se changé
<lb />De mesme ta rigueur vn iour s'adoucira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ce sera donc alors que d’vne source estrange
<lb />Ce ruisseau reuolté contre sa course ira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et jera oten prustost tors que ia conscience
<lb />T’accusera d’vn crime en m'oyant souspirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tes discours ont besoin de trop de patience,
<lb />Adieu le temps me presse il me faut retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILECE.
<lb />Arreste, mon Soleil, quoy! ma longue poursuite
<lb />Ne pourra m'obtenir le bien de te parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />C’est en vain que tu veux interrompre ma fuite,
<lb />Si ie suis vn Soleil ie dois tousiours aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Le Soleil interrompt ses courses vagabondes
<lb />Pour voir dessous les eaux l’object de mon soucy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Et moy si ie voyois Philene sous les ondes
<lb />.. –
<lb />Pour voir mourit jon feute te feremaußsi.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Iustes Dieux! se peut-il qu’vne Bergere endure
<lb />Son Pasteur à ses pieds d'amour se consumer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />muupropoje se peut-il que ta fureur te dure
<lb />Sçachant que ie ne puis ny ne te veux aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Quelle est donc ton humeur, apprens-te moy de
<lb />Que ie reclame en fin la mort ou ta pitié. [ grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tu le dois bien sçauoir, mõ cœur est tout de glace,
<lb />Et mon ame insensible aux traits de l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YMILEND.
<lb />Ha! si tu n’aimois riẽ, ce bois sauuage &amp; sombre
<lb />Ne te retiendroit pas dans son sein tout le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Il est vray que ie l’aime, à cause que son ombre
<lb />Conserue ma froideur contre les feux d’Amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Mon tout, si ta rigueur me passe en repartie,
<lb />Peut estre ma constance en doit venir à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />De ce dont n’a on pas encor vne partie
<lb />On est pien estoigne d'en posseder le tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et bien enseigne-moy quelque nom qui te pla
<lb />Et duquel ie te puisse appeller desormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Appeuc mey oytat, appeut moy mauuaise,
<lb />Mais de ces nõs d’Amour ne m’en parle iamais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dieux! tout cõtre le port ie treuue plus d’orage
<lb />Et plus d’aueuglement aupres de mon flambeau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pourquoy donc imprudent me suis-tu dauantas
<lb />Si tu sçais que mon œil te met dans le tombeau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ainsi veut le destin, ingrate que ie t’aime,
<lb />Me forçãt par mes yeux à rechercher ma mort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Doncques de ton malheur n’accuse que toy me
<lb />me,
<lb />Ou commande à tes yeux d'en accuser le sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ilest vray que tous deux me rendent miserable,
<lb />Mais le coup de la mort me vient de ta beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ainsi les imprudens font le Soleil coulpable
<lb />De leur aueuglement que cause sa clarté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ala fin ie voy bien qu'il faudra que te meure,
<lb />Sans tesmoignage aucun que de ta cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE..
<lb />Qui n’attend que la mort doit mourir de bonne
<lb />Enretarder le coup, c’est vne lascheté. [heure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAILENE.
<lb />Quoy! tu n’auras donc pas pitié de la constance
<lb />D'vn pauure cœur qui meurt de ton amour espris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Sil meurt c'est iustement, il fait la penitence
<lb />ontiime quit a fait d’auoir trop entrepris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Tu veux bien pour le moins auant ma sepulture
<lb />D'vn baiser seulement ma douleur appaiser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Sãs perdre en mesme tẽps l’vn' ou l’autre nature,
<lb />B ii
<lb />Ets giates &amp; les jeux ne se peuuent baiser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O cœur! mais bien rocher tousiours couuertde
<lb />rage,
<lb />Où mon amour se perdauec trop de rigueur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE..
<lb />On touent ie ioener on t'on fait te naufrage,
<lb />Mais iamais ton amour ne m’a touché le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Disons pour mieux parler d'vne chose si rare,
<lb />Si ce n'est vn rocher que c'est vn diamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne t’estonne donc pas si ma rigueur auare
<lb />A cause de son prix le garde cherement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Au moins que ce bouquet fait de tes mains diuie
<lb />Au defaut d’vn baiser recompense ma foy. [ne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tu n'en peux esperer que les seules espines,
<lb />Car ie garde les fleurs pour vn autre que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />1I
<lb />1
<lb />cyr
<lb />O Dieux! soyez tesmoins que ie souffre vn mat
<lb />Qui fait fendre le tronc de ce chesne endurcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Isfaut croire plustost qu’il s’esclate de rire
<lb />Oyant les sots discours que tu me fais icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Tu t'en vas donc Syluie, ô Syluie l ô mon ame!
<lb />Est ce là le loyer que merite ma flame?
<lb />Reuiens, belle, reuiens, non pour me secourir,
<lb />Mais pour m'entendre plaindre &amp; pour me vois
<lb />mourir.
<lb />Orgueilleuse Bergere, ingrate fugitiue,
<lb />Puisque ta cruauté ne veut pas que ie viue,
<lb />Ie luy veux obeyr, arreste encore vn peu,
<lb />Ie n’ay plus à pousser qu’vn petit trait de feu.
<lb />Mais c'est former en vain vn discours à là nuë,
<lb />Elle est desia si loing que ie la perds de veuë,
<lb />Et comme si ses pieds approuuoient son desdain
<lb />L’inhumaine s’enfuit plus legere qu’vn dain.
<lb />Rochers, arbres, ruisseaux, belles fleurs, solitude,
<lb />Qui voyez ma constance &amp; son ingratitude,
<lb />Quet esprit au joura huy sous l’amoureuse loy
<lb />A moins de recompense &amp; plus de mal que moy?
<lb />On o veu deux moissons depuis l’heure premiere
<lb />Qu'elle mit en ses fers mon ame prisonniere,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Depuis ie n’ay ceßé de luy faire la cour
<lb />Auec des complimens de respect &amp; d’amour;
<lb />I’ay cent fois repoußé le loup de son herbage
<lb />Cẽt fois i’ay pris le soin de luy faire vn ombrage
<lb />Tesmoin vn cabinet tout tapißé de verd
<lb />Fait de mes propres mains pour la mettre à cou<lb />uert,
<lb />Mesmes dernierement ie luy fis vne planche
<lb />En vn certain passage où ce ruisseau s'espanche.
<lb />Mais pourquoy rapporter ces soins of ficieux,
<lb />Puisque sa cruauté ne m'en traitte pas mieux?
<lb />Au contraire on diroit que sa rigueur augmente
<lb />Lors que ma paßion deuient plus vehemente.
<lb />N’importe, si faut il mourir en ce dessein,
<lb />Außi bien ie ne puis me l’arracher du sein:
<lb />Ie croy que le bon-heur suiura mon esperance,
<lb />Et qu'elle aura pitié de ma perseuerance:
<lb />En tout cas ie verray ferme dans mon tourment
<lb />Iusques où le malheur peut pousser vn Amant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MELIPHILE. IAELAME.OIEVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />J'Oicy l’heure à peu pres qu’en habit de
<lb />bocage
<lb />Mon frere doit passer dedans ce iardinage,
<lb />La curiosité me presse grandement
<lb />De sçauoir le sujet de ce desguisement:
<lb />Son humeur depuis peu se plaist à la campagne,
<lb />Sans vouloir toutesfois souffrir qu’õ l’accõpagne,
<lb />Et contre sa coustume il ne fait que songer:
<lb />Ie l’agperçois qui vient en habit de Berger,
<lb />Enfin ie vous y prends, l’estat où ie vous treuue
<lb />De vos intentions m'est vne claire preuue,
<lb />L'esprit le moins rusé seroit trop esclaircy
<lb />De l’amoureux dessein qui vous amene icy;
<lb />Il n'en faut pas rougir, en de semblables choses
<lb />Amour fait biẽ souuẽt d’autres metamorphoses,
<lb />Bien long temps deuant vous les plus puissants
<lb />des Dieux
<lb />En habits empruntez sont descendus des Cieux
<lb />Non, non, ne craignez point d’enseigner vn my<lb />stere
<lb />A qui sçait comme il faut &amp; parler &amp; se taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />andi poumonte mnus quantit pene empescher
<lb />Il faut bien descouurir ce qu’on ne peut cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Peut-estre ma franchise vn peu trop curieuse
<lb />Dedans sa priuauté vous est iniurieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Nullement, tant s'en faut, que mon plus grand
<lb />regret
<lb />Est de t’auoir caché si long temps mon secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Si vous me faites part de cette confidence,
<lb />Croyez qu'asseurément mes soins &amp; ma prudẽce
<lb />Vous y pourront seruir, outre que deschargé
<lb />D'vn secret important l’esprit est allegé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sçache donc, chere sœur, que ce cœur insensible
<lb />Ce cœur qu’on a tenu si long temps inuincible,
<lb />Que tant de beaux objets dont se pare la Cour
<lb />N’auoient peu rendre encor susceptile d’amour,
<lb />De libre qu'il estoit incessamment souspire,
<lb />Esclaue deuenu de l’amoureux empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Ce n’est pas d’aujourd’huy que i’ay deu me douter
<lb />Du sujet du discours que ie viens d’escouter:
<lb />A voir les mouuemens de vostre inquietude,
<lb />Et comme vostre humeur aymoit la solitude,
<lb />Il estoit bien aisé de faire vn iugement
<lb />Conforme à la raison de vostre changement.
<lb />Mais quelle est la Beauté qui se donne la gloire
<lb />De remporter sur vous vne telle victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIIBERIDe
<lb />Vne que tu pourrois à peine imaginer,
<lb />Si tu n’es bien sçauante en l’art de deuiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Ie ne sçay, mais au moins ie croy que c’en est vne
<lb />Digne de vostre amour &amp; de vostre fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Asseurément.
<lb />THELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />I’entends vne qui soit de rang
<lb />Et de condition sortable à vostre sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ie ne te tiendray pas dauantage en balance,
<lb />Icy ma paßion implore ton silence,
<lb />Icy ie te coniure au nom de l’amitié
<lb />De tenir ce depos plus cher de la moitié
<lb />Que ton propre interest, ou que ta propre vie.
<lb />O Dieu! sans me pasmer puis-ie nõmer Syluie!
<lb />C’est elle qui m’arreste en des liens dorez,
<lb />Qui mesme par vn Dieu deuroient estre adorez
<lb />Les dons d’ame &amp; de corps dont ellé est bien
<lb />pourueuë
<lb />Charmẽt à mesme temps &amp; l’esprit &amp; la veuë,
<lb />Son visage où iamais ne s’appliqua le fard
<lb />Ignore les attraits qu’on emprunte de l’art,
<lb />On n’y voit point blanchir la ceruse &amp; le plastre
<lb />Comme en ceux qu’aujourd’huy nostre Cour ido<lb />latre:
<lb />Diane dans les bois, Arethuse dans l’eau,
<lb />N’eurẽt iamais le teint ny plꝯ frais ny plus beau,
<lb />C’est le plus noble cœur, l’humeur la plus docile,
<lb />Et le meilleur esprit qui soit en la Sicile:
<lb />Au reste si l’on croit quelque souuerain bien,
<lb />On ne le doit chercher que dans son entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Les belles qualitez qui la rendent aimable
<lb />Font que dans vostre chois vous n’estes point blâ<lb />mable,
<lb />Il est certain qu'elle a des attraits assez doux
<lb />Pour oster la raison à tout autre qu’à vous:
<lb />Mais de croire qu'vn Prince aimãt vne Bergere
<lb />Si ce n'est d’vn amour ou feinte ou passagere,
<lb />C’est ce qui de mon sens s'eistoigne teuement,
<lb />Que ie n'oserois pas y songer seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O ma sœur! si ton cœur auoit vne esteincelle
<lb />De ce nouueau brasier qu’au dedans ie recelle,
<lb />Au lieu de censurer mes innocens desseins
<lb />On te verroit bien tost les sentimens plus sains,
<lb />Tu sçaurois que le nœud d’vne amitié parfaite
<lb />Assemble également le Sceptre à la Houllette,
<lb />nue uen ce jeeis mortels on faict plaindre les
<lb />Dieux,
<lb />En vn mot tu sçaurois que l’Amour n’a point
<lb />MELIPHILE.
<lb />I d’yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est vray, mais außi vous ne prenez pas garde
<lb />Qu'à son aueuglemẽt vostre hõneur se hazarde,
<fw><lb />61
</fw><lb />Et qu’insensiblement il vous va preparant
<lb />Le triste euenement d’vn danger apparent.
<lb />Vous cognoissez du Roy l’implacable cholere
<lb />Il veut que tout le monde ait soin de luy cõplaire
<lb />Croyez-moy, vos projects seroient beaucous
<lb />meilleurs
<lb />Si suiuant mon auis vous les tourniez ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O Ciel! sans me vanger puis-ie ouyr ces blas<lb />phemes!
<lb />Impitoyable sœur, est-ce ainsi que tu m’aimes?
<lb />Conseillere importune, au lieu de me guerir
<lb />As-tu donc entrepris de me faire mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rraeli llrese
<lb />Ie ne m’estonne pas si vostre esprit s’afflige,
<lb />Plus on veut vostre bien, plus on vous desoblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Garde ce bien pour toy, m'en peut-il arriuer
<lb />Vn plus grand que celuy dõt tu me veux priuer
<lb />Tu me vas conseillant d’amortir vne flame
<lb />Que ie tiens mille fois plus chere que mon ame,
<lb />Tu me veux engager en vne trahison,
<lb />Tu me veux faire enfin aualler du poison:
<lb />Est-ce là le moyen de me donner remede?
<lb />Non, non, i'ayme bien mieux que personne ne
<lb />m'ayde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Ace conte il faudroit qu'on vous laissast perir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Celle qui m'a bleßé me sçaura bien guerir,
<lb />Ses beaux yeux ont assez dequoy rendre la vie,
<lb />Et de quoy la rauir quand ils en ont enuie,
<lb />N'en sois point en soucy, mais seulemet permets
<lb />Que de leurs traits ardans ie brusle desormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Puisque cette fureur est vn mal necessaire,
<lb />le croy que le meilleur est de vous laisser faire,
<lb />Cependant auisez de conduire si bien
<lb />Le cours de vos amours, que l’on n’en sçache rien:
<lb />Vous sçauez que les Roys ont de bonnes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Pourueu qu’à la seurté de nos plaisirs tu veilles,
<lb />Et que ton amitié nous aßiste au besoin,
<lb />Nous n’aurons en cecy ny senseur ny tesmoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Asseuré de ma foy sans reserue &amp; sans doute,
<lb />Vous pouuez hardimẽt poursuiure vostre?
<lb />Rien ne choque si fort vn amoureux desir
<lb />Que de luy retarder les fruicts de son plaisir
<lb />V ous n'en faites que trop icy l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Il est vray que mon cœur auec impatience
<lb />Sçachant que sans faillir ma Bergere m'attene
<lb />Souspire apres le bien que son espoir luy tend,
<lb />Adieu, ie suy l’aymãt qui m'attire aupres d’ell
<lb />Souuiens-toy de m'aimer &amp; de m'estre fidelle.
<lb />Non guere loing d’icy ie découure le lieu
<lb />Qui chaque iour m'esleue à la gloire d’vn Dies
<lb />Où dans vn petit fons que le fueillage couure
<lb />Ie voy des raretez qu’õ ne voit point au Louure.
<lb />Mais d’où vient que Syluie est encor à venir
<lb />Quel obstacle la peut si long temps retenir?
<lb />Ma défiãte humeur me voudroit faire accroire
<lb />Qu'elle manque aujourd’huy d’amour ou deme
<lb />moire,
<lb />Ie m'en desdis pourtant, ie fais tort à sa foy,
<lb />Si ie brusle pour elle, elle brusle pour moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEN
<fw><lb />
</fw><fw><lb />SCENE V.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. THELAME.
<lb />SYLVIE, sortant de derriere vn buisson.
<lb />Tu le peux bien iurer sans te rendre pariure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ha! mon Ange pardon, ie t’ay fait vne iniure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Voyez si ie me plais à nourrir vos douleurs,
<lb />Au lieu de vous punir ie vous donne des fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THBEAMDI
<lb />Et moy qui m’en retients les espines dans l’ame,
<lb />Iete donne en reuenche vn baiser tout de flame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Si mon amant resueur, solitaire &amp; transsy
<lb />Toyoιι tes priuautt Eque ie vous souffre icy,
<lb />Ayant desia suiet comme il a de se plaindre,
<lb />Vray'ment ce seroit bien pour l’acheuer de pein<lb />THELAME.
<lb />Idre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment? quelqu’vn, Syluie, ose t’il desirer
<lb />Vn bien pour qui moy seul ay droit de soûpirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tantost comme i'estois seule dans la prairie
<lb />Laissant parmi les fleurs errer ma resuerie,
<lb />Philene qui me dit l’obiect de ses tourmens,
<lb />M'a presque assaßinee auec ses compliment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />1a crey que ce tiuue en jee pourfuntee cuaine
<lb />N'a rien gaigné sur toy.
<lb />–––
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne t’en mets point en peint
<lb />Tout autre que Thelame en vain proposeroit
<lb />De s'acquerir Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Vn Dieu ne l’oseroir
<lb />I'aime trop cherement le bien que ie possede,
<lb />Ie peraray ta tumiere anant que te le cede:
<lb />Mon ame asseure toy que tu verras vn iour
<lb />Des merueilleux effets du fruict de mon amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Seigneur, vostre amitié me rend toute confuse,
<lb />I'ay peur qu'imprudẽment en fin ie n’en abus
<lb />Ie ne merite pas.
<lb />-. - . -- ---- 1--
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Brisons-là mon souci,
<lb />si tu veux m'obliger ne parle plus ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />capuiæ iueux vißiez vous mõ ame toute nue
<lb />pour iuger de sa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Eue m'est trop cognue,
<lb />luimerois beaucoup mieux te voir le corps tout
<lb />SILVIE.
<lb />(nu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />levous croyois vray'ment vn peu plus retenu,
<lb />Mssais à ce que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’ay beaucoup d’innocence
<lb />Pour auoir tant d'amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />–
<lb />Plûtost trop de licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THBLAME.
<lb />le voy bien que c'en est, il faut que ta rigueur
<lb />St plaise incessamment a me voir en langueur:
<lb />Mais desia le Soleil bien haut sur l'Hemisphere
<lb />V'a plus que la moitié de sa visite à faire,
<lb />Ce bocage prochain nous inuite a propos
<lb />–
<fw><lb />– 3
<lb />–
</fw><lb />A la commodité du frais &amp; du repos: (ve
<lb />Couchons-nous sur ces fleurs, l’herbe &amp; la fue
<lb />S’offre à nous seruir de lict &amp; de couuerte:
<lb />On diroit proprement que ces beaux myrresa
<lb />Aux pauures amoureux tendẽt les bras ouuer
<lb />Voici le mesme endroit d’amour &amp; de frãch
<lb />Où Venus autrefois embrassoit son Anchise,
<lb />C’est icy que le Dieu qui preside aux combats
<lb />Le harnois despouillé vient prendre ses esba
<lb />Icy le moindre obiect au plaisir nous conuie,
<lb />Icy les ennemis des douceurs de la vie
<lb />Ne viẽnent point troubler le repos d’vn amar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d lavuE2
<lb />Il est vray que voicy le lieu le plus charme
<lb />Qui se puisse treuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Loing de la complaisan
<lb />Ie croy que sa douceur luy vient de ta presen
<lb />Que tes yeux seulement le font gay comme il
<lb />Que c’est par ta beauté que la sienne me ple
<lb />Que ce bois n’entretient son ameublemẽt som
<lb />Qu'à dessein de te faire vn present de son om
<lb />Que le fond verdissant de ces taillis fleuris
<lb />-------
<lb /> 
<lb />Ne tire son esclat sinon de tes souris:
<lb />Mesme que les zephirs du mont &amp; de la plaine
<lb />sfin de t'escouter retiennent leur haleine:
<lb />Que pour te resiouyr parmy ces alisiers
<lb />Les petits roßignols exercent leurs gosiers:
<lb />py lul ajsturt que tent te pajage.
<lb />N'a d’embellissement que de ton beau visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Du ce que tu voudras afin de te louer,
<lb />le me garderay bien de te desaduouer,
<lb />Iojuui pomeue bertu qui ne te soit cõmune:
<lb />Ou bien si tu le veux ie suis comme vne Lune,
<lb />S ie luis ce n'est point d’autre feu que du tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />De grace oblige moy, laissons cet entretien,
<lb />Et rends la guerison à mon esprit malade,
<lb />Donne-moy ie te prie vne amoureuse œillade,
<lb />Iire moy seulement vn de tes chauds regards
<lb />Põt tu peux embrazer les cœurs de toutes parts;
<lb />Pouffre sans murmurer que ma bouche idolâtre
<lb />Imprime ses baisers dessus ton sein d’albâtre
<lb />O trausports! ô plaisirs du crime separez!
<lb />Du voulez-vous rauir mes esprits esgarez,
<lb />Mon Ame, mon Soleil, mon Ange tutelaire?
<lb />Ha! ta douceur me tuë à force de me plaire,
<lb />Mes sens euanoüis d’aise me vont quitter,
<lb />Si tu ne prens le soin de me ressusciter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />- L.
<lb />Ie sçai bien que i’ai trop d’indulgẽce amoures
<lb />Ie te serois meilleure estant plus rigoureuse:
<lb />Si tu mourois durant cet aimable transport,
<lb />Sans doute ie serois coulpable de ta mort:
<lb />Outre que i'ai si peur que quelqu'vn ne no
<lb />voie,
<lb />Que i’en sens de moitié diminuer ma ioye.
<lb />Ie croi que ces rochers ne sont point assez sout
<lb />Pour n’auoir pas oüi nos folastres discours,
<lb />Que ce petit ruisseau tacitement en gronde,
<lb />Qu'il graue nos baisers sur le front de son ond
<lb />Que ces fueilles en fin &amp; ces fleurs que ie ve
<lb />Sont pour nous descouurir autant d'yeux &amp;
<lb />THELAME.
<lb />(vois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que crains-tu? l’Amour mesme est nostre inte
<lb />ligence,
<lb />Il veille sur nous deux auecque diligence,
<lb />C’est lui qui tient exprés ces rameaux enlas,
<lb />----- ----
<lb />
<fw><lb />
</fw><lb />Pour defendre au Soleil de nous voir embrassez.
<lb />Mais quoy! veux-tu déja me quitter ma Desse?
<lb />N'expose point ton teint à la chaleur du iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />sene sçauron tet fairt peus long sejour,
<lb />Il me faut remener mes troupeaux au village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Où les as-tu laissez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />---
<lb />SYLVIE.
<lb />Au long de ce riuage
<lb />Sous la protection d’vn mastin asseuré,
<lb />Iaygrana peur seutemei d'auon trop demeure,
<lb />Cela me met en peine, &amp; fait que i’apprehende
<lb />Qu'arriuant au logis on ne me reprimende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Dans deux heures au moins tu reuiẽs en ce lieu.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />le n'y manquerai pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Adieu doncques,
<fw><lb />SYLVIE.
<lb />Adieu.
</fw><lb />C iiij
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />DAMON.
<lb />MACEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />L faut que ie te die icy sans plus attendre
<lb />TCe qu’à regret ie viens tout fraischement d’eu<lb />tendre,
<lb />L’affaire est d’importance, &amp; principalemen
<lb />En ce qu'elle nous touche &amp; presse également,
<lb />Qu'vn orage prochain troublant nostre bonatt
<lb />De naufrage asseuré dans le port nous menace,
<lb />O fille sans esprit, qu'à tes pauures parens
<lb />Tes desirs desreiglez vont de soins preparant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Dieux! qu’est-ce qu’il a dit? ie gageray ma vi
<lb />Qu'en ces termes couuerts il parle de Syluie.
<lb />Damon ne me tiens plus dauantage en suspent
<lb />Ie sens dedans mon sein errer mille serpens,
<lb />Et l’apprehension qui m’estonne &amp; me trouble
<lb />De moment en moment en mon ame redouble,
<lb />Mon esprit au soupçon du malheur attaché
<lb />Me dit que nostre fille a son honneur taché,
<lb />Esist di oray monanty:
<lb />DAMON. Ie n’en sçay rien, ma mie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />3
<lb />Il est trop veritable: ô Dieux! quelle infamie.
<lb />Voila nostre maison couuerte desormais
<lb />D'vn reproche honteux qui ne mourra iamais.
<lb />Pleust au Ciel que la mort nous prist tous trois
<lb />ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu t’affliges, Macee, &amp; trop tost ce me semble,
<lb />Encor ne faut-il pas s’attrister à credit,
<lb />On m’a dit seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Et que vous a-t’on dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que le nuisible esclat des beautez de Syluie
<lb />Auoit au fils du Roy la liberté rauie,
<lb />Que ce Prince amoureux son entretien goustoit,
<lb />Luy partoit à l’escart, &amp; qu'elle l’escoutoit;
<lb />Considerant le temps, le lieu, le personnage.
<lb />Tout cela ne vaut rien à celles de son age,
<lb />Et crois que ce Seigneur ne daigneroit la voi
<lb />Que pour passer son temps, &amp; pour la deceuoir
<lb />De moy cela me trouble &amp; me tient en ceruelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Vrai'ment vous m’auez dit vne estrãge nouuelle
<lb />Mais d’ailleurs que sçait-on si sõ funeste auteu
<lb />N'en seroit point außi lui mesme l’inuenteur
<lb />Il dit cela peut-estre afin de nous desplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Te eie nomme de creir,e vefmormceucuire,
<lb />Il a dedans le parc plusieurs fois aduisé
<lb />Syluie auec Thelame en Berger desguisé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Au moins parmi les droits que donne la puißat
<lb />Il ne les a point veuz prendre trop de licence
<lb />Car i’ose m'asseurer que ce ieune Seigneur
<lb />Regle ses passtonsau compasue onenneur,
<lb />Et que son naturel, ses mœurs, ny son courag
<lb />Ne sçauroient se porter à l’excés d’vn outras
<lb />C’est ce qui me console.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON. O! qu'à ce que i'enten,
<lb />----
<lb />Tu te cognois fort mal aux malices du temps,
<lb />35
<lb />Ie t'apprens que les grands sont au siecle où nous
<lb />sommes
<lb />En matiere d’amour comme les autres hommes,
<lb />Et que ce ne sont pas seulement nos Bergers
<lb />Qui sont dißimulez seducteurs, &amp; legers.
<lb />Di moy s’il est cert ain que cet esprit volage
<lb />Suiuant les mouuemens &amp; les desirs de l’âge,
<lb />Et contre la grandeur de sa condition,
<lb />Recherche nostre fille auecque paßion,
<lb />Que pourra deuenir cette flame insensée?
<lb />A quelle fin crois-tu que tende sa pensée?
<lb />A la sincerité du lien conjugal?
<lb />Et pariree me femottest par trop incgul,
<lb />C’est à quoi la raison nous defend de pretendre,
<lb />Berger ie me propose vn Berger pour mõ gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />On sçait bien qu’il n'est pas hõme pour l’épouser,
<lb />Il a l’ame trop bonne aussi pour l’abuser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />4
<lb />En pareil accident c’est manquer de science,
<lb />Que de s'en reposer dessus la conscience.
<lb />--.- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />De quetautre dessein est-il donc incité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />De celuy d’attenter à sa pudicité,
<lb />Et de des honnorer nostre pauure famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />L’asseurance que iay de l’honneur de ma fille
<lb />Et que l’esprit d’vn Prince est rarement trõpeur
<lb />M’affranchira du blasme ainsi que de la peur;
<lb />Mesmes s’il est permis de tirer quelque augure
<lb />Des songes que Morphee en dormãt noùs figur
<lb />Ie tiens suiuant celuy que ie veux reciter,
<lb />Que cette affection nous pourra profiter,
<lb />Et qu’estant cõme elle est innocemment conceus
<lb />Ede sintra bien si ne suts decene.
<lb />Soyez donc attentif si vous voulez ouyr
<lb />Vn discours dont la fin nous deuroit resiouyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Le plaisir est bien vain qui procede d'vn songe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACES.
<lb />Encore treuue-t’on quelque appas au mensong
<lb />Et principalement alors qu’il va flattant
<lb />Vn esprit dans la peur de son malheur flottant
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette nuict sur le poinct que pour desplaire à
<lb />l'ombre
<lb />Le Ciel estinceloit de petits feux sans nombre,
<lb />Et que les froids pauots du sorcier de nos maux
<lb />Assoupissoient les sens de tous les animaux,
<lb />Il m'a semblé de voir dans vne grande plaine
<lb />Nostre fille au milieu de ses troupeaux à laine;
<lb />Ce iour à mon aduis estoit bien le plus beau
<lb />Que iamais ait formé le celeste flambeau,
<lb />Le Ciel par tout vny sans ride &amp; sans nuage
<lb />Sous vn eselat d’azur monstroit son beauvisage,
<lb />Quand tout à coup voila que l’air triste &amp; fas<lb />Dans vn nuage noir a le Soleil caché; [ ché,
<lb />Les bocages couuerts d’horreur &amp; de tenebres
<lb />De plaisans qu’ils estoiẽt sont deuenus funebres,
<lb />Parmy l’obscurité de cette espaisse nuict
<lb />Vn soudain tourbillon auec vn fort grãd bruit
<lb />Apres m’auoir en vain deux ou trois fois heurtee
<lb />D'vn violent effort a ma fille emportee:
<lb />I’auois beau regarder, le Ciel estoit si noir,
<lb />Qu'à quatre pas de moy ie n’eusse pas peu lavoir,
<lb />Au defaut du regard mon oreille attentiue
<lb />Receuoit à tous coups sa voix foible &amp; plaintiue
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui venoit iusqu’à moy d’vn lamẽtable accent
<lb />Ainsi que d'vn esprit que la mort va pressant
<lb />Lors veritablement la crainte naturelle
<lb />A fait place à l’amour que i’eus tousiours pour
<lb />elle,
<lb />Car quelque precipice où i’eusse peu courir
<lb />I’ay fait tous mes efforts pour l’aller secourir
<lb />Ie l’asseurois desia de mon ayde presente,
<lb />Quãd ie me treuue à coup si lourde &amp; si pesante
<lb />Que pour la deliurer d'vn asseuré trespas
<lb />Ie n’eusse peu vers elle auancer d'vn seul pass
<lb />Tantost il me sembloit glisser dessus du verre,
<lb />Et tantost que mes pieds se coloient à la terre,
<lb />Mesme au lieu d’aller droit où sa voix m'appel<lb />Vn souffle impetueux par fois me reculoit. (loit
<lb />Dans ces extremitez, ou sans changer de plact
<lb />Mon front s’estoit couuert d’vne sueur de glace,
<lb />Le Ciel s’est allumé d'vn feu subit &amp; clair,
<lb />Et la foudre außi tost a suiui son esclair,
<lb />mn uuuge de pluye &amp; de gresle menue
<lb />Apres cela suiuant a fait creuer la nue:
<lb />Alors il est certain que tant d’obiects d’horreur
<lb />M'ont touché les esprits de crainte &amp; de te
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />reur.
<fw><lb />– 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Est ce là ce beau songe en qui ton esperance
<lb />smis ces fondements auec tant d’asseurance?
<lb />Et quoy vnt vois-tu pas qu'en toutes ces couleurs
<lb />Il ne nous marque riê que soins &amp; que douleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Iusqu’icy ie l’aduoüe, il est vn peu funeste,
<lb />Mais donnez-vous loisir d’en escouter le reste:
<lb />I'estois dãs ces frayeurs quãd vn traict de clarté
<lb />Passant tout au trauers du brouillas escarté,
<lb />Et meslant parmi l’air l’argent de sa lumiere,
<lb />Aremis les objects en leur couleur premiere:
<lb />Bõs Dieux que de plaisirs, &amp; que de toutes parts
<lb />Toute chose s’offroit plaisante à mes regards,
<lb />Les herbes &amp; les fleurs n’estoiẽt nõ plus couchees
<lb />Que si le tourbillon ne les eust point touchees,
<lb />L'effet prodigieux de l’orage paßé
<lb />lusqu’à la moindre marque estoit tout effacé:
<lb />Au lieu que ie craignois de rencontrer Syluie
<lb />Ou morte, ou pour le moins en danger de savie,
<lb />Ie la vis (neantmoins dessous d’autres habits)
<lb />Aßise au pied d’vn arbre auprés de ses brebis,
<lb />Tout cõtre elle vn Berger qui luy faisoit caresse,
<lb />Ainsi qu'vn jeune amant feroit à sa maistre
<lb />Elle qui luy passoit les doigts dans les cheueux
<lb />Monstroit que son desir s’accordoit à ses vœu<lb />La dessus m’approchant ie fus bien estonnee
<lb />Que ie la vis par tout de pompe enuironnee
<lb />Son habit rayonnant d’vn esclat somptueus
<lb />N’auoit rien que d’auguste &amp; de majestueux
<lb />Iamais tant de beautez à mes yeux n’éclatere
<lb />Ny iamais si lõg tẽps mes regards n’arresteren
<lb />Ma mere, me dit-elle en m’embrassant biẽ for
<lb />Ne craignons plus les vents, nous sommes das
<lb />le port.
<lb />Voyez vous ce Berger, c’est luy qui m’a tiree
<lb />Des horreurs d’vne mort qu’on m’audit prepe
<lb />ree,
<lb />C’est luy qui m’a donné ce riche habillement,
<lb />Et c’est luy seul außi que i’aime vniquemen
<lb />Sousriant à ces mots, elle acheuoit à peine,
<lb />Qu'vne foule de monde apparut dans la plain
<lb />Bergeres &amp; Bergers chantant confusément
<lb />Certains airs qui pourtãt s’entendoiẽt aisément
<lb />Meslez comme ils estoient le respect sur la fact
<lb />Ils nous ont salué d'vne fort bonne grace:
<lb /><lb />-- ---
<lb />Apres se diuisans, les hommes ré vnis
<lb />Ont fait à ce Berger des honneurs infinis,
<lb />Les filles d’autre part s’adressant à la mienne
<lb />A l’imitation de la plus ancienne,
<lb />Ainsi que les Bergers ont ployé les genoux
<lb />Toutes à mesme temps, s’inclinãt deuant nous,
<lb />Vne en fin s’aduançant, &amp; fort belle, &amp; fort
<lb />grande,
<lb />Sur le front de Syluie a mis vne guirlande.
<lb />La dessus nostre coq, au retour du soleil,
<lb />De son chant importun a rompu mon sommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie suis auecque vous, Damon, que d’ordinaire
<lb />Le presage d'vn songe est moins qu’imaginaire,
<lb />Mais il faut aduoüer qu’on en a fait aussi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tout grossier que je suis je ne m’attache guere
<lb />A tes foites erreurs quiioutuent ie vulgaire,
<lb />Ies superstitions n’engagent point ma foy,
<lb />Mon jugement s’en mocque, &amp; leur donne la
<lb />MACEE.
<lb />(loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dont les predictions ont fort bien re vssi,
<lb />le cognois vne femme en nostre voisinage
<lb />Qui me dira bien: tost ce que le mien presage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />DAMON. MACEE. PHILENE. SYLVIP
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />R sus, quoy que ç’en soit, ie m’en remers
<lb />7 aux Dieux,
<lb />(mieux:
<lb />Qui reglent nos destins, &amp; font tout pour
<lb />Cependant inuentons quelques ruses secrette:
<lb />Afin de diuertir ces folles amourettes,
<lb />Ie croy que le meilleur est de la marier,
<lb />Et de treuuer quelqu’vn à qui l’apparier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />I plaise,
<lb />Grace à Pan, nous auons, pourueu qu’elle nous
<lb />Des biens suffisãmẽt pour la mettre à son aise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Philene en ce hameau Berger tres-opulent
<lb />A tousiours eu pour elle vn desir ricient,
<lb />Cent fois il m'a prié de luy donner pour femm
<lb />Si ceste affection luy tient encor dans l’ame
<lb />Il luy faut accorder, &amp; sans plus de façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Il est vray que Philene est bien gentil garçon,
<lb />Et tresbon ménager, mais je crains que Syluie
<lb />Pour le mesme sujet n'ait pas la mefme enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ait ou non, son desir du nostre dépendant
<lb />En reçeura la loy: taisons-nous cependant,
<lb />Car je voy ce Pasteur qui vers nom sat nemine
<lb />Auecque la façon d’vn esprit qui rumine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Il ne fait pas semblant de nous voir seulement,
<lb />Le fait-il à dessein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />A dessein, nullement:
<lb />Vois-tu pas que sa veuë aux herbes attachée,
<lb />Découure quelque espine en son ame cachée?
<lb />Allons le retirer de ce penser profond,
<lb />Dont le fiel en son cœur de plus en plus se fond.
<lb />Berger, l’affection m’oblige à vous distrairo
<lb />Dvne humeur a vostre âge entieremẽt cõtraire,
<lb />Quelle honte, mon fils, que tout vieux que je suis
<lb />Il faille m’employer à chasser vos ennuis, slaisse,
<lb />Vous qui frãcdes chagrins qu'vn long âge nous
<lb />Deuriez à vostre exẽple en sauuer la vieillessi
<lb />Ne me le cachez point, dites-moy franchement
<lb />Qui cause en vostre humeur ce nouueau chan<lb />gement,
<lb />Quelque loup auroit-il dedans vos bergeries
<lb />Auec ses dents graué l’horreur de ses furies?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />ninterterousitie sa pris à timponmnene
<lb />M’a coulé son venin dans l’ame, par la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Bons Dieux! vn basilic, pourtant je m’esbahis
<lb />Qu'vn semblable serpent se treuue en ce pays,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nralne d no
<lb />Courage, mon enfant, ie sçay vne racine
<lb />Qui peut à vostre mal apporter medecine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et moy je sçay außi certains vers ambigus
<lb />Qui seruent d’antidote aux venins plus aigus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vos racines, vos vers, ny vos sciences vaines
<lb />N'arracheront jamais ce poison de mes veines,
<lb />Outre qu’il me tourmente auec tant de plaisir,
<lb />Que pouuant bien guerir j'en perdrois le desir.
<lb />-–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Comprens-tu le sujet de ceste malauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Je le pourray sçauoir, pourueu qu’il me le die<lb />En termes puis eetpres, &amp; dont le sens ouuert
<lb />Soit moins de fictions &amp; d’ombrage couüert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Je cognois le poison qui son esprit altere,
<lb />Tout cecy n’est sinõ qu’vn amoureux mystere?
<lb />Va-t’en querir Syluie.
<fw><lb />MACEE. Essayez-donc tandis
<lb />A le desennuyer.
<lb />DAMON. Fais ce que je te dis;
<lb />Si bien, pauure Berger, que la fanestes œillade
<lb />D'vn meschant basilic vous a rendu malade:
<lb />Mais ne croyez voꝯ pas qu’õ voꝯ peut secourir?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ma plus ferme créance est celle de mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Nõ, voꝯ n’ẽ mourrez pas, venez, venez Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dieux! pourquoy dressez-vous cette embusche
<lb />a ma vie?
<fw><lb />D. iij
</fw><lb />Voila ces mesmes yeux qui d’appas anime;
<lb />M'ont d’vn filtre amoureux les sens enueni<lb />mez,
<lb />A leurs moindres regards jucirpe &amp; ie fris
<lb />sonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIE.
<lb />Parlez mieux, mes regards n’ont fait mal à per<lb />Jonnit,
<lb />Berger qui viue encor ne s’en plaindroit qu'à
<lb />PHILENE.
<lb />(tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est vray, si Philene est compté pour vu mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Sus, sus, ne faisons point icy la discoureuse,
<lb />Da desseentciot tu ott est pour vouxs tangoureuse
<lb />Merite de sormais qu’on le prenne à mercy,
<lb />Outre que mon vouloir vous le commande ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Puis que c’est à ce coup, qu’à l’aise, &amp; sans con<lb />traintes
<lb />Ie dois rompre la digue uu comunt ue mes plain<lb />tes,
<lb />Bergere, escoutez-les, vous en estes l’objet,
<lb />Et vostre cruauté m’en a fait le sujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie ne vous entends point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vous aueZ donc l'oreille
<lb />Ou bien l’intelligence à vostre ame pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Damon retirons-nous, mon rijage &amp; le tien
<lb />Ne seruent que d’obstacle à leur libre entretien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Iusques à quand en fin, Bergere inexorable,
<lb />Tiendrez-vous à la géne vn Amant déplorable,
<lb />Voꝯ sçauez les tourmẽs que mon ame a souffer
<lb />Depuis deux ans passeZ qu'elle est dedans vis
<lb />fers,
<lb />Vous cognoissez le feu dont elle est consommée,
<lb />Feu dont autre que vous n'a la flame auamée,
<lb />Et qui pour vn objet plus ingrat ou plus beau
<lb />Ne peut estre couuert des cendres du tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie veux d’oresnauant, afin de vous complaire,
<lb />Croire que vous m’aymez d’vn amour exem<lb />plaire,
<lb />Et qu'à mongrãd regret vous portez dãs le sein
<lb />D uij
<lb />Vn mal que d’y eauser je n’eus jamais dessein
<lb />Au contraire le Ciel m'est témoin que j'ess
<lb />c'ye
<lb />du fayie &amp; par mepris a guerir vostre playe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O façon de guerir, mille jon uagmentant
<lb />Eutinaute dh mal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. Necessaire pourtant.
<lb />PHILENE.
<lb />Necessaire, il est uray, si vous auez enuie
<lb />De finir les langueurs de ma mourante vie,
<lb />Si pour vous deliurer d’vn miserable Amant
<lb />Vous le voulez bien-tost coucher au monumẽt:
<lb />Bre, bié, puis que Philene en viuãt vous afflige
<lb />Il fautra qu'enmontat au moins il voꝯ oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIEVIL.
<lb />Vous vous pourriez tromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENF.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pource, Berger,
<lb />Que voꝯ pourriez mourir, &amp; nõ pas m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />
<lb />é bien, la treuueZ-vous maintenant plus
<lb />traittable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ainsi qu'auparauant, voire plus indomptable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Comment! depuis le temps que vous estes icy
<lb />Vous n’aueZ point du tout son courage adoucy:
<lb />La treuuez vous tousiours de cruauté si pleine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHTIENE.
<lb />Elle est tousiours Syluie, &amp; moy tousiours Phi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ilene.
<lb />Ha! certes mon enfant ta constante amitié
<lb />M'arrache, ou peu s’ẽfaut, des larmes de pitié,
<lb />ll la faut excuser, jeune encor' &amp; niaise
<lb />Elle estime l’amour vn tyran de son aise,
<lb />Mais le temps luy doit faire vn jugement plus
<lb />meur,
<lb />Et moy reduire au joug sa libertine humeur:
<lb />Cependant, beau Pasteur, ne perdez point cou<lb />rage,
<lb />Nous auros vn long calme apres vn lõgorage:
<lb />Tandis en ma maison preneZ tout le pouuoir
<lb />Qu'au logis de son pere vn gendre peut auoir.
<lb />Asseuré que dans peu, visiblement changée
<lb />A ma deuotion elle sera rangée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Oracle gracieux! mais dont je n’attends rien
<lb />Pour me promettre, helas! trop d’aise &amp; trope
<lb />bien,
<lb />Mon pere, je ne sçay quelle grace vous rendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Adieu, monjas. TAIEERE.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />V iuez content mongendre
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DAMON. SYLVIE. MACEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMGN.
<lb />Ve j'ay pitié du sort de ce pauure garçor
<lb />ISi faut-il à Syluie en faire vne leçon.
<fw><lb />Fille. SYLVIE. Que vous plaist-il?
<lb />DAMON. Sotte mal auise
<lb />Vous riez, ce n’est pas matiere de risée,
<lb />Sçauez-vous qu’il y a, ie veux resolument
<lb />Que mon choix sur le vostre agisse absolumen
<lb />Et que ciuilisant ceste humeur indocile
<lb />------------
</fw><lb />Vous donniez à Philene vn accez plus
<fw><lb />Me
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLVIE.
<lb />le rendray, si ie puis tous vos d
<lb />escontents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMe
<lb />Voila comme il faut cue, &amp; cõme ie l’entends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYLVIE.
<lb />Mlais de gra, auiseZ quete ne fats pas u age
<lb />D'y d'hameur à subir si-tost le mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ola plaisante excuse inuentée à l’instant,
<lb />rqne mere, ma fille, en disoit tout autant,
<lb />dußi ieune que vous elle feignoit mauuaise
<lb />Den’aimer pas vn iougdont elle estoit bien aise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Sus, sus, causeur, laissons ces discours superflus,
<lb />Tous parlez là d’vn tẽps qui ne reuiẽdra plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />llest vray, toutesfois gageons que la memoire
<lb />Itn est hiendonce encor</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Pas tant qu’on pourroit croire,
<lb />Mon innocence alors sa liberté perdit.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Mafille, ne crois pas ce que tamere en dit,
<lb />--------- ----
<fw><lb />
</fw><lb />Fau<lb />eurir seulement les fruicts de mõ attent
<lb />Espousa.<lb />on Berger qui te rendra contente
<lb />Ta jeunesse t
<lb />ecy ton desiréchauffant,
<lb />I apprendra quet
<lb />Amour luymesme est vnes
<lb />YLY
<lb />sa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OJJ
<lb />adre infortuné
<lb />Autant que les serpens j'abhorre *Il ymente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Simple, tu l'aymeras des la première nuict
<lb />Qu’il t'aura fait gouster les douceurs de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. ( fru
<lb />Ma mere, mon refuge, &amp; seule en qui j'est
<lb />3
<lb />Helas! de ce dessein diuertissez mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Cette fille, Damon, ne s’y resoudra pas,
<lb />Elle eslira plustost, dit-elle, le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />En fin vous me faschez, le droit de la naissan
<lb />Ne l’oblige-t’il pas à la recognoissance?
<lb />Outre que c'est son bien, &amp; mon contentemeu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Encore est-il besoin de son consentement,
<lb />Il faut que son desir s’exprime par sa houche
<lb />Linterest de t'affatre entierement la touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Qu'on ne m'en parle plus, ce que j’ay dit sera,
<lb />Et sous ma volonté l’affaire passera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Amfreje permeiteZ.moy de voner a Diaues
<lb />Le reste de mes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON. Vous estes trop profane.
<lb />Elle ne reçoit point de telles gens que vous,
<lb />le veux que vous ayez Philene pour espoux:
<lb />Bergere, n'aspirez à la couche d’vn Prince,
<lb />Songez à quel dessein ceste corde je pince.
<lb />Ettoy qui sans raison la tienne peruertis,
<lb />Toy qui lastnement siaste ses appetits,
<lb />Stache que tu la perds, &amp; que ton imprudence
<lb />Met sa honte &amp; la nostre en pareille éuidence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Damon, appaisez-vous, parlons sans passion,
<lb />Combien en voyons-nous qui dans l’auersion<lb />Du lien conjugal sont en mauuais mesnage?
<lb />On ne voit autre chose en nostre voisinage:
<lb />Certes, il m'est aduis pour vn commencement
<lb />Q'il faudroit la traitter vn peu ple doucemẽte
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />PHILENE. DORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Philene aueuglé, la paßion t’abuse,
<lb />OTon salut desormais ne gist plus que
<lb />ruse,
<lb />Tu vois que l’orgueilleuse a trop d’ambition
<lb />Pour se tenir au sort de ta condition,
<lb />Et que seduite, helas! d’vn espoir qui la trompe,
<lb />Elle aspire aux grandeurs d’vne Royale pom
<lb />Pauure fille deçeuë, &amp; qui ne cognoist pas
<lb />Qu'on tend à son honneur ces funestes appa
<lb />Fais-luy voir les erreurs de ce mortel Dedalt
<lb />Où l’engage l’exceZ d’vne flame inégale,
<lb />Suit jachasteté d’vn pas si dangereux,
<lb />Par vn effort d’esprit subtil &amp; genereux;
<lb />Tu le peux aisément, car pour peu qu'elle cre
<lb />Que ce Prince autre part ses caresses em
<lb />LE
<lb />V---
<lb />D'vn si sanglant affront son grandcœur offencé
<lb />De dépit esteindra ce brasier insensé:
<lb />Ainsi couuertement, &amp; sans beaucoup de peine,
<lb />Tu feras sueceder ton amour à sa haine.
<lb />Mais Dieuxlcõme à mes vœux l’occasiõ se joint,
<lb />Vne fille qui m’ayme, &amp; quẽje n’ayme point,
<lb />S'en vient tout droict icy, selon que je presume,
<lb />Afinde me parler du feu qui la consume;
<lb />Garde-toy pour ce coup de la persecuter,
<lb />Car elle peut trop bien ta ruse executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />O fauorable jour qui me fais voir encore
<lb />I'homicide beauté du Pasteur que j’adore,
<lb />Ie voila seul pensif, &amp; qui ne me voit pas;
<lb />approche-toy de luy, s’il se peut, pas à pas:
<lb />uerger, c'est trop reuer, l'Amour m'a dispensée
<lb />D'interrompre le cours de ta vague pensée,
<lb />He Dieux! qui la sçauroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie te jure ma foy,
<lb />Sans feindre &amp; sãs mẽtir que je songeois à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />¶ moy, Philene, à moy, tu songeois donc poßible
<lb />A me faire meurir d'vn trespas plus sensble
<lb />Li se troy qu'en tetas in dt ta verite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Non, non, i’ay relasché de ma seuerité, ( cnu
<lb />Ie ne suis plus fantasque, &amp; riẽ moins qu'h
<lb />Je fais vœu desormais d’estimer ton merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melenee
<lb />Ne me flattes. tu point d’ũ langage mocques
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ma bouche est en cecy le tableau de mon cœu
<lb />Vn veritable amour n’a prix que de luymesn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Helas! tu cognois biẽ s’il est vray que je t'aim
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie subs trop ettaney de ton asseciion,
<lb />Mais pour mieux m’asseurer de sa perfection
<lb />Voudrois-tu sur le chãp me faire vn bon osse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Et que peux-je pour toy, mõ cœur, que je nes
<lb />Cispose de mon sort, commande seulement,
<lb />Veux-tu qu'à tes genoux je meure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE. Nullemet
<lb />Il faudroitque le ciel m'eust fait naistre barba
<fw><lb />Pe
</fw><lb />Pour m'asseurer ainsi d’vne amitié si rare;
<lb />Ie ne veux rien sinon que sans faire semblant,
<lb />Auprés de la forest tes troupeaux assemblant,
<lb />Ton œil soigneusement obserue le passage
<lb />D'vn Pasteur estranger, jeune, haut de corsage,
<lb />Le poil blõd &amp; frizé, l’œil beau, le front ouuert,
<lb />ciu vn napit ue tin sori proprement cornert,
<lb />Qui la blancheur du lys &amp; de la neige efface.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Et quãd ie l’auray veu, que veux-tu que ie face?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Tasche de l’aborder, fais-luy tres-bon accueil,
<lb />Et feins qu’vn moucherõ te soit entré dans l’œil,
<lb />Le priant d’y soufler deux ou trois fois de suitte:
<lb />Et souuiens-toy sur tout entierement instruitte
<lb />De te mettre à l’escart, asseurant tout à coup
<lb />Que ton mal par le vẽt s’augmẽte de beaucoup:
<lb />C'est d’où ie veux tirer la preuue indubitable
<lb />De ton affection, ou feinte, ou veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Si ce Berger auoit ma priere à mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Cela ne serapas, il est trop bien appris.
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Ne te mocques-tu potni:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ha! non, je te le jure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Il faut que tout cecy soit donc vne gageure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PATHENE.
<lb />Iustement, &amp; desia nos gages sont tout prés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORDSE.
<lb />Conte-m’en le sujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Tu le sçauras apres,
<lb />Tuis ion jon seulement, adieu le tẽps s’approche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Si j’y mãque d’vn point tu m'ẽ feras reproch
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Courage, tout va bien, grace à Pan, jusqu'ic
<lb />Au gre de mes souhaits l’affaire a reußy:
<lb />Ie vais treuuer Syluie, &amp; dans sa fantaisie,
<lb />Drijfer à petits traits vn plan de jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />A mour que sçauãment ceux.là te crayõneren
<lb />Qui l'esprit &amp; le corps d’vn enfant te dõner
<lb />Peu de chose t’irrite, &amp; peu de chose aussi
<lb />Peut rẽdre en mesme tẽps ton courage adoucy,
<lb />Depuis vn si long temps que tu m'as enflãmee,
<lb />I'auois tousiours en vain ta bonté reclamée,
<lb />Et tu fais maintenant, touché de mon ennuy,
<lb />Que mõ amãt à part au mal que j’ay pour luy:
<lb />C’est ainsi qu’au trauail tu joins la recompense,
<lb />Et que tu fais du bien lors que moins on y pẽse.
<lb />Or sus, voicy la place où je me dois tenir
<lb />Pour découurir celuy qui doit tantost venir:
<lb />Entreprise facile autant que dangereuse,
<lb />Helas! de toy dépend ma fortune amoureuse,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SYLVIE. PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ayme, je le confesse, vn Pasteur estranger,
<lb />I D’vn’amourq̃ jamais on ne verra changer,
<lb />C’est pourquoy tu pers tẽps de me faire caresse,
<lb />C’est en vain que d’amour ta passion me presse,
<lb />Et que tu veux icy m’asseurer que sa foy
<lb />S'engage toꝯ les jours vers vn' autre que moy.
<lb />Ta jalouse malice est trop lasche, &amp; trop vain
<lb />Tour m'auerer r'esprit, c ponr me mettre en
<lb />PHILENE.
<lb />(peint
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je vous dis verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie n’en crois rien à moi
<lb />D’auoir de sõ forfait mes deux yeux à témoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et biẽ je voꝯ promets que voꝯ ne verrez gou
<lb />Ou vous ne mettrez plus son inconstance te
<lb />doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ortune rens à bout de ce que tu promets,
<lb />Resoꝯ-toy de bonne heure à ne me voir jama
<lb />Songe plus d’vne fois à si haute entreprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ainsi meure l'ardeur dont mon ame est esp
<lb />Si je ne vous fais voir son infidelité,
<lb />4
<lb />Et si je ne conuaincs vostre incredulité:
<lb />MenN vous seulement dans ce pelit bocage
<lb />Où l’esprit &amp; le corps treuuerõt de l’ombre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Que nous verrons tantost vn esprit esbaby.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Mais que nous en verrons vn autre biẽ trahy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />THELAMB. DORISE. SVLVIE. PHILENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME,
<lb />La fin j’ay quitté cette foule importune,
<lb />IAQue traisne chez les Roys l’espoir &amp; la<lb />fortune,
<lb />Ieme suis dérobé d’vn tas de Courtisans,
<lb />Dont je ne puis souffrir les discours médisans,
<lb />La mesme solitude a fait mon équipage,
<lb />Elle ne m'a laißé ny seruiteur, ny page,
<lb />En ce petit dessein où la presse me nuit,
<lb />Mon amour m’accompagne, &amp; mon ombre
<lb />me suit:
<lb />Il m’est encore aduis que mon train peche en<lb />nombre,
<lb />Il faudra qu’au retour j’en retrãche mõ ombre,
<lb />Car desia le Soleil sur l’horison penchant
<lb />Decline peu à peu vers les flots du couchant,
<lb />Ettai que conαιοη ue moy cette jende Bergere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Pardonne-moy, Pasteur, la douleur me sug ge
<lb />De reclamer ton ayde, &amp; de t'importuner
<lb /><lb />D’vn prompt soulagement que tu me peux
<lb />donner.
<lb />En te recompensant toutesfois d’vne rose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AHELAME.
<lb />Et que veux. tu, Bergere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Helas? fort peu de chose
<lb />Un petit moucheron d'vn vol precipité
<lb />Ie ne sçay comme quoy dans mon œil s'est jetté,
<lb />Qui me fait ressentir vn mal incomparable,
<lb />de te vonarois prierde metre scconrable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Si seray de bon cœur, ouure l’œil seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Encor vn coup, Berger, mais souffle douceme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sens-tu que la douleur encore continuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Plustost qu'elle s’appaise, &amp; qu'elle diminui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />O Prince desloyal! que ta brutalité
<lb />Triomphe laschement de ma fidelite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Cten moy souffler encor en ce recoin paisible,
<lb />Où la froideur du vent me sera moins nuisible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vous voyez maintenant si j’ay rien auancé
<lb />Contre la verité de ce qui s’est paßé,
<lb />Sçauante à vos despens par cét apprentissage,
<lb />Vous pourrez desormais en deuenir plus sage,
<lb />Faisant chois d’vn Amant à Philene pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />L'acciden arrine me donnert cenferc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Adieu, peut-estre vn jour vous me ferez meil<lb />SYLVIE.
<lb />(leure.
<lb />Horreur de mes regards, va-t'ẽ à la malheure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dieux! que je suis content, la ruse a prosperé
<lb />Iustement tout ainsi que j’auois esperé,
<lb />Le temps doit acheuer le reste de l’ouurage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Profitable malheur, salutaire naufrage!
<lb />Helas! que ma raison te benira du bord,
<lb />Puis que sur ton débris elle gagne le port.
<lb />Bons Dieux! que mon destin a d’estranges meu<lb />ueilles,
<lb />Ce mal contagieux, qui pris par les oreilles
<lb />M’auoit bleßé le cœur d’vn amoureux poison,
<lb />Maintenant par les yeux reçoit sa guerison;
<lb />Ainsi l’vn m’a perduë, &amp; l'autre m’a sauuée
<lb />Ainsi de ces deux sens j’ay la force esprouuée.
<lb />Ah! le voicy qui vient d’vn air qui ne ressent
<lb />Rien moins que la noirceu, uic joirt ime recent;
<lb />O Prince desloyal, ame double &amp; profane,
<lb />Et pour tout exprimer en vn mot, Courtisane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ce petit moucheron m’a long-temps retenu,
<lb />La diuine Beauté pour qui j’estois venu
<lb />Accusant justement mon amour de paresse
<lb />M’en regeura peut-estre auec moins de caresse.
<lb />La voila qui languit sans doute en m’attendant
<lb />Au pied de ce rocher sur la plaine pendant;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour, volle deuant, &amp; messager fidelle
<lb />De mon retardement, excuse-moy vers elle:
<lb />Toutesfois n’y vas pas, car ie puis m’asseurer
<lb />Qu'auprés d’elle außitost tu voudrois demeurer:
<lb />Et puis si la mauuaise est en humeur de rire
<lb />Lors que ie l’iray voir, elle me pourra dire
<lb />Que ie suis vn trompeur, vn amoureux de Cour,
<lb />Et que ie l’irois voir en vn mot sans amour.
<lb />Il me faut dextrement preuenir son reproche:
<lb />O mon Ange, oste-toy de dessus cette roche,
<lb />Ton cœur qui n’a desia que trop de dureté
<lb />Pourroit facilement prendre sa qualité,
<lb />Tu pourrois endurcir, voire parauanture
<lb />As-tu desia perdu ta premiere nature.
<lb />Tu ne me respons mot, ie croy naïfuement
<lb />Que tu n’as plus de voix, ny plus de mouuemẽt:
<lb />S’il est vray que tu sois en roche conuertie,
<lb />Dis-moy cõme vn Echo deux mots de repartie.
<lb />Ie voy bien que ç’en est, il me faut approcher,
<lb />Et baiser mille fois cét aimable rocher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Non, non, vous ne deuez de moy rien plus at<lb />tendre
<lb />Que ce qu'vne sujette à son Prince doit rẽdr
<lb />Reduitte par voꝯ mesme aux termes du deuoir
<lb />Je n'ay plus cet amour que ie soulois auoir:
<lb />Amour, funeste amour imprudemment cõçeu
<lb />Dans le credule esprit d’vne fille deçeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />camtuole Beauté, qui ne tuyuicroit pas,
<lb />Puis que tes cruautez ont mesme des appas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />fe ne me repais plus de ces belles paroles
<lb />Que l’artifice enseigne en ses noires escoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Mon cœur, si tu me veux pousser dãs le cercues
<lb />Tu n’as qu’à m’affliger d’ũ si mauuais accuel
<lb />D'où viennent ces froideurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vous le deuez cognẽstre
<lb />Trompeur, puis que c’est vous qui les auez fait
<lb />THELAME.
<lb />(naistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie meure sur le champ si mes sens interdis
<lb />Comprennent rien du tout de ce que tu me dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne cognoissant que trop le sujet de ma plainte
<lb />C’est en vain qu’au forfait vous adjousteZ la<lb />feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ton tes discours, au lieu de me faire sçauant
<lb />Me rendent plus confus que je n’estois deuant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Dittes que mon amour plein d’honneste licence
<lb />Pour la vostre profane auoit trop d’innocence,
<lb />Dittes qu’il vous falloit vn esprit resolu
<lb />Qui bruslast cõme vous d’vn flambeau dissolu:
<lb />ViueZ, viuez content, asseure que Syluie
<lb />Va reprendre le train de sa premiere vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O Dieux! c'est tout de bon, l’inhumaine s’éfuit,
<lb />Helas! en quel estat me treuuay-je reduit,
<lb />A quelle extremité cét accident me range;
<lb />Que nos prosperitez sont subjettes au change,
<lb />Et sur tout &amp; sur tout que du soir au mâtin<lb />On voit bien-tost changer vn amoureux desti:
<lb />Tantost dans vn bõ-heur seul à soy mesurable,
<lb />Si le Ciel seulement me l’eust fait plus durable,
<lb />Ie beuuois à longs traits des plaisirs inouys,
<lb />Qui comme vne vapeur se sont éuanoys;
<lb />–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Maintenãt tout me nuit, où teut m’estoit pre
<lb />pice,
<lb />Ie tombe en vn moment du faiste au precipice
<lb />Et du plus fortuné de tous les amoureux
<lb />Ie suis le moins coûpable, &amp; le plꝯ malheureux
<lb />Beaux arbres, belles fleurs, &amp; toy claire fõtain
<lb />Qui viẽs cõme mõ mal d'vne source incertaint
<lb />Seuls &amp; premiers témoins de ma captiuité,
<lb />Qui vistes mon amour en sa natiuité,
<lb />C’est à vous que je viẽs, vous à qui je m’adresse
<lb />Pour me remettre en grace auecques ma Mai<lb />stresse;
<lb />Car veritablement la mort n’a point de dards
<lb />Que je craigne à l’égal de ses mauuais regards;
<lb />Vous luy direZ qu'à tort sa rigueur me querelle
<lb />Que mõ cœur n’a de feu pour autre que pour ell
<lb />Que le biẽ de luy plaire est mõ plus doux soue
<lb />Et qu’elle a tort en fin de me traitter ainsi:
<lb />Arbres je vous supplie en vostre écorce dure
<lb />Comme sur de l’airain grauez ce que j’endure;
<lb />Fleurs pour l’amour de moy peignez-vous de
<lb />couleurs
<lb />Dõt la mort sur mõ frõt exprime mes douleur
<lb />- - --
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et toy, miroir liquide, arreste vn peu ta glace,
<lb />Que mon image y treuue vne fidele place,
<lb />Afin qu'elle cognoisse, &amp; mesme au fõd de l’eau
<lb />D'vn amãt tout de feu le merueilleux tableau;
<lb />Ainsi jamais les ans ne tarissent ta source,
<lb />lamais rien que l’amour n’importune ta course,
<lb />Que la robe des fleurs dont ton riuage est peint
<lb />Ne change desormais ny d’éclat, ny de teint,
<lb />Que la Naïade en fin qui cause ton martyre,
<lb />De ton Palais d’argent jamais ne se retire,
<lb />Qu'elle seche tousiours ses cheueux sur tes bors,
<lb />Et que tousiours tõ onde ébrasse sõ beau corps:
<lb />Mais l’ombre qui des mõts en bas se precipite,
<lb />D'vn retour importun desia me sollicite,
<lb />Faut-il auec le jour desia me retirer?
<lb />
<lb />Que me sert de vouloir plus lõg-temps differer?
<lb />La Cour quoy que je veüille, &amp; quoy que ie cõ<lb />D'ũ paisible repos me rapelle au tumulte, (sulte
<lb />Beaux lieux, voꝯ me deuez à bõ droit pardõner
<lb />La faute que ie fais de vom abandonner,
<lb />Uous recognoissez bien en mon visage blesme
<lb />Que m'arracher de vous c’est m’oster à moy<lb />mesme.
<lb />Et toy qui dans ces bois, &amp; parmy ces buisson
<lb />Fais durer nuict &amp; jour tes pieuses chansons
<lb />Rossignol, va treuuer l’Amante de Cephale.
<lb />Et luy dis de ma part que demain elle estale,
<lb />Les plus belles couleurs qu’elle pourra treuuer
<lb />Puis qu'elle doit auoir vn Prince à son leuer
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE III.
<lb />SYLVIE. DORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Himeriques discours, amoureuses pẽsées
<lb />Ne me rallumeZ pas ces flames insensées
<lb />Ne m'entretenez point dessus l’estat paßé,
<lb />Et ne retracez plus ce portraict effacé,
<lb />Sur qui dés à present je veux passer l’esponge,
<lb />Et dont le souuenir me sera moins qu’vn sõge
<lb />Jnfidele Thelame, imposteur desloyal,
<lb />Que tu fais mal paroistre vn courage Royal,
<lb />Et qu'en cette action d’vn glorieux lignage
<lb />Tu donnes vn honteux &amp; lasche témoignage
<lb />Que le Demon est grand qui t'a sollicité,
<lb />De triompher ainsi de ma simplicité:
<lb />Pour vne si fameuse &amp; si belle victoiresstoire?
<lb />Faut-il point que ton nom treuue place en l’hi<lb />Ha Price!indigne objet d’vn vertueux amour,
<lb />Esclaue corrompu des vices de la Cour,
<lb />Ame dans la mollesse, &amp; la fraude trempée,
<lb />Que tu m’as bien, helas! que tu m'as bien trõpée:
<lb />Mais, ô pensers ingrats, autant que superflus,
<lb />le vous auois prié de ne me parler plus
<lb />De ce perfide Amãt qui cherchoit mõ dõmage,
<lb />Pourquoy donc venez-vous m'en rapporter
<lb />l'image?
<lb />Enfans denaturez, voulez-vous aujourd’huy
<lb />Par vn commun accord me trahir comme luy?
<lb />Non, nõ, si vous aimez mõ repos, &amp; ma gloire,
<lb />Vous denez tout à fait en perdre la memoire,
<lb />De m'en dire du bien, ny du mal desormais,
<lb />En vn mot vous deueZ ne m'en parler jamais.
<lb />Voicy venir quelqu’vn, il est temps de se taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Que faites-vous, Bergere, en ce lieu solitaire?
<lb />Voulez-vous pas tenir le chemin du hameau?
<lb />Desia tous nos Bergers, au son du chalumeau,
<lb />Quittent de tous costez le mõt &amp; la campagne,
<lb />-
<lb />Allons, ma sœur, allons que je vous accompag,
<lb />A vous voir seuleicy, mesme à l’heure qu’i
<lb />Quelq̃ chose, ie croy, voꝯ trouble &amp; voꝯ déple
<lb />ConteZ-moy le sujet de vostre fascherie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vne brebis que j’ay tousiours la plus cherie,
<lb />pouire son orcrenaure le paiuue ue troupeau,
<lb />Ainsi que je prenois le frais sur vn coupeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />L’auez-vous bien cherchée?
<lb />SYLVIE. Il n'est mont ny vallée
<lb />En tout ce pasturage où ie ne sois allée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />A ce conte il faudroit beaucoup moins s’affliges
<lb />Veu qu’infailliblement quelque jeune Berger
<lb />Cõme il auient souuent, te l’aura voulu prend
<lb />Pour se donner apres le biende te la rendre,
<lb />En t’obligeant par là de le recompenser
<lb />Au moins d’ũ grãd mercy, cõme tu peux pense
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Si quelqu’vn m’auoit fait la fourbe, ie te jure
<lb />Qu'au lieu de compliments je luy dirois injure
<lb />Semblable priuauté ne m’obligeroit pas,
<lb />Qui m'autoittant cousit de sonch &amp; de pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />La ruse en cas d’amour ne peut estre blasmable,
<lb />A qui n'en veut vser que pour se rẽdre aimable,
<lb />On peut se preualoir de ses inuentions
<lb />Pour paruenir au but de ses intentions.
<lb />Or à propos d’amour, &amp; des ruses subtiles,
<lb />Dont nos Bergers par fois ne sont que trop fer<lb />tiles,
<lb />Pour te des-ennuyer, &amp; ton chemin faisant,
<lb />Il faut que ie te fasse vn conte assez plaisant,
<lb />D'vn Pasteur qui n’est pas de nostre voisinage.
<lb />A qui i’ay fait joüer vn tres-bon personnage,
<lb />Et d’vn qui se presente à tes yeux châque jour,
<lb />Et pour qui sans mentir je souspire d’amour,
<lb />D’vn qui du reuenu de cent troupeaux à laine
<lb />Enrichit sa maison, en vn mot c’est Philene.
<lb />Il est tard, commençons d’aller tout doucement,
<lb />Ie t’endiray la fin, &amp; le commencement,
<lb />Pourueu que puis apres tu n'en ailles rien dire,
<lb />Car ma condition en pourroit estre pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ce discours embroüillé me tient en grand soucy,
<lb />Philene auroit-il point fait éclatter icy
<lb />Vn trait de sa malice, &amp; de sa jalousie?
<lb />Mon ame en est desia de peur toute saisie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />LE ROY. CHANCELIER.
<lb />TIMAPHERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vis que par vn arrest également fatal
<lb />I Onglisse au monument depuis le jour nata
<lb />Que l’ab solu pouuoir de ceux qui nous fõt viure
<lb />Nous oblige aux assauts que la tombe nou
<lb />liure,
<lb />Mesmes qu'à la faueur des naturelles loix
<lb />La mort porte son dard à la gorge des Roys,
<lb />Moy qui voy que suiuant le cours de la nature
<lb />Iedois bien-tost passer dedans la sepulture,
<lb />Mes esprits dißipeZ, pesans &amp; refroidis,
<lb />N’agissans plus en moy cõme ils souloient jadis,
<lb />Auant que de mes jours la suitte soit bornée,
<lb />Ie veux mettre mon fils dans le lict d’Hymenée,
<lb />Et me rendre immortel en ma posterité,
<lb />Au moins si j’ay ce bien vers les Dieux merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Sire, tout vostre peuple apres ce bien souspire,
<lb />Et certes le Demon qui regit vostre Empire
<lb />Ne pouuoit inspirer en vostre sacré sein
<lb />Vn plus considerable &amp; plus juste dessein,
<lb />Car outre le desir qui sans doute vous touche
<lb />De voir des rejettons sortir de vostre souche,
<lb />C'est que dans l’interest d’vn voisin allié,
<lb />Vous rẽdez vostre Estat plus ferme &amp; plus lié,
<lb />Souuent entre deux Roys vn sortable Hymenée
<lb />Tient vne Monarchie auec l’autre enchainée,
<lb />Dissipe les projets que forme l’estranger,
<lb />Et rompt ceux qu'au dedans le mutin peut for<lb />ger:
<lb />Rendez en ce bonheur la Sicile contente,
<lb />Et ne l’affligez plus d’vne si longue attente,
<lb />Tant de riches pays qu’enuironne Thetis
<lb />Nous fourniront asseZ d’auantageux partis
<lb />Entr autres nous auons la Cypre qui sans cess
<lb />Par ses Ambassadeurs nous offre sa Prince
<lb />Et c’est à mon aduis de tout autre party
<lb />Le plus considerable, &amp; le mieux assorty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ura leo ro
<lb />C’est où ma volonté d’auantage se porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Sire, quand on verra d'vne chaine si forte
<lb />Deux Sceptres st puissants estroittement vnt
<lb />Alors on pourra voir nos bonheurs infinis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Un serupule espineux me demeure dans l'ams
<lb />Tantost j’ay proposé la matiere à Thelame,
<lb />Ie l’ay sur ce sujet diuersement tenté,
<lb />Mais ses lentes froideurs ne m'õt point cõtit
<lb />Ie crains auec raison qu’vne amitié furtiue
<lb />Ne tienne son esprit en cette humeur rétiue,
<lb />Et que la liberté d’vn amour inégal
<lb />Ne luy cause vn degoust du lien conjugal;
<lb />Toutesfois nous sçaurons du sage Timaphere
<lb />S’il me veut plaire ou non en ce dernier affait
<lb />Le voicy de retour: Et bien est-il rendu?
<lb />Gouste-t il maintenant cet Hymen pretendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />Ie n’y voy nullement sa volonté portée,
<lb />Au contraire, elle en est tout à fait écartée,
<lb />l'ay fait ce que juy pu ponren cennuuout,
<lb />Mais inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que veut. il apres tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />Que vostre Majesté le souffre auec licence,
<lb />bucoi in anuente uns eimre dans l'innocence,
<lb />Et suyure les plaisirs ausquels les jeunes gens
<lb />Sans crainte &amp; sans excés peuuent estre indul<lb />LE ROY.
<lb />(gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, si bien qu’il voudroit qu’au gré de son ca<lb />price
<lb />Ma raison se rengeast, &amp; que je le souffrisse.
<lb />L’affaire asseurément tout autrement ira,
<lb />Ie ne dis autre chose, il s’en repentira,
<lb />Auant que le Soleil sa clarté nous ramene,
<lb />Ielui feray cognoistre, &amp; sa faute, &amp; ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Sire, ie crois pour moy le Prince si bien né.
<lb />Que quelque empeschemẽt dõt il soit destourn
<lb />S’il cognoist que l’affaire importe à la Sicile,
<lb />On ne le treuuera nullement difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ce desordre est pour vous vn mystere caché
<lb />Seul ie sçay le sujet qui me l’a desbauche:
<lb />Non non, ie veux sonder le mal en sa racine
<lb />Et d’où vient le poison tirer la medecine:
<lb />Timaphere escouteZ, außi loing de mon parc
<lb />Cõme en deux ou trois fois pourroit porter vn
<lb />Vous deuez rencontrer la Bergere Syluie, (arc
<lb />Amenez-la demain sur peine de la vie,
<lb />el tentete jaret anssi enei quele lohr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />Sire, du grand matin ie seray de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mutin, ie t’apprendray que ie suis en puissanc
<lb />De punir tost ou tard ta desobeyssance,
<lb />Que i’ay de ta folie vn vif ressentiment,
<lb />Et que ie luy prepare vn nouueau chastimen
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Si vostre Majesté suiuant la violence,
<lb />Cette faute du Prince à la rigueur balance
<lb />En qualité de Iuge, elle s’offencera,
<lb />Mais en celle de pere elle s’appaisera,
<lb />Et puis de son erreur la jeunesse est complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’est excuser la faute, &amp; non pas le supplice,
<lb />C’est par ses jeunes ans son crime authoriser,
<lb />Et sa rebellion ainsi fauoriser.
<lb />Celuy qui sans le coup d’vn esclat de tonnerre
<lb />Clintitit vn brasier aussi grand que la terre,
<lb />Tout jeune qu’il estoit laissa-t’il pour cela
<lb />De sentir la rigueur du feu qui le brusla?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Amour est vn torrent dans vn jeune courage,
<lb />Que les empeschemens font enfler dauantage,
<lb />E reut en voir la fin le doit laisser courir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Doncques les bras croisez, &amp; sans le secourir,
<lb />Il faut voir les dangers où cét amour le pousse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Non, mais l’en retirer d'vne façon plus douce,
<lb />fancene peut nen far entuur genereux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si le sien estoit tel il seroit amoureux
<lb />D'vn sujet à son rang aucunement sortable
<lb />Qui rendroit pour le moins sa faute supportable
<lb />Mais le lasche qu’il est, est pris dans vn lien
<lb />Qui ternit la splendeur du nom Sicilien,
<lb />urutitua vne Trintesse il ayme vne Bergere
<lb />Vne fille des champs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER. Cet' amour passagere
<lb />N'estant pas de nature à longuement durer
<lb />Finira pour si peu qu’on la veüille endurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’endurer, ma bonté ne l’a que trop soufferte,
<lb />C’est d’où i’ay plus à craindre, &amp; ma honte, &amp;
<lb />ma perte,
<lb />Ie deuois estouffer ce monstre en son berceau,
<lb />Et tarir ce torrent quand il estoit ruisseau.
<lb />Dittes-moy, que sçait-on à quel poinct de folie
<lb />Le peut vn iour porter cette melancholie?
<lb />Aujourd’huy moy defunct, poßible dés demain
<lb />Cette belle Sorciere auroit le Sceptre en main,
<lb />Et l'Europe verroit vne jeune effrontée
<lb />Sur les alles à Amout dans mon Front montée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />52
<lb />Nous ne verrõs iamais vn si grad changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />1onun le sçauray biẽ y mettre empeschemẽt,
<lb />L'enuoyant promener sur le riuage blesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Sire.
<lb />CnANCEEIAI..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Elle feraperir l'Estat luy-mesme,
<lb />Si l’Estat ne la fait elle-mesme perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Cest emptrer te mat, &amp; uon punne guerir,
<lb />Si le Prince a pour elle vne amitié si forte,
<lb />Que ne fera-t il point quana it la perra morte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Auecque l’esperance il en perdra l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Il perdra plus encor, car il perdra le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’object mort, le soucy n’en trauaille plus guere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Il est vray quand on aime à la façon vulgaire,
<lb />–2-
<lb />
<lb />Mais lors qu'on est bruslé d’vn flambeau vio<lb />lent,
<lb />L’object esteint, le feu n’en deuiẽt pas plus lent
<lb />La cendre du tõbeau le conserue &amp; l’augmente
<lb />Pour la personne aymée en la personne aymãte
<lb />Mais on n'en viendra pas à ces extremitez
<lb />Ceux dont les actions çà bas vous imitez.
<lb />Les Dieux vous ont appris que c'est par la cle<lb />mence
<lb />Que le premier degré de leur gloire commence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et c’est par où plustost la mienne doit finir,
<lb />Mon salut &amp; le leur gist à les bien punir,
<lb />A leur faire sentir vne peine exemplaire,
<lb />Qui les remette apres au soucy de me plaire.
<lb />A quoy se resoudra mon esprit balancé,
<lb />Si je la fais mourir, son trespas auancé
<lb />Pourra porter mon fils à des termes tragiques,
<lb />Il vaut mieux se seruir des remedes magiques,
<lb />Ce beau couple amoureme enjin ne mburra pat
<lb />Mais ce qu’il doit souffrir est plꝯ que le trespas
<lb />Car pour rendre la peine à la faute assortie,
<lb />L'esprit en souffrira la meilleure partie.
<lb />-- -
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THELAME OIEVTEC
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />I je t’eusse treuuée encore ce matin
<lb />O En ta mauuaise humeur, j’acheuois mon de<lb />stin,
<lb />Ce n'est pas du pouuoir des Parques qu’il re<lb />leue,
<lb />En toy seule il commẽce, en toy seule il s'acheue:
<lb />bons Diena. quau se touys purter fisroidemet,
<lb />Quand je vis mon amour traitté si rudement,
<lb />De combien de couleurs ne fut ma fatt peinte s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne te doutois-tu point que ce fust vne feinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Non, car ie le croyois, ignorant que j’estois
<lb />Du sujet pour lequel tu me persecutois:
<lb />Mais dés que j’eus pris garde aux traicts de
<lb />ton visage,
<lb />I'entrey dans les frayeurs d’vn sinistre presage,
<lb />Sur tout ie cognus bien que c’estoit tout à bon
<lb />Lors que tu t’enfonças dans le petit vallon,
<lb />Alors, certes, alors tu fus mal asseurée
<lb />De la fidelité que ie t’auois jurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIE.
<lb />Jl est vray que j’eus tort, mais ne t’ay-je pas dit
<lb />Comme quoy par les yeux ma raison se perdit
<lb />Eianiu &amp; ue queut main ta fraude fut tissue,
<lb />En vn mot tu sçais bien comme ie fus deçeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Apres tout ie sois mort si le tour n’est subtil,
<lb />Et si l’autheur außi n’a l’esprit bien gentil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />e discours aduré trop longtemps, ce me semble,
<lb />Depuis le pointt'uu tour que nous somes ensẽble
<lb />Il a continüé tousiours iusques icy,
<lb />Finissons-le, mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ie le veux, mon soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Iche,
<lb />Mõ Prince vous réuez, quelque chose vous fas
<lb />Si vous m'aimeZ encor, faittes que ie le sçache,
<lb />Et que ie prenne part à vostre affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ma tristesse ne viẽt que d’apprehẽsion, (nuye,
<lb />I'oy peur que de nostre heur le destin ne s’en<lb />Et qu’apres le beau tẽps ne nous viẽne la pluye,
<lb />La proposit on que m'a faite le Roy,
<lb />Et son front menaçant me donnent de l’effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIEVIE.
<lb />Que veut le Roy de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ce qu’il en doit attendre,
<lb />Mais ce que mõ humeur me defend de luy ren<lb />SYLVIE.
<lb />Idre.
<fw><lb />Il vous veut marier.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Jl veut ce que jamais
<lb />Il n’aura de Thelame, &amp; je te le promets,
<lb />Syluie, auparauant que ce malheur m’arriue,
<lb />Auãt qu’ũ autre object de ta beauté me priue,
<lb />Ces mõstrueux tõbeaux que nous voyõs là bas,
<lb />Où gisent les autheurs de ces fameux combats,
<lb />Qui jusques dans les Cieux esleuerent l’audace,
<lb />Au lieu du feuqu’ils ont n’aurõtque de la glace.
<lb />Croy que la paßion que j’ay pour ta beauté
<lb />Est bien loing de la feinte, &amp; de la nouueauté.
<lb />Et que je ne suis point de ceux-là qui pour gage
<lb />De leur affection n'ont rien que du langage,
<lb />Courtisans effrontez, hypocrites, menteurs,
<lb />De qui l’amour consiste en des termes flatteurs
<lb />Ct mienujjrurement est bien d’autre nature,
<lb />Le temps qui mange tout luy sert de nourriture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEVIE.
<lb />L’authorité du Roy pourra beaucoup sur vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />I’ay de la sympatie auecque les cailloux,
<lb />le jette plus de feu lors que plus on me choque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Et le bien de l’Estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEL. C’est de quoy je me mocque,
<lb />I’ayme bien mes sujets, ie ferois tout pour eux,
<lb />Mais par raison d’Estat me rẽdre malheureux,
<lb />C’est le dernier effect d’vne imprudẽce extréme
<lb />Que tu ne voudrois pas me conseiller toymesme:
<lb />Crois-tu que pour se voir dans vn Thrône dore,
<lb />D'vne presse idolatre à genoux adore,
<lb />On nage pour cela dans vn fleuue de ioye,
<lb />Franche des mouuemens que la douleur enuoye
<lb />Non, non, fort peu souuent les solides bonheurs
<lb />Se fondent sur l'éclat des biens &amp; des honneurs,
<lb />Les vrais contentemens attachez aux personnes
<lb />Ne suyuent que de loing la pompe des Corõnes,
<lb />De moy quãd aujourd’huy ie me verrois chãger
<lb />Ma qualité de Prince en celle de Berger,
<lb />Pourueu qu’auecques toy je coulasse la vie,
<lb />Les Roys les plus contents me porteroient enuie:
<lb />Aussi quand on verroit l’vn &amp; l’autre Soleil
<lb />Faire dans mes païs son somme &amp; son réueil,
<lb />Sans toy qui fais le tout de ma bonne fortune,
<lb />Cette vaine grandeur me seroit importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O IEIIR0
<lb />Sur tout que l’amitié que vous aueZ pour moy
<lb />N’attire point sur vous la colere du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Le conseil en est pris, ie n’en sçaurois desmordre,
<lb />l'espere que les Dieux y donneront bon ordre:
<lb />Le chaud est violent, hastons-nous de choisir
<lb />Quelque ombre où nous puissions nous parler à
<lb />SYLVIE.
<lb />1'
<lb />(loisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce vieux orme escarté nous presente la sienne,
<lb />Comme la plus secrette, &amp; la plus nncienne.
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Que me seruent ces lieux de ra fraichissement
<lb />Helas! puis que par tout je brusle également?
<lb />Vois-tu comme cet eau subtilement se roule
<lb />C’est de mesme facon que nostre àge s’écoule
<lb />C’est ainsi que le temps s’enfuyt d'vn pied leges
<lb />di nons tranons te fonnubinditinmeuager,
<lb />Ce sõt enseignemẽs qui nous deuroiẽt instruire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Malicieux, j'entends ce que vous voulez dire,
<lb />Mais donnez-vous loisir d’écouter vn discour
<lb />Qui ne sera sinon de matiere d’amours:
<lb />Au temps que la nature habille les bocages,
<lb />Vn Pasteur estranger vint en nos pasturages,
<lb />La beauté d’vn pays, &amp; d’vn climat si doux,
<lb />Außi-tost l’obligea de viure parmy nous,
<lb />Le bruict de ses vertus, &amp; de son bon mesnage
<lb />Le fit bien-tost cognoistre à tout le voistnage,
<lb />Chacun le cherissoit, &amp; les biens à foison
<lb />En tout tẽps cõme flots couloiẽt dans sa maison
<lb />Il auint que le jour d’vne certaine feste,
<lb />Cù des plus belles fleurs chacun couure sa teste
<lb />Où sans se soucier d’aigneaux, ny de brebis,
<fw><lb />To
</fw><lb />Tout le monde se met en ses plus beaux habits,
<lb />Amour luy fait jetter les yeux sur vn visage,
<lb />Qui de la liberte luy fit perdre lvjage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />A propos; n’as-tu point tasché de retenir
<lb />Soigneusemẽt leurs noms dedans ton souuenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Le Berger auoit nom le fortuné Nicandre,
<lb />Et la fille Delie. Or acheuez d’entendre.
<lb />Ce nouuel amoureux se retire touché
<lb />Du pire traict qu'Amour ait jamais décoché:
<lb />Voila qu’il perd le soin de sa ménagerie,
<lb />Il n’a plus l’œil ouuert dessus sa Bergerie,
<lb />Les troupeaux &amp; le maistre empirẽt peu à peu,
<lb />Jl brusle nuict &amp; jour d’vn inuisible feu,
<lb />C’est à regret qu’il boit, c’est à regret qu’il mãge,
<lb />On ne sçait d’où luy viẽt ce chãgement estrãge;
<lb />En fin ne prenant plus ny sommeil ny repos,
<lb />Vn soir il rencontra sa Bergere à propos,
<lb />Le mal qui le pressontbongaulyunc
<lb />D'vne tremblante voix l’excés de sõ martyre,
<lb />La priant à genoux d’auoir pitié de luy,
<lb />Autrement que la mort gueriroit son ennuy;
<lb />En vn mot il fit tant que la simple Bergere,
<lb />Agréa sur le champ son amour passagere:
<lb />Il chasse tout chagrin, &amp; traitte auecques soin
<lb />Ses troupeaux, qui sãs doute en auoiẽt bõ besoï:
<lb />et amour esclata si fort en sa naissance,
<lb />Que presque tout le mõde en eut la cognoißãce
<lb />Leurs moutons qu'ils menoient aux lieux plus
<lb />reculez
<lb />Ainsi que leurs pensers estoiẽt tousiours meslez
<lb />On ne voyoit graué sur mainte escorce tendre
<lb />Que le nom de Delie, &amp; celuy de Nicandre.
<lb />Parmy ces priuautez il ariua qu’vn iour
<lb />Nicandre truaillé du feu de son amour
<lb />Pressa fort viuement l’honneur de sa Bergere
<lb />Auec tous les discours que la fraude suggere
<lb />Elle de qui l’esprit n’estoit pas des plus forts
<lb />Se rendit à la fin à de si longs efforts:
<lb />Depuis de son Berger l’ardeur si violente
<lb />Se perdoit chaque iour &amp; deuenoit plus lente
<lb />Si bié qu’en peu de tẽps par vn certain dégoust
<lb />Ce trompeur desloyal ne l’ayma plus du tout.
<lb />Je vous laisse à penser si la melancolie
<lb />Ne mit pas hors du sens l’imprudente Delie:
<lb />Elle perd la raison, elle tombe en fureur
<lb />Du vif ressentiment qu'elle a de son erresr;
<lb />En fin le desespoir si fort la sollicite,
<lb />Que d’vne roche en bas elle se precipite:
<lb />Le funeste accident qui la priua du jour
<lb />Rẽplit de telle horreur tous les lieux d’alentour,
<lb />Qu'à peine le rocher peut souffrir que lon die
<lb />Qu'il seruit de theatre à cette tragedie:
<lb />Echo se retira dans vn autre rocher,
<lb />Afin qu’on ne luy peust ce meurtre reprocher:
<lb />Ainsi l’amour luy couste, &amp; l’honneur, &amp; la
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Oiqnede nestoupa si sine que Syinte,
<lb />Il s’en falloit beaucoup. AsseZ proche de nous
<lb />I’entens vn instrument dont le son est fort doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />C’est le trompeur d’hier qui sans doute l’amuse
<lb />A chanter son amour dessus sa cornemuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Il semble qu'il approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Il me le semble außsi.
<lb />31
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ie ne desire pas qu’il me rencontre icy,
<lb />C’est pourquoy je vais faire vn tour de promena<lb />A trauers le citron, i’orange, &amp; la grenade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Et moy ie l’attendray pour me mocquer de luy
<lb />Et pour m'en déliurer tout à fait aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />De grace donne luy son congé de bonne heure,
<lb />Aumoin, st ta ne veux que ai taguent ie meure,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHILENE. SYLVIE. TIMAPH,
<lb />THELAME. DORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Oy-je pas dãs ce pré le sujet de mes pleurs?
<lb />V Fuyfuy de ce serpẽt caché parmi lesfleurs,
<lb />Itriserable Berger, son venin te deuore,
<lb />Et tu veux toutesfois t’en approcher encore:
<lb />Mais quoy? l'eloignemẽt n'est plus ma guerison,
<lb />Quand ie m'irois cacher dessous l'autre horison,
<lb />Ses yeux qui m’ont bleße d' vne atteinte fatale,
<lb />Ont le mesme pouuoir que le dard de Cephale:
<lb />Il faut en genereux &amp; resolu nocher
<lb />Perir en haute mer plustost que relascher.
<lb />Beauté qui me bruslez, &amp; n’estes que de glace,
<lb />Seule en qui la pitié ne treuue point de place,
<lb />A la fin je veux estre asseuré de mon sort,
<lb />It faut que vor m'ouurtez te sepateme ou le port,
<lb />J'attens à deux genoux ma derniere sentence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pour donner vn arrest de si grande importance
<lb />Encor est- il besoin de temps pour y songer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Pourquoy de mes malheurs la trame prolonger?
<lb />Vous pouueZ d’vn seul mot former tout vn<lb />oracle,
<lb />Et signaler ces lieux d’vn visible miracle,
<lb />frte donnant sur le champ la vie ou le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ce discours embroüillé ne me contente pas,
<lb />Ne parlez plus du tout, ou parlez d’autre chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Donques de vous fléchir l'esperance m'est close.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vous me pourrez fléchir lors que nous passerõt
<lb />Les thateurs de l'Este sans voir des moucherõs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Riez, riez, mauuaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Il faut bien que ie rie,
<lb />Vray'ment qui ne riroit de vostre tromperie?
<lb />Vous le voyez, Berger, les trõpeurs sont trõpez
<lb />Et ceux qui vouloiet predre en fin sõt attrapez
<lb />Ne faites plus le fin, la fourbe est descouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O Cieux! dessous mes pas que n’est la terre ou<lb />Tout me nuit, tout me perd.
<lb />Iuerte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OILVIE.
<lb />Uous ne sçaurieZ nier
<lb />La meschante action que vous fistes hier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Jl est vray, i’ay failly, mais souffrez que ie die
<lb />Que vous trẽpeZ vous mesme en cette perfidie,
<lb />M'ayant fait rechercher en la subtilié
<lb />Ce qui m'estoit acquis par ma fidelité:
<lb />Et s'il faut disputer, la raison vous ordonne
<lb />Dapprouner vn essetrac que ta cause est vonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vousdeuiez pour le moins me joüer ce bon trait
<lb />Vn peu plus finement que vous n'auez pas fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />baruje ne pounoit n’estre pas éuentée,
<lb />Puis que c’est vn enfant qui l’auoit inuentée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pour la derniere fois vous traittant doutement,
<lb />Vous ne sereZ puny que du bannissement.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’est Amour qui m’attache à vostre compagnie,
<lb />Cuppeue cenuuutay ue cette tyrannie,
<lb />Ingratte, vous deuriez außi bien retenir
<lb />L'artdcretompenjer, que telhydcphnir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie voy bien que c’en est, il faut que je voꝯ quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE, &amp; ses Gardes.
<lb />Bergere attẽdez nous, nous n’allons pas si viste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Que vous plaist-il Meßieurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />De sçauoir vostre nom.
<lb />G iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />on miappeut Syinie, er mon pere Damon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />C’est vous que nous cherchons: venez, je vous
<lb />commande
<lb />De suiure, de la part du Roy qui vous demãde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et de grace, Messieurs, pourroit-on pas sçauoir
<lb />Lt fajet pohr tequelitaebre la boirs
<lb />Cela nous donneroit quelque peu d’allegeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Garde.
<lb />Amy, cecy n'est pas de vostre intelligence,
<lb />Les actions des Roys se doiuent mesurer
<lb />A celles des grands Dieux qu’on ne peut cen<lb />surer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Berger, puis que ie suis à tel poinct de misere,
<lb />Qu'il faut que je te fasse encore vne priere,
<lb />Va de mon auanture informer mes parens,
<lb />Et te charger du soin de mes troupeaux errans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dorise n'est pas loing qui prendra cette peine,
<lb />Pour moy j'ay resolu d’aller où l’on vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Attends encor vn peu, ce riual importun
<lb />Y pourroit estre encor: n’importe, c’est tout vn,
<lb />Que je luy treuue ou non, ma flame impatiente
<lb />Ne sçauroit endurer vne plus longue attente:
<lb />Ie voy l'Orme écarté, dont le feüillage vert
<lb />A la gloire de mettre vn Soleil à couuert;
<lb />A couuert, qu’ay-je dit, ie me trompe, sãs doute
<lb />La mauuaise qu'elle est a pris vne autre route.
<lb />O Syluie! où faut-il que je t’aille chercher?
<lb />Est-ce pour me fuyr que tu te vas cacher?
<lb />Ha! je languis d’amour en ce dessein folastre,
<lb />Pourquoy fais-tu mourir celuy qui t’idolatre?
<lb />Mais je ne voy personne, &amp; ma voix se cõfond
<lb />Auec ce peu de bruict que les Zsphires font.
<lb />Dieux! d’vne froide peur je sẽs mõ ame estreĩte,
<lb />D’où me peunẽt venir ces mouuemẽs de craĩte?
<lb />Courage, informe-toy de celle-cy qui vient,
<lb />Bergere, si d’hier encor il vous souuient,
<lb />Dittes-moy, s’il vous plaist, où peut estre Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Vous n’empescherez pas qu’elle ne soit rauie,
<lb />Elle est entre les mains de quatre ou cinq Ar<lb />chers,
<lb />Aux prieres plus sourds que ne sont ces rocher
<lb />Qui du vouloir du Roy se disent les ministre.
<lb />Ie vais porter aux siens ces nouuelles sinistres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Pere desnaturé, tyran plus qu’inhumain,
<lb />ette foudre me vient de ta barbare main,
<lb />Vieux réueur impuißãt, tes chagrines malice
<lb />Troublent mal à propos nos paisibles delices,
<lb />Großier qui ne sçais pas que les empeschemen
<lb />Aux parfaits amoureux sont des allechemens
<lb />O! que si l’on fait tort à ma beauté pudique
<lb />Tu verras arriuer maint accident tragique.
<lb />Mais pourquoy s’endormir au fort de ses dou
<lb />leurs?
<lb />Cours plustq arracher ton ame à ces voleurs
<lb />Les faire repentir de leur folle entreprise,
<lb />Et leur faire lascher vne si belle prise.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />TLORESTAR. DORTCE. PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN, Prince de Candie.
<lb />Ve ce climat est doux, &amp; q̃ ce beau pays
<lb />JEn sa diuersité tient mes yeux ébahis,
<lb />Tantost comme les flots m’ont mis sur le riuage,
<lb />le croyois estre à bord de quelque Isle sauuage,
<lb />Où la faim acheuant de perdre ma vigueur,
<lb />Eust exercé sur moy sa mortelle rigueur:
<lb />Mais à ce que je voy cette terre feconde
<lb />Doit en fertilité n’auoir point de seconde,
<lb />Ces guerres semblent dire à ces coutaux voisins,
<lb />Vous voyez nos espics, mõstreznous vos raisins:
<lb />Que l’œil se plaist à voir ce long rãg de mõtagnes
<lb />Qui fait vne courõne à ces belles cãpagnes, smãt
<lb />le voudrois bien treuuer quelqu’vn qui m'infor<lb />d
<lb />De l’estat &amp; du nom de ce nouueau climat
<lb />I'entens bien quelque bruict dans la fbrest pre
<lb />chaine,
<lb />Et voy quelque paysan là bas dedans la plaine
<lb />Mais la mer m’a rendu si debile &amp; si las,
<lb />Qu'à peine, sans mẽtir, puis-je faire vn seul pas
<lb />Attendant que quelqu'vn en ce bocage arriue,
<lb />Ie vay réuer au bruict de ceste source viue:
<lb />S’il faut s'en rapporter au jugement des yeux,
<lb />Ie croy que c’est icy la demeure des Dieux,
<lb />Car je ne pense pas qu’vn si beau païsage
<lb />Ait jamais esté peint pour le mortel vsage:
<lb />Cependant la fraischeur de ce lieu nompareil,
<lb />Et le bruict de cette eau m’inuitent au sommeu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Au milieu du tourment, au milieu de la braise
<lb />Tu m'estouffes la voix, tu veux que je me taise
<lb />Cruell à qui veux-tu que j'adresse mes pleurs
<lb />Qu'à toy, qui seul peux mettre vn terme à me
<lb />douleurs?
<lb />
<lb />Interdire la plaincte, &amp; donner la torture,
<lb />Est-ce pas violer les droicts de la Nature?
<lb />Ha! Philene, Philene, insensible Berger,
<lb />le Ciel est equitable, il me pourra venger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ta constante amitié sensiblement me touche,
<lb />Autrement il faudroit que je fusse vne souche,
<lb />Et voudrois de bon cœur, Dorise, auoir dequoy
<lb />La bien recompenser sans violer ma foy:
<lb />pran tu sçais que mon ame autre part engagée,
<lb />Ne souffrira iamais vne amour partagée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Mettons fin desormais à semblables discours,
<lb />La mort en peu de temps me donnera secours,
<lb />Ce fer qui va rougir de ton ingratitude
<lb />Acheuera ma vie auec ma seruitude:
<lb />Solitaire témoin de mes derniers ennuis,
<lb />Echo qui fus iadis en l’estat où ie suis,
<lb />Qui sçeus le desespoir où tõbe vne pauure ame,
<lb />Dont vn cœur tout de glace a repoußé la flame,
<lb />Lors que tu fis l’object de tes steriles vœux,
<lb />Ce chasseur en qui l’onde alluma tant de feux,
<lb />En faueur du destin qui rend nos infortunes
<lb />Ainsi que nos amours égales &amp; communes.
<lb />Si iamais on te vient enquerir de mon sort,
<lb />Dy que l’ingrat Philene est cause de ma mort,
<lb />Dy qu’apres ma franchise, &amp; ma raison rauie
<lb />Ou riguent aufoura nuy me fait perdre la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O Dieux! que veux-tu faire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />O bstacle injurieux.
<lb />Abandonnant ma vie à ce coup furieux,
<lb />Pourquoy ne veux-tu pas que j’espuise mes vei<lb />nes:
<lb />Pourquoy ne veux-tu pas que i’acheue mes pei<lb />nes,
<lb />Treuuant au bout du fer que tu m’as arraché
<lb />Ce qu’en ton amitié i’ay vainement cherché?
<lb />Non, non, ne combats plus, l’influence obstinée
<lb />De l’astre malheureux qui fit ma destinée,
<lb />Seutement pour toyer de mon asfection
<lb />Laisse-moy de ma fin la libre élection,
<lb />Ie suis digne de mort pour ne t’auoir sçeu plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie garde à ta constance vn plus digne salaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Les iours plus esloignez viennent sur l’horison,
<lb />Les fruits les plus tardifs ont en fin leur saison,
<lb />Tous les ans les moissons, tous les ans les ven<lb />danges
<lb />Remplissent en leurs temps nos caues, &amp; nos
<lb />granges;
<lb />Mais les fruits qu’à Dorise à tout coup tu pro<lb />to
<lb />Produits d’vn champ ingrat ne meurissent ja<lb />PHILENE.
<lb />(mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que cette fille est rare en sa perseuerance,
<lb />Viençà, pour te monstrer que j’ay de l’amitié,
<lb />Et que de tes ennuys j'en ressens la moitié,
<lb />C'est que dés außi-tost que nous aurõs nouuelle
<lb />Que l’on aura rompu le sort de ma eruelle,
<lb />Si l’ingrate qu’elle est persiste à me gesner,
<lb />le jure de te prendre, &amp; de l’abandonner;
<lb />Car de plus t’amuser je ferois conscience,
<lb />Donne-toy cependant vnpeu de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Fassent doncques les Dieux que cét enchãtement
<lb />Se termine bien-tost à mon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dorise, il est midy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Comme t'enprens-tu garde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’est qu’à plõb iustement le Soleil nous regarde
<lb />Mettons-nous à couuert dans ce bocage frais,
<lb />Que ce Dieu ne perça iamais d’vn de ses traits
<lb />Dieux! ie découure vn homme en appareil su<lb />perve
<lb />Le long de cette source estendu dessus l’herbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Voyons-le de plus prés, c'est vn jeune guerrier
<lb />Qui se met de bonne heure à l’ombre du laurier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’est de ces Cheualiers qui par toute la terre
<lb />Cherthent nonntaux fusets,e d'amour, ce
<lb />guerre;
<lb />Tirons-nous à l’écart, attendant son réueil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />O chere vision! ô gracieux sommeil!
<lb />Qui m’as flaté les sens d’vn si plaisãt mensonge
<lb />Que n’as-tu plus long-temps continué ce son
<lb />Moy-mesme ie t’aurois pour vn si doux abus
<lb />Esleué des autels de ces gaZ ons herbus.
<lb />Princ
<lb />Princesse des Beautez, Meliphile adorable,
<lb />Que tu m'as fait en songe vn accueil fauorable.
<lb />Ne voy-ie pas quelqu'vn dans ce taillis espais?
<lb />Ie ne viens pas icy pour troubler vostre paix,
<lb />Amy, ne craignez pas que ie vous fasse outrage,
<lb />se suis conestranges que t epfort teu narprage
<lb />A ietté cette nuict sur ce bord incognu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vous soyez parmy nous mieux que le bien ve<lb />La gent de ce pays est courtoise &amp; docile. (nu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Merliemate purs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />On l’appelle Sicile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quoy! voicy la Sicile, ha! ie ne le croy point.
<lb />Icy la défiance à la raison se ioint.
<lb />–
<lb />Durant trois iours entiers nostre nef vagabonde
<lb />Errante augré des vents qui regentoient sur
<lb />l’onde,
<lb />Pendant vn si long temps que l’orage a duré
<lb />N’a iamais pü tenir de sentier asseuré:
<lb />Car afin qu’en deux mots mõ dessein ie vous die,
<lb />C’est que i’estois party de l’Isle de Candie
<lb />Exprés pour aborder en ce pays plaisant,
<lb />Où vous dittes, Berger, que ie suis à present;
<lb />Si bien que ie ne sçay comme quoy la fortune
<lb />M’avoulu mettre au port en depit de Neptune,
<lb />Et vostre belle Infante en qui les Cieux ami
<lb />Les plus beaux ornemẽs de leurs tresors ont mis
<lb />Cc prouigt at gratt &amp; de veaute mortelle,
<lb />Meliphile en vn mot comment se porte-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Fort bien dans vn chasteau qui n’est pas loing de
<lb />nous,
<lb />Omau fane ue fon frere eue utetuu on espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie n’entends point cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE. C’est que le Roy son pere
<lb />Piqué de quoy son fils aimoit vne Bergere,
<lb />Pour les punir tous deux les a fait enchanter
<lb />De la mesme façon que ie le vais conter.
<lb />Ce maudit sortilege est fuituit peut jorte,
<lb />Que ce Prince par fois croit sa Bergere morte,
<lb />Et dans cette creance il souffre des tourmens
<lb />Qui ne sont bien conus que des parfaits amans:
<lb />-- --------
<lb />Et d’autrefois außi la plaintiue Syluie
<lb />Pense qu'entre ses bras il a perdu la vie,
<lb />Elle pleure, elle crie, &amp; forme des discours
<lb />Qui toucheroint le cœur des Tygres &amp; des Ours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ei ce Roy fans piiie, te roteux pert ouroure,
<lb />Ne se sent point esmeu d’vne amitié si rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Sept ou huict iours apres que le sort fut iettè
<lb />Il eut du repentir de sa seuerité,
<lb />Il voulut les remettre en leur sens ordinaire,
<lb />Mais le Magicien ne le peut iamais faire,
<lb />Rien ne peut arrester le cours de ce malheur
<lb />Qu'vn Cheualier doüé d’vne extremevaleur,
<lb />Et c’est à celuy là que doit estre donnée
<lb />L’Infante, sous les loix d'vn celebre Hymenée,
<lb />Desia maints Cheualiers ont tenté vainement
<lb />De donner à ce charme vn bon euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Dieux! que ie suis content de quoy cette auẽture
<lb />Fournira de matiere à ma gloire future:
<lb />Berger ne perdons point dauantage de temps,
<lb />Ie veux rendre auiourdhuy ces deux esprits
<lb />contents,
<lb />HIj
<lb />Inspiré que ie suis d'vn vigoureux Genie,
<lb />Ie les affranchiray de cette tyrannie:
<lb />Dittes moy, sommes nous beaucoup loing du cha<lb />PHILENE.
<lb />Isteau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est à deux cens pas derriere ce costeau,
<lb />Ie vous y veux cõduire, &amp; si la faim vous presse
<lb />Comme il est à iuger, nostre chemin s’adresse
<lb />Dans vn petit village où nous vous traitteront
<lb />Fort liberalement des biens que nous aurons.
<lb />-- -a
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE ROY. PAGE. THELAME.
<lb />PLORESTAN. SYLVIE.
<lb />MELIPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ous celestes, de qui la sagesse profonde
<lb />Preside absolument auxaffaires du mõde,
<lb />Arbitres de mon sort, tenz les yeux ouuerts
<lb />Sur le plus triste Roy qui soit en l’Vniuers.
<lb />Mais cõment esperer que les Dieux facẽt grace
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A qui ne l’a point faicte à son sang, à sa race?
<lb />Non, non, il faut souffrir, &amp; les Dieux offencez
<lb />Doiuent croistre mes maux si ie n’endure assez.
<lb />Abominable autheur d'vn supplice effroyable,
<lb />Detestable artisan d’vne peine incroyable,
<lb />Assaßin de ton fils, il faut que le remords
<lb />De tes meschancetez te donne mille morts,
<lb />Et que ton souuenir à tout moment exprime
<lb />A tes sens effrayez la noirceur de ton crime.
<lb />Malheureux que ie suis, quel Demõ m’aueugla,
<lb />Quelle rage d’enfer mà raison desregla,
<lb />Lors que pour me venger à tort de l’innocence
<lb />Ie voulus employer la magique puissance?
<lb />De là vient que ie suis tout à faict odieux
<lb />Au commun sentiment des hõmes &amp; des Dieux,
<lb />Mon peuple est irrité d’vne action si lâche,
<lb />De honte &amp; de regret il faut que ie me cache,
<lb />Et ie ne crains rien moins qu'vne sedition,
<lb />Qui poßible doit estre à ma perdition.
<lb />Ie n’attends que le poinct que cette tourbevile
<lb />Suiuant les mouuemens d’vne fureur ciuile,
<lb />Vienne cõme vn Tyran dans mon lit m’égorger,
<lb />Et donne puis apres mon Sceptre à l’estranger:
<lb />De moy dés maintenant ie presente ma teste
<lb />Aux traits les plus sanglants que le destin m'ay
<lb />preste,
<lb />La raison &amp; le temps m’ont assez bien appr
<lb />Lascience d’auoir le trespas à mespris:
<lb />Toutes fois si deuant que perdre la lumiere
<lb />Ie reuoyois mon fils en sa santé premiere,
<lb />Apres que la valeur d’vn guerrier courageux
<lb />Auroit brisé l’effort de ce charme outrageux,
<lb />Dans ce parfait bonheur mon ame ie m'asseure
<lb />Quitteroit sans regret fa caduque demeure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Sire, les deux Amants dans leur mal rigoureux
<lb />Vont bien tost commencer leurs regrets doulou<lb />ren4,
<lb />Vn grand vent a tué le sacré luminaire,
<lb />9
<lb />Signe presagieux de leur plainte ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie suis deliberé de l’entendre auiourd’huy,
<lb />Ne fust ce qu’à dessein d’augmẽter mon ennuy,
<lb />Car les piteux accents de la voix de Thelame
<lb />Sont autant de poignards qui me transpercent
<lb />l'ame,
<lb />Sont autãt de vautours &amp; de serpens mordans
<lb />Qui me font ressentir mille morts au dedans:
<lb />A voir tant seulement leur posture dolente
<lb />Ie ressens les accés d’vne fin violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sus sus, c'est trop dormir, veux tu pas t’esueiller
<lb />Vn Soleil Orient deuroit-il sommeiller?
<lb />Dormeuse esueille-toy chassons cette paresse
<lb />Et ce pesant sommeil qui ta paupiere presse.
<lb />Tu ne me respons rien: ô puißãt dieu d’Amour!
<lb />Ie croy qu’elle a perdu la lumiere duiour:
<lb />Mõ ame, ma Syluie: ha! la mort la rend sourde
<lb />Elle est dessous ma main froide, immobile&amp; lour
<lb />La couleur du trẽpas dõt sõ visage est peint (de,
<lb />A fait esuanouyr les roses de son teint:
<lb />Comparable à la fleur qui demeure couchée
<lb />Seiche dans vn sillon où le soc l’a touchée.
<lb />Ma perte est veritable, il n’en faut plus douter:
<lb />Helas! quel Dieu viendrà me la ressusciter:
<lb />Cet ta mort quriny met te silence en la bouche,
<lb />Et qui de tout sõ corps n’en a fait qu’vne souche
<lb />Dieux! pourquoy mettiez-vous en cet aimable
<lb />corps
<fw><lb />Hui
</fw><lb />Les plus beaux ornemens de vos diuins tresor
<lb />Pourquoy luy donniez-vous tant de si belles
<lb />marques,
<lb />Pour le laisser si tost à la mercy des Parques?
<lb />Et toy, perfide Amour, que n'as-tu destourné
<lb />Le coup qui de sesans a le cours terminé?
<lb />Au moins si mes souspirs errãs de place en place
<lb />Sur ce corps precieux qui n'est plus que de glace
<lb />Auec tout ce qu’ils ont de force &amp; de chaleur,
<lb />Y pouuoient ramener &amp; l’ame &amp; la couleur:
<lb />Mais ces foibles discours où la douleur m'em<lb />porte,
<lb />Ne rendront pas la vie à me Bergere morte.
<lb />C’est vous qui gouuernez le destin des humains,
<lb />Vous qui tenez leur vie &amp; leur mort en vos
<lb />mains,
<lb />C’est vous, dy-ie, grands Dieux, qui pouuez me
<lb />la rendre
<lb />Belle cõme elle estoit quãd la mort l’osa prendre.
<lb />Sus qui de vous viendra me ti rejjujenter?
<lb />Est-il besoin icy de vous solliciter?
<lb />Quoy!ne voyez-vous pas vostre pl’bel ouurage
<lb />A qui la mort a fait vn insolent outrage?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Monstrez vostre pouuoir à le faire durer,
<lb />Comme vous auiez fait à le bien figurer.
<lb />En vain de vous flechir, Immortels, ie m’essaye,
<lb />Cependant ie descouure vne sanglante playe
<lb />Qu’un poignard homicide a faite dans son sein,
<lb />O trop cruel effect d’vn furieux dessein!
<lb />Quelle barbare main, quel esprit si damnable
<lb />Peut auoir entrepris ce meurtre abominable?
<lb />l'en suis, trop asseuré, le courroux paternel
<lb />A fait executer cet acte criminel.
<lb />Il a fait esgorger cette pauure victime,
<lb />Dont ma seule amitié pouuoit estre le crime.
<lb />Sanguinaire tyran, cœur de bronze ou d’acier,
<lb />Plus cruel mille fois qu’vn lyon carnaßier.
<lb />Pere qui de ton fils d’eschires les entrailles,
<lb />Puisque tu te plais tant à voir des funerailles,
<lb />Ie te veux contenter, tygre viens toy souler
<lb />De mon sang espanché que tu verras couler.
<lb />Ne treuueray-ie point quelque fer fauorable
<lb />Qui m'oste du pouuoir d’vn sort si deplorable?
<lb />Dans le desir que i’ay de me faire mourir
<lb />Ne trouueray-ie point dequoy me secourir?
<lb />O mort fais moy sentir si ta main est pesante,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Prince malheureux vn butin te presente,
<lb />Ne le refuse pas, außi bien tost ou tard
<lb />Tu le verras tomber sous l’effort de ton dard,
<lb />Mais ie reclame en vain ces fureurs nõpareille
<lb />L'impiteuse pour moy n’a point d’yeux nye
<lb />reilles,
<lb />On auance fort peu vers elle pour crier,
<lb />Rien pour luy dire iniure, &amp; moins pour la prier
<lb />Doncques puis que ma peine a la Parque estõnee
<lb />Et qu’elle a pour moy seul sa rage abandonnée
<lb />I’arroseray de pleurs ce chef d’œuure des Cieux
<lb />Tãt que tous mes esprits s’escoulent par mes yeux
<lb />Et que mon foible corps de laßitude expire
<lb />Sur le rare debris de l’amoureux Empire.
<lb />Chaste cœur qui iadis brûslas d’vn feu si net,
<lb />Où l’Amour auoit fait son plus beau cabinet,
<lb />Retraitte inuiolable où nos ames blessées
<lb />Mettoient cõme en depost leurs cõmunes pẽsées
<lb />Cœur que la chasteté tenoit comme sacre,
<lb />De quelle sorte, hétatrleu cey majatré:
<lb />Que ne peut de mon corps la masse toute entiere
<lb />Dans cette grande playe auoir son cimetiere,
<lb />Ma chair auec la tienne ainsi se colleroit,
<lb />Et mon sang amoureux au tien se mesleroit:
<lb />Chaque fois que ie voy cette large ouuerture
<lb />Ie ne sçaurois comprendre vne telle auenture,
<lb />Car n'ayant eu tous deux qu'vne ame iusqu'icy,
<lb />L'vn mort, l’autre deuroit cesser deviure außsi;
<lb />Toutes fois elle est morte, &amp; toy lasche Thelame
<lb />Sur sõ corps pâle &amp; froid tu n’as pas rẽdu l’ame:
<lb />Attens-moy, ma Bergere, attens-moy, ie te suis
<lb />Parmy l’obscurité des eternelles nuits, slent,
<lb />Les horreurs du tõbeau de tous costez m'assail<lb />S'en est fait, ie me meurs, lesforces me defaillent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En fin ces actions d’amour &amp; de pitié
<lb />Me feront fendre vn iour le cœur par la moitié
<lb />Que ces gemissemens &amp; ces funebres plaintes
<lb />Donnent à mes esprits de sensiblesattaintes,
<lb />Dieux! arrestez le flux de mes ans mal heureux
<lb />Ou finissez bien tost ce destin douloureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Sire, vn braue guerrier est là bas qui desire
<lb />De tenter l’auenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et bien, allez luy dire
<lb />Qu'il s’y peut esprouuer à l’heure qu’il uoud
<lb />Quand est-ce que le Ciel en fin se resoudra
<lb />De m'enuoyer celuy de qui l’aide opportune
<lb />Doit faire le suiet de ma bonne fortuné?
<lb />Cheualier, il n’est pas que par le commun b
<lb />De mon affliction vous ne soyez instruict,
<lb />Puisque de mon malheur la triste renommée
<lb />Est par toute la terre egalement semée:
<lb />Vous sçauez le loyer promis publiquement
<lb />A qui fera la fin de cet enchantement:
<lb />Au reste l'auenture estant fort danger cuse,
<lb />Elle demandevne ame &amp; forte &amp; genereuse.
<lb />FLORESTAN.
<lb />qu’il fau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grace aux Dieux nous croyons auoir tout e
<lb />Pour dresser nostre vol deux fois encor plus hau
<lb />Sire, ie vous promets qu’auec cette effigie
<lb />Ie ne crains vision, fantosme, ny magie,
<lb />Couuert de ce bouclier i'oserois me vanter
<lb />Qu'à peine tout l’Enfer pourroit m’espouuanter:
<lb />Ie ne voudrois sinon ouyr les rejutries
<lb />Que disent ces Amants au fort de leurs furies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon fils viẽt d’acheuer ses regrets &amp; les miens,
<lb />La Bergere dans peu commencera les siens:
<lb />Ve faisons point de bruit, la voila qui s’esueille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Il faut voir quelle issuë aura cette merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Qu'est-cecy, c’est plustot la posture d’vn mort
<lb />Que mõ Thelame tient, que d'vn hõme qui dort.
<lb />OThelame, Thelame! hé Dieux! c’est vn tronc
<lb />d’arbre,
<lb />Sans voix, sans mouuement, &amp; plus froid que
<lb />du marbre,
<lb />Ses yeux troubles, tournez, &amp; clos plus qu’à
<lb />demy
<lb />Mõtrent bien qu’il est mort &amp;, nõ pas endormy.
<lb />Qui iamais eust pensé qu’auectant d’insolence
<lb />La mort eust sur ton âge vsé de violence,
<lb />Et qu’vn si beau Soleil par vn triste accident
<lb />Eust en son clair midy treuue son occident?
<lb />Que cette Isle en ta mort fait vne grande perte,
<lb />Qu'on la verra bien tost infertile &amp; deserte,
<lb />Et sur tout que nos champs, de qui les libertez
<lb />Te les faisoient hanter, seront bien desertez:
<lb />Les amoureux oyseaux d’vne plainte commune
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />118
<lb />N'entretiendront les bois que de ton iufortunt
<lb />Les boccages fleuris comme au fort des Hyuers
<lb />Quitteront de regret leurs habillemens vers,
<lb />Mesmes nostre agreable &amp; fidele fontaine
<lb />Sçachãt pourquoy le dueil sera parmy la plain
<lb />Pour tesmoigner außi sa tristesse à son rang
<lb />Ne versera sinon ou de l’ancre ou du sang,
<lb />Et ce doux bruit qui rend l’oreille resiouye
<lb />Deuiendra lamentable, &amp; blessera l’ouye;
<lb />Les herbes &amp; les fleurs que ces flots toucheron
<lb />De la racine au faiste außi tost secheront;
<lb />Et moy pour te monstrer que ie te suis fidelle,
<lb />Et que ma loyauté n'a que soy de modelle,
<lb />Ie veux auec ma vie acheuer ma langueur,
<lb />Et donner à mes pleurs ce que i’ay de vigueur
<lb />Ie te prie àttens-moy sur le riuage sombre,
<lb />Mon ame en vn momẽt y va ioindre ton ombre,
<lb />Car on nous passera tous deux à mesme temps
<lb />Dãs ces champs bienheureux, où nous viuron
<lb />contens,
<lb />Là i’ose m’asseurer que les plus belles ames
<lb />Plaignant nostre desastre admirerõt nos flame:
<lb />Et que les plus ardents &amp; fideles esprits
<lb />De cõstance &amp; d’amour nous quitteront le prix.
<lb />Peut estre, cher Amant, que sans y prẽdre garde,
<lb />on passage fat al trop long temps ie retarde:
<lb />Le temps me presse, acheue, ô mort de me tuer
<lb />Et fais ce que mon bras ne peut essectuer,
<lb />cnemerttαυtς ματωετοp uυutεmenι mevlesse,
<lb />Thelame ie me meurs d’amour &amp; de foiblesse.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cheualier, les regrets de l’vn &amp; l’autre Amant
<lb />Amolliroient-ils pas des cœurs de diamant?
<lb />Est-ce pas vn sujet capable de vos armes,
<lb />ai ue rirgen te nhurore te cperge pees tuimes?
<lb />Employez, s’il vous plaist toute vostre valeur
<lb />a finir aujourd’huy ma misere &amp; la leur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Sire, ie me promets qu’auant qu’il soit vne heure
<lb />M on espreuue rendra leur fortune meilleure,
<lb />e me suis resolu de mourir sous l’effort,
<lb />Du de venir à bout de ce magique sort,
<lb />te m'en vais de ce pas vacquer à l’entreprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O qu’en cette action le Ciel vous fauorise!
<lb />Et moy ie me retire à ce procham autel
<lb />dijiirme veclainer ce jecemte saurarrere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Florestan, à ce coup l’occasion se treuue
<lb />De tirer iusqu’au bout ton courage à l’espreuus
<lb />Supplice de mon cœur, delice de mes yeux,
<lb />Portrait qui m'es plus cher que n'est celuy des
<lb />Dieux,
<lb />En ce combat douteux où la gloire m'appelle,
<lb />Inspire à mon courage vne vigueur nouuelle,
<lb />Fais que par ton moyen mon front victorieux
<lb />Soit tantost couronné d’vn laurier glorieux:
<lb />Allons, ie ne crains rien marchant sous tes au
<lb />pite?;
<lb />Les Dieux en ta faueur me seront tous propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />icy il montre les degrez.
<lb />L’espouuentable obiet, l’horrible vision!
<lb />Courage, tout cecy n’est rien qu’illusion.
<lb />Que veulent ces nombreux &amp; monstrueux far
<lb />tomes
<lb />Qui volent parmy l’air ainsi que des atomes?
<lb />Chimeriques esprits, lutins, fantỗmes noirs
<lb />Que ne retournez, vous dans vos sombres me
<lb />noirs?
<lb />–-
<lb />O Dies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux? secourez moy, ce grand coup de ton<lb />nerre,
<lb />Du troisiesme degré m’a renuersé par terre:
<lb />N’importe, si faut-il toutesfois remonter,
<lb />La resolution doit le peril dompter.
<lb />Vne gresle de coups me tombe sur la teste,
<lb />De piques &amp; de dards vne moisson m’arreste:
<lb />Mais pourquoy s’amuser à ces objets trompeurs,
<lb />Qui ne peuuent donner que des legeres peurs?
<lb />Il faut resolument briser tous ces obstacles,
<lb />Sans s’estonner de voir ces difformes spectacles.
<lb />Demons c’est à ce coup que de force ou de gré
<lb />Vous me verrés mõter iusqu’au plus haut degré.
<lb />Horreur du genre humain, larues, ombres fu<lb />nebres,
<lb />Alles, retirez vous au Palais des tenebres,
<lb />Vos confus hurlemens &amp; vos coups superflus
<lb />En l’estat où ie suis ne m'espouuantent plus.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La VoIX.
<lb />Cheualier, si tu veux finir cette entreprise
<lb />Ne t’espouuante point, monte plus haut, &amp; brise
<lb />Ce cristal que tu vois à la voute attaché,
<lb />C’est là tant seulement que le charme est caché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Cette ombre deuant moy cõme vn terme plantét
<lb />Me defend d’approcher de la glace enchantée.
<lb />Mais quoy, souffriras-tu que des ombrages vains
<lb />T’arrachent aujourd’huy la-victoire des mains
<lb />Non, non, à cette fois fais leur quitter la place,
<lb />Et casse en despit d’eux l’abominable glace.
<lb />Si ie ne suis deceu le charme est acheué,
<lb />Ce grand bruit qui soudain dans l’air s’est esleue
<lb />Ces lamentables cris, ces croullemens de voûte
<lb />Et cette obscure nuict, esclaircissent ma doute<lb />La lumiere reuient auec estonnement,
<lb />Qui me rendra certain de tout l’euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dd lara
<lb />Cheualier, Cheualier aidez-moy ie vous prie,
<lb />Helas! ie n'en puis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />I’entends le Roy qui crie,
<lb />Il me faut depescher de l’aller secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Ciel m’eust obligé de me laisser mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Qu'a vostre Maiesté, que ie la voy si pâle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le tumulte qu’a fait cette bande infernale,
<lb />Et sur tout le dernier que nous venons d’oüyr,
<lb />D'vne subite horreur m’a fait esuanouyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Sire, d’oresnauant tout l’effort qui vous reste,
<lb />Cest de mettre en oubli toute chose funeste,
<lb />Le ciel auec le sort a finy vos tourments.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />lene vous feray pas icy des compliments,
<lb />Allons voir nos Amans, car desia ce me semble
<lb />Vous les auons ouys qui Jouspiroient ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oyluiet
<lb />THELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />O Thelame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Est-ce toy mon soleil
<lb />Qui remplis de clairté ce Palais du Sommeil.
<lb />Si ie n’estois certain de l’estat où nous sommes,
<lb />Ie penserois encor estre parmi les hommes.
<lb />Mais n’est-ce pas icy le Royaume des morts?
<lb />Vos esprits n’ont-ils pas abandonné nos corps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />L’estat où ie me voy me rend toute confuse,
<lb />Et par de faux obiets si mon œil ne s’abuse,
<lb />Nous sommes maintenant reduits en vn seio<lb />Où l’on voit, où l’on parle, &amp; respire le iour<lb />Ie ne voy point icy Caron ny le Cocyte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Mon Ange croit qu'un mort tamais ne ressuscit
<lb />L'Enfer est vn destroit d’où iamais on ne sort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voila des reliquats de son vnique sort,
<lb />Ie vais le retirer de cette extrauagance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Quel est ce vieux esprit dont la vaine arrogan
<lb />Le tient effrontement uenant nous arreste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon fils perdez l’erreur où vous auez esté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O pere sans pitié, ton ame criminelle
<lb />rten tii faire vne guerre eternelle?
<lb />N'es-tu pas satisfait de nos trauaux soufferts
<lb />Sans nous venir troubler encor dans les Enf
<lb />Va, laisse nous en paix en ce regne prospene,
<lb />ent te cognois point en quatite ue pert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN
<lb />.
<lb />Monsieur vous n'estes point au rang des tres<lb />passez,
<lb />2
<lb />La lumiere &amp; le bruit vous le font voir assez.
<lb />Noꝯ auõs de vrais corps de mouuemẽs capables,
<lb />liez de nerfs e d os coifvles e purpuott?.
<lb />THEL. Ces visions ne sont que songes deceuãs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. I
<lb />3
<lb />Certes ie croy pour moy que nous sommes viuans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY. LI
<lb />Mon fils c’est trop durer en cette resuerie,
<lb />La source de vos maux est desormais tarie,
<lb />Ce long enchantement qui donnoit à vos sens
<lb />Par vne feinte mort des tourmens si pressans,
<lb />Malgré mille Demõs a veu tõber ses chalmes
<lb />Sous l’inuincible effort des glorieuses armes
<lb />De ce braue Guerrier, de qui vous receuez
<lb />Tout le contentement du bien que vous auez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Voix.
<lb />Thelame ie t’aprend que toy ny ta Siluie
<lb />N'auez iamais perdu l’vsage de la vie,
<lb />Releue la bassesse &amp; l’inegalité
<lb />-
<lb />De sa condition par sa fidelité,
<lb />Et donne à sa vertu le prix d’vne Couronn.
<lb />C est ainsi que des Dieux la volonte l'ordonn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Grand Prince vous auez clairement eutend
<lb />L’Oracle inespere que la Voix a rendu,
<lb />Voulez-vous persister en cette fantaisie,
<lb />Ou piupot pour mieux aire en cette frainailie
<lb />Pour mon particulier ie sçay bien que ie vy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Et moy non, tellement ie me trouue rauy,
<lb />Toutesfois descendons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon fils ie te coniur
<lb />De metire sous tes pieas toute forte a'iniure,
<lb />Ie confesse qu’à tort ie vous ay fait sentir
<lb />Vn mal dont außi tost on m’a veu repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ne parlons plus des flots, la tempeste est passee
<lb />Mais Sire, pour vous dire en deuxmots n
<lb />pensée,
<lb />S’il faut qu'vn prompt Hymen ne nous soit p
<lb />permis,
<fw><lb />Remettez nous au terme ou vous nous auiez
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Imis
<lb />I'yconsens de bon cœur, außi bien les Oracles
<lb />De ce lict nuptial promettentdes miracles,
<lb />Ce miroir de constance est aßez vertueux
<lb />Pour bien recompenser son sort defectueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Sire, receuez moy pour vostre humble seruante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille leuez-vous. Qu’on appelle l’Infante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sauueur de deux Amans, qui pour nous fecourir
<lb />Cõtre vn charme maudit qui noꝯ faisoit mourir,
<lb />N’auez point redouté tant d’affreuses cohortes,
<lb />A qui l'Enfer auoit ouuert ses noires portes,
<lb />Cette Bergere &amp; moy vous serons desormais
<lb />Tenus de tous les biens que nous auront iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN
<lb />Grand Prince vous sçauez que l’honnenr nous
<lb />oblige
<lb />De secoürir tous ceux que la fortune afflige,
<lb />Ie n’ay rien fait sinon par les loix du deuoir,
<lb />Außi n'en dois-ie pas aucun fruit receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voicy la recompense extremement petité
<lb />Qvreceura de moy vostre rare merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Sire, à la verité ie me treuue surpris
<lb />prix
<lb />D’auoir vn prix si grãd, que luy mesme est sans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille desormais mettez tout vostre estudt,
<lb />Si vous ne voulez noircir d’ingratitude,
<lb />A traiter dignement ce Guerrier valeureux,
<lb />C’'est par luy que finit mon destin malheureux
<lb />Il sera s’il luy plaist vostre espoux legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Princesse à qui mon cœur a seruy de victime
<lb />Dés le Premier instant que ce portrait fatal
<lb />M’osta la liberté dans mon pays natal, [mage,
<lb />Sçachez qu’autre dessein que de vous rẽdre hom<lb />Comme ie l’ay rendu cent fois à vostre image,
<lb />Ne m'a fait exposer aux fureurs d’vne mer,
<lb />Qù i'ay veu ma naunc Omesgensuoismer.
<lb />Or pour vous esclaircir tout à fait de mon estre,
<lb />C’est que d’vn sã Royal les Diex me firent nai<lb />Fils du Roy de Candie, &amp; l’vnic heritier Istre,
<lb />Sans nul empeschement au Sceptre tout entier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Grãd Prince dont les faits tesmoignent la nais<lb />sance,
<lb />Quand vous ne seriez pas d'vne Royale essẽce,
<lb />Vos vertus qui iamais n’iront dans le tombeau
<lb />Vous tiendront tousiours lieu de Sceptre &amp; de
<lb />bandeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHILENE. DORISE. TIMAPHERE
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Esia le bruit, S'eigneur est par toute la
<lb />plaine
<lb />Qu’vn ieune combattant vous a sorti de peine,
<lb />C’est le desir de voir vn changement si doux
<lb />Et si fort souhaitté qui nous tient deuant vous,
<lb />Plus resiouys de voir vos deux ames gueries,
<lb />Que si de la moitié croissoient nos bergeries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philene maintenant tu dois perdre l’espoir
<lb />Que de me posseder ton cœur pourroit auoir:
<lb />Fais mieux: si ton adueu ma parole authorise
<lb />Espouse de bon gré lu Bergere Dorise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Croy, Pasteur mon amy, loing de la fiction,
<lb />Que ie te sçay bon gré de ton affection:
<lb />Au reste celle-la qui t’affligeoit sans cesse
<lb />Auant qu’il soit deux iours tiendra rang de Prin<lb />SYLVIE.
<lb />L cesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu connois son amour assez euidemment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Pour moy ie vous feray du bien abondamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vous rẽdrai-ie, helas! pourvn si bon office
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Pour mon Prince &amp; pour vous qu’est-il que ie ne
<lb />DORISE.
<lb />Ssse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que iamais le chagrin ne trouble-vos plaisirs,
<lb />Que vos contentemens surpassent vos desirs,
<lb />Enfin à tous momens que le Ciel vous enuoye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par de nouueaux bon-heurs nouueaux suiets de
<lb />SYLVIE.
<lb />Tioye.
<lb />Adieu, viuez contens, &amp; n’ayez soin de rien,
<lb />Le Prince vous cherit, il vous ferd du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Garde.
<lb />Dedans la basse-court vne troupe confuse
<lb />Qui muimmure dequoy la porte on luy refuse,
<lb />Monstre que son enuie est de voir Monseigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’est la raison que tous ayent part à ce bon-heur,
<lb />Allons, mes chers enfans, toutes ceremonies
<lb />Desormais d'entre nous entierement bannies.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin de la SYLVIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE
<lb />A MONSEIGNEVR
<lb />DE MONTMORENCY,
<lb />Sur son combat naual 1625.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ELLE Nymphe des Fleurs de Lys.
<lb />Parez vous de graces nouuelles.
<lb />Vos malheurs sont enseuelis
<lb />Dans le tombeau de vos Rebelles.
<lb />Ils sont punis les insolens,
<lb />Leurs efforts les plus violents
<lb />Se sont brisez comme du verre,
<lb />Leur vain orgueil est abbatu,
<lb />Le desespoir leur fait la guerre,
<lb />Leurs Demons n’ont plus de vertu.
<lb />Sçache, France, qu’à l’aduenir
<lb />Le plus grand soucy qui te reste
<lb />C’est de perdre le souuenir
<lb />De toute matiere funeste,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La raison veut que desormais
<lb />Tes bons peuples mieux que iamais
<lb />En liberté se resioüissent:
<lb />Mais tu leur dois apprendre außi
<lb />Que le repos dont ils ioüissent
<lb />Est venu de MONTMORENCY.
<lb />O grand Duc, sans doute immortel,
<lb />Puisque tes faicts sont des miracles,
<lb />Pour te faire parestre tel
<lb />Que ne sont mes vers des Oracles,
<lb />Ou que ne peut la verité
<lb />Aux yeux de la posterité
<lb />Produire tes faicts memorables;
<lb />Se pourroit-il treuuer vn lieu
<lb />Où les Autels plus adorables
<lb />Ne te donnassent rang de Dieu?
<lb />Ie sçay bien que tu n'aimes pas
<lb />Qu'on te parle de tes merueilles,
<lb />Cet entretien n’a point d’appas
<lb />Qui ne desplaise à tes oreilles:
<lb />Mais quelque peur de te fascher
<lb />Qui me parle de relascher,
<lb />l'aime mieux donner mon estude
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />6
<lb />A rendre ton bruit eternel,
<lb />Que me noircir d’ingratitude
<lb />Par vn silence criminel.
<lb />Vn foible esprit ambitieux
<lb />Dont la vie est peu glorieuse,
<lb />Rend par ses actes vicieux
<lb />Toute loüange iniurieuse,
<lb />Mais toy qui nous fais auoüer
<lb />Du on ne te peut assez loüer
<lb />Pour auoir sauué la Patrie,
<lb />Su tu souffrois qu’on t’adorast
<lb />On verroit cette idolatrie
<lb />Sans que le Ciel en murmurast.
<lb />Qui n’est contraint de confesser
<lb />Que nous deuons à ta vaillance
<lb />Le bonheur d’auoir veu cesser
<lb />L’authorité de l’insolence?
<lb />Ou quelle audace peut nier
<lb />Que durant l’orage dernier
<lb />L’estat ait peu faire naufrage,
<lb />Si par vn salutaire effort,
<lb />Et ta conduitte &amp; ton courage
<lb />Ne l’eussent mis dedans le port?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La damnable sedition
<lb />De tant de Françoises Megeres
<lb />Rendoit nostre condition
<lb />Digne des larmes estrangeres:
<lb />Ces mutins encore impunis
<lb />D’vn torrent de maux infinis
<lb />Alloient faire naistre vn deluge,
<lb />Dont les ondes courant par tout
<lb />Eussent noyé, comme l’on iuge,
<lb />Le Royaume de bout en bout.
<lb />Leurs Pilotes impunèment
<lb />Alloient par tout où va Neptune,
<lb />Et leurs vaisseaux insolemment
<lb />Brauoient le temps &amp; la fortune.
<lb />La vanité leur figuroit
<lb />Que cet empire dureroit
<lb />A l’egal de celuy des Parques,
<lb />Etque nos genereux Nochers
<lb />Redouterotent leurs moindres barques
<lb />Commes des bancs &amp; des roches.
<lb />Ainsi croyoit à ses efforts
<lb />Toute puissance incomparable
<lb />Ce Geant dont le triple corps
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rendit l’Espagne memorable:
<lb />Mais d’abord qu'Alcide parut,
<lb />N’ayant rien qui le secourũt
<lb />Contre les traicts de sa cholere,
<lb />Il connut par l’euenement
<lb />Que la honte sert de salaire
<lb />A ceux qui iugent vainement.
<lb />A sainct Martin où ces Titans
<lb />Chargez des fruicts d’vn long rauage
<lb />De canons &amp; de combattans
<lb />Couuroient l’vn &amp; l’autre riuage,
<lb />Vit-on pas leur camp orgueilleux
<lb />Apres vn combat perilleux
<lb />Nous laisser de sanglans trofees,
<lb />Et dans le meurtre vniuersel
<lb />Perir leur troupes estouffées
<lb />Sous lesmonts de sable &amp; de sel?
<lb />A lors que peu leur fut vtile
<lb />Ce rang d’escueils &amp; de remparts
<lb />Honer tutuiode toutes parts
<lb />A couuert le front de cette Isle;
<lb />Que ce peuple fut esbahi
<lb />Que son courage fut trabi,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’il preuit vn grand carnage,
<lb />Quand il vit nos braues guerriers
<lb />Gaigner ses riues à la nage
<lb />Pour s’y couronner de lauriers.
<lb />Quinze heures le canon tonna<lb />Vomissant la foudre qui gronde,
<lb />Le Soleil qui s'en estonna
<lb />De crainte se cacha sous l’onde,
<lb />Les çabords des chasteaux flottans
<lb />Par tout en flames esclatans
<lb />Estouffoient l’air de tant de poudre,
<lb />Que l’espouuentable arcenal
<lb />D'où Iupiter tire sa foudre
<lb />Fait moins de bruit &amp; moins de mal.
<lb />Onvit plus de boulets sanglans
<lb />Bondir dessus l’humide plaine,
<lb />Que l’Aquilon n’abat de glans
<lb />Lors qu’il luitte contrevn gros chéne;
<lb />Ces messagers du monument
<lb />Des couleurs de l’estonnement
<lb />Peignoient les plus hardis visages:
<lb />Et si par fois ils ne couroient
<lb />Que dans les mats ou les cordages
<fw><lb />Ci
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On eust dit qu’ils en murmuroient.
<lb />Dans les tumultes hazardeux
<lb />De tant de matieres funebres
<lb />Le danger encore plus hideux
<lb />Parut sous le teint des tenebres;
<lb />Les Tritons esueillez du bruit
<lb />Parmy les ombres de la nuit
<lb />Voyant briller tant de lumiere,
<lb />Creurent que les quatre Elements
<lb />Retournoient en l’horreur premiere
<lb />De leurs premiers desreglements.
<lb />Des montagnes de feu sur l’eau
<lb />Firent la Mer toute allumée,
<lb />Et l’enfer comme en vn tableau
<lb />Se vit depeint en la fumée.
<lb />Toutes fois parmy la terreur
<lb />De tant d’obiets noircis d’horreur
<lb />Et dans l’effroy des canonades,
<lb />Ton visage fut moins pâly
<lb />Que quand tu fais tes promenades
<lb />Dans tes iardins de Chantilly.
<lb />Au fort que l’Astre du malheur
<lb />Escumoit sa derniere rage,
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton incomparable valeur
<lb />Te fit parestre en cet orage
<lb />Tel qu’en ce combat renommé
<lb />Où Briare fut assomme
<lb />Parut le grand Dieu de la guerre,
<lb />Quand Iupiter premierement
<lb />Fut contraint d’vser du tonnerre
<lb />Pour sa defence seulement.
<lb />Quantesfois voyant ton bon heur
<lb />Pendre douteux sur la balance
<lb />Ay-ie maudit la faim d’honneur
<lb />Qui sollicite ta vaillance?
<lb />N'esperant rien &amp; craignant tout,
<lb />Ie disois tevoyant debout
<lb />Sur la poupe de ton Nauire,
<lb />Dieux! ce courage est trop ardant,
<lb />Souffrirés-vous que pour trop luire
<lb />Vn bel Astre s’aille perdant?
<lb />L’ennemy ne pouuant s’aider
<lb />Que de la fuitte ou que des larmes,
<lb />Fut en fin contraint de ceder
<lb />A la puissance de tes armes;
<lb />Ses gens vaincus, ses biens captifs.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses vaisseaux pris ou fugitifs,
<lb />Firent connoistre l’impuissance
<lb />De tous ceux dont la vanité
<lb />Choquevne iuste obeyssance
<lb />Auec espoir d’impunité.
<lb />La fortune combla les eaux
<lb />De leur naufrage &amp; de leur perte,
<lb />Et du desbris de leurs vaisseaux
<lb />Toute la rade fut couuerte:
<lb />Depuis nos portes en liberté,
<lb />Et nos peuples en seureté
<lb />Viuent à l’ombre de tes palmes,
<lb />Et l’inconstant moteur des flots
<lb />Que ta presence a rendu calmes
<lb />N’estonne plus nos Matelots.
<lb />Les nids flotans des Alcions
<lb />N'ont plus à craindre sa cholere,
<lb />Ce Dieu n’a plus de paßions
<lb />Que pour t'aimer &amp; pour te plaire,
<lb />Et connoissant que ton grand cœur
<lb />Te doit bien tost rendre vainqueur
<lb />Des plus beaux lieux qu’il enuironne,
<lb />De sia son soin tout liberal
<lb />–-2 -
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour te dresser vne Couronne
<lb />Choisit la perle &amp; le coral.
<lb />Apollon à qui sont ouuerts
<lb />Les cahiers des choses futures,
<lb />M’a les mysteres descouuerts
<lb />De tes plus belles auentures,
<lb />Grand Duc, vn iourtes combatans
<lb />En despit des Mahometans
<lb />Dans le grand Caire iront descendre,
<lb />Et portant leurs pas plus auant
<lb />Que les Conquerans d’Alexandre,
<lb />Estonneront tout le Leuant.
<lb />On verra paslir ces climats
<lb />A la presence de tes voiles,
<lb />Et la cime de tes grands mats
<lb />Donner de l’ambrage aux Estoiles:
<lb />A lors ma veine coulera,
<lb />Alors mon soin se meslera
<lb />Au desir de te faire viure,
<lb />Et ton nom sera par mes vers
<lb />Escrit sur les feuilles d'vn liure
<lb />Plus durable que l’Vniuers.
<lb />Tourne doncques vers le matin
<fw><lb />S
</fw><lb />Pour accomplir ces Propheties,
<lb />Suy le bon heur de ton destin,
<lb />Et rend nos ames esclaircies,
<lb />Tes ennemis sont dißipez,
<lb />Ton tonnerre les a frappez,
<lb />L’Ocean est leur cimetiere,
<lb />Et le reste de leur malheur
<lb />Est pour donner plus de matiere
<lb />A ta pitie qu'a ta valeur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />VR LA PAIX
<lb />Au mesme Seigneur, 1626.
<lb />–a
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sprits de sang, esprits d’enuie,
<lb />&amp; Dont les noires inuentions
<lb />Aux ciuiles dissentions
<lb />Ont si long temps soufflé la vie,
<lb />Si vos sens &amp; vos yeux ouuerts
<lb />Auiourd’huy lisent dans ces vers
<lb />Les derniers traicts de nos miseres,
<lb />Apprendrez-vous sans murmurer
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que les Astres les plus seueres
<lb />Sont las de nous voir endurer?
<lb />Verrés vous sans vomir sur l’heure
<lb />Ce que vos seins cachent de fiel,
<lb />Que malgré vous tousiours le Ciel
<lb />Fait nostre fortune meilleure,
<lb />Et que ces François aueuglez
<lb />Que vos mouuemens déreglez
<lb />Auoient iettez dans la discorde
<lb />Touchez d'vn bon ressentiment
<lb />Ont trouué la misericorde
<lb />A la place du chastiment?
<lb />Nostre Roy, des Roys le plus iuste
<lb />A fermé de ses propres mains
<lb />Ce Temple qui chez les Romains
<lb />Fut autrefois clos par Auguste:
<lb />Le sanglant Demon des combats
<lb />Le pouuoir &amp; les armes bas
<lb />Sollicite en vain son courage,
<lb />Son orgueil meurt dessous ses fers,
<lb />Qui font rendre compte à sa rage
<lb />Des maux que nous auons soufferts.
<lb />Comme onvoit l’insolent audace
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des superbes moteurs des flots
<lb />Aux plus resolus matelots
<lb />Faire d’effroy paslir la face,
<lb />Puis apres comme le destin
<lb />Change tout du soir au matin
<lb />Le calme se coucher sur l’onde,
<lb />La bonace rompre le vent,
<lb />Et le commun flambeau du monde
<lb />Luire außi net qu’auparauant.
<lb />Tout de mesme apres ces tempestes
<lb />Qui nous ont tant causé de pleurs,
<lb />Mais qui de nos royales Fleurs
<lb />N’ont iamais fait pancher les testes,
<lb />Le souffle du Dieu souuerain
<lb />Rend nostre ciel doux &amp; serein.
<lb />La paix chez nous est adorée,
<lb />Et sera chere à nos neveux
<lb />Plus qu’à cette saison doree
<lb />Où chacun luy faisoit des vœux.
<lb />Desormais les funestes marques
<lb />De nos domestiques discords
<lb />N’accroistront plus de tant de morts
<lb />Le fatal Empire des Parques,
<fw><lb />1–
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelques si dangereux projets
<lb />Qui du Prince &amp; de ses subjets
<lb />Ayent peu diuiser les Genies,
<lb />Maintenant il nous est permis
<lb />De voir nos forces révnies
<lb />En despit de nos ennemis.
<lb />Cette Reine des forteresses
<lb />Qui tire son nom d'vn Rocher,
<lb />Dont l’Ocean n’ose approcher
<lb />Qu'en luy faisant mille caresses,
<lb />Et des places que le Soleil
<lb />Cesarde entrant dans le sommeil,
<lb />La plus forte &amp; la plus mutine,
<lb />Malgré ses bastions épais
<lb />Ne doutoit plus de sa ruïne
<lb />Sans le prompt secours de la paix.
<lb />Ces fiers Demons qui sur la terre
<lb />Enuoyez du fonds de l’enfer
<lb />Dans vn corpsde bronze ou de fer,
<lb />Imitent l’esclat du tonnerre,
<lb />Deuenus muets &amp; perclus
<lb />Ne tonnent ny ne frappent plus,
<lb />Le poids de leur masse großiere
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les tient peut-estre enseuelis
<lb />Sous le bris dans &amp; la poußiere&amp;
<lb />De quelques remparts demolis.
<lb />O Dieu! que la Concorde est belle,
<lb />O! qu'elle a d’estranges appas,
<lb />Celuy-là ne la connoist pas,
<lb />Qui fait gloire d’estre rebelle:
<lb />Depuis ce iour delicieux
<lb />Si contraire aux seditieux
<lb />Où nos ames se sont baisées,
<lb />La source de nos maux tarit,
<lb />Nos rancunes sont appaisées,
<lb />Rien ne nous fasche, &amp; tout nous rit
<lb />Vne i'aune moisson de gerbes
<lb />Va dorer le dos des sillons,
<lb />Où cy-deuant les bataillons
<lb />Faisoient de sang rougir les herbes?
<lb />Au lieu du lamentable accent
<lb />Que d'vn pauure corps trespassant
<lb />Souspiroit la dernier pemey
<lb />La Bergere auec ses moutons
<lb />Resioüyt le mont &amp; la plaine
<lb />En l’innocence de ses tons.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le païsan apres tant d’outrages
<lb />Pour vanger son repos troublé
<lb />L’esprit au trauail redoublé
<lb />Retourne à ses premiers ouurages,
<lb />Il refait son petit foyer,
<lb />Et s’estudie à nettoyer
<lb />Ses guerets herissez d’espines,
<lb />D'vn soin d’autant plus mesnager
<lb />Que moins il croit que nos rapines
<lb />Aillent iamais les rauager.
<lb />On n'a plus de rage ciuile,
<lb />Le bourgeois &amp; le laboureur
<lb />Francs des outrages du coureur
<lb />Hantent les champs cõme la ville;
<lb />Et tel qu'vn esprit desbauché
<lb />Du ioug paternel arraché
<lb />Auoit porté sur vne breche,
<lb />Apprend, mesnager deuenu,
<lb />Qui de la pique, ou de la béche
<lb />Luy donne plus de reuenu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTMORENCY dont les merueilles
<lb />Sont si cheres à nos propos,
<lb />ouyt luy-mesme du repos
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que nous ont-fait auoir se veilles:
<lb />Eschappé de tant de hazars
<lb />Ou pour nous la fureur de Mars
<lb />A fraischement porté sa vie,
<lb />Il voit qu'auiourd’huy son grand cœur
<lb />Dans les caresses de Syluie
<lb />Perd ce beau tiltre de vainqueur.
<lb />Elle d’vn regard moins profane
<lb />Et mille fois plus rauissant
<lb />Que le plus chaste &amp; plus puissant
<lb />Que tirent les yeux de Diane,
<lb />Le coniure amoureusem ent
<lb />D’aller moins hazardeusement
<lb />Aux dangers qui suiuent les armes,
<lb />Et d’euiter le sort trompeur,
<lb />Au moins pour espargner les larmes
<lb />Que luy feroit verser la peur.
<lb />La paix en fin est souueraine
<lb />Par tout où s’addressent ses pas,
<lb />mitue pruisirs &amp; mille appas
<lb />L’accompagnent comme vne Royne,
<lb />Lvsage des armes maudit
<lb />Desormais à tous interdit
<lb />Ne perdra plus tant de Noblesse,
<lb />Nos Dieux retourneront en Cour
<lb />Et si quelque chose les blesse
<lb />Ce seront les traicts de l’Amour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNE I,
<lb />Aux Rochelois, assiegez par
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr de MONTMORENCY.
<lb /> Riminels boute feux de la Rebellion,
<lb />UExecrables suiets des dernieres batailles,
<lb />Vautours qui voꝯ paissés de vos propres entrailles,
<lb />Geants qui sur Olimpe entassez Pelion.
<lb />Si iadis vn Cheual triompha d’Ilion
<lb />Malgré ceux dont Priam pleura les funerailles,
<lb />Voꝯ qui n’aués d’Hector que vos seulesmurailles,
<lb />Croyez vous soûtenir les assauts d’vn Lyon?
<lb />Non, non tout cet amas de fascine &amp; de terre,
<lb />Ces tours d’où vostre Mars fait partir sõ tõnerre,
<lb />Et dont les fronts armez vont le ciel irritans:
<lb />Ces rẽparts, ces fossez &amp; vostre ville entiere
<lb />N’est rien que l’appareil du large cimetiere
<lb />Où vous deuez perir comme les vieux Titans.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVTRE,
<lb />Sur vn Papillon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOut beau, si tu me crois, ô Papillon folâtrs
<lb />T Et ce flãbeau fatal dõt le feu t’est si cher<lb />Hé! fuyce faux ardent au lieú d’en approches
<lb />Ou tu mourras martyr viuant en idolâtre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux! qu’à ce pauure Amant la nature
<lb />marâtre,
<lb />Sudaisles &amp; ses yeux le feront trébucher,
<lb />S'en est fait, ses souspirs attifent fon oucher,
<lb />Il meurt trop amoureux &amp; trop opiniastre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais, ô l’étrãge erreur où ie tõbe auiour d’huj
<lb />Insensible à mon sort, ie plains celuy d’autruy,
<lb />Ce petit Phaeton couché mort dans la flamme
<fw><lb />A baisé le suiect qui le vient d’embraser,
<lb />Où celle qui me brusle &amp; qu’en vain ie reclam
<lb />Ne me donna iamais l’honneur de la baiser.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vpoint que le sõmeil distile son breuuage,
<lb />I ALaßé des longs trauaux que me donne
<lb />l'Amour.
<lb />Il me sembloit errer sur vne mer sauuage,
<lb />De qui les moindres flots estoient cõme vne tour.
<lb />Ma barque s’alloit perdre aux costes d’alẽtour
<lb />Ruand celle dont les yeux ont causé mon seruage
<lb />A paru sur les eaux belle comme le iour,
<lb />Et me tendant la main m'a mis sur le riuage.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />MeJ 111
<lb />Ie m'escrie en sursaut, ô vaine illusion!
<lb />Dieux! voyez comme quoy tout abuse mon ame.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Daphné qui des rigueurs est le viuant tableau,
<lb />En songe me defend de la fureur de l’eau,
<lb />Et me laisse en effect mourir dedans la flame.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVTRE.
<lb />Vn Caualier demande recompense à sa
<lb />Dame sur le poinct d’estre mariée
<lb />à vneoinemen
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aphné puisqu’aujourd’huy vous me se<lb />rez rauie,
<lb />Que mon amour n’a pû ce malheur destourner,
<lb />Au moins souuenez-vous que ie vous ay seruie,
<lb />Et que ma recompense est encor à donner.
<lb />Vous allez commencer vne sorte de vle
<lb />Où vostre ame aux plaisirs se peut abandonner,
<lb />Sans que la mesdisance ou la ialouse enuie
<lb />Puissent auoir iamais dequoy vous estonner.
<lb />Ie sçay biẽ qu'au dessein d’vne pareille affaire
<lb />Vn petit Conseiller est par fois necessaire,
<lb />Prenez toute vne nuict conseil auecque luy:
<lb />Apres obligez moy sãs peur d’estre trompee,
<lb />Vostre honneurbiẽ couuert aura pour son appuy
<lb />Ainsi qu'vn bon Estat la IVSTICE ET L'ESPEE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Sur vne absence.
<lb />Pour Mr de Soud.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I ma tristesse est grande elle est bien pardon<lb />nable,
<lb />I’ayme trop cherement, &amp; suis trop raisonnable,
<lb />Pour estre retenu,
<lb />Où le Demon qui fait les troubles de ma vie
<lb />Auec tous mes plaisirs m'a la Beauté rauie
<lb />Pour qui i’estois venu.
<lb />Ie sçay qu'elle s’en va d’vn mesme trait blessee,
<lb />Et que de la douleur dont mon ame est pressee
<lb />Elle en sent la moitié:
<lb />Mais c'est par où mon mal dauãtage s’augmente,
<lb />Car sçachant qu'elle souffre en veritable amante
<lb />Elle me fait pitié.
<lb />Ainsi tout m'est nuisible, &amp; contre la coustume
<lb />Ce qui doit adoucir aigrit mon amertume,
<lb />Et par vn mauuais sort
<lb />Ce qui pourroit seruir aux autres de remede
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Changeant de qualité me refuse son ayde,
<lb />Et me donne la mort.
<lb />On dit que par neuf fois le bel Astre du monde
<lb />Depuis qu'elle est partie a fait sa course ronde,
<lb />Et moy i’aurois iuré,
<lb />Aueuglé dans la nuict de mes discours funebre<lb />Pendant tout ce temps-là que les seules tenebres
<lb />Auoient tousiours duré.
<lb />Dans l’humeur où ie suis ma noire inquietude
<lb />Amoureuse de l’ombre &amp; de la solitude
<lb />Fuit la presse &amp; le iour,
<lb />Et si ie pouuois bien complaire à ma folie
<lb />Vn lieu plus noir encor que ma melancholie
<lb />Borneroit mon sejour.
<lb />Icy dans vn Palais où ie respire à peine
<lb />Mon enfer tout le iour auec moy ie promene,
<lb />Et regardant par tout
<lb />Où m’auoient esclairé les yeux de ma Deesse,
<lb />Ie ne voy rien sinon desespoir &amp; tristesse
<lb />De l’vn à l’autre bout.
<lb />Ie m’estonne außi tost, ie souspire, ie crie,
<lb />Et changeant mon amour en pure idolatrie
<lb />–
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie cours de toute parts,
<lb />Ie baise les endroits où ses pas s’imprimerent,
<lb />I'adore les objets que ses yeux animerent
<lb />De leurs sacrez regards.
<lb />Ie l’appelle par fois auec violence,
<lb />Et voyant à la fin qu'Amour &amp; le silence
<lb />M’ont long temps amusé,
<lb />Le desespoir me prend ie maudis ma fortune,
<lb />Et blasme mille fois la raison importune
<lb />Qui m'a desabusé.
<lb />Parmy tant de douleurs tout ce qui me console
<lb />C’est que dans monidée en forme d’vne idole
<lb />Absente ie la vois,
<lb />Dans ceste fiction ie crois que ie la touche,
<lb />Mesmes que ie luy vois ouurir sa belle bouche,
<lb />Et que i’entends sa voix.
<lb />Mes peines, ie l’auouë, alors sont diuerties,
<lb />Durant ce peu de temps ie treuue conuerties
<lb />Mes espines en fleurs,
<lb />Et mes yeux abusez par vn si doux mensonge
<lb />Dans ce plaisir trõpeur qui passe cõme vn songe.
<lb />Donnent tréue à mes pleurs.
<lb />Mais soudain que mon ame est à soy reuenuë,
<lb />Dieux! qu'elle se repent de s’estre souuenuë
<lb />De ce qu’elle n'a plus:
<lb />Ie punis d’vn vray mal ce bien imaginaire,
<lb />Et mes pleurs retournant au canal ordinaire
<lb />Recommencent leur flus.
<lb />Mesme tors que ia naitten jon visagt sombre
<lb />Fait ceder au retour du silence &amp; de l’ombre
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La lumiere &amp; le bruit,
<lb />Ce doux present des Dieux dont le charme inui<lb />sible
<lb />Donne aux plus malheureux vn relasche paisible
<lb />Me priue de son fruit.
<lb />Quand tout le monde dort ie veille &amp; ie souspire,
<lb />Le sommeil qui voudroit estendre son empire
<lb />Iusques sur mon ennuy,
<lb />Tient de mille pauots ma paupiere couuerte,
<lb />Mais quoy qu’il puisse faire elle demeure ouuerte
<lb />Et ne veut point de luy.
<lb />Ie noye incontinent ces songes dans mes larmes,
<lb />Encore que ie fois asseuré que ces charmes
<lb />N’ont que trop de douceur,
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et dans mon desespoir bien souuent ie m'escrie,
<lb />Iustes Dieux! r’appellez le frere ie vous prie,
<lb />Et m’enuoyez la sœur.
<lb />Mais i’ay beau les prier, ils sont inexorables,
<lb />3
<lb />I’appelle à mõ secours mes mains plus fauorables
<lb />Prest à m'ouurir le sein,
<lb />Si la crainte que i’ay de desplaire à Syluie
<lb />Ne perdoit außi tost en conseruant ma vie
<lb />Ce furieux dessein.
<lb />C’est ainsi qu’aux ennuis mõ destin m’abbandõne,
<lb />C’est ainsi que ie vis sans espoir que personne
<lb />Me puisse secourir,
<lb />Vne double puissance également me presse,
<lb />Mon sort veut que ie meure, &amp; d’ailleurs ma
<lb />Maistresse
<lb />Me defend de mourir.
<lb />O Demons enuieux de ma bonne fortune,
<lb />Vomissez à ce coup sur moy vostre rancune
<lb />Par vn dernier effort,
<lb />Car s’il aduient iamais que le Ciel me la rende,
<lb />Il faut pour me l’oster vne rigueur plus grande
<lb />Que celle de la mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE SOLITAIRE AV
<lb />ONRTIOAIV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Est trop, cher Philemon, c'est trop croire à
<lb />ce monde
<lb />Qui trompe si souuent,
<lb />Il est temps desormais que ton espoir se fonde
<lb />Ailleurs que sur le vent.
<lb />Quitte ces vanitez où l’âge te conuie
<lb />Assez mal à propos,
<lb />Et parmy les douceurs d’vne plus seure vie
<lb />Establis ton repos.
<lb />Quoy que tu puisse dire, &amp; quoy que tu cõsultes
<lb />Ce n'est pas dans la foule &amp; parmy les tumultes
<lb />Que naissent les plaisirs.
<lb />Nostre esprit qui du Ciel tire son origine
<lb />N’est iamais plus content
<lb />Que lors qu'en liberté luy mesme s’imagine,
<lb />Se regarde &amp; s’entend.
<lb />C’est ordinairement dedans la solitude
<lb />Qu'il est moins abbatu,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’il ouure à nos sens le merueilleux estude
<lb />Où s’apprend la vertu.
<lb />Nous cessons proprement d’estre ce que nous
<lb />Quand pour parler à Dieu
<lb />I sommes
<lb />Il s’en va dans les Cieux, &amp; s’enfuit loin des hõ<lb />Sans se mouuoir d’vn lieu.
<lb />I mes
<lb />La Cour est vne mer aux saisons plus seraines
<lb />Perfide à ses nochers,
<lb />Où tous les courtisans sont autant de Syreines,
<lb />De bancs &amp; de rochers.
<lb />Là les plus grãds vaisseaux font les plus grãds
<lb />Mesmes dedans le port, (naufrages,
<lb />Et les plus asseurez remettent leurs voyages
<lb />A la mercy du sort.
<lb />Tous ont egalement la fortune pour Ourse,
<lb />Mais son aueuglement
<lb />Ne donne pas la fin d’vne pareille course
<lb />A tous egalement.
<lb />Ie sçay que la clairté dont luit ceste infidele
<lb />Ne manque point d’appas
<lb />Pour éblouyr tous ceux qui plus aueugles qu'elle
<lb />Ne la cognoissent pas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’où vient qu’on en voit tant qui dans l’humeur
<lb />De viure en Courtisans,
<lb />[volage
<lb />Abbatus de la perte &amp; des biens &amp; de l’âge
<lb />Meurent en Artisans.
<lb />Croy moy, ceux que tu vois à la suitte du Prince
<lb />Auec plus d’Appareil,
<lb />Ne deuiendront pas tous Gouuerneurs de Pro<lb />Ou Chefs de son Conseil.
<lb />Iuince,
<lb />Le sort de qui la Cuur est le premier mobile,
<lb />D’vn caprice outrageux,
<lb />Caressera le sot, choquant le plus habile
<lb />Et le plus courageux.
<lb />Ne te pique donc plus d’vne chose si vaine,
<lb />Et ne sois pas honteux
<lb />De sortir d’vn Dedale où la peine est cértaine,
<lb />Et le repos douteux.
<lb />Où le vice gouuerne, &amp; ce qui plus irrite
<lb />Vn esprit bien sensé,
<lb />Où le plus fortuné sans esgard du merite
<lb />Est le plus auancé.
<lb />Mais pour te faire voir que les choses prosperes
<lb />Ont außi leurs malheurs,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu'on treuue souuent les plus noires viperes
<lb />Sous les plus belles fleurs:
<lb />Posons que la faueur te tirant de la presse
<lb />Conuerse auecque toy,
<lb />Et te face gouster la plus douce caresse
<lb />De l’amitié d’vn Roy:
<lb />Penses-tu pour cela que le cours de ta vie
<lb />S’allonge d’vn matin,
<lb />Ou qu’il soit moins subiet aux affrons de l’enuie
<lb />Et du mauuais destin?
<lb />Non non, mon cher amy, la fortune se iouë,
<lb />Et legere qu'elle est,
<lb />Quelques veux qu’on luy face elle aime que sa
<lb />rouë
<lb />Tourne quand il luy plaist.
<lb />Des presens qu'elle fait le plus riche est le pire,
<lb />Son pouuoir indompté
<lb />Se piquant plus d’abattre vn orgueilleux Em<lb />pire
<lb />Qu'vne simple Comté.
<lb />Elle oblige souuent de quelque bon office
<lb />Ceux qu'elle doit haïr,
<lb />u----
<lb />--- - ---
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et flatte finement d’vn funeste artifice
<lb />Ceux qu’elle veut trahir.
<lb />Tesmoin ce malheureux de qui les funerailles
<lb />Et les derniers abois
<lb />Se sont faits dans la bouë à l’aspect des murailles
<lb />Du Palais de nos Roys.
<lb />Son fauory ressemble au cercle sur la face
<lb />De l’onde paroissant,
<lb />Le moindre vent le trouble, ou luy mesme s'efface
<lb />Et se perd en croissant.
<lb />Que les prosperitez que la fortune amene
<lb />Sont promptes à venir,
<lb />Mais qu’il est difficile à la prudence humaine
<lb />De les bien retenir!
<lb />Et puis quand vn bonheur n’auroit point de li<lb />En vain nous nous flattons,
<lb />(mite,
<lb />Veu que si par hazard luy mesme ne nous quitte
<lb />En fin nous le quittons.
<lb />L’impitoyable mort d’vne rigueur commune
<lb />Au milieu du plaisir,
<lb />Et mesme entre les bras de la bonne fortune
<lb />A droict de nous saisir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle exerce en tous lieux les fureurs nõpareilles
<lb />De ses pareilles loix,
<lb />Car estant cõme elle est aueugle &amp; sans oreilles,
<lb />Elle n'a point de choix.
<lb />Le bucheron connoist sa puissance absoluë,
<lb />Et dés que son courroux
<lb />Des plus grands de la terre à la fin resoluë,
<lb />Ils meurent comme nous.
<lb />Au premier coup mortel qui part de sa tempeste
<lb />Leur Sceptre est abbatu,
<lb />Et les plus verts lauriers leur sechent sur la teste
<lb />Et n’ont plus de vertu.
<lb />Ils ont auecque tous la naissance commune,
<lb />Et le trespas commun,
<lb />Et iamais tant de gens qui flattent leur fortune
<lb />N’en sauuerent aucun.
<lb />Ny plus ny moins qu'à nous leur propre sepul<lb />Leur fait vn froid accueil,
<lb />(ture
<lb />Et leur membres sacrez ont la mesme auenture
<lb />Qu'on a dans le cercueil.
<lb />Il est vray, leurs tombeaux ont des Royales mar<lb />(Monuments superflus,)
<lb />ques
<lb />1
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui ne monstrent que trop qu’ils ont esté Mo<lb />Et qu’ils ne le sont plus.
<lb />Inarques,
<lb />Ce pompeux appareil dont l’excez perissable
<lb />Leur vanité confont,
<lb />N’est rien qu’vn bel amas de ciment &amp; de sable
<lb />Que les âges défont.
<lb />Et qui brisant du poids de sa masse großiere
<lb />Ces orgueilleux depos,
<lb />Sans respect les escrase, &amp; mesle sa poußiere
<lb />A celle de leurs os.
<lb />Parmy ce grand esclat de reliques superbes
<lb />Ils sont außi bien morts,
<lb />Que le moindre berger, de qui parmy les herbes
<lb />On chercheroit le corps.
<lb />Ainsi de leur grandeur vn lamentable reste
<lb />Esclatte à leur trespas,
<lb />Mais il erre à l’entour de leur couche funeste,
<lb />Et ne les y suit pas.
<lb />Soudain qu’ils ont perdu le iour &amp; la Couronnt
<lb />Ils n’ont plus ces suiuants
<lb />Qui ne pouuoient assez approcher leur personne
<lb />Quand ils estoient viuans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voila le dernier but, voila le dernier terme,
<lb />Où le plus grand honneur,
<lb />Et la prosperité du monde la plus ferme
<lb />Acheue son bonheur.
<lb />Mesme ceste Beauté qui pousse ton ieune âge
<lb />En ces folles Amours,
<lb />Quelque appas que le Ciel ait mis en son visage
<lb />Ne viura pas tousiours.
<lb />Ses yeux si doux qu’ils soient n’ont point assez
<lb />de charmes
<lb />Pour la Parque arrester,
<lb />Et les tiens ne sçauroient verser assez de larmes
<lb />Pour la ressusciter.
<lb />Rien contre les assauts que le tõbeau nous liure,
<lb />Ne nous peut secourir,
<lb />Il faut sortir du monde, où nous naissons pour
<lb />Et viuons pour mourir.
<lb />(viure
<lb />Fay donc à l’aduenir les dangereuses toilles
<lb />Que ce pipeute rent.
<lb />Et loge tes pensers plus haut que les estoilles
<lb />Où le vray bien t’attend.
<lb />Chasse les vanitez bien loin de ta memoire,
<lb /><lb />Et songe de sormais
<lb />Qu'il te faut acquerir ceste infaillible gloire
<lb />Qui ne perit iamais.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TANCES.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pres vn assez long silence
<lb />Dont l’inhumaine violence
<lb />Esclaue du respect m'empeschoit de parler,
<lb />En fin ie suis contraint de crier que ie brûle,
<lb />Außi bien c’est en vain que ie fuis &amp; recule,
<lb />Deuoré d’vn brasier qui ne se peut celer.
<lb />Du moment que ma destinée,
<lb />Ou malheureuse ou fourtunée,
<lb />Promena mes regards dessus vostre beauté,
<lb />Tant de perfections à mes yeux esclatterent,
<lb />Et d’vn si doux espoir ma paßion flaterent,
<lb />Que depuis mon esprit n'a plus sa liberté.
<lb />Ont tenu ma langue contrainte
<lb />Au milieu des tourmens dont ie suis martyré,
<lb />Et cent fois mes regards &amp; mes souspirs de flame
<fw><lb />Vous
<lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous ont pû faire voir que ie portois dans l’ame
<lb />Cet inuincible trait que vos yeux m'ont tiré.
<lb />Dans la crainte de vous déplaire
<lb />I’auois resolu de me taire,
<lb />Et de couurir mes feux des cendres du tombeau,
<lb />Mais l’amour qui pour voꝯ en mõ ame s’imprime
<lb />Aduertit ma raison que ce seroit vn crime
<lb />De se taire en mourant pour vn sujet si beau.
<lb />Voyez si vous auez enuie
<lb />De causer ma mort ou ma vie,
<lb />C’est de vous que mon sort dependentierement,
<lb />Si vous auez à gré que pour vous ie souspire,
<lb />Ie viuray plus content que d'auoir vn Empire,
<lb />Sinon le desespoir finira mon tourment.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANSON,
<lb />Sur vne absence.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Emon qui que tu sois qui me vas separer
<lb />De l’objet le plus beau que l’on puisse
<lb />adorer.
<lb />Et dõt l’amour extreme a mis mon cœur en cẽdre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas! combien de fois m’as-tu veu souspirer
<lb />Depuis que tu m'as fait apprendre
<lb />Que ie n’ay point à craindre vn plꝯ cruel trespas
<lb />Que celuy de ne le voir pas.
<lb />Ie ressens en seruant ceste ieune Beauté
<lb />Ce que peut inuenter la pire cruauté,
<lb />Et sçais tout ce qu’endure vne ame languissante
<lb />Qui voit d’vn long mespris payer sa loyauté:
<lb />Mais apres tout i'experimente
<lb />Que le plus grand malheur qui me puisse arriuer
<lb />Est celuy qui m'en veut priuer.
<lb />Certes si le sujet de ma longue amitié
<lb />Esprouuoit de mes maux seulement la moitié,
<lb />On verroit sa rigueur, bien qu'elle soit extreme,
<lb />Se changer en amour ou du moins en pitié,
<lb />Et sa bouche dire elle mesme,
<lb />Mon Pasteur ie me meurs quãd ie te vois mourir,
<lb />Mais ie ne puis te secourir.
<lb />Vn charitable amy qui me voit souspirer
<lb />Censure mes regrets &amp; les veut moderer,
<lb />Helas! s’il auoit veu que ma Bergere est belle,
<lb />Il sçauroit que i'ay droict de me desesperer,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et de dire en m’esloignant d’elle,
<lb />Astres qui m’arrachez de mon souuerain bien,
<lb />Est-il vn mal comme le mien?
<lb />Son cœur est si muable, &amp; son œil si charmãt,
<lb />Que peut-estre du iour de mon esloignement
<lb />Vn autre à mes despens sera dans sa memoire;
<lb />N’est-ce pas vne crainte à tuer vn Amant,
<lb />Et capable de faire croire
<lb />Que de tous les tourmẽs que souffre vn amoureux
<lb />L’absence est le plus rigoureux.
<lb />Vn Pasteur desolé couché dans vn buisson
<lb />Au milieu de la nuict parloit de la façon,
<lb />Quãd les vymphes du lieu qui dansoiẽt à lazune
<lb />Acheuerent leur bal, quiterent leur chanson,
<lb />Et dirent d’vne voix commune,
<lb />Que iamais pauure amãt n’auoit fait des regrets
<lb />Ny plus iustes ny plus secrets.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’Aurore.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es heures pressent de partir
<lb />L’Aurore &amp; le char qui la porte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Desia hannissent à la porte
<lb />Ses cheuaux qui veulent sortir,
<lb />Dans vn vase de diamant
<lb />Dix mille perles sont encloses,
<lb />Qu'elle respand auec des roses
<lb />Sur les habits de son Amant.
<lb />Aux premiers traits de sa clarté
<lb />L’horreur, le silence, &amp; les ombres
<lb />Se retirent aux grottes sombres
<lb />D’vn desert du iour escarté.
<lb />Le iour commence de dorer
<lb />Les monts plus proches de la nuë,
<lb />Et Philomele à sa venuë
<lb />Parle aux forests de l’adorer.
<lb />Les cerueaux purgez des vapeurs
<lb />Qui font les nocturnes mensonges,
<lb />Nos sens ne reçoiuent des songes
<lb />Que ceux qui sont les moins trompeurs.
<lb />I’entends le diligent Colin
<lb />Qui met les bœufs à sa charrette,
<lb />Et sa mesnagere Perrette
<lb />Qui parle d’aller au moulin.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Florise cueille en son iardin
<lb />La rose fraischement venuë,
<lb />Et peint sa belle gorge nuë
<lb />De son fueillage incarnadin.
<lb />Desia les innocens troupeaux
<lb />Tout en bélant quittent la créche,
<lb />Et pour treuuer de l’herbe fraiche
<lb />Cherchent les prez &amp; les coupeaux.
<lb />Philis veux-tu pas t’esueiller:
<lb />Voy ton Berger qui te caresse,
<lb />Mon cœur d’où vient cette paresse,
<lb />Vn Soleil doit-il sommeiller?
<lb />Dormiras-tu tout aujourd’huy?
<lb />Le Soleil acheue de boire,
<lb />De grace donne-toy la gloire
<lb />De luire au monde deuant luy.
<lb />Comme au iour du sanglant festin
<lb />Ce Dieu que ta beauté surmonte
<lb />Moins rouge de feu que de honte
<lb />Reculera vers le matin.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROSOPOPEE DE LA
<lb />NYMPHE DE RE'
<lb />our la deicente des Anglois, 1626.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oleil consolateur des Nymphes affligées
<lb />Quand la fureur du sort les a desobligées,
<lb />Depuis que ton flãbeau fait les iours &amp; les nuits
<lb />En as-tu veu quelqu’vne
<lb />Dont la pire infortune
<lb />Se puisse comparer à mes moindres ennuis?
<lb />Autresfois mon climat bornoit ma renommée,
<lb />Des hommes moins connuë, &amp; des Dieux plus
<lb />aimée,
<lb />Mais helas! maintenant, ô tragique destin!
<lb />Ma disgrace funebre
<lb />M’a rendu si celebre,
<lb />Qu'on me connoist desia du couchant au matin.
<lb />Desia la renommée est par toute la terre
<lb />Que ie sers de matiere aux projets de la guerre,
<lb />Et mes calamitez ont publié par tout
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'vne ville voisine
<lb />A iuré ma ruine,
<lb />Et fait tous ses efforts pour en venir à bout.
<lb />On ne sçauroit cõpter que la deuxiesme année
<lb />Depuis cette fameuse &amp; fatale iournée
<lb />Qui m'arracha des mains de son peuple orgueil<lb />Quand pour la deliurance
<lb />Le Demon de la France
<lb />leux,
<lb />Fit sous le grand Alcide vn effort merueilleux.
<lb />Alors certes l’orgueil d’vne extreme insolence
<lb />Fit place à la vertu d’vne extreme vaillance,
<lb />Ie vis tous ces Tirans du tonnerre frappez,
<lb />Leur puissance destruite,
<lb />Et leurs vaisseaux en fuite
<lb />Abandonner mes ports qu’ils auoient occupez.
<lb />Encor ne fust-ce pas sans respãdre des larmes,
<lb />Voyãt beaucoup des miẽs tõber dessous les armes
<lb />Et beaucoup expirer dedans l’onde &amp; le feu,
<lb />O sanglante victoire!
<lb />I’ay bien sujet de croire
<lb />Que tu m’as trop cousté pour me durer si peu.
<lb />Deux batailles sur mer en ma faueurgagnees,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et le sang dont i’ay veu mes campagnes bagnees
<lb />M’auoient fait esperer vne eternelle paix,
<lb />I’estois en asseurance,
<lb />Auec peu d’apparence
<lb />fais.
<lb />D’ouurir iamais la bouche aux plaintes que ie
<lb />Toutesfois mes malheurs recommencent leurs
<lb />courses,
<lb />Accreus de la moitié par de nouuelles sources,
<lb />Celuy que i'ay défait s’appreste à se venger,
<lb />Et sa malice blesme
<lb />Trop foible d’elle-mesme,
<lb />Se sert pour me frapper du bras de l’estranger.
<lb />Ces peuples que le Nord dans les glaces voit
<lb />naistre
<lb />Ministres insensez de la fureur du traistre,
<lb />Me menassant des fers, &amp; les miens de la mort,
<lb />Ils m'ont enuironnee,
<lb />Et mon ame estonnee
<lb />Se perd dans les frayeurs d’vn lamentable sort.
<lb />Ce n’est pas qu’en effet ie ne sois secouruë
<lb />D’vne troupe fidelle à mon ayde accouruë
<lb />Qui tousiours vaillammẽt a pour moy combatu,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sa resistance est grande:
<lb />Mais helas! i’apprehende
<lb />Que le nombre à la fin n’opprime la vertu.
<lb />La mort de qui le bras ne fait grace à persõne
<lb />Mes plus chers cõbatans à toute heure moißõne,
<lb />Augmentant son empire auecque ma douleur,
<lb />Et ces sanglans rauages
<lb />Courans sur mes riuages
<lb />Ont fait que l’Ocean a changé de couleur.
<lb />Vn iour arriuera que la Barque estrangere
<lb />Venant droit à mes ports d’vne course legere,
<lb />Reculera d’horreur de voir mes monuments,
<lb />Et n'osera craintiue
<lb />Se fier à ma riue
<lb />La voyant comme elle est couuerte d’ossemens.
<lb />On dira que mes bords sont les riuages blêmes,
<lb />Ou que mes habitans sont tous des Poliphemes:
<lb />Et quelle authorité fera croire aux Nochers
<lb />Que ces tristes reliques
<lb />Sont les effets tragiques
<lb />De la Rebellion, &amp; non pas des rochers?
<lb />Où sont ces bons François qui souloient me
<lb />defendre?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sur tout qu’est deuenu le genereux Tersandre,
<lb />Qu'à me donner secours son bras demeure tant
<lb />D’où vient que sur ma riue
<lb />Son idole plaintiue
<lb />A mes yeux desolez se va representant?
<lb />D'vn pas lent &amp; superbe il erre sur mon sable
<lb />Dans la poudre &amp; le sang à peine connoissable,
<lb />Ayant les yeux pressez d’vn funeste bandeau,
<lb />Et ses mains si puissantes
<lb />Maintenant languissantes
<lb />Souffrent des nœuds hõteux pire que le tombeau.
<lb />O! qu’il est bien changé de ce qu’il souloit estre,
<lb />quand aux derniers cõbats où ie l’ay veu parestre
<lb />Tel que Mars parestroit sous le visage humain
<lb />Il acheuoit la guerre,
<lb />Et brisoit comme verre
<lb />Mes chaisnes &amp; mes fers auec sa propre main.
<lb />Hector ne fit pas mieux dans le port de Sigée,
<lb />Lors que pour le salut de sa ville aßiegée
<lb />Il mit!a flotte Grecque à telle extremité,
<lb />que desia sur l’arene
<lb />Le soldat de Mycene
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auoit perdu l’espoir du retour souhaitté.
<lb />Les glorieux effects de sa valeur insigne
<lb />Monstrerent qu’il estoit veritablement digne
<lb />Du noble sang d’Alcide &amp; de son amitié,
<lb />Et vainqueur debonnaire,
<lb />Sa douceur ordinaire
<lb />Fit que pour les vaincus il eut de la pitié.
<lb />Remarquable de taille autant que de courage
<lb />Il auoit dessus tous le pareil aduantage
<lb />qu’auroit le plus haut Pin sur le moindre arbris<lb />Les Nymphes qui le virent
<lb />L’aimerent, le suiuirent,
<lb />Lseau,
<lb />Et parurent cent fois autour de son vaisseau.
<lb />Moy-mesme ie cheris sa grace &amp; sa vaillãce
<lb />D'vn sentimẽt plus fort que n'est la biẽ-veillãce,
<lb />Et cette paßion fait qu'encor aujourd’huy
<lb />quelque mal qui m'accable
<lb />Il est tres-veritable
<lb />que ie crains moins pour moy que ie ne crains
<lb />pour luy.
<lb />Dieu vueille que ie sois vne fausse Cassandre,
<lb />I'ay tousiours mal pensé du destin de Tersandre,
<lb />Par la seule vertu iugeant de son malheur,
<lb />Veu que les plus grands hommes
<lb />Dans le siecle où nous sommes
<lb />N’ont de pire ennemy que leur propre valleur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROSOPOPEE D’ADCID
<lb />apres son combat naual de l’Isle de Ré
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Onstre de la nature, esclaue de l’orage.
<lb />AVI Grande Mer dont les bras estreignent
<lb />l'Vniuers,
<lb />Riuages blanchissans que le sort &amp; la rage
<lb />De corps &amp; de débris ont fraischement couuerts:
<lb />En ce iour memorable où ie vengeay l’outrage
<lb />Que vous auiez receu de ces esprits peruers,
<lb />Où ie sauuay la Frãce au point de son naufrage
<lb />Et redressay l’Estat qui tomboit à l’enuers:
<lb />Vous sçauez biẽ que i’eus tout le contentemẽt
<lb />Dont vn cœur genereux se flatte iustement,
<lb />Suiuant de ses ayeuls la glorieuse piste.
<lb />Mais ie vous iure icy mõ brasier amoureux,
<lb />Que ie fus plus content en ce iour bien-heureux
<lb />Où ie me vis vaincu des beaux yeux de Caliste.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVTRE.
<lb />Sur vne absence.
<lb />Pour Mr de Soud.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N ce fascheux voyage où la rigueur com<lb />mune
<lb />Du sort &amp; du deuoir m'oblige estroittement,
<lb />Tout s’oppose si fort à mon contentement,
<lb />Que mesme la clarte me deuient importune.
<lb />Il est vray que celuy qui gouuerne Neptune
<lb />Au fort de mes ennuis me fait vn traittement
<lb />D’où tout autre que moy pourroit trop iustement
<lb />Tirer de quoy se plaire en sa bonne fortune.
<lb />Mais parmy les appas que m’offre sa faueur
<lb />Ie demeure pensif, solitaire &amp; resueur,
<lb />Tousiours dãs le discours des beautez de Syluie.
<lb />O Dieux qui me voyez pãcher au monumẽt,
<lb />Donnez moy cẽt regards &amp; de haine &amp; d’ẽuie,
<lb />Pourueu qu'elle m'en dõne vn d’amour seulemẽt.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />R
<lb />V
<lb />E CARPE
<lb />enuoyée à Mi le Duc d’Aluin,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVI
<lb />Oy qui ne fis iamais harangue
<lb />Sinon en termes de poisson,
<lb />Sans contrainte &amp; sans hameçon
<lb />Ie viens icy t'offrir ma langue;
<lb />Si le Ciel m'eust voulu doüer
<lb />D'vn peu de voix pour te loüer,
<lb />Ie benirois mon auanture,
<lb />Mais hors d’espoir de ce bon-heur.
<lb />deie ce-ipotr pesr ehonlteist
<lb />De passer en ta nourriture.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONSOLATION A MA<lb />dame la Duchesse de Montmorency.
<fw><lb />Sur la mort du Cardinal des Vrsins,
<lb />son frere.
<lb />Ostre douleur, Syluie, est trop viue &amp;
<lb />trop forte
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour la continuer,
<lb />Il faut ou la finir, ou du moins faire en sorte
<lb />De la diminuer.
<lb />Quand l’esprit a tourné sa langueur en furie
<lb />Elle en vient tost à bout:
<lb />Pleurez donc doucement, ou plustost ie vous prie
<lb />Ne pleurez plus du tout.
<lb />gue vous ont fait vos yeux? quel sujet de colere
<lb />Auez-vous receu d’eux?
<lb />Ou biẽ où treuuez-vous qu’il faille pour vn frere
<lb />En faire mourir deux?
<lb />L’objet de vos ennuis estant incomparable
<lb />Il faut s'en affliger,
<lb />Mais puisque d’autre part il est irreparable
<lb />Il y faut moins songer.
<lb />Ainsi quelque grand dueil dont vous soyez at<lb />On ne sçauroit douter
<lb />[teinte,
<lb />Que la mesme raison qui pousse vostre plainte
<lb />Ne la doiue arrester.
<lb />Non que ie vueille icy les larmes vous defendre,
<lb />En pareil accident
<lb />Le cœur le moins sensible ainsi que le plus tendre
<lb />Est le plus imprudent.
<lb />Nous pouuons contenter vne douleur extresme
<lb />De regrets mesnagez,
<lb />Et nature le veut, puisque c’est par où mesme
<lb />Nous sommes soulagez.
<lb />Le sage que l’effort d’vn malheur sacrifie
<lb />Au sentiment humain,
<lb />Se plaint bien aujonrd’huy, mais la Philosophie
<lb />Le guerira demain.
<lb />Quand la mort a rauy ce qui nous fut aymable,
<lb />Vn vif ressentiment
<lb />Nous est tousiours permis, &amp; n’est iamais blas<lb />Qu'en l’excés seulement.
<lb />I mable
<lb />Ce frere meritoit d’vne plus longue vie
<lb />Le cours plus asseuré,
<lb />Mais n’est-ce point assez, adorable Syluie,
<lb />Que vous l’ayez pleuré?
<lb />Quel sujet dans le monde auecque tant de
<lb />Peut rauir les esprits,
<lb />[ charmes
<lb />De qui trop dignement la moindre de vos larmes
<lb />Ne puisse estre le prix?
<lb />De plus s’il est certain que les larmes des autres
<fw><lb />Nous
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous puissent consoler,
<lb />Apprenez desormais qu’il est tẽps que les vostres
<lb />Acheuent de couler.
<lb />Non, voꝯ n’estes point seule à qui cette infortune
<lb />Fait des ennuis secrets,
<lb />Dans le ressentiment d’vne perte commune
<lb />Communs sont les regrets.
<lb />Le Demon qui preside à la garde de Rome
<lb />En quita son orgueil,
<lb />Et triste accõpagna le corps d’vn si grand homme
<lb />Iusqu’aux bords du cercueil.
<lb />C’est là qu’il eut le soin de conseruer la gloire
<lb />D’vn chef-d’œuure si beau,
<lb />Et qu’en dépit du sort il sauua sa memoire
<lb />De la nuict du tombeau.
<lb />Cette douleur si grande &amp; si peu diuertie
<lb />Vous presse bien à tort,
<lb />Puis qu’encore de luy la meilleure partie
<lb />momtede apres sa mort.
<lb />Ses rares qualitez qui n’auroient point d’exẽple
<lb />Si vous n'estiez encor,
<lb />Comme les plus grands Dieux dans le plus digne
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ont des autels tout d’or.
<lb />Temple
<lb />Son corps bien qu’il ne soit que poußiere &amp; que
<lb />Au fonds du monument,
<lb />–
<lb />Icendre
<lb />A-t’il pire destin que celuy d’Alexandre,
<lb />Ou du Pape Clement?
<lb />La principale cause où vostre dueil se fonde,
<lb />Est qu'en cet accident
<lb />Cet astre en son midy contre l’ordre du monde
<lb />A veu son occident.
<lb />Mais n’en murmurez pas, les Dieux, sage Syluie
<lb />Le voulurent ainsi,
<lb />Pour faire que sa mort de mesme que sa vie
<lb />Fust vn miracle außi.
<lb />Si le Ciel est vn port où tout le monde aspire
<lb />Auec tant de hazard,
<lb />Qu'importe-t’il qu’en fin la barque ou la nauire
<lb />S’y rende tost ou tard?
<lb />Außi bien mourant vieux le plus grand person<lb />Penseroit vainement
<lb />(nage
<lb />Obtenir chez les morts en faueur de son âge
<lb />Vn meilleur traittement.
<lb />Ce fier tyran qui vit où la lumiere est morte,
<lb />Nomma de mesme ton,
<lb />Et sans esgard du temps receut de mesme sorte
<lb />Nestor &amp; Phaëton.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JONNET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A Monsieur le Cardinal de la Valette.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />JOus le plus ferme appuy des filles de me<lb />moire,
<lb />Et sãs qui leur soleil seroit moins qu’vn flãbeau,
<lb />Ne blasmez point la Muse, vn iour si sõ histoir:
<lb />Ne vous fait refleurir dans vn siecle nouueau.
<lb />Ce n'est pas qu'en effet vous n’ayez cette gloire
<lb />Par qui les vertueux s’exemptent du tombeau,
<lb />Mais c’est que la raison ne luy peut faire accroire
<lb />Qu'elle vous puisse ourdir vn destin assez beau.
<lb />L’incomparable cours de vostre belle vie
<lb />Qui vous rẽd glorieux mesme aux yeux de l’euie
<lb />Puibionin toubrejpor qu'on a de vous louër:
<lb />Et vos moindres vertus sõt vn si grãd mystere,
<lb />Que le Pere des vers est contraint d’auoüer
<lb />Qu'il faut tant seulement adorer &amp; se taire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOy dont la flame vagabonde
<lb />Fait les Estez &amp; les Hyuers,
<lb />Inspire moy les plus beaux vers
<lb />Pour le plus beau sujet du mondé,
<lb />Donne les moy plus doux encor
<lb />Que ceux-là que ta bouche d’or
<lb />Souspira dessus le riuage,
<lb />Où ta lyre en vain essayoit
<lb />D’appriuoiser l’humeur sauuage
<lb />De l’ingrate qui te fuyoit.
<lb />Aùßi bien faut-il qu’on auouë
<lb />Que ta fugitiue n'eut pas
<lb />Ny les vertus, ny les appas
<lb />Qui sont en celle que ie louë,
<lb />Et que pour estre parmy nous
<lb />Plus veritable que ialoux,
<lb />Il faut que ton flambeau confesse
<lb />Que sous l’vn &amp; l’autre Orizon
<lb />Il ne voit rien dont ma Princesse
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’efface la comparaison.
<lb />Iamais la Reyne d’Amathonte,
<lb />Quelque auantage &amp; quelque fard
<lb />Qu'elle puisse emprunter de l’art,
<lb />Ne la voit sans rougir de honte;
<lb />A l'espect de tant de beauté,
<lb />De douceur &amp; de majesté,
<lb />Elle est defaite, elle est confuse,
<lb />Et tient coupables les morttls
<lb />Dont l’ignorance luy refuse
<lb />Des images &amp; des autels.
<lb />Quelle si luisante planette
<lb />Au plus serain endroit des Cieux,
<lb />Au prix des astres de ses yeux
<lb />Brille d’vne flame assez nette?
<lb />Quelle Nayade au fonds de l’eau
<lb />A le teint plus frais &amp; plus beau?
<lb />Ou quel or aux riues du Tage
<lb />Se meslant parmy les sablons,
<lb />Esclatte auec plus d’auantage
<lb />Que celuy de ses cheueux blonds?
<lb />Cette Amazone à qui Virgile,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb /><lb />ii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sauue le nom du rang des morts,
<lb />En ses plus vigoureux efforts
<lb />Fut moins adroitte &amp; moins agile:
<lb />Autrefois la sœur du Soleil
<lb />Eut la taille &amp; le port pareil,
<lb />Quand doucement majestueuse
<lb />Elle enseignoit au fonds des bois
<lb />La discipline vertueuse
<lb />De bien viure dessous ses loix.
<lb />Quel ornement inestimable
<lb />N’accompagne ses actions?
<lb />Ou bien quelles perfections
<lb />Ne la font pas treuuer aimable?
<lb />Agreable &amp; belle qu'elle est,
<lb />Quoy qu'elle face elle nous plaist,
<lb />Tous ses actes sont des miracles
<lb />Qu'on ne sçauroit desaduoüer,
<lb />Et ses discours autant d’oracles
<lb />Seuls capables de la loüer.
<lb />Si le Dieu du Ciel &amp; de l’onde,
<lb />Luy qui peut tout également,
<lb />Pour vn quart d’heure seulement
<fw><lb />
<lb />-1
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me donnoit l’Empire du monde,
<lb />Princesse ie vous iure icy
<lb />Que mon credit &amp; mon soucy
<lb />Ne seroient que pour vostre gloire,
<lb />Et qu'vn renom bien estably
<lb />Exempteroit vostre memoire
<lb />Des ingrates loix de l’oubly.
<lb />Mais sans flatter ma fantaisie
<lb />De ces vains &amp; superbes vœux,
<lb />Et pour laisser à nos neueux
<lb />Moins de haine &amp; de ialousie,
<lb />Ie veux d’vn crayon eternel
<lb />Faire vn tableau si solennel
<lb />A vos adorables merueilles,
<lb />Que le present &amp; l’aduenir
<lb />Iugeant vos vertus par mes veilles
<lb />En garderont le souuenir.
<lb />Ces vers icy d’vn tel ouurage
<lb />Ne sont que le moindre appareil,
<lb />Et de ce portait nompareil.
<lb />Ne fonticy rien que l’ombrage:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais soudain qu’vn plus grand loisir
<lb />Me donnera lieu de choisir
<lb />Vne tranquilité de vie,
<lb />Mes traits seront si delicats,
<lb />Que la complaisance &amp; l’enuie
<lb />En feront également cas.
<lb />Ie vous peindray si glorieuse,
<lb />Que l’Amour en souspirera,
<lb />Et que sa mere adorera
<lb />Vostre beauté victorieuse:
<lb />C’est ainsi que ie feray voir
<lb />Plein de respect &amp; de deuoir
<lb />Qu'Apollon ait l’ingratitude,
<lb />Et que ceux qui luy font accueil,
<lb />S’ils ont merité son estude,
<lb />Ne vont iamais dans le cercueil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PREMIERES AMOVRS
<lb />DELIIVIHEVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Vses vaines &amp; mensongeres
<lb />Gardez vos promesses legeres,
<lb />Ie ne suis plus de vostre Cour:
<lb />[dre
<lb />Vos nõs soient oubliez, &amp; vos mõts soiẽt en pou<lb />Puisque vostre laurier qui repousse la foudre
<lb />Ne m'a pù garentir de celle de l’Amour.
<lb />N’attendez plus que ie reclame
<lb />Cette fureur qui donne l’ame
<lb />A vos immortelles chansons,
<lb />Apprenez que ce Dieu me tient sous son empire,
<lb />Et qu'aupres des chaleurs que son flãbeau m'in<lb />Spire
<lb />Vos feux les plus ardans ne sont paeuus glaçõs,
<lb />En fin ma franchise est perduë,
<lb />Autrefois si bien defenduë
<lb />Außi long temps que i’ay vescu:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’abandõne ma vie aux beaux yeux de Madõte.
<lb />Où le combat est grand la defaite est sans honte,
<lb />Et laisse bien souuent de l’honneur au vaincu.
<lb />Que mon ame fut glorieuse
<lb />Quand sa beauté victorieuse
<lb />Assubiettit ma liberté,
<lb />Ie cõparay mon sort au sort du plus grãd homme,
<lb />Et iamais Empereur qui triomphast dans Rome
<lb />Dans son char orgueilleux n'eut plus de vanité.
<lb />Le sentiment de cette gloire
<lb />M’oblige de dire &amp; de croire
<lb />Sans estre ny vain, ny flateur,
<lb />Que ceux à qui les Rois donnẽt l’ame &amp; l’oreille
<lb />N’ont point dãs leur fortune vne douceur pareille
<lb />Au plaisir que ie sens d’estre son seruiteur.
<lb />Son esprit dont la modestie
<lb />Cache la meilleure partie,
<lb />Rauit l’ame dans l’entretien,
<lb />[mes
<lb />Et d’ailleurs il est vray que soncorps a des char<lb />Dignes des plus beaux vœux &amp; des plus belles
<lb />larmes
<lb />que respandent les yeux quand le cœur aime bien.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelle audace ne rend hommage
<lb />A son front qui porte l’image
<lb />D’vne douce seuerité?
<lb />Son œil en ses regards a-t’il rien de prophane?
<lb />Et qu’a chanté la fable en faueur de Diane
<lb />qui ne se treuue en elle auecque verité?
<lb />Il est vray que ie suis à plaindre,
<lb />Ayant plus de sujet de creindre
<lb />que d’apparence d’esperer,
<lb />Car autant qu'elle est belle elle est impitoyable,
<lb />Et paye mon amour d’vn mespris incroyable,
<lb />qu’autre esprit que le mien ne pourroit endurer.
<lb />Depuis le temps que ie souspire
<lb />La cruauté de son empire
<lb />Eust rebuté les plus constans,
<lb />L’honneur de la seruir est ma plus douce enuie,
<lb />Et de tous les plaisirs que peut donner la vie
<lb />Ie n'en gouste pas vn à l’âge de vingt ans.
<lb />Souuent que mourant aupres d’elle
<lb />Ie crois que mon amour fidelle
<lb />A diuerty sa cruauté,
<lb />Ainsi qu’auparauant ie la treuue insensible,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ne puis conceuoir comment il est poßible
<lb />De voir tant de rigueur auec tant de beauté,
<lb />On me dit qu'apres tant de peines,
<lb />De pleurs &amp; de poursuites vaines,
<lb />Mes vers l’adouciront vn iour:
<lb />Mais faut il esperer que son ingratitude
<lb />Puisse recompenser les fruicts de mon estude
<lb />Auec plus d’equité que ceux de mon amour?
<lb />Vné timide defiance
<lb />De ma future patience
<lb />Me presse en vain de relascher,
<lb />Ie courray cette mer en dépit de l’orage,
<lb />Et s’il faut en tout cas que i’y face naufrage,
<lb />Ce ne sera iamais contre vn plus beau rocher.
<lb />O Madonte, si vos caresses
<lb />Dißipoient vn peu ces tristesses
<lb />Qui vont mon esprit agitant,
<lb />Mon amour &amp; mes vers feroiẽt vostre peinture
<lb />Tellement adorable à la race future,
<lb />Que l’image des Dieux ne le fut iamais tant.
<lb />Ce grand Vieillard inuariable
<lb />Qui d’vne faim insatiable.
<lb />N'est iamais las de deuorer,
<lb />Le tẽps par qui çà bas tout s’altere &amp; se change
<lb />Luy qui hait ses enfans, qui les perd &amp; les mãge,
<lb />Luy mesme auroit le soin de la faire durer.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
<lb />A Monsieur Denis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V penses, cher amy, que dãs ma solitude,
<lb />Et le plꝯ beau sejour qui soit en l’Vniuers,
<lb />I’entretienne Apollon sous les fueillages verds
<lb />D’vn esprit affranchy de toute inquietude.
<lb />Mais le commun sujet de nostre seruitude
<lb />Courant à tous moments tant de dangers diuers,
<lb />Außi tost que pour luy ie compose des vers,
<lb />Le soin de son salut interrompt mon estude.
<lb />Sur tout depuis vn temps ie n’ay pû reposer,
<lb />Aduerty du peril où se vont exposer
<lb />Deux vaisseaux sur qui jenis ma jortune se fõde.
<lb />L’vn s'expose sur terre aux tẽpestes de Mars,
<lb />Et l’autre en peu de iours va tenter dessus l’onde
<lb />Du Rhosne impetueux les funestes hazards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IDE.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TOy le meilleur de mes amis,
<lb />Bazan à qui l’art a remis
<lb />Les miracles de la Chimie,
<lb />Toy qui t'en sers vtilement,
<lb />Et de qui la pire ennemie
<lb />Est l’ignorance seulement.
<lb />Priué d’espoir d’estre soluable,
<lb />Veu que ie te suis redeuable
<lb />De tous les biens dont ie iouys,
<lb />Ie publiray malgré l’enuie
<lb />que tes remedes inouys
<lb />M’ont par deux fois donné la vie.
<lb />Tes secrets qui sont des thresors,
<lb />Combien ont-ils sauué de corps
<lb />De la rigueur des maladies?
<lb />Et quelle force n’ont-ils pas
<lb />Pour empescher les tragedies
<lb />que pourroit faire le trespas?
<lb />Contre toute apparence humaine
<lb />Tu reculas la mert prochaine
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />que ie ne pouuois éuiter,
<lb />Et donnas matiere de croire
<lb />que le don de ressusciter
<lb />Ne merite plus de la gloire.
<lb />Apres l’aßistance des Dieux
<lb />C’est toy qui rendis à mes yeux
<lb />Les fruits de la clarté celeste,
<lb />Lors que les fossoyeurs de Ré
<lb />Marquoient desia l’endroit funeste
<lb />Où ie deuois estre enterré.
<lb />Sans toy Phœbus que ie reclame
<lb />Ne m'eust pas fait couler dans l’ame
<lb />Les secrets qu’il m'a descouuerts,
<lb />Außi sans toy l’œil de la France
<lb />Ne verroit pas dedans ces vers
<lb />Les marques de mon ignorance.
<lb />Ie n'aurois pas senty depuis
<lb />Les langueurs &amp; les longs ennuis
<lb />qu'vne ingrate Beauté me liure:
<lb />O! que ton art me fit de tort,
<lb />Et que pensant me faire viure
<lb />Tu fus bien cause de ma mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />FIN.
<fw><lb />8
<lb />2
<lb />2c
<lb />3
<lb />22
<lb />14
<lb />3
<lb />2
<lb />–
<lb />
<lb />0
<lb />
<lb />66
<lb />2
<lb />2
<lb />a ade lrg pe
</fw><fw><lb />EOR
<lb />&amp;
<lb />1
<lb />2
<lb />3
<lb />L1
<lb />2
<lb /> 1M
<lb />4
<lb />BL1
<lb />3
<lb />LEL ILI
<lb />–
<lb />21
<lb />–
<lb />
<lb />2
<lb />V
<lb />E
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />911
<lb />2
<lb />2
<lb />LEMEE
<lb />6
<lb />21
<lb />M
<lb /> nD
<lb />2
<lb />2
<lb />M4
<lb />
</fw><fw><lb />8
</fw><fw><lb />8
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>