<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Favory, tragi-comédie</title>
        <author>Villedieu, Marie-Catherine-Hortense de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295335"/>
          <author>
            <persName>Villedieu, Marie-Catherine-Hortense de</persName>
          </author>
          <title>Le Favory, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1665" cert="high" resp="BNF">1665</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2.
<fw><lb />3
<lb />L
<lb />B
<lb />2
<lb />31
</fw><fw><lb />Auestal
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACT EVRS.
<lb />LE ROY DE BARCELONNE.
<lb />MONCADE son Fauory.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLOTAIRE Prince refugié.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LINDAMIRE Maistresse du Fauory.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. ELVIRE Dame de la Cour.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEONOR autie Dainc de Il Cour.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Do niilm virte ihij du rauory.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CARLOS Capitaine des Gardes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene est sur vne terrasse dans la
<lb />Maison de campagne du Fauory.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FA
<lb />LE
<lb />R
<lb />1
<lb />PICAGIRCOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IACTE IRENIIEN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />GEND IREMIERE.
<lb />MONCADE, DOMALVAR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Nsin nous voilà seuls, cette foule importune.
<lb />LQu’attache aupres de moy l’esclat de ma fortune,
<lb />nie traitte ce matm ii rauorablement,
<lb />Que ie puis, Dom Aluar, méchapper vn moment:
<lb />Donnons vn temps si cher au beau feu qui m’inspire,
<lb />C’est sur cette terrasse où loge Lindamire
<lb />Essayons de la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />Pour vn pareil dessein,
<lb />Vous auez oublié qu’il est vn peu matin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Oüy, mais j’auois besoin de cette diligence
<lb />Pour tromper des flateurs l’extreme vigilance,
<lb />Et quand vn fauory qu’obsedent tous leurs soins,
<lb />Peut auoir le bon-heur de sortir sans témoins;
<lb />Que l’effet empressé de leur exactitude,
<lb />Luy permet de iouïr d’vn peu de solitude,
<lb />Et de cacher sa route a leurs pas curieux,
<lb />Il est fort diligent ou fort chery des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />Quoy? toûjours dans l’esprit ce dégoust effroyable,
<lb />roujouis vortreluueur tousge mne ce vouenecable?
<lb />L’heur de vous voir si grand, ii craint &amp; si chery,
<lb />N’a pû vous faire aymer ce nom de fauory.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Bien que de ce grand nom ie fasse peu de compte,
<lb />I’en discerne pourtant l’honneur d’auec la honte:
<lb />Le plaifir de me voir dans vn illustre employ
<lb />Propre à seruir l’Estat, mes amis &amp; mon Roy;
<lb />Et l’heur d’estre l’objet des biens-faits de mon Maistre
<lb />Trouuent mon cœur sensible autant qu’il le doit estre:
<lb />Mais de tout ce bon-heur ie goûte peu de fruit,
<lb />Quand j’ose enuisager la peine qui le suit;
<lb />Si tu pouuois sçauoir par vn peu de pratique,
<lb />Ce qu’est vn fauory selon la voix publique,
<lb />Et quels pieges secrets chacun tend à ses pas,
<lb />Mon degouit pour ce rang ne t’estonneroit pas;
<lb />Vn homme qui paruient a ce degré supresme,
<lb />Doit se garder de tous, &amp; sur tout de luy-mesme:
<lb />Car d’vn calme apparent le plus souuent seduit,
<lb />Il s’endort sur la foy d’vn vent qui le détruit;
<lb />Pour gouster tous les fruits d’vne pleine sagesse,
<lb />Il s’abandonne ent er a sa delicatesse,
<lb />Et croit dessus son Roy n’auoir rien attenté
<lb />Quand il se fait chez luy Roy de la volupté.
<lb />Ah! qu’il faut D. Aluar suiure d’autres maximes
<lb />Enuers les Souuerains il est de certains crimes,
<lb />Qui bien qu’ils ne soient point deffendus par nos Loix,
<lb />Blessent iusques au cœur la personne des Roys;
<lb />Vn Prince tient du Ciel la supreme puissance,
<lb />Le droit de commander est vn bien de naissance:
<lb />Mais cét esprit du monde, &amp; ce tendre tallant
<lb />Qui tiennent moins du Roy que de l’homme galant,
<lb />Comme vn Prince ne peut les deuoir qu’à luy-mesme,
<lb />Il en est plus jaloux que du pouuoir supréme,
<lb />Et c’est sur vn tel point qu’vn fauory prudent,
<lb />Doit sur tout éuiter d’estre son concurrent,
<lb />Qu’il doit incessamment veiller sur sa personne,
<lb />Car de queiques projets qu'vn Monarque soupçonne,
<lb />Tout est également à redouter pour nous,
<lb />Et ses moindres desirs, sont des desirs jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />Vous m’estallez en vain cette friuole crainte
<lb />Vous estes au dessus d’vne telle contrainte,
<lb />Vos soins pour cet estat, vos vertus, vostre sang
<lb />Tout merite chez vous l’esclat de vostre rang;
<lb />La fortune n’a fait que vous rendre iustice,
<lb />Et loin que ses faueurs paitent de son caprice,
<lb />Elle eust deub faire plus pour vos fameux exploits
<lb />Et l’onsçait que Moncade est forty de nos Rois,
<lb />Depuis que celuy-cy regne sur Barcelonne
<lb />Vostre bras fut toûjours l’appuy de sa Couronne,
<lb />Et quel que soit pour vous l’excez de ses bontez
<lb />Il doit peut-estre plus au nom que vous portez:
<lb />Prenez donc sur vous-mesme vne entiere asseurance,
<lb />Sans fatiguer le Ciel par vostre indifserence,
<lb />Des faueurs qu’il vous fait connoissez mieux le pris
<lb />Et ne rebutez plus le fort par vos mespris,
<lb />Car vous en faites trop, s’il faut qu’on vous le die:
<lb />La parfaite amitié qui de tout temps nous lie,
<lb />2
<lb />M’oblige sur ce point à vous ouurir mon cœur.
<lb />Chacun commence à voir auec quelle froideur,
<lb />Vous receuez du Roy les prefsantes caresses,
<lb />Plaisirs, festes, bontez, presens, honneurs, largesses,
<lb />Rien ne peut de sa part vaincre l’ennuy profond
<lb />Qu’on voit incessamment depeint sur vostre front,
<lb />D’où peut n’aistre vn chagrin si peu iuste &amp; si rude,
<lb />Vous auez vostre Roy dans vostre solitude,
<lb />Il a sçeu pour charmer vos secrets deplaisirs,
<lb />Vous amener aussi l’objet de vos soûpirs,
<lb />Que peut faire de plus, ce Prince qui vous ayme,
<lb />Que de venir icy vous diuertir luy-mesme;
<lb />Que d’amener chez-vous l’élite de la Cour,
<lb />Et parmy tout cela l’objet de vostre amour,
<lb />Vous estes dans vn lieu, dont l’art &amp; la nature,
<lb />Ont à l’enuy formé l’admirable structure,
<lb />Et le Roy vous comblant d’vn si rare bien-fait,
<lb />Vous fit le plus beau don que Prince ait iamais fait,
<lb />Cette diuersité de Costeaux &amp; de pleines,
<lb />Ces superbes Iardins, ces marbres, ces fontaines,
<lb />Ces refuges sacrez de l’ombre &amp; de l’effroy,
<lb />Ces fertiles deserts....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Helas! sont-ils pour moy;
<lb />Ces antres retirez dont le charme t’enchante,
<lb />Et tous ces autres biens que tonzele me vante;
<lb />Il est vray qu’à iuger de ce lieu par nos yeux,
<lb />On le croit le sejour des anciens demy-Dieux,
<lb />Iamais auec tant d’art on n’assembla peut-estre,
<lb />La splendeur de la pompe &amp; la beauté champestre,
<lb />Chaque endroit different offre à nostre desir
<lb />Pour chaque heure du iour vn singulier plaisir:
<lb />Mais amy, que me sert ce bien de ma fortune,
<lb />Si de tant de beautez ie n’en possede aucune,
<lb />Ces fertiles deserts si bien depeints par toy,
<lb />Ont-ils quelques attraits qui soient connus de moy,
<lb />Il n’est antre si noir, ny grotte si profonde
<lb />Où ie ne sois toûjours estouffé du grand monde,
<lb />Le silence est vn Dieu que ie ne connois pas,
<lb />En vain d’vn bois espais l’on vante les appas,
<lb />De tous mes Courtisans vne foule sans nombre,
<lb />Me priue incessamment de la fraîcheur de l’ombre,
<lb />Du souffle des Zephirs, du murmure des eaux
<lb />Des parfums du Printemps &amp; du chant des oyseaux,
<lb />Si quelquefois l’Eco surmontant cet obstacle,
<lb />Me fait ouïr sa voix, pour moy c’est vn miracle,
<lb />Et de l’air dont le sort iusqu’icy ma traitté....
<lb />Mais voicy de sa part nouuelle cruauté,
<lb />Il ne me manquoit plus que le Prince Clotaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENEII.
<lb />CLOTAIRE, MONCADE, D. ALVAR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTATRE.
<lb />H, ah, ie vous y prend nostre cher solitaire,
<lb />* – route la Cour cnez vous attend vostre réueil,
<lb />Et vous estes leuẽ plustost que le Soleil,
<lb />C’est pour vous preparer à venir à la chasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ie n’en suis pas Seigneur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Cruel! qu’elle difgrace
<lb />Venez-vous m’anoncer, ô Dieux! quel desespoir,
<lb />Quoy? ie vais donc passer tout vn iour sans vous voir?
<lb />Ah! cela ne se peut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE, pas.
<lb />Qu’elle bassesse extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Et ie serois plustost separé de moy-mesme,
<lb />le ne puis vous quitter, de le cais diire au Roy,
<lb />Que si vous ne venez il peut aller sans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE,
<lb />Gardez-vousbienSeigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Il faut qu’il vous l’ordonne,
<lb />Deult-Hmemme venir l’ordonner en personne,
<lb />Ie couis l’en suppller.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e ra.
<lb />MONCADE, D. ALVAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />NE prenez pas ce foin;
<lb />Seigneur, car.... Mais ô Dieux! il est déja bien loin,
<lb />«ejerenquereitaenva metuauiauanle,
<lb />I’esperois de donner tout ce iour à ma flame,
<lb />Et i’ay fait cent efforts pour me le menager,
<lb />Qu’il va tous rendre vains feignant de m’obliger?
<lb />Ah! de tous mes flateurs le plus insuportable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Il est vray qu’il a tort de vous trouuer aymable;
<lb />Son zele vous offence, à le dire entre nous,
<lb />Quoy ne pouuoir passer vn seul iour loin de vous,
<lb />Ce mal-heur est sensible, il faut qu’on vous l’ad<lb />uoüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Hé! bien donc, ie confens que ta bonté le louë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Non, non, puis qu’il vous ayme il vous fait trop de mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Il m’ayme, hé! iustes Dieux, ce lâche est mon Riual,
<lb />Les yeux de Lindamire ont embrasé son ame:
<lb />Mais il n’ose aduouër vne si belle flame,
<lb />Par la crainte qu’il a de choquer ma faueur,
<lb />Et de s’oster en moy peut estre vn protecteur,
<lb />Vne terreur si basse a sur luy tant d’empire,
<lb />Qu'il me ceue eir tous feux ia fianr de niidamire,
<lb />M’accable des effets desonzele indiscret,
<lb />Et le traistre qu’il est me poignarde en secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Vn homme tel que luy doit peu donner de crainte,
<lb />Que pourront contre vous son amour &amp; sa feinte,
<lb />Vaincu, depossedé, fugitif, mal-heureux,
<lb />Et venant implorer du secours en ces lieux;
<lb />Que peut-ilesperer d’vne si vaine flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Il est amant &amp; Prince, &amp; Lindamire est femme;
<lb />Et d’ordinaire Amy ce beau sexe est trompeur,
<lb />S’il faut mesme aujourd’huy que ie t’ouure moa
<lb />cœur,
<lb />Ie commence à iuger que l’amour de Clotaire,
<lb />Est vn puissant obitacle à l’Hymen que i’espere,
<lb />Lindamire auec art veut le dissimuler,
<lb />Cherche vn autre pretexte à pouuoir reculer;
<lb />Le soupçon supposé d’vn peu de meffiance,
<lb />Et son deüil qu’elle oppose à mon impatience,
<lb />L’ont sceu iusques icy deffendre adroitement:
<lb />Mlis en vain l’on se cache aux regards d’vn amant;
<lb />Else attent, elle attent le succez de nos armes,
<lb />Le nom de Souueraine a de soy tant de charmes
<lb />Que fi dans ses Estats Clotaire est restably,
<lb />Elle mettra bien-tost tous mes soins en oubly:
<lb />Voilà de ses longueurs la cause veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Re la loupģomez pas d'vi denem il blasmable;
<lb />Vous deuez la connoistre, &amp; vous luy faites tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Hielas! nul ne connoist ce qui dépend du fort,
<lb />La loy du changement est vne loy commune
<lb />Et l’amour a sa Rouë ainsi que la fortune:
<lb />Mais Lindamire sort, laisse nous feuls, amour
<lb />Oste-moy mesfoupçons, ou ia vie en ce iour.
<lb />2
<lb />2
<lb />722.
<lb />εν̓ ει dπu
<lb />
<lb />claofastastotaste olvolnonota soce
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />LINDAMIRE, MONCADE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Es champs, ces bois, cette verdure;
<lb />Les plus farouches animaux,
<lb />Les doux oyseaux
<lb />Tout ayme en la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle lit.
<lb />MONCADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Puis que l’amour sçait enflamer
<lb />Les objets les plus insensibles,
<lb />Si nos cœurs en sont susceptibles,
<lb />Helas! faut-il les en blasmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ce soûpir en fait assez comprendre,
<lb />Ah! qu’heureux est l’objet d’vn mouuement si tendre:
<fw><lb /></fw><lb />Mais elle m’apperçoit. A cette heure en ces lieux,
<lb />Madame, ie doutois du rapport de mes yeux.
<lb />Quoy cette diligence est elle sans mystere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy sans doute Seigneur, &amp; deplus ordinaire;
<lb />Ie prends tous les matins vn plaisir sans pareil,
<lb />A voir dans ce beau lieu le leuer du Soleil;
<lb />Il embellit alors, se meslant à l’Aurore,
<lb />D’vn esmail naturel tous les endroits qu’il dore,
<lb />Dans ces moments on voit les folâtres zephirs
<lb />Pousser autour des fleurs mille foibles soûpirs,
<lb />Et parfumant les airs de leurs douces haleines,
<lb />Reuerdir, &amp; secher le gazon des fontaines,
<lb />Ie vous en fais, Seigneur, vn fidele tableau,
<lb />Iugcant bien que pour vous irdort eitie nouucau;
<lb />Vn homme qui soûtient le poids d’vne Couronne,
<lb />Gouste peu ces plaifirs que la Campagne donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Il est vray que les soins où m’attachent les Dieux
<lb />Sont vn puissant obstacle au plaisir de mes yeux:
<lb />Mais si contre ces soins mon triste cœur murmure,
<lb />Ce n’est pas pour ces biens qu’estale la nature;
<lb />Il m’importeroit peu de voir n’aistre le iour,
<lb />Si ie pouuois donner plus de temps à l’amour,
<lb />vl liiile ehrets prenalis du reu qui me deuore,
<lb />Vous prouuoient à quel poinct Moncade vous adore,
<lb />Qu’vne faueur contraire à mon iuste desir
<lb />Me laissast pour vous voir vn peu plus de loisir,
<lb />Et qu’enfin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />En amour chacun a sa manicre,
<lb />Celle d’vn fauory doit estre singuliere,
<lb />Tous ces pas superflus, tous ces empressemens,
<lb />Tous ces soins affectez des vulgaires amans,
<lb />Av
<lb />Sont interdits, Seigneur, à ceux de vostre espece,
<lb />L’inutile tribut de leur vaine tendresse,
<lb />Leurs pleurs &amp; leurs soûpirs, leur assiduité,
<lb />Sont proprement des fruits de leur oysiueté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Mais vn Amant oysif est souuent plus aymable,
<lb />Qu’vn toûjours occupé que l’embarras accable,
<lb />La Patante plaist moins à l’amour qu’vn poulet,
<lb />Et ce Dieu n’ayme point les soins du Cabinet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Vous aperceuez-vous qu’il dedaigne les vostres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah! nous ne voyons point ce qu’on sent pour nous autres,
<lb />Et c’est d’vn fauory le plus pressant ennuy,
<lb />Que d’auoir comme il a tant d’attraits hors de luy,
<lb />Sa gloire a plus d’amis bien souuent que luy-mesme,
<lb />Quelquefois on le haït au mesme temps qu’on l’aime;
<lb />enne peur areeinerunncee fuianappae,
<lb />Ce qu’il a d’estranger, de ce qui ne l’est pas,
<lb />Et tel est amoureux de ce qui l’enuironne,
<lb />Qui n’a iamais pensé pent-estre à sa personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />C’est estre sur ce poinct vn peutrop delicat,
<lb />Vous estes proprement jaloux de vostre éclat,
<lb />Sans sçauoir si c’est vous, ou si c’est luy qu’on ayme,
<lb />Si quelqu’vn les confond, faites-en tout de mesme,
<lb />Pourueu qu’on soit heureux, ie soustiens quand à moy,
<lb />Qu’on peut bien se passer de s’enquerir pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ce precépte me semble vtile &amp; raisonnable:
<lb />Mais, Madame, en amour il n’est pas receuable;
<lb />L’amour est de luy-mesme, &amp; le but &amp; l’objet,
<lb />Il renferme &amp; produit la cause &amp; son effet,
<lb />Et si-tost que son feu se glisse dans vne ame,
<lb />Si quelque autre interest se mesle à eette flame,
<lb />Que dans l’objet aymé l’on trouue des appas,
<lb />Qui ne soient point de luy, dés lors on n’ayme pas;
<lb />Iugez donc sur ce poinct si ma peine est extresme,
<lb />Moy de qui les appas sont tous hors de moy-mesme,
<lb />Peut-estre mon respect, mon amour, &amp; ma foy,
<lb />Sont les moindres attraits....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MONCADE, LINDAMIRE, D. ALVAR
<fw><lb />Le Roy!
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />SEigneur voicy le Roy.
<lb />RTONGIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy,
<lb />DVALCAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Iuste Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Adieu ie me retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Il est seul &amp; chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Cours apres Lindamire,
<lb />Pour sçauoir en quel lieu ie puis tantost la voir:
<lb />Qu’on fait mal-aisément l’amour &amp; son deuoir,
<lb />Et qu’au cœur delicat se trouue de foiblesse,
<lb />Quand il sert à la fois, son Maistre &amp; sa Maistresse.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LEROI, MONCADE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E n’est donc qu’à dessein de nourrir vostre ennuy
<lb />QQue vous vous dispensez de me suiure aujourd’huy,
<lb />C’est pour estre chagrin, resueur, melancholique
<lb />Que vous me supposez vne affaire publique,
<lb />Et le bien d’estre seul touche plus vostre esprit
<lb />Que les empressemens d’vn Roy qui vous cherit;
<lb />Ce procedé m’estonne, &amp; pour ne vous rien taire,
<lb />Cette fascheuse humeur commence à me déplaire;
<lb />Ie suis jaloux de voir que toute ma faueur
<lb />N’ait pû iusques icy vaincre vostre froideur,
<lb />Que les Dieux nous ayant formez ce que nous sommes,
<lb />Les Rois puissent si peu pour le bon-heur des hommes,
<lb />Puis qu’auec tout l’effort du pouuoir Souuerain,
<lb />Ie ne puis rendre heureux l’ouurage de ma main;
<lb />Souhaittez, demandez, esprouuez mon estime
<lb />Par tout ce qu’vn sujet peut soubaitter sans crime;
<lb />Ne me déguisez rien, ouurez moy vostre cœur,
<lb />Parlez, que vous faut-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Pardonnez-moy, Seigneur,
<lb />Si sur vn tel discours, ie ne sçay que respondre,
<lb />Cet excez de bontez doit si fort me confondre
<lb />Que ie croirois, grand Roy, l’auoir peu merité,
<lb />S’il laissoit mon efprit dans quelque liberté,
<lb />Il le faut toutefois, mon silence est vn orime,
<lb />Il faut qu’à vos genoux, Monarque magnanime,
<lb />Ic iure que mes yeux ont dementy mon cœur,
<lb />S’ils n’ont pas assez bien exprimé mon bon-heur:
<lb />Ouy i’atteste....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Arrestez, ou soyez plus sincere,
<lb />Ces friuoles sermens aigriroient ma colere;
<lb />Parlez auec franchise &amp; sçachez qu’aussi-bien
<lb />Tous vos deguisemens ne seruiroient de rien,
<lb />Cent soûpirs échappez, &amp; cent plaintes secrettes
<lb />Ont esté de vos maux d’assez bons interprettes,
<lb />Ie ne demande pas vostre adueu là-dessus,
<lb />Aprenez pour finir des discours superflus
<lb />Que ie veux cét effet de vostre obeïssance,
<lb />Qu’il y va de ma soye &amp; de iia bien-veillance,
<lb />Et qu’en vous obstinant à trahir mes souhaits
<lb />Vous perdez auiourd’huy ma faueur pour iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />An Seigneur quel arrest!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il est irreuocable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Où me reduisez-vous, Monarque incomparable,
<lb />Qu’exigez-vous de moy, iuste Ciel, &amp; comment
<lb />Puis-ie oser de mon Roy faire mon confident.
<lb />O Dieux! à ce nom seul tout mon respect s’estonne,
<lb />Il ne peut consentir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais entin se l’ordomne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Hé bien Seigneur? hé bien il faut vous obeïr,
<lb />Ie vas vous satisfaire, &amp; ie vas me trahir,
<lb />Vous me le commandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle
<lb />LE ROY.
<lb />Ta longueur m’importune
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ie suis ialoux de ma propre fortune,
<lb />Ce n’est pas moy qu’on ayme, on ayme vos faueurs
<lb />Et vos bien-faits, Seigneur, m’enleuent tous les cœurs,
<lb />Ce seroit pour mon ame vn suiet d’allegresse,
<lb />Si le sort me laissoit le cœur de ma maistresse;
<lb />Ie sens bien qu’il est doux &amp; glorieux pour moy
<lb />De deuoir mes amis aux bontez de mon Roy,
<lb />Ie voudrois dans l’ardeur duzele qui m’inspire
<lb />Que ie vous deusse aussi tout l’air que ie respire;
<lb />Que ie ne pûsse agir n’y viure que par vous,
<lb />Tant d’vn deuoir si cher les nœuds me semblent doux:
<lb />Mais, Seigneur, en amour c’est vn plaisir extréme
<lb />De ne deuoir qu’a soy le cœur de ce qu’on ayme,
<lb />Et l’on meurt mille fois quand vn obiet chery
<lb />Peut confondre l’Amant auec le fauory.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy de vostre chagrin c’est-là l’vnique cause?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Pour qui n’aymeroit point ce seroit peu de chose;
<lb />Mais l’amour eut tousiours sa politique à part,
<lb />Vne chimere, vn rien, est tout à son égard,
<lb />Et puis qu’il faut icy vous dire ma foiblesse,
<lb />Si mon rang partageoit le cœur de ma maistresse
<lb />Quand par luy ie serois au comble de mes veux
<lb />Dans mon ame en secret ie serois mal-heureux,
<lb />Vn veritable Amant de tout se fait ombrage,
<lb />Et l’on détruit l’amour si-tost qu’on le partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy toute ma tendresse &amp; toute ma faueur
<lb />Ne sçauroient l’emporter sur cette folle ardeur,
<lb />Donc ie ne puis remplir ce cœur insatiable
<lb />Et comblé de mes biens vous estes miserable;
<lb />Quand ie verse sur vous mes plus tendres bien-faits
<lb />Deuroit-il rien manquer, ingrat, à vos souhaits;
<lb />Quoy ie me donne entier à ce cœur temeraire,
<lb />Et ie suis moins pour luy qu’vne vaine chimere,
<lb />Qu’vne vapeur d’amour dont il est enflâmé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah Seigneur! ah Seigneur! vous n’auez point aymé:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non ie n’aymois que toy cruel, ie le confesse,
<lb />Mais puis que pour ton cœur c’est peu que ma tendresse,
<lb />Qu’estant tout pour ton Roy, tu te croy mal-heureux,
<lb />Ie t’abandonne entier à tes indignes feux,
<lb />Donne toy pleinement aux deuoirs de ta flâme,
<lb />Ie sçauray desormuie luire chon de quelqu ame,
<lb />Si sensible aux effets que produit ma faueur,
<lb />Que i’en feray tout seul la peine ou le bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Daignez Seigneur: Mais Dieux apres cette menasse
<lb />Il me laisse accablé d’ennuis &amp; de disgrace,
<lb />Ne l’abandonnons pas &amp; faisons vn effort
<lb />Pour moderer l’excez de ce boüillant transport.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin an frrutier Acte.
<fw><lb />116
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOI
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LEONOR, D. ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />J'Ous vous moquez de moy D. Eluire, ou ie meure
<lb />V De me faire sortir de ma chambre à cette heure,
<lb />Tout le monde repose on se rira de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Hẽ venez Leonor:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Mais où donc allez-vous,
<lb />Apprenez moy du moins la belle matinense
<lb />Si c’est pour menager vne intrigue amoureuse
<lb />Ou bien pour consulter le mouuement des Cieux,
<lb />Que vous me conduisez à cette heure en ces lieux:
<lb />Qu’est-ce donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LETIRE.
<lb />Son chagrin me fait pâmer de rire
<lb />C’est pour m’accompagner iusques chez Lindamire;
<lb />Elle doit me donner pour prix vn brasselet
<lb />Si ie la trouue au lit en portant ce bouquet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Sans mentir sur ce poinct nulle ne nous égale:
<lb />A quoy bon tous ces soins enuers vostre riuale,
<lb />Auec empressement vous suiuez tous ses pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />ce fonstiutes d'amour que vous n'entendez-pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Non i’en tombe d’accord, mais veillez me les dire,
<lb />Nous trouuerons tousiours assez-tost Lindamire,
<lb />Et puis de tels soucis ne sont pas importans,
<lb />Iouïssons vn moment de la beauté du temps;
<lb />Pour ne rien déguiser ie ne puis vous comprendre,
<lb />I’ay quelquesfois aymé, car qui peut s’en deffendre?
<lb />Vous sçauez qu’icy-bas tout s’enflâme à son tour,
<lb />Et qu’enfin la plus prude a son heure en amour;
<lb />L’amour m’a donc aussi comme vne autre enflâmée,
<lb />Et i’auois comme vous vne riuale aymée:
<lb />Mais, ou vous n’aymez pas comme les autres font,
<lb />Ou mon cœur n’est pas fait comme les autres sont,
<lb />Car si-tost qu’à mes yeux sa flâme fut connuë,
<lb />Cent fois plus que la mort i’apprehendois sa veuë;
<lb />Ason nom seulement ie fremissois d’horreur,
<lb />Et si ie l’auois pû i’aurois mangé son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />C’est aussi pour seruir la haine qui m’inspire
<lb />Que l’on me voit sans cesse aupres de Lindamire,
<lb />Par là ie luy rauis le doux contentement
<lb />D’oser entretenir Moncade librement,
<lb />Sur le pretexte adroit de ma fausse tendresse
<lb />Ie trouble ses plaisirs auec tant de finesse
<lb />Que sans qu’on s’en deffie à peine en tout vn iour
<lb />Trouue-t’il vn instant pour luy parler d’amour;
<lb />Est-il pour vne Amante vne peine plus rude,
<lb />Ie la contemple alors dans son inquietude,
<lb />Elle deuient chagrine &amp; presque en vn moment
<lb />Son visage &amp; ses yeux changent visiblement,
<lb />Son humeur deuient sombre &amp; sa melancholie
<lb />ait que Moncade mesmè aupres d’elle s’ennuye,
<fw><lb />
</fw><lb />Il croit l’importuner, il en deuient ialoux,
<lb />Et moy dans ces momens ie luy darde mes coups,
<lb />Ie fais tous mes efforts pour en estre loüce,
<lb />I’anime mon esprit; ie deuiens enioüée,
<lb />Et dan ma belle humeur i’estalle des appas
<lb />Qde sans trop me nattei chidamien a pas;
<lb />Est-ce l’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ouy, mais aussi nostre chere,
<lb />Si c’est l’entendre bien, c’est estre peu sincere,
<lb />Et si Moncade vient is en aperceuoir,
<lb />Croyez moy, bannissez pour iamais vostre espoir,
<lb />Si l’amour n’est fondé sur vne haute estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Hé la ruse en amour ne passe point pour crime,
<lb />Ce sont vieilles erreurs &amp; soucis superflus
<lb />Tant d’estime ne sert que quand on ne plaist plus,
<lb />Quand on n’a plus d’appas pour paroistre agreable,
<lb />Il est bon de tâcher à se rendre estimable,
<lb />Il faut charmer l’esprit ne pouuant faire mieux:
<lb />Mais quand vn ieune Amant se rend à de beaux yeux,
<lb />Il borne à ce qu’il voit son estime &amp; sa flâme,
<lb />Et ne s’auise pas d’aller iusques à l’ame;
<lb />Le secret est de plaire, &amp; l’on voit en effet
<lb />Que chacun croit tousiours ce qu’il ayme, parfait:
<lb />Plaisons donc dans le temps d’vne belle ieunese,
<lb />ne laitons fasis fegret r'eitime à la vieillesse,
<lb />Se pique qui voudra de grande probité,
<lb />Pour moy ie ne veux point de cette qualité
<lb />Et comme par le temps elle m’est destinée,
<lb />I’attens pour l’obtenir ma cinquantiéme année.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voila d’vne coquette à peu pres la leçon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Certes ie ne sçay pas si ie la suis ou non;
<lb />Mais ie m’ayme beaucoup &amp; i’ayme fort à plaire,
<lb />I’ayme assez le grand bruit &amp; ie hay le mistere,
<lb />Ie fais moins pour autruy, que ie ne fais pour moy,
<lb />Et la ioye est en tout &amp; ma regle &amp; ma loy,
<lb />ore eit ce qu'omappeusa prarent ces co quettes;
<lb />Il est vray ie la suis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ouy sans doute vous l’estes,
<lb />Et ie dois par les loix d’vne pure amitié
<lb />Vous donner là-dessus vn aduis par pitié,
<lb />Qu’il vous profite ou non ie ne sçaurois le taire;
<lb />Eluire croyez-moy deuenez plus sincere,
<lb />Il n’est iamais trop tost de faire son deuoir,
<lb />Aussi-bien vous formez vn inutile espoir:
<lb />Lindamire est aymable &amp; Moncade est fidelle,
<lb />Ne troublez point le cours d’vne amitié si belle:
<lb />Mais il vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCERE 112
<lb />MONCADE, ELVIRE, LEONOR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />OBseruez vn peu nostre entretien,
<lb />Vous verrez si ie feins &amp; si ie l’entens bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Esuiter de me voir, quel crime ou quelle audace
<lb />Peut attirer sur moy cette grande disgrace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Il ne m’aperçoit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Qu'ay-ie fait, qu’ay-ie dit:
<lb />Dieux qui voyez mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Qu’il paroist interdit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Comment permettez-vous ce reuers de fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Leonor il nous voit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah rencontre importune!
<lb />Que ie hay cette femme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Amntriite &amp; resueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voyez.
<lb />MONCADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />D'où vient donc cette fâcheuse humeur,
<lb />Au faiste des grandeurs où l’on vous voit atteindre
<lb />ui pourroit vous donner iuste lieu de vous plaindre,
<lb />MONCADE.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Vous soûpirez, seroit-ce bien l’amour
<lb />Qui causeroit, Seigneur, vos ennuis en ce iour?
<lb />An ie ne le croy pas, vous que chacun adore,
<lb />–
<lb />Quel que soit vostre obiet, vostre fiâme l’honnore,
<lb />Et de vostre conqueste, on sçait trop bien le pris
<lb />Pour payer vostre amour d’vn iniuste mépris!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />La flatteuse; Il est tant de miseres humaines,
<lb />Que l’amour ne fait pas toûjours toutes nos peines,
<lb />Tel croit souuent vn homme au faiste du bon-heur,
<lb />Qui ne penetre pas le secret de son cœur,
<lb />Et l’aueugle fortune a si peu de constance
<lb />Que iamais nul ne doit iuger sur l’apparence,
<lb />Pone cprouuc iey-bas ion iitabilite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />De grace épargnez vous cette moralité;
<lb />A quoy bon dans l’esclat où l’on vous voit paroistre
<lb />Resuer sur vn futur que nul ne peut connoistre,
<lb />Iouïssez du present qui tous ert giorieux
<lb />Et laissez l’aduenir entre les mains des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Qui veut de sa raison faire vn parfait vsage,
<lb />Dans le calme du port doit penser à l’orage;
<lb />C’est-là qu’enuisageant les mal-heurs qu’on preuoit,
<lb />Le sage s’y prepare &amp; souuent y pouruoit:
<lb />De mesme les suiets qui remplissent ma place
<lb />Doiuent incessamment resuer à leur disgrace;
<lb />Regarder le present comme vn moment qui fuit,
<lb />Et qu’on voit effacer par celuy qui le suit.
<lb />De mil fauoris les cheutes estonnantes
<lb />Nous font voir à quel poinct le sort les rend frequen<lb />tes,
<lb />L’image du passé nous predit l’aduenir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Effacez ce portrait de vostre souuenir,
<lb />Pour moy ie vous predis sans le secours des charmes
<lb />Que vous n’aurez iamais à craindre que fios afmes,
<lb />Et seigneur pour les gens qui sont faits comme vous
<lb />Ce n’est pas vn grand mal que de sentir nos coups,
<lb />Si ie sçay bien iuger des regars de nos belles,
<lb />Ils ne vous feront pas des blessures mortelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ie croy que sur ce poinct, &amp; ma vie &amp; ma mort
<lb />Dependeroient assez des caprices du sort,
<lb />Selon qu’il me seroit contraire ou fauorable,
<lb />Ie serois en amour heureux ou miserable,
<lb />Et pour ne rien celer ie ne m’y connois pas
<lb />Où les bontez du Roy sont mes plus grands appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Vous pouuez dire vray, Seigneur, pour quelques-vnes;
<lb />Car il est parmy nous des ames bien comniunes,
<lb />Quand i’y songe pour moy ie ne le cele point
<lb />I’ay honte d’aduoüer mon sexe sur ce poinct,
<lb />Qualid on ni appene senme en certaine auanture
<lb />Mon visage en rougit comme de quelque iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Vous seriez donc constante &amp; malgré le mal-heur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Vous vous souciez bien de le sçauoir, Seigneur,
<lb />Ayant si peu d’attraits, mon zele &amp; ma constance
<lb />Sont pour vous à mon sens d’assez peu d’importance:
<lb />Mais qu’ils le soint ou non i’ateste tous les Dieux,
<lb />Et consens si ie ments de mourir à vos yeux;
<lb />Que si le sort cessoit de vous rendre iustice,
<lb />Ny conseils, ny tourmens, ny crainte du supplice
<lb />N’esbranleroient mon cœur; mais pourquoy cét adueu
<lb />De la bouche d’Eluire, il vous importe peu,
<lb />Il faudroit devattraite de presgrande cihence,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MONCADE, D. ELVIRE, LEONOR
<lb />D. ALVAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />’Auez vous point appris d’où vient qu’on romp
<lb />N la chafle?
<lb />Et quel est le chagrin que témoigne le Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, qu’est-ce?
<lb />MONCADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Tout le monde en conçoit de l’effroy,
<lb />Il se promene seul dans cette galerie
<lb />erprenirdendoulcar sede laieiderle,
<lb />Qu'à peine il voit l’obiet qui luy frappe les yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Seul, relueur, &amp; chagrin. Ah! s’en est fait grands Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MONCADE, CLOTAIRE, D. ALVAR,
<lb />ELVIRE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />V’à le Roy cher amy quelle douleur l’accable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ie l’ignore Seigneur. Que ie fuis miserable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Vous l’ignorez, cela ne peut se conçeuoir
<lb />Si vous ne le sçauez qui pourroit le sçauoir,
<lb />Vous auez dans son cœur vne trop grande place
<lb />Pour ne pas estre instruit de tout ce qui s’y passe,
<lb />Vous nous faites finesse; amy dites le nous?
<lb />Ne vous deffiez point d’vn Prince tout à vous,
<lb />Si vous pouuiez sçauoir à quel poinct ie vous ayme,
<lb />Vous me re garderiez comme vn autre vous mesme:
<lb />S
<lb />Dieux auec quel plaisir ie perçerois ce flanc!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ciel peut-on si bien feindre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Au deffaut de ma vie,
<lb />Que mille embrassemens vous prouuent cette enuie:
<lb />Mais le Roy va m’oster mon vnique bon-heur,
<lb />carios vient vouschercher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MONGIIDE, CESTRIRE, D. ALVAR,
<lb />ELVIRE, LEONOR, CARLOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />)Ve fait le Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOS.
<lb />Seigneur
<lb />Il est seul dans sa chambre &amp; par moy vous ordonne
<lb />De quitter dans demain sa Cour &amp; Barcelonne,
<lb />Et de vous retirer à vostre autre maison
<lb />Que ie viens de la part vous domner pour prison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE bas.
<lb />Quoy Moncade exile:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR bas.
<lb />Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE bæ.
<lb />Que viens-ie d’entendre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Diees vous vray Carlos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOS.
<lb />CARLOS. Ce coup doit vous surprendre
<lb />Et i’en ay comme vous paru tout interdit:
<lb />Mais mon ordre est expres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />C’est assez il suffit,
<lb />De quelque rude coup dont ie sente l’atteinte
<lb />I'obeiray Carlos sans murmure &amp; sans plainte,
<lb />Vous pouuez de ma part en asseurer le Roy,
<lb />Ie ne meritois pas le choix qu’il fit de moy,
<lb />Il a connu du sort l’erreur &amp; le caprice
<lb />Et ma disgrace enfin témoigne sa iustice. Carlos sort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />MONCADE, CLOTAIRE, D ALVAR,
<lb />ELVIRE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />
<lb />VOus Prince....
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Pirdinrerent de deux de mes amis
<lb />Et qu’ils m’ont auiourd’huy l’vn &amp; l’autre remis,
<lb />M’est depuis vn moment venu dans la memoire
<lb />Il faut y donner ordre il y va de ma gloire,
<lb />Ie dois les accorder, l’heure me presse adieu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Leonor ostons nous promptement de ce lieu,
<lb />On ne peut y durer tant le chaud est terrible
<lb />Et dé-ja ie me sens vne migraine horrible;
<lb />O Dieux! quelle chaleur, sauuons nous on y cuit.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Voy là de ses amys que la faueur produit,
<lb />Dans le fragile cours d’vn bon-heur chymerique
<lb />Tout porte son encens à l’Idole publique,
<lb />Vne œillade, vn bien-fait, vne faueur du Roy,
<lb />Entraîne auec éclat tous les cœurs apres soy;
<lb />On court où va la foule, on suit en abondance
<lb />Le vent impetueux de cette bien-veillance:
<lb />Ce rapide torrent apporte nuit &amp; iour
<lb />Aux pieds d’vn fauory tous les foins d’vne Cour;
<lb />Et dés le premier coup que le destin luy donne,
<lb />Cét éclat se dissipe, &amp; chacun l’abandonne;
<lb />Et pour vnique fruit de ce vaste bon-heur,
<lb />Il ne luy reste rien qu’vne iuste douleur.
<lb />Ah! que ie tiens, amy, celuy digne d’enuie,
<lb />Qui ne met qu’en luy seul le bon-heur de sa vie;
<lb />Qui fuyant des grandeurs l’appas pernicieux,
<lb />Ne connoist que ses sens, son deuoir &amp; les Dieux,
<lb />Qu'vn homme sans amis, &amp; qui vit solitaire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Tout-beau, distinguez-moy d’Eluire &amp; de Clotaire,
<lb />Ie ne sçay pas comme eux me regler fur le sort,
<lb />Et ie vous suy par tout, amy, iusqu’à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Me suiure: ah! que plustost la mort la plus cruelle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S ALVIR.
<lb />Vous refusez en vain ces marques de mon zele;
<lb />Ie vous suiuray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Quoy donc, la disgrace du Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />I'en voy toute l’horreur, &amp; la voy sans effroy,
<lb />Le Roy ne peut m’oster que mes biens &amp; ma vie,
<lb />Ie vous dois l’vn &amp; l’autre &amp; vous les sacrifie;
<lb />Ne me resistez plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Mais au moins....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />C'en est fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah! de tous les amis l’amy le plus parfait:
<lb />Et bien donc puisqu’il faut que le destin m’accable,
<lb />Et dans mes faux amis, &amp; dans le veritable,
<lb />Que l’excez de tendresse &amp; l’excez de froydeur
<lb />Déchirent tour à tour également mon cœur:
<lb />Il faut bien me resoudre à ce dernier supplice,
<lb />Et creuser s'ous vos pas moy-mesme vn precipice;
<lb />Le sort le plus cruel m’auroit esté trop doux,
<lb />S’il n’auoit exposé que moy seul à ses coups:
<lb />Il faut, pour adiouster vn comble à ma misere,
<lb />Que tout ce qui m’est cher éprouue sa colere:
<lb />Puisque vous m’arrachez ce dur consentement,
<lb />Sçachez si ie puis voir Lindamire vn moment,
<lb />le reunia, dire adieu; graces au Ciel mon cri ne
<lb />Doit m’acquerir chez elle vne plus haute estime;
<lb />Et pour l’en informer venez sçauoir de moy,
<lb />D'où naist ce grand courroux que témoigne le Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
<fw><lb />1
<lb />40
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />E
<lb />I
<lb />I
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LINDAMIRE, D. ALVAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />E que vous m’apprenez est à peine croyable,
<lb />e quoj et ciiminimiiil dont Moncade est cou<lb />pable?
<lb />ce grand couroux du Roy, cerentde la Cour,
<lb />N’a pour tout fondement que cẽt esfet d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non Madame.
<lb />D. ALVAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />A mon sens la cause en est legere
<lb />Et l’on met aysement vn Monarque en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Les Rois sur leurs bien-faits sont toûjours delicats,
<lb />La faueur pour Moncade auoit trop peu d’appas;
<lb />Cette extréme froideur &amp; cette indifference
<lb />D'vn mespris criminel ont souuent l’apparence,
<lb />Les Princes sont ialoux de leur authorité.
<lb />Et veulent faire seuls nostre felicité.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />I’ignorois iusqu’icy que le pouuoir supréme
<lb />D’eust asseruir vn cœur aux droits du Diadéme,
<fw><lb />
</fw><lb />Je sçauois qu’on doit craindre &amp; qu’on doit obeïr,
<lb />Mais pour la liberté d’aymer &amp; de haïr;
<lb />Ie croyois que les Rois la laissoient à nos ames,
<lb />Et que l’amour deust seul se mesler de nos flames;
<lb />Cette erreur se dissipe, &amp; ie commence à voir
<lb />Qu’vn Roy peut ce qu’il veut, &amp; n’a qu’à tout vouloir:
<lb />Toutesfois ie ne sçay s’il pert sans repugnance
<lb />Vn homme de ce poids, &amp; de cette importance:
<lb />Son cœur deuroit du moins à Moncade vn combat,
<lb />Il est depuis dix ans l’appuy de cét Estat;
<lb />Deux fois nous auons veu Barcelonne troublée,
<lb />Et luy seul r’affermir la Couronne ébranlée;
<lb />Tant de fameux exploits parlent en sa faueur,
<lb />Tant de fidelité, de respect, de ferueur,
<lb />Ses biens, les vœux publics, son credit, sa naissance,
<lb />Rien n’a porté son cœur à la moindre licence,
<lb />Il fut toûjours soûmis aux ordres de son Roy,
<lb />Et de tous ses desirs il fe fit vne loy;
<lb />Se peut-il que ce Prince ait perdu la memoire
<lb />De tant de grands exploits, de merite &amp; de gloire.
<lb />6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />Quoy que fasse vn sujet son Roy ne luy doit rien,
<lb />Nous luy faisons toûjours vn present de son bien;
<lb />Et l’on ne peut iamais sans estre temeraire,
<lb />En faisant son deuoir esperer vn salaire:
<lb />Ne murmurons donc point, &amp; voyez seulement
<lb />si Moncade poulra vous patier virioment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy, ie l’attens icy, vous pouuez l’y conduire,
<lb />Dans mon appartement quelqu’vn nous pourroit nuire,
<lb />On se peut des fascheux icy mieux garantir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />Ne vous éloignez pas, ie cours l’en aduertir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D e aicd alo
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE seule.
<lb />IE m’importunez plus fierté trop écoutée,
<lb />N Taisez-vous vostre force est enfin furmontée;
<lb />Orgueil, crainte, soupçons, déguisemens, froideur,
<lb />Sortez tous pour jamais de mon timide cœur;
<lb />Vous auez trop long-temps tyrannisé mon ame,
<lb />Eclattez, éclattez pure &amp; secrette flame,
<lb />Noble &amp; fidele amour si long-temps combattu,
<lb />Esclaue infortuné d’vne austere vertu,
<lb />Ne cache plus tes feux à qui les a fait naistre,
<lb />Parle, innocent amour, il est temps de paroistre;
<lb />Moncade est mal-heureux, dans cette extremité,
<lb />Tu feras moins amour que generosité;
<lb />Fais-toy voir tout entier, la pitié qui te monstre,
<lb />Derone aua jeux furpects... All: laicheure rencontre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LINDAMIRE, CLOTAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Adame, ayant appris qu’vn long bannissement
<lb />IVl Dans ce iour vous alloit dérober vn amant,
<lb />Ie viens pour reparer cette perte cruelle
<lb />Apporter à vos pieds vn cœur tendre &amp; fidelle;
<lb />Vn cœur, vn foible cœur tout percé de vos coups,
<lb />Et qui n’auoit iamais soûpire que pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Dieux, quelle lâcheté! l’offre est considerable,
<lb />Et c’est prendre à propos le moment fauorable;
<lb />Vn cœur qui suit la hayne, ou la fureur du Roy,
<lb />Est vn pre ent honneste, &amp; fort digne de moy;
<lb />Qui pour les bons amis à ce point s’interesse,
<lb />Persuade aisément l’esprit d’vne maistresse;
<lb />Et ie dois m’asseurer de l’ardeur de vos feux,
<lb />Par l’air dont vous traittez Moncade mal-heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Ouy, Madame, en effet ma hayne pour Moncade
<lb />Vous découure ma flâme, &amp; vous la persuade;
<lb />Quand vn cœur sçait haïr fortement vn riual,
<lb />Il doit estre embrasé d’vn amour sans égal;
<lb />Et plus vous connoissez que ma hayne est extrẽme,
<lb />Plus vous deuez iuger que Clotaire vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Voitre cœur à tenuce graldieu bieirteciet ,
<lb />S’il n’est de bonne foy, du moins il est discret;
<lb />Vous auez de l’esprit, si vous n’estes sincere,
<lb />Et sçauez feindre enfin si vous ne sçauez plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Il est vray qu’vn respect contraire à mon ardeur
<lb />A long-temps renfermé ce beau feu dans mon cœur;
<lb />I’ay caché mes soûpirs, i’ay retenu ma plainte:
<lb />Mais enfin mon amour est plus rort que mla crainte;
<lb />Il faut me declarer, c’est pour vous que ie meurs:
<lb />A ce mot armez-vous de toutes vos rigueurs;
<lb />ril fiiiporte, re flieurs auec moins de souffrance,
<lb />Par vostre cruauté, que par mon long silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Le Roy pour vostre mal est vn grand Medecin,
<lb />Le respect eût dans peu tranché vostre destin:
<lb />..
<lb />B iiij
<lb />Mais le prompt appareil d’vn moment de disgrace
<lb />Est contre le silence vn remede efficace,
<lb />Et la fortune sçait de merueilleux secrets
<lb />Pour prolonger les iours des amans trop discrets,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Quoy railler à mes yeux d’vne ardeur si sincere,
<lb />Ail. miomirez-moy pluitoit toute vostre colere,
<lb />En amour le courroux est moins iniurieux......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ah! vous me demandez vn plus grand serieux,
<lb />I’exauce auec plaisir vne telle priere,
<lb />Et veux bien vous monstrer mon ame toute entiere;
<lb />Osez-vous bien porter le nom que vous portez,
<lb />Et monstrer à mes yeux toutes vos laschetez;
<lb />Esclaue du destin, Prince indigne de l’estre,
<lb />Apres la lascheté que vous faites paraître,
<lb />Osez-vous bien m’offrir vos vœux &amp; vostre amour;
<lb />Allez vil Courtisan, Cameleon de Cour,
<lb />Cachez-moy pour iamais vos feux &amp; vostre audace,
<lb />Et faites vos presens à quelqu’ame plus basse,
<lb />Apprenez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />C’en est trop, certe extreme fureur
<lb />Va iusques aux mespris, &amp; passe la rigueur,
<lb />Vous laissant emporter à cette violence,
<lb />Vous donnez vn champ libre à ma iuste vengeance;
<lb />Ie sçay plus d’vn moyen pour la bien exercer:
<lb />Ie ne dis rien de plus &amp; vous laisse y penser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />La haine ou l’amitié d’vn homme de ta sorte...
<lb />Ah-ye! Eluire paroist.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LINDAMIRE, ELVINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />QVel courroux vous transporte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />La douleur de trouuer nostre siecle infecté,
<lb />Par tant de perfidie, &amp; tant de laichete,
<lb />De voir si peu d’amis dans le temps où nous sommes,
<lb />Et de voir l’interest le nieu de tous les hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Cestir voitre douieur, a ce que ie puis voir
<lb />L’amour pour le prochain a sur vous grand pouuoir:
<lb />Que vous importe ou non le mal qui se pratique,
<lb />Respondez-vous aux Dieux de la candeur publique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Non, mais si nostre siecle estoit plus genereux,
<lb />On n’accableroit pas mes amis malheureux:
<lb />Clotaire qui trahit Moncade en sa disgrace,
<lb />bre citoit virrorrast ir'en aurore pas l’audace,
<lb />Le nom de faux amy le combleroit d’horreur,
<lb />S’il estoit abhorré parmy les gens d’honneur:
<lb />Mais son ame à ce crime aisement se dispense,
<lb />Parce qu’en general il passe pour prudence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />C’en est vne en effet, &amp; ie tiens quant à moy,
<lb />Que c’est vn grand fardeau que le courroux d’vn Roy,
<lb />Il le faut éuiter auec vn soin extreme,
<lb />Et le premier amour est l’amour de soy-mesme.
<fw><lb />BY
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Vous vous aimez beaucoup?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Quoy vous aimez-vous moins?
<lb />Pour moy monboi neur fait le prenlier de mes soins;
<lb />Icy bas le bons sens gist à se rendre heureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Certes ie vous croyois l’ame plus genereuse;
<lb />Et sçachant à quel poinct Moncade vous fut cher,
<lb />Ie croyois que son sort deust au moins vous toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Vous en iugez par vous à ce que i’en puis croire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy ion mai-neur me toucne, &amp; de plus i’en fais gloi<lb />re,
<lb />Ie pleins sensiblement l’estat où ie le voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Le Ciel vous fit le cœur plus sensible qu’à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Clotaire en fait voir vn si fort semblable au vostre,
<lb />Que ie croy que les Dieux les ont fait l’vn pour l’autre;
<lb />Ie trouue en vos humeurs vn merueilleux rapport,
<lb />Comme luy vous suiuez l’inconstance du fort;
<lb />Vostre sincerité l’vne à l’autre ressemble,
<lb />Et ce couple parfait est digne qu’on l’assemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEVTRE.
<lb />Auec iuste raison vostre esprit est aigry,
<lb />On vole avos bontez les ioins d'vn fauory;
<lb />Grondez pour soulager vn si cruel martyre;
<lb />Là ie suis vostre amie, &amp; vous pouuez tout dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Osez-vous sans rougir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Dieux quel emportement!
<lb />Voyez-vous ce que c’est que de perdre vn amant;
<lb />I’ignorois que ce mal eût tant de violence,
<lb />Ne l’ayant iamais sceu par mon experience;
<lb />On me l’auoit bien dit qu’il estoit fort pressant:
<lb />Mais i’auois quelques vers pour vn amant absent;
<lb />Où font-ils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bilee llarrlea.
<lb />Iuste Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Ie les tiens, Elegie:
<lb />Destins qui m'enleuez la moitié de ma vie;
<lb />Ouy ce les sont sans doute, escoutez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ha, grands Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Ciel qui viens d’ordonner qu'vn taur viue en deux
<lb />lieux:
<lb />Le stile en est fort tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ame double &amp; volage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVIRE.
<lb />Quoy cela vous aigrit encore dauantage,
<lb />Ie ne sçay rien de mieux pour calmer vostre ennuy,
<lb />Ie voy bien qu’il vous faut laisser seule auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Hé bons Dieux dans le rang où cette femme est née?!
<lb />Son cœur peut-il....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Adieu l’amante infortunée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />o dulell vo
<lb />LINDAMIRE seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I tu pouuois inger combien il est honteux
<lb />O D’insulter lâchement aux foibles malheureux,
<lb />Quels que soient les tourmens que mon ame doit crain?
<lb />dre,
<lb />Tu croirois de nous deux estre la plus à plaindre:
<lb />Mais Moncade paroist.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MONCADE, EINDAMIRE.
<fw><lb />LINDAMIRE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HElas, Seigneur, helas!
<lb />Il est donc vray que rien n’est durable icy bas,
<lb />Mes yeux m’apprennent donc que vous estes le mesme,
<lb />Que ce iour ils ont veu dans vn bonheur extreme,
<lb />Et que tout cét éclat, quand il plaist au destin,
<lb />Passe comme vne fleur dans le cours d’vn matin;
<lb />par quel charme faut-il que ie me persuade,
<lb />Dé vous voir malheureux, &amp; de vous voir Moncade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Par vn sort dont mon cœur adore le courroux,
<lb />Puisqu’il peut se flatter de l’éprouuer pour vous:
<lb />Ouy, Madame, le Ciel ne m’a paru propice,
<lb />Qu’en vous offrant pour moy ce foible sacrifice;
<lb />Cét éclat, ce credit, cette vaste grandeur,
<lb />Ne m’auoit fait gouster que l’ombre du bonheur,
<lb />Ce qui seul icy bas peut le rendre supréme,
<lb />e eit dasenidonner tout pour vn obiet qu’on aime,
<lb />Ie le gouste à pre ent ce bonheur si parfait,
<lb />Et ie me sens aussi pleinement satisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Oüy, soyez-le, Seigneur, tant d’heur &amp; tant de gloi<lb />re
<lb />1
<lb />Ne seront pas perdus, ils sont dans ma memoire,
<lb />C’est là que la fortune auec tous ses efforts,
<lb />Ne peut plus vous oster ces precieux tresor
<lb />Ils graueront sans cesse en dépit de sa rage,
<lb />De ce que ie vous dois vne viuante image,
<lb />Mon cœur de ce portrait se laissant enflamer,
<lb />Se va faire vn deuoir, Seigneur, de vous aimer?
<lb />Si vous perdez pour moy cette vaste puissance,
<lb />Vous ne perdez qu’vn bien sujet à l’inconstance;
<lb />Et ie vous donne icy pour vous en consoler,
<lb />Vn cœur que mon trépas pourra seul vous voler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah! digne recompense, ah! gloire sans seconde,
<lb />Quoy donc quand ie me trouue hay de tout le mon<lb />de,
<lb />Quand la peur d’attirer la colere du Roy
<lb />Chasse tous mes amis, vous vous donnez à moy:
<lb />Pour estre malheureux en suis-je plus aimable,
<lb />Et mes sens m’ont-ils fait vn rapport veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy, ouy, vostre disgrace attire mon amour;
<lb />Vous n’estiez pas à moy, Seigneur, auant ce iour
<lb />Les soins de cét Estat vous occupoient sans cesse,
<lb />Et vous estiez à luy plus qu’à vostre maistresle;
<lb />Vostre cœur possedé par tous ces soins diuers,
<lb />Me confondoit souuent auec tout l’vniuers:
<lb />Cette confusion en amour est fatale,
<lb />Ie te rends graces, exil, tu m’oste ma riuale;
<lb />Auiourd’huy ie triomphe, il n’est plus de faueur,
<lb />Et Moncade pourra me donner tout son cœur:
<lb />Que d’innocens plaisirs cét exil nous prepare,
<lb />La fortune est, Seigneur, inquiette &amp; bizarre,
<lb />Et iette dans l’esprit des soins tumultueux,
<lb />Qui chassent bien souuent, &amp; l’amour &amp; ses feux;
<lb />La disgrace, au contraire, &amp; sensible &amp; touchante,
<lb />Nous met dans vne assiette &amp; tendre &amp; languissante,
<lb />Qui dispose bien mieux nostre cœur à l’amour,
<lb />Que le faste &amp; le bruit d’vne nombreuse Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />O Dieux! de quels transports de plaisir &amp; de flâme,
<lb />Ce discours amoureux embrase-t’il mon ame:
<lb />Cuoy vous m’aimez? helas! quelle felicité:
<lb />Mais, Madame, est-ce amour, ou generosité?
<lb />Ie tremble; car enfin cette grande tendresse,
<lb />S’est cachée à mes yeux auec tant de finesse,
<lb />Et vous m’auez permis si long-temps d’en douter,
<lb />Que mon cœur n’ose encor qu’à peine s’en flatter;
<lb />Ie ne sçay quel soupçon à mon repos funeste,
<lb />Me dit que malgré nous l’amour se manifeste,
<lb />Et qu’on ne peut si bien regler tous ses desirs,
<lb />Qu’il n’êchappe à l’amour au moins quelques soû
<lb />pirs:
<lb />Cependant tout l’effort d’vne ardeur legitime
<lb />Ne m’a fait découurir au plus que de l’estime;
<lb />Ce que deux ans de soins ont obtenu de vous,
<lb />C’est seulement l’espoir d’estre vn iour vostre espoux;
<lb />Accepter vne foy sans grande repugnance,
<lb />N’est pas toûjours d’amour vne forte asseurance,
<lb />nl ponuj deuioutierarques à ce moment,
<lb />N’ayant pour mon espoir que ce seul fondement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Hé-bien n’en doutez plus, que vostre crainte cesse;
<lb />Il est vray que l’excés de ma delicatesse,
<lb />M’a fait apprehender d’offencer mon amour,
<lb />En confondant ses vœux auec ceux de la Cour;
<lb />Ie craignois qu’on ne creût mon ame assez commune,
<lb />Youi li aceuterd aiereivousvorcrerercune *
<lb />Vostre exil oste enfin cét obstacle à mes feux,
<lb />Ie vous aime, il est vray, croyez-le, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Hé-bien, Madame, hé-bien i’oseray donc le croire,
<lb />Ce precieux amour qui fait toute ma gloire!
<lb />Mais, Dieux, pour mon mal-heur ie le croyray bien
<lb />tart,
<lb />Puisque ie touche enfin l’heure de mon depart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Nous serons peu de iours éloignez l’vn de l’autre,
<lb />I’ay des Maisons, Seigneur tout proche de la vostre,
<lb />Mettez-vous en repos, i’iray m’y retirer
<lb />Lorsque ie le pourtray sans faire murmurer;
<lb />Laissez-moy ménager vn peu de bien-seance,
<lb />Et du reste..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah! grands Dieux, apres cette asseurance,
<lb />Que puis-ie demander, souffrez qu’a vos genoux
<lb />Mon cœur d’aise &amp; d’amour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ah! Seigneur, leuez-vous,
<lb />Si l'on vous voit, helas! que pensez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Madame,
<lb />En quel rauissement auez-vous mis mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ie crains qu’oir nous aie teus, ortoits lous de ce lieu;
<lb />Partez. Adieu, Moncade..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Adieu, Madame, adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RETE
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I.
<lb />D. ELVIRE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Eussay-je estre pour vous vne amie incommode;
<lb />DNon, ie ne puis souffrir cette étrange methode,
<lb />Dans vne heure Moncade est par vous oublié,
<lb />Cẽt homme si parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Il est disgracié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Et pour cette disgrace en est-il moins le mesme:
<lb />Quoy vostre cœur ressent vne tendresse extréme,
<lb />Et puis sans autre peine il n’a qu’à le vouloir,
<lb />Vous changez d’vn amant comme on fait d’vn mou<lb />choir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Et vous ne trouuez pas ma methode admirable,
<lb />Mon cœur ayma Moncade autant qu’il fut aymable,
<lb />Quand sa faueur rendoit son amour precieux,
<lb />Que les jeux &amp; les ris le suiuoient en tous lieux;
<lb />Moy qui cherche par tout la ioye &amp; l’allegresse,
<lb />A pouuoir l’acquerir ie m’efforçois sans cesse:
<lb />Mais dans ce grand reuers où l’on ne voit en luy
<lb />Qu’vn esprit accablé de chagrins &amp; d’ennuy,
<lb />Qu’il est moins vn objet de plaisir que de larmes,
<lb />Pourrois-je sans erreur luy voir les mesmes charmes;
<lb />Où seroit mon esprit &amp; mon discernement:
<lb />La, iouitenez vn peu vostre raisonnement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Hreront a monitrer vn courage itrepide,
<lb />Vne grande constance.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Hé, cherchons du folide?
<lb />Fy de vostre constance, on en est reuenu,
<lb />Ce n’est qu’vne chimere habillée en vertu:
<lb />Si nos Peres ont eu cette folle manie,
<lb />Le siecle est bien guery de cette maladie;
<lb />Croyez-moy, Leonor, à present à la Cour
<lb />Onnleiģart prus domier de ciamles al'amour;
<lb />Comme il est vn enfant, on croit qu’il aime à rire,
<lb />Et l’on traitte de jeu ce qui fut vn martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Il est vray, qu’à vous voir traitter ainsi son feu,
<lb />L'on ne peut vous nier que ce ne soit vn jeù :
<lb />Mais il faut sur vn point que ie me satisface;
<lb />N’aimiez-vous pas Moncade auant cette disgrace,
<lb />Estoit-ce feinte, ou non?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Vous me connoissez bien,
<lb />Ie hay tout ce qu’on aime, &amp; n’aime iamais rien;
<lb />Tout ce qui peut m’oster le nom de la plus belle,
<lb />M’inspire aueuglement vne hayne mortelle:
<lb />Lindamire parut plus charmante que moy,
<lb />Quand elle assujettit le Fauory d’vn Roy;
<lb />Si-tost qu’elle receut ce glorieux hommage,
<lb />Elle attira sur soy dés-lors toute ma rage:
<lb />Mais quoy que m’inspirast ce courroux vehement,
<lb />Ie haïs la Maistresse, &amp; n’aimay point l’Amant:
<lb />Et pour mieux vous monstrer comme i’aimois Mon<lb />cade,
<lb />I'ay fait vne conqueste à cette promenade:
<lb />Car sans trop me flatter, ie ne m’y connois pas,
<lb />91 Dom Lope a senty l’effet de mes appas;
<lb />I’ay surpris par hazard vn certain regard tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Certes plus vous parlez moins ie puis vous comprendre;
<lb />Cette façon d’aimer, &amp; ces prompts changemens,
<lb />Pour des gens tels que moy sont des enchantemens:
<lb />Mais passe pour ce point, l’amour a des mysteres
<lb />Qu’il ne profane pas aux Amans ordinaires;
<lb />vous pouuez le enangei, vous pouuez le hair:
<lb />Mais vous ioindre à Clotaire, Eluire, &amp; le trahir,
<lb />C’est le dernier effet d’vne ame foible &amp; basse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Deurois-ie point plustost partager sa disgrace,
<lb />Et passer en exil le plus beau de mes iours
<lb />Par vn zele indiscret qui n’est d’aucun secours;
<lb />l’ay fait penser à tous auec vn soin extréme,
<lb />Que i’aimois Lindamire à l’égal de moy-mesme;
<lb />Elle adore Moncade, &amp; peut dans son ennuy
<lb />Former quelque murmure, &amp; se perdre auec luy:
<lb />Si son amour la porte à cette extrauagance
<lb />On me soupçonnera d’estre d’intelligence,
<lb />Et le moindre enuieux que i’auray prés du Roy,
<lb />Peut d’vn mot attirer tout son courroux sur moy;
<lb />Il faut donc me parer de cette calomnie,
<lb />En monstrant que ie suis leur plus grande ennemie,
<lb />Et me tirer ainsi finement du danger,
<lb />Par mon empressement à les desobliger:
<lb />Car c’est vn beau recours pour vne mal-heureuse,
<lb />De penser, on dira, que ie suis genereuse:
<lb />La belle ambition, graces au Ciel, mon cœur
<lb />Ne veut point à ce prix de ce titre d’honneur:
<lb />Penetre qui voudra ces sublimes mysteres,
<lb />Ie ne me repais point de ces vaines chimeres;
<lb />Ie sçay ce qu’est la gloire &amp; le parfait amour:
<lb />Mais ie crains la disgrace, &amp; i’aime fort la cour;
<lb />Les yeux les plus brillans sont ternis par les larmes,
<lb />Et trois iours de chagrin moissonnent bien des charmes;
<lb />Moy i’ayme vn peu les miens, &amp; pour les voir durer,
<lb />Dés long temps i’ay fait vœu de ne iamais pleurer;
<lb />Voila mon sentiment, à quoy qu’on me l’impute,
<lb />Ie ne veux point auoir là dessus de dispute:
<lb />Si le chagrin vous plaist, partageons entre nous,
<lb />Vous pleurerez pour moy, moy ie riray pour vous,
<lb />Le party vous plaist-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />On ne peut dauantage,
<lb />Et vous m’obligez trop: mais que nous veut ce Page?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />C’est au nouuel Amant: que veux-tu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEII.
<lb />D. ELVIRE, LEONOR, VN PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE.
<lb />Vous l’apprendra, Madame?
<lb />CE billet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Il sent bien son poullet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Depuis ce moment d’entretien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie m’apperçois sans que i’y pense,
<lb />D'vne certaine impatience,
<lb />Que ie ne discerne pas bien,
<lb />Ie sens des mouuemens tous nouueaux pour mon ame,
<lb />Mon cœur a des desirs tumultueux &amp; doux;
<lb />le ne iguy ce que ceitfllaie le pente, Miadame,
<lb />Que ce mal ne sçauroit finir qu’auprés de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE continuë.
<lb />Ha! rien n’est plus galant: de grace, nostre amie,
<lb />Ce billet plairoit-il à vostre prud’homie:
<lb />le ne fors pointce foir, Pagc, irme trocucia,
<lb />Dy-luy qu’il peut venir, &amp; qu’il m’obligera?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. ELVIRE, LEONOR.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.T
<lb />E bien nostre constante, vn amour à ma mode
<lb />I IEst-il le plus aimable, ou le plus incommode;
<lb />Parlez, qu’en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR,
<lb />Q'vn cœur si tost épris,
<lb />Se refroidit de mesme, &amp; n’est pas de grand prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />La bonne illusion, là là ie m’en contente,
<lb />Il suffit qu’il occupe vne place vacquante;
<lb />Ie mets le reste au sort, il viendra quelque instant,
<lb />Qu’il m’embarasseroit s’il estoit plus constant;
<lb />Il m’épargne du moins la disgrace cruelle,
<lb />D’estre vn iour sans amant, &amp; d’estre ieune &amp; belle:
<lb />Mais Clotaire paroist. Et bien, Seigneur?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LEVIRE, CLOTAIRE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />LE cort
<lb />Pour nous fauoriser semble faire vn effort;
<lb />Apprenez vn projet d’vne extreme importance,
<lb />Et qui nous eust perdus sans vn peu de prudence,
<lb />Lindamire au mépris de la fureur du Roy
<lb />Suit l’exil de Moncade, &amp; luy donne sa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />O Dieux! qui l’eust pensé d’vne prude semblable:
<lb />Mais comment sçauez-vous ce projet incroyable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Par vn homme des siens qui m’aime cherement,
<lb />Et que chez elle exprés i’entretiens sourdement;
<lb />Or l’exil de Moncade est dans vne prouince,
<lb />Où Lindamire peut presque autant que le Prince,
<lb />Elle fut autresfois à ceux de sa Maison,
<lb />Et peut-estre cecy cache vne trahison:
<lb />S’il est ainsi, Madame, vne telle auanture,
<lb />Nous va mettre à la Cour en tres-haute posture.
<lb />Le Roy tenant de nous cét auis important;
<lb />De gracé, enuisagez le rang qui nous attent,
<lb />Il n’est point de faueurs dont on ne nous accable,
<lb />Et nous pourrons remplir la place du coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />O Ciel! courons donner cét auis precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Quoy, vous vous resoudrez à ce crime odieux?
<lb />Quoy cette trahifon?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Voyez-vous l’heroïque?
<lb />Est-ce vn crime auiourd’huy que d’estre politique?
<lb />Sçauez-vous queis fllai-fieurs, &amp; queile auernté,
<lb />Traine le nom d’amy d’vn suiet reuolté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Eluire le prend bien: ouy c’est vne maxime,
<lb />Qu’icy tous ses amis pâtiront de son crime:
<lb />Crõyez-moy, Leonor, le point est delicat,
<lb />Et nous raisonnons trop sur vn tel attentat,
<lb />Couròns trouuer le Roy: mais au feste, Madanse,
<lb />Il me seroit honteux d’accuser vne femme,
<lb />C’est à vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Ouy, Seigneur, i’en prends tout le soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Allons: mais à propos ce Prince vient icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LE ROY, ELVIRE, CLOTAIRE,
<lb />LEONOR, CARLOS.
<fw><lb />
<lb />00 114 I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb /> 3e
<lb />H! iuste Ciel, faut-il qu’en ce siecle barbare,
<lb />AVn veritable amy foit deuenu si rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Oseroit-je, Seigneur, sans trop de liberté,
<lb />Apprendre vne nouuelle à vostre Majesté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous le pouuez.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Elle est fort difficile à croire.
<lb />Cette fiere personne au cœur si plein de gloire,
<lb />Cette ame impenetrable aux fléches de l’amour,
<lb />Lindamire en vn mot est amante à son tour;
<lb />Elle accompagnera Moncade en son voyage,
<lb />Et la pitié surmonte enfin ce grand courage;
<lb />C’estoit vn cœur d’acier, l’amour luy faitoit peur:
<lb />Mais la compassion peut tout sur vn grand cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Est-il possible, ô Dieux, quoy, cét orgueil supreme?
<lb />Cette fiere beauté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Ouy, ceigfeur, eifernielme,
<lb />Elle partagera l’exil de son amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui l’eust pû soupçonner d’vn tel emportement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Ah! Seigneur, de tout temps ces vertus exemplaires,
<lb />Sont des masques adroits pour cacher les affaires;
<lb />Ne vous fiez iamais à ces cœurs de rocher,
<lb />Qu'irrenibre que l'aniour s'oscront approener;
<lb />On n’en aime pas moins pour sçauoir vn peu feindre,
<lb />Et ce feu qu’on renferme en est bien plus à craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Comme l’aimant beaucoup, son départ de ces lieux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Moy, ie l’aime, Seigneur, m'en preseruent les Dieux;
<lb />Elle va meriter vostre iuste colere,
<lb />Elle suit vn banny qui vous a pû déplaire,
<lb />Et mon cœur à l’aimer oseroit consentir,
<lb />Encore vn coup le Ciel veuille m’en garentir:
<lb />De grace, iugez mieux des sentimens d’Eluire;
<lb />Pour m’en iustifier, Seigneur, j’ose vous dirc,
<lb />Que si ie iuge bien sur ce pressant depart,
<lb />Plus d’vne passion y peut auoir sa part;
<lb />Mon esprit n’est pas grand, mais ie connois les fem<lb />mes,
<lb />Ie sçay que le depit peut beaucoup sur leurs ames;
<lb />Vous blessez celle-cy par vn lieu delicat;
<lb />te ne m’entens pas trop aux maximes d’Estat:
<lb />Mais ie craindrois tout d’elle estant en vostre place,
<lb />Voyez ce qu’elle peut, &amp; pensez-y de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Si j’ose sur ce point dire mon sentiment,
<lb />Cette crainte, Seigneur, n’est pas sans fondement,
<lb />Des grands Rois tels que vous la noble inquietude,
<lb />S’abaisse rarement iusqu’à la multitude,
<lb />Leurs esprits occupez par d’illustres projets,
<lb />Ne songent qu’en passant aux vœux de leurs su’ets:
<lb />Mais nous autres oisifs, dont on voit d’ordinaire
<lb />Que l’examen d’autruy fait la plus grande affaire,
<lb />Nous prenons garde à tout, rien n’échappe à nos
<lb />yeux :
<lb />Lec ci li qualité d’vn oisif curieux,
<lb />Que i’ose sur ce point m’auancer de vous dire.
<lb />Qu’il est bon de veiller vn peu sur Lindamire:
<lb />Ce voyage, Seigneur, a plus d’vne raison,
<lb />Songez en quel païs Moncade a sa Maison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous me donnez sans doute vn auis d’importance,
<lb />Et vous en iugerez par ma reconnoissance;
<lb />Cette bonté m’estonne, &amp; i’auouë entre nous,
<lb />Que ie n’attendois pas ce grand zele de vous
<lb />N’estant pas mon sujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Seigneur vostre personne
<lb />Vous soûmet plus de cœurs que ne fait la Couronne;
<lb />Et du bien d’estre à vous on se fait vn deuoir,
<lb />Lors qu’on a seulement le bon-heur de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous me rendez confus, Prince, &amp; mon bon genie
<lb />A dans cette rencontre vne force infinie,
<lb />Car Moncade auroit deu seduire vostre cœur;
<lb />Il parut vous seruir auec tant de chaleur:
<lb />Ce fut, ie m’en souuiens, à sa seule priere,
<lb />Que ie vous secourus la campagne derniere:
<lb />Et depuis, c’est encor son zele officieux,
<lb />Qui vous fit obtenir vn azile en ces lieux:
<lb />Vn seruice pareil &amp; de cette importance,
<lb />Sembloit deuoir tenir vostre cœur en balance,
<lb />Et vous m’estiez suspect quand i’osois y penser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Moy vous estre suspect! moy, Seigneur, balancer:
<lb />Si i’ay receu des biens par la main de quelqu’autre,
<lb />Ie n’ay pas ignoré qu’ils partoient de la vostre;
<lb />Quel que soit le canal qui les conduit à nous,
<lb />vous eneltes la lource, &amp; le vous les dois tous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE ROY, D. ELVIRE, LEONOR,
<lb />CLOTAIRE, LINDAMIRE,
<lb />CARLOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />OVy: mais cette amitié, que vousfaisiez paroistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Escoutons.
<lb />LINDAMIRE bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Moy i’aimois la faueur de son Maistre;
<lb />Et iamais il n’eut rien de plus charmant pour moy,
<lb />Que l’heur d’estre l’objet des bontez de son Roy:
<lb />s’il faut mesme auiourd’huy que ie vous le declare,
<lb />Mon cœur vous souhaittoit enuers luy plus auare;
<lb />Tout le monde voyoit sa faueur à regret,
<lb />Et vos meilleurs sujets murmuroient en secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Il vous donne, Seigneur vn auis veritable;
<lb />En effet son orguerrertort imupportabie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lâche...
<lb />LINDAMIRE bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Tout le Royaume en estoit mécontent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy, Seigneur, il est vray, l’auis est important.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />O Dieux! c’est Lindamire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Et de telles personnes
<lb />Sont d’vn tres-grand secours pour le bien des Couronnes:
<lb />Poursuiuez, poursuiuez, conseillers genereux,
<lb />Acheuez d’accabler vn amy mal-heureux;
<lb />Estalez à nos yeux vn crime imaginaire,
<lb />Iel qu’on doit l’espérer d’Eluire &amp; de Clotaire:
<lb />Ah! grand Roy, se peut-il que vostre Majesté
<lb />Souffre tant de bassesse &amp; tant de lâcheté:
<lb />Prince, l’honneur de tous, Monarque incomparable,
<lb />Voyez-vous sans horreur ce couple detestable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Moderez, moderez ce courroux vehement,
<lb />Nous sçauons d’où prouient ce grand emportement:
<lb />Où l’amour de Moncade auiourd’huy vous engage;
<lb />Vous l’auez entendu sans doute, &amp; ce courroux
<lb />Vient de voir vn obstacle à des desseins si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Tignorois luqu'ou va seur none permdie,
<lb />Et n’ay rien entendu de cette calomnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROI.
<lb />Quoy ce voyage est donc quelque conte inuenté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ie ne veux pas nier à vostre Majesté,
<lb />Qu’aimant à me trouuer tranquille &amp; solitaire,
<lb />I’auoisrait le dessein dvil cxir voioirtaire :
<lb />Mais pour me delasser du monde &amp; de la Cour,
<lb />Et par vn pur degoust plustost que par amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie n’en demande pas sur ce point dauantage,
<lb />Il suffit, on voit peu de filles de vostre âge
<lb />S’exiler de la Cour sans peine &amp; sans regret,
<lb />Si l’amour n’a sa part de ce degoust secret:
<lb />Ie voy tous vos desseins, &amp; i’en preuois les suittes;
<lb />Et comme rarement l’amour a des limites,
<lb />Il est bon de songer d’abord à se parer,
<lb />Des mal-heurs que ce feu pourroit nous attirer;
<lb />Ie vais y trauailler.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Suiuons le Roy, Madame,
<lb />Et menageons vn peu f'anette de nostre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ciel qui lis dant nos cœurs! touche celuy du Roy,
<lb />Ou fais que son courroux ne tombe que sur moy.
<fw><lb /> onen anle
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LINDAMIRE, D. ALVAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Voy Moncade arresté! Ha disgrace cruelle,
<lb />J Dois-je croire, bons Dieux, cette trinte nouuelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Plust au Ciel qu’il nous fust plus aysé d’en douter:
<lb />Mais, Madame, à mes yeux on le vient d’arrester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ah! pour ce nouueau mal il n’est point de remede,
<lb />Et ie sens bien qu’il faut que ma constance cede;
<lb />Ce dernier coup s’acheue, helas il est perdu!
<lb />Et tout espoir nous est sur ce point deffendu;
<lb />son exil me laissoit encor quelque esperance,
<lb />On sembloit y garder vn peu de bienseance,
<lb />On l’enuoyoit chez luy sans bruit &amp; sans éclat:
<lb />Mais si le Roy le traitte en criminel d’Estat,
<lb />Croyez-moy, Dom Aluar, sa perte est asseurée,
<lb />L’enuie &amp; mon mal-heur de consert r onit iurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Mais que resoluez vous dans ces profonds ennuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ié! que puis-je resoudre en l’estat où ie suis.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Vostre fuitte, pendant qu’elle vous est permise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Où fuir vne fureur que le Sceptre authorise,
<lb />Ou se pouuoieuerend en monarque irrité:
<lb />Non, non i’attendray tout auec tranquillité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Mais vostre perte icy deuient inéuitable,
<lb />On se rend criminelle en aimant vn coupable;
<lb />Ignorez-vous les droits d’vne raison d’Estat,
<lb />Et quel empire elle a sur vn Roy delicat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Si de cette raison Moncade est la victime,
<lb />Au prix de tout mon sang i’acheterois vn crime:
<lb />Le Roy me condamnant à suiure son trépas,
<lb />Espargneroit du moins vn forfait à mon bras;
<lb />Et de peur que du Ciel le courroux implacable,
<lb />Ne me priue du bien de paroistre coupable:
<lb />Allons apprendre au Roy le secret de mon cœur:
<lb />C’est trop vous escouter, dangereuse pudeur,
<lb />Ie veux malgré vos loix par vn aueu sincere,
<lb />Perdre catte mmocence a mes cœux ircontrarre,
<lb />Et par l’heureux effet d’vn iuste emportement,
<lb />Partager pour iamais le fort de ioi finant.
<lb />Courons, courons au Roy, qu’vne esperance vaine...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LINDAMIRE, D. ALVAR, CARLOS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOS.
<lb />M Adame épargnez-vous, s’il vous plaist cette peine.
<lb />Attendez-le chez vous, il sort pour y venit,
<lb />&amp; vient de m'ordonner de vous y retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />On donne vn beau pretexte à cette violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOS.
<lb />Ieiccute alegret vnetene olcomanee,
<lb />Mais les ordres du Roy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Dans cette occasion
<lb />Semblent d’intelligence auec ma passion;
<lb />Le Roy m’oblige plus qu’il ne se persuade,
<lb />De me traiter icy d’égale auec Moncade;
<lb />Ce rang ne m’est pas deu: mais pour le meriter,
<lb />Ie feray mes efforts pour le bien imiter:
<lb />Ie sçay que ce Heros ne fut iamais coupable,
<lb />Que d’auoir trop aimé ce qu’il iugeoit aimable;
<lb />I’en veux suiure l’exemple, &amp; iusques à ma mort
<lb />I'espere partager &amp; son crime &amp; son sort:
<lb />Asseurez-en le Roy, vous de qui i’ose croire,
<lb />Que le cœur genereux porte enuie à ma gloire:
<lb />Receuez pour bannir ces mouuemens jaloux
<lb />Les conseils que tantost ie receuois de vous:
<lb />Foyez, illustre amy, fuyez de cette terre,
<lb />Ie voy bien que le Ciel luy declare la guerre,
<lb />Ses habitans, sans doute ont irrité les Dieux,
<lb />Ils ne peuuent souffrir de vertu dans ces lieux:
<lb />Ei puils qu'hraut ley que les veltucuxcremoiene,
<lb />Le peril est pressant pour ceux qui vous ressemblent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />Ah! Madame, cachez ce boüillant mouuement,
<lb />Et moderez l’excez de cét emportement.
<fw><lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Non, non, cher Dom Aluar, il n’est plus temps de
<lb />feindre,
<lb />Quand on n’espere plus on n’a plus rien à craindre.
<lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOS.
<lb />Mais, Madame, le Roy nous aura deuancez,
<lb />Il faudroit, s’il vous plaist...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons.
<lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy, curioe, e est assez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOS.
<lb />Pardonez-moy, mais Dieux le Roy s’auance
<lb />Et nous aurons lassé sa iuste impatience.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DEROT, LINDAMIRE, CLOTAIRE
<lb />D. ALVAR, CARLOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMtICI.
<lb />JOus le voyez, Seigneur, ie vais me retirer,
<lb />V Et Carlos m’est tesmoin que c’est sans murmurer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Arrestez, arrestez, vous m’estes necessaire,
<lb />Vous auez trop de part dans toute cette kifaire,
<lb />Pour vous priuer du bien d’en estre le tesmoin:
<lb />Vous, Carlos, escoutez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOS.
<lb />I'en vais prendre le soin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LE ROY, LINDAMIRE, CLOTAIRE,
<lb />D. nEVAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />higrotoumnbeffieipris, ie vous iure, Madame,
<lb />IVI Que ie prends grande part aux ennuis de vostre
<lb />ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Vostre cœur d’vn tel soin pourroit se dispenser,
<lb />Ils ne sont pas si grands que vous l’osez penser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROI.
<lb />Tout beau nous auons sceu de vostre propre bouche,
<lb />Iusques à quel excez ce coupable vous touche;
<lb />Vous taschez vainement à nous cacher l’ardeur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Non, non, si vous voulez, ie l’auoüeray, Seigneur;
<lb />Est-ce vn crime d’aimer vn Heros magnanime,
<lb />Qui de tout l’vniuers s’est attiré l’estime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Apres vn tel discours, Seigneur, qu’attendez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous nommez de ces noms l’obiet de mon courroux,
<lb />Le surprenant effet d’vne ardeur temeraire,
<lb />Ose iusqu’à ce point défier ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Hé! quoy, Seigneur, c’est vous qui l’auez allumé,
<lb />Ce feu dont malgré moy mon cœur s’est enflamé;
<lb />C’est en mettant Moncade au faiste de la gloire,
<lb />En luy faisant gagner victoire sur victoire,
<lb />En faisant éclatter ses exploits glorieux,
<lb />Que vous l’auez rendu si charmant à mes yeux:
<lb />Si vous ne l’eussiez point comblé de vostre grace,
<lb />Son extreme douceur, sa foy, son peu d’audace,
<lb />Son zele, &amp; son respect pour vostre Majesté,
<lb />A mes yeux penetrans auroient moins éclaté:
<lb />La plus haute vertu sous la fureur succombe;
<lb />C’est vn panchant glissant où le plus ferme tombe,
<lb />Et ie l’ay veu porter toute vostre faueur,
<lb />Sans auoir vn moment veu chanceler son cœur;
<lb />Ie l’ay veu Conquerant sans estre temeraire,
<lb />Pauoly ians orgueil, Courtisan &amp; sincere;
<lb />Vous l’auez connu tel, &amp; vous estes surpris,
<lb />Qu’apres cela Moncade ait charmé mes esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Mais, Madame, auiourd’huy de toute cette gloire,
<lb />Il n’en conserue plus que la triste memoire;
<lb />Ce n’est plus cét objet des bontez d’vn grand Roy,
<lb />Dont l’amour l’éleua presque iusques à soy;
<lb />C’est le funeste but d’vne colere auguste,
<lb />Que par soûmission chacun doit croire iuste,
<lb />Et pour qui, connoissant ce Prince glorieux,
<lb />Vous deuez dementir vostre cœur &amp; vos yeux:
<lb />Ouy, vous deuez iuger qu’vn Monarque ẽquitable,
<lb />Ne traitte point sans cause vn sujet en coupa<lb />ble;
<lb />Et connoissant le Roy quand ie voy ce reuers,
<lb />Ie croy Moncade atteint de cent crimes diuers:
<lb />Ie le croy temeraire, ambitieux &amp; traître,
<lb />Ie croy que la vertu qu’il nous a fait paroître,
<lb />Est vn masque trompeur, dont il cachoit à tous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Ah! Seigneur, ce discours peut-il venir de vous.
<lb />Qu'ay-je entendu, grands Dieux, quoy cette calom<lb />nie
<lb />Vient du Prince Clotaire, ah! noire perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />D. Aluar quel transport...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Pardonnez-moy, Seigneur,
<lb />Si malgré mon re pect il échappe à mon cœur;
<lb />Lorsque ie voy Moncade accuse par vn Prince,
<lb />Dont il a conserué la vie &amp; la Prouince,
<lb />Et pour qui tant de fois auec tant de bonté,
<lb />Il tira des bien-faits de vostre Majesté<lb />Ie ne le puis nier, vostre auguste presence,
<lb />Ne sçauroit me contraindre a garder le silence;
<lb />Moncade m’est connu, c’est moy, Seigneur, c’est moy,
<lb />Qui vous puis mieux que tous respondre de sa foy;
<lb />Seul i’ay veu ses desseins, seul i’ay leu dans son ame;
<lb />On cache ses deffauts à l’objet de sa flame,
<lb />Adorant Lindamire on pourroit presumer,
<lb />Qu’il feignoit des vertus pour se faire estimer:
<lb />Mais moy qui l’obleruois auec vn ioin extreme,
<lb />Et qu’il aima tousiours à l’égal de luy-mesme,
<lb />C’est moy, qui le voyant accuser à mes yeux,
<lb />Dois repousser, grand Roy, ce trait iniurieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Seigneur, cette colere &amp; cette vehemence,
<lb />Maique seursiactions d leul fecingence;
<lb />Ie vous le disois bien, qu’il achetoit descœurs,
<lb />Et gagnoit vos suiets au prix de vos faueurs,
<lb />Iugez de ce qu’il peut par cette seule marque,
<lb />Et ce que sert icy vostre rang de Monarque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy, traître les faueurs qu’il receuoit du Roy,
<lb />En faisant éclatter son merite &amp; sa foy,
<lb />Ont fait naistre en effet l’ardeur qui nous inspire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Apres cela, grands Dieux, que pourroit-elle dire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Mais s’il eut sur nos cœurs vn absera pouuoir,
<lb />Ce fut, parce qu’il fit pleinement son deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />Ouy, Seigneur, il le fit, ie sçay son innocence;
<lb />Et si i’ose à vos yeux en prendre la deffence,
<lb />Ie me liure, grand Prince, à vostre Majesté,
<lb />Comme vne caution de sa fidelité:
<lb />Ouy, s’il est conuaincu de la moindre pensée,
<lb />Dont vostre authorité soit iustement blessée,
<lb />Ie me soûmets, Seigneur, au plus cruel trépas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ah! cét honneur m’est deu ne me l’enleuez pas,
<lb />Ouy, D. Aluar, c’est moy qu’il adore &amp; qu’il aime,
<lb />A respondre de luy comme vn autre luy-mesme:
<lb />Roy tout juste cetoue hon; lounrez qu'a vosgenoux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Nous vous allons regler, le voicy, leuez-vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LE ROY, MONCADE, LINDAMIRE,
<lb />CLOTAIRE, D. ALVAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />J Iens, mal-heureux, viens voir par cent preuues
<lb />publiques,
<lb />Ce que font naistre icy tes secrettes pratiques:
<lb />Viens voir ceux de ma Cour les plus cheris de moy,
<lb />s’efforcer à l’enuy d’estre immolez pour toy:
<lb />Regarde D. Aluar, approche &amp; considere,
<lb />Celle de qui ie suis moins le Roy que le Pere,
<lb />Et de qui i’ay pris soin depuis son premier iour,
<lb />Qui fait ceder mes droits à ceux de son amour:
<lb />Lindamire l’objet de toute mon estime,
<lb />Veut suiure ton exil &amp; partage ton crime:
<lb />Elle aime qui m’offence, elle m’en fait l’aueu,
<lb />Et trahit mes desseins pour ce coupable feu:
<lb />Auroit-on iamais creu qu’vne pareille flame.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah! Seigneur, iugez mieux des desirs de son ame,
<lb />Et ne condamnez pas auec seuerité,
<lb />Vn foible mouuement de generosité:
<lb />Elle seule, Seigneur, fait agir Lindamire,
<lb />D'amour lra poine de pait au acie quilimplle;
<lb />Et quel que soit l’éclat qu’elle fait dans ce iour,
<lb />C’est pitié, c’est bonté: mais ce n’est point amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE ROT, CLOTAIRE, MONCADE,
<lb />D.ALVAR, LINDAMIRE. D. ELVIRE,
<lb />LEONOR, CARLOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />JOyez-vous, Leonor, que cela vous suffise.
<lb />V Toûjours en tout, par cout la ioye est ma deuise:
<lb />Mais ce n'est pas icy que ie dois la prescher,
<lb />Retirons-nous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Venez, vous pouuez approchec,
<lb />Vostre presence icy nous sera necessaire,
<lb />I’ay besoin de tesmoins pour ce que ie veux faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ouy pour faire éclatter ma gloire aux yeux de tous,
<lb />Approchez-vous, Eluire, on a besoin de vous,
<lb />Sçachant de quel secret est capable vostre ame,
<lb />On vous rend auiourd huy le témoin de ma flame,
<lb />Ie rends graces, Seigneur, à cét obligeant soin,
<lb />Et i’en voudrois auoir l’vniuers pour témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE bas.
<lb />e ntanrillen Fert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />I’auoueray donc sans crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Ah! ne la croyez-pas, Seigneur, c’est vne feinte,
<lb />Connoissant le pouuoir qu’elle tiur torde cœur,
<lb />Elle feint par bonté cette obligeante ardeur,
<lb />Presumant que peut-estre vn Monarque qui l’aime,
<lb />Accoldera ina grace aion amour extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Va, va, i’en ay trop dit tu fais vn vain effort,
<lb />Graces à mon aueu, nous aurons mesme sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu’as-tu fait pour seduire vne telle personne,
<lb />A-ce esté sur l’espoir d’vsurper ma Couronne.
<lb />Car enfin ce grand cœur ne s’est point asseruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Il a fait son deuoir, &amp; vous a bien seruy,
<lb />C’est ainsi qu’on seduit les ames magnanimes,
<lb />Et non pas par l’espoir de commettre des crimes:
<lb />Connoissez-moy, Seigneur, ce qui peut m’enflamer,
<lb />C’est sa haute vertu qui me le fait aimer,
<lb />2
<lb />Seule d’vn feu si pur elle est l’illustre cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Que le parfait amour est vne sotte chose,
<lb />Viue l’amour commode &amp; la bonne amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Madame, au nom des Dieux ayez moins de pitié,
<lb />Vous aygrissez mes maux quand vostre zele augmente,
<lb />Soyez moins genereuse, &amp; soyez plus prudente:
<lb />Tielas: qui i'auroit dit auant ce triste iour.
<lb />Que mon plus grand mal-heur seroit son trop d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ie sçay que cét excez me rendra criminelle:
<lb />Mais mon plus grand desir est de paroistre telle;
<lb />Seigneur, si i’en ay fait vn coupable auiourd’huy,
<lb />Ie pretens à mon tour la deuenir pour luy:
<lb />Son amlour vous deplut, le mien en fait de mesme.
<lb />S’il l’adit, ie l’auouë, &amp; s’il m’aima ie l’aime;
<lb />Ordonnez mesme peine, &amp; de semblables feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Hé bien! apres cela Moncade est il heureux;
<lb />Goultera-tirencor vne ioye imparfaite,
<lb />Et son Roy luy sçait-il donner ce qu’il souhaite.
<fw><lb />MONCADE.
<lb />Quoy, Seigneur, ce courroux n’est que feinte...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et comment
<lb />Auez-vous pû, Moncade en iuger autrement?
<lb />Vous estes innocent, ie vous traite en coupable;
<lb />ne tous qui me iģauez vn Monarque équitable,
<lb />Vous me voyez iniuste, &amp; vous l’osez penser;
<lb />Ah! c’est de ce soupçon que ie dois m’offencer;
<lb />Et si Moncade en tout n’auoit l’art de me plaire,
<lb />C’est là ce qui deuroit attirer ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel reuers!
<lb />LEONOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Qu'ay-je fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Vaines pretentions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Aprenez le secret de mes intentions,
<lb />Comme depuis dix ans vous m’auez fait connoistre.
<lb />Que iamais plus que vous sujet n’aima son maistre,
<lb />Aussi iamais sujet ne fut chery d’vn Roy
<lb />Auec plus de ferueur que vous l’estes de moy:
<lb />Ie vous ay veu saisi d’vne melancolie,
<lb />Qui seule s’opposoit autrepos de ma vie;
<lb />I’en ay connu la cause, &amp; ie la fais cesser,
<lb />Aucun doute à present n’a droit de vous blesser:
<lb />I’ay iuré par les droits du sacré diadéme,
<lb />De monitrer fre est vous ou ma faueur qu’on aime,
<lb />Ie vous tiens ma parole &amp; dans ce iour fameux,
<lb />Amy, Maistresse, Roy, tout va vous rendre heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDAMIRE.
<lb />Ah! Roy, de tous les Rois le plus incomparable,
<lb />Qu’à iamais ce grand iour vous rende memorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONCADE.
<lb />Puissay-je meriter cét excez de bonté,
<lb />En versant tout mon sang pour vostre Majesté;
<lb />Et vous, illustre amy, dont l’ame peu commune
<lb />Paroist impenetrable aux traits de la fortune,
<lb />Partageons desormais la faueur de moil Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVAR.
<lb />I'ay satisfait mon cœur, &amp; n’ay seruy que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Allons par vostre hymen acheuer nostre ouurage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTAIRE.
<lb />Qu'entens-je, qu’ay-je fait; ah! desespoir, ah! rage.
<fw><lb />SCEN
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />11., MONCADE, LE DILMIRE.
<lb />D. ALVAR, D. ELVIRE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rince....
<lb />dle le llo ne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non laissez-le dans ces iustes transports,
<lb />a bien merité de si cuisans remors;
<lb />it son exemple à tous doit seruir d’vne marque,
<lb />Que nul ne voit bien clair dans le cœur d’vn Monarque:
<lb />it que pour bien sortir d’vn pas si dangereux,
<lb />In’est iamais rien tel que d’estre genereux:
<lb />sais allons acheuer.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VIII.
<lb />1
<lb />
<lb />D.ELVIRE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />ET vous la politique,
<lb />Prenez-vous grande part en la feste publique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Tout cela ne vaut pas la peine d’en parler,
<lb />Et Dom Lope m'attend qui m’en va consoler</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
<fw><lb />811
<lb />2
<lb />21
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS PAR LA GRACE DE DIEV ROY
<lb />LDE FRANCE ET DE NAVARRE, A
<lb />nos amez &amp; feaux nos Gens tenans nos Cours de Parle<lb />ment, Maistres des Requestes ordinaires de nostre Ho<lb />stel, Baillifs, Seneschaux, ou autres nos Iusticiers &amp; Of<lb />siciers, Salut; Nostre bien amée LA DEMOISELLE DES
<lb />IARDINS nous a fait remonstrer qu’elle desireroit fai<lb />te imprimer vn Poëme de sa composition intitulé, La
<lb />Lomedie du Fauory, s’il nous plaisoit luy en octroyer la
<lb />permission, &amp; nos lettres sur ce necessaires; A CES
<lb />CAVSES, desirant fauorablement traitter ladite ex<lb />osante, Nous luy auons permis &amp; permettons par ces
<lb />presentes de faire imprimer par tel Imprimeur &amp; Librai<lb />e qu’il luy plaira ledit liure, en telle marge &amp; caracte<lb />e que bon luy semblera, pendant le temps &amp; espace de
<lb />inqannées, à commencer du iour qu’il sera acheué d’im<lb />rimer pour la premiere fois de chacun volume, pen<lb />lant lequel temps nous faisons tres-expresses mhibitions
<lb />tdeffences à tous Imprimeurs, Libraires, ou autres de
<lb />quelque qualité &amp; condition qu’ils soient, d’imprimer,
<lb />uu faire imprimer, vendre, ny debiter ledit liure sans le
<lb />onsentement de l’Expofante, ou de ceux qui auront
<lb />loit d’elle, sous pretexte d’augmentation, correction,
<lb />hangement de tirre, fausse marque, ou autrement, èn
<lb />melque sorte &amp; maniere que ce soit, à peine de deux
<lb />nil liures d’amende, applicable vn tiers à l’Hostel-Dieu
<lb />senostre bonne Ville de Paris, vn tiers à l’Hospital Ge<lb />teral dudit lieu, &amp; l’autre tiers à l’Exposante, confisca<lb />tion des exemplaires contrefaits, &amp; de tous despens, dom<lb />mages &amp; interests; à condition qu’il sera mis deux exem<lb />plaires dudit liure en nostre Bibliotheque, vn au cabinet
<lb />de nostre Chasteau du Louure, vn autre en celle de no<lb />stre tres-cher &amp; feal Chancelier de France le Sieur Se<lb />guier, auant que de l’exposer en vente: comme aussi de
<lb />faire registrer ces presentes és Registres du Syndic de
<lb />Libraires, à peine de nullité des presentes, du contenu
<lb />desquelles nous voulons que vous fassiez joüir l’Exposan<lb />te, ou ceux qui auront droit d’elle, plainement &amp; paisi<lb />blement, sans qu’il luy soit donné aucun trouble ny em<lb />peschement à ce contraire Voulons aussi qu’en mettan
<lb />au commencement ou a la fin des exemplaires dudit li
<lb />ure vn Extrait des presentes, qu’elles soient tenuës pou
<lb />deüement signifiées, &amp; que foy soit adioustée aux copie
<lb />collationnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conseillen
<lb />&amp; Secretaires comme à l’Original; Mandons au premiet
<lb />nostre Huissier ou Sergent sur ce requis, de faire pou
<lb />l’execution des presentes tous actes &amp; significations qu
<lb />besoin sera, sans demander autre permission: CAR TE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EST NOSTRE PLAISIR, nonobstant clameur d
<lb />Haro, Chartre Normande, prise à parties &amp; autres lettre
<lb />à ce contraires. DONNE' à Paris le 
<lb />jour de
<lb /> l’an de grace mil six cent soixante
<lb />cinq, &amp; de nostre regne le vingt-troisiéme. Signé, Pa
<lb />le Roy en son Conseil. GVITONNEAV.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ladite Demoiselle Des Iardins a cedé le susdit Pri
<lb />uilege aux Sieurs Thomas Iolly, Guillaume de Luyne
<lb />Louys Billaine, &amp; Gabriel Ouinet, Marchand sLibraire
<lb />à Paris, pour en ioüir suiuant l’accord fait entr’eux.
<fw><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere foi
<lb />le 10. Octobre 1665.
</fw><lb />mages &amp; interests; à condition qu’il sera mis deux exem<lb />plaires dudit liure en nostre Bibliotheque, vn au cabinet
<lb />de nostre Chasteau du Louure, vn autre en celle de no<lb />stre tres-cher &amp; feal Chancelier de France le Sieur Se<lb />guier, auant que de l’exposer en vente: comme aussi de
<lb />faire registrer ces presentes és Registres du Syndic de
<lb />Libraires, à peine de nullité des presentes, du contenu
<lb />desquelles nous voulons que vous fassiez joüir l’Exposan<lb />te, ou ceux qui auront droit d’elle, plainement &amp; paisi<lb />blement, sans qu’il luy soit donné aucun trouble ny em<lb />peschement à ce contraire Voulons aussi qu’en mettan
<lb />au commencement ou a la fin des exemplaires dudit li
<lb />ure vn Extrait des presentes, qu’elles soient tenuës pou
<lb />deüement signifiées, &amp; que foy soit adioustée aux copie
<lb />collationnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conseillen
<lb />&amp; Secretaires comme à l’Original; Mandons au premiet
<lb />nostre Huissier ou Sergent sur ce requis, de faire pou
<lb />l’execution des presentes tous actes &amp; significations qu
<lb />besoin sera, sans demander autre permission: CAR TE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EST NOSTRE PLAISIR, nonobstant clameur d
<lb />Haro, Chartre Normande, prise à parties &amp; autres lettre
<lb />à ce contraires. DONNE' à Paris le 
<lb />jour de
<lb /> l’an de grace mil six cent soixante
<lb />cinq, &amp; de nostre regne le vingt-troisiéme. Signé, Pa
<lb />le Roy en son Conseil. GVITONNEAV.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ladite Demoiselle Des Iardins a cedé le susdit Pri
<lb />uilege aux Sieurs Thomas Iolly, Guillaume de Luyne
<lb />Louys Billaine, &amp; Gabriel Ouinet, Marchand sLibraire
<lb />à Paris, pour en ioüir suiuant l’accord fait entr’eux.
<fw><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere foi
<lb />le 10. Octobre 1665.
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>