<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'ilustre philosophe, ou L'histoire de Saincte Catherine d'Alexandrie. Tragedie</title>
        <author>La Chapelle, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39324904c"/>
          <author>
            <persName>La Chapelle, De</persName>
          </author>
          <title>L'ilustre philosophe, ou L'histoire de Saincte Catherine d'Alexandrie. Tragedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />T
<fw><lb />1
<lb />1
<lb />A
<lb />14
<lb />2
<lb />C
<lb />V
<lb />H
<lb />1
<lb />Q
<lb />11
<lb />L
<lb />3
<lb />Q
<lb />11
<lb />
<lb />8
<lb />2
<lb />4
<lb />F1.
<lb />S
<lb />3
<lb />
<lb />12
<lb />EN
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />2
<lb />M
<lb />*
<lb />8
<lb />E
<lb />IDORS
<lb />2
<lb />1
<lb />
<lb />i
</fw><fw><lb />1
</fw><fw><lb />Pllyr 17662
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILVSTRE PHILOGOPHE,
<lb />V L'HISTOIRE
<lb />DE SAINCTE
<lb />JILELEGEIEVIE
<lb />MMABARIRRNRIE.
<fw><lb />Par E
</fw><fw><lb />Les Acteurs
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN Empereur Romain.
<lb />Imperatrice.
<lb />CATHERINE Princesse d’Alexandrie.
<lb />EMILIE Parente de Catherine.
<lb />PORPHIRE Fauory de l’Empereur.
<lb />CORVIN,
<lb />CLAVDIAN, E Senateurs Romains:
<lb />TERASIE,
<lb />LVCIVS, Celebre Docteur.
<lb />LEONOR, Coundente de l'imperatrice.
<lb />LEPIDE, Capitaine des Gardes.
<lb />ROSILE’E.
<lb />LA SCENE EST DANS
<lb />Alexandrie.
<lb />LE
<lb />
<lb />6
<lb />4
<lb />TITT
<lb />A MONSIEVR,
<lb />TTEEVIE
<lb />DE LA CHAPPELLE,
<lb />ONSIEVR,
<lb />Mon tres-honoré Frere. Tant
<lb />que cette Illustre Philosopbe a
<lb />esté dans son origine, elle n’a pas eu besoin de
<lb />secours, mais à present que ie l’en ay sortie
<lb />assés desaduantageusemẽt, ie suis obligée de
<lb />la mettre en vos mains pour la tourner en sõ
<lb />centre, &amp; par cét acte de Iustice meriter mõ
<lb />pardon &amp; vostre approbation sur cét ouura<lb />ge que ie vous offre tant par deuoir que par
<lb />inclination, puisque vostre vertu dans ce pe<lb />tit trauail à tousiours esté mon object, &amp; la
<lb />lumiere qui m’a découuert les genereux sen<lb />timens qu’inspire la Philosophie Chrestienne
<lb />&amp; morale, vous l’exercez si bien mon tres<lb />honoré Frere, que voulans copier quelques
<lb />traicts des vertus heroiques i’ay fait vn ta<lb />bleau de vostre genereuse Iustice, dans les
<lb />fâcheuses rencontres où vn esprit moins fort
<fw><lb />A ii
</fw><lb />que le vostre auroit paru flatteur où timide,
<lb />&amp; par ce desordre enseuelir la Iustice dans
<lb />l’interest. Mon tres-cher Frere, si celuy du
<lb />public ne vous auoit pas veu au despend de
<lb />vostre repos releüer ses ministres lors qu’ils
<lb />ont chopé dans ces glorieux ministeres, i’ap<lb />prehenderois que mon affection en ce dis<lb />cours leur fut suspecte, &amp; à vous aussi qui
<lb />n’estime que la verité, mais ses fidelles tes<lb />moins &amp; les parolles que ie vous ay ouy si
<lb />souuent pronõcer de sa gloire, sont de vrayes
<lb />preuues de ce que ie dis, &amp; comme ie sçay
<lb />vostre seuerité en ce suject i’apprehenderois
<lb />d’estre punie tres-rigoureusemẽt si i’écriuois
<lb />vn mensonge pour loüer vostre valeur, aussi
<lb />ne m’en sers je pas pour acquerir l’affection
<lb />que vostre bon naturel me promet en vostre
<lb />cœur ou la seulle vertu est considerée, pour
<lb />la meriter mon cher frere on me verra tous<lb />jours à la poursuitte de la perfection qui peut
<lb />faire connoistre que l'ay l'honneur d'estre
<lb />sœur d’vn tres-genereux frere &amp; de plus sa
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tres humble, &amp; tres<lb />obeissante seruante.
<lb />DE LA CHAPELLE.
<lb />Rel. C.
<fw><lb />242
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />L’ILLVSTRE PHILOSOPHE
<lb />TE.
<lb />CATHERINE
<lb />AAIGHDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANOTL
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CATHERINE, EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />ORPHIRE n'est-il pas auiourd’huy dant
<lb />l’Empire,
<lb />L’homme le plus parfait que nous puissions
<lb />eslire,
<lb />On verra du Soleil mespriser le beau iour:
<lb />Aux cœurs plus genereux on verra que les palmes
<lb />N’auront point de rapport pour le prix de leurs armes,
<lb />La gloire qui tousiours les conduit aux combats,
<lb />Mesprisée des grands ne les charmera pas,
<lb />Tout couuert de lauriers &amp; tout brillant de gloire,
<lb />Porphire deuant vous vient d’offrir sa victoire,
<lb />Et mespriser l’honneur qu’on donne aux conquerans,
<lb />Pour receuoir de vous de plus dignes presens,
<lb />Le merite souuent trouue sa recompense
<lb />Dans la main du mateuu aui luu dama. antmua
<fw><lb />T
<lb />2
</fw><lb />Pour arriuer au but qu’il a determiné,
<lb />Des exploits glorieux dont il est couronné,
<lb />Il vous en fait autheur vous deués pour sa gloire
<lb />Luy prester ce concours au point de sa victoire,
<lb />Et non pas par dedain comme vous auez fait,
<lb />Et d'vn lasche mespris changer vn bon effect,
<lb />de di cemorir er aner brorna ju a
<lb />Adux cruels ennemis qu’il tenoit en partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ie t’aduouëray-bien souz les loix du secret,
<lb />Que dedans ce dessein mon cœur eut du regret,
<lb />Et contre ma raison ma passion sans cesse
<lb />Me faisoit voir Porphire auec tant d'adresse.
<lb />Que sans l’ayde du Ciel, elle auroit obtenu
<lb />Vn Empire en mon cœur contraire à ma vertu,
<lb />Mais ma raison deslors de mon cœur separée,
<lb />Refusant son conseil en fût desabusée,
<lb />Et mon entendement par vn secours diuin,
<lb />Dessus ma passion agit en souuerain,
<lb />De Porphire &amp; de Dieu connut la difference
<lb />De l’vn par l’aocident, de l’autre par l’essence,
<lb />La Logique iamais ne montra mieux au net,
<lb />Par sa diuision l’espece comme elle est,
<lb />Que le diuin rayon qui nous vient de la grace,
<lb />Fit connoistre de Dieu la parfartte efficace,
<lb />En vain Porphire &amp; vous vouleZ flechir mon cœur,
<lb />Le Dieu qui me l’a crée en sera seul vainqueur,
<lb />Il sera seul l’obiect où mon âme en la vie
<lb />Portera ses desirs sans se voir affoiblie,
<lb />Par ces charmes trompeurs qui couurent icy bas,
<lb />'n poison dangereux dessous de beaux appas,
<lb />Cuand ie possederois tous les biens de Porphire,
<lb />Quil mettroit en mes mains les resnes de l'Empire
<fw><lb />1
<lb />&amp;7
<lb />11
<lb />3
<lb />8
</fw><lb />Mon esprit esclairé ne seroit pas content,
<lb />Si ie n’auois vn bien qui fut tousiours constant,
<lb />Et puis que nous sçauons d’vne claire sçience,
<lb />Que tout bien icy bas subsiste en l’inconstance,
<lb />Que cette instruction nous soit donc vn appuy
<lb />Pour nous donner â Dieu &amp; chercher tout en luy,
<lb />Cin pour cetre vasjois que ti ul bes prgenter,
<lb />C’est vne illusion d’vne tres vaine idée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous n’auez pas tousiours dessus ce mesme point
<lb />Reglé vos passions auec tant de soings,
<lb />Et dans nostre entretien il n’a dit autre chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy.
<lb />CATHERINE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EMILIE.
<lb />De son amour.
<lb />CATHERINE,
<lb />Qu'en a-il dit?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />La cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />La cause finissant l'effect est supprimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Qui fust digne d'amour doit tousiours estre aymé:
<lb />Quoy son affection, où bien sa seruitude
<lb />Fust tousiours iusqu’icy sa plus soigneuse estude,
<lb />Les vœux que des long-temps vous ont esté offerts,
<lb />Mesme iusqu’à present vous les auez soufferts,
<lb />Il dit que pour vous deux sembloit que la nature
<lb />Nauoit formé qu’vn cœur &amp; que mesme aduentur y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Puisque de mon histoire il te faut vn tableau,
<lb />Tu apprendras de moy au'au sortir du berceau<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ares Parens decedez or2 conduit à Rome,
<lb />Pour me faire enseigner par vn tres-sçauant homms
<lb />Qui tenoit de Platon ce rare sentiment:
<lb />Que nostre sexe apprit à former l’argument,
<lb />La Rethorique alors faisoit en cette eschole
<lb />Prononcer vn Oracle en sa moindre parolle,
<lb />Sa Poësie aussi mettoit en nos esprits
<lb />Un diuin sentiment qui les rexdoit espris,
<lb />De dépeindre aux Heros par son diuin langage,
<lb />De leurs faits glorieux vne parfaite image,
<lb />La Morale imprimoit dans toutes les humeurs,
<lb />La gloire que tousiours produit les bonnes mœurs,
<lb />Des plus sçauans Autheurs on voyoit la pensée,
<lb />Châque bonne action estoit recompensée,
<lb />Porphire dans ce lieu apprenoit auec moy,
<lb />Tous deux sans le Baptesme &amp; dans vne autre loy,
<lb />Son esprit &amp; son corps montroient de la nature
<lb />Ce qu'elle a de plus beau desus la creature,
<lb />Ce que i’estimois plus, vn esprit genereux
<lb />Le rendoit enuers tous beaucoup officieux
<lb />Son entretien estoit si prudent &amp; docile,
<lb />Qu'il se faisoit aymer à tous ceux de la ville,
<lb />Mais ces perfections n’auroient eu le pouuoir
<lb />De permettre à mon cœur de s’en apperceuoir,
<lb />Si son amour secret n’eut trouué dans sa flamme
<lb />La disposition pour émouuoir mon âme,
<lb />Mais aymée de luy ie permis a l’amour
<lb />De faire dans mon cœur quelque temps son seiour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ie sçay que pour aymer faut sçauoir estre aymée,
<lb />Mais ses perfections enfin vous ont charmée,
<lb />Cat l’amour ne peut rien dans vn grand oœur sans eux,
<lb />Que, qu’il ait vn bandeau pourtant il a des yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raeicasa de ayeernee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Helas! en cette vie
<lb />Mon ame quelque temps se vit enseuelie,
<lb />Au cœur de cét Amant qui par vn doux effort
<lb />Dans ce funeste escueil me promettoit vn port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />pen juetuftainai J'Efparngede Jee on phure
<lb />Qui vous promet vn port &amp; ce port vous égare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Pour fuir le danger où mon affection,
<lb />Me pourroit emporter en sa Relation,
<lb />De nos empressemens ie n’en veux plus rien dire,
<lb />Tu sçauras seulement qu'aussi-tost que l'Empire
<lb />Echeut à Maximin, Porphire fut requis
<lb />Pour iouyr d’vn honneur qu’il s’estoit bien aquis,
<lb />Prenant congé de moy, me fit vne promesse,
<lb />Que dessus son destin ie serois sa maistresse,
<lb />Que pour me meriter il alloit aux combats
<lb />Se rendre glorieux, où bien par le trépas
<lb />Sacrifier son sang afin qu’en cette vie,
<lb />Indigne de m’auoir, sa cendre enseuelie
<lb />Luy donnera l’honneur de s’estre offert pour moy,
<lb />Où couuert de Lauriers faisant à tous la loy,
<lb />Il peut dedans ces lieux soûmis à son Empire
<lb />Pour son plus digne choix pouuoit vn iour m’eslire,
<lb />M’opposant à sa mort, ie dis qu’en ma faueur
<lb />Il deuoit conseruer sa vie &amp; mon bon-heur,
<lb />Ie luy dis qu’il deuoit montrer à tout le monde,
<lb />Que s’armer contre luy c’est m’’auoir pour pour seconde,
<lb />Que son sang espandu animeroit le mien,
<lb />Qui seroit au vainqueur vn dangereux venin, &amp;e
<lb />Que la fortune fist auare, nu liberale,
<lb />L’Illustre Philosophe
<lb />Que la fortune fust auare, où liberale,
<lb />J’aurois tousiours pour luy vne amitié égalle,
<lb />Et ie luy dis de plus les Dieux seront pour vous,
<lb />Ils vous conserueront pour estre mon Espoux,
<lb />Auec ce seul espoir mon âme se console,
<lb />Et me prie instamment de tenir ma parolle,
<lb />C’est la seule raison qu’il donne pour m’auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />al je fonde assez vien, ett a tout te pouuoix
<lb />Que l’on peut desirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Oüy bien si dans vn bas âge
<lb />On pouuoit s’engager dedans le Mariage,
<lb />Mais ne pouuant alors faire vne élection,
<lb />Ie puis m’en desgager en l’âge de raison,
<lb />Embrassant d’autres loix vn nouueau Caractere,
<lb />Le Baptesme sacré peut-il pas m'en deffaire,
<lb />Si la nature en nous reigle nos actions
<lb />Sur les proprietez des dispositions,
<lb />La grace dans mon cœur n'a pas moins d’efficase
<lb />Pour imprimer ses traicts sur cette mesme place,
<lb />Et surmonter l’assaut dont Porphire auiourd’huy,
<lb />D'vn piege suborneux veut que ie sois à luy,
<lb />Il se sert d’vn parent qui pour moy s’interesse,
<lb />Ils s’accordent tous deux, &amp; par vn coup d’adresse
<lb />Me conduisent icy au milieu de la Cour,
<lb />Pour faire quelque temps dans ce lieu mon seiour,
<lb />Pour éblouyr mes jetta des graces que Porphire
<lb />Reçoit de l'Empereur affin de me seduire
<lb />Dans ma Religion le faisant mon Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’est vne inuention quii vient toute de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE
<lb />Viens dans mon cabinet &amp; ie te feray lire,
<lb />Dâns one tettre d ent l'aurese de Porpnire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ie veux ce qui vous plaist, mais encore vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Uoicy l’Imperatrice, ostons-nous promptement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />L'IMPERATRICE, LEONUR,
<lb />L’IMPERATRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Himen me donne part à cette illustre gloire
<lb />LQui suit nostre Empereur apres vne victoire,
<lb />Sur les Princes &amp; Roys, qui ne pouuant souffrir
<lb />L'éclat de sa grandeur l’ont voulu obscurcir,
<lb />Comme d’autres Tyrans par des erreurs extrars,
<lb />Voulant perdre leur Roy se sont perdus eux-mesmes:
<lb />Et l’Empereur les tiens si soûmis à ses Loix,
<lb />Que flechir deuant luy c’est leur plus digne choix,
<lb />Connoissant son pouuoir, ils presentent le culte
<lb />Que l’on doit à nos Dieux, à sa personne auguste,
<lb />Et selon mes desirs ie le voy auiourd’huy,
<lb />Aymé de ses suiets qui luy seruent d’appuy,
<lb />Redouté des meschantt, &amp; admiré des Sages,
<lb />Et de tous les mortels il reçoit des hommages:
<lb />Il a sur leurs esprits vn pouuoir absolu,
<lb />Ils n’eslizent iamais que ce qu’il a voulu:
<lb />I'apperçois d’autre part que Dieu aussi l’offrande
<lb />Soûmis à mon pouuoir veulent que ie commande,
<lb />Et porte le laurier que l’on doit au vainqueur,
<lb />Auiourd’huy l’Empereur n’estime son bon-heur
<lb />Que pour mettre en mes mains sa personne &amp; l'Empire,
<lb />Afin qu'en liberté pour moy son cœur soûpire;
<lb />Ie sçay que ses desirs, dedans ses actions,
<lb />N'ont rien que pour obiet mes satisfactions,
<lb />Mais ces charmes si doux où s’applique mon ame,
<lb />Ne peuuent dissiper par cette belle flamme,
<lb />Vne certaine horreur dont mon cœur est seduit,
<lb />Plus ie la veus chasser, plus elle me poursuit,
<lb />Il la faut escouter, ie ne puis m'en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Iamais vostre raison ne se laisse surprendre,
<lb />Pous en ingerez bien e la sçauez chasser,
<lb />Si elle a le pouuoir de vous interesser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />O non ie ne puis pas en estre la maistresse,
<lb />Parce que ma raison luy sert de forteresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Les maux qui sont cachez en durent plus long-temps,
<lb />Quand ils sont à l’esprit, ils sont bien plus pressents,
<lb />Mais comme le Soleil donnant sur la nuëe,
<lb />Dissipe l’espesseur &amp; la change en rosée,
<lb />Les rayons de l’amour que mon cœur a pruisvous,
<lb />Auront le mesme effect si vous voulez pour nous,
<lb />Versant dedans mon cœur ce qui choque vostre ame,
<lb />Vous destruirez l’ennuy qui vous presse Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Cét Edit qu’on a fait contre tous les Chrestiens,
<lb />Qui menasse leur vie &amp; confisque leurs biens,
<lb />S’ils ne vont auiourd’huy faire des Sacrifices,
<lb />Pour rendre grace aux Dieux qui ont esté propice
<lb />Aux glorieux exploits qui donne à l’Empereur,
<lb />D'vn Tiomphe puissant la gloire &amp; l’honneur:
<lb />Leur trop funeste sort fait souspirer mon ame,
<lb />Alors que mon deuoir me presente la calme,
<lb />Et si de mes bien-faicts ie charge les Autels,
<fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce doit estre en faueur de tous ses criminels,
<lb />Car la compassion dedans ma conscience,
<lb />ele Joticite piira que lu veconntoijjuncos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Cette compassion est vn demon ialoux,
<lb />Qui emprunte ce nom pour estre oüy de vous?
<lb />Je connois son dessein, il vous fait incensible
<lb />A vos prosperitez pour vous rendre flexible
<lb />Aux trais de la douleur qu’il veut vous imprimer
<lb />En faueur des Chrestiens pour vous y faire errer,
<lb />Renuersant de l’Estat l’ordre de la Justice,
<lb />Pour maintenir des foux qui n’ont point de police
<lb />Par leur impieté ils se forment vn Dieu
<lb />Qu'ils croyent puissant par tout mesme en ce lieu,
<lb />L’Empereur n'a sur eux disent-ils de puissance,
<lb />Et luy desobeyr leur est vne constance,
<lb />Jls la mettent si haut, qu’ils dressent des Autels
<lb />A tous ceux qui d’entr’eux s’en rendent criminels:
<lb />Ils les nomment herauts les marquent en l’histoire,
<lb />Afin qu’à l’aduenir ils puissent faire croire
<lb />Aux hommes genereux, qu’il n’est rien de si beau
<lb />Que mettre pour leur Christ vne vie au tombean,
<lb />Et qu’vn iour dans le Ciel ils auront recompense
<lb />S’ils confessent sa foy auec perseuerance,
<lb />Le gibet, la prison, les mespris de l’honneur,
<lb />Les rends tous fauoris oupres de ce Seigneur,
<lb />Qui ne pouuant luy-mesme échapper du supplice,
<lb />Le leur fait trouuer doux par ce trait d’artifice,
<lb />Qui pare les deffauts qu’on voyoit dessus luy,
<lb />Lors qu’il fut autre-fois par les luifs poursuiuy,
<lb />Que son sang respandu leur donne l’aduantage
<lb />D'obtenir dans le Ciel leur premier appanage:
<lb />Et mille autres discours qu'ils font hors de raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui fert aux ignorans d’vne insigne poison,
<lb />Et fait diuision renuersant tous les Temples,
<lb />j'iimtie du pusse ta monsire tes exemples,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’iMPERATRICE.
<lb />J'appreuue vos raisons, on les doit chastier
<lb />Quand aux ordres d'Estat on les a veu manquer,
<lb />Pour leur Religion, on ne les peut contraindre,
<lb />D’embrasser vne Loy où l’on ne doit atteindre,
<lb />Que par l’instruict diuin qui donne dans nos cœurs
<lb />Vn tesmoin tres certain qu’ils sont nos Createurs:
<lb />C’est la le seul pouuoir qui donne connoissance,
<lb />Et nous fait adorer leur supréme puissance,
<lb />C’Est ce qui fait les Loix &amp; les Religions,
<lb />Non pas les Empereurs des venerations
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Oüy; mais aux ignorans de qui l’âme incensible
<lb />Ne peut apperçeuoir que la chose visible,
<lb />On leur doit par les sens apprendre ce deuoir,
<lb />Puisque par la raison ils ne le peuuent voir,
<lb />Et que les Roys icy sont dedans leur office,
<lb />Lientenant de nos Dieux il faut que t'ilccomplisse,
<lb />Pur eruinie ou par amour, ou respect de leur loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />C’est assez Leonor, l’Empereur vient à moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />L’EMPEREVR, L’IMPERATRICE,
<lb />PORPHIRE, CORVIN, LEONOR.
<lb />L’EMPEREEIS.
<lb />E viens comme vn Soleil finissant ma carriere,
<lb />R’apporter à vos yeux l’éclat de ma lumiere,
<lb />Aduoüer deuant eux que dans tout l’vniuers,
<lb />De tous les beaux obiets que l’on voit découuerts
<fw><lb />7
</fw><lb /> n’en reconnois point orné de vostre grace.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Seigneur c’est vostre amour qui fait cét efficace,
<lb />Et ie vous dis aussi que l’amour en tous lieux
<lb />N'offre rien de parfait plus que vous a mes yeux:
<lb />Helas! qte i’ay souffert au peril de vos armes,
<lb />Que ma chaste amitié m’a fait verser des larmes,
<lb />Que la crainte &amp; l’esprit ont dépeint dans mon cœur.
<lb />D’Images imparfaicts au fort de ma douleur:
<lb />En ses illusions ou mon esprit sans cesse,
<lb />Des armes supportoit la plus grande rudesse,
<lb />Ie sentois des douceurs à l’abord de ses coups,
<lb />Qui guerissoient les maux que ie souffrois pour vous:
<lb />Mais vn demon ialoux de cette douce atteinte.
<lb />M’ostoit incontinant d’vne cruelle crainte:
<lb />La gloire de soüffrir pour vn Roy triomphant,
<lb />Et monfirou à mes yeux mon cner Espoux mourant,
<lb />Ie me mocque de toy crainte malicieuse,
<lb />Ie voy mon Empereur en gloire merueilleuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Rendons graces aux Dieux de m’auoir mis en main
<lb />La force &amp; le pouuoir qui me fait souuerain,
<lb />Dessus mes ennemis il me rend l’aduantage
<lb />De nous offrir icy mon amoureux hommage,
<lb />Cét acte glorieux augmente bien mon prix,
<lb />De vous rendre l’honneur que vous m’aueZ acquis,
<lb />Oüy Madame c’est vons au milieu de l’Armée,
<lb />Qui sousteniez mon bras estant dans ma pensée,
<lb />Ie dis tacitement à ce cœur amoureux,
<lb />A l’aspect de ses traicts rend-toy bien genereux,
<lb />Et posant mon bouclier ie pris pour ma deffence,
<lb />Ce portraict que ie tiens auecque confiance,
<lb />De reçeuoir le bien que meritoient vos vœux;
<lb />Sur les Scites d’abord ie fus victorieux,
<lb />Douze Roys aux combats auec les Chefs d'Armée,
<lb />Furent nos prisonniers cette mesme iournée,
<lb />Il n’en resta pas vn dedans vn tel effort
<lb />Qui ne receus des coups d’vn tres funeste fort,
<lb />Et ses champs sous couuerts de teutes ses victoires,
<lb />Disent bien hautement le mal-heur de leur crimes,
<lb />I'aduone que le bras qui les à combtiir,
<lb />N’est que cet instrument de vos rares vertus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Eues n'ont de vateur dédans cette vittoire,
<lb />Que pour vous admirer du fort de vostre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Tous les lauriers cueillis aux champs de nos combats,
<lb />Doiuent rendre l’hommage à vos diuins appas,
<lb />Et ie veux qu’auiourd huy dedans Alexandrie,
<lb />Tous nos Rois prisonniers au peril de leurs vie,
<lb />Dans le char triomphant vous rendent les honneurs,
<lb />Que rendent les vaincus à ceux qui sont vaincueurs,
<lb />Qu'hautement vn Heros publie a l’assemblée,
<lb />Que nous tenons de vous le bon-heur de l’armée,
<lb />Que l’on voit vostre nom escrit dessus le bras
<lb />De mon Image peint dans le Temple de Mars
<lb />onser Forpiire dis-moy deuant l'Imperatrice,
<lb />Tous les preparatifs &amp; le pieux office
<lb />Que les Romains ont fait pour honorer ce iour,
<lb />Qui nous rend souuerain dis-le en peu de discours:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHIRE
<lb />Le Senat tres-pieux d’vne artient fans catmple,
<lb />A fait vn sacrifice au Dieu Mars dans son Temple,
<lb />En ce lieu vostre Image a receus de l’encens,
<lb />Le Sacrificateur fait des vœux, des presans,
<lb />Pour la prosperité du plus grand des Monarques
<fw><lb />Oue
</fw><lb />Qui s’ost victorieux tiré des mains des Parques,
<lb />au soriir de ce lieu le peuple s’est fait voir
<lb />L'on cœur denotieux courir a son deuoir,
<lb />Estant tous reuestus aueo des robes blanches,
<lb />C’hâcun vous apportoit dè maint arbres les branches,
<lb />Qui de Chesne de Palme, d’Oliue, où de Lauriers,
<lb />Vous nommoient hautement le plus grand des guerriers,
<lb />Rome sembloit àlors ces montagnes brûlantes,
<lb />Et ses flames estoient encor plus esclatantes,
<lb />Plus de deux cents buchers y furent allumeZ,
<lb />Les ennuis d’vn ehacun y furent consumeZ,
<lb />Et de ses feux de ioye nasquit tant d’allegresse,
<lb />Que l’on a veu dépuis ny langueur ny tristesse,
<lb />On entendoit par tout que chants melodieux,
<lb />Qui comparoient vos faicts a tous ceux de nos Dieux,
<lb />Tous les lieux ressonnoient du son des instruments.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEPIDE, MAXIMIN, L’IMPERATRICE,
<lb />PORPHIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATIDE.
<lb />E grand Prestre vesta de ses saincts ornements,
<lb /> N’attend que vous Seigneur pour faire sacrifice,
<lb />La victime est choisie &amp; tout vous est propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Attendant que les Dieux me donnent les moyens
<lb />De leurs sacrifier le dernier des Chrestiens,
<lb />Et que par cette offrande immortelle à leurs gloire,
<lb />Ie puisse dignement couronner ma victoire,
<lb />Allons Madame au Temple offrir à tous nos Dieux,
<lb />Nostre bras pour punir ces hommes odlieux.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Souuenez-vous Seigneur que te peupit est fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Mais leur impieté est par trop criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Mais ils offrent Seigneur de l’encens à nos Dieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ie ne les nomme plus ces hommes odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Esperer de changer cette secte incensée,
<lb />Il n’en faut pas auoir seulement la pensée,
<lb />A Rome comme icy, ils vont tousiours croissants,
<lb />Beties-ia leur credit par tout est florissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Non, i’extermineray cette maudite race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORPIIIRE.
<lb />Ils craignent aussi peu la mort que la menace,
<lb />On les y voit aller sans changer de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Allons, allons aux Dieux rendre vn premier honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EMILIE, ROSILEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />YHere Emilie en fin tu auras de la peine,
<lb />(Si la relation ne se treuue en ta chaisne,
<lb />Puisque Porphire ailleurs porte sa passion
<lb />Qes tn l'asemer de son Teclion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Preuoyant ce peril, son amour dans mon ame,
<lb />aea point en te ponuoir dt fatre vuti Ja stamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />Le iugement en nous n'agit que le dernier,
<lb />Et le sens pour l’amour est tousiours le premier,
<lb />Tu laymes &amp; ie le voy auec indiference,
<lb />Ie connois à tes yeux l’extréme complaisance,
<lb />Que ton cœur a reçeu lors que i’en ay parlé,
<lb />Ne dissimule point ton cœur en est bruslé
<lb />Lors que le mouuement qui anime nostre ame;
<lb />Change son reiglement, on n’y voit plus de calme
<lb />Et l’Amour a cela de rendre superflus
<lb />A nos contentemens ce qui charmois le plus
<lb />Auant qu’il nous surprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ma raison mieux reglée
<lb />Dedans ce procede ne s'est point aueuglée,
<lb />Auant que m'enbarquer par ma precaution
<lb />Ie me voy dans le port sans Nauigation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSILE’E.
<lb />Tus pense que tes yeux esclairent tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIICIE.
<lb />Ce n'est pas la dessus que mon discours se fonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSILEL.
<lb />C’est donc sur ton esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Tu en veux trop sçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILEE.
<lb />I'en connois bien asseZ ie ne veux que te voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />En effect l’amitié ne permet à mon Ame,
<lb />De te pouuoir cacher le secret de ta flamme,
<fw><lb />4
</fw><lb />aapres en tenori iy tu en pourras iuger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />Ta bonne humeur par tout se fait bien admirer
<lb />Dis moy donc franchement l’interest qui te touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMIRIE.
<lb />Tu le sçauras au vray le sçachant de ma bouche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />Et mon amour aussi te promet dans mon cœur,
<lb />Poules les seuretez qu'on uυ tenure a enonneur,
<lb />Dis-moy sans differer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Tu sçais bien que Porphire
<lb />A depuis quelque iours soûmis à mon Empire
<lb />Son amour &amp; sa foy, mais ayant autres-fois
<lb />Pour son affection fait vn plus digne choix,
<lb />Je n’auois point d’espoir sans estre temeraire,
<lb />Que de ce rare obiet il voulut ce distraire,
<lb />Que Catherine aussi voulut le mespriser,
<lb />Maintenant que le peuple est prest de l’adorer,
<lb />Il me tesmoignoit bien dedans quelque parole,
<lb />Qu'elle ne seroit plus de son amour l’idole,
<lb />Mais voyant que tousiours il luy faisoit la cour,
<lb />Ie voulus d’elle mesme apprendre son amour,
<lb />Car c’est vn ameçon qui captiue les ames,
<lb />Et aux plus genereux leurs fait quitter les armes,
<lb />Au moins si dans leur cœur la nature a graué,
<lb />Un certain âgréement qui leur est destiné,
<lb />Car on voit tres-souuent que priué de ses charmes,
<lb />On ne peut reçeuoir de reciproques flammes,
<lb />Aupres d’elle ie feins d’auoir commission
<lb />De la soliciter dans cette élection,
<lb />Porphire luy dis ie n’est-il pas dans l’Empire,
<lb />L'homme le plus parfait que vous puissiez estire?
<lb />Et vos perfections ne luy permettent pas
<lb />De rencontrer aillieurs d’agreables appas,
<lb />Car pour vous meriter il expose sa vie
<lb />Aux cruels ennemis de toute la patrie,
<lb />Si vous les reiettés il est au desespoir,
<lb />Vostre inclination &amp; les loix au deuoir,
<lb />Ne vous permertent pas de rompre vos promesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOUIVT L
<lb />Il le faut aduoüer tu as bien des adresses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ie ne me flatte point par vne illusion,
<lb />Ie voulois l’esmouuoir dans son affection,
<lb />Car i’hais les esprits qui dans leur maladie
<lb />Veulent estre gueris sans qu’on y remedie,
<lb />Et la erainte qu'ils ont qu’on les fasse mourir,
<lb />Empesche bien souuent qu’on ne les peut guerir,
<lb />Moy dedans ce discours, souhaitte que ma grace
<lb />Obtint pour ce guerrier dans son cœur vne place,
<lb />Car ie l’ayme a ce point que pour le secourir
<lb />Contre mon propre amour ie voudrois le seruir,
<lb />Connoissant sa valeur, i’aurois asseZ de gloire
<lb />De luy pouuoir ayder dedans cette vicloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />Et par la ie vois bien l’aymant comme tu fais,
<lb />Que tu n'es pas beaucoup dedans tes interests;
<lb />Que respondit enfin cette premiere amante,
<lb />Apres tous ses discours parut-elle contenté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Non pas asseurement, car d’abord elle dit,
<lb />Que Porphire aamais n’auroit sur son esprit
<lb />Cét absolu pouuoir qu’il auoit en l’Empire,
<lb />Plûtost que l’espouser par vn cruel martyre;
<lb />Ele se liureroit aux mains de l'Empereur,
<lb />Que toutes ses douceurs non plus que sa fureur
<lb />Ne la changeroit pas, pourtant ie luy fis dire
<lb />Qu'aat éfois elle auoit beaucoup ayme Porphire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E
<lb />On voit tres-rarement que i’on puisse oublier.
<lb />Ce qu'on a bien-aymé, tu dois encore douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy donc?
<lb />Bar re rea
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />Attends encor qu'vne autre fantasie,
<lb />Ne l’oblige a changer cette melancholie,
<lb />Mais la voicy qu’elle vient, luy en parleras-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O! Non, ie veux louër sa parfaicte vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE Le
<lb />Ce moyen est fort bon pour empescher le change,
<lb />En son pieux dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Elle ayme la loüange.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CATHERINE, EMILIE, ROSILEE'.
<lb />CATIENINE.
<lb />E vous cherche par tout, pour vous entretenir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Dites encore mieux, que c’est pour me rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Que vos ciutlitez vous rendent aggreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Que vos perfections vous rendent adorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />ue faisez vou io</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ie luy parlois de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Pous passez mal le temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />Il nous seroit bien doux,
<lb />Cot t'entretien commun presque de tout le monde,
<lb />Vos rares qualitez vous rendent sans seconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE,
<lb />L’opinion bien souuent est vn miroir tres-faux,
<lb />Me connoissant tres-bien ie voy mieux mes deffaut,
<lb />Si Pallas autrefois ce voyant attaquée,
<lb />Consultoit son miroir pour se rendre asseurée,
<lb />Pour vaincre les flateurs ie n’ay qu'a regarder
<lb />atlel titpenjeciion, juns mne conton joatrere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous n’en pouuez point voir si ce n'est en idée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />La verité chez moy n'est pas si mal logée,
<lb />Ie la tiens dans mon cœur, &amp; mon entendement,
<lb />Ne reçoit rien du tout qui ne soit tres-constant,
<lb />Tous volages icy courent tousiours apres,
<lb />Mais le mensonge enfin les y suit de trop pres:
<lb />Et leur fait vn flambeau dont la fausse lumiere,
<lb />Leurs en oste l’esclat, &amp; ferme leurs paupieres,
<lb />Leurs demonstrations ne leurs faisoient point voir
<lb /> huibto be bertre V auns ce diuin miroir,
<lb />Dans leurs conclusion ils errent à la clause,
<lb />Et connoissent tres-mal ce qui la tient enclose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Iu IDinue
<lb />Où la doiuent-ils voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ie vous l’ay des-ia dit.
<fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />&amp;eite &amp;r arhans le Crenres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Qu'elle est en Jesus-Christ,
<lb />Ils la verroient encore dans l'Escriture s'aincte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Sur toute creature elle est assez emprainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ouy, mais les acciderts qui la font descouurir
<lb />Empeschent bien-souuent qu’on ne puisse iouer,
<lb />sis ce trompent tousiours dedans leurs connoissance
<lb />Et ne peuuent iuger ce que c'est que l’essence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />D’où vous vient ce mespris que vous aués pour eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Du mespris que ie fais d’vn sçauoir orgueilleux,
<lb />L’amour de lesus Christ dessillant ma paupiere,
<lb />Me fait voir leurs herreurs par vne vraye lumiere?
<lb />Sans vouloir me sernir de visibles obiects,
<lb />Ie descouure en mon Dieu tous leurs diuers effects,
<lb />Les connoissant en luy, en luy seul ie les ayme,
<lb />Et leur rend des amours qu’il ordonna luy-mesme,
<lb />De te passael deleoiir ie recois en mon cœur
<lb />De sa haute vertu vne si grande ardeur,
<lb />Que ie ne puis parler que de la belle flame,
<lb />Qui pourroit separer mon corps d’auec mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILE’E.
<lb />Madame d’où vient donc cette fatale erreur,
<lb />Et que ce feu Diuin n’entre point dans leur cœur,
<lb />Qui leur deuroit seruir d’vne pierre de touche,
<lb />On les y voit beaucoup moins émeus qu’vne souche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ainsi que le Soleil elaire egalement:
<lb />A l’aueugle aussi bien qu’il fait au clair voyant,
<lb />Et l’aueugle pourtant quelque beau temps qu'il face
<lb />De ses traits lumineux ne reçoit point de grace,
<lb />De mesme ce grand Dieu qui luit dans nostre cœur,
<lb />Nous montre bien a tous qu’il est le Createur,
<lb />Mais lors que de la Foy vne âme est despourueuë,
<lb />La desposiẗion manque lors à sa veue,
<lb />Si ce diuin flambeau treuue vn empeschement,
<lb />L’ame ne peut rien voir que fort corfusement,
<lb />Et ce trouue tousiours dedans la defiance,
<lb />I à iamgis dle repos dedans Ja corscience,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CATHERINE, EMILIE, ROSILEE',
<lb />Re ley llo
<lb />CATHERINE.
<lb />T qu'est-ce?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORVIN.
<lb />Des Chrestiens ie viens de voir le sang
<lb />Respandu sans pitie pour faire ont cietime,
<lb />Qui porte auec soy l’espouuante &amp; le crime,
<lb />On ne voit que Bourreaux, on n’entend que des cris,
<lb />La secte des Chrestiens est dans vn grand mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Et par quel ordre enfin on fait la Tragedie,
<lb />N’y a-il pas moyen que l’on y remvent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORVIN.
<lb />C’est vn ordre d'Estat &amp; l’Empereur le veut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’est vne passion qui de long-temps l’esmeut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORVIN.
<lb />La puissance des Rys la rora si lguime;
<lb />Quade ta juiure pre on dutiaulas te erame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Auant que d’en iuger dites moy franchement
<lb />Quel crime ils ont commis pour souffrir ce tourment,
<lb />Quelque souleuement quelque émeute en la Ville,
<lb />Auroit-il entrepris vne Guerre Ciuille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Pea
<lb />Non leurs crime Madame est d’estre vray Chrestien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Si c’est pour se suiet ie baise leurs liens,
<lb />Tout ce sang espandu augmentera leur gloire,
<lb />Arrosant les Lauriers promis à leurs victoire,
<lb />De ses braues Chrestiens ie suis leur Coronel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORVIN.
<lb />Madame iout ehreftien pujre pouoremfiel,
<lb />Resister à l’Edict, c’est estre temeraire?
<lb />On acquiers point d’honneur dans vn pareil affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Dans la mort plus cruelle ils sont victorieux,
<lb />Et la terre iamais n'a sçeu vaincre les Cieux?
<lb />Ils sont Superieurs, &amp; lors que dans leurs guerre:
<lb />Ils ce sont combatus, on a veu le Tonnerre,
<lb />Massacrer vn Tiphon par son trait merueilleux,
<lb />Et pousser aux Enfers les plus audacieux.
<lb />Si dedans ce combat le vray Dieu que i’adore,
<lb />Se rend mon protecteur, si son secours m’honore,
<lb />Nous verrons à nos pieds ce Tyran confondu,
<lb />Et ferons éclater vne haute vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORVIN.
<lb />Les Nains sur les Geans n’ont pastant de puissance,
<lb />Et vostre sexe enfin n’ont iamais de constancé,
<lb />Uous le portez trop haut ceux qui vont à l’excez
<lb />En descendront bien-tost pour gemir sous le faix,
<lb />A vn estat commun regleZ vostre counage
<lb />al ce pretipiter on pert te nom de jage,
<lb />B
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Vostre sagesse icy n'a point de fondement,
<lb />Pour soûtenir l'Autheur d'vn si beau sentiment,
<lb />Mon dessein est fondé fur la pierre sonde,
<lb />Et la seule vertu m’y seruira de guide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />nofert coarage est grana, mais vn si foibrle bras,
<lb />Ne resistera pas aux douleurs du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Mon bras estant fondé sur la force Dluine,
<lb />Et poussé de l’ardeur qui brûle ma piëtrine,
<lb />Ne peut estre vaincu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Madame croyez-moy,
<lb />Cachez pour quelque temps l’ardeur de vostre foy,
<lb />Et ce feu tout Diuin cachez dessous la cendre,
<lb />Se pourra conseruer, &amp; apres se répandre,
<lb />Alors que l'Empereur aura dedans le sang
<lb />Assouuy sa fureur sans perçer vostre flanc,
<lb />Lors vous descouurireZ vne si belle flamme,
<lb />Vostre raisonnement mettra dedans son ame
<lb />De vostre saincte Foy, vn si brillant flambeau,
<lb />Qu’il pourra descouurir ce mystere si beau,
<lb />A vostre sexe, il faut que la douceur obiicnne,
<lb />C'êt absolu pouuoir qui vous rend souueraine,
<lb />Sur l’esprit de Porphire, &amp; de toute la Cour,
<lb />Il vient vous coniurer par son fidele amour,
<lb />De ne descouurir pas que vous estes Chrestienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ha! quelle làcheté est pareille à la sienne,
<lb />Que ie cache en mon cœur cét amour genereux,
<lb />Que ie face auorter vn dessein glorieux,
<lb />Porphire a donc eu cette esperance vaine,
<lb />Que croy-il d’obtenir si ie suis souueraine,
<lb />uioy du desguisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIEE.
<lb />Le discours de Coruin,
<lb />Ne deuroit pas Madame, agir icy en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSILEE
<lb />Vojtre Dieu eft efprit il vous fussii Mladame,
<lb />De reuerer son Nom, &amp; l’adorer dans l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Dien qu’est-ce que i’entends le permetteZ-vous bien,
<lb />Que cette lascheté fût dans vn cœur Chrestien,
<lb />Et ne sçauez vous pas qu’il dist en mesme terme,
<lb />Qui veut venir à moy, qu’il suiue d’vn pied ferme,
<lb />Le chemin que ma Croix &amp; mon sang ont marqué,
<lb />Et celuy qui sera vne fois embarqué,
<lb />Dans vn si beau chemin ne tourne point arriere,
<lb />Et le prix n’est iamais au bout de la carriere,
<lb />Toute cause icy bas produit bien son esfect,
<lb />Comer tez cona que l tauzenn Jui Jont oipiajuero
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’est vous qui le voulez car l’amour de Porphire,
<lb />Ne peut sur vostre esprit auoir aucun Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Vous changez mon discours, c’est de l’amour diuin
<lb />De qui ie veux parler, &amp; non pas de l’humain,
<lb />Son effect dangereux ne peut estre loüable,
<lb />Que dedans le mespris que luy rend l’équitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSILEE.
<lb />Madame dit tres-bien, &amp; l’on voit châque iour
<lb />Des effects danger eux n’aistre de cét amour:
<lb />Muis vous deues Madame, en auoir pour vous mesme,
<lb />Cette ardeur ti cnrefiiomefituton trop extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Vôtre illustre naissance en cette occasion,
<lb />Vous doit faire éuiter la persecution,
<lb />Tres-indigne du rang d’vné grande Princesse,
<lb />L’Ombre de vos ayeuls peinte en vostre sagesse:
<lb />Maintenant la splendeur qu’ils eurent murefois,
<lb />Si Porphire auiourd’huy merite vostre choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ma vertu est (Coruin,) si seuere à mon Ame
<lb />Que dedans vn tel choix elle obtiendroit du blâme,
<lb />Et le Ciel qui me fit vn cœur de Diamant,
<lb />Ne vous permettra pas d’y dé peindre vn Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORVIN.
<lb />Mais le Ciel que vous jit ornée de sa grace,
<lb />Promet en vostre cœur à l’amour vne place,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHINE.
<lb />Es respects &amp; mes soins Madame aupres de vous
<lb />IVA N’oseroient esperer la qualité d'Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Si vostre ambition se fonde sur l’vtille,
<lb />Seigneur tout vostre soing est beaucoup inutile,
<lb />N'esperez rien en moy par vn choix glorieux,
<lb />I'ay formé vn Hymen auec le Roy des Cieux,
<lb />Et mon sang espandu accomplira la Nopce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHIRE.
<lb />Hâ! dedans ce discours le pers toute ma force,
<lb />O! erreur des Chrestiens, que tu cause de maux,
<lb />Que tu me vas coûter de pleurs &amp; de trauaux,
<lb />Ces deux stéches par vous poissees en mon Ame</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perceut egallement, l' ne choque ma flâme,
<lb />Et l’autre en son dessein me fait mourir en vous,
<lb />De vos maha à veaut le fens ues ta le coups,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Craignez vous que la mort en vn autre vous tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />O! Non, venant de vous elle sera receue,
<lb />Sa Parque à vos costeZ ne me feroit point peur,
<lb />Et l’Enfer auec vous ne me seroit vn bon-heur,
<lb />Ie ne crains point mon mal, i’aprehende le vostre,
<lb />Respandez vostre sang par les vaines d’vn autre,
<lb />Tout le mien est à vous, il vient de vostre cœur,
<lb />Le Sacrifice ainsi ne sera point trompeur,
<lb />Et l’on n’ostera point hors de mon corps mon Ame,
<lb />Pna qn eice eje torco on Gons on jtoo inus flâme;
<lb />Conseruez-la pour vous Princesse mon bon-heur,
<lb />SoyeZ à mon amour vn Temple de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />L’amour brusle mon cœur d’vne flame si belle,
<lb />Que i’ay iuste raison de vous estre infidelle,
<lb />-9ui m iejme tuant vous, il m’ayme encore apres,
<lb />Mon estre &amp; tous mes biens ne sont que ces bien-faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Tl fut trop impuissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Hâ! ce discours impie,
<lb />Porphire me rendra vostre pire ennemie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOGTIIRE
<lb />Madame arresteZ-là, ce merueilleux bien-faict
<lb />Car si de ce grand Dieu vous estes vn effect,
<lb />Ie puis assez iuger en voyant son ouurage
<lb />Que ie luy dois offrir mes vœux &amp; mon hommage.
<fw><lb />CATHERINE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que i’aurois de plaisir si vous pouuiez changer,
<lb />D'vne Religion qui vous met en danger,
<lb />Vous dittes que mon cœur est maistre de vostre Ame!
<lb />Mon cœur est en lesus, suyuez-y vostre flame,
<lb />Où si vous ne voulez viure dessous sa Loy,
<lb />Retirez-là Seigneur absolument de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ie veux soiure vos Loix, mais ie me ;desespere,
<lb />De ce qu’à mon deuoir, mon deuoir est contrairé,
<lb />I’ygnore vostre Dieu, i’admire ses effeêts,
<lb />Et voudrois de bon cœur estre de ses suiects:
<lb />Attendant que mon ame vn peu mieux éclairée,
<lb />Puisse voir de luy seul la grandeur separée,
<lb />Mon adoration est vn acte bien doux,
<lb />Et deuant ses effects ie fléchis les genoux,
<lb />Ouy, Princesse ce Dieu que vostre ame reuere,
<lb />Dont la Loy me parois si rude &amp; si seuere,
<lb />Ne peut des-approuuer qu’icy ma passion,
<lb />Rende à vos yeux diuins vne adoration,
<lb />L’honneur du Createur est en sa creature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Pensez-vous que ie souffre vne telle imposture,
<lb />Porphire leuez-vous, &amp; ne presumeZ pàs,
<lb />Que mon cœur soit deceu par de si vains appas,
<lb />I'eû droit de me louër iusqu’icy de Porphire,
<lb />Et n'en connoissois point dedans tout son Empire,
<lb />Dont la vraye vertu parut si hautement,
<lb />Et i’y voy auion t inj tint ne déguïsement,
<lb />Que vous connoisseZ mal l’esprit de Catherine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />ORPHIRE.
<lb />Hâ! Madame ie vois qu'elle est son Origine,
<lb />Et ne me trompés pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<fw><lb />4*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous vous trompeZ beaucoup,
<lb />El vojire Iaviatrie à jaler cia natimionis conp.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />S’il ce trompe du moins c’est à vostre aduantage,
<lb />Il adore de Dieu la plus parfaiete fmage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />UoudreZ vous ma cousine espouser son party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE,
<lb />Avon te n'ay pas encore tepru jl peruerey ,
<lb />J'excuse toutes fois l’action qu’il a faicte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Moy i’en suis auiourd’huy du tout mal satisfaite,
<lb />Je vous laisse Porphire &amp; vais me preparer,
<lb />A receuoir la mort dont l’on veut m’estonner:
<lb />Je vais à l'Empereur me faire voir Chrestienne,
<lb />Sans que dans ce uejjein vn moment me retienne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />5 Adame encore vn mot, hâ! Coruin soûtien moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIIO.
<lb />Amour que tu es fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Hà! rigoureuse Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />La generosité n’est point en sa puissance,
<lb />Ene a fater uuice bono one efroitte alliance:
<lb />Vous aureZ plus d’honneur qu’on voye que vostre bras,
<lb />Arbore ses Lauriers, que vous mettre au trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Iustes-Dieux ma Princesse est donc inaccessible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Pour
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<lb />Pour ne vouloir changer de resolution:
<lb />Mais son temperamment obtient sur sa raison,
<lb />Dedans quelque moment vn penser si contraire,
<lb />Qu'on peut facilement du premier la distraire,
<lb />Ie vais de vostre part encor soliciter,
<lb />Peut-estre en ce moment elle aura pû changer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />PORPHIRE seul. STANCE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Mour est-tu d’intelligence,
<lb />A persuader ma raison,
<lb />De changer de Religion,
<lb />I'entens que tu respons dedans ma conscience,
<lb />Que pour ne nous pas diuiser,
<lb />Maintenant il la faut changer,
<lb />Raison, honneur, amour, estime:
<lb />Venez tous consulter en moy,
<lb />Pour me faire changer sans crime,
<lb />Où ie refuseray iustement vostre Loy:
<lb />Mais que mon âme est abusée
<lb />De vous appeller au Conseil,
<lb />Vos aduis n’ont rien de pareil,
<lb />Puisque vous m’inspirez differente pensées,
<lb />Vous mes sens vous dois-ie escouter,
<lb />Et pouuez-vous me soûlager,
<lb />Cette affaire est spirituelle,
<lb />Vos rapports jont imuerilii,
<lb />Ie vous defend d’âgir pour elle
<lb />A moins que de vous rendre enuers moy criminels
<lb />Et vous puissances de mon âme,
<lb />Parlez non toutes à la fois,
<lb />Ie ne puis dicerner vos voix?
<lb />Mais toy mon cher amour, ne cesse point ta flâme
<lb />Mon esprit de toy poursuiuy,
<lb />Ne reçoit point d’autre party?
<lb />Parmy tous les maux que i’endure
<lb />Tu me monstre vn si bel obiect,
<lb />Que ie me plais en la torture
<lb />Et te cen acenellttr ton auoraele eytsere
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />PORPHIRE, LEPIDE.
<lb />Ly a tres long-temps, que l’Empereur desire
<lb />I De vous entretenir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Deuez-vous me le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />I cty ja commission, &amp; vous sçauez tres-bien»
<lb />Qu'il n’a point de plaisir que dans vostre entretien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />CSENE PREMIERE.
<lb />MAXIMIN, PORPHIRE, CORVIN.
<lb />MAXIMIN.
<lb />E sçay asseurement que ton intelligence
<lb />Penetre l’aduenir, quand tu vois l’occurence,
<lb />Comme oracle Diuin tu peux bien de mon sort
<lb />Découurir le n’aufrage, est me monstrer le port,
<lb />Le songe plus obscur est pour toy vn emblesme
<lb />Que nous dépeint la mort sur vn visage blesme,
<lb />Toute cette chaleur qui les rend agissants,
<lb />Et que l’âme du corps nous semble estre enleuée,
<lb />Vn gaand embrazement de flâme sans fumée,
<lb />A paru deuant moy par mes commandemens,
<lb />Nos liures y brûloient auec nos sçauants,
<lb />L’impetuosité de ce feu me reueille
<lb />Et trouble tons mes sens d'vne ardeur nompareille,
<lb />I'en suis encore esmeu, tiens touche-moy le cœur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />ORPHIRE.
<lb />Il ne peut estre esmeu que pour estre vaincœur,
<lb />Les obiets qui nous sont restez en la memolre,
<lb />Par les vapeurs la nuict cause cét accessoire,
<lb />Dans leurs confusions ils brouilloient les portraits,
<lb />Et nous font voir d’abord des tableaux imparfaits,
<lb />La qualité aussi qui dans nos corps excede,
<lb />Contribuë beaucoup car si l’humeur est froide,
<lb />Le songe tient tousiours de ce temperamment,
<lb />La nuict comme le iour elle en fait iugement,
<lb />Le flegme faict songer la mer où les riuieres,
<lb />Qui brisent les maisons &amp; les villes entieres,
<lb />Il imprime tousiours le chagrin &amp; l’horreur,
<lb />Ennemis coniurez de tout nostre bon-heur,
<lb />Le sanguin vent tousiours estudier la grace,
<lb />Et dans ces visions l’amour a souuent place,
<lb />Le billeux tout de feu produit vn mesme effect,
<lb />Et son cœur genereux luy despeint le portrait,
<lb />Des belles actions que pandant la iournée,
<lb />Auec quelque dessein il l’a desterminée,
<lb />A l’heure du sommeil les sciences luy sont,
<lb />On te mcfiren ue Mars tousiours vn ameçon?
<lb />Ie croy de celle-cy vostre humeur animée,
<lb />Et vostre songe vient de la guerre passée,
<lb />De ses embrassements pour punir les mutins,
<lb />Qui vouloient soubs vos Loix se rendre fouuerains,
<fw><lb />C ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Non ce songe d’aillieurs prend bien son origine;
<lb />C’est la precaution de la bonté diuine,
<lb />Estant le Lieutenant de nos Dieux icy bas,
<lb />Ils commandent ainsi de donner le trepas,
<lb />Aux infames Chrestiens qui par outre-cuidance
<lb />Enseignent hautement vne fausse science,
<lb />Leurs liures &amp; leurs corps s’ils ne sont point changeZ,
<lb />Seront en peu de iours au feu purifiez:
<lb />Iy suis tout resolu, Iupiter de ce foudre,
<lb />Qu’il lance par mes mains les veut reduire en poudre,
<lb />Comme vn arrest fatal on ne peut euiter
<lb />Cét Edict que ie viens de faire publier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Ha! Seigneur vos bontez s’opposeront sans doute,
<lb />Et vosirt jeut coutonn tu penr mncttro cu otroutte.
<lb />Les condamner si-tost, c’est oster le loisir
<lb />De voir ses deux partis &amp; de pouuoir choisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Il ne faut d’examen dedans mon Ordonnance,
<lb />Ie tiens tousiours en main vne iuste balance,
<lb />A mes Loix l'équité ne reigle iamais rien,
<lb />Ie considere en Dieu &amp; commande en humain,
<lb />De ses estres diuers mon esprit participe,
<lb />Comme Dieu ie connois l’effet de son principe,
<lb />L'Ennereur qui permet d’examiner sa Loy,
<lb />Accuse son esprit &amp; fait manquer de Foy,
<lb />J'ay en main le timon, ie gouuerne l’Empire,
<lb />Tous doiuent arriuer dans le lieu où i’aspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Les femmes &amp; enfans doiuent bien estre exempts
<lb />De respondre si-tost à vos commandements:
<lb />Car leur élet́lion n'a iamais d’habitude,
<lb />Que te temps à tu juir ne cejiraue quue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Non ie veux estouffer cette race au berceau,
<lb />Et dresser des Autels à Mars sur leur tombeau:
<lb />Ie veux faire esclatter le bruit de ma vangeance,
<lb />Aux foibles &amp; aux forts, sans espargner l’enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IORIAICeL
<lb />O! Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Dans ce discours tu parois interdy,
<lb />As-tu de l’interest à ce meschant party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Le desir d’attirer aux Dieux toutes ces Ames,
<lb />Fait quitter aussi-bien que reprendre bes armes,
<lb />S’il ce pouuoit treuuer vn remede plus doux
<lb />Pour satis-faire aux Dienx &amp; à vostre courroux,
<lb />Tous leurs cris auiourd’huy dans cette belle feste
<lb />Troubleront le plaisir que le publicq appreste.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />EBTIDAJ AAHIMTES IORPHIRE.
<lb />LEPIDE.
<lb />Atherine Seigneur, vous demande l’honneur
<lb />ODe venir saluter icy vostre grandeur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ie le veux dites-lay, qu'vne grande Princesse,
<lb />Doit venir hardiment.
<lb />Ah! Porphire
<lb />Quelque chagrin te presse,
<lb />Ie le vois dans tes yeux que ie sache pourquoy,
<lb />Qu'est-ce mon cher Porphire encore dis-le moy,
<lb />Ie veus bien prendre part, ha! voicy Catherine,
<lb />Son esclat me rant Dien! qu'elle à bonne mine.
<fw><lb />C–
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MAXIMIN, CATHERINE, PORPHIRE,
<lb />LETIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />'Estime mon bon-heur de voir dedans ma Cour,
<lb />In esprit qui paroist comme l’astre du iour:
<lb />y os veltes qualitex e den corp &amp; de e ame ,
<lb />Vous font deifier dedans ce lieu Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Seigneur à ce discours ie n’ay point de repart,
<lb />Ie sçay ce que ie suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ie vous parle sans fard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Seigneur dedans l’estat où ma raison m’a mise,
<lb />Je vous parleray donc dans sa mesme franchise,
<lb />Et pour ne point flatter vn noble sentiment,
<lb />Vostre Esdit Empereur m’estonne extremement,
<lb />Ie ne puis conçeuoir que le dessein d'vn homme
<lb />Veule abolir l’honneur du Fils de Dieu dans Rome,
<lb />Et dans Alexandrie &amp; à ce qu’on m'a dict
<lb />Versor dans tous les lieux le sang de Iesus-Christ,
<lb />En cela vous montrez auoir peu de lumiere,
<lb />De vos meilleurs sûiets faisant vn cimeriere,
<lb />De qui la mort sera fatale à vostre estat,
<lb />Car le Ciel punira ce oruel attentat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Madame vous parlez auec trop de licence,
<lb />Mais ie pardonne au sexe &amp; à vostre naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Las! Sire regardeZ en moy l’autre condition,
<lb />Que le ranc oït ie suis en ma religion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />De quelque grand esprit dont vous soyez pourueüe
<lb />Merreur de ves Cnresiens vons rena par trop esvene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Quoy si vos passions d’vn Dieu vous font le choix,
<lb />Saturne où Iupiter obtiendront vostre voix,
<lb />Leur ordre qui conduit dedans vn precipice,
<lb />Vous couure le danger de quelque faux delice,
<lb />Et vous fait oublier la vraye Diuinité,
<lb />Vne fausse lueur obscurcit sa clarté,
<lb />Si vostre âme Seigneur peut fandre cette nuë,
<lb />Examinant le lieu d’où elle est reuenuë,
<lb />Elle reconnoistra son centre &amp; son soutient
<lb />Entre les mains de Dieu qu'adore le Chreslien,
<lb />Cependant le mestail fait pour vostre seruice,
<lb />Reçoit sur vos Autels vn pieux Sacrifice,
<lb />Ce mouuement guerrier qui conauit vostre bras,
<lb />Ce n’est pas vn concours qui vous vienne de Mars,
<lb />Son pouuoir limité n’accorde aucune grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />N'apprehendez-vous pas d’attirer ma disgrace,
<lb />Mans ous jeux animea de vostre baine erreux,
<lb />Penetrent malgré vous iusqu’au fond de mon cœur,
<lb />Joignez à ce beau corps vne ame pure &amp; saine,
<lb />Et faites la marcher dans la Loy plus ceriaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />La verité vous est vn mistere odieux,
<lb />Et vostre illusion vous ébloüit les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />J'ayme la verité &amp; ie la sçay connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Si vous la connoisseZ, luy estes donc contraire,
<lb />Car ele vus fait voir qu'il ny a q'un sent Dies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />De c ep vone paperon qu'en nuore en ce tietle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Un homme comme vous peut auoir la puissance
<lb />De passer pour vn Dieu, quelle extrême ignorance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ie souffre tropt de vous &amp; vous en abuseZ,
<lb />Mais que nos Dieux icy ne soient point mesprisez;
<lb />Oucoin coneentcie en cetre extranagance ;
<lb />Vous lâsereZ enfin toute ma patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Madame ce plaist fort dans le raisonnement,
<lb />Ce n’est pas que ce soit la son varis sentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />C'est mon vrais sentiment vous vous trompez Porphire,
<lb />Confesser Iesus-Christ, c’est ce que ie desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ce que ie dois aux Dieux en cette occasion,
<lb />Combat trop laschement mon inclination,
<lb />Non, non, ma pieté ne peut se dementir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Seigneur de son erreur on la peut conuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />C’est trop vous abuser, &amp; sçachez que mon âme
<lb />Porte des qualitez, qui m'osteront ce blasme,
<lb />La crainte m'osteroit ce dessein genereux,
<lb />Et ie ferois paslir le sang de mes ayeuls,
<lb />L’Egipte n'a point veu troubler sa renommée,
<lb />Par aucune actiont du fang de Frotomce,
<lb />Par moy sa branche au tronc correspondra si bien,
<lb />Que i'auray par moy-mesme vn tres-ferme soütien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Vn soûtien contre moy, qui suis au plus haut faiste,
<lb />Est-il rien que les Dieux au dessus de ma teste,
<lb />Et encor comme eux, i’ay le foudre en mes mains,
<lb />Qui selon mon vouloir va frapper les humains,
<lb />De puis peu l’Allemagne a mes pieds aseruie,
<lb />Confesse qu'elle tient de ma bonté sa vie:
<lb />Tout l’Empire auiourd’huy confesse que mon bras
<lb />Se déliure tousiours des dangereux haZards,
<lb />Vne religion sortie de la lie,
<lb />Veut me contrarier &amp; conseruer sa vie,
<lb />Oi vous estes le chej de ses esprits perduts,
<lb />Leurs proiets ruineux seront mal deffendus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE,
<lb />Leurs proiets genereux ont vne autre deffence,
<lb />Qui les garantira de vostre violence:
<lb />Nostre Religion a de tels fondements,
<lb />Que la mort d’vn Chrestien produit mille enfans,
<lb />La persecution a tousiours fait la gloire,
<lb />Les actes glorieux illustrent vostre histoire,
<lb />Tant de siecles passez à cette cruanté,
<lb />N'ont pû diminuër sa gloire &amp; sa beauté,
<lb />Au nom de Pesus-Christ on voyoit les Idoles,
<lb />Qu'vn Chrestien renuersoit à ses maindres paroles,
<lb />Et consesfer tout hault leur pouuoir estre vain,
<lb />Où Iesus Christ estoit tenu pour Souuerain:
<lb />Les plus fiers élements ont-il pas fait connoistre
<lb />Que le Dieu des Chrestiens leur auoit donné l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Tous ces fameux débris montrent que vos esprits
<lb />Oni pouuoir d’enchanter ceux qui en sont surpris,
<lb />Par ma precaution i’éuiteray ces charmes,
<lb />En vous faisant passer promptement par les armes,
<lb />Je veux en attendant dedans vne prison,
<lb />Par un raisonnement purger vostre raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIllustre l'hil osophe.
<lb />Le pide conduisez cette belle abusée,
<lb />Negoude (coous Mauame à cnanger at peisee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Seigneur ou vous plaist-il d'ordonner sa prison,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />AlleZ dans mon Palais ce lieu est de saison,
<lb />Qu'on la traitte en Princesse.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MAXIMIN, PORPHIRE, CORVIN.
<lb />MAXIMIN.
<lb />Dieux mon cher Porphire que l’amour est
<lb />paqniere
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Bien moins que vostre Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Plus que tout l'vniuers, plus mesme que les Dieux,
<lb />Qu'il les a souuent faict descendre des Cieux,
<lb />Que iorijtns jo traits, si c’estoit pour ma ruine:
<lb />Dieux pourquoy souffreZ vous qu’vne beauté diuine?
<lb />l'arul deuani mes peux e me perpa te cunr
<lb />Qui n’a iamais souffert vn si rude vaincœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Vous aymeZ la Princesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ouy c’est peu dire encore,
<lb />Car malgré ma raison ma passion l’adore,
<lb />El semble que l’amour ce serue du courroux
<lb />Pour m’vnir à son cœur en me rendant ces coups.
<lb />Que son feu deuorant ne produise de flâme
<lb />Que pour ayder amour à consumer mon ame,
<lb />Cette corfision donn tant de plaisir,
<lb />Que te ne culteroto pas in en pomen efranantr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />L'aymer en son erreur, c’est chocquer vostre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ie me soucie peu quoy qu’on en veille croire,
<lb />Son cœur n’ostera rien à sa rare beauté,
<lb />Et si ie pnis fléchir son opiniastreté,
<lb />Quen ta voje auorer les Dieux ut noftre Empere
<lb />T’auray-ie pour Censeur, parle moy donc Porphire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Seigneur puis que l’amour a tout gaigné chez vous,
<lb />Que mesme la raison luy fléchit les genoux,
<lb />Mon esprit balancé ne sçait qu'elle responce,
<lb />Doit suiure promptement vne telle semonce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ne contrarie plus par vn nouueau discours,
<lb />Ayde moy seulement à porter mon amour:
<lb />Et pour l’entretenir ayde à ma fantaisie,
<lb />A faire le Portrait de ce qu'il a rauie,
<lb />Mes sens agissent tous auecque tant d’amour,
<lb />Que mes conceptions n’ont asseZ de discours,
<lb />Dépeins moy tous ces traicts, ce qui la rend aymable,
<lb />Es dis auecques moy qu'elle est toute adorable,
<lb />Si tu veux m'obliger loue mon sentiment;
<lb />Vn confident ainsi se rend tousiours charmant,
<lb />Pourtant ne pense pas que ie me precipite,
<lb />Et qu’en vain ta vertu parle &amp; me solicite:
<lb />Non, non, de quelque feu que mon cœur soit espris,
<lb />Ie n’ay pour son erreur que haine &amp; que mespris,
<lb />Mais pour l’en diuertir ie veux tout entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Sans doute vous verrez son corps reduit en eendre,
<lb />Plustost que son esprit change de sentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Porpnire in te piais à croistre mon tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Seigneur si de ce mal mon ame estoit capable,
<lb />Je la voudrois priuer du nom de raisonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Si tu veux me priuer du Celeste flambeau,
<lb />Si tu veux trauailler à creuser mon tombeau,
<lb />Persiste à me blasmer &amp; dire que ma flamme
<lb />Ne me peut attirer que la honte dans l’ame:
<lb />Cependant ie te laisse &amp; vais seul y songer,
<lb />Adieu tu sçais comment il me faut obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />PORPHIRE seul.
<lb />Ortune tu m'as mis au plus haut de ta roüe,
<lb />T Est-ce de ma vertu que ton orgueïl se ioüe,
<lb />Pense-tu qu’elle cede en cette occasion,
<lb />Me donnant pour riual dedans ma passion,
<lb />Mon Souuerain? ô Dieux que feras-tu Porphire,
<lb />Regarde où l’Empereur t’a mis dans son Empire,
<lb />Oüy i’y vois tant d’éclat qu’vn homme ambitieux
<lb />Auroit à ses costeZ par tout des enuieux,
<lb />Ie rends graces aux Dieux que ma fortune est telle
<lb />Qu'elle n'a point rendu mon âme criminelle,
<lb />Je dois à ma valeur ce qu'elle m'a donné,
<lb />Si ie suis esleué les Dieux l’ont ordonné,
<lb />Si i’ayme ma Princesse auec quelque aduantage,
<lb />Dois-ie m'en rendre indigne en manquant de courage,
<lb />Mais auec aduantage? ô Dieux c’est vainement
<lb />Qu'vn espoir suborneur m'oste le iugement,
<lb />Il est vray qu’autre-fois cette belle inhumaine
<lb />Ne ne parroisoit pas icensible à ma peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors q
<lb />Il en couta
<lb />au de pleurs tomba dessus mes yeux,
<lb />siens, que ie nommay mes Dieux,
<lb />Et pour me consoler en me separant d’elle,
<lb />Me dit alleZ Porphire où l’honneur vous appelle,
<lb />Ne vous affligez point les Dieux seront pour vous,
<lb />Et vous conserueront pour estre mon Espoux,
<lb />Helas! s’il m’est permis dans le mal que i'endure,
<lb />De m’en resouuenir &amp; vous faire vne iniure,
<lb />Puis que vostre inconstance, où vostre cruauté,
<lb />Apres m’auoir raui ma chere liberté,
<lb />Apres auoir comblé mon âme d’allegresse,
<lb />Vous me perdez ainsi ma dinine Princesse,
<lb />A quoy suis-ie reduit, que mon sort seroit doux,
<lb />Si ie pouuois auoir vn sentiment ialoux,
<lb />Si mon affliction naissoit de cette source,
<lb />Uostre vertu diuine arresteroit sa source:
<lb />Dans cette extremité quel que fût mon riual,
<lb />Deust-il vous esleuer au Trône Imperial,
<lb />Helas! que ce mal-heur me seroit âgreable,
<lb />Que cetuy que te joussre est vien moins Juportable,
<lb />Ma peine est sans exemple &amp; s’il en faut mourir,
<lb />Sauuons au moins l’obiet qui vous fera perir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOREIV.
<lb />L’IMPERATRICE, CORVIN, LEONOR.
<lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Dieux est-il possible? &amp; puis-ie bien le croire,
<lb />AMe preferer vn autre au despend de sa gloire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Madame vôtre esprit peut faire adroitement
<lb />Changer à l’Empereur ce nouueau sentiment,
<lb />Sans peine vous pourrez étouffer en naissance
<lb />C’est amour qui vn iour vous feroit vn
<lb />De l’amour coniugal il troubleroit la y
<lb />On doit bien euiter ses estranges effects,
<lb />A mà fidelité ie ne fais point d’iniures
<lb />De couper à ses maux le fil de la tissure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Je connois vostre esprit; mais Coruin dites moy,
<lb />Sans discours superflus a-il donné sa Foy:
<lb />Et Catherine ausst, par amont reciproque reçort
<lb />elle ses vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Non pas elle s’en moque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Hâ!infidelité, tu és donc en son cœur
<lb />Du plus parfaict amour tu te rend le vaincœur,
<lb />Tu triomphe icy au despend de ma gloire
<lb />Mon bon-heur plus parfaict ne sert qu’a ta victoire?
<lb />Amour qui nous promet tousiours relation
<lb />Ta chesne manque icy car mon affection,
<lb />Dans son cœur inconstant n’a point de reciproque
<lb />Ie l’ayme, il m’ayme ailleurs! ô dieux elle s’en mocque?
<lb />Resiouis-toy mon cœur, non ie ne le veux pas
<lb />Son amour en autruy a pour moy des appas,
<lb />L’infidelle qu’il est mon cœur dans vne autre àme
<lb />Luy seruira d’appuy pour encourir de blasme,
<lb />De tenir en ce lieu par exces de bonte,
<lb />Le Monstre dangereux de l’infidelité:
<lb />enniy piiie de tuy aumituengeray d'elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Madame elle n'est pas enuers vous criminelle
<lb />Elle a pour vous beaucoup d’honneur &amp; de respest
<lb />Et son mespris en est vn infaillible effeĉt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Quoy faut? que sa vertu, &amp; non pas mon merite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rende ce qui m'est deu, ce proceder m'irrite,
<lb />Maximin ne crois pas que mon cœur genereux,
<lb />Reçoiue à son deffaut ton amour &amp; tes vœux,
<lb />Cét éclat qu’ils auoient retournant à leurs centre
<lb />Au destour ont perdu ce qu’on ne peut leur rendre
<lb />Car l’infidelité reuenant auec eux
<lb />Me les rendra tousiours imparfaits &amp; honteux,
<lb />Pleurez, pleurez mes yeux maintenant que vos larmes
<lb />Esteignent cét ardeur des infidelles flammes,
<lb />Afflige toy mon cœur car tu n’aymeras plus
<lb />Ton amour desormais est du tout superflus,
<lb />Avon tu n'aymeras plus, il n'est plus de constance
<lb />Car l’amour est vn fard qui n'a que l’apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Madame asseurez-vous par vn prompt changement
<lb />Que l’Empereur viendra vous aymer constamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Hé bien quand-il viendroit, &amp; son feu &amp; sa flame
<lb />Ne purifieroient pas cette infidelle blasme,
<lb />Ie le tiendrois toûjours pour reconcilié
<lb />On ne peut pas aymer ce qui n'est asseuré
<lb />Mon amour limité par cét acte infidelle
<lb />u
<lb />En ne l’aymant qu’vn peu me rendroit criminelle
<lb />Puis qu’il est mon espoux ie le dois bien aymer
<lb />Mais estant inconstant i'en puis diminuer,
<lb />Cette necessité dans vne amour parfaite
<lb />Me vient former icy vne rude tempeste,
<lb />L’amour &amp; le desdain font vn cruel effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ha! Madame l'amour doit estre le plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ouy, i’aymeray l’honneur, mon de uoir &amp; ma gloire
<lb />I'aymerois mienx mourir que ternir ma memcire,
<lb />Ie dis encore plus, i’aymeray l’Empereur
<lb />Dedans son inconstance &amp; mesme en sa fureur,
<lb />Quand son cœur passeroit du mespris à la haine,
<lb />Que son ame pour moy ce rendroit anhumaine,
<lb />I'aymeray mon Espoux iusques dans le tombeau,
<lb />Quand ses mains de ma vie estindroit le flambean,
<lb />Où plûtost i’aymeray la vertu toute pure,
<lb />Ie dois bien prendre garde à cette coniecture,
<lb />dre ceiner ttatnrent dejua ine peyjrons,
<lb />Qu'elles ne changent point mes resolutions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Madame on a bien veu en quelque autre himenée,
<lb />De l’infidelité vne Foy violée,
<lb />Par vn prompt changement retourner à la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Nôtre himen sans égal, n’aura pas ses effets
<lb />Pour vn amour commun ce n’est pas vn obstacle
<lb />Qui puisse ruiner, à moins que d’vn miracle,
<lb />Le nôtre qui n’a rien auec eux de pareil,
<lb />Estoit hors de l’exemple ainsi que le Soleïl,
<lb />Cette cheute auiourd’huy nous met dedans leur clase,
<lb />C’est ce qui me tourmente &amp; c’est ce qui me glace,
<lb />Soûpire donc mon cœur, mais ne murmure plus,
<lb />A cét amour commun va reigler tes verpus,
<lb />Si l’heroique obiet pour toy change de Jice,
<lb />La generosité occupera sa place,
<lb />Ayme tousiours le bien pratique ton deuoir,
<lb />Mais ne te laisse plus à l’amour deçeuoir,
<lb />Que la seule vertu soit toute ma pensée,
<lb />Que du souuerain bien elle soit caressée,
<lb />Alors que sur la terre on trouue l’inconstent,
<lb />On ne s’arreste plus à vn bien apparant,
<lb />Sans mentir depuis peu contre mon ordinaire
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie sens
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je sens vn mouuement à mon repos contraire,
<lb />Qui me fait mespriser ce qui est icy-bas,
<lb />Et me promet vn bien que ie ne connois pas:
<lb />Dans ce raisonnement vne melancholie
<lb />Me donne vn serieux qui meprise la-vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVIN.
<lb />Le demon fauorable esmeut ses mouuemens,
<lb />Pour disposer nos cœurs aux ioyes &amp; aux tourments:
<lb />ta pronepe cnencnent fouatrett faits tuy nous tue;
<lb />L’aduersité apres en est bien mieux reçeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Le mal de ses Chrestiens me tient fort à l'esprit,
<lb />Et leur sanglante mort sans cesse me poursuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVIN.
<lb />Aupres de l'Empereur par vos graces Madame,
<lb />ChangeZ à leur faueur cette ardeur de son âme,
<lb />Dans vn mesme moment changez dedans son cœur,
<lb />Vne infidelle amour, vne iniuste fureur,
<lb />Et Catherine alors par vos soins soûlagée,
<lb />Le reste de ses iours sera vostre obligée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IM
<lb />Ne dissimuleZ point est-ce son sentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIN.
<lb />J'en puis vous asseurer &amp; tres certainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Nous le sçaurons bien-tost &amp; si sa propre bouche
<lb />Me veut dissiuauler vn secret qui me touche,
<lb />Son action, où ses yeux ne me deçeuront pas,
<lb />Ie verray si son cœur y trouue quelque appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />)R. IIS.
<lb />Vous y verreZ sans doute vne ame toute sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Je croy qu'elie ne peut retarder dauantage,
<lb />Pourtant auparauant que tous soient en ce lieu
<lb />Pour decider qu'elle est sa doctrine &amp; son Dieu,
<lb />Dires-luy de ina part que i’ay ires-grande enuie
<lb />De la voir e que ie la supplie
<lb />De venir vn moment auant que l'Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Vous aurez-bien le temps de connoistre son cœur
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE.
<lb />I'ay dessein des long-temps d'entendre sa doctrine,
<lb />On dit que la science est vne œuure diuine,
<lb />Elle est fort rarement ioy dedans ma Cour,
<lb />La grace marche t'elle aues son discour. CORVIN.
<lb />La grace est le sçauoir sans aucune contrainte,
<lb />Selon l’éuenement chasse où produit la crainte,
<lb />Vn langage poly, vn bon raisonnement,
<lb />La generosité, vn esprit tres presant,
<lb />At ce beau composé donne vne bien sçeance,
<lb />Cui souuent les esprits à sa Toute-puissance,
<lb />Le desir d’obliger dedans l’occasion,
<lb />Sans ce faire prier luy est vn ameçon
<lb />eartpro tiunccinani one tmne genereuse
<lb />Dans l’obligation qui n'est point onereuse,
<lb />Son esprit complaisant n'a point de lâcheté,
<lb />Son discour est tousiours net sans obscurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Si tout ce grand esclat est tousiours necessaire,
<lb />Le bon-heur au discours ne peut estre contraire,
<lb />Car l’approbation luy dispose les cœurs,
<lb />Et le fait agréer à tous les Auditeurs,
<lb />Dedans vne heure où plus on verra sa sçience,
<lb />Et celle des sçauants estre mise en balence,
<lb />En attendant sçachons qu'elle est son sentiment,
<lb />Pou ce grand Empereur qui te aut son amaur.
<fw><lb />SCENE II.
<lb />L’MPERATRICE, CATHERINE, CORVIN.
<lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Auray-ie point troublé vos plus doux exercices
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />CATHERINE.
<lb />A vos commandemens ie trouue mes delices,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMENERIANNIEE.
<lb />Ils ne vous seront pas du moins iniurieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATMENINE.
<lb />Madame ils me seront tousiours tres glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ie n’vseray point mai de vostre difference,
<lb />Ie sçay ce que ie dois a vôtre haute naissance,
<lb />Aux rares qualiteZ que vous tenez des Cieux,
<lb />Orax vertis qui vous font des dons plus preçieux;
<lb />Et i’ay peine à souffrir de vous voir prisonniere,
<lb />Mais l'Empereur le veut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE. Il ne me punit guiers
<lb />Mon esprit asseuré ne le craint du tout point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Vous aueZ bien raison le luge Souuerain:
<lb />Estant de vos amis iugera cẽt affaire,
<lb />Et n’y trauaillera que pour vous satisfaire,
<lb />Il n'en veut pai à vous, ce n'est qu’a vôtre Dieu,
<lb />Mais vostre vertu doit ésolater en ce lieu,
<lb />Si vous sçauez vser auecque modestie,
<lb />D'vn amour qui vous est donné par fantaisie,
<lb />Ne mę le sçelez point, ie sçay que l’Empereur
<lb />Vient de vous presenter sa couronne &amp; son cœur
<lb />Mais comme cét amour est enfant du caprice,
<lb />Sous vn piege de fleurs il fait vn precipice,
<lb />Qui perd le imprudents &amp; fait bien-test sçaueïr
<lb />Qu'on doit ce maintenir aux vornes du deuoir,
<lb />Que le deuoir enfin fait changer toute chose,
<lb />Et rapporte toustours t'ejfet à ja vraje cuuse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Cét aduertissement, Madame fait iuger
<lb />Que vous me connoissez pour vn esprit leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Nullement ie vous croy tres prudente &amp; tres sage,
<lb />Mais porir n’en point mentir ie vous vois dans vn âge
<lb />Facile à deceuoir par cette impression
<lb />Qui flatte nos plaisirs &amp; nostre ambition,
<lb />Et comme vostre cœur esl grand &amp; magnanime,
<lb />Rien moins qu'vn Empereur ne gaigne vostre estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Madame il est encore infiniment plus hault,
<lb />Al tie pent nigjarder ce qui à al dessaut,
<lb />L'obiet de son amour a les Cieux pour Empire,
<lb />Et c’est pour Dieu seul que sans cesse il soûpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Mais Madame auiourd’huy l’Empereur a dessein
<lb />D'oster absolument ce Dieu de vostre sein,
<lb />at sçait que costre efprle a veancoup de tumiere,
<lb />Il veut par la raison vous gaigner toute entiere,
<lb />Apres auoir vaincu par autruy vostre erreur,
<lb />Il espere de vaincre aisement vostre cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />eie ne reçoit d’honneur que dans cette victoire,
<lb />On ne dressera point de trophée à sa gloire,
<lb />Me faire idolastrer que ces pensers sont vains,
<lb />Et qu’il assure mal ces perfides desseins,
<lb />Dieu par quelle raison pense-il me seduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Mais encore Madame il faut aller plus loing,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si L’Empereur vn iour abandonnoit ce soing
<lb />Que vostre volonté ordonna sur la sienne,
<lb />Et qu’il vous laissat viure à la façon Chrestienne,
<lb />Cet acte vous seroit beaucoup aduantageux,
<lb />Voüs pourrieZ reçeuoir son amour &amp; ses vœux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE,
<lb />Si ce discour Madame est pour vous agreable,
<lb />Ie veux bien l’escouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETAFERAINICE.
<lb />Est-il deraisonnable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Madame quoy qu’il soit s’il vous plaist c'est assez,
<lb />Ie n’y raisonne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Non, non vous le pouuez,
<lb />Ie ne suis pas d’humeur si fort imperieuse,
<lb />Q'il faille me cacher vne ame courageuse,
<lb />Ne vous contraigneZ point, parlez moy franchement;
<lb />Et ie vous iure icy tres-solemnellement
<lb />Que si vous vous fiez du tout à ma prudencé,
<lb />Et que vous me monstriez vne vraye confience,
<lb />De tous vos interests i’en veux faire les miens,
<lb />Et les embrasseray iusques dans ses liens:
<lb />Au moins si la vertu ne leur est pas contraire,
<lb />Comme mon iugement me le peut faire croire,
<lb />Vous auez trop d’esprit pour ne connoistre pas
<lb />Que l’offre qu’on vous fait est vn mauuais appas,
<lb />Et que si l'Empereur vous montre vne Couronne,
<lb />Le mesme sort qu’il oste est celuy-la qu’il donne:
<lb />Enfin ie vois asseZ dans vôtre sentiment
<lb />Que vous la regardez tres-indifferenment,
<lb />Mais ie crains seulement qu’vne amour violente
<lb />Ne ce change bien-tost en fureur insolente
<lb />Ie trains que l'Em pereur voyant trop de vertir,
<lb />Ne ce voye a la fin sous le vice abbatu,
<lb />Et qu'il ose attenter à vous faire vne offence,
<lb />Qui destruisoit du tout sa gloire &amp; ja puissance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Madame s’il me semble il n'en est pas ainsi,
<lb />On m’a dit que ma foy fait son plus grand soncy:
<lb />Celuy qui de sa part a tanté mon courage,
<lb />Ma fait voir il est vray que ce Prince est peu sage,
<lb />Mais que pour meriter son amour &amp; ses vœux,
<lb />Il me falloit offrir de l’encens à ses Dieux ?
<lb />Voyla tout mon bon-heur, c’est par la que i’espere
<lb />De voïr tout cet amour brûler dans sa cholere,
<lb />Et qu'auec plaisir ces jeux verront ma mort;
<lb />Et pue le Ciel sera mon aZile &amp; mon port;
<lb />Madame toutesfois en os peril extrême,
<lb />Ie dois consederer votre bonte supreme,
<lb />S’il m’arriue vn mal-heur plus fâcheux que la mort,
<lb />Madame à vos genoux i’implore du saport.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />ony re corne promets, &amp; de plus ie vous iure
<lb />Que ie m’opposeray sitost à cette iniure,
<lb />Qu'il faudra que ma mort preuienne ce mal-heur,
<lb />Ie vous dis encor plus; mais voicy l’Empereur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MAXIMIN, PORPHIRE, LVCIVS, CATHERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN,
<lb />Adame vous sçauez que t'araptir de mon ame,
<lb />AV E Seroit d’exterminer par le fer &amp; la flamme,
<lb />Une ley que i'abhorre &amp; qui me veut brauer?
<lb />Certe prutresse ioy que te vondrois samer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fait changer mes desseins, &amp; m'a mis en pensée,
<lb />De voir par ma raison son erreur renuerse,
<lb />Ie veux que deuant vous, deuant Porphire &amp; moy
<lb />Lucius la contraigne à reietter sa loy,
<lb />A Catherine,
<lb />Puis qu’à vostre naissance &amp; à vostre merite,
<lb />Ie fais ceder la loy que nos Dieux ont prescripte,
<lb />De vanger les offences &amp; punir les mortels
<lb />Qui refusent d’offrir l’encens à leurs Autels,
<lb />Il semble qu’auiourd’huy ie leur fais vne iniure,
<lb />Moy qui suis icy bas leur viuante peinture,
<lb />Et qui doit maintenir leur gloire &amp; leur honneur
<lb />Auec plus de soin que le nom d'Empereur,
<lb />Enfin i’ay fait pour vous plus que ie n’ay deû faire,
<lb />Uous m’auez harangué d’vn air si temeraire,
<lb />Et si plein de mespris pour l’honneur de nos Dieux,
<lb />Qu'il me sembloit d’oüir le muruaure des Cieux,
<lb />Pourtant ie veus encor auoir quelque indulgence,
<lb />Et pour vostre merite &amp; pour vostre naissance,
<lb />Je veus que la raison remette vos esprits,
<lb />Que vostre iugement soit dignement appris,
<lb />Et qu’il vous soit permis de dire en ma presenco
<lb />Tout ce qui peut seruir vôtre vaine creance,
<lb />Afin que Lucius vous en puisse éclaircir,
<lb />Et dedans mon dessein plenement reussir,
<lb />A Lucius.
<lb />Vous ne negligeZ point cette affaire importante,
<lb />Ie vous donne à conuaincre vne fille sçauante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIVS.
<lb />Puisque vous le vouleZ, ie vais vous obeïr,
<lb />N’aprehendeZ-vous pas de nous entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ie ne erains point du tout, la Maissé Duine
<lb />Doit faire par ma voix prononcer sa doctrine,
<lb />Il est maistre des cœurs par des ressorts diuins,
<lb />Il jait souuent agir ces tres-puissentes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANLE.
<lb />Grand Dieu qui esclaireZ les ames,
<lb />Et qui pouuez en vn moment
<lb />Y establir vn changement,
<lb />Qu'à present vos duunes flammes
<lb />Ce viennent saisir de leur cœur,
<lb />Enfin par ma foible é loquence,
<lb />Grand Dieu rendez-vous le vainqueur
<lb />De leur orgueilleuse science.
<lb />Seigneur qui voyes en mon ame,
<lb />Que vôtre amour est le plus fort,
<lb />Enuoyez moy plûtost la mort,
<lb />Qu'amortir le feu de ma flame,
<lb />Que mes pechez n'empeschent point
<lb />L’effect de la saintte parole,
<lb />Et que vôtre Oracle diuin
<lb />Ne leur soit point vain &amp; friuole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />C’est assez discourù, venez pour escouter,
<lb />Euttles il vous jaui premter t'imerrogere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIVS.
<lb />sié bien quels sont vos Dieux, respondez?
<lb />MAXIMIN. Elle n’ose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ie ne connois qu'vn Dieu, autheur de toute chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIVS.
<lb />Comme ce pourroit-il qu'on jeus pele gomtorner
<lb />Ses differens Estats sans ce beaucoup peiner,
<lb />Dans leur distinction on voit leur prouidence
<lb />Agir tres iustement &amp; auec puissance,
<lb />Iupiter dans les Cieux est le plus grand de tous,
<lb />Sans que de son pouuoir les autres soient ialoux,
<lb />Neptune sur la Mer commende par puissance,
<lb />Les Enfers a Pluton rendent obeïssance,
<lb />Ceres pour nos moissons nous fait iaunir nos bleds,
<lb />Et Bacus par le vin nous rend tous animez,
<lb />Mars que nous reuerons au mestier de Bellone,
<lb />Par les armes soûtieut à nos Roys la Couronne,
<lb />Esculape en nos corps maintient les qualiteZ
<lb />Qui conseruent le tout chacune en leurs degreZ,
<lb />Pour nostre Createur nous auons Promethée,
<lb />Qui auec du limon coppia son Idée,
<lb />Et tous les Dieux enfin par leur diuin pouuoir
<lb />Nous portent à leur rendre vn culte de deüoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ie connois tous ces Dieux &amp; par leur origine,
<lb />Maïs ie n’y trouue point vne essence diuine,
<lb />Ie sçay que Iupiter, que vous honorez tant,
<lb />Osta par son adresse vn Royaume à Titan,
<lb />Que Neptune &amp; Pluton qui furent ces deux freres
<lb />Prirent ainsi que luy des tiltres temeraires,
<lb />Que dans tous leurs Estats ils se nommerent Dieux
<lb />Que l’on dit Iupiter le Monarque des Cieux,
<lb />Et qui ne doit tromper qu’vne ame bien vulgaire,
<lb />Parce que son seiour estoit pour l’ordinaire
<lb />Dessus le mont Olimpe: où tous les plus sçauans
<lb />N’auoient pù deuiner l’origine des vents,
<lb />Exempt sur ce haut lieu de leur cruelle guerre,
<lb />Où ils ne vont iamais non plus que le Tonnerre,
<lb />C’est de-là qu’il feignit auoir entre ses mains
<lb />Les foudres qui le font redouter aux humains,
<lb />Ie sçay qu’il fût vaillant, qu’il fit mourir son Pere
<lb />Qu'il fût fort &amp; adroit, cruel &amp; sanguinaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin qu'il sût vn homme &amp; eût pour ses ayeuls
<lb />Saturne &amp; Cœlius, mais plus habille qu’eux:
<lb />Qu'il ce rendit par tout tellement redoutable,
<lb />Qu'il méprisa les nons de iuste &amp; raisonnable,
<lb />Qu'il rendit comme luy ses freres tres-puissants,
<lb />Et qu’il ce sit enfin presenter de l'Encens,
<lb />Son Sepulchre ce voit en l’Isle de Candie,
<lb />DOù sa diuinité finit auec sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIVS.
<lb />nai te y a taise ou Femple &amp; vn Auitel,
<lb />Qui se rendra tousiours icy-bas immortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Oüy, sa vanité fit pour montrer sa puissance,
<lb />Qu’il exige souuent en faisant alliance
<lb />Auec beaucoup de Roys, qu’on luy fit des Autels
<lb />Pour ce faire adorer icy-bas des mortels,
<lb />Et d’vne vanité qui n’eût iamais d’exemple,
<lb />l faisoit que châcun luy dedia vn Temple,
<lb />Luy-mesme en fit bastir &amp; de si somptueux,
<lb />Qu'il a rendu par là son nom tres glorieux,
<lb />Depuis ces décendans eurent autant de gloire,
<lb />ie Mars son petit fils ce fit Dieu de victoire,
<lb />Veptune ce fit Dieu des eaux &amp; de la Mer,
<lb />it son frere Pluton ce fit Dieu de l'Enfer,
<lb />ar-ce que le premier eut pour ses heritages,
<lb />t par le droit du sort des Psles &amp; des Plages,
<lb />it l’autre qui fût Roy du pays d’Occident,
<lb />que l’on dit vn Enfer au prix de l’Orient:
<lb />Ainsi ces deïtez me sont par trop connues,
<lb />a rayon plus diuin a dissipé ces nuës,
<lb />ui tenoient autres-fois mon esprit &amp; mes sens,
<lb />t me faisoient offrir comme vous de l’encens
<lb />ce Duinree dent la tame Ade:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous font oüyr par-fois des Oracles friuoles,
<lb />Le demon enneny de toute verite,
<lb />Establit là-dessus sa fausse authorité,
<lb />Consultez seulement la raison &amp; luy-mesme,
<lb />Que croire plusieurs Dieux, c’est vn erreur extrém?
<lb />Ces pouuoirs diursez en differens suiets,
<lb />Sont toûiours affoiblis &amp; beaucoup moins parfaits,
<lb />Tous ces Dieux distingueZ par quelque difference,
<lb />Nous fait voir en quelqu'vn plus où moins de puissance
<lb />Cette imperfection ne sçauroit estre en Dieu,
<lb />Doncq que vôtre raison vous instruize en ce lieu?
<lb />A la diuinité tout est indiuisible,
<lb />Son estre &amp; essence est incomprehensible,
<lb />Il n’a point de principe, &amp; n'aura poirt de fin,
<lb />Il est Autheur de tout, &amp; n’a rien fait en vain:
<lb />Mais si vôtre raison est par trop obscurcie,
<lb />VoyeZ parmy les mors de la plus docle vie:
<lb />Aristote à sa mort a-il pas dit tout hault,
<lb />Qu'il estoit vn seul Dieu parfait &amp; sans deffaut:
<lb />Platon que vous croyez estre vn diuin genie,
<lb />L’a-il pas confessé tout le temps de sa vie,
<lb />Enfin vous le sçauez sans doute mieure que moy,
<lb />Et si vous ne voulez dementir vostre Loy,
<lb />Vous direz hardiment à cette compagnie,
<lb />Qu'il n’y a qu'vn seul Dieu de nature infinie,
<lb />Pour moy ie le confesse &amp; dis encore plus,
<lb />Que ce Dieu tout-puissant est pere de IESVS:
<lb />Je dis que IESVS-CHRIST est Dieu comme son Pe
<lb />Tout puissant &amp; tout bon &amp; vous le deuez croire,
<lb />Les liures que dans Rome on estime sacreZ,
<lb />Où les Romains ont crû leurs délits déclarcz,
<fw><lb />Ne sont-ils pas dicteZ d’vn esprit Prophetique,
<lb />La Sibile Cumene en ma faucur s’explique,
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec tant de clarté pour Iesus mon Sauueur,
<lb />Qu'elle seule pourroit détruire vostre erreur,
<lb />La desaduourez-vous on la reuere à Rome,
<lb />Elle dit clairement que Dieu sera fait homme,
<lb />Qu’il doit pour reparer le peché des humains
<lb />Soûmettre à nos fardeaux ses souueraines mains,
<lb />Et vous sçauez aussi ce que fit Tiburtine,
<lb />Que les Tiburiens ont appelleZ diuine,
<lb />Lors que vostre Cæsar Auguste &amp; glorieux,
<lb />Refusant les deuoirs que l’on rendoit aux Dieux,
<lb />Et lors que les Romains les pressoient dauantage,
<lb />De ce faire adorer, ce Roy pieux &amp; sage,
<lb />Voulût auparauant en demander conseil
<lb />A celle qu’il croyoit d’vn esprit sans pareil,
<lb />Cette noble Sibile à sa vertu fidelle,
<lb />Luy fit voir dedans l’air vne Vierge tres-belle,
<lb />Comme sur vn Autel tenant entre ses bras
<lb />Vn enfant dont l’esclat illuminoit ses drapts,
<lb />D’vn esprit Prophetique elle luy fit connoistre
<lb />Que de cette Pucelle vn Enfant deuoit naistre,
<lb />Qui seroit le Seignenr de la terre &amp; des Cieux,
<lb />Qui mesme de lamoru ferere cretorietix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Ha! c’est trop Lucius luy donner audiance,
<lb />Destruisez ses abus auec vostre eloquence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TCIVS
<lb />Grace à vos faueurs grand Dieu mon Createur,
<lb />e connois auiourd’huy que vous estes l'Autheur
<lb />Des Astres &amp; des Cieux, de la Terre &amp; de l’Onde,
<lb />u'il n’est point d’autre Dieux pour gouuerner le Monde,
<lb />ladore vos grandeurs, grand Dieu pardonnez-moy,
<lb />it ne reietteZ pas cet acte de ma Foy,
<lb />t voyez qu'elle est viue &amp; qu'elle me prepare
<lb />A souffrir pour sa gloire vn traitement barbare,
<lb />Uous par qui i'ay connu ce souuerain pouuoir,
<lb />Soütenés maintenant ce cœur à son deuoir.
<lb />A ma contrition ioignez vôtre suffrage,
<lb />Et faites que Iesus reçoiue mon hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />As-tu perdu l’esprit iustes Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOIV O.
<lb />Nullement,
<lb />l’agis en ce rencontre auec iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Quel est donc ton dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIVS. De fuïr l'idolatrie,
<lb />Et preuuer si ie puis à toute ma patrie,
<lb />Que le Dieu des Chrestiens est Roy de l’Vniuers,
<lb />Que luy seul nous départ des Sceptres ou des fers,
<lb />Vous preuuer à vous-mesme en cette coniecture,
<lb />Que vous le deuez croire autneur de la Nature,
<lb />Que Mars, &amp; Iupiter, Mercure, &amp; tous ces Dieux?
<lb />Ne font que deçeuoir nostre esprit, &amp; nos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Insolent ose-tu prononcer ce blaspheme,
<lb />Crains-tu point dirriter leur puissance supréme,
<lb />Quet que soit ton dessein in proctar treemat,
<lb />Et ce raisonnement te doit estre fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIVS.
<lb />Ie dis la verité sans crainte &amp; sans finesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Moy ie le crois aussi.
<lb />MAXIMIN. Meschante charmeresse
<lb />O Dieux! ô iustes Diente: vu me tiois ie porrer,
<lb />En vain ton œil trompeur me veut soliciter,
<lb />Non, non, de cét abus ie ne suis plus capable,
<lb />Quoy respan dre à mes yeux ton venin detestable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Illustre Philofophe
<lb />L'Imperatrice mesme auoit senty ces traits!
<lb />E pueMerganete ablie &amp; les jers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORPHIRE.
<lb />Seigneur vôtre cholere est beaucoup violente,
<lb />Ne vaudroit-il pas mieux ouëyr cette charmante,
<lb />Luy donner audience &amp; voir par son discour,
<lb />Celuy dont nous tenons la lumiere &amp; le iour,
<lb />Si iamais vôtre esprit a eu quelque croyance
<lb />A mon raisonnement où à mon éloquence,
<lb />dis verte cecasion qne le gerois beuirenx.
<lb />Si ie vous faisois voir la vanité des Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />O Dieux ie pers le sens, ostez-moy tout à l'heure
<lb />Ces quatre criminels, que la trompeuse meure,
<lb />SorteZ tous promptement où ie vous feray voir
<lb />A quelle extremité me met le desespoir,
<lb />Que hans vne prison Lucius C Porphine,
<lb />Attendent les teurments que ie vais leurs prescrire,
<lb />Que de l’Imperatrice on me responde aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Non de ma liberté n’ayeZ point de soucy:
<lb />Adieu moderez-vous, &amp; songez que peut-estre
<lb />Cous jemues trop tara la main de votre Maistre,
<lb />Je vous respons de moy &amp; vous respons encore
<lb />De cette prisonniere.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />MAXIMIN.
<lb />O Dieux quel est mon sort?
<lb />voy fait-il que ie souspre en pette conturfente,
<lb />Qu'vne femme me braue auec tant d’insclence,
<lb />Qu'elle enmenne à mes yeux de son authorité,
<lb />Fele que tiert dest vnt ma lmerre.
<lb />Non, non ie ne suis pas de ses âmes seruiles,
<lb />Me deût-elle allumer mille guerres ciuilles,
<lb />Sa mort me vangera d’vn si cruel mespris,
<lb />I’y vais tout de ce pas, le conseil en est pris.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTEV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MAXIMIN, CLAVDIAN, TERRASINE, CORVIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />E temps ne permet pas d’vser tant de romise;
<lb />Apres auoir souffert vne telle surprise,
<lb />Mes Peres vous sçaieZ que l’Empire Romain
<lb />S’est tousiours maintenu par le culte Diuin,
<lb />Lors qu'on a veu chocquer sa puissance supréme,
<lb />On n’a pas espargné l’appuy du Diadéme,
<lb />Nous imposons des Loix que l'on doit obseruer,
<lb />Et la lustice en fait que nous deuons garder
<lb />Au pris de nostre honneur, au pris de nostre vie,
<lb />Sans exce pter aucun, faut qu'elle soit suiuie,
<lb />Le crime seulement ce doit considerer,
<lb />Sans la condition de qui l’a sçeu oser,
<lb />Ce pieux sentiment me rend si magnanime,
<lb />Que de mon interest i'en fasse vne victime,
<lb />Mon honneur partagé commende à ma raison,
<lb />De vous faire iuger sur vne trahison,
<lb />Dont ie dois accuser mon Espouse &amp; Porphire,
<lb />ouis jounte pel pouuoir ils ont dans mon Empire
<lb />Et sur tout ce dernier à qui mon amitié
<lb />Partageoit auec luy tous mes biens à moitié,
<lb />Cette âme desloyalle &amp; ce cœur infidelle
<lb />Que ma gloire a rendu insolent &amp; rebelle,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oir
<lb />Ose bien entreprendre à soulcvier l’estat
<lb />Et commettre enuers moy vn cruel attentat,
<lb />Mais ce n’est pas pour luy que ie parle, ô mes peres
<lb />Ie veux vostre presence a de plus grands affaires,
<lb />Ie sçauray le punir comme il a merité,
<lb />Sans rien considerer que mon authorité,
<lb />C’est pour l’Imperatrice il est tres-sonnable
<lb />Qu'auec moy vous iugiez son crime abominable,
<lb />Vous sçauez de Magnus l’estrange faction
<lb />Elle la soûtenu dedans cette action,
<lb />Et sans se contenter de cette tyrannie,
<lb />Qui m'oytrage &amp; mes biens, mon honneur, &amp; ma vie,
<lb />Elle porte son crime à vn si grand exces
<lb />Qu'elle mesme trauaille à faire son Proces,
<lb />Car loing de s’excuser cette meschante femme
<lb />De ce soûleuement m'a donné tout le blâme,
<lb />A traicté ma personne auec indignité,
<lb />Sans crainte n'y respect de mon authorité,
<lb />Ma contraint malgré moy de luy faire paroistre
<lb />Que ie suis en effect, son Seigneur, &amp; son Maistre,
<lb />Et qui plus est encore ces plus doux entretiens
<lb />Sont ordinairement auec les Chrestieus,
<lb />Elle les a tousiours soûtenus dans l’Empire
<lb />A mes yeux auiourd’huy elle a bien osé dire,
<lb />Qu'elle mesme trempoit en leur fatalle erreur,
<lb />Et nommer Jesus-Christ son vray liberateur,
<lb />Ie m’en remets à vous &amp; vous serez cés Iuges,
<lb />Sans qu'elle trouue ailleurs ny suport ny refuge
<lb />Que rien ne vous rertenne &amp; refouuent Z vous
<lb />Que son crime auec moy vous interesse tous:
<lb />Parlez qu’attendez-vous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVDIAN. Que madame s’excuse,
<lb />Où qu'elle mesme icy de ce crime s’accuse.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TER,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRAC.INE.
<lb />du Cey cum quon cenceccο huce que ta iuger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Hé bien suiuant les Loix il faut l’interroger,
<lb />Qu'on la face venir vous aurez de la peine
<lb />A tirer vn aueu de cette humeur hautaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRACINE.
<lb />Nous sçauons le respect qu'on doit à sa grtindeur
<lb />Et qu'elle ne despend que de son Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Parlez-luy Claudian?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MAXIMIN, L’IMPERATRICE, CLAYDIAN,TERRACINE
<lb />MAXIMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La charge que i'exerce,
<lb />IV .Adame aupres de vous, produit ma hardiesses
<lb />L'Empereur me l’ordonne, &amp; i’ose bien pense
<lb />Que vous ne voudrieZ-pas icy vous dispenser
<lb />De rendre tesmoignage à cette compagnie,
<lb />Si vous auez trempé dedans la tyrannie,
<lb />La coniuration qne les Soldats ont fait
<lb />Contre nostre Empereur, estiez-vous du proiet
<lb />Mhagnus voiss d-it vene auant cette reuoite,
<lb />Et n'a t’il pas apres paru à vostre porte,
<lb />Et Porphire auiourd’huy auant que de mourir
<lb />Eût-il la liberté de vous entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />L'exemple de mes mœurs respond à la demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDIAN.
<lb />Cela ne suffit pas l’Empereur le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRACINE.
<lb />Il importe beaucoup que vois parlieZ à nous,
<fw><lb />E
</fw><lb />porec tent (cengpett au Jouppont a en Elpou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Hé bien puis qu’il le veut, mon ame toute nne,
<lb />Paroistra dans ce lieu innocente à la veue,
<lb />La coniuration a pris son fondement
<lb />Aux cendres des Chrestiens apres l’embrazement:
<lb />Le sang de Catherine a crié dans la Uille,
<lb />Qu'on fit à l’Empereur vne guerre ciuile,
<lb />Et Magnus Centenier qui estoit de son sang,
<lb />Auecque ses Soldats tenoit le premier rang,
<lb />Tous les autres picquez de ce cruel Martyre,
<lb />Jurent qu'ils vangeroient Catherine &amp; Porphire,
<lb />Et pour d’autres raisons que ie ne puis tirer,
<lb />De crainte d'offencer que ie veus respecter,
<lb />Ie l’honore tousiours cruel &amp; infidelle,
<lb />Sans manquer toutesfois pour les Chrestiens de zele,
<lb />Mais d'vn zele si sainct qu'en leur protection
<lb />Ie n’ay iamais agit auecque passion,
<lb />Ie n’ay point veu Magnus dans le soûleuement,
<lb />La mort de la Princesse a fait son sentiment,
<lb />Et depuis au Palais on m’a tousiours gardée,
<lb />Porphire on le sçait bien, ne m'a point abordée,
<lb />Ce fauory estoit par trop son seruiteur,
<lb />Pour vouloir attenter iamais a son honneur,
<lb />Et l’amour d’vn Espoux est si pur en mon ame,
<lb />Que ma seule vertu a tousiours faict sa flame,
<lb />Vn Dieu seul plus que luy possede mon amour,
<lb />Ma déposition ty romt oii te discour,
<lb />Mais à son sentiment c’est ce qui fait mon crime,
<lb />Mon crime est confessé voicy vostre victime,
<lb />Ie suis Chrestienne enfin, le reste est superflus,
<lb />Pour me faire mourir agissez là-dessus.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLAVDIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur cet examen marque son innocence,
<lb />t our ju Retigion, e qr ente jesose efalers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRACINE.
<lb />Elle ne consent pas, Seigneur, à l’attentat,
<lb />On ne peut condamner sans vn crime d'Estat,
<lb />Cest tout ce que l’on peut iuger en sa personne,
<lb />Sa conseruation maintient vôtre Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Si la Loy des Romains fait vôtre authorité,
<lb />Ma condamnation fera vôtre esquité:
<lb />Elle ordonne la mort aux Chrestiens par Pustice,
<lb />Leur mesme iugement ordonne mon supplice,
<lb />Et si le sang Royal fait changer cét effet,
<lb />Celuy de Catherine exigeoit ce bien-fait,
<lb />On n'a point eu esgar un rang de japersonne,
<lb />Comme moy elle estoit vn brillant de Couronne,
<lb />Et nous deuons auoir toutes deux mesme jort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />L’orreur de son peché fait qu'elle veut la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Il est vray mes pechez me parroissent horribles,
<lb />Mais si vous les iugez du tout irremissibles,
<lb />Auecque quelle rigueur devez-vous condamner
<lb />Ceux à qui vôtre erreur vous fait abandonner,
<lb />De moy i'estimerois tous mnes crimes friuoles,
<lb />Si ie n’auois iamais adoré les Idoles,
<lb />Pestime celuy-la digne de mille morts,
<lb />Seigneur vous m'obligez d’y faire vos efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Meilleur Juge que vous dedans sa propre cause,
<lb />Son remors fait iuger ce que personne n’ose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDIAN.
<lb />Considerant icy &amp; l’honneur &amp; le droit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Blllustre Philosophe,
<lb />Nous voyons que sa mort, Seigneur, vous surprendroit.
<lb />Cir ae y ula pu eser dateque ererente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />anaua ie ne Jpaurois plus viure fous sa puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Mais puisque ce Senseur a fait son iugement,
<lb />A quoy nous peut seruir tant de retardement:
<lb />Marem Rorc.
<lb />Lepide enmenez-la dans le lieu du supplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRACIIVE.
<lb />Seigneur nous vous quittons apresent nestre office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Encor qu'interressé dans sa punition,
<lb />Ie puis iuger sans vous dans cette occasion,
<lb />Et vostre procedé m'ordonne de vous dire
<lb />Que ma volonté fait des Loix dans mon Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDIAN.
<lb />Seigneur souuenez-vous que dedans ce mépris,
<lb />La lustice bien-tost verra vostre débris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRACINE.
<lb />On ne peut l’outrager sans faire vne iniure,
<lb />Sans offençer les Dieux de toute la nature,
<lb />Ie les inuocque icy ces Dieux, ces iustes Dieux,
<lb />Qui dons ont estautes pour iigger apres eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDIAN.
<lb />Ie les prens à tesmoins ces Dieux de la fustice,
<lb />Que ie ne fus iamais de cette mort complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRACINE.
<lb />Si vous deuez iuger son orime &amp; ta puiter,
<lb />Seigneur c’est donc en vain qu’on nous a fait venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDIAN.
<lb />Allons c’est perdre temps puisque la chose est faite,
<lb />Abons montrer à tous nostre ame pure &amp; nette.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />MAXIMIN.
<lb />Llez audacieux, hommes sans iugement,
<lb />Vous payerez bien-tost ces mots tres cherement,
<lb />Je ne souffriray pas qu'on protege les crimes,
<lb />Mon pouuoir iustement en fera des victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCE.
<lb />Voy ce Sacrifice importent,
<lb />En mon cœur fait du changement,
<lb />La douleur y donne vne atteinte,
<lb />Le courroux me rend furieux,
<lb />L’espoir m'esleue dans les Cieux,
<lb />Pourtant dans ce transport ie ressens de la crainte
<lb />Vn demon qui suit tous mes pas,
<lb />Me vient annoncer le trespas:
<lb />Et fait voir que ma destinée,
<lb />Dans le plus profond des Enfers,
<lb />M’assuiettit dessous les fers,
<lb />Sans qu'on puisse coupper le fil de fu fusée.
<lb />Les Dieux paroissent courroucez,
<lb />Ils semblent qu’ils soient offencez,
<lb />Apres vn si grand Sacrifice,
<lb />Ie deurois sentir les douceurs
<lb />Qu'ils impriment dedans les cœurs
<lb />Où il donne repos par vn regard propice.
<lb />Ie sens dissiper mes esprits,
<lb />O Dieux tous mes sens sont surpris,
<lb />Vne voix sonne à mes oreilles,
<lb />Et me charme si doucement,
<lb />Que ie crois oüyr fermement,
<lb />De ce qui est au Ciel exprimer les merueilles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV. MAXIMIN, LEPIDE,
<lb />MAXIMIN.
<lb />MHer amy qu'ay-ie oüy! cét air melodieux,
<lb />Estoit-il vne voix de la terre où des Cieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Seigneur il est certain, ce concert est des Anges,
<lb />Qui de nos criminels ont chantez les loüange,
<lb />Et si nous en croyons nos oreilles &amp; nós yeux,
<lb />Catherine est puissante auiourd’huy dans les Cieux:
<lb />Son trépas est rempiy de si grandes merueilles,
<lb />Qu'on n'en sçauroit iamais conçeuoir de pareilles,
<lb />L’executeur confus de voir au lieu du sang,
<lb />Sortir comme du laict de son tres-noble flanc,
<lb />Crie tout forcené qu’on luy oste la vie,
<lb />Et qu'au Dieu des Chrestiens châcun se sacrifie,
<lb />D'abord que son esprit a parù cheZ les morts,
<lb />Les Anges aussi-tost ont enleué son corps,
<lb />Et le Soleil couché est reuenu de l’onde,
<lb />Afin de découurir cette merueille au monde,
<lb />Tout le peuple rauy l’adore dans ceiei,
<lb />Cela ne se peut pas sans le mespris des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Mais dis-moy promptement, où est l’Impératrice.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Seigneur elle a subit la rigueur du supplice,
<lb />Ie crois qu’elle n'est plus.
<lb />MAXIMIE.
<lb />Quo te Juis mal-heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Elle s’y preparoit d'vn air si genereux,
<lb />Qu'on iugeoit à la voir qu'elle alloit à la gloire,
<lb />Telle qu'elle a parut apres vostre victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragedie.
<lb />aui tu urt &amp; pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE. Par vostre iugement,
<lb />uete à reçeu Seignen , jort generensement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Moy par mon iugement cela est faux Lepide,
<lb />Ie n’ay point consenti ce cruel homicide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C TORVIN, MAXIMIN, LEPIDE
<lb />CORVIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEigneur il faut penser à conseruer l'Estat,
<lb />A )Car on fait contre vous vn cruel attentat,
<lb />Mais auant ce discour où mon ardeur m'engage,
<lb />L'Imperatrice veut que vous voyeZ ce gage,
<lb />Auant que de mourir elle m'a commandé
<lb />De porter botte bague à vostre Maieste,
<lb />Et de vous tesmoigner qu'elle meurt sans tristesse,
<lb />Et que vosire repos croistra jon auegreije.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />L’Imperatrice est morte: Ha! que me dites-vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Quoy son trespas Seigneur, ne vous paroist point doux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />v oiis me déjejperee, t'imperatrite er inorre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Seigneur vostre grandeur l’à voulu de la forte,
<lb />Vous en souuient-il plus, vous l’auez ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Mal-heureux à quels maux me suis-ie abandonné,
<lb />O. Dtenie intites Dionx, vous manqueZ de puissance
<lb />Si vous ne la vangez de ma cruelle offence,
<lb />Oüy, oüy, ie dois sentir le celeste courroux,
<lb />Ah Coruin! dis-moy quel ennemy me sera le plus dous
<lb />Apprens-moy promptement le maux qu’on me prepa
<lb />Lanuiue pmoopne, Iragedie,
<lb />Magnus est-il encore quelqu'vn qui se dérlare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Seïgneur ce n’est pas là le coup plus dangereux,
<lb />Que l’Empire reçoit en ces iours mal-heureux:,
<lb />La Libie a perdu son gouuerneur Lactance,
<lb />Dans vn assasinat par vostre obeïssance,
<lb />Ils ont mandé par-tout a tous les Magistrats,
<lb />De ce fortifier pour le bien des Estats,
<lb />On a déposede vos Gouuerneurs &amp; Princes,
<lb />On voit des Senateurs gouuerner vos Prouinces,
<lb />Le ieune Gordiam est decerné Preteur,
<lb />Et reçeu du Senat auec grand honneur:
<lb />Les Appariateurs vont deuant sa personne,
<lb />En portant du Laurier, châcun vne Couronne:
<lb />On l’amenne en ces lieux dedans tous ces honneurs,
<lb />Auec les ornemens qu'on donne aux Empereurs,
<lb />tauntrlaglonl eje auc tuy cenare son hommage;
<lb />Pour ce vanger dit-il, Seigneur de vostre rageo
<lb />Il pretend luy mener plus de six legions,
<lb />F2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIMIN.
<lb />Gerdiam est l’Autheur de ces rebellions
<lb />Ce sûiet insolent, ce perside ce traitre,
<lb />Ie luy feray sentir qu’il attacque son Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORVIN.
<lb />Il est à redouter &amp; ie croy fermement
<lb />Qu’il vous vendra Seigneur, sa vie cherement:
<lb />Ha! si pour mon mal-heur il est d’intelligente
<lb />Auec ce Tyran qui mord ma conscience,
<lb />Nous agirons en vain pour repousser ces coups,
<lb />Et ie croy que les Dieux me persecutent tous,
<lb />Allons sans plus tarder soûtenir leur colere,
<lb />De tous les biens, la mort m'est le plus salutairs.
<lb />IN
<fw><lb />2-
<lb />
</fw><fw><lb />Ata
<lb />V
</fw><fw><lb />
<lb />LI
<lb />8
<lb />E
<lb />2
<lb />mi
<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />D
<lb />O
<lb />3
<lb />2
<lb />C
<lb />2
</fw><fw><lb />588
<lb />2
<lb />8
<lb />12
</fw><fw><lb />588
<lb />2
<lb />8
<lb />12
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>