<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Adonis, tragédie francoyse</title>
        <author>Le Breton, Guillaume</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447296114"/>
          <author>
            <persName>Le Breton, Guillaume</persName>
          </author>
          <title>Adonis, tragédie francoyse</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1606" cert="high" resp="BNF">1606</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />ADONIS
<lb />TRAGEDIE
<lb />FRANCOYSE DE
<lb />GABRIEL LE BRETON
<lb />Niuernois, Seigneur
<lb />de la Fon.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Reueu &amp; corrigé de nouueau par
<lb />le mesme Autheur.
<fw><lb />A ROVE
<lb />DE L’IMPRIMER
<lb />De Raphaël du Petit Valz Libcai
<lb />&amp; Imprimeur ordinairé de Itoy.
<lb />1606.
</fw><fw><lb />
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRES-HAVTE
<lb />ETTRES-EXCELLENTE
<lb />DAME MADAME DE!
<lb />Sainct Phale, Duchesse de
<lb />Belapitan, et.
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ADAME, ayant ya singolier
<lb />desir de faire cognoistre à
<lb />* nostre France, combien i’ho<lb />t nore vos vertus &amp; graces di<lb />uines, i’ay longuement dou<lb />si ie deuoy faire cetort à vostre excel<lb />nce, à cest autheur, &amp; à moy-mesme de
<lb />aulguer ce liuret sous l’emprunt du beau
<lb />Ie de vostre nom glorieux: à vostre ex<lb />leuce pour ne vous distraire de vos gra<lb />i &amp; vertueuses occupations à ce Poë ele<lb />el bien qu’il soit consumé de 1ous
<lb />lincts en toutes bonnes lettres, &amp; qu’il
<lb />remporté plusieurs verdes couronne de
<lb />iler pour le prix par luy merité sur le
<lb />Dle Theatre françois, si n’a-il iamais vou<lb />estiemis au nombre de ceux qui se hut ẽt
<lb />cquerit bruit par l’impression, &amp; à moy,
<lb />ne puis sans rougir prendre à interest au
<lb />ded’vn mienamy ce lequoy peurest-
<lb />ce dequoy peut estre ie fineroy bien d
<lb />moy, si prenoy la peine de chercher,
<lb />confermant en cecy à l’vne des loir
<lb />Platon, qui deffend de puiser au puin
<lb />son voisin, que premierement on t
<lb />creusé en terre iusques à l’argille. A
<lb />m’eust-il esté mieux seant &amp; honteste
<lb />foüiller en mon cabinet, &amp; y rechau
<lb />entre mes inuentions, celles qui se gal
<lb />enla poudre il y a pres de neuf aus, n
<lb />me deffiant bien que ie n’y eusse rien ti
<lb />ué qui peut approcher à la grace &amp; ba
<lb />naifue d’vn ADONIS qui fut le ches
<lb />gnon du feu ROy CHARLES dheurt
<lb />memoire, ie l’ay choisi pour vous en h
<lb />present, l’estimant quasi comme vne d
<lb />mienne, tant pource qu’entre amis, con
<lb />londit, tous biens doiuent estre comn
<lb />qu’aussi que le Sieur le Breton s’en al
<lb />me l’a laissé comme en depost, auec [
<lb />pouuoir d’enfaire &amp; disposer à ma vot
<lb />té. Et m’asseure qu’il m’en sçaura font
<lb />gré, &amp; en sera incité de vous donner et
<lb />re sa Tullie, sa Charite, sa Didon, sa De
<lb />thee, &amp; le reste de ses belles Poësies,
<lb />tient cachees au grand regret de tous
<lb />bons esprits: Et d’autant Madame, q'
<lb />voy, qu’en ceste grandeur honorable,
<lb />sages, belles, &amp; vertueuses de touté la I
<lb />ce, vous ne desdaignez-pas les humi
<lb />Muses pour douces &amp; agreables con
<lb />gnes: i’espere qu’à mon humble priere
<lb />ne refuserez d’authoriser ce labeur, &amp;
<lb />pourle voir d’vn bon œil vous luy d
<fw><lb />uez, s’il vous plaist, quelques heures de
<lb />ecreation,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IADAME, ie supplie le Createur vous
<lb />onner en tresparfaite santé treslongue &amp;
<lb />res-heureuse vie. De Paris ce3. Nou. 1578.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De V.E. Tres-humble &amp; tres obeissant
<lb />seruiteur, D’AMBOYSE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ES ENTRE-PARLEVRS.
<fw><lb />ENVS.
<lb />MARS.
<lb />MONTAN.
<lb />ADONIS.
<lb />DIANE.
<lb />
<lb />SILVIN.
<lb />PIDON. L’OMBRE D’A DONIS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve γoυs sert desormais Oreades cbessessa<lb />Duebresser par les bois? CHARLIIN
<lb />stre support.
<lb />CHARLES vestre Adouis vostre miguos e
<lb />mort,
<lb />Changeant aux Elisez vos forests ombrageusus.
<lb />Sechez vostrefueillage, ô plantes soureilleusu<lb />De bleu, de noir, ruisseaux tapissez vostre bord,
<lb />Nymphes, chasseurs rompez comme moy vοstνε εα
<lb />Quitiez vostre equippage &amp; vos toyles nouensa
<lb />Adieu Nyœphes adieu, &amp; iamais n’esperez
<lb />De faire vostre queste aux Françoyses foresti:
<lb />Maitnon ne vει bougεz caν le docte BRIIOR
<lb />En saueur de Venus pauure desconsortee.
<lb />Malgré Mars le ialoux &amp; l’orgueilleux Plate,
<lb />Venge ioy Adonis de l'onde Acherentee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E. D’AMBOYSE,
<lb />Sine temport temous.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />VENVS,
<lb />ADONIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS.
<lb />Ous Princes quirauis en l'or de
<lb />vos chasleaux,
<lb />Couurez d'armesla terre &amp; la
<lb />mer de basteaux,
<lb />Qui faites moins de cas de la
<lb />masse seruile,
<lb />Du vulguaire ignorant, que d’vnt bourbe vile.
<lb />Qui branslez, qui virez qui touruez en vos mams,
<lb />Et voulez que chacun vos grandeurs idolastre,
<lb />S’il aduient quelquesois que sortune marastee.
<lb />Esclatant desius vous son horrible meschef,
<lb />D vn imsane licol vous empestre le chef,
<lb />Si vous portez enfin aux estrangeres riues
<lb />Otmir honteusement vos couronnes captiues,
<lb />Neflimez pour cela qu’vn changement diuers.
<lb />Pousse des hommes seuls les estats à l’enuers,
<lb />Auciel comme ca bas(ie te dis à l'espreuue)
<lb />De mon propre malheur l’inconstance se treuue,
<lb />Quand l’arcadic oiseau celeste messager,
<lb />Despouilla ma chair nuë au Dhrigien berger,
<lb />Qui encore n’auoittiré daus les Pergames,
<lb />Offensant Menelas, les Argoliques flammes,
<lb />IEcquis la pomme d'or augré de mon veuloir,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hi'auois sur Ianon dequoy we preualoin
<lb />I'aymille sois marché parla voye lactee,
<lb />Visitant des hauts Dieux la sale frequentee,
<lb />Ou i’estois bien venue, ou chacun se leuant,
<lb />En signe de faueur me couroit au deuant,
<lb />Mille seux consacrez tesmoignent ma hautesse,
<lb />Et l'eau, la terre, l’air me consessoient deesse,
<lb />Sans vnmary vilain, vn manæuure boiteux,
<lb />Qui m’a banny du ciel en cest exil honteux:
<lb />Außije ne deuois entrer en mariage,
<lb />Auec cet mportun qui me comble de rage,
<lb />Pallas en sit resus &amp; le grand Iupiter,
<lb />Aussi tost qu’il nasquit le fassant culbuter,
<lb />Les hanches luy casse, dont encores il chope,
<lb />Que fust.il au tombeau le malheureux cydape
<lb />Cet enorme bastard meschant &amp; vitieux
<lb />Ne cesse de monstrer son cœur pernitieux,
<lb />Ore de son marteau sous les roches moisies,
<lb />Il bat pour estonner les simples santasies
<lb />Des peuples idiors: son orage tortu,
<lb />Ore pour assonnner la guerriere vertu,
<lb />Du plus vaillant Troyen, il trempe vne cuirasse,
<lb />Ore dedans l’horreur de sacauerne basse,
<lb />Il haste contre moy sos forgerons matius,
<lb />Et me tend en sursaut des chainons Aynaethint
<lb />Tandis qu'auecques Mars ie me suis endome.
<lb />C’et comment il remplit de sa propre iusamie.
<lb />Ia bouche des mortels, c’est comment sans ra sos
<lb />Il honu Stde broquars la celesle maison,
<lb />Vn mary vertueux qui aime bien sa semme,
<lb />Si d’auenture il void qu’elle merite blasme,
<lb />En propos &amp; conseil la srait bien cornger,
<lb />Etne met follement son honueur en danger.
<lb />Ie creue de despit &amp; l’ardeur qui m'empire,
<lb />Rendmon fiel tant esmeu que ie bouillonne d're.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Apres auoir esté prise de guet à pens,
<lb />Pour apprester aux Dieux à rire ames despens
<lb />Cmel soussle charbon à la sumeuse trongne,
<lb />Quand tu me procuras vne telle vergongne,
<lb />Ie n'auois le moyen de seulement cacher
<lb />Lesmembres plus secrets de ma tremblante chair,
<lb />Or puis qu’il m’a braße tels indignes escornes.
<lb />Ie loy feray porter dessas le front des cornes,
<lb />Et nes'enfaudra rien, aduienne que pourra.
<lb />Ainsi de ses abus l’amende il me fera.
<lb />Toutesfou il ne faut que la flechs poussee
<lb />Par la main de mon sils me blesse la pensee,
<lb />Dequelque amour diuin, ie veux humamement,
<lb />Pour vn teune garçon sanglorter mon tourment,
<lb />I Aurore deuant iour en la terre deualle,
<lb />Afin de receuoir le, baisers de cephale:
<lb />Ia Iune d'autre part resueille son pasteur,
<lb />Quaad il est plus estraint d'vnsommeil enchĩteur.
<lb />Mas qu'est-te que i’entens? helas ou ie me trompe,
<lb />Ou bien c’est Adonis qui entonne sa trompe,
<lb />Pur aler aux sorests.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADONIS.
<lb />Amenez, ces limiers,
<lb />ιω à̓cοσp νevεz iest, &amp; marchez les premieri
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS.
<lb />Ne disou-ie pas bien Venus infortunee,
<lb />Mamenant tu vetrus combien la destmnee,
<lb />Coniure conire toy de penible ngueur,
<lb />Adοηη mοηιηιgηοη tes delices mon cœur,
<lb />Μoη τητ, νoιre mon æυν, &amp; ma doηce esperdcε,
<lb />N’aur qy ne point iuman l'euiure touyssante,
<lb />De tes embrassemeus? n’ay-ie pas merité,
<lb />Seule d’auoir le fruit de ta ieune beaute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADONIS.
<lb />Quel propos est cecy' quelle doute nouuelle
<lb />O mere des amours, vous entre eu la ceruelle.
<lb />Comment? vistes vous oncq’vn autre seu pipeus
<lb />Embracer dedaus moy sa flambante vapeur,
<lb />Siie veis à l'eibas n’eusoyez point sasches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*ENYS.
<lb />Ie cræins mon doux souy quelque Nymplæe caihu
<lb />Hostesse des buissons qui te tendaut ses laz
<lb />Vueille participer à mon bien &amp; soulas.
<lb />Amour est soupconneux &amp; raremens chomius
<lb />Qu’il n’ait à ses costez vne crainte voisine.
<lb />En quoy t'ay-ie dessla? comment ay-ie peche
<lb />Pour te voir si souvent de ven sein arache?
<lb />A bon droit ie midis ces ουςςηνειταmεες
<lb />Et ces bois où se sont les fureurs allamces
<lb />D'Echo la babillarde. Ou grosse ce dit on
<lb />Conçeut sartinement son veneur Calisthou.
<lb />Puishiez vous à l’iustant perdre vos sueilles verles
<lb />Puißsiez vous ô sorests chauues &amp; descouneries
<lb />Esprouuer les hiuers d’vn Aquillon grondant,
<lb />Puis que vous jauissez mon desir, &amp; pondans
<lb />Ianguissante d'ennuy à toute heuce ie pasme</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APONIS.
<lb />Decssene pensez qu'vne seconde semme
<lb />Me face chanceller à sa denetien,
<lb />En vous &amp; non ailleurs giSt mon affeclion.
<lb />Pourιααι ne crαigηez point cεςle sοrest prosendι.
<lb />Oηne νoιι qu'νη Sοleιl εsεlωrεr toκς lemondε
<lb />Qui des moindres fambeaux elovsse la splendeur.
<lb />Autre que vous ausii n’eschaussera l’ardeur
<lb />Demon cœur obligé, quelque essort qu'en me dõne
<lb />Ie ciel rit vous voyant, laterre se couronne
<lb />Deroses &amp; d’œillets pour mieux veus caresser:
<lb />He dieuxpourroι-ιe bien en oubly vous laisser?
<lb />Mau quey le seulplusir à la chasseme mane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS.
<lb />Cbasse! le seul motisde mon estrange peine,
<lb />Cosse qui me destruit &amp; chosse long de moy,
<lb />Teut le contintement que i'esperede toy.
<lb />Iame vois esleuer sur la trouse diuine,
<lb />Tuvois cet œιl miguardde couleur hebenine
<lb />Et l'or enamouré de ces passe fillons
<lb />Qui pourroyent xn rother sendre en mille sillons,
<lb />In vois de mon sein blanc l'enfleure rondeleite
<lb />Ta voithelastu vou mon bras qui ne socbaitte
<lb />Qu'à te fauerisern’accoler à lossir,
<lb />C ust la qu’il te faudrout chereber quelque plasir.
<lb />Cot que tu deuerois, si ie merite grace,
<lb />Imployer tes deslins, ies cspors &amp; ia chasse.
<lb />Iel qui pense tremper la beste enoelopant
<lb />En son fillé tendu sounent il se repent
<lb />Del auoir entrepru. Car son malheur extresme
<lb />Cuidant surprendre autty le capriue luy mesme.
<lb />Intre les animaux que vaiure sorma
<lb />De cernes les aucuns, les autres ille arma
<lb />D', ne dent furieuse où se cache la foudre,
<lb />Afinde terrasser homme &amp; elnens sur la poudre.
<lb />Qu vn sinistre malheur de mon aise ialeex
<lb />Texpesast nonchallant à lαναςοdενlουx,
<lb />Que ie te visse mort en peursuiu aus les courses
<lb />Du sanglier eseumeux ou des fumantes ourses.
<lb />Diex επρεsεηεz ee mal. Migηentuν yναs peint.
<lb />sús queec pourpre beau à ma leure soit joint.
<lb />Embrasse oy mon sils &amp; doucement me serre.
<lb />Comme fait son rameau vn ameureux lierre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADONIS.
<lb />Qui d'vn amy parfait yeut emporter le pris.
<lb />Doit auoir quelques sois ses amours à mespris,
<lb />Et retoindre soudain: car à la contiuue
<lb />L’amour bien que seruant peu à peu diminue.
<lb />On estime bien sort le Priu-tems retourné
<lb />Dource qu’il n’est tousiours pradiguement orné
<lb />Des ses bouquets nouueaux &amp; plaisante verdure,
<lb />Et mons à desplassir, plasir qui tousiours dure,
<lb />Pardeunez moy Veuus si de vous me distrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENVS.
<lb />Me desdaigner ainsi, ce sont ce sont lestrez
<lb />D'vncourage selon endurcy plus que marbre.
<lb />Veux-tu donc imiter le naturel de l'arbre,
<lb />Qui pour te mettre au iour son e torce sendit
<lb />Et dedans tes boyaox sa rudesse espandit?
<lb />Ture de ta beauté tant le venin m'allere
<lb />I’ay laisse les coupeaux d’Erice &amp; de Cythere.
<lb />Et les champs Gnydiens mon terrois precieux
<lb />Quittant aux ummortels le nectar &amp; le cieux,
<lb />Tues mou doux nectir, tu es mon imbrosie,
<lb />Odroye moy ce don, dhange de santasie,
<lb />Differans à demain puisque Pbæbus panché
<lb />Sur la mer Espagnole est à demy conché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADONIS.
<lb />Baste, c'εttrορ pαlέις le vεωx ma deesse,
<lb />Retournons accomplir la douteur flateresse,
<lb />De cefeu couslumier qui nous suis pas à pas,
<lb />Atrauitnos esprits au miel de ses aρu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />MARS,
<lb />DIANE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />MARS.
<lb />Omment' est-ce la foy paillarde cyheree
<lb />LEft-ce la fermeté que tu m’auois iuree?
<lb />Me disou-tu tela quand d’vn baiser lar<lb />rou
<lb />Iu panautipamti manune etan iron?
<lb />Qænd ie laissois tomber, ô simplesse trop lasche,
<lb />Ates pieds blandissant mon ire &amp; mon rudache
<lb />Miserable putain cause de tout esmoy.
<lb />Tatemocqueras doncq à ceste heure de moy?
<lb />Non non ne pense pas que ma main soit retiut,
<lb />Ny qu'elle soit encore dessous Othus captiue.
<lb />Ia) le bras, i’ay la main, i’ay l’escuvougissant
<lb />Des corps ensenglantez que i’allayt apißant
<lb />Quid l’orgueil terre-né du Geant Enceliade
<lb />Osa contre les cieux presenter l’escalade
<lb />Tanda qu'vn mont gibel sa flamme romira
<lb />I honneur Odrisien ce monde remplira
<lb />Ie sau le Dieu commun qui beise les murailles
<lb />Clespreus &amp; dessens, qui donue le, batailles
<lb />Animanc au combat le guercrer cu lorcy
<lb />Ians pitié sans amour &amp; qui de mon sourcy
<lb />Peux faire tresbucher la Cyme de Nodope
<lb />la Iharce m’obeis,, le Jartare çal ppe
<lb />apres mon cha dore &amp; comme tourbillons
<lb />Ile suiuent loing lu tour les plass tus Gelems,
<lb />Iu, dequoyme sen-il degoιdεr les armees
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De commander axx Royς de vendre leurs fomeet
<lb />Et les temples vamqueurs de palmes vu brarer
<lb />Si d'νnsoible gargon ie ne me pais venger:
<lb />Mais dequoyme sert-il sousler en ma poitrine
<lb />Ies Syluques labeurs, le meurtre, larapme
<lb />Et rompre les accors de chacun élement
<lb />Si vu hiomme mortel me braue tel ement?
<lb />Que sert-il de sicher ou me plaist la victoire,
<lb />Sivu petit chasseur triomphe de ma gloure.
<lb />Encore si Mereure estoit men cοrτιναι
<lb />Ou le Dieu rayonnant de flame pied chenal
<lb />Oirceluy qui des caux bride la violence.
<lb />I’aurois moins de regret &amp; prendrois patienct.
<lb />O monstre seminin ennemy de repos
<lb />Malheureux est celuy qui croit à tes pretes
<lb />Qui s'approche de toy &amp; qui te fait hommege
<lb />Car conme d'vnuoyer seulement ion vmbreg?
<lb />ΕΠιτιtε &amp; veneneux, les silles d'aαchelο<lb />Trompent le pelerin fardant vn pen leer verx,
<lb />Mais au besointu scais milles ruses secrertes.
<lb />Pour mieux ensorceler nos ames in diserestes.
<lb />Ce chenu compaignon de l’or mieux aspne
<lb />Ores estraint en neuds. Or doucement moe
<lb />Flottant dessus le col, à tresses vagabondes
<lb />Noyent nostre raison en l'erreur de ses eudes,
<lb />De tes yeux larmoyaus il sort vne liqueur
<lb />Aincois vnreagal qui perce nosire cæur.
<lb />.Ainsi le caut serpent ammal à deux vies.
<lb />Dleure dessas le Nil ses mortelles enαιεs.
<lb />Tonparler ton marcher par fraude sorεgt.
<lb />Ce n'est point le ccrail qui tes leures rot gist
<lb />Ny la rermasle sleur du mois de May cences?
<lb />C’ost le sang que tubois inhumaine sansoc.
<lb />Ce beau sein mesuré qui deßouz ton collet.
<lb />Ensie prodigieux deux montaignes de las
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ceupables des malheurs que sur nous il assimble,
<lb />Tremlle, vient &amp; reuient &amp; paliSi tout ensemble,
<lb />Ie peintre ingenieux qui voudraretirer
<lb />Touimaux en vn tableau s’en voyse fgurer
<lb />Ce monstre I'erneen &amp; son portaicl infame
<lb />
<lb />Car rien ne semble tant à tout mal que la sen me.
<lb />Pous mes auans-coureurs mal aduisez corbeaux,
<lb />chonlres Listoniens prophetes des tombeaux,
<lb />leus rages mon appuy qui me crettez la teste,
<lb />Pour vn plumage blanc de foudre &amp; de tempeste.
<lb />Teyrebelle discort au double cou Slelas:
<lb />Ious insernaux demons: Vous acharnez debats,
<lb />o martel soupçonneux qui iamais ne sommeilles
<lb />Ayant vn pied dressé &amp; le chef plain d’oreilles
<lb />eus terreurs, vous horreurs, toy crainte iãs peumõ.
<lb />Etout cela qui boit les eaux du froit Strimon,
<lb />E qui tient d'Erimant la plus prosonde roche
<lb />Inez, tonnez, hurlez, accompaignez mon ceche
<lb />Iuui bouillant de couroax. Ausi-tost qu’vn oysean
<lb />Vay, i’yray trouuer ce braue damoiseau,
<lb />E preudray de son sang l’honneur de mon trothee.
<lb />Ionme on voit quelques fois vne gresle Riphee
<lb />laadroyer, dissiper les sapius &amp; buissens
<lb />Ilespoir iaunissant des prochaiues moιssovs.
<lb />auiisle laboureur se rompant le visage
<lb />maire son estomach sait vn sccond Orage,
<lb />Acomme vne tigresse au Caspien rocher
<lb />Dant perdu ses fant ne cesse de chercher
<lb />lu legere beauconp que son mary Zephire.
<lb />fin prena le volleur, &amp; soadain le desclure
<lb />Imille &amp; mille parts, non aatrement ausai
<lb />veux enragement contenter mon seucy.
<lb />en ne m’empeschera que brulent ie ne volle
<lb />I le negeux Caucas, sur les glaces du Pole,
<lb />Abisnes d’enser, au monde sans couleur.
<lb />Et si le noir Iupin s'oppose àme deuleur,
<lb />Sa femme, sa maison, ses trougueallesportieres,
<lb />Ses vrues &amp; sureurs ne demourront entieres
<lb />Ie fraccassera iout.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Né Mars mal consoté.
<lb />Il vaudroit beaucoup mieux dedans ton æil sile
<lb />Receuoir le sommeil qu'eschauffer les tenebres
<lb />Desanglots importuns &amp; deplaines fanebres.
<lb />Aiusi voit onen van le thoreau moms puissaue
<lb />Se cacher és sablons loin du pré verdissont,
<lb />Et cedant au vainqueur son amante cornue
<lb />Esionner de ses cris le desert &amp; la nue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />O parques, ? fuseaux, ó destin maltissi,
<lb />O chaos enfermé dont mon mal est issa.
<lb />Las helas quel conseil? que maintenant le domme
<lb />Or qu'onme saict vn tort si lajihement enoras.
<lb />Que ie presse le lit &amp; le mol trane sam
<lb />Sans rien esfecluet de mon prem er dessai?
<lb />Vnautre iouyra de ant ceste uuit sombre
<lb />Du solide plasir &amp; ie n'auray que l ombre
<lb />Que i'endurece oeιν Ie seroninsencé
<lb />De langus suc la ρl ιmην αγα ιἰς εαυν bleße
<lb />c’estasfamοaux Pessη decade dessoas terre
<lb />Ειax cuncaene qo d. Ouο a goim
<lb />Aune sarg. aime broις totpe le renpant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mettom, pour qu quειεριtε. bεπαοκ ιιιιος
<fw><lb />Certes Olenien, ie diray sans mensonge
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et si ta le permets que ton ame se plonge
<lb />Partrop legerement en ce courroux amer,
<lb />Srau-tupas que Venus est sille de la mer
<lb />Pariure, variable, inconstante incertaine,
<lb />Qu se tourne souuent à la premiere halaine.
<lb />Donques tu desirois estre seul fauory.
<lb />Vient-sà qui fut premier d’Ecycine cheri?
<lb />Ne fisse pas Vulcan qui le foudremartelle,
<lb />Auquel elle promist vne soy mutuelle,
<lb />Et que iamais son cœur n’aymeroit changement,
<lb />Tortessois nous voyons commme fidellement
<lb />Hle a depuis ce iour sa promeße gardee.
<lb />omtueren maparmai pigton. gdides
<lb />Ltantres Idiens és forests, sur le mont.
<lb />O à ses appetus l’impudente semont
<lb />Anchse le bouuier, maintenant elle eurage
<lb />Apres son Adouis qui la tient en seruage.
<lb />Et toy mesme qui fais ainsi le faspisant
<lb />Iusiais biensi le for de Iemmos est pesant:
<lb />Vue salle putain imite la fortune
<lb />Semonstrant saniliere &amp; tan ost importune
<lb />Ple chasse les vus les auir' elle reroit
<lb />Et les mieux accomplis volage elle decoit
<lb />Iamais l’enfant aislé ne se saoule de larmes
<lb />Nylebraue soldas de sanglantes alarmes,
<lb />Ies abeilles de fleurs &amp; la semme tousiouri
<lb />Desire pratiquer de nouuelles amours.
<lb />Aisi fauça Iadis Heleine Therapnee
<lb />A l’Atride mineur sa parolle donnee.
<lb />De la vindrent außi mille &amp; mille combars
<lb />Ia Troyenne cite sust renuersee à b.u
<lb />Hector mesme teiguit sa poulciere natalle
<lb />brefde là proceda la ruine totale
<lb />De l'empire asien taut ce mortel brandon.
<lb />Enfarcine les mors do vioil Iαοπεlοη
<lb />Or l’humain iugement merite quelque exeuss
<lb />Mau ie ue scay pourquoy ceste fureus t’abuse
<lb />Ni le Roy Suigien, ne le dιυnεουτναν,
<lb />Ni monfrere Phœbus à l’ombre d’vn laurier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Iupiter encela nous sert de porte enseigne,
<lb />A qui de mesines dardi la poitrine encor suigre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Iupiter en celanous menstreeuidemmeent
<lb />Qu'estant mal aduerti son pounoir il démeut!
<lb />Pere pardonne moy, n'est-ce pas villenie
<lb />Que tu plamtes au ciel vne troppe insinie
<lb />D’adulteres flambeaux, afin qu’il soit pol<lb />Comme le moude bas de ce feu dißsolu.
<lb />Ioymalgré Iunon l’ourse Menalienne
<lb />Là prend sur l'Ocean flamme Oebdienne
<lb />Des freres inuoquezi: &amp; là reluit encor
<lb />Le thoreau qui rauit la fille d'Agenor.
<lb />O pure chasteté, ô veriu sans macule,
<lb />Et-cedoncq' en ce point que chacun te reculle.
<lb />Mais face Iupiter an ciel ce qu’il voudra
<lb />Ce pendant que l’obseur des bous m'apartiendra
<lb />I'efpere de punir griefuement ceste peste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />O Race lahoyde, olumiere celeste,
<lb />Sœur du grand Apollon, &amp; l'œil des palles nuicti,
<lb />Tu me veux soulager en mes trisles ennuils.
<lb />Humble ie te sapply montaignere pacelle
<lb />Par le laune carquois pendant à ton aisselle,
<lb />Par tes fermes garrots, par ta virginité
<lb />Denne moy qu'Adonis ordement ensanté,
<lb />Et sallement nourry tombe mort sur le sable,
<lb />Aeton esprouua ton courroux implacable
<lb />Calidon s’en repend, Niobe le sentit
<lb />&amp; pour sa sance langue en roc se conuertit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Graliue arme- puissant ta reques te m'inuite
<lb />Dimaisr lem gnon selon son demerite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />MONTAN.
<lb />SILVIN,
<lb />ADONIS, VENVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVPIDON.
<lb />Ssεz &amp; top long tempi sor lenas
<lb />Aclec
<lb />De Pallas veille nuit l'histoire rechélus
<lb />Garde ses uoirs luboux &amp; pallssa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rameaux,
<lb />Dele ne vante plus tes esclairans iumeaux:
<lb />Et sous l’ardeur du vin ô Menades rougies,
<lb />Pardonnez à Bacchus &amp; quiiiez ses Orgies:
<lb />Le peuple Cyprien à chanter mieux apris
<lb />Honore à meilleur droit l’escumiere Cypris
<lb />Mere de l’vniuers Ayne-ris, Cyteride,
<lb />Deesse de beauté qui iamais ne se ride,
<lb />Qui gouuerne la terre &amp; le ciel radieux,
<lb />Ia saincte volupté des hommes &amp; des Dieux,
<lb />Alme donne-plaisir la nourrice fecende
<lb />De tout cela qui nage és aluismes de l’onde
<lb />Qui gronde sus l’obseur des boscages ramez
<lb />Et couppe l’air hautain d’auirons emplumez
<lb />Icy le mol Lephire auec ses aislerettes
<lb />Arrose de Nectar les ioyeuses fleurettes
<lb />Inuitant au serain leurs doux Bigarremens
<lb />Vous diriez que ce sont perles ou diamans
<lb />Esmeraudes, rubis, agaies, &amp; iacinthes
<lb />Tant se vent embasine les a viuement peintes,
<lb />Iey le laboureur sans besche manier,
<lb />Des dons de Triptoleme euriclit son grenier.
<lb />Sans coutre, ny ratheau, &amp; sant getter semence
<lb />Il possede gaillard le vray cor d'abondance
<lb />Parmi le champ fleuri souz les vers Aubespins
<lb />Gambadent sà &amp; là lei cheureaux &amp; lapins,
<lb />Les Biches &amp; les Cerss, à lateste superbe,
<lb />Se voyant raieunis folastrent dessus l'herbe.
<lb />Iy d’amour lascif gascuillent les ruisseaux
<lb />Io sont, bras à bras collez les arbrisseaux
<lb />Et en tous mois de l’an, leurs branches maquerelles,
<lb />Soustiennent les baisers des volantes femelles
<lb />Tarins &amp; rostignols linotes, ou pinfons,
<lb />Iiaiient rumrage pana nnamreuses chansous.
<lb />Cela fait que de cœur tout soucy ie m’arrache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S1L.
<lb />Auveger pluiherbu, la couleuure se cadhe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTAN.
<lb />Me plaindray-ie du mal qu’ore ie ne sens point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIL.
<lb />Il u'esttemps de douloir, que la douleur nous point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTAN.
<lb />Felest qui sans peril du peril se lamente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S1L.
<lb />Pœγω leperιlοsεεε egvονε
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Voire mauil sædroit yiuretousieurs en pens</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIL.
<lb />La crainte nous dessent contre le sort trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />R'enne peut contre nous sa puissance diuerse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />61L.
<lb />Des pallaus sourciller æ les couppeaux il renvore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Ia case du pasteur ne le redoutte pas.
<fw><lb />1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIL.
<lb />Dupasteur &amp; de Royil tallonne lespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Qi tombe de plus haut plus de peine il endere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1L.
<lb />Chacon esgalloment trouue sa peine dure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Ισααιιιειστε πείιιεέςβετεδηιπεςτ γεu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S1E.
<lb />Narci en est iesmoin &amp; lechasso corne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />La deiténous ayme &amp; tiont le sort enbride.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S11.
<lb />Tbaisne peut garder leyaillant Eacide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Qui priuera Venus de son gentil Adon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />511.
<lb />Qelque piteux hasard que moin) uous ettendon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Τuseυrς ηοuνsοσρροπηοης quand plus eses nou
<lb />sommes,
<lb />Cest vn vice commun à la race des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S11.
<lb />Comme souuentessois vu naure estuanger
<lb />ur le slots Adriaus vole prompς &amp; leger,
<lb />Ie ciel mesme se rit, la mer est ιoυις cαιme
<lb />De ses traυaox passez il emporte la palme,
<lb />Pole ne se monslre à ses veux discordant,
<lb />I iriton, soκepour loy, Nερτυιæ &amp; son trident,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Etteus eflres benins, luy semblent saire escerue
<lb />Tandis en vn clin d'œil vieut la tempeste forte.
<lb />Meslee de frimats, de seux, &amp; de glacons,
<lb />Qui pert le marnier en diuerses facons,
<lb />Elle rauist aux yeux le iour &amp; les estoilles,
<lb />Elle casse la hune, elle brise les voilles,
<lb />Ie nauire en morceaux vegue de toutes pars,
<lb />Adoncques les rochers hideusement espars:
<lb />Ou morts, ou demy morts blanchissent sur l'arns
<lb />Tel est l’estat douteux de ceste vie hamaine,
<lb />Qui vient &amp; s’en reua comme vn flot agité.
<lb />Nul nese doit fier a la felicité,
<lb />S’il voit qu’a bonne fin ses assaires procedent:
<lb />Car misere &amp; plaisir l’vn à l’autre succedent:
<lb />Ie mal est plus certain, &amp; ne saut qu’vn monqu
<lb />Pour changer not plaisirs en penible iourment,
<lb />Or bien que tous les dieux se facent recogvosstre
<lb />Propices enuers nous, qui s’oseroit promettre
<lb />Vn demain asseuré mesme souuent la nuict
<lb />Apres le iour heureux dommageable nous soi
<lb />Ie doubte de ma part Ie tremble ie frissonne,
<lb />N’as-tu pas emendu comme la voix selom
<lb />De nos cluens aboyans ceste nuit retentoit,
<lb />Quand le Cirinien son ardeur alentoit.
<lb />Ne voys tu le soleil à la face plombee,
<lb />Conduire ce mAin sa chareire courbee:
<lb />Au ventre pluuieux des nuaux obscurcis?
<lb />Sommes nous aucuglez, sommes nous endurcn?
<lb />Voulons nous persistant en ce vouloir prosaue
<lb />Ericine seruir, &amp; mespriser Diane?
<lb />Nos dogues esperdus, nos rets entrebreuillez,
<lb />Nos corps, &amp; nos espieux ternissent enreullez
<lb />Que veut dire cela? ne sont-ce pas les marquei,
<lb />Pour iugerle dessain des menassantes Parqrest
<lb />Vn rigneron cegnoit le pere bromien,
<lb />Tunautonnier meüillé le mol Saturnien,
<lb />Iy Pallas ny Ceres ne se veulent trompees
<lb />Du rustre qui les aime &amp; les vierges Napees.
<lb />hasseurs nous oublions nous &amp; nostre denoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADONIS.
<lb />Hastez vous mes amis. Il nous saut receuoir
<lb />Plassirs en nos labeurs. Grimpez sur ces mõtagnes.
<lb />Descendez aux Vallons, courez par ces campagnes
<lb />Pauironnez soudain las bois Idaliens.
<lb />mn porte sur son dos les rets &amp; les liens,
<lb />auire d’vn fort espieu la dextre se munisse,
<lb />nacunjoit antigen inte uercatnite
<lb />Li sera moins hardy son are debandera.
<lb />Ade vaine frayeur la beste estancera.
<lb />Etceluy de qui l’ame à gros bouillons escume,
<lb />sssaudra corps à corps le Lion quand il fume,
<lb />Imié de despit: Sus bastez vous enfans
<lb />Di que le iour nouueau de ses rais eschaussans,
<lb />Jace les odeurs qu'vne iambesauuage
<lb />mprime sautelant parmy le gay fleurage:
<lb />Tz l'occasion ear la tracese pert,
<lb />Abusant le naseau du limier plus expert
<lb />Dessez moy ces leurons &amp; d’houlcines aiguës,
<lb />Lonenez en chemin leurs voltes ambiguës
<lb />Ifin de les induire à cest œuure entrepris
<lb />Tompez leur ieune groin au sang du lieure prit.
<lb />Pel murmure quel vent furieux se deiborde,
<lb />&amp;t tellement esmeut la ciuille discorde,
<lb />E chesnesherissez, &amp; les fait esbranler?
<lb />Rel orage mutin escarmouche dans l’air.
<lb />rront ce point hel as quelque mauuais indice?
<lb />Pous veulez ò Dieux qu’a ce coup ie perisse
<lb />Omoins que mon trespas ne soit tant abbregé
<lb />O dieux permetiez moy que ie prenne congé,
<lb />De l’œil ambrosien, de la bouche succree,
<lb />De la diue à qui ι'αy πon ame consacres,
<lb />Si ie suis preuenu des sinistres destins,
<lb />O coustaux, ô taillis, ô fleuues argentins,
<lb />Dites en ma faueur, aux graces immortelles
<lb />Que mort souz le cercueil i’auray memoire d'llut
<lb />Mourir? helas! pourquoy αy-ie sediueux
<lb />Prouoquétant soit peu la vengeance descior,
<lb />En moy l’ambuion n’exerce son cmpire
<lb />Iabandonne la court de mon pere Qynire
<lb />Abhorran des palais, les enragez Demous,
<lb />Ie ficquente les bois, les rochers, &amp; les monti,
<lb />Il eft vray que Cypris commande à ma ieavesse.
<lb />He! dieu qui n’aymeroit vne telle deesse.
<lb />Mais on n’attend que moy, Maislα ταητεsος
<lb />Et les chiens accouplez m’appellent mainene</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVPIDON.
<lb />O ledos, ? lateste, é main appesantie
<lb />dupiter au secours, ma mere me chastie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENVS.
<lb />Fapoit bomefan!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVIIDON.
<lb />Reluie vous seppli.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ea petit impudent.
<lb />VINVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVPIDON.
<lb />uetez tout eοκbιy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS.
<lb />Peste, rage, malheur, du haut &amp; bus repaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVPIDON.
<lb />Ie vous requiers pardon à deux genοux mamere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS.
<lb />La tiran desloyal ma tropsimple bonté,
<lb />Est cause je le vois de ton impieté.
<lb />Tun'es point mon enfant, ie n’ay point souuenaneu
<lb />Dauoir iamais conceu tel, horrible semence.
<lb />llesser ainsi ta mere &amp; la traiter ainsi?
<lb />1ute sis iamais, c’est le cahos noircy,
<lb />urongnes le filet des fatales quenouilles.
<lb />A pillerles ciiez, iu saccages, in brouilles,
<lb />A conuertis en sang les vagues de la mer,
<lb />4nsi qu’vn seu gregeoistu peux l'onde allumer,
<lb />Ia n'entend que souspirs quelque part ou tu volles
<lb />Da meschant vouloir dessous belles parolles,
<lb />eparures animaux piequez de tafureur
<lb />leplissent en bramans leur cauerned horreur,
<lb />nui s’vniuer, se plaint on m’appelle, om m'inuoque,
<lb />Ipourte pardonner on dit que ie me mocque.
<lb />asolle que ie suu, solle suu-ie vrayment
<lb />e voir tamauuaistié croistre si longucment.
<lb />Iensant a messait à bon droit on estime
<lb />ulpableiles parens. Car à ευα eSt le cτιme
<lb />2
<lb />Qu'ils peauent corriger.Voyez ce faux gaρon
<lb />Voyez comment il sçait faindre sa pastion!
<lb />Sçaitiltirer de l'eau d'vne tuile seichee.
<lb />Que maudit soit le iour que ie sus acçouchee
<lb />D'vn veninsi farde: va t'en poisoninsect:
<lb />Neme croise les bras, va i’en d’icy, c’est saict.
<lb />Retiretoyd'icy, de peur que ta sacelle,
<lb />Par sa contagion encor ne m’ensorcelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVPIDON
<lb />Quel chemin est meilleur, où prendray-ie mue
<lb />A qui d’oresnauant auray-ie men recouri?
<lb />Qui plus me pignera ma cheuelure rousse,
<lb />Qui dorera mes traits, qui fourbira ma trousse!
<lb />Tu dois bien Cupidon tes plumes arracher.
<lb />Que feray-ie pauuret, ou m’iray-ie cacher.
<lb />Ia raison me deffaut, Mes sens sont du tont me
<lb />Ià le pere tonnant se souuient de ses cornes.
<lb />Si ie retourne au ciel ie m'en repentiray,
<lb />Et demes ennemis la sable ie seray,
<lb />Ie n’oserois sonder les campagnes humides
<lb />Où mon traict violent perce les Nereides:
<lb />Là Phouques, &amp; Dauphins en ma flamerotil
<lb />Languissent au giron de la froide Ihetus.
<lb />De Buisson en Buissonie tra, nerois ma peine
<lb />Auecques les moigneaux. Mais quoy la tartt
<lb />plaine
<lb />D’amoureuse piié, les herbes &amp; les fleuri,
<lb />Le chant des oyselets souspire mes chaleurs.
<lb />Ce grossier element coutre moy se despute.
<lb />L’air m'est iniurieux, l’onde m’est interdite.
<lb />Terre creueton sein des hommes le tombeau
<lb />Precipitant dedans mon corps &amp; mon flambe
<lb />vietpy les auemales penes
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ie plonge mon vol dessous les riues mortes.
<lb />Hé que fera bluton qui m'a vreu triompher
<lb />Tenaillant sa poictrine és tenebres d’enser?
<lb />Que me dira Minos :he que feront les ymbres
<lb />Entre les mirthes vers desplorant mes encombres
<lb />Qui pour se desister d’vne triste prison
<lb />Ont souffert le cousteau, la corde, au la poison?
<lb />Or bientout est bandé. Tout m'annonce la guerre,
<lb />I'homme, les dieux, les cieux, les enfers, &amp; la terre
<lb />Surprendront vn aueugle en misere reduit,
<lb />Qu par le vueil d’vn autre incensé se conduit.
<lb />Omere sauue moy, tu sçais que mon essence
<lb />Nasqusi de toy Diane, &amp; sant toy n'apuissance.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIES,
<lb />SILVIN, MONTAN,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S1L.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Predges certains d̀ vengeance duixe,
<lb />Vne vague froideur par le corpi i
<lb />chemine,
<lb />Maperruque se dresse en la mesme fu<lb />Que le dos irrité d’vn sauuage herisson.
<lb />Mon œil est eiblouy, le courage me flotte,
<lb />Ie n’ay vaine ny nerf qui de peur ne tremblottt,
<lb />Comme le flot esmu, iappe se courtoussant
<lb />Bien que l’air appaisé soit demy languissaut,
<lb />Et que le nort oysif repose ses querelles:
<lb />Ainsi ie sens encor les aitaintes bourrelles
<lb />D'vne peur vehemente en mes os se renger,
<lb />Orque te sou absent du perilleux danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />N'enten-iepas syluin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIL.
<lb />O mort espouuentable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Qui le fait retourner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Opauure miserable!
<lb />81L.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />D'eù procede sy luin tel soucieux esmoy,
<lb />Pœle soudainement quel mal quel desaroy.
<lb />Et aduenu depuis qu’en ces plaines couchees
<lb />Noustrauaillons en vain les mutes repenchees?
<lb />Iaina me cele rien.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tosiours le malhereux
<lb />SIL.
<lb />Se hasle de scavoir son ennuy rigoureux
<lb />Montan ne t’enquiers plus, &amp; lis en mon visage
<lb />Sans plus m'interreguer le surplus du dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONT.
<lb />Coute moy ce hazard. Ton propos attendu
<lb />Iat que plus ie soupronne &amp; me rend esperda.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />811.
<lb />Nuauions ià desia la campague suiuie,
<lb />Vulieure deuant nous recommandoit sa vie
<lb />Ason pied tournoyant au milic̨o des abois,
<lb />Ions dit le Paphien, ssaillons les grandi boit,
<lb />Iconde moy Syluin il y a plus de grace
<lb />De rompre l'enuomy qui plus fort nous menasse:
<lb />A gens effeminez ceste chasse appartient,
<lb />Cherchons autre gibier, quelle crainte nous tient,
<lb />A nsi prompt &amp; hardi par la sorest prochaine
<lb />compagnon de ses pas à l’inst ant il me maine
<lb />Et ne cesse iamais qu’il ne soit paruenu
<lb />Lapart ou s’embuchoit le danger incognu.
<lb />O des pauures humains esperance peu caute!
<lb />Encore de frayeur mon sain paste tressante.
<lb />Bien auant dans le bois vn vallon escarté
<lb />Solitaire, mussard, remply d’obscurité,
<lb />Où des mous refroidis les rauines s’estanchent
<lb />Nourrit de son limon les saulles qui se penchen
<lb />uit
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le puplier herculin les cannes, &amp; rosiax
<lb />Et couue paresseux la fange de ces eaux
<lb />De là sort vn sanglier, vn sanglier qui demeure
<lb />Romflant dedans mes yeux iusque à tompi que ie
<lb />Le rocher Garamant ny le sablon mortel (mord
<lb />Des Arabes deserts n’enfante rien de tel.
<lb />Il disupe les chiens, il tempesle, il les roue
<lb />Ilrondles chesnes vieux &amp; semble qu’il se ioce,
<lb />De ses naseaux ouuerts sort vn rouge tison,
<lb />Qui brusle les rameaux la terre &amp; le gason.
<lb />Si la ce fat trouué le fameux pegasee.
<lb />Il n’eut onques tenu la Iainetant prisee.
<lb />Et le beau cropien pour iamais endormi
<lb />Fut alle rencontrer Pyrithoys son amy
<lb />Adonis qui de loin voit approchor la beste
<lb />Aduance le pied gauche &amp; sur l’autre i’arreste,
<lb />Il se plante debont, &amp; brandit asseuré
<lb />Contre lepore fameux, son trenchant aceré,
<lb />Lequel exempt du couꝑ à cοsτε se deuoye
<lb />Et naurant Adonis mort à terre l’onuoye.
<lb />Ie poursuis le meurtrier, mais de moy se mocquant
<lb />Plus viste qu’vn escair, il se pert quant &amp; quan
<lb />O ciel tout est mortel, &amp; la sœur filandiere
<lb />Faittreibucher nos iours en l’eternelle biere.
<lb />Tout ce qu’on voit icyquelque fois perira,
<lb />Et cela qui nasquit à la parfinmourra,
<lb />Comme iadu sonnoit la guiterre d’Orsee.
<lb />Voyez que sert humains l’amitié d’vne fee,
<lb />Voyez quel infortune, apprenez apprenez,
<lb />Et d’amour inesgal vos cαυrι n’espoιconnez
<lb />Autre qu'vn dieu marry transporté de furie.
<lb />N’acausé ceste mort, ô chaße, ô venerie,
<lb />O rhets eutrenouez, ò temeraire ardeur.
<lb />O dusens aueuglé charmeresse grandeur.
<lb />Las qu’l eust mieux vals souz la verte fougere
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tourtiser &amp; seruir vue belle Bergere,
<lb />Que mettre en si haut lieu son desir impuissant.
<lb />Phaëton heritier du char resplendissant
<lb />En ce point abusa de la torche Febee,
<lb />Ie ciel en fut trouble, &amp; la terre enslambee.
<lb />Dueillement außis du plus haut de Iunon
<lb />Icare cheut en l’eau qui porte encore son nom.
<lb />Il n’est que de raser de ses ailes la terre,
<lb />Craignant des immortels les dards &amp; le tonnerre,
<lb />Souuent ces feux diuins par la mort sont finus,
<lb />Iaqnihe le sçait, &amp; toypauure Adonis.
<lb />bnsez vous mes paneaux, &amp; vous limiers &amp;
<lb />dogues
<lb />Remplisfez vos forests de vos hurlemens rogues,
<lb />Abbayez, lamentez &amp; d'vn try plus trenchant
<lb />Tacontez aux taillis cest esclandre meschant.
<lb />Herissez vous le poil, rompez vos aisles doubles.
<lb />Pmez l’escume aux dents, &amp; le sang aux yeux
<lb />troubles
<lb />Tous petits Amoureaux, vous esquadrons guerriers
<lb />¶ peignãt vn cœur faint en la peas des lauriers
<lb />Pour mieux viser apres la poictrine mortelle,
<lb />Εxενεοz iour &amp; nuict vostre pointe fidelle:
<lb />Qude fruicti &amp; de sleurs comblez vn beau consin
<lb />Tos bustes, vos moissons maintenant prennent fin.
<lb />Auallez en criant vostre plume accroupie
<lb />tomme vn poucinet d'Aoust qui de chaleur pepie.
<lb />Ou si vous aymez mieux vanger vn iouuenceau
<lb />Ameureux de Cyprine accablez ce pourceau.
<lb />Plui il est furieux, plus aurez vous de gloire
<lb />Plus aura de credit vostre fleche notoire,
<lb />Velez porte-carquou, &amp; par l’air soustenus.
<lb />Allez à tire d’aisle annoncer à Venus
<lb />Qu aue que son Adon morte est son esperanes:
<lb />Tandu nous gemirons ceste truelle offente.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN
<lb />'IES
<lb />VENVS, L'OMBRE
<lb />D’ADONIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Donis és tu mort? helas cher Adore
<lb />M’as-tu donc aux regrets &amp; plearis
<lb />bandonnee
<lb />Ou es-tu mon Adon? out'irayieδæ<lb />Adouis, Adonis respons mon amy cher
<lb />Ida
<lb />Respons s’ilte souuient de nostre douce slame
<lb />Iaitu ne me dis mot, &amp; ces roches sans ame
<lb />Ces antres &amp; ces bous ont quelque impression
<lb />Redoublant les accens de mon affliction.
<lb />Ha pauure ie te vois, ie vous ton beau corsege,
<lb />Pasle mort &amp; transi qui mesure l’herbage,
<lb />Sans honneur &amp; vigueur de sou long estendu.
<lb />Ie vois le sans pourpré sur l’aresne espandu.
<lb />Ciel ingrat, oel ialonx, indigue delamiere,
<lb />Maison de cruauté, desloyale tenniere
<lb />De monstres, de br gans, assaßins, &amp; voleurs,
<lb />Et magavin farcy de cent m'lle malheurs.
<lb />Tu ai doncques vecse ceste maudite peste
<lb />Pour me donner eunuy. I’inuoque, ie t’atteste
<lb />O riuiere de Stix &amp; ton Roy souterran,
<lb />Qui garrote Saturne en ceut chaines d’airain,
<lb />Dieux mutins qui trompez des hommes le courag
<lb />Lequel est-ce de vous qui u’a fait cest outrage?
<lb />O combien à grand tort sur vos diuins autels
<lb />Fume iourn ellement l'effrande des mortels.
<fw><lb />Et-ce toy gouuerneur du bourdonnant tonnerre
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui mesprise le Ciel pour aimer en la terre?
<lb />Est-ce toy babillard serf de tes appetits,
<lb />Qui menas passager les Ihessales brebis?
<lb />Ou toy larvon vollant à la plante legere,
<lb />Ailanilude courrier maquereau de ton pere?
<lb />O toy Dieu carnassier de courroux allumé,
<lb />Que i’uy d’vn seul clin d'œil si sounent desarmé?
<lb />Mau est-ce toy Minerue est-ce toy Proserpine.
<lb />Qui repaist ton ardeur d’innocente rapine,
<lb />Qui vierge te faignant aimes pourtant lelit
<lb />Du secret Orion &amp; du ieune H ypolu?
<lb />Dues qui c’est de vous, que rien on ne me celle,
<lb />De peur que ma sureur iustement criminelle
<lb />Neuijfamettiuy qui neranide:
<lb />Csse cesse Venus ta grand temerité,
<lb />Von-tupas ce chartier phœbus par le nuage
<lb />Ioyeux de ton esmoy reluire dauantage
<lb />Vois-tu la trahisonna sens iu maimtenant!
<lb />Oregret ο̂ dοηlευr, mon ρωωr εmροιsοηηαι.
<lb />Approche toy du corps miscrable deesse,
<lb />Approche toy de luy &amp; lamante sans cesse
<lb />Ce desastre malin couppe toylercheueux,
<lb />Et riensinon la mort ne reprennent tes yeux,
<lb />Eschausse en ton giron amante malheureuse
<lb />De souspirs redoublez cesteimage amoureuse
<lb />Dayse lapour iamais, &amp; ce corps trespassé
<lb />Soit pitoyiblement de tes bras enlaßsé
<lb />Si quelque esprit erraut sur les leures habite,
<lb />Si quelque visbuuser en sa bouche palpite
<lb />Ilte le fait cueillir. Helas mon cherAdon
<lb />Qù sont de tes beaux γux l'vn &amp; l’autre brandon
<lb />Ou sont ces mots dorez ou sont ses cheueux crespes
<lb />Mauou sont maintenant mille amou reuses guespes,
<lb />Où sont mille beautez, où sout ec doux aitraisti
<lb />Que mon fils de sa main auoit mesme pourtraidi
<lb />Si auant que partir à Dieu ien'ay peu dire
<lb />Au corail rougissant cause de son martire,
<lb />Cent sois apreita mortie le rebaseray,
<lb />Ceut fois &amp; cent encor ie te racolleray.
<lb />Ie presseray tes yeux ie baiseray ta bouche.
<lb />Adonis tu me fuis, &amp; me sembles farouche
<lb />plus que deuant tamort, cruelle qu’ay-ie faict?
<lb />Trop tardie recognois ma coulpe &amp; mon forfait.
<lb />C’est moy qui t’ay perdu. C’est moyie le confesse,
<lb />Q'a puny te tuant la fiere chasseresse.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’OMBRE D'ADONIS.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon ame, mes amours, mon cœur &amp; ποη soηςy
<lb />Ie vieus pour vous reuoir du manoir obseurc.
<lb />Ne gemissez, point tant, appaisez ie vous prie
<lb />Cesle plamte &amp; ces pleurs, appaisez vous ma vie,
<lb />D'vn seul point ie vous veux seulement requerir.
<lb />Ne me fuictes Venus, encor vn coup mourir.
<lb />La parque a retrenché ma ieunesse prem ere
<lb />Et au creux Auernal ma peine prisonniere
<lb />Boit les flots Letheens, mae vos tristes clameurs
<lb />Fout que mort vne fou vne autre sois ie meurs,
<lb />Pardonnez ma deesse à ces dures complaites,
<lb />Et ne ternissez plus ces deux lumieres saintes
<lb />A force de pleurer. Car ie suis trop heureux
<lb />Puisque vous daignez bien me nommer l’amoureux
<lb />De vos perfections nyles tardes anuc es,
<lb />Ny du sort inconstant lesmains plus fortunees
<lb />Ne me pouuoient offrir plus de coutentement,
<lb />Puis que ie meurs pour vous ie meurs heureusemeni.
<lb />cependant n’oubliez la terre Paphienne,
<lb />Seiour de mes ayeulx. Et tousiours vous souuienne
<lb />Du mont Idalien &amp; de ses prez sleuri,
<lb />Qui paisible mieboyent nos amours &amp; nos ritt.
<lb />Quωnd à moyie m'eu-vou en la noiet eternelle,
<lb />Ou le nocher Caron tous les hommes appelle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V ENVS.
<lb />Iuamytu t'en vas. Ias il est ià party:
<lb />Etce son doucereux, s’est en rien conuerty.
<lb />Eftrange &amp; dure loy que les hommes descendeus
<lb />Si tost dans le sepulchre, &amp; leur aage despendent
<lb />Sans espoir de retour, ô fanebre destin
<lb />On couppe tous les ans les mauues &amp; le thin,
<lb />Ies mauues &amp; le thin leur verdure reprennent
<lb />Mais les hommes s’en vont, &amp; iamais ne reuiennent.
<lb />Maudit soit le serpent, que l’asne soit maudit
<lb />Qui au serpent ruse la iouuence vendit,
<lb />Ie vou bien que c’est faict Adieu bouche vermeille
<lb />Adieu front delicat de blancheur nompareille,
<lb />Adu eheueux crespez. Adieu flãbeaux germains
<lb />Adieu sourcils voutez, Adieu bras, Adieu mains,
<lb />Hen que vostre vigueur desia sois effaces
<lb />Dounez moybelles mains entore vne embrassee.
<lb />Alieu bel estomachi dont l'amoureux pouuoir
<lb />Afut en mon esprit ses ardeurs conceuoir,
<lb />Adieu pieds ad eu pas, adieu iambe longuette
<lb />Adien plaisir. passé que triste ie regrette.
<lb />Heureuse fut Hero qui tomba du chasteau
<lb />Iu leaudec noyé &amp; el qui d'vn cousteau
<lb />Hlutant fin à son mal mourut auec Pirame:
<lb />Iau pour ne mourir poine te sons au font de l’ame
<lb />I'ne dernelle mort &amp; la diuintté
<lb />Lt soiure mon amy m’osle la liberté.
<lb />Loyont tant qu'elles voudront les portes Tenarees.
<lb />I mes piedi à mes pleurs estroitement serrees
<lb />eusiours, tousiour, Veuus en misere viura
<lb />I quelque part qu’elle aille vn enser la suiura.
<lb />Πe yeux distilleront vn oudoyant Cocite,
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Acheron flottera dins mon ame despite
<lb />Et en mon cœur espru boullera Phlege on.
<lb />Sonme ie porteray les enfers de Pluton,
<lb />Sus douc arrachez moy ces sleurestes pendantes
<lb />Fichez moy des chardons, &amp; des ronces mordames
<lb />Tout à l'entour du chef faites moy tout expres
<lb />En be de ma couronne vn chapeau de Oyprez?
<lb />Mes plaisirs sont fanez ainsi comme la branbe
<lb />De Bacchus sans appuy contre terre se penche.
<lb />Ie veux que desormaus, mes cygnes blanclusians
<lb />Vesteut lenoir babit des oyseaux croasans.
<lb />Ie veux que mes pigeons se tramsorment eo pies
<lb />Et mes petits œnours en sanglantes Harpies,
<lb />Mes graces desormais sans graces deuiendront
<lb />Et comme trois sureurs aux hommes egprendiuu
<lb />Iarage, les forsaus, les detestables œuures
<lb />Semant de tous eollez milles noires couleuarer
<lb />Dessous mon pied naistra en lieu de blons espu
<lb />Vne fiere moisson de crappaux, &amp; d’asps
<lb />Et moy qu’on vanomnant mere de tout le monde
<lb />Seray de l’rmuers la pernice feconde:
<lb />Hymen le doux Hynen plus ne m acosters
<lb />Cerbere deuant moy cruel deuorera<lb />Tous aumaux viuans, &amp; ma belle ceinture
<lb />Qui soulont aquoiser desondes le murmure
<lb />Sus donc ie veux moy mesme aitainte de sureur
<lb />Rompre l’iuoire blanc de mon visage tendre,
<lb />Ie te veux Adonis derechef faire entendre
<lb />Mou soucy violent Et si tu ne me vois
<lb />Es.utetous au moins ma genissame voix.
<lb />Apollon &amp; Diane out ceste mort brassee,
<lb />Mauie leur garderay vne sourde pensee
<lb />Tamort se ven cera, Ie le iure &amp; promets,
<lb />Adieu mon Adonis, adieu donc àtamaus.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PARADOXE DV
<lb />MESME AVTHEVR.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que les Dames doyuent mar<lb />cher le sein descouuert.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ene scaypar quelle malice,
<lb />On dit auiourd huy que c’est vice
<lb />De menstrer le se urondelet.
<lb />Veu qu’au premier tempi d'innocére
<lb />PdIasemme n'eusi onc congnoissance
<lb />Ni de robbe, ni de collet.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle cheminoit toute nue
<lb />Dans les prez sur l’herbe menue.
<lb />Partant auec son amoureux:
<lb />blasmerons nous les Damoiselles,
<lb />Qui commencent par les mammelles
<lb />A ramener le temps heureux?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut çacher la main sauuage
<lb />Tainte de sang &amp; de carnage,
<lb />Et couurir la bouche qui ment:
<lb />Mais vne poitrine gentille,
<lb />Et le blanc tetin d’vne fille
<lb />Ne se dont chacher nullement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut captiuer san, lumiere
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au noir cachot d'vne tamnere
<lb />Ie serpent &amp; l'ours affamé:
<lb />Mais vu beau sem qui se descouure
<lb />N'a le venin de la couleuure
<lb />Poor estre prusou renserme.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fol eft l'vsurier qui reserre
<lb />Ses facultez dessous la terre
<lb />Et tient son or enseueli:
<lb />Mais les pucelles liberales
<lb />Euentent deux pommes esgales,
<lb />Al iuoire le mieux poli.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tout ausi tost que nos decsses
<lb />Voulurent monstrer les richesses
<lb />De leur estomac precieux,
<lb />Amour aueugle de nature
<lb />Ne volla plus à l’auanture
<lb />Et se debenda les deux yeux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il rougit ceste double fraize
<lb />Comme charbons de sa fournaise,
<lb />Deux soufflets furent les tetons,
<lb />Qui de chaude vapeur s'enflerent
<lb />Et dedans nos ames sousslerent
<lb />Le feu miguard que nous sentons.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dhœbus de beautéseolexemple
<lb />Lasin que mieux on le contemple
<lb />En tourneyant fait son deuoir.
<lb />Et puis apres la nuit farouche
<lb />Bien quelle soit à demi louche
<lb />Se veut encore faire voir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Rυανd Aqulonpar l'argallepe
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu'en Ianuier il enueloppe
<lb />Fhrtiied inpasie bandeau,
<lb />Tous ses plaisirs elle abandonne,
<lb />Ele gemit pleure, &amp; frissonns
<lb />Comme vnprisonnier au cordeau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais quandzephire la courtise,
<lb />Iuy despouillant sa robbegrise
<lb />Plemo de cent mille glaçons,
<lb />Elle est du soleil penetree,
<lb />Elle enfante d’vn ventres
<lb />Antant de fleuri &amp; de moyssont.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dequoy seruentarmamages
<lb />Iont de couleurs &amp; de fleurages
<lb />U lœilhumain en est absent?
<lb />I'æil voit premier sar son espine
<lb />Ianboyer la rose diaine
<lb />Re la man toudhe &amp; le nez sent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pous honteusement traittee
<lb />Deuaut les dieux fut garroitee:
<lb />Auecques Mars son fauori,
<lb />Trompiement accourut Ieunesse,
<lb />Eu vient destacher sa maistress:
<lb />In despit du coqu mari.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour eternellerecompente
<lb />La mere d’amour à iouuence
<lb />Presenta ces deux noms charuus.
<lb />De là viens que les dammes belles
<lb />Quandon leur taste les mammelles
<lb />Ont souuenance de Venus.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />clobes germains l'honneur de monde
<lb />Où lasource d’amour abonde,
<lb />Rompez colets &amp; vestements:
<lb />Tetins de singulser merite,
<lb />Qui paissez la bouche petite,
<lb />Rpaissez l'œil de vos amants.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MAS HONRA QE VID
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'AMOVR MERCENAIRE.
<lb />Avertud'vn personnage,
<lb />L Nle prin-temps desonaage,
<lb />Sa beautény son parler,
<lb />Ny seruent que de risce,
<lb />A la femelle rusee
<lb />Qui nous veut emmarteller.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />c'est peu que faire des carmes
<lb />Il faut auec autres charmes
<lb />Tenter l’amoureux guerdon:
<lb />Qui veut emporter la rose
<lb />Des dames, qu’il se propose
<lb />Leur faire quelque bias don.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iadis amour pour maistresse,
<lb />Choisit madame richesse:
<lb />Ayant les palles couleurs,
<lb />Etiura dés l’heure mesme
<lb />Qu'à iamais il seroit blesme,
<lb />Et l’amant plain de pasleurs.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors il quitta les aubades,
<lb />Ia dance, les mascharades,
<lb />Iamssique, &amp; les festins,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et plus layplust vne bource
<lb />Que la murmurante source
<lb />Des russelets argentins.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Depuis il apprist la cure
<lb />De iaunir sa cheueleure
<lb />Sonare, son aisle, &amp; ses traicts.
<lb />Mesme Venus la doree,
<lb />Fust de l'or enamouree,
<lb />Changeant à l'or ser attraicts.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iupiter qui setransform<lb />En mainte ioyeuse forme:
<lb />Repounonduoir credit
<lb />Au giron d’vnepucelle,
<lb />Mais pour iouyr de la belle
<lb />In pluye d’orse fondit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ayant done amplenoties
<lb />Que l’amour &amp; l’auaries
<lb />Ont ensemble coniuré.
<lb />Souz la faueur de fortune,
<lb />Ie feis sonner la pecune,
<lb />Tendant au but desiré.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme soudain les auettes,
<lb />Se viennent sor les branchettes
<lb />Poser au bruit de l’airain,
<lb />Außi tost &amp; plus encore,
<lb />I'mpiteuse que i’adore,
<lb />Arresta son œil serain.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle qui couroit despite
<lb />Plus que la tempesle vue
<lb />Se tini fere pres de moy,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En feu se tourna sa glace,
<lb />Sa rigueur en humble grace
<lb />Me tiraus de tout esmoy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Là desia ceste mignomo
<lb />Ainsi que l’or me resonne
<lb />Dans le poing sans me mocquer,
<lb />Entendant vnsi doux signé,
<lb />Me fit cognoistre à sa mine,
<lb />Qu'elle eut bien voulu choquer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iamais vn cheual d’Espaigne
<lb />Ne frappa mieux la campaigne
<lb />Des quatre pieds bondissant
<lb />Quand son oreille guerriere
<lb />Oyt la simence premiere
<lb />Du clatron retentissant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie la vis toute saisi<lb />D’ardeur &amp; de frenesie,
<lb />Sauter apres ce metal,
<lb />Duis rouge, puis pallissante,
<lb />Puis doucement languissante,
<lb />Monstrer son sein de cristal.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie la vu saine &amp; malade,
<lb />Ie vis dedans son œillade
<lb />Flamboyer vne liqueur,
<lb />Comme la lumiere blonde,
<lb />Qui fretille dessus l'onde
<lb />Quand la mer est en douceur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie la vis à demy folle
<lb />Perdre l’ame &amp; la parolle,
<lb />Souspirant eutre les draps:
<lb />Sobelles main me flatterent,
<lb />seideux leures me soufflerent:
<lb />E la vie &amp; le trespas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Point ne fallut de vinaigre,
<lb />Pour me rendre plus allaigre,
<lb />Plus refait ou diligent:
<lb />Ie saoulay ma conuoitise,
<lb />Ie prins de la marchandise
<lb />Pour le prus de mon argent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais, las, vn nocher auare,
<lb />Courant à l'Inde barbare,
<lb />Quelquefois jetrompe jont,
<lb />Et charge tant son nauire
<lb />Quil ne le sçauroit conduire
<lb />Ets'abisme dans le port.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O volontétropgoulué,
<lb />O pastion dissolue,
<lb />O desordonné flambeau:
<lb />Plus l’hydropique met peine,
<lb />De succer vne fontaine,
<lb />Plus il creuse son tombeau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui sont ses bommes fidelles
<lb />Qui iurent aux damoiselles
<lb />De se porter chastement,
<lb />An’osent venir aux prises
<lb />Quand elles son en chemises
<lb />Pour ne rompre leur serment?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hommos derace benite,
<lb />Race de Dieu fauorite
<lb />Vous meritez paradis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si i'eusse fait en la sorte
<lb />Ma peau ne sut ansi morte
<lb />Ni mes pieds tant engourdu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'ayperduma sorce vine,
<lb />Personne chez moy n'arriue
<lb />Qui ne me donne frisson:
<lb />Ainsi priue de courage
<lb />Se cache le cerf sauuage,
<lb />Sans cornes dans le buisson.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ily agranddifference
<lb />Entre Mars le porte-lance
<lb />Et Cupidon l’amoureux.
<lb />Mars enrichit son gendarme,
<lb />Cupidon le sien desarme,
<lb />De son argent doucereux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle chante la mauuaise
<lb />Et ie lauguis en malaise
<lb />M’approchant du pas dernier.
<lb />Elle rid, ie me consomme,
<lb />Ell' asi bien sait en somme
<lb />Que ie n’ay pas vn denier,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nest-ce pasgrande misere,
<lb />Qu'vne beste passagere,
<lb />N’est point sans comparaison:
<lb />Si digne de mener paistre,
<lb />Que l’homme qui se dit maistre
<lb />Des animaux sans naison?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iaimmont dans la prairie,
<lb />Au prompt cheual se marie
<lb />Q'm anour simbolisant,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ia vache parmy la trouppe
<lb />Au thoreau donne sa crouppe
<lb />Sans auoir aucun present.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais la femme plus rebelle
<lb />De langueur &amp; de causelle,
<lb />Son amoureux entretient:
<lb />Efrrina aire le l’ose,
<lb />Dix mille fois vnechose,
<lb />Que tousiours elle retient.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />tot mne inoje togneuë,
<lb />Qui iamaisne dinunue
<lb />Thaliaprent;oniarajiei.
<lb />Toutesfois la femme soite
<lb />Puis nous vend &amp; puis nous oste,
<lb />Ie qu’on luy peut augmenter.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'elle iustice commande
<lb />D'achepter à somme grande,
<lb />Ie baiser qu’on nous depart.
<lb />Puis que la semme baisee
<lb />D'vne douceur diuisee
<lb />Rroit la meilleure part?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Or sçais-tu quoy ma mignarde,
<lb />Ton œil azuré me darde,
<lb />Quelque rayon escarté,
<lb />Secourant ma maladie:
<lb />Et meren, ie te supplie
<lb />Mon argent, ou ma santé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1AS HONRA QJE VIDI.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>