<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La belle Lisimène , tragi-comédie de M. de Boisrobert,...</title>
        <author>Boisrobert, François de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb301217186"/>
          <author>
            <persName>Boisrobert, François de</persName>
          </author>
          <title>La belle Lisimène , tragi-comédie de M. de Boisrobert,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />NIONSIEVR
<lb />IXIT VOIIC
<lb />LIEVTENANT DE LA
<lb />Compagnie de Cheuaux-Legers, de
<lb />Monseigneur le Cardinar, Duc de
<lb />RICHELIEV, &amp; son Lieutenant.
<lb />aussi au Gouuernement du Pont de
<lb />l’Arche.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSIEVR,
<lb />Ce n'est ny vostre grande re<lb />&amp; putation, ny l’estime particuliere
<lb />que le premier de tous les hommes fait de vo<lb />stre grande Vertu, qui m'obligé à vous dédier
<lb />ce petit Ouurage, que tous mes Amys me de<lb />mandent. C’est ma pure inclination, qui m'y
<lb />porte, et la paßion extréme que ie conserue
<lb />inuiolablement, &amp; sans discontinuation au<lb />cune à vostre seruice, depuis quatorze ans
<lb />entiers, que i’ay l’honneur d’estre conneu de
<lb />Vous, &amp; l’auantage de vous bien connoistre.
<lb />A qui, ie vous prie, pourrois-je plus iustement
<lb />presenter mon PYRANDRE, qu'à Celuy
<lb />qui le fait reviure aujourd’huypar ses actiõs,
<lb />&amp; qui pour parler plus proprement, cache en
<lb />quelque façon le sens moral de la Fable que
<lb />j’inuente? l’espere, MONSIEVR, qu'elle
<lb />sera encore mieux vn iour expliquée en vostre
<lb />Personne, &amp; que vostre merite vous éleuera
<lb />si haut, que vous ne changerez pas volontiers
<lb />vostre condition à celle des Princes d'Alba<lb />nit. Arauie jenio mrrendre dauantage, voit
<lb />pouuez, comme eux, fournir presentement de
<lb />matiere aux plus beaux Romans, &amp; plus ad
<lb />uantageusement en ce poinct, que nous serons
<lb />bien asseurez qu’ils partiront d’vne source
<lb />pure, &amp; qu’ils auront vn fondement verita;
<lb />ble. Vous n’auez iamais rien entrepris, qui ne
<lb />vous ait heureusement reüssy; Vous n'auez
<lb />iamais fait aucun combat, où vous n'ayez eu
<lb />tout l’auantage. Quelque modestie naturelle
<lb />qui vous porte à cacher vos actions, vostre
<lb />gloire est si manifeste, que personne ne l’ignore
<lb />plus; Et qui ne sçait point aujourd’huy que
<lb />vous estes le seul Autheur de la deliurance
<lb />de Rhé, ne connoist pas le nom de Celuy qui en
<lb />cette occasion, comme en beaucoup d'autres,
<lb />s'est seruy de vostre courage, &amp; de vostre a<lb />dresse. Jl n’appartient qu’à luy, MON<lb />SIEVR, de faire de iustes elections, sans
<lb />toucher à ses autres qualitez, que ie ne regar<lb />de qu’auec respect, &amp; que ie sçay mieux ad<lb />mirer que descrire. Il ne faut pas que ie vous
<lb />cele, que me sentant obligé par ses bien-faits
<lb />particuliers, &amp; par ceux dont il a comblé toute
<lb />la France, à luy donner desormais toutes mes
<lb />pensées, i’ay presque esté sur le point d’em<lb />prunter l’éclat de son Nom, pour mettre ce pe<lb />tit liure en lumiere. Mais parce qu’il n'y a
<lb />aucune proportion entre sa condition, &amp; les
<lb />galanteries que ie traitte, i'eusse veritable<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de Franc
</fw><lb />ment eu honte de mandier sa faueur &amp; sa
<lb />protection pour des Princes fabuleux, cepen<lb />dant qu’il en protege de veritables, &amp; que se<lb />rieusement toute l’Europe implore son aßi<lb />stance. A ce deffaut donc ie m'adresse à Vous,
<lb />qui auez, cét honneur entre beaucoup d’au<lb />tres, de porter la qualité de son Lieutenant;
<lb />&amp; ie veux bien que l’on sçache qu’où il ne me
<lb />sera pas permis de ietter les yeux sur son
<lb />Eminence, &amp; toutes les fois que quelque sorte
<lb />de respect m'empeschera de luy adresser mes
<lb />vœux directement, ie ne les adresseray iamais
<lb />qu'à ses Creatures. Quand vous ne seriez
<lb />pas vne des plus considerables, comme vous
<lb />estes, il suffit que vous soyez le premier dans
<lb />mon cœur, &amp; dans mon estime, pour m'obli<lb />ger à rendre ce témoignage public, que ie suis,
<lb />&amp; que ie fais gloire d'estre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEVR,
<lb />Vostre tres-humble, &amp; tres<lb />passionné seruiteur,
<lb />OIS-ROBERT,
<fw><lb />tai
<lb />to
<lb />le
<lb />14
<lb />ce
<lb />pa
<lb />da
<lb />cl
<lb />ta
<lb />ri
<lb />te
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />Es guerres de Thrace estant ache<lb />uées par la valeur de Pyrandre, sol<lb />dat de fortune, qui s’estoit esleué
<lb />par sa vertu iusques à la generalité
<lb />de l’Armée, &amp; qui en plusieurs ba<lb />tailles heureusement terminées, auoit deffait
<lb />tous les ennemis de l’Estat; Enfin le Roy se
<lb />voyant tout à fait paisible, se resout de r’appel<lb />ler la Princesse Lisimene sa fille, qu’il auoit esté
<lb />contraint d’enuoyer en Albanie, prés de la Prin<lb />cesse Orante, sa cousine germaine, ne croyant
<lb />pas qu’elle fust en seureté dans ses Estats, pen<lb />dant la fureur des guerres. A cet effect il depes<lb />che le Prince Pyroxene son fils, en Ambassade
<lb />vers le Roy d’Albanie son beau frere. Pyrandre,
<lb />qui estoit secretement amoureux de cette belle
<lb />Princesse, fille du Roy son maistre, obtient d’au<lb />tant plus aisément congé d’accompagner le
<lb />Prince en cette Ambassade, qu’il n’y auoit plus
<lb />rien à craindre du costé des Ennemis, qu’il auoit
<lb />tous exterminez. Aussi-tost qu’ils sont arriuez à
<lb />Croye, ville capitale d’Albanie, où le Roy tenoit
<lb />sa Cour, la Princesse Orante sa fille deuient pas<lb />sionnément amoureuse de Pyrandre: &amp; comme
<lb />elle ne cachoit rien à sa cousine Lisimene, dans la
<lb />longue amitié qu’elles auoient contractée, elle
<lb />luy declare franchement cette nouuelle passion.
<lb />Lisimene, qui estoit plus retenuë, &amp; qui brûloit
<lb />secretement en son ame, de la mesme affection
<lb />pour ce Cheualier inconnu, qui auoit si digne<lb />ment seruy le Roy son pere, s’efforce de destour<lb />ner cette amour naissante de l’esprit de sa cousi<lb />ne; luy represente l’obscurité de la naissance de
<lb />Pyrandre, la haine mortelle que le Prince Araxe
<lb />son frere luy portoit, &amp; enfin la Fortune qu’el<lb />le couroit, s’il descouuroit iamais qu'elle s’aban<lb />donnast à des nopces si inégales. Toutes ces rai<lb />sons ne gaignent rien sur l’esprit d’Orante, qui
<lb />se resout d’escrire à Pyrandre, &amp; de l’appeller dés
<lb />la nuict mésme dans sa chambre, pour luy don<lb />ner la foy de Mariage, voyant qu’elle ne le pou<lb />uoir esperer autrement pour espoux, &amp; coniure
<lb />sa chere cousine de luy estre fidele &amp; secrete. Li<lb />simene craignant que la libre declaration qu’v<lb />ne si belle &amp; grande Princesse alloit faire de son
<lb />amour à celuy qu’elle aymoit plus que sa vie, ne
<lb />fist d’abord quelque impression sur son esprit, el<lb />le se dispose, quoy qu’auec beaucoup de peine, e
<fw><lb />Pr
<lb />m
<lb />te
<lb />de
<lb />m
<lb />P
<lb />tu
<lb />se
<lb />da
<lb />to
<lb />de
<lb />he
<lb />te
<lb />p
<lb />se
<lb />ar
<lb />et
<lb />V
<lb />se
<lb />sa
<lb />te
</fw><lb />preuenir sa cousine; &amp; rencontrant sur ce bon
<lb />mouuemenr Pyrandre, qui sans la voir s’entre<lb />tenoit de sa passion, elle la seconde discretement
<lb />de la sienne, &amp; luy promet de luy en donner de
<lb />meilleures preuues, quand la bien-seance le luy
<lb />permertroit. Pyrandre rauy de eette bonne for<lb />tune, qu’il n’attendoit point, reçoit au milieu de
<lb />ses transports la lettre d’Orante, qui l’appelloit
<lb />dans sa chambre. Cela le surprend extremement:
<lb />toutefois il cache son émotion au Page porteur
<lb />de la lettre, auquel il ordonne de venir dans vne
<lb />heure querir la responce: &amp; trouuant sur ce
<lb />temps là le Prince Pyroxene, qui brusloit d’vne
<lb />passion extreme pour Orante, il luy découure la
<lb />secrette amour qu’elle auoit pour luy. Ce Prince
<lb />amoureux, qui croyoit ne trouuer aucũ obstclee
<lb />en ce violent desir, qui luyvenoit de naistre pour
<lb />Orante, se trouue merueilleusemẽt estonné de la
<lb />voir engagée pour vn autre, &amp; témoigne son de<lb />sespoir à son amy, qui le console de toute sa puis<lb />lance. Et parée que la letere de la liihcesse por<lb />toit, qu’il n’y auroit autre flãbeau dans sa chãbre
<lb />que celuy d’Amour, Pyrandre luy persuade de
<lb />l'aller trouuer en sa place à la faueur des tenebres,
<lb />qu’il luy seroit bien aisé de la tromper. Pyroxene
<lb />y resiste quelque temps: mais enfin vaincu de la
<lb />violence de son amour, il croit le conseil de son
<lb />amy, respond à la lettre de la Princesse sous le
<lb />nom de Pyrandre, &amp; luy promet de l’aller trou<lb />uer au rendez-vous amoureux. Orante rauie de
<lb />ioye de voir que son cher Amant respondoit à
<lb />son desir, fait part aussi-tost de sa bonne fortune
<lb />à Lisimene, qu’elle aimoit si cherement, &amp; crût
<lb />que ses secrets ne sortiroient point de son cœur,
<lb />encore qu’ils luy fussent reuelez, parce qu’elle la
<lb />consideroit comme vne autre soy-mesme. Elle
<lb />la cõiure de plus de luy ayder à attacher l’échelle
<lb />de cordes, par laquelle son Amant deuoit venir.
<lb />Lisimene troublée de cette lettre, qu’elle vid
<lb />rescrite de la main de Pyrandre, &amp; qu’elle crût
<lb />estre veritablement partie de son cœur &amp; de son
<lb />esprit, voyant tant de preparatifs, entra en quel<lb />que soupçon de la fidelité de Pyrandre: &amp; parce
<lb />que l’heure approchoit, dans laquelle il deuoit
<lb />passer par le iardin &amp; la chambre d’Orante: pour
<lb />estre esclaircie de ce doute, elle se cache derriere
<lb />vne pallissade, &amp; voit passer Pyroxene, qui se
<lb />couloit à la faueur de la nuict. D’abord elle le
<lb />prend pour Pyrandre: vomit cõtre luy mille sor<lb />tes d’imprecations, &amp; se trouue tentée de le tirer
<lb />par le manteau, pour luy reprocher sa perfidic.
<lb />Mais n’en ayant pas le courage, elle le laisse aller
<lb />dans les bras d’Orante. Alors desesperée du mes<lb />pris qu’il auoit fait de sa naissance &amp; de sa beau<lb />té, sans considerer qu’elle perdoir sa cousine, &amp;
<lb />qu’elle estendoit sa vengeance sur des Innocens,
<lb />dans l'ardeur de sa colere &amp; de son ressentiment,
<lb />elle va trouuer Araxe, frere d’Orante, Prince mal<lb />né, brutal, &amp; malfaisant, &amp; luy découure le des<lb />honneur que Pyrandre imprimoit dans la mai<lb />son Royale. Araxe, qui haïssoit mortellement sa
<lb />sœur, &amp; qui portoit enuie à la vertu de Pyran<lb />dre, est bien aise dans vne si belle occasion de se
<lb />vanger del’vn &amp; de l’autre: se fait conduire de ce
<lb />pas à la chambre de la Princesse, &amp; ouurant sa
<lb />porte auec vn passe-par-tout, entre dedans, suiuy
<lb />de six de ses Gardes. Pyroxene, qui n’estoit pas
<lb />là pour d’ormir, s’escrie seulement qu’ils estoient
<lb />trahis; &amp; ne faisant qu'vn saut du lict à la fene<lb />stre, se sauue par l’échelle de cordes, par laquelle
<lb />il estoit monté. Araxe crie qu’on aille apres,
<lb />qu’on le prenne viste, si l’on peut, afin qu’il soit
<lb />chastié par la Iustice. Mais Pyroxene, sans se trou<lb />bler, ayant vne espée courte dans sa main, coupe
<lb />deux ou trois des échellons, si bien que les sol<lb />dats ne trouuans point sur quoy asseurer le pied,
<lb />tombent lourdement à terre, se rompent les bras
<lb />&amp; les iambes, &amp; donnent tout loisir au pauureA<lb />mant de fuir, &amp; de gagner le logis. Les larmes
<lb />de cette Princesse infortunée ne gagnent rien sur
<lb />esprit de ce Prince brutal, qui la donne en garde
<lb />à trois Archers: &amp; sentant que ceux qui auoient
<lb />suiuy Pyroxene s’estoient estropiez par leur
<lb />cheute, il en va prendre d’autres, pour inuestir la
<lb />logis de celuy qu’il croyoit auoir deshonoré se
<lb />maison. D’ailleurs Pyroxene, qui s’estoit sauué,
<lb />va’promptement éueiller Pyrandre, luy dit que
<lb />ses larcins amoureux estoient découuerts par A<lb />raxe, qui le cherchoit, comme seul autheur du
<lb />crime, qu’il s’habillast en diligence, &amp; qu’apres
<lb />qu’il se seroit mis en quelque lieu de seureté, i
<lb />iroit conter au Roy comme l’affaire s’estoit pas<lb />sée, &amp; qu’il esperoit en ce faisant, obtenir sans
<lb />difficulté la Princesse en mariage. Pyrandre ha<lb />billé à la haste, essaye de se sauuer: mais ceux qui
<lb />estoient aux aguets le surprennent, &amp; le menent
<lb />en prison, comme ils auoient desia fait la Prin<lb />cesse Orante. Pyroxene desesperé d’estre le seul
<lb />autheur de l’infamie de sa maistresse, &amp; de la per<lb />te’infaillible de son amy, se resout de s’aller ietter
<lb />aux pieds du Roy, &amp; de sauuer l’honneur de sa
<lb />fille en la luy demandant en mariage. Mais aupa<lb />rauant il va voir la Princesse emprisonnée, se iet<lb />te à genoux deuant elle, &amp; luy demande pardon
<lb />de sa supposition. Orante preoccupée de cette
<lb />forte imagination, qu’elle auoit donnée de son
<lb />amour au seul Pyrandre, reiette Pyroxene, &amp; se
<lb />va figurer que c’estoit vne fourbe qu’il inuen<fw><lb />*
<lb /></fw><lb />
<lb />toit, pour essayer de sauuer la vie à son amy.
<lb />D’autre-part, Lisimene faisant reflexion sur les
<lb />seruices que Pyrandre auoit rendus au Roy son
<lb />pere, &amp; sur l’affection qu’elle auoit euë pour luy,
<lb />elle se repent de sa vengeance precipitée: &amp;
<lb />quoy que veritablement elle le crût infidelle, el<lb />le ne se peut empescher de le plaindre, &amp; de l’al<lb />ler visiter dans la prison. Elle n’a pas esté vn quart
<lb />d’heure auec luy, qu’elle ne découure son inno<lb />cénce, qui la comble de regrets &amp; de douleurs.
<lb />Et comme elle est preste de témoigner son de<lb />sespoir à son cher Amant, &amp; de luy demander
<lb />pardon de son iniuste &amp; brutale vengeance, elle
<lb />en est empeschée par le Iuge criminel, qui vient
<lb />prõnoncer l’arrest de mort à pyrandre. Ne pou<lb />uant faire autre chose pour cette heure, elle va
<lb />trouuer le Roy, qui venoit non seulement d’estre
<lb />desabusé par Pyroxene, mais qui auoit encore
<lb />appris du Iuge criminel, que pyrandre estoit son
<lb />propre fils. Araxe, qu’il auoit autrefois esleué
<lb />ieune enfant, par le commandement de sa Maje<lb />sté, lors qu’il le fit cacher, &amp; feindre sa mort, pour
<lb />fauoriser la recherche que sadite Majesté faisoit
<lb />en secondes nopces de la Princesse de Thrace, la<lb />quelle auoit longuement resisté à ce mariage,
<lb />parce que le Roy d’Albanie auoit vn enfant qui
<lb />*
<lb />plus rien à esperer pour ceux qu’elle mettroit au
<lb />monde; Enfin il se découure qu’Araxe le brutal.
<lb />fils de ce luge Criminel, auoit esté supposé en la
<lb />place du veritable Araxe, qui s’estoit de srobé dés
<lb />l’âge de dixans de la maison de son pere putatif,
<lb />&amp; qui sous le nom de Pyrandre auoit tant signa<lb />lé son courage. Le Roy rauy de l’Heureuse trom<lb />perie de Pyrandre, &amp; de rencontrer en luy vn en<lb />fant vertueux &amp; magnanime, pour vu brutàl
<lb />qu’il pensoit auoir, depesche sur l’heure mesme
<lb />au Roy de Thrace son beau-frere, pour luy faire
<lb />agréer les deux mariages de Pyrandte auec Lisi<lb />mene, &amp; de Pyroxene auec Orante. Le faux Ara<lb />xe se presente là dessus, qui fait mille imperti<lb />nences. Mais le Roy, pouribreipect du titre qu’il
<lb />auoit porté, &amp; pour recompenser aussi les serui<lb />ces de son pere, luy donne la charge de Cheua<lb />lier d’honneur de la Princesse, &amp; Dorine, vne de
<lb />ses filles d’honneur, en mariage.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRIPILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de
<lb />France &amp; de Nauarre, à nos amez &amp;
<lb />feaux Conseillers tenans nos Cours de
<lb />Parlemens, Baillifs, Seneschaux, &amp; à tous
<lb />autres luges &amp; Officiers qu’il appartien<lb />dra, chacun endroit scy: Salut. Nostre
<lb />cher &amp; bien amé le Sieur de BOIS ROBERT, nous a
<lb />fait remonstrer, qu’il a composé vn liure intitulé, L’heu<lb />reuse Tromperie, Trage-comedie, lequel il desireroit faire
<lb />imprimer, &amp; mettre en lumiere, s’il nous plaisoit luy en
<lb />accorder la permission; requerant à ceste fin nos lettres
<lb />sur ce necessaires. A CES CAVSES, voulant
<lb />contribuer au loüable dessein dudit Sieur de BOIs<lb />ROBERT, luy auons permis &amp; permettons de faire
<lb />imprimer ledit liure, par tel Libraire ou Imprimeur qu’il
<lb />voudra choisir: faisons deffences à tous autres Libraires
<lb />&amp; Imprimeurs, d’imprimer ou faire imprimer durant le
<lb />temps &amp; espace de neuf ans, à compter du iour &amp; datte
<lb />que ledit liure sera acheué d’imprimer, à peine de con<lb />fiscation des Exemplaires, qui se trouueront auoir esté
<lb />imprimez, &amp; de quinze cens liures d’amende à celuy qui
<lb />en sera trouué saisi, dont la moitié nous appartiendra, &amp;
<lb />l’autre moitié à l’exposant; &amp; de tous despens, domma<lb />ges, &amp; interests. Voulons que ces presentes soient tenuës
<lb />pour bien signifiées, en faisant mettre vn extraict som<lb />maire d’icelles au commencement ou à la fin de chacun
<lb />exemplaire dudit liure. SI vovs mandons, &amp; en<lb />joignons, que du present Priuilege &amp; du contenu en ice<lb />luy, vous faites &amp; souffriez ledit exposant, &amp; ceux qui
<lb />auront droict de luy, iouyr &amp; vser plainement &amp; paisi<lb />blement, &amp; à ce faire souffrir &amp; obeyr, en contraignant
<lb />tous ceux qui pour ce seront à contraindre par toutes
<lb />voyes deuës &amp; raisonnables. MANDONS &amp; comman<lb />dons au premier nostre Huissier, ou Sergent sur ce re<lb />quis, faire pour l’execution des presentes tous exploicts
<lb />&amp; faisies necessaires, sans pour ce demander congé, visa,
<lb />ne pareatis: car tel est nostre plaisir; nonobstant clameur
<lb />de haro, chartre normande, &amp; autres lettres à ce con<lb />traires. A la charge toutesfois que ledit exposant sera te<lb />nu mettre deux exemplaires dudit liure en nostre Bi<lb />bliotheque. Donné à Paris, le vingt troisiesme iour d’A<lb />uril, l’an de grace mil six cents trente-trois, &amp; de nostre
<lb />Regne le vingt-troisiesme. Signé, Par le Roy en son
<lb />Conseil, DE LA TOVR. Et sellé du grand seau
<lb />de cire jaune.
<fw><lb />1148.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Edit sieur de BOIS-ROBERT a cedé &amp; transpor
<lb />Eté à Toussainct Quinet, marchand Libraire à Parí,
<lb />le susdit Priuilege, pour ledit liure intitulé, L’Heureuse
<lb />Tromperie, Trage-comedie, afin de l’imprimer, ou faire
<lb />imprimer, le vendre &amp; debiter pendant le temps porté par
<lb />le suselit Priuilege, ainsi qu’il a esté accordé entr'eux par acte
<lb />pessé pardeuant les Notaires, le dernier iour de May, mil sis
<lb />vents trente-trois.
<fw><lb />124
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EDSAIEVRO
<lb />PYRANDRE, Amoureux de Lisimene.
<lb />PYROXENE,
<lb />ORANTE,
<lb />LISIMENE,
<lb />DORINE,
<lb />Fils du Roy de Thrace, Amou<lb />reux d’Orante.
<lb />Fille du Roy d’Albanie.
<lb />Fille du Roy de Thrace.
<lb />Fille d’honneur de Lisimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE SECOND EXEMPT.
<fw><lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TIEEVREODE
<lb />
<lb />TROMPERIE.
<lb />TRAGE-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ORANTE. LISIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />20
<lb />
<lb />ORANTE.
<lb />V perds temps de vouloir icy me se<lb />courir,
<lb />Ma sœur, mon mal me plaist, ie n'en
<lb />veux point guerir,
<lb />A tes foibles raisons ie ne sçaurois me rendre:
<lb />Ie confesse que i’ayme, &amp; veux aymer Pyrandre.
<lb />Tu dis qu’il n'est point ne de parens releuez,
<lb />Dont les vieux tiltres soient dans les Palais grauez;
<lb />Mais qu'importe, dy moy, qu’il soit de sang illustre,
<lb />Si de sa Vertu seule il tire tant de lustre?
<lb />Ceux qui font esclatter leur Race, &amp; la valeur
<lb />De leurs Ancestres morts, ne vantent rien du leur.
<lb />A ses propres effects son ame est occupée,
<lb />Et sa gloire en vn mot depend de son espée.
<lb />Par elle il a vaincu des milliers d'ennemis,
<lb />Par elle il a ton Pere en son throsne remis,
<lb />Et faict le doux repos dans lequel il commande,
<lb />Et tu luy veux chercher vne gloire plus grande?
<lb />Iuge par ses beaux faits, dont tu m'as tant parlé,
<lb />
<lb />u’il est plus glorieux de se voir signalé
<lb />Par le nombre des Roys soubmis à sa vaillance,
<lb />Que par ceux dont sans gloire il auroit pris naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Pyrandre est genereux, ie t'accorde ce poinct,
<lb />Le bruit de sa valeur ne se conteste point:
<lb />Mais ie dy qu’estant né subject du Roy mon pere,
<lb />A tes desseins trop bas ie ne sçaurois complaire.
<lb />Espouser vn sujet! toy ma sœur qui pourrois
<lb />Assuiettir à toy les cœurs des plus grands Rois!
<lb />Ah! tu t’exposerois par trop à l’infamie,
<lb />Et tu deuiendrois bien de toy-mesme ennemie.
<lb />Ie veux qu'auec honneur tu le peusses choisir,
<fw><lb />L
<lb />I
<lb />M
<lb />E
<lb />L
<lb />C
<lb />E
<lb />Ie
<lb />A
<lb />Ie
<lb />C
</fw><lb />L’interest de l’Estat doit regler ton desir.
<lb />Le Roy qui met en toy sa plus chere esperance,
<lb />Te destine sans doute à plus haute alliance,
<lb />Et ne peut à ce choix donner consentement:
<lb />Ton frere, d’autre part, te hait mortellement,
<lb />Et de fes peuxe jatone nuict &amp;tour esclairée,
<lb />Tu serois pour Pyrandre enfin deshonorée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ah! ie voy bien pourquoy tu rauales son pris,
<lb />Ton frere asseurement a causé ce mespris:
<lb />Mais ne t’ay-je pas dit que sa recherche est veine,
<lb />Et qu’Orante iamais n’aymera Pyroxene?
<lb />Depuis qu’il fait dessein d'estre mon possesseur,
<lb />Tu vois bien qu'à regret ie t’appelle ma sœur;
<lb />Cependant en ton cœur tu le soustiens encore,
<lb />Et tu me plens glasmtr i prastaert que tudore?
<lb />Ie croyois qu’en mon feu tu me deusses flater,
<lb />Au lieu d’y contredire, au lieu d’y resister.
<lb />Ie croyois qu'à mon mal, si grand, &amp; si durable,
<lb />Contre tes interests tu serois secourable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Les Dieux me sont tesmoins, Orante, que ton bien,
<lb />Et ton contentement m'est plus cher que le mien:
<lb />Mais ie n’auray iamais de complaisance lâche,
<lb />Où ton honneur pourra souffrir la moindre tâche:
<lb />Depuis que de ton cœur ie voy mon frere exclus,
<lb />Tu sçais bien qu'en effect ie ne t'en parle plus.
<lb />I'aymerois mieux mourir que de t’auoir forcée
<lb />A cherir vn object contraire à ta pensée:
<lb />Mais quant à l’Incogneu dont tu fais ton Amant,
<lb />Tu l’aimes, ie l’auoue, vn peu trop ardamment;
<lb />Pour monstrer combien peu ta paßion le touche,
<lb />Il n’a deuant tis jemenmais emort la bouche,
<lb />Marque certainement qu’il n’est point enflame,
<lb />Ou plutost qu’il se sent indigne d'estre aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Crois-tu que pour celama flame diminuë?
<lb />Au contraire, i’ay droict d’aymer sa retenuë.
<lb />Le respect que Py-ndre a pour ma qualité,
<lb />Sans doute est l’argument de sa timidité:
<lb />Apres toutie l’adore, &amp; sens bien que ma flâme
<lb />Est plus digne d’honneur mille fois que de blâme,
<lb />Recognoy que ie t’ayme infiniment, ma sœur,
<lb />De ne te pas cacher le secret de mon cœur,
<lb />Et de m’ouurir à toy dessus telle importance:
<lb />Laisse là ton conseil, ie veux ton aßistance.
<lb />Puis qu’il t’emmeine en Thrace, où ses illustres fais
<lb />Ont en fin restably le repos &amp; la pais,
<lb />Fay qu'il m'emmeine außi, permets que ie te suiue,
<lb />Flate ma paßion, si tu veux que ie viue:
<lb />Ou si tu ne peux pas m'emmener quand &amp; toy,
<lb />Qu'auant qu’il parte au moins il me donne sa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Sachant bien que mon frere est Chef de l'Ambassade,
<lb />Cousine, en verité ton esprit est malade,
<lb />De penser à nous suiure, &amp; de ne iuger pas,
<lb />Que la honte seroit compagne de nos pas.
<lb />Au reste, de ton chef fay ce qu'Amour t’ordonne,
<lb />Puis qu’il n’approuue pas les conseils que ie donne.
<lb />Quand ie te contredis, croy que c’est à regret,
<lb />Sur tout ie te promets de garder le secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRANTE.
<lb />Mon ame, il me suffit, c'est assez me promettre,
<lb />Ie m'en vay descouurir mon cœur dans vne lettre,
<lb />Et si tu ne m'es pas fauorable en ce poinct,
<lb />Ma chere Lisimene, au moins ne me nuy point.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A3
<fw><lb />6
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE SEVLE.
<lb />I tu me connoissois, tu serois plus discrette,
<lb />GI’ay plus d’amour que toy, mais ie suis plus secrette:
<lb />Pauure Orante abusée, à qui descouures tu
<lb />Les sentiments confus de ton cœur abatu?
<lb />Quel secours puis-ie icy te donner imprudente,
<lb />Estant de ton amour riuale, &amp; confidente?
<lb />Tu veux que ie t’aßiste, &amp; me sentant mourir,
<lb />Ie cede au mesme mal, sans m'oser secourir.
<lb />Tu veux que ie te serue en ce peril extreme,
<lb />Et ie n’ay pas le cœur de me seruir moy mesme!
<lb />Mon courage à mon feu ne sçauroit consentir.
<lb />Si ie le cache mieux, ie le sçay mieux sentir:
<lb />Depuis deux ans entiers que ie suis toute en flame,
<lb />Vn seul trait de mes yeux n’a pas trahy mon ame:
<lb />I’auois seulement honte auoüant à mon cœur
<lb />Que l’aimable Pyrandre en estoit le vainqueur:
<lb />Mais il faut condamner enfin ma retenuë,
<lb />Ie meurs deja de peur de me voir preuenuë:
<lb />Orante a fait dessein sur ce cœur genereux,
<lb />Qui se voyant aimé sera tost amoureux.
<lb />I'ay connu par ses yeux qu'en crainte il me caresse,
<lb />Et sens bien que ie fuis doublement sa Maitresse:
<lb />Mais il preferera, s’il n’est bien degousté,
<lb />La franche humeur d’Orante à ma seuerité.
<lb />Sus donc aimons Pyrandre, on ignore son estre,
<lb />Mais par ses actions il s’est trop fait connestre.
<lb />Quiconque voit ses mœurs ne peut iuger sinon
<lb />Que son sang est illustre, außi bien que son nom.
<lb />Ie sens qu’il est né Prince, &amp; i’ay ce tesmoignage,
<lb />D'vn certain mouuement, qui part de mon courage.
<lb />Il est trop glorieux, pour faire election
<lb />D’vne flame inégalle à ma condition.
<lb />Mais voy-ie pas venir cet Astre de mon ame,
<lb />Solitaire &amp; pensif entretenant sa flame?
<lb />Il est si diuerty du soin des ses amours,
<lb />Qu'il ne m’aperçoit point, entendons ses discours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />PYRANDRE. LISIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve vous sert-il, mes yeux, pour augmenter ma
<lb />peine,
<lb />De chercher en ce lieu l’ingrate Lisimene?
<lb />ous sçauez que ie l’aime, autant que ie la crains:
<lb />Ses apas sont tousiours gardez par ses dédains,
<lb />Entr'eux on voit fleurir mille graces diuines,
<lb />Comme boutons de rose au milieu des espines.
<lb />Ie suis desesperé, lors que i'en suis absent:
<lb />Et lors que ie la voy, mon cœur est languissant:
<lb />De mille paßions mon ame est combatuë,
<lb />Sa beauté me rauit, sa cruauté me tuë,
<lb />Quand i’ay perdu ses yeux, ie suis dans les enfers,
<lb />Et lors que ie les trouue, außi tost ie me perds.
<lb />O Ciel! iniuste Ciel, qui me la fis si belle,
<lb />Pourquoy m'as tu fait naistre au monde indigne d'elle,
<lb />Puis qu’en effet ie l'aime, &amp; que tu l’as permis?
<lb />Ie me suis fait l’effroy de tous ses ennemis,
<lb />Qui m’ont consideré comme vn Dieu des batailles:
<lb />I'ay brisé des rochers, i’ay forcé des murailles,
<lb />Detenay pui foera taiere in mefpris seulement;
<lb />De ses yeux que mon ame adore vainement!
<lb />O Dieux! ie la voy seulle, &amp; ie tremble de crainte,
<lb />Qu'elle n'ait entendu les accens de ma plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Il suffit que pour moy ie le trouue constant,
<lb />Retenons nous vn peu, n'en descouurons pas tant;
<lb />Dequoy discourois-tu maintenant en toy-même
<lb />Pyrandre? PYR. Ie pleignois l’impatience extrême,
<lb />Que le Roy vostre pere aura de vous reuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LISIMENE:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Nous irons dans deux iours luy rendre ce deuoir:
<lb />Mais ie suis bien trompée, ou parlant d’vne flame,
<lb />Que l'Amour a causée au profond de ton ame,
<lb />T apretgnots feutement tapeinte, &amp; ter tourmens;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Madame, excusez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Tu sçais bien si ie mens,
<lb />Ne rougy point, ton cœur est trahy par ta bouche,
<lb />Ie veux sçauoir le nom de celle qui te touche:
<lb />Ne me le cele point, dy le moy hardiment,
<lb />Ie veux m'interesser en ton contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Deesse dont les yeux lisant dans nos pensées,
<lb />Sçauent mieux l’auenir que les choses passées;
<lb />Puis que vous cognoissez le mal qu'Amour me fait,
<lb />Deuinez en la cause außi bien que l’effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />On deuine aisément ce que l'on vient d'entendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Si ne sçaurez vous pas le reste de Pyrandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Et si ie te sçauois? PYR. An que ie suis confus!
<lb />Ie couperois ma langue, &amp; ne parlerois plus.
<lb />E-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Ce seroit grand dommage, elle est trop eloquente,
<lb />A depeindre pour moy le mal qui me tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYR. Madame? LIS. Que crains-tu?
<lb />PYR. Pardonnez à mon sort:
<lb />I'ay trahy le respect, ie merite la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Pyrandre, leue toy, ie ne fais pas vn crime
<lb />De la discrette ardeur d’vn cœur si magnanime:
<lb />Il est vray que iamais ie ne t’en ay tant dit;
<lb />Mais ta grande vertu, qui te met en credit,
<lb />Et qu’en naissant, du Ciel tu receus en partage,
<lb />Ne veut pas que mon cœur se cache dauantage.
<lb />Nous sommes tous heureux, par l'effort de ton bras,
<lb />I’offencerois le Ciel, si ie ne t'aimois pas:
<lb />Perseuere en ta foy, soy constant, &amp; peut estre
<lb />Que ie la sçauray mieux quelque iour reconnestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />O bonté sans exemple en l'Object le plus beau,
<lb />Que iamais éclaira le celeste flambeau!
<lb />Frincejje nonnem an monde, adorable merueille,
<lb />Que ie suis glorieux, s'il est vray que te veille!
<lb />Et que mes sens d’amour, &amp; d’aise transportez,
<lb />Par vne illusion ne soyent point enchantez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Va, tu n'es point trompé, quelque amour qui t'ap<lb />pelle,
<lb />Souuien toy de m'atmer, &amp; de m'estre fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Arbitres souuerains du bon heur des mortels,
<lb />Fauorables Destins, que ie vous doy d'Autels!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />C’estassez, retien bien ce que ie te commande;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE SEVL.
<lb />O que mon sort est doux! que ma fortune est grande?
<lb />Amour qui reconnois si dignement ma foy,
<lb />En vois tu soubs ton Regne vn plus heureux que moy?
<lb />I’ay bien acquis en Thrace vne gloire infinie,
<lb />Mais ie suis plus-heureux encor en Albanie;
<lb />Et ie n’attendois pas tant de felicité
<lb />De ce rare succez de ma fidelité.
<lb />A deux genoux Amour, ie te veux rendre hommage;
<lb />Mais qui me vient troubler? que veut dire ce Page,
<lb />Qui vers moy s'achemine, à trauers de ces fleurs?
<lb />De la Princesse Orante il porte les couleurs,
<lb />C’est à moy qu’il en veut;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
<lb />ARISTON. PYRANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTON.
<lb />Onsieur ie vous apporte
<lb />MVn bieninesperé, qui d'aise vous transparte,
<lb />Qui vous comble d’honneurs, &amp; de contentements,
<lb />Et qui vous rend hereux dessus tous les Amans
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I. SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />De quelle part? ARIS. d’Orante,
<lb />PYR. A moy Page? ARIS. A vous même,
<lb />Cette lettre en fait foy. PYR. La surprise est extrême:
<lb />Mais lisons cet escrit, sans la desobliger,
<lb />Contreingnons nous vn peu deuant son Messager.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE D'ORANTE,
<lb />A PYRANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vis que deuant mes yeux tu trembles,
<lb />T Et que le respect que tu sembles
<lb />Porter à ma condition;
<lb />Me reduit à ce point extreme,
<lb />De preuenir ta paßion,
<lb />Scache Pyrandre que ie t’aime
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Perdant pour toy la grauité
<lb />Du sexe, &amp; de ma qualité,
<lb />Ie me declare ta Maistresse;
<lb />Ta vertu te prefere à tous,
<lb />Et fait qu'vne grande Princesse,
<lb />Te prend aujourd huy pourespous.
<lb />Passe au iardin, &amp; vien chez moy
<lb />Cette nuit receuoir ma foy,
<lb />Que ie te garde toute entiere;
<lb />L’échelle est au pied de la tour,
<lb />Ie t’attends, sans autre lumiere
<lb />Que celle d’Hymen, &amp; d’Amour.
<fw><lb />Page, au bon heurpresent, que le Destin m'enuoye,
<lb />Laisse moy quelque tempr muner jur ma ioye;
<lb />Et dans vne heure ou deux tu dresseras tes pas
<lb />Vers nostre apartement, ARIS. Ie n’y manqueray pâs.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE SEVL.
<lb />O Dieux! quel coup mortel au cœur de Pyroxene,
<lb />Quand il sçaura par moy que son amour est vaine
<lb />Pour la Princesse Orante; &amp; que ce cher object
<lb />Brusle, mais vainement, pour vn autre suject!
<lb />Cet Amoureux discret n’a pas la hardiesse
<lb />De descouurir sa flame, &amp; son depart le presse.
<lb />Le Roy, qui sans nous trois ne peut viure content,
<lb />Auec impatience en Thrace nous attend:
<lb />Sans cesse dans les bois ce ieune Amant souspire,
<lb />Les Arbres, les Rochers sçauent tous son martire;
<lb />Et void ce premier feu dont il est embrasé
<lb />Ignoré seulement des yeux qui l’ont causé.
<fw><lb />Ie
<lb />A
<lb />Ie
<lb />A
<lb />E
<lb />D
<lb />A
<lb />5
<lb />8
<lb />D
</fw><lb />Ie m'en vay le chercher, pour soulager sa peine;
<lb />Autant pourcontenter ma chere Lisimene,
<lb />Que pource que ie l’aime, &amp; qu’estant mon Seigneur,
<lb />Ie dois au Roy son pere, &amp; les biens, &amp; l’honneur,
<lb />Mais le voicy qui vient; le mettray-ie en ceruelle,
<lb />En luy contant d’aboru cette triste nonneile?
<lb />Dieux qu’il me fait pitié! que ie preuoy de pleurs
<lb />aru fentiment cruel de ses instes douleurs!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />PYROXENE PYRANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />My tucheris bien ces belles pallissades,
<lb />AADont le verd gueriroit les yeux les plus malades.
<lb />Tout seul depuis midy ie te cherche, &amp; pensois
<lb />Que le chaud t’auroit fait retirer dans le bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />O Prince malheureux! à qui ie fais plus d’ombre,
<lb />Que cette pallissade, &amp; ce bocage sombre!
<lb />l vaudroit beaucoup mieux pour vous, estre priué.
<lb />De me voir à iamais, que de m'auoir trouué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />En quelle inquietude helas! me viens-tu mettre,
<lb />Pyrandre, quedis tu? PYR. Consultez cette lettre,
<lb />Et voyez que ie suis, pour engager ma foy,
<lb />Cette nuit chez Orante appellé mal gré moy.
<lb />PYRAN. Le pauure Amant se trouble:
<lb />PYROX. O Dieux! est il poßsible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Il chancelle, il se pasme, il demeure insensible,
<lb />Estrange effect d’Amour! ie trouue ce ruisseau
<lb />Prés de nous à propos, pour luy ietter de l'eau.
<lb />Monsieur, prenez courage, il reuient en luy mesme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Que ne me laissois-tu dans le riuage blesme,
<lb />Apres m’auoir osté l’espoir de mon Amour?
<lb />N'es-tu pas bien cruel de me rendre le iour?
<lb />Ton zele est indiscret, ie blasme ton enuie,
<lb />Tu conserues ma peine, en conseruant ma vie:
<lb />C’est trahir l’amitié que de me secourir,
<lb />Retire toy Pyrandre, &amp; me laisse mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PYRAI
<fw><lb />Si
</fw><fw><lb />Che
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Ie suis iusqu’au trespas resolu de vous suiure:
<lb />Si vous voulez mourir, ie veux cesser de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Que ce propos sied mal à toy, le plus heureux,
<lb />Et le plus fauory de tous les Amoureux!
<lb />Pyrandre, &amp; iouy de ta bonne fortune;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Les Dieux me sont tesmoins qu'elle m'est impor<lb />tune,
<lb />Que ie ne veux iamais Orante posseder,
<lb />de que fete ta prents, eest pour vous la ceder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Me dis-tu vray, Pyrandre? helas! est il poßsible,
<lb />Cher Amy, que tu sois à mon feu si semsible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />23
<lb />RANDRE.
<lb />vous voulez m’aider, &amp; me prester les mains,
<lb />Ie vous rendray content dessus tous les humains
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE. Propose.
<lb />PYRAN. Vous voyez que l’aimable Princesse,
<lb />M'appelle cette nuit dans sa chambre, &amp; me presse
<lb />De luy porter ma foy dans cet obscur sejour,
<lb />Où ne doit esclairer que le flambeau d’Amour.
<lb />Glissez-vous en ma place à la faueur de l’ombre:
<lb />Qui vous descouurira? la nuit doit estre sombre,
<lb />Nul ne sçait l’entreprise, &amp; vous pourrez partant
<lb />Aller sans crainte aucune, où la Belle m'attend.
<lb />Puis que vous vous sentez eslongné de sa grace;
<lb />Que vous estes preßsé de retourner en Thrace,
<lb />Et qu'il vous faudroit bien, &amp; du temps, &amp; des pleurs,
<lb />Pour ramener son cœur, qui se destourne ailleurs,
<lb />Prenez l’occasion que l’Amour vous presente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Mais tu seras perfide à l'amoureuse Orante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />I'ayme mieux la trabir, que manquer d'Amitié,
<lb />Ie vous doy tous mes soins, &amp; toute ma pitié.
<lb />Mais pourquoy la trahir, vous mettant en ma place?
<lb />Au lieu de l’offencer ie croy luy faire grace;
<lb />Outre que vous tenez au monde vn mesme rang,
<lb />Que vous estes egaux de biens, d’âge, &amp; de sang,
<lb />Ce que ie ne suis pas, vos qualitez plus belles,
<lb />Capables de fleschir les cœurs les plus rebelles;
<lb />Feront qu’vn iour Orante en vn sens plus rasis
<lb />Prendra plaisir de voir vos desseins reüssis;
<lb />don ejoant prus pout moy te aamout preoccupée,
<lb />M’aimera de l’auoir heureusement trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Ie le veux, ton conseil me plaist infiniment,
<lb />Mais pour ne tromper pas Orante absolument,
<lb />Ie m’en vay sous ton nom respondre à cette lettre,
<lb />Et luy tiendray la foy que ie luy vay promettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />C'est bien dit, hastons-nous, ie voy finir le iour,
<lb />Et le Page chez moy sera tost de retour.
<lb />Ie copiray la lettre, &amp; puis ie l’iray rendre:
<lb />Que si vous vous changez par amour en Pyrandre,
<lb />Souuenez- vous, Monsieur, que les Dieux enflamez,
<lb />Se sont bien autresfois en bestes transformez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />Source gallica bnt fr ( Bibliothèque nationale de Franct
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DLIEVREVDE
<lb />TROMPERIE.
<lb />TRAGE-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il est re<lb />prerente,
<lb />dans la
<lb />nuit, &amp;
<lb />le troi<lb />siesme
<lb />aussi.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ORANTE SEVLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTM
<lb />Idelle confident de tous mes desplaisirs,
<lb />A qui i’ay sans reserue ouuert tous mes
<lb />desirs;
<lb />Puis que tu sçais l’ardeur du feu qui me
<lb />tourmente,
<lb />Pourquoy fais tu languir mon amoureuse attente?
<lb />Ariston, que ie souffre en l’estat ou ie suis!
<lb />Et que l'impatience augmente mes ennuis:
<lb />Depuis que ie t’attends, deux heures sont passées,
<lb />Et le soupçon cruel, qui trouble mes pensées,
<lb />Me dit que ton voyage aura mal reüßsy,
<lb />Vers celuy que peut estre en vain i’appelle icy.
<lb />Pyrandre auroit- il bien ma flame reiettée?
<lb />L’ingrat m’auroit il bien indignement traitée,
<lb />Pour les trop libres vœux de ce cœur enflamé,
<lb />Coupable seulement de l’auoir trop aimé?
<lb />Ahi ie ne le croy pas, son ame genereuse
<lb />Doibt estre plus sensible à ma peine amoureuse.
<lb />Sur ce doute ie pleure, &amp; ne m’en puis tenir:
<lb />Il est nuit toute noire, &amp; ne voy rien venir
<lb />La tune qui decroist desia ses feux eslance,
<lb />Et son œil, qui par tout establit le silence,
<lb />Et prend soin du repos de tous les animaux,
<lb />Me void souspirer seule au milieu de mes maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTON.
<lb />Vrandre a fait responce, &amp; tiendra sa promesse,
<lb />E Voicy qui rauira l’esprit de ma maitresse.
<lb />C iij
<lb />Ie vole en luy portant ce gage precieux,
<lb />Qu'elle doit plus cherir mille fois que ses yeux.
<lb />Airueuunei O fenlt ceyaubrtt, mon Ariston m'apelle:
<lb />Page, est-ce toy mon cœur? he bien, quelle nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTON.
<lb />Bannissez vos soupçons, resueillez vos plaisirs,
<lb />Madame, tout succede au gré de vos desirs.
<lb />Pyrandre est tout à vous, &amp; tenez-vous certaine,
<lb />Que dans vn heure ou deux icy ie vous l’ameine,
<lb />Voyez ce qu’il vous mande.
<lb />ORANTE. O bien heureux écrit,
<lb />Qui viens pour adoucir l’aigreur de mon esprit!
<lb />Auant que ie te lise, &amp; relise à mon aise,
<lb />Il faut que mille fois ie te baise, &amp; rebaise.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE DE PYROXENE
<lb />RANTE,
<lb />sous le nom de Pyrandre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vis que vous me permettez
<lb />T D’estre esclaue des beautez,
<lb />Dont i’adore la puissance;
<lb />Nymphe qui blessez les Dieux,
<lb />Et qui brillez par vos yeux,
<lb />Plus que par vostre naissance;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie suis prest de receuoir
<lb />Ce bien, en vous allant voir,
<lb />Que la Fortune m'enuoye;
<lb />Pourueu que trop amoureux,
<lb />Eiree inoilelsselein sreireiney,
<lb />Ie ne meure point de ioye.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'vse pas de ces mots, Pyrandre, mon desir,
<lb />C’est moy qui dois mourir d’vn excez de plaifir;
<lb />C’est moy qui de nous deux me sens la plus heureuse,
<lb />Comme la plus charmée, &amp; laplus amoureuse.
<lb />Mes vœux impatiens ie ne puis retenir;
<lb />Vien donc, ma chere vie, haste toy de venir.
<lb />Ie prepare à ta flame vne gloire infinie,
<lb />Auecque plus d’amour que de ceremonie.
<lb />Page iras-tu querir ce tresor que i’attens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTON.
<lb />Ouy, Madame, i'iray quandil ensera temps.
<lb />I'ay la clef du iardin, il m'attend, &amp; ie pense,
<lb />Que desia cét Amant languit d’impatience.
<lb />Quand vous plaist il qu'il vienne?
<lb />RAN. Il faut premierement,
<lb />Cette eschelle de corde attacher seurement,
<lb />Par où doit arriuer cet Astre que i'adore;
<lb />Quelle heure peut-il estre?
<lb />ARIST. Il est bonne heure encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Va donc, en attendant qu’il se face plus tard,
<lb />Appeller ma Cousine, à qui ie feray part
<lb />Du plus heureux succez que ie pouuois attendre;
<lb />Va viste, &amp; me l’ameine; elle sçait que Pyrandre
<lb />Est l’espoux seul auquel mon esprit se resout:
<lb />Puis qu'elle m'est fidelle, il luy faut dire tout.
<lb />Mes femmes sont des-ja de ce lieu separées;
<lb />Et lors que par mon ordre elles sont retirées,
<lb />Si ie ne les appelle, elles n’osent venir,
<lb />Et scauent qu'Ariston peut seul m’entretenir,
<lb />Et que ma Lisimene en l’amour qui nous lie,
<lb />Seule ose m’aborder dans ma melancolie.
<lb />Si ie ne l’appellois maintenant en ces lieux,
<lb />Peut estre y viendroit-elle; &amp; partant il vaut mieux
<lb />
<lb />que ie luy face part de toute l’entreprise,
<lb />ue si m'en desfiant, ie m'en trouuois surprise.
<lb />Mais ie la voy venir. Bon soir ma chere sœur,
<lb />Ace coup tu verras si ie t'aime du cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HISISIESME.
<lb />LISIMENE. ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTON.
<lb />ISIMENE. Que sçais tu de nouueau?
<lb />CORANTE. Regarde, &amp; considere.
<lb />Si i'ay secret aucun que ie te veuïlle taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIOIMENE.
<lb />Il donne cette lettre à l’importunité,
<lb />Pour ne parestre pas plein d’inciuilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et bien, Amour est-il à mes vœux fauorable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Mais helas! sice feu qu’il peint est veritable?
<lb />ty le sang tout glacé. ORA. Que murmures-tu tant?
<lb />CISIM. Ie medite, ma sæur, sur ton esprit contant,
<fw><lb />*6n67:
</fw><lb />Mais tu risques beaucoup. Ie pariray ta perte
<lb />Oi par cote frert cyt tont tes faits eft descouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I'y donneray bon ordre; hors ce cher confident,
<lb />Et toy, dont ie connoy le zele si prudent,
<lb />Nul ne sçait que Pyrandre à mes desirs s’accorde;
<lb />Ie te prie attachons cette eschelle de corde,
<lb />Par où ce cher amant, ialoux de mon honneur,
<lb />Doit venir dans vne heure asseurer mon bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Quoy donc? à ma ruine il faut que ie trauaille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Page, va l’asseurer au pied de la muraille,
<lb />Et quand ce sera fait reuien incontinent;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />O le ioly mestier que ie fay maintenant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORA
<lb />TE.
<lb />I'vse bien librement aujourd’huy de ta peine:
<lb />Mais c'est pour t'aimer trop, machere Lisimene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Ie me passerois bien de ta sotte amitié:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ton bon office accroist mon heur de la moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Il faut bien dire ainsi, ah! ie creue, i'enrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mais à quoy resues-tu? tugastes tout l'ouurage:
<lb />Au lieu d’attacher ferme, &amp; faire plusieurs nœuds,
<lb />Tutiens la corde lache. LISI. Atten, ie feray mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Tune fais rien qui vaille, ô fille maladrette:
<lb />Oste, laisse moy faire.
<lb />dare enas amportane, inaiscrette!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Si i'eusse trauaillé d’vn esprit außi mou,
<lb />Pyrandre asseurement se fust rompu le cou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Que ie te hay!
<lb />ARIST. Madame elle est bien asseurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Reuien, voila l'echelle à la fin preparée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Ie mourray, si ie reste en ce lieu plus long temps:
<lb />Ie ne veux pas troubler deux espris si contens.
<lb />Ma Cousine, il est temps que seule ie te laisse,
<lb />Adieu, ie me retire. ORA. Adieu belle Princesse:
<lb />Vn tiers est en effet inutile en ce lieu,
<lb />Que ie te baise encor' en te disant Adieu.
<lb />Page sors apreselle, &amp; sans bruit va te rendre
<fw><lb />S.
<lb />Il
<lb />I
<lb />A
</fw><lb />Où tu dois faire en bref vn signal à Pyrandre.
<lb />Emporte les flambeaux, sans faire l’estourdy,
<lb />Dans l’antichambre, où sont mes femmes, &amp; leur dy
<lb />Que ie veux reposer vn peu toute habillée;
<lb />Prengarde à ton retour que ie ne sois veillée.
<lb />Va, l’Amour te conduise, &amp; atesje bien tes pàs.
<lb />ARIST. Ie vous rendray contente:
<lb />ORANTE. Amour, n'y manque pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LISIMENE SEVLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L n'en faut plus douter, Orante est la plus fine,
<lb />TTous ces preparatifs presagent ma ruïne.
<lb />Pyrandre m'a trahie, &amp; ce leger esprit
<lb />S'est rendu sans deffence aux charmes d’vn écrit,
<lb />Sa main dans sa responce a secondé son ame;
<lb />Il dit qu’il meurt pour elle; &amp; qu’il est tout de flame:
<lb />Il dit vray le perfide, &amp; ce feu qu’il depeint
<lb />Brille trop, pour seduire, &amp; pour n’estre que feint.
<lb />En fin voila dequoy me sert ma retenuë;
<lb />Ie l’auois bien iugé, me voila preuenuë,
<lb />Mes sens par l’apparence ont tous esté deceus,
<lb />Et la plus effrontée emporte le dessus.
<fw><lb />prend
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais que dis-je, insensée? est ce vn grand auantage,
<lb />Que posseder lecœur d’vn Amant si volage?
<lb />Puis qu’il manque d’honneur en ce change euident,
<lb />Ie fais tout au contraire vn gain en le perdant.
<lb />Toutesfois, ie puis croire à tort qu’il m'a quittée;
<lb />Et dans ce iugement m'estant precipitée
<lb />Ie trouue qu’apres tout ie n’ay point d’argument,
<lb />Pour conuaincre sa foy, qu'vn simple compliment.
<lb />Que sçay-je si sa main a suiuy sa pensée?
<lb />Son absolu mespris eust Orante offencée:
<lb />Et sans doute il aura nourry d’vn vain espoir,
<lb />Ce cœur, qui franchement s'est mis en son pouuoir.
<lb />Ils engage pourtant, sa promesse l’accuse,
<lb />Mais la ciuilité luy peut seruir d’excuse.
<lb />Il a bien fait d’escrire, &amp; ie l’aurois blamé
<lb />S’il n’eust pas respondu, se voyant tant aimé.
<lb />Ah Dieux! que i’ay de peine en cette incertitude:
<lb />Si faut-il que ie sorte en fin d’inquietude.
<lb />Ie veux estre esclaircie, &amp; fust-ce à mes despens;
<lb />Ne pouuant demeurer dauantage en suspens.
<lb />Ie vay gueter Pyrandre au iardin, l’heure approche,
<lb />Que ce cœur infidelle &amp; digne de reproche
<lb />Doit passer chez Orante, &amp; s’il passe en effet
<lb />Elle Ie n’en douteray plus, Amour, c'en sera fait.
<fw><lb />vne de ses femmes auec elle, &amp; va dans le iardin.
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />E
<lb />TROXENE,
<lb />sous le nom de Pyrandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTON.
<lb />Vit, fauorable nuit, qui regis le silence,
<lb />NSi tuscais de mon feu l'extreme violence,
<lb />Garde que par les tiens, si beaux, &amp; si diuers
<lb />Mes larcins amoureux ne soient pas descouuers.
<lb />Aide à ma tromperie, &amp; cachant tes estoilles
<lb />Dessous l’obscurité de tes plus sombres voiles.
<lb />Pour adresser mes pas en vn diuin sejour,
<lb />Ne descouure à mes yeux que celle de l’Amour.
<lb />Et toy, chaste Diane, arbitre de ma flame,
<lb />Qui vois le bon dessein que ie porte en mon ame,
<lb />Daigne l’authoriser vn moment, si tù veux
<lb />Que i'ayme tes Autels, &amp; les comble de vœux.
<lb />Tagrace en ton decours m'est desia manifeste,
<lb />Acheue, &amp; voile encor la clarté qui te reste.
<lb />En fin le Ciel se couure, &amp; ie suis exaußé,
<lb />D'aucun visible feu ie ne suis trauerse;
<lb />Centnuages espais fauorisans mastame;
<lb />Chassent ceux que la peur formoit dedans mon ame,
<lb />Que ce cher Ariston, que ie desire tant,
<lb />Vienne quand il voudra, ie le suiuray contant.
<lb />Le Page Ie l’entens, ie le voy, qui de pres me fait signe:
<lb />O Ciel! si tu me crois de tant de grace digne,
<lb />Trompe à ce coup les yeux de tous les clair-voyans:
<lb />Fay taire en mon chemin tous les chiens aboyans,
<lb />Et me charme si bien, que ie me puisse prendre
<lb />En cette occasion, moy-mesme pour Pyrandre.
<lb />Fay que mon conducteur soit le premier deceu;
<lb />Avtais que dis-je? comment en serois-je apperceu?
<lb />conese point Artsion de qui ie suy la route,
<lb />C’est Amour qui me guide, &amp; ce Dieu ne voit goute.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LISIMENE. DORINE,
<lb />PYROXENE. ARISTON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Orine, que dis-tu de ce perfide tour,
<lb />DQue le traistre Pyrandre a fait à mon Amour?
<lb />Toy qui m'as de son nom tant battu les oreilles,
<lb />Qui m'en as fait vn Dieu, qui m'en as dit merueilles;
<lb />Tu
<lb />Tu le vois, ma mignonne, il est homme en esset,
<lb />Et de tous le plus lache, &amp; le plus imparfait.
<lb />T’aimant, &amp; te voyant, en faire tant de conte,
<lb />A la fin deuant toy i’ay perdu toute honte.
<lb />Mais n’ay-ie pas eu tort, dy le moy franchement,
<lb />De souffrir vn tel homme en qualité d'Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Madame, il n’est pas temps de l’accuser encore,
<lb />Ie sçay bien que son cœur la trahison abhore;
<lb />Et ie veux bien mourir, si de vos yeux bleßsé,
<lb />A cherir autre objet iamais il a pensé.
<lb />Ie ne m'en desdis point, il est vray, ie l’estime,
<lb />Et ie soustiens encor, que ce cœur magnanime,
<lb />Plustost que de changer esliroit le trespas;
<lb />Vous quitter pour Orante? Ah! ne le croyez pas:
<lb />Non, Madame, il n'est point de ce crime capable,
<lb />Ie perirois pour luy, s’il en estoit coupable:
<lb />Donnez vous patience, attendez vn moment,
<lb />Vous vous esclaircirez.
<lb />LISIM. Ie crains l’euenement:
<lb />Plust au Ciel, qu'en cecy ie me fusse abusée!
<lb />Mais las! le cœur me dit que ie suis mesprisée;
<lb />Et ie t’ay fait venir pour le voir, ce trompeur,
<lb />Plus que pour m'asseurer icy contre la peur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I ngle.
<lb />Dans vne nuit si noire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Allons en embuscade,
<lb />Derriere l'espesseur de cette pallissade,
<lb />Qui respond sur l'alée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />O Amour! à la fin
<lb />Me voicy paruenu iusques dans le iardin;
<lb />Ce m'est vn grandbon-heur que la huit soit si sombre,
<lb />En l’estat où ie suis i’aurois, peur de mon ombre:
<lb />Mais mon guide me perd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIICISTON.
<lb />Monsieur, vous allez bien,
<lb />Suiuez tousiours à droite, &amp; ne craignez plus rien:
<lb />A cette heure personne icy ne s'achemine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Ie connoy cette voix, entens-tu bien Dorine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Ah Dieux! il est trop vray, Madame, asseurement
<lb />C'est la voix d’Ariston, qui conduit cet Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Et bien, n’auois-je pas l’esprit de Prophetie?
<lb />Il passe, le voilà, ie suis trop esclaircie,
<lb />te te voy cheminer te traistre, &amp; peuse aux Dieux,
<lb />Comme ie pers le cœur, auoir perdu les yeux.
<lb />Suiuons, allons apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Hé! que voulez-vous faire,
<lb />Madame? LISI. Ie le veux de sa flame distraire:
<lb />Ie luy veux demander si i’auois merité,
<lb />Qu'il fit vn tel affront à ma fidelité;
<lb />Ie luy veux reprocher vn si sanglant outrage:
<lb />Mais le vouloir est vain, où manque le courage,
<lb />Ie veux fuiure, &amp; mon pié ne veut pas obeïr,
<lb />Ah! Dorine, l’Ingrat m’acheue de trahir:
<lb />Il arriue à l'eschelle, il y monte, il y vole,
<lb />Et me rauit l'espoir, le ceur &amp; la parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTON.
<lb />Monsieur, ne craignez point, montez en seureté,
<lb />Madame dans sa chambre est seule, &amp; sans clairté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />I'estoufe, ie me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Ah le traistre! Ah l'infame!
<lb />1 uuuin ja nonit enfcuettt sa flame.
<lb />Ie vay manifester son crime aux yeux de tous,
<lb />Ie suis plus en colere, &amp; le hay plus que vous:
<lb />Ah Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIMENE.
<lb />Ah Dorine! en ce mal qui m'oppresse,
<lb />I'ay honte que tu sois tesmoin de ma foiblesse.
<lb />Mais tu vois apres tout si i’ay quelque raison,
<lb />D’auoir le cœur sensible à tant de trahison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />I'ay par sa feinte esté la premiere attrapée:
<fw><lb />1
<lb />A
<lb />1
<lb />A
</fw><lb />Courons apres, Madame, &amp; de sa propre espée,
<lb />Allons deuant les yeux d’Orante l’esgorger:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LISIMENE.
<lb />Non non, ne pensons plus à cest esprit leger,
<lb />Nous le blâmons à tort de sa lâche inconstance:
<lb />En fin ceste action respond à sa naissance,
<lb />Et moy souffrant ce monstre infame, comme il est,
<lb />De ma facilité ie paye l’interest:
<lb />Ma peine m'est bien deuë, &amp; i'ay tort de me plaindre:
<lb />I'enrage toutesfois, &amp; ne me puis contraindre,
<lb />Iusqu'à te desguiser, qu'apres ce mauuais tour,
<lb />Ie brûle de colere, où ie brûlois d’Amour.
<lb />Quoy? d'vn tel Affronteur ie seray mesprisée?
<lb />Quoy? ie luy seruiray de fable, &amp; de risée?
<lb />Mes attrais adorez deuiendront impuissans?
<lb />Mon zele, monardeur, &amp; mes vœux innocens,
<lb />Seront le pis aler d'vne Ame desloyale?
<lb />Ie verray de ma foy triomfer ma Riuale,
<lb />Et tout ce deshonneur me sera procuré
<lb />Par vn homme de peu, que i’ay tant honoré?
<lb />G
<lb />ue que ie m'en ressente? ah! i'ay trop de courage:
<lb />Descharge toy, mon cœur, fais éclater ta rage,
<lb />Fulmine, &amp; fay connoistre à ces Amans surpris,
<lb />Que tusçais tout souffrir, excepté le mespris:
<lb />Sois leur impitoyable, &amp; pour ton allegeance
<lb />Medite vne mortelle, &amp; tragique vengeance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Moderez vous, Madame, &amp; retenez vn peu
<lb />Vostre esprit, qui s’eschape; elle est toute de feu,
<lb />Vn sanglant desespoir sur son visage éclatte;;
<lb />Pour adoucir son mal il faut que ie le flatte.
<lb />Ouy, vous auez raison, c'est bien fait, vangez vous,
<lb />Aprai ne vous taissez pas vaincre à vostre courrous:
<lb />N’espargnez pas Pyrandre en ce mespris extresme,
<lb />Mais de grace, Madume, espargnez-vous vous mesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Vien, suy moy chez le Prince, allons y promptement.
<lb />Comme tu sçais, hnait ja sœur mortellement,
<lb />Et porte à son Pyrandre, vne mortelle enuie:
<lb />Allons à sa colere abandonner leur vie;
<lb />Allons luy descouurir ces perfides Amans,
<lb />Et nous interessons dans ses ressentimens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIIENNEVSE
<lb />TROMPERIE.
<lb />TRAGE-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AleABEROGTEGME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARAXE, LES GARDES,
<lb />ORANTE, PYROXENE.
<fw><lb />Il est en<lb />core re<lb />presenté
<lb />dans la
<lb />nuit.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Rayment i'en suis d'auis, ma sœur sera
<lb />la femme
<lb />infame.
<lb />D’vn suiuant inconneu, d'vn Roturier;
<lb /> Il nous imprimera la honte sur le front,
<lb />Et sans ressentiment ie porteray l’affront?
<lb />Gardes, auancez vous, que sans bruit on l’aborde,
<lb />Et qu'au lieu de ma sœur il espouse vne corde.
<fw><lb />Source gallica.bntfr ( Bibliothèque nationale de Francé
</fw><lb />Voicy par quel moyen nous en viendrons à bout;
<lb />Quand auec le secours de ce passe par-tout,
<lb />Nous serons dans la Chambre, où le Galandcaresse
<lb />Sans peur, &amp; sans respect, sa nouuelle Maitresse;
<lb />Vous pousserez la porte, &amp; i’auray le plaisir
<lb />De vous voir tous ensemble au colet le saisir.
<lb />Qui n'en sçauroit long temps differer le supplice.
<lb />Ma cousine en cecy m'a bien fort obligé:
<lb />nme tatue uefia que ie ne sois vangé
<lb />2
<lb />De l’insigne Affronteur, qui m'a fait cette injure;
<lb />Approche le flambeau, i’ay trouue la serrure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I'oy du bruit à la porte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Entrons, suiuez moy tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Dieux! nous sommes trahis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Helas! c'est faict de nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PYRO<fw><lb />Ce
<lb />Pa
<lb />L
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Madame, ie me sauue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Ais enjuii, ll seenape,
<lb />Courez à la fenestre, &amp; que vif on l’atrape.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE,
<lb />O dieux! qui vid iamais si grande trahison?
<lb />Par ce moyen i'esquiue, &amp; gaigne la maison.
<lb />Les parces fuiuent, qui ne pouuans asseurer leur pied
<lb />sur l’Echelle couppée, tombent &amp; crient.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ahl le bras, L’AVTRE. Ah la iambe!
<lb />L'AVTRE. Ah! la teste!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />ui nous ostes l'honneur par ta flame lubrique,
<lb />Infame, asseure-toy que deuant qu’il soit iour,
<lb />Nostre pere sçaura ton crime, &amp; ton Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAN
<lb />TE.
<lb />Tigre desnaturé, qui sous le nom de frere
<lb />Te monstres aujourd'huy mon cruel aduersaire:
<lb />Brutal, qui ne vois pas que tu vas procurant
<lb />Nostre honte commune en me deshonorant;
<lb />Quel auantage as-tu de m'auoir descouuerte,
<lb />Barbare? quel profit tires-tu de ma perte?
<lb />Ense Ie t'empescheray bien d'en pouuoirtrionfer.
<lb />moment
<lb />elle saisit le poignard d’Araxe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Aidez moy, compagnons, arrachons-luy ce fer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE.
<lb />Arrache-moy le cœur, assouuy ta colere.
<lb />Vn si malin esprit peut-il estre mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Ah!
<lb />Qu'on me lagarde bien. I'oy des cris élancez
<lb />Du costé du iardin: mes gardes sont blessez;
<lb />Enfans, qui vous a mis en ce triste equipage?
<lb />Ce voleur de sa main vous a-t'il fait outrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES BLESSEZ.
<lb />Il acoupé l'ejenoue; &amp; nons farpant tomber,
<lb />Il a sceu finement de nous se derober.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Ah le traistre! il mourra, ie le iure, &amp; proteste,
<lb />On vous va secourir; ie laisse ce qui reste
<lb />da la garat uOrante, &amp;ut en pay promptement
<lb />De Pyrandre inuestir le proche apartement
<lb />Auec nouuelle escorte. Amis, que l’on regarde
<lb />Aux actions d’Orante, &amp; faites bonne garde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />ORANTE, ET SES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />oy donc ? injustes Cieux, vous sousrez dans
<lb />- la Cour
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant de persecuteurs d’vn si fidelle Amour?
<lb />Leur rage impunement à la honte me liure,
<lb />Ils me perdent d’honneur, &amp; vous les laissez viure?
<lb />Pourquoy, foudres vangeurs, icy n’eclatez-vous?
<lb />Les arbres innocens sont battus de vos cous,
<lb />Et dessus les Rochers vous perdez vos tempestes,
<lb />Pour laisser en repos de si coupables testes?
<lb />Helas! ie suis perduë, &amp; dedans mes malheurs,
<lb />Ie n’ay point de ressource auiourd'huy que les pleurs;
<lb />Remedes impuissans pour vne ame abatuë,
<lb />Que la douleur accable, &amp; que l’opprobre tuë.
<lb />Helas! ie suis perduë, &amp; pour comble d’ennuis,
<lb />Tout me fuit, tout me laisse en l’estat où ie suis.
<lb />Ie tombe, en cet excez du mal qui me surmonte,
<lb />Du haut feste de gloire, en l’abisme de honte.
<lb />Soldats qui me voyez en cette extremité,
<lb />Si vous auez encor la moindre humanité:
<lb />Si quelqu’vn d’entre-vous conserue en sa pensée
<lb />Vne ombre de respect à ma gloire passée;
<lb />Si la pitié vous touche, helas' ouurez ce flanc,
<lb />Et faites que mes maux se noyent en mon sang
<lb />Deliurez de miseres vne ame langoureuse;
<lb />Si ie ne puis mourir, ie suis bien mal heureuse.
<lb />Quoy? vous me refusez ce secours Inhumains?
<lb />Au moins fournissez moy de glaiue; &amp; de mes mains
<lb />Ie me tueray, plutost que ce mal-heur m'arriue,
<lb />–-174-*Q
<fw><lb />E
<lb />I
<lb />M
<lb />Et
<lb />D
<lb />Ie
<lb />La
<lb />La
<lb />Etc
</fw><lb />Qu'a la perte d'honneur vn moment ie surviue.
<lb />De quel front, de quels yeux, Barbares, dites-moy
<lb />Pourray-je soustenir la presence du Roy?
<lb />Et comment fouffriray-ie en ma honte publique,
<lb />Qu'il me traitte en courroux d’infame, &amp; d’impudique,
<lb />Luy qui m'a tant aymée? ah! non, plustost ie veux
<lb />Me battre l’estomach, m’arracher les cheueux,
<lb />Et me meurtrir si bien, qu'apres m'estre outragée
<lb />De mille coups mortels, ie perisse enragée.
<lb />Vous croyez m'empescher, ah l’inmite ey ort?
<lb />cesçuy mittecnemins pour aller a la mort:
<lb />Ostez moy le poison, &amp; le fer, &amp; la flame,
<lb />ay bien d’autres moyens pour accourcir ma trame,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER EXEMPT.
<lb />Madame, retenez cet esprit furieux:
<lb />La pitié fait monter les larmes dans mes yeux,
<lb />Et de les retenir il ne m'est plus poßible:
<lb />y n’employoit- on vn cœur plus insensible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Au moins, cœurs sans pitié, que ie sçache de vous
<lb />qu'est en ce peril deuenu mon Espous;
<lb />Et si ce doux objet, dont mon ame est rauie,
<lb />Garde encor' en viuant la moitié de ma vie.
<lb />Mais les vœux que ie fais pour luy sont superflus:
<lb />Ie te reclame en vain, Pyrandre, tu n'es plus,
<lb />Ou du moins, si tu n'es dedans la sepulture,
<lb />Tu vis dans le cachot d’vne prison obscure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES BLESSEZ.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Aht
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />D'où vient autour de moy cette mourante voix? Ah
<lb />Si c’est toy que la mort a reduit aux abois,
<lb />Pyrandre, &amp; dont la plainte à mon oreille arriue,
<lb />Ne t’en va pas si tost, atten que ie te suiue;
<lb />Mon cœur, permets que i’aille exaler doucement
<lb />Vn souspir, dans les tiens meslé confusément.
<lb />Permets qu'vn doux baiser encore ie te vole,
<lb />Et puis que mon esprit dans tes levres s'enuole.
<lb />Daigne icy recueillir mon ame qui te suit,
<lb />Et l’adresse au chemin par où la tienne fuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER EXEMPT.
<lb />Bannissez ce soupçon, &amp; perdez cette crainte,
<lb />Pyrandre s’est sauué, Madame, cette plainte
<lb />Vient des soldats blessez, se iettans apres luy.
<fw><lb />Ius
<lb />2
<lb />I
</fw><lb />Mais ie m'esforce en vain d’adoucir son ennuy,
<lb />Lapauurete se pâme en ce mal qui l’oppresse;
<lb />Plût à Dieu la pouuoir laisser dans sa foiblesse;
<lb />Sans mentir, à regret ie la viens secourir,
<lb />Ce seroit charité de la laisser mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OENHTROISIESME
<lb />ARAXE, ET SES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ompagnons, gardez bien toutes ces aduenuës,
<lb />LEt sur tout les recoins, &amp; routes peu connuës,
<lb />Par où c'est affronteur qui nous a sceu tromper,
<lb />Pour la seconde fois se pourroit eschaper.
<lb />Que pris, dans la prison außi tost on l’ameine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND BAEMFT.
<lb />Monsieur cela vaut fait, n'en soyez pointen peine,
<lb />iusques dans les Enfers nous irons le trouuer:
<lb />A moins qu'estre inuisible il ne se peut sauuer.
<lb />Il est pris, autant vaut, ie n'en fais nulle doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />S’il sort, à mon auis il prendra cette route.
<lb />Ie vay de mon costé mettre ordre que ma sœur
<lb />Soit mise en vn cachot, comme son rauisseur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEQVATRIESME.
<lb />PYROXENE. PYRANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />My, n'en doute point, l’affaire est descouuerte:
<lb />A IEs-tu tout habille? va t'en, ie crains ta perte.
<lb />Araxe le brutal court encor apres moy:
<lb />Mais il te croit coupable, &amp; ne cherche que toy.
<lb />Sauue-toy ie te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />O trahison estrange!
<lb />Si i'en aprens l'Autheur, il faut que ie m'en vange.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />YR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Il est temps de s’enfuir, &amp; non de raisonner,
<lb />Va viste:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Ie ne sçay de quel costé tourner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Gaigne par ce destour le logis de Nicandre,
<lb />Et va dans ce lieu seur mes nouuelles attendre.
<lb />men gatue en ion tuemin que tu ne sois gueté:
<lb />Si tu peux vne fois te mettre en seureté,
<lb />iray conter au Roy comme l'affaire passe,
<lb />Et sa fillé efporsame, tante y oten tost-ma grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Adieu donc, ie m'en vais, ô l'extrême malheurt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT.
<lb />Sur tout, mes Compagnons, surprenons le Voleur
<lb />Asseurez-vous qu'à moins que d’vser de surprise,
<lb />Sa valeur nous fera manquer nostre entreprise.
<lb />Cét homme est courageux iusques au dernier poinct,
<lb />Cachez cette lanterne, &amp; ne paroissez point;
<lb />Et quiconque en ce lieu passera sans lumiere,
<lb />Prenez le tous ensemble außi tost par derriere;
<lb />Et que nostre Galand sur tout n’esquiue pas:
<lb />Chut, serrez-vous en haye, amis i'entens des pas,
<lb />Qui viennent droit à nous, escoutez bien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie meure,
<lb />Si ie sçay plus l'endroit, où Nicandre demeure.
<lb />I'ay tort de n’auoir pris quelqu’vn pour me guider:
<lb />Ie ne voy plus personne à qui le demander.
<lb />Il est minuit paße, toutesfois ie me doute
<lb />Qu'il faut passer la place, &amp; prendre cette route.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PYRANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND EXEMPT.
<lb />Il est temps qu’on l’arreste amis, sans differer,
<lb />Et ne luy donnons pas loisir de respirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />O Dieux à l’impourueuë on m'est venu sarprendre
<lb />Qui vous fait si hardis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT.
<lb />Estes-vous pas Pyrandre?
<lb />Compagnons, c'est luy mesme, il n'en jant plus douter.
<lb />C'est le Prince, Monsieur, qui vous fait arrester:
<lb />Vous en sçauez la cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Ah! Voleurs que vous estes;
<lb />Est-ce ainsi que de nuict vous faictes vos enquestes?
<lb />Si jauois vn bras libre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT
<lb />Amis ne craignez rien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />PYRANDRE.
<lb />oltrons ce fer icy vous escarteroit bien.
<lb />Mais à m'en despetrer en vain ie me trauaille,
<lb />Où me conduit en fin cette vile canaille?
<lb />
<lb />raistre souuienne toy, si i’en eschappe vn jour,
<lb />Que tu me le païras:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT.
<lb />Qu'on le meine à la tour:
<lb />C’est à deux pas d’icy, s’il n’y va, qu’on l’y tresne,
<lb />Et puis qu’il est mutin, qu'on luy baille vne chesne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Dizarte effet au Sort: te malheureux Exempi
<lb />M’adoroit ce matin, &amp; m’outrage à present:
<lb />Suiuons, puis qu’il le faut, vne si belle escorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND EXEMPT.
<lb />Nous y voicy rendus, frapez fort à la porte:
<lb />Esueillez le Geolier, il est bien endormy:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LE GEOLIER, L’EXEMPT, PYRANDRE,
<lb />LES GARDES DV PRINCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Vi vient fraper si tard?
<lb />L’EXEMPT. Ouure moy mon Amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Non, ie n’ouuriray point, car il est heure induë:
<lb />Ie sçay bien mon mestier, vous me prenez pour gruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEM
<lb />Si tu n’ouures Coquin?
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />24 (
<lb />(
<lb />Quel est ce mangeur d'Aux,
<lb />Qui fait si peu d’honneur aux Concierges Royaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND EXEMPT.
<lb />Connois-tu ce baston?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Monsieur, ie vous demande
<lb />Tres-humblement pardon, d'vne faute si grande,
<lb />Ie n’eusse pas connu le Roy mefme à la voix:
<lb />I’estois trop en coleres en dormant ie songeois,
<lb />Que l'on cassoit mon verre, &amp; respandoit ma sausse:
<lb />Quand vous auez frappé; Ie prens mon haut de chausse
<lb />Et m'en viens vous ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT.
<lb />Ce Geolier est plaisant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Et bien, que voulez- vous de moy, Monsieur l'Exempt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND EXEMPT.
<lb />Que tugardes cet homme, &amp; m'en rendes bon conte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Approchez-vous, beau fils, &amp; n’ayez point de honte.
<lb />C’est la maison du Roy, i'ay bien logé chez nous
<lb />Des muguets, pour le moins außi frisez que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND EXEMPT.
<lb />Allons, il est dedans, respons de sapersonne,
<lb />Et prens garde aux prisons.
<fw><lb />A
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Monsieur, ie luy pardonne,
<lb />Sil en sort sans congé, puis que l’y voilà mis;
<lb />Non pas quand il auroit cent diables pour amis.
<lb />Monsieur, ça de l’argent, payez la bien venuë,
<lb />Vous aurez ce cachot qui respond sur la ruë.
<fw><lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RM
<lb />Amy, ie le feray, tu t’en contenteras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />A d'autres; i'aime vn tien plus que deux ta l'auras
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Mon valet a ma bourse;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />&amp; le Diable m'emporte,
<lb />Si le mien n’a la clef außi de cette porte.
<lb />Vous pensez m'excroquer, mais prenez garde à vous:
<lb />Ie vous mettray là bas auec quatre Filous,
<lb />Qui danceront tantost dessous vne potence,
<lb />Vous tautintpiupeurrop ue enomme d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANDRE.
<lb />O l’homme deffiant! garde en attendant mieux
<lb />Cette bague:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Monsieur, voyez de ces deux lieux
<lb />Lequel vous voullez prendre; à ce coup ie vous aime:
<lb />Soyez seur d’estre icy traitté comme moy-mesme.
<lb />le Thea- Ma foy c'est grand dommage, il a bonne façon,
<lb />Et l’on iuge à le voir qu'le cye joty garçon,
<lb />S’il doit estre branche, ie l’iray voir deffaire,
<lb />Et priray de bon cœur le bourreau, mon compere,
<lb />De secouër pour luy dextrement le iaret,
<lb />M'en d’eust-il couster pinte apres au Cabaret.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’HEVREVSE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEIEVND V
<lb />DE
<lb />TROMPERIE.
<lb />TRAGE-COMEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RETE PPATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PYROXENE SEVL.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />Mour, que ta faueur nous est mat af<lb />seurée!
<lb />Que tes prosperitez sont de courte
<lb />durée!
<lb />2 90
<lb />Que ceux qui sous ta loy viuent les plus contens
<lb />Encourent de disgrace en vn moment de temps!
<lb />2
<lb />Que tu mesles, cruel, d'espines a tes Roses, 
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et que tu traittes mal les cœurs dont tu disposes!
<lb />Ie l’eprouue aujourd’huy, mal-heureux que ie suis,
<lb />Qui tombe de ta gloire en vn gouffre d’ennuis,
<lb />Qui trouue en tes faueurs ma ruine apparente,
<lb />Et qui perds tout en fin, en perdant mon Orante.
<lb />Tu m’as bien-tost priué de ce tresor exquis;
<lb />Ie le perds iustement, ie l’auois mal acquis.
<lb />Außi ne plains-ie point ma perte déplorable.
<lb />Ie pleins tant seulement la tienne irreparable;
<lb />Princesse infortunée, &amp; ta iuste douleur,
<lb />Me fait tout oublier, pour pleurer ton mal-heur.
<lb />Ta honte, pauure Orante, à tant d’yeux manifeste,
<lb />Plus que mes propres maux, à mon ame est funeste.
<lb />Ta disgrace me tuë, &amp; le courroux brutal
<lb />D’Araxe, m’est autant qu’à toy-mesme fatal.
<lb />Helas! i’oste, surpris par cette ame traistresse,
<lb />La vie à mon amy, l’honneur à ma maitresse.
<lb />Ces deux cœurs innocens dans leur captiuité,
<lb />Souffrent pour mes pechez, &amp; suis en liberté.
<lb />Sus sus efforçons-nous de destourner l’orage:
<lb />Il est encore temps, ne perdons point courage.
<lb />I'entens par tout vn bruit espandu dans la Cour,
<lb />Que Pyrandre accusé doit mourir dans ce iour;
<lb />Et qu’estant conuaincu du crime, la Iustice
<lb />N'en sçauroit plus long-temps differer le supplice.
<lb />Allons trouuer le Roy pour le desabuser,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iettons nous à ses pieds, allons nous accuser;
<lb />Il pourra condemner mon trop de hardiesse:
<lb />Mais en fin excusant l’amour, &amp; la ieunesse,
<lb />Orante sera mienne, &amp; i’auray ce bon-heur,
<lb />De rendre à deux la vie, en luy rendant l’honneur.
<lb />Celuy-là n'est pas sage au mal qui le possede,
<lb />Qui d’abord a recours à l’extresme remede.
<lb />Si ie ne pouuois pas secourir autrement
<lb />Ceux que i’ayme, pour eux ie mourrois librement.
<lb />Sus donc, allons au Roy descouurir le mystere;
<lb />Mais pour m’asseurer mieux, auant que de rien faire,
<lb />Ie vay voir mon Orante, &amp; diray que c’est moy,
<lb />Qui sous le nom d’vn autre ay reconnu sa foy;
<lb />I'espere en luy contant toute la tromperie,
<lb />Que i’obtiendray pardon de mon effronterie,
<lb />Dieux! pourray-ie bien voir dans la captiuité
<lb />Ce chef-d’œuure parfait de la Diuinité?
<lb />Auray-ie bien le cœur de voir emprisonnée
<lb />Celle qui dans ses fers tient mon ame enchesnée?
<lb />Que ie preuoy d’angoisse à ce funeste abordi
<lb />Son beau visage peint d’vn pasle teint demort,
<lb />Et ses yeux obscurcis d’vn orage de larmes,
<lb />Pour me rauir encor n’auront que trop de charmes.
<lb />Leurs attraits à mon ame éclaireront assez;
<lb />Encor que la douleur les ait presque effacez,
<lb />Ils garderont tousiours leur grace naturelle,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Telle qu'elle sera ie bruleray pour elle;
<lb />Et mon ardant amour attendry de pitié,
<lb />Redoublera son feu d’vne iuste moitié.
<lb />Quoy qu’il puisse arriuer, il faut que ie la voye;
<lb />Et si son doux accueil ne promet point de ioye,
<lb />I’espere à tout le moins que sa fiere rigueur,
<lb />Par vne prompte mort guerira ma langueur.
<lb />Mais insensiblement resuant sur cette idee,
<lb />I'arriue à la prison où la Belle est gardée.
<lb />Fauorise mes vœux, Amour, &amp; permets moy,
<lb />De luy pouuoir icy renouueller ma foy,
<lb />Sans qu'elle me rebute, &amp; sans qu'elle s’offence.
<lb />Ie n’ose t’aborder, donne m'en la licence.
<lb />Ie tremble à châque pas, ce mouuement peureux
<lb />Ne promet rien de bon à mon cœur amoureux.
<lb />Laissez vous voir, Madame, au Prince Pyroxene,
<lb />Qui vient exprés icy, pour vous tirer de peine.
<lb />Paroissez à la grille, &amp; ne veuïllez priuer
<lb />De vos beaux yeux, celuy qui vient pour vous sauuer.
<lb />Elle ne m'entend point. Madame?
<lb />-
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DEVXIESME.
<lb />ORANTE. PYROXENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />i m'apelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINOXENE,
<lb />Vn qui vous vient porter vne heureuse nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Si c'est pour m'annoncer l’heure de mon trespas,
<lb />Tu sois le bien venu, ie beniray tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Tants'en faut, ie vous viens de vostre deliurance,
<lb />Et de vostre salut donner toute asseurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />C'est donc vous Py roxene?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />4
<lb />iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Ouy Madame, e'est moy,
<lb />Qui promets d’appaiser la colere du Roy,
<lb />De vous sauuer l’honneur, &amp; de vous rendre heureuse;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous moquez-vous ainsi d’vne ame langoureuse?
<lb />Et pensez-vous vanger par vn si lache tour,
<lb />Le mespris qu’autre-fois i'ay fait de vostre Amour?
<lb />C’est trop persecuter vne pauure affligée,
<lb />Qui de son mauuais Sort est assez outragée.
<lb />Considerez, Cruel, l’estat où ie me voy,
<lb />Et vous serez vangé, sans vous moquer de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Ie voudrois que le Ciel m'exterminast, Madame,
<lb />Si ce lâche penser m'estoit entré dans l'Ame,
<lb />Helas! si vous sçauiez combien pour vos malheurs,
<lb />I'ay poußé de sanglots, &amp; respandu de pleurs;
<lb />Si vos yeux penetroyent iusques dans mon courage,
<lb />Vous auriez en la bouche vn tout autre langage.
<lb />Ie ne puis plus cacher mapeine, &amp; ma langueur,
<fw><lb />Bel
<lb />C'
<lb />Oc
<lb />Ta
<lb />Et
<lb />De
<lb />Ie
<lb />Tra
<lb />Me
<lb />I'ay
<lb />Qui
<lb />Ett
<lb />Que
</fw><lb />Belle Orante, il est temps de vous ouurir mon cœur;
<lb />C'est moy que pour Espous vous auez daigné prendre,
<lb />Occupant cette nuit la place de Pyrandre,
<lb />Qui vous ay fait sentir en cette qualité
<lb />Tant de marques d'Amour, &amp; de fidelité;
<lb />Et qui viens humblement apres tant de licence,
<lb />Otmanuer a genoux pardon de mon offence.
<lb />Ie vous iure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Imposteur ne fais point de sermens:
<lb />Traistre, cela n'estpoint, ie sçay bien que tu mens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Ne soyez point icy d'Amour preoccupée,
<lb />Madame, asfeurement ta nuit vous a trompée.
<lb />ay cherché d’acquerir par adresse vn honneur,
<lb />Que ie ne pouuois pas acquerir par bon-heur:
<lb />Et l'Amour ne m’a mis en la place d’vn autre,
<lb />2
<lb />pour vostre salut, de qui depend le nostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Dl'infigne Affronteuri l'enorme trabison!
<fw><lb />Source gallicabnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />N’a ton pas pris Pyrandre: est il pas en prison?
<lb />Ne me replique point, Ame double, &amp; traistresse:
<lb />Ie lis dedans ton cœur, ie comprens ta finesse;
<lb />Tu viens impudamment ces fables controuuer,
<lb />Pour sauuer ton Amy, plus que pour me sauuer.
<lb />Ce cruel de ma flame, &amp; de sa foy se iouë:
<lb />De crainte de mourir, l’Ingrat me des-auouë;
<lb />Et pour se garantir, il fait qu’vn Imposteur,
<lb />S’accuse de son crime, &amp; s’en dise l’Autheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Madame, refrenez cet excez de colere
<lb />Et r’entrez en vous mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Effronté, temeraire,
<lb />Voudrois-tu bien encor icy me soustenir,
<lb />Que Pyrandre en son lieu chez moy t'afait venir?
<lb />Le voudrois-tu iuger? si i’estois libre, Infame,
<lb />Ie te ferois r'entrer ces propos dedans l'ame,
<lb />Helas! ton Amy lache en cette extremité,
<lb />Manque bien auiourd'huy de generosité!
<lb />Pour euiter la mort le traistre me renie,
<lb />Et veut suruiure encore à sagloire ternie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si nos crimes estoient traittez esgallement,
<lb />Qu'à la mort i’ouurirois le chemin aisement!
<lb />Et que luy tesmoignant ma genereuse enuie,
<lb />Ie luy monstrerois bien à mespriser la vie!
<lb />Les plus rudes assaux, &amp; les plus grands combas
<lb />Ne l’ont pas seulement fait changer de visage;
<lb />Et ce dernier peril esbranle son courage?
<lb />Il veut viure, l’Infame, &amp; cherche vn suborneur,
<lb />Qui se vante d’auoir dérobé mon honneur.
<lb />Va, preste luy la main, poursuy ton auanture,
<lb />Fay, si tu peux, au Roy croire cette imposture:
<lb />Tirez le de prison, arrachez le des fers
<lb />8
<lb />Qu'il se moque des maux que pour luy i’ay souffers;
<lb />Qu'il dedaigne le choix que i’ay fait de sa flame,
<lb />Au mespris de deux Rois qui m’adoroient dans l’ame.
<lb />Qu’il reiette mes vœux, qu’il viole sa foy,
<lb />Que la terre &amp; tes Cieux je vandent contre moy;
<lb />Que pere, frere, amis, &amp; parens m’abandonnent,
<lb />Ie me resous à tout, puis que les Cieux l’ordonnent,
<lb />Et cede à mon Destin, puis qu’il est arresté,
<lb />Que ie meure de rage en ma captiuité.
<lb />
<lb />C
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PYROXENE SEVL.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Madame, escoutez moy, last elle est disparuë
<lb />Et ie me pers außi sans l’auoir secourue;
<lb />C'est fait d'elle, bons Dieux! sa honte &amp; sa prison
<lb />Ont esgaré son ame, &amp; perdu sa rdison.
<lb />Las! elle s’abandonne, &amp; ie veux qu'elle m'aide,
<lb />Mon mal, comme le sien, est sans aucun remede.
<lb />Il faut, il faut mourir priué de tout secours:
<lb />A la mort seulement ie dois auoir recours;
<lb />Et sans aller plus loin, en ce fer salütaire,
<lb />Ie vay treuuer icy la fin de ma misere.
<lb />Mais quoy? doy- ie en cherchant d’aleger mon tourment,
<lb />Abandonner ainsi mes amis lachement?
<lb />Doy-ie auoir dans mes maux la raison si peu seine,
<lb />Que de laisser perir ceux que i’ay mis en peine?
<lb />Sus, sus, pour les sauuer faisons tout nostre effort;
<lb />Et s’il est inutile, allons droit à la mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LISIMENE. DORINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Orine, que mon ame est d’ennuis abatuë?
<lb />AQue i’ay le cœur outré du remors qui me tuë!
<lb />Que ma vengeance, helas par son triste succez
<lb />A produit en ce lieu de tragiques effets!
<lb />Outre qu'on tient la mort de Pyrandre asseurée,
<lb />Orante en sa prison d’eternelle durée
<lb />Doit expier son crime, &amp; ie meurs de douleur
<lb />De les auoir plongez tous deux en ce malheur.
<lb />Dedans mon desespoir i'estois bien enragée:
<lb />Plust au Ciel que sur moy ie me fusse vangée!
<lb />Quoy que ce cœur ingrat par sa lâche action
<lb />Ait mertie ma maine, &amp; sa punition,
<lb />Ie pleins son infortnne, &amp; i’aurois mesme enuie
<lb />Au pris de tout mon sang de racheter sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Que vous sert de le pleindre, &amp; de vous affliger,
<lb />Madame? il est trop tard, il n’y faut plus songer.
<lb />Ne pleurez point sa peine, il l’a bien meritée.
<lb />Apres tout, c'en est fait, la pierre en est iettée;
<lb />Et quand vous pleurerez tout le iour son trespas,
<lb />Vos pleurs, ny vos soupirs ne le sauueront pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Dorine, tu dis vray: mais, ma fidelle amie,
<lb />Ie ne pleure pas tant sa mort, que l’infamie
<lb />De ma pauure coufine, hél que m'a t'elle fait,
<lb />Pour sentir de ma rage vn si sanglant estet?
<lb />La malheureuse eust creu m'auoir bien offencée,
<lb />De cacher à mon ame vne seule pensée.
<lb />Cependant i’ay trahy sans honte, &amp; sans pitié,
<lb />Les fidelles respects deus à son amitié.
<lb />An! que te suis conpavie, &amp; que lafrenesie
<lb />Est à craindre en vn cœur outré de ialousie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Pous ne la pouüez pas plus que luy guarantir;
<lb />Dessus d’autres objets allons noùs diuertir,
<lb />Vous vous gesnez en vain, n’y pensez plus, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Si ie les oubliois, ie serois bien Infame.
<lb />Si tu m'aimes, tu dois approuuer mes dessains,
<lb />Et me donner icy des conseils plus humains.
<lb />Ie veux en les pleurant, de leur tragique histoire
<lb />Tout le temps de ma vie affliger ma memoire.
<lb />Ouy, Dorine, au deffaut de tout autre secours,
<lb />Ie le veux regretter iusqu'au bout de mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Madame, cét ennuy plus que vous me possede,
<fw><lb />.
<lb />L
</fw><lb />Mais ie cede aux malheurs qui n'ont point de remede.
<lb />Retirons nous d’icy, ce funeste seiour
<lb />Redoubleroit vos maux.
<fw><lb />l-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Dans cette tour,
<lb />Est l’obscure prison où Pyrandre demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Ie le voudrois bien voir auparauant, qu’il meure:
<lb />Entrons, ma chere amie, &amp; dans ce triste lieu;
<lb />Allons luy pour le moins dire vn dernier Adieu,
<lb />Altons luy demander pardon de tant d’outrage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Pourriez-vous bien, Madame, en auoir le courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Ouy Dorine, &amp; ie croy que mon cœur affligé,
<lb />En le voyant jeru ta beuntoup allegé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />I'apperçoy le Geolier aßsis dessus la ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Parle à luy, fay si bien qu’il me donne la veuë
<lb />Du malheureux Pyrandre, &amp; mets luy dans le poin
<lb />Quelque piece d’argent, ie t’atens dans ce coin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOENE CVATRIESME
<lb />DORINE. LE GEOLIER.
<lb />EISIMENE. TIRANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Au, Monsieur le Concierge, vn mot ie vous
<lb />H faplie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Que voulez vous, Madame? ô Dieux! qu'elle est iolie:
<fw><lb />T
<lb />N
<lb />Cu
<lb />6
<lb />2
<lb />R
<lb />
</fw><lb />N’ayant pas bien esté disposé tout le iour,
<lb />c'ay pent qu'eute me vienne icy prier d'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Ceieunt Canatter que pons anez en gurde,
<lb />Ne se peut-il point voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Voyez qu'elle est mignarde:
<lb />C'estoit son amoureux, &amp; sçait peut-estre außi,
<lb />Que d’vn pied dans ce iour il doit estre accourcy.
<lb />Non il ne se peut voir, si cela vous ameine,
<lb />Retournez au logis; vous perdez vostre peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Voicy dix escus d’or, ie ne veux rien pourrien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Ma foy ie croy que c'est vne fille de bien:
<lb />Elle est honneste, entrez; &amp; faites diligence
<lb />De voir ce Criminel, vous sçauez la deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Madame, approchez-vous, Monsieur en est content:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Entrez, &amp; hastez-vous, ne caquetez pas tant:
<lb />Pyrandre aura bien tost sentence criminelle,
<lb />De peur du Iuge, icy ie fais la sentinelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />He bien cœur infidelle! he bien volage Amant!
<lb />Estes- vous bien payé de vostre changement?
<lb />Le Ciel n’est il pas iuste, Ame double, &amp; pariure,
<lb />Auois -ie merité qu’on me fit cette iniure?
<lb />Orante, qui vous fait violer vostre foy,
<lb />Pour vous curesser plus, vaut elle mieux que moy?
<lb />Donc pour estre de vous plus dignement traittée,
<lb />Et pour vous sçauoir plaire, il faut estre effrontee?
<lb />Ingrat, dans le dessain que pour vous i'auois pris,
<lb />Ie n’attendois rien moins de vous, que ce mespris
<lb />Et i'eusse plustost creu la clemence cruelle,
<lb />Et tous les Dieux méchans, que Pyrandre infidelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PYRA
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII. SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Que vous faites, Madame, vn charitable esfort,
<lb />Si vous parlez ainsi, pour auancer ma mort!
<lb />Acheuant d’accabler ma constance abatuë,
<lb />Et ne permettant pas que le bourreau me tuë
<lb />Si i'auois à l’amour d’Orante consenty,
<lb />Si i'auois d’vn seul point mon zele dementy,
<lb />Cherchãt ailleurs qu’en vous ma gloire, &amp; ma fortune,
<lb />Ie voudrois endurer dix mille morts, pour vne.
<lb />Hé Madame, pour Dieu connoissez vos appas,
<lb />Pour connoistre Pyrandre, &amp; ne l’outragez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Insensé, que dis tu? n’es-tu pas ridicule,
<lb />De vouloir que ie sois, seulle au monde incredule?
<lb />Ta fraude est manifeste, &amp; l’Astre qui nous luit,
<lb />A descouuert par tout le crime de la nuit.
<lb />Mais quand ie manquerois d’vne preuue si claire,
<lb />oicy de bons tesmoins, cruel, ie t’ay veu faire;
<lb />Et cette fille encor, qui soutenoit ta foy,
<lb />L’attendoit au passage, &amp; t’a veu comme moy.
<lb />Ie ne le cele point, l’extreme ialousi,
<lb />Qu'à l'heure i'en conceu, troubla ma fantaisie;
<lb />Et fit dessus mon ame vn si cruel effort,
<lb />Que sans plus differer, ie coniuray ta mort,
<lb />Interessant le Prince à faire la vengeance
<lb />De ton lache mespris, &amp; de ton inconstance.
<lb />Mais quoy que ton forfaict soit assez aueré,
<lb />Ie me repens d’auoir ton malheur procure;
<lb />Et viens la larme à l’œil, pleine d’inquietude,
<lb />Te demander pardon de cette promptitude.
<lb />Ie ne te puis haïr, nonobstant tes humeurs,
<lb />Pyrandre, asseurément ie mourray, si tu meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Ie suis trop glorieux, Beauté plus que mortelle,
<lb />De voir venir ma mort d’vne cause si belle;
<lb />Et ie meurs trop content, puis que vous temoignez,
<lb />Que mon malheur vous touche, &amp; que vous le pleignez
<lb />Si ie puis en mourant obtenir la licence,
<lb />De vous iustifier icy mon innocence.
<lb />Que me seruiroit il d’estre des Dieux absous,
<lb />Si ie restois coupable encore deuant vous?
<lb />Madame, que ce Dieu, qui tient en main le foudre,
<lb />M'extermine coupable, &amp; me reduise en poudre:
<lb />Que ie sente creuer la terre sous mes pas,
<lb />Que vaine Ombre ie sois precipité là bas,
<lb />Sans vous reuoirau Ciel, nostre commune attente,
<lb />Si i'adheray iamais à l’amitié d’Orante.
<lb />A vostre object diuin i'estois trop arresté;
<lb />Que sert de vous cacher icy la verité?
<lb />Vostre frere, Madame, a causé ma disgrace;
<lb />Touché de son amour, ie le mis en ma place,
<lb />Appellé chez Orante, à qui ie fis ce tour,
<lb />Pour la crainte que i’eus d’offencer nostre Amour.
<lb />Cepandant la pauurete estant preoccupée,
<lb />Ne le reconnut point, &amp; se trouua trompée:
<lb />Araxe les suprit, comme vous auez sceu;
<lb />l'yroxene echapa, sans en estre apperceu;
<lb />Me fit sauuer en haste, &amp; fus si miserable,
<lb />Que d'estre pris: voila comment ie suis coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Helas! si tu dis vray, Pyrandre, qu'à grand tort,
<lb />I'ay machiné ta perte, &amp; procuré tamort!
<lb />Et que te descouurant innocent, &amp; fidelle,
<lb />Tu me descouures bien perfide, &amp; criminelle!
<lb />Mais comment suis-ie encore en doute de ta foy?
<lb />Ie la lis dans tes yeux, Pyrandre, ie te croy:
<lb />La pure verité sur ton visage est peinte,
<lb />Et i’en sens dans mon ame vne mortelle atteinte.
<lb />Si quand ie t'ay blamé, credule que i’estois,
<lb />I'ay pour toy souhaité de mourir mille fois;
<lb />Que faut-il que ie face auiourd’huy que i’epreuue
<lb />Ton ame, &amp; qu'innocent deuant moy ie te treuue?
<lb />O cœur plein de constance irreprochable Amant!
<lb />Crois-tu que ie sur viue à ta perte vn momant?
<lb />Crois tu que me bornant au remors qui me ronge,
<lb />Ie cherche d’euiter le gouffre où ie te plonge?
<lb />Non, non, si mon effort ne te peut secourir,
<lb />Tu verras auiourd huy si ie sçay bien mourir.
<lb />Il faut que pour ma gloire, autant que pour la tienne,
<lb />Ie marche la premiere, &amp; que ie te preuienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Parlez mieux, ma Deesse, &amp; changez de propos;
<lb />Si c’est vostre plaisir que ie meure en repos,
<lb />Dedans mes yeux troublez n’excitez point de larmes,
<lb />Au moment qui me reste à me plaire en vos charmes.
<lb />Vous, mourir pour Pyrandre? eussay-je presumé,
<lb />Qu'vne si belle bouche eust pour moy blasfemé?
<lb />Viuez, si vous m’aimez, &amp; dans l’obscure riue,
<lb />Souffrez qu'en vous encore apres ma mort ie viue.
<lb />Viuez, &amp; prenez soin de prolonger vos iours,
<lb />Ou mourant auiourd’huy, ie mourray pour tousiours.
<lb />Viuez, puis qu’icy bas vous estes sans seconde,
<lb />Conseruez-vous au moins pour la gloire du monde.
<lb />Si pour l’amour de moy, vous ne vous conseruez,
<lb />Et ne meprisez pas le siecle où vous viuez.
<lb />Quel honneur auriez vous, ô Princesse adorable,
<lb />De vous perdre pour moy? Ie suis tropmiserable:
<lb />Le Ciel qui vous destine vn plus illustre Espous,
<lb />Témoigne en me perdant, qu’il a grand soin de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Toy mesme parle mieux. Ah! tu m'as offencée,
<lb />Pyrandre est le premier que i’eus en la pensée;
<lb />Et ie luy puis iurer außi que desormais,
<lb />Et sera le dernier que i'aimeray iamais.
<lb />I'en donneray tantost vne preuue si belle,
<lb />Qu'il n'en doutera plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Injustice cruelle.
<lb />Vous perseuerez donc encor en ce Destin?
<lb />Ces mots me sont autant de poignars dans le sein.
<lb />Dites moy seulement cestui-cy plein de flame,
<lb />Et meslé de pitié; va-t’en en paix mon Ame.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PYRANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />O Dieux! qui dans l’objet de si grandes douleurs,
<lb />Seroit assez constant pour retenir ses pleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Madame, espargnez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />Si ie n’ay la berluë,
<lb />Ie voy venir de loin le Iuge dans la ruë.
<lb />Sans doute c'est luy-mesme, allons viste, sortez,
<lb />Sortez de par le Diable, &amp; vous diligentez.
<lb />Le Iuge vient icy prononcer la sentence
<lb />Au pauure Criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRANDRE.
<lb />Ie pers toute esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Helas! le cœur me fend au sortir de ce lieu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Ie ne vous verray plus, receuez mon Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Puis qu'vn mauuais Destin nos deux pertes assemble,
<lb />Ne me dy point Adieu, nous partirons ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GEOLIER.
<lb />S'il auoit sa lunette, il les verroit sortir;
<lb />En tout cas, i’auois fauttf ja fonds pour mentir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein du quatriesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RITEVNDVDE
<lb />TROMPERIE.
<lb />TRAGE-COMEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY ACCOMPAGNE'
<lb />ARAXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ve peu d’hommes contens en ce mortel se<lb />jour,
<lb />Doo Iouïssent en repos de la clarté du iour!
<lb />Et que mille accidens font bien voir que nous sommes,
<lb />Sujets
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sujets aux loix du Sort, comme les autres hommes.
<lb />Quant à moy dessus tous ie le sens rigoureux,
<lb />Le Soleil n’a point veu de pere mal-heureux,
<lb />Qui plus que moy iamais en son infame race,
<lb />Ait des Cieux irritez, esprouué la disgrace.
<lb />N’estoit-ce point assez que mon fils mal faisant,
<lb />Fust à tous mes sujets comme à moy desplaisant?
<lb />Sans qu’encor ie perdisse au mal-heur de ma fille,
<lb />Ce peu qui me restoit d’honneur en ma famille?
<lb />Pauure fille, qui fus tout mon contentement,
<lb />Et que du fonds du cœur i’aimay si tendrement!
<lb />Ah! que tu respons mal à la belle esperance,
<lb />Que toute l’Albanie auoit de ta naissance!
<lb />Tu viuois pure &amp; chaste, auant qu’vn Suborneur
<lb />Fut venu tendre icy le piege à ton honneur.
<lb />Toutes tes actions ne butoient qu'à me plaire,
<lb />Et tu me consolois des deffaux de ton frere.
<lb />Mais le traistre Pyrandre a ton mal procuré;
<lb />Pour le trop honorer, il m’a deshonoré:
<lb />Ie me prens à moy seul de toute ta disgrace,
<lb />Car mon trop de caresse a causé son audace.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Monsieur, nous l'en verrons punir tout maintenant:
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Retirez-vous d’icy, Brutal, impertinent.
<lb />Ce sot qui de l’honneur ne fit iamais de conte,
<lb />A creu faire vn chef-d’œuure, en procurant sa honte!
<lb />Quoy que pour mes pechez le Ciel me l’ait donné,
<lb />Ie ne le puis souffrir, car il est trop mal né.
<lb />Par tout où ie le voy, mon chagrin il augmente:
<lb />Voyez comme le mal de sa sœur le tourmente?
<lb />Pauure fille perduë, helas! que ie te plains,
<lb />Et que ton Affronteur, que ie tiens en mes mains,
<lb />Pour rendre absolument ma vengeance assouuie,
<lb />Et pour lauer son crime, a bien peu d’vne vie!
<lb />Que pleurant pour iamais ce qu’il nous a volé,
<lb />Ie seray de sa mort foiblement consolé!
<lb />Atys luy doit auoir prononcé la sentence,
<lb />Et i’attens son retour auec impatience,
<lb />Car ce Monstre desia deuroit estre estouffé:
<lb />Le voicy qui vers moy s’en vient fort eschauffé.
<lb />Il aura descouuert quelque nouueau mistere,
<lb />Car il parest émeu bien plus qu'à l’ordinaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Μιπ ι hτη η τ ι η 
<lb />CENE SECONDE.
<lb />ATYS, IVGE CRIMINEL.
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IRE, ie viens en haste, &amp; d’aise transporté,
<lb />&amp; pomeran cus eferange u tojere cratgesté:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Quel?
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce vaillant Herôs, que Pyrandre on appelle,
<lb />A qui i’ay prononcé la sentence mortelle,
<lb />Est vostre fils Araxe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />OY.
<lb />Araxe! te ris tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATYS.
<lb />Ah Sire, le remors dont ie suiscombate,
<lb />Ne veut que plus long-tẽps ie vous cache vne histoire,
<lb />Que d’vn autre que moy vous auriez peine à croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Despesche.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATYS.
<lb />Il vous souuient que recherchant vn iour
<lb />La Princesse Doris, d'vne idolatre Amour;
<lb />L’enfant que vous auiez de la defuncte Reine,
<lb />Rendit absolument vostre recherche vaine:
<lb />Parce qu'elle iugea qu'estant le premier né,
<lb />L'Estat selon nos Loix luy seroit destiné;
<lb />Et que ceux qui viendroient du second mariage,
<lb />N'auroient outre ses biens, qu’vn petit appennage.
<lb />Cela fit que l’Amour vous ienant en ses rets,
<lb />Vous pristes le grand deuil cinq ou six mois apres,
<lb />Et pour gaigner le cœur d’vne si belle Dame,
<lb />Descouurant à moy seul le secret de vostre ame,
<lb />Triste, &amp; dedans vn coin de ce Palais reclus,
<lb />Vous fites croire à tous qu'Araxe n’estoit plus;
<lb />Et fites enterrer vne buche en sa place,
<lb />Feinte, qui vous acquit la Princesse de Thrace.
<lb />Or de peur que ce Fils, qui vous estoit si cher,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fust veu de vostre Espouse, &amp; le voulant cacher,
<lb />Vous m’en chargeastes, Sire, &amp; la peine infinie,
<lb />Que i’eus à l’esleuer aux confins d’Albanie,
<lb />Dans ma douce famille, où nous viuions contens,
<lb />Ne le fit pas chez moy demeurer plus long temps.
<lb />Ce genereux Enfant gardé sans desfiance,
<lb />Comme s’il eust senty son cœur en sa naissance,
<lb />Dés l’âge de dix ans s’eschappa de mes mains;
<lb />Nous courumes apres, mais nos pas furent vains.
<lb />Cette perte effroya toute nostre famille,
<lb />Et iugeay qu'en huit ans n’ayant eu qu’vne fille,
<lb />Vous ne manqueriez pas de me redemander
<lb />Ce gage, qu'en secret vous m’auiez fait garder.
<lb />Me souuenant alors, grand &amp; iuste Monarque,
<lb />Qu'au bras, du jus d’vn herbe il auoit vne marque,
<lb />Qui ne s’effaçoit point par l’iniure du temps,
<lb />I'en fis vne pareille à l’vn de mes Enfans,
<lb />Qui luy ressembloit d’âge, &amp; de poil, &amp; de taille,
<lb />Et c'est ce mal-heureux qui ne fait rien qui vaille,
<lb />Et qui vous accablant de chagrin, &amp; d'ennuy,
<lb />Passe bien faussement pour Araxe aujourd'huy.
<lb />Ie fis, ie le confesse, vne faute bien grande:
<lb />Mais, Sire, à deux genoux le pardon i'en demande.
<lb />Si mon esprit confus ne se fust aduisé,
<lb />De rendre pour Araxe vn Enfant supposé,
<lb />Outre ma pension seul soustien de ma race,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L ii
<lb />I'eusse perdu l’honneur de vostre bonne grace.
<lb />Pour monstrer ma candeur, &amp; ma sincere foy,
<lb />Si tost que le vray Prince a parù deuant moy,
<lb />I’ay couru deuers vous en telle diligence,
<lb />ue ce seul procedé marque mon innocence.
<lb />I'estois assez marry que mon Fils hebeté
<lb />Causast tant de degoust à vostre Majeste.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si tu dis verité, cette histoire m'estonne;
<lb />Mais quoy qu’il en puisse estre, Atys, ie te pardonne.
<lb />Leue-toy, tu n’aurois icy rien témoigné,
<lb />Si c’eust esté ton but que ton Fils eust regné.
<lb />Mais comme as-tu connu le mien en ce Pyrandre?
<lb />Pense à ce que tu dis, garde de te mesprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />YS.
<lb />C’est luy, Sire, qui m'a le premier reconnu;
<lb />Lors que dans la prison, vers luy ie suis venu
<lb />Prononcer grauement sa sentence derniere,
<lb />Arrestant fixement dessus moy sa paupiere;
<lb />Mon Pere, m’a til dit, les Dieux trop irritez
<lb />De mes presumptions, &amp; de mes vanitez,
<lb />Sont iustes aujourd'huy, de vouloir que la vie,
<lb />Par vostre iugement, me soit icy rauie.
<lb />I'ay caché par orgueil le lieu d’où ie suis né:
<lb />I'ay caché l'estre obscur que vous m'auez donné;
<lb />I'ay dementi par tout mon nom, &amp; ma naissance,
<lb />Et le Ciel vient par vous vanger mon arrogance.
<lb />Il m’a tenu beaucoup de semblables discours;
<lb />Tantost en sa misere implorant mon secours,
<lb />Tantost vous accusant d’excez de Tirannie,
<lb />Pour le punir d’vn rapt, qu’absolument il nie.
<lb />Bref discernant ses trais, &amp; voyant son bras nu,
<lb />Marqué du jus de l’herbe, en fin ie l'ay connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />N’en doutons plus, Amy: Pyrandre que i'estime
<lb />Pour ses rares vertus, est mon fils legitime;
<lb />Et c’est en quoy le Ciel, injuste, &amp; rigoureux,
<lb />S’esforce de me rendre encor plus mal heureux.
<lb />Sans connoistre sa sœur il a souïllé sa couche;
<lb />Ie pense rencontrer vn Enfant vertueux,
<lb />Et ie trouue außi-tost qu’il est incestueux.
<lb />I'ay son crime en horreur, Atys, i'en desespere:
<lb />As-tu veu de ta vie vn si mal-heureux Pere?
<lb />Ie ne receus iamais vne faueur du Ciel,
<lb />Qu'außi-tost sa rigueur n'entremeslast de fiel.
<fw><lb />88
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATYS.
<lb />Dienx! ie ne songeois pas à ce mal-heur extreme:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />PYROXENE. LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Eut estre auec le temps Dieu fera qu'elle m’aime,
<lb />I Trauaillons cependant pour Pyrandre &amp; pour
<lb />Il est temps, ou iamais, de detromper le Roy,
<lb />Ie ne veux plus qu’icy la crainte me surmonte:
<lb />moy.
<lb />Monsieur, ie viens confus de l’excez de ma honte,
<lb />M’accuser à vos pieds d’vn damnable forfait,
<lb />Donie fantonstre, &amp; que l’Amour a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon Neueu qu'elle faute auriez vous bien commise?
<lb />Telle qu'elle puisse estre, elle vous est remise.
<lb />Leuez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROXENE.
<lb />Voyez, Sire, où l’Amour m’a reduit:
<lb />Ie suis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Voyez, Sire, où l’Amour m'a reduit:
<lb />Ie suis le seul Autheur du crime de la nuit.
<lb />Pyrandre n’a failly qu’en me donnant l’audace,
<lb />De monter chez Orante, &amp; d’aller en sa place.
<lb />C'est moy qu’on poursuiuit, &amp; qui suis son Espous,
<lb />Moderez, grand Monarque, icy vostre courrous;
<lb />Et daignant accorder Orante à Pyroxene,
<lb />Tirez-la de prison, &amp; mon amy de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si vous parlez sans feinte, au lieu de m'offencer,
<lb />l'ay sujet, mon Neueu, de vous bien caresser:
<lb />Car vous m’ostez du cœur vne espine mortelle;
<lb />Mais vous pouuant bien mieux introduire chez elle,
<lb />Que Pyrandre, pourquoy ne m'en parliez vous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />La Belle destournoit ailleurs tous ses appas:
<lb />I'estois prest à partir, ie manquois d’asseurance,
<lb />Et sans Pyrandre enfin, i'estois sans esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu'on le face venir en ce lieu promptement;
<lb />Dieux! s’il estoit ainsi, quel heureux changement!
<lb />Que ie verrois de bien succeder à ma peine!
<lb />Mais i’apperçoy venir vostre sœur Lisimene,
<lb />Qui tesmoigne à ses yeux encor noyez de pleurs,
<lb />Qu'elle cache en son cœur de secrettes douleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CRIESME.
<lb />LISIMENE, LE ROY, PYRANDRE,
<lb />PYROXENE, ORANTE, ATYS; &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Onsieur, pardonnez moy, si ie vous fais enten<lb />M ae.
<lb />Qu'on ne peut iustement faire mourir Pyrandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Pource qu'il est innocenten effet;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Feignez qu’il ne va rien icy de vostre fait.
<lb />Ayons-en le plaisir, qui donc est le coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />De tant de lacheté mon frere est il capable?
<lb />Il ne dit mot du Rapt, voicy le seul Autheur:
<lb />Pyroxene a tout fait, tu sous-ris, Affronteur?
<lb />Et tu vois d’vn œil sec pour toy dans l’infamie
<lb />La fleur de tes amis, &amp; ta meilleure amie:
<lb />N'as-tu pas ce bon Prince encor desabusé?
<lb />Ne t'es-tu pas encor à ses pieds accuse?
<lb />Ie t’ay cherché par tout, Ingrat, fay moy responce,
<lb />Tu ne vaux rien, pour frere icy ie te renonce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />
<lb />Si Pyrandre innocent, &amp; plein de liberté,
<lb />Passe icy pourmon fils, au lieu d'vn hebeté,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il se
<lb />tourne
<lb />vers Py
<lb />roxene.
<lb />Dont à peine mon ame est encore guerie,
<lb />Dues mey, ma Irignonne, en ferez-vous marrie?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />S'il est tel en effet, &amp; qu’il soit mon mary,
<lb />Dites-moy, grand Monarque, en serez-vous marry?
<lb />Mais las! ce doux espoir m'a vainement flattée,
<lb />Tu ris, ne me tiens point en suspens arrestée.
<lb />Ne me fay plus languir, mon cher frere, dy moy,
<lb />Si mon Pyrandre est libre, &amp; s’il est fils du Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Quoy? vous me cachez donc le fonds de la pensée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Amour, ie connois bien que ie suis exaussée
<lb />Voicy l'vnique obiet de ma sainte amitié,
<lb />Que les Dieux ont daigné regurder en pitié.
<lb />O Ciel! qui veux qu'encor icy ie le reuoye,
<lb />Change mes pleurs d’angoisse en des larmes de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Approchez vous, Pyrandre, en toute seureté,
<lb />Ie veux sģauoir de vous l’entiere verité.
<lb />Parlez moy librement, ma fille infortunée
<lb />S'est elle iointe à vous d'vn furtif Hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Ce Prince plus sortable à son Amourque moy,
<lb />Sous mon nom receut d'elle, &amp; luy donna la foy.
<lb />Ils sont d’âge, de mœurs, &amp; de naissance esgale;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et comme eux vous sortez de semence Royale,
<lb />Vous auez esté fils d’Atys, iusqu’auiourd'huy;
<lb />Ivrais vous estes te mien, &amp; mon vnique appuy.
<lb />Puisque vous n’estes point coupable de l’inceste,
<lb />Ie rends vostre naissance à chacun manifeste.
<lb />Embrassez-moy, mon fils, paisez moy mon enfant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETOIMENVE.
<lb />O pere bien-heureux! ô Regne trionfant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu'on m'ameine ma Fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Est il vray que tu veilles,
<lb />Pyrandre, croiras tu tes yeux &amp; tes oreilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Ouy, tu forces le Ciel de te combler de biens:
<lb />Mon ame, croy mes yeux, si tu ne crois les tiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Non, ie ne veille point, ce seroit trop de croire,
<lb />Que ma Princesse encor fust témoin de ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EISIMENE.
<lb />Si les illusions ont de si doux appas,
<lb />Puissay-je ainsi dormir, iusques à mon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Et si ie gouste en songe vne telle merueille,
<lb />Et de si doux plaisirs, que iamais ie ne veille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE
<lb />Resueille toy, Pyrandre, &amp; regarde à quel point,
<lb />Vn heur incomparable à ton merite est joint.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V. SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Puis que vous m'éclairez, doux obiect de ma flame,
<lb />Vn bon heur eternel accompagne mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />Pyrandre, fais au Roy ces obligeants rappors,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />Ah! Sire, pardonnez à de si doux transpors,
<lb />Causez d'vne Beaute, dont mon ame est rauie,
<lb />Ie luy doy, comme à vous, &amp; l’honneur &amp; la vie.
<lb />Mon cœur esgallement entre vous partagé,
<lb />Doute auquel de vous deux il est plus obligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vraiment ces doux transports, me transportent moy<lb />meme,
<lb />D'vn plaisir incroyable, &amp; d’vn amour extréme;
<lb />Et s’il ne tient qu'à moy, dedans fort pou de temps,
<lb />Ensemble vous viurez, bien-heureux, &amp; contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />O grace nompareille:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIMENE.
<lb />O bonté sans exemple:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE,
<lb />Pouuoy-ie desirer vne gloire plus ample;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voicy ma pauure fille, ah! qu'elle fait pitié!
<lb />Son visage en vn iour est changé de moitié.
<lb />Consolez-vous, ma fille, &amp; tarissez vos larmes,
<lb />Resueillez vos Amours, &amp; r’animez vos charmes,
<lb />Tout rit à mes souhaits, mon ame, asseurez -vous,
<lb />Qu'en toute liberté vous aurez vôtre Espous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Helas! s’il est ainsi, d’ennuy ie me deliure,
<lb />Et reprens de bon cœur la volonté de viure.
<fw><lb />Mais,
<lb />Se
</fw><lb />Mais, Monsieur, à ces mots si pleins de paßion,
<lb />Pyrandre ne temoigne aucune émotion?
<lb />L’Ingrat destourne ailleurs, &amp; ses yeux, &amp; son ame,
<lb />Comme s'il me sentoit indigne de saflame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Il sçait, belle Princesse, en sa iuste froideur,
<lb />Que vous vous deuez toute à ma fidelle ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Tu perseueres donc encor', Ame importune,
<lb />A troubler en ce lieu mon aise, &amp; ma fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Au contraire, ie viens dans mes vœux redoublez,
<lb />Rendre le calme entier à vos espris troublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ab! ne m’afflige plus de ta peine amoureuse,
<lb />Souffre qu’apres mes maux le Roy me rende heureuse:
<lb />N’empesche point ma joye, &amp; ne diuerty pas,
<lb />Vnbien, qui me peut seul garantir du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'E ROY.
<lb />Puißions-nous vous &amp; moy perdre plustost la vie,
<lb />Que vostre volonté soit en ce point suiuie.
<lb />Aiteftues upprenener le celeste courrous,
<lb />Pyrandre est vostre frere, &amp; voicy vostre Espous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Sire.
<lb />ORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Chassez moy cette humeur frenetique:
<lb />Ie iure que Pyrandre est vostre frere vnique,
<lb />Pyroxene en son lieu vous a donné la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATICARDRCE.
<lb />Croyez, ma chere sœur, ce que vous dit le Roy,
<lb />Qui seul vous a parlé, se rapporte à la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Quand vous aurez le cœur, &amp; les yeux adoucis,
<fw><lb />Et.
<lb />Pe
<lb />Ne
<lb />Et
<lb />C
<lb />Qu
<lb />I
<lb />Sça
<lb />Pus
<lb />Et
<lb />E
<lb />
</fw><lb />Et que vous m’entendrez parler d’vn sens raßis;
<lb />I'espere, ma Deesse, à la fin que vostre ame,
<lb />Ne desauoura point les preuues de ma flame;
<lb />Et que vous permettrez que le iour qui nous luit,
<lb />Responde à la faueur d’vne si douce nuit.
<lb />Cognoissez vostre Espous, Beauté plus que mortelle,
<lb />Qui vous iure à genoux vne Amour eternelle.
<lb />Voyez ces pleurs témoins de la sincerité
<lb />D'vn cœur inébranlable en sa fidelité.
<lb />Sçachez-moy quelque gré de vous auoir trompée,
<lb />Puis que Pyrandre auoit l’ame ailleurs occupée,
<lb />Et que dedans la vostre vn feu pernicieux,
<lb />Estoit prest d’offencer, &amp; la terre, &amp; les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O Dieux! qu’ay-je entendu? que ie suis esblouïe!
<lb />Que l’on m'estonne l’ame, &amp; les yeux, &amp; l’oüe!
<lb />Que Pyrandre est mon frere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RO
<lb />Il est vray, mon desir.
<lb />Et tu sçauras comment tantost tout à loisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Aimable Pyroxene! en ce cas-là i'avoüe,
<lb />Que i’ay mal reconneu ta flame, que ie loüe.
<lb />Et puis qu’il plaist au Roy par mille bons effets,
<lb />Amour reparera les torts que ie t’ay faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYROXENE.
<lb />Que ce propos est doux! qu'il u penr moy de charmes!
<lb />A te coup ie benis mes sanglots, &amp; mes larmes;
<lb />Et ne me souuiens plus de mes trauaux passez,
<lb />Puis que si dignement ils sont recompensez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie m'en vay despescheren Thrace au Roy mon frere,
<lb />Et l’inuiter icy, pour vos nopces parfaire.
<lb />Viuez pleins d’allegresse, ô bien-heureux Amans;
<lb />Ie vous respons à tous de vos contentemens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEIE IERE.
<lb />LE FAVX IARAXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, &amp;c.
<lb />Onsieur, tous ces Maraux destinez pour me<lb />VI suiure,
<lb />nie piennent rire au nez, comme si i’estois yure:
<lb />M’abandonnent tout seul, &amp; se mocquans de moy,
<lb />Demandent si ie pense estre le fils du Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />O
<lb />Toy-mesme qu'en crois tu? 41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />IBelle demande, Sire!
<lb />Si ie ne l’estois pas, l’auriez-vous voulu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Y.
<lb />Il est temps, mon amy, de te desabuser,
<lb />Pour mon enfant perdu l’on te vint supposer:
<lb />Voy si ce Prince icy, qui vers nous s’achemine,
<lb />Nen apas mienx que toy te vijage, &amp; la mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T ARAXE.
<lb />C'est peut-estre, Monsieur, quelqu'vn de vos bastars,
<lb />Qut pour s'estre trouué dans cinq ou six bazars,
<lb />Vous en baille à garder, &amp; vous en fait accroire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />S.
<lb />Pardonnez-luy, grand Prince, &amp; souffrez, en memoire
<lb />Du beau titre d’honneur qu’il a jadis porté,
<lb />Qu'ilait quelque bien fait de vostre Majesté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRANDRE.
<lb />En ce cas il auroit Dorine pour Espouse;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />C’est vn ioly party, Monsieur, entre autre chouse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pour respect de son titre, &amp; pour connoistr e aussi
<lb />Le seruice du pere en cette affaire icy;
<lb />Ie le fais Cheualier d’honneur de la Princesse,
<lb />Et luy donne de plus Dorine pour Maitresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Puis qu'il est honore de cette qualite,
<lb />Sire, ie vous rends grace en toute humilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Roy, vous honorez par trop vos creatures:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />OY.
<lb />Alons tout preparer pour les nopces futures.
<lb />Le seruice du pere en cette affaire icy;
<lb />Ie le fais Cheualier d’honneur de la Princesse,
<lb />Et luy donne de plus Dorine pour Maitresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Puis qu'il est honore de cette qualite,
<lb />Sire, ie vous rends grace en toute humilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Roy, vous honorez par trop vos creatures:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />OY.
<lb />Alons tout preparer pour les nopces futures.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>