<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Cydippe de Monsieur le Chevalier de Baussays, pastorale</title>
        <author>Baussays</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38652182g"/>
          <author>
            <persName>Baussays</persName>
          </author>
          <title>La Cydippe de Monsieur le Chevalier de Baussays, pastorale</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />OTH
<lb />OCTEUR
<lb />03.
</fw><fw><lb />MRREA
<lb />Q2
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />BL
<lb />
<lb />ND II
<lb />MONSIEVR D.R.
<lb />NSIEVR MON CHER AMY,
<lb />Estant sur le poinct de vous es<lb />crire, &amp; de vous enuoyer les nou<lb />ueautez de Paris pour vous diuertir en vostre
<lb />solitude, i’ay pensé que vous ne pouuiez rien
<lb />voir qui vous fust plus agreable qu’vne Pa<lb />storalle de Monsieur le Cheualier de Baus<lb />says; non pas mesme quand ie vous enuoye<lb />rois le portrait de vostre Maistresse, qui don<lb />ne icy de l’amour à tout le monde. L’estime
<lb />que vous faites de son esprit vous en fera
<lb />conceuoir vne bonne opinion; mais vous
<lb />serez estonné de voir vn ouurage si rare, sor<lb />y des mains d’vn homme dont l’humeur &amp;
<lb />la profession ne semblent pas pouuoir souf<lb />frir deux heures d’estude. Et de faict il n’eust
<lb />iamais entrepris cette piece sans vne fieure
<lb />quarte qui luy dura quelque temps, où il ne
<lb />pouuoit auoir de plus douces resueries, ny
<lb />d’occupations plus loüables. Les plus sça<lb />uans &amp; les meilleurs esprits de ma connois<lb />sance l’ont veuë auec estonnement. Le sujet
<lb />en est merueilleux; l’inuention conduite
<lb />auec vn grand iugement; les vers doux, son<lb />nants, delicats &amp; majestueux: &amp; toutes cho<lb />ses y paroissent auec vne grace admirable.
<lb />Il se vouloit encore occuper quelques iours
<lb />à polir cét œuure, mais d’autres desseins l’en
<lb />ont destourné. Ie vous supplie de m’en faire
<lb />sçauoir vostre sentiment, &amp; de croire que ie
<lb />suis de tout mon cœur,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Monsieur mon cher Amy,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre Seruiteur tres<lb />humble T.R.F.
<fw><lb />-- .------ c---
</fw><fw><lb />*t le
<lb />Il
<lb />co
<lb />L
<lb />
</fw><fw><lb />L.
<lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIX
<lb />{ISETTIA
<lb />DE MONSIEVR
<lb />LE CHEVALIER DE
<lb />BAVSSAYS.
<lb />PASTORALE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE
<lb />VENVS, en habit de Bergere.
<lb />V’vne profonde nuict d’vn repos nom<lb />pareil
<lb />Espanche dans le monde vn paisible
<lb />sommeil!
<lb />Que l’Vniuers m'estonne en ce morne silence!
<lb />Tous les vents renfermez calment leur violence;
<lb />A iiij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La mer passe en douceur les plus calmes ruisseaux,
<lb />On ne distingue plus les rochers des vaisseaux:
<lb />Car l’Empire marin tient l’onde si tranquile
<lb />Qu'vn nauire sans ancre y demeure immobile.
<lb />Les cheuaux tenebreux qui remmenent la nuict,
<lb />Et les songes legers volent sans aucun bruit:
<lb />Ces phantosmes sçauans en miseres futures
<lb />Murmurans des mortels les tristes auantures,
<lb />Pour rendre auant le tẽps leurs esprits malheureux.
<lb />Les inspirent sans bruit aux oiseaux tenebreux.
<lb />Rien ne semble ébranler ces cauernes profondes
<lb />Que les monstres marins qui ronflent sous les ondes,
<lb />Et d’vn lent mouuement dont resonnent les flots
<lb />Au creux de ces rochers réueillant les écots
<lb />Endorment d’vn doux bruit les filles de Neree
<lb />Au sejour transparent de la plaine asuree.
<lb />Alcyon se consomme en souspirs amoureux,
<lb />Et conte à ces escueils son destin rigoureux.
<lb />Les astres augmentans leur flame coustumiere
<lb />Font trembler dessous l’onde vne viue lumiere,
<lb />Et l’image du Ciel y trompant les oyseaux
<lb />Les attire souuent sur la face des eaux.
<lb />Le vieux Tithon sommeille au beau sein de i’Au<fw><lb />rore,
<lb />Lût
<lb />Quu
<lb />Qla
<lb />4
<lb />.
<lb />Eyo
<lb />Sr
<lb />Ien
<lb />I
<lb />E
<lb />4
<lb />C
<lb />4
<lb />A
<lb />I
<lb />M
</fw><fw><lb />gree.
<lb />treux
<lb />pureux.
<lb />2.
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil fermant l’œil dont l’Vniuers se dore
<lb />Cache dessous les flots son visage éclattant,
<lb />Où la Lune se mire en son voile flottant,
<lb />Augmente ses attraits, &amp; de ses regards sombres
<lb />Caressant son Amant perce au trauers des ombres.
<lb />Et vous qui dans les Cieux terminez vos desirs
<lb />Sur le comble diuin des souuerains plaisirs,
<lb />Que le soin des mortels rarement vous tourmente,
<lb />Le nectar vous endort, mais Venus mal contente
<lb />Ressent pour des Bergers vne extreme douleur,
<lb />Dõt le malheur pãchant rẽd son teint sans couleur.
<lb />Pour plaindre mes ennuis l’Aurore a peu de
<lb />larmes,
<lb />Ils ternissent l’esclat de mes amoureux charmes,
<lb />de Neus Et m’ont fait consentir arriuant dans ces lieux
<lb />A laisser aujourd’huy mes habits precieux;
<lb />Car de ces beaux thresors ne voulãt point paroistre
<lb />Afin que nul des Dieux ne me puisse connoistre
<lb />Aux ornemens luisans de ditt.it ciirten
<lb />Ie feins d’estre Bergere en ces bords écartez<lb />ceaux Moy dont l’entendement connoist les destinees,
<lb />Et preuient les effects du long cours des annees,
<lb />Iende. Ie sçay bien que d’Amour le glorieux flambeau
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doit perdre sa lumiere en l’ombre du tombeau,
<lb />Qu'vne trouppe d’Amãts l’esclat de nostre Empire
<lb />Qui de sa douce flame incessamment souspire,
<lb />Doit finir aujourd’huy d’vn rigoureux trespas
<lb />Si le destin ne cede à nos puissans appas.
<lb />C’est le pressant danger dont ie me sens bleßee,
<lb />Et le fascheux object qui trouble ma pensee.
<lb />En vain de mes attraits ie renflame les Cieux,
<lb />Ie gaigne sans profit le souuerain des Dieux
<lb />Qui n'ose destourner cet orage funeste;
<lb />Mais parmi tant d’ennuis ce reconfort me reste
<lb />Que ie pense esloigner les outrages du sort,
<lb />Et de charme &amp; de traits arrester son effort.
<lb />En flattant mon enfant où mon espoir se fonde,
<lb />Quand le Soleil panchant laisse obscurcir le monde
<lb />Des voiles tenebreux dont les Cieux sont tendus,
<lb />D’vn nuage entournez nous sommes descendus
<lb />En la maison funeste où demeurent les Parques,
<lb />Où le chaume s’esgale au Palais des Monarques,
<lb />Où leurs fatales mains ostent l’ame du corps,
<lb />Où le triste silence, &amp; le repos des morts
<lb />N’est troublé qu’aux regrets de la bande qui tombe
<lb />Des moles voluptez en l’effroyable tombe.
<fw><lb />Te
<lb />Ma
<lb />Du
<lb />
<lb />Eene
<lb />Toc
</fw><fw><lb />* tre
<lb />Pense.
<lb />Cieux
<lb />tme
<lb />I sor,
<lb />fort
<lb />oirsef
<lb />r let
<lb />ont ten
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />amais on n’y rencontre vn fauorable accueil,
<lb />en luminaire morne emporté du cercueil,
<lb />lux Comettes semblable à trauers les tenebres
<lb />conduit les regards des puissances funebres
<lb />Qui cherchent les destins dans leurs tables d’airain,
<lb />cus bleset rangent les mortels sous l’arrest souuerain.
<lb />à quittant mon enfant desia luisant de flame
<lb />t preparant les traicts qui font blessure en l’ame,
<lb />Dieux 'raignant qu’il ne succombe en ce nouueau dessein
<lb />ay redoublé ses feux l’approchant de mon sein.
<lb />Iaintenãt plein d’ardeur comme tombe la foudre.
<lb />Pont le dard rougissant met les rochers en poudre,
<lb />mbrasant de poison ses diuines douceurs
<lb />inspire son charme en la trouppe des Sœurs,
<lb />t rendant leurs appas aux phantosmes aimables
<lb />Inime ces objects de beautez bien semblables,
<lb />tfin qu'estans comblez de longs rauissemens
<lb />ls occuppent leurs mains dans les embrassemens,
<lb />andis que l’influence à nos Amans fatale
<lb />ans effect respandra sa lumiere infernale.
<lb />Mais quelle douce erreur enchãte mon discours?
<lb />en vain contre la Parque on attend du secours.
<lb />Vous pouuõs recõduire au sommet des montagnes
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn fleuue dont les flots tombẽt dãs les campagnes;
<lb />Alors que des éclairs on void les tremblemens
<lb />Iupiter d’vn regard change leurs mouuemens;
<lb />Et Neptune peut faire vne seiche valée
<lb />Où l’écume blanchit dessus l’onde salée.
<lb />Mais quand l’arrest fatal condamne les mortels
<lb />On a beau iusqu’aux Cieux éleuer des Autels,
<lb />Au dernier accident qui combat la nature
<lb />La presence d’vn Dieu sert moins que sa peinture.
<lb />Celuy qui tient la foudre apperceuant mourir
<lb />Son enfant Sarpedon ne l’osa secourir,
<lb />Et la plainte d’Hercule enceint d’vne fournaise
<lb />Ne le sceut obliger d’en esteindre la braise.
<lb />Qu'Apollon desolé souspira de regrets
<lb />Alors qu'il employa ses plus diuins secrets,
<lb />Pour rendre la belle ame à son ieune Hyacinte
<lb />Dont le trespas changea son nectar en absynte.
<lb />Et toy pauure Adonis, object delicieux,
<lb />rint plus maintenant le plaisir de mes yeux:
<lb />Qu'en mon bon-heur perdu ie rencontre de gloire
<lb />Quand l’agreable temps me passe en la memoire,
<lb />qu'à l’ombrage des bois, au doux son des Zephirs
<lb />Les regards amoureux attiroient mes souspirs,
<fw><lb />la
</fw><fw><lb />Ai
<lb />A peut
<lb />ccrns,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que souuent nous mirant dans vne source claire
<lb />Nous n'auiõs autre objet que le soin de nous plaire;
<lb />Et qu'alors que mon fils te frappoit de ses traicts
<lb />Tu trouuois ton remede en mes plus doux attraicts:
<lb />Mais helas! ta beauté, ta grace accoustumee
<lb />En mourant disparut comme ombre de fumee.
<lb />Malheureuse Venus i’apperçeus mon Soleil
<lb />Tombant dans le Couchant de blessures vermeil,
<lb />Abattu par l’effort d’vne beste farouche
<lb />Comme tombe vne rese à qui la gresle touche.
<lb />Vous deuez donc mourir Bergeres &amp; Bergers,
<lb />Pour qui ie preferois dans ces lieux bocagers,
<lb />Aux cabinets dorez, aux plus beaux iardinages,
<lb />Vos rochers desertez, &amp; vos sombres fuéillages.
<lb />Mais Venus &amp; l’Amour animant l’Vniuers
<lb />Font viure en tous endroits tant d’animaux diuers,
<lb />Quoy donc ne pouuons-nous d’vn Empire supreme
<lb />Vous deffendre Bergers de ce malheur extreme?
<lb />Si la Parque d’amour peut iamais s'emomoir,
<lb />I'espere qu’aujourd’hui vous sçaurez mon pouuoir:
<lb />Et soit que pouuant faire vn miracle si rare
<lb />I'empesche les malheurs que le sort vous prepare;
<lb />Soit que vos iours esteints d’vn funeste accident
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si proches de l’Aurore entrent dans l’Occident,
<lb />S’il faut qu'en vous quittant ma triste fantaisie
<lb />De regrets eternels en demeure saisie,
<lb />Et Venus &amp; l’Amour animeront vos sens,
<lb />Esleuans vos discours de si diuins accens,
<lb />Que l’image en tombant dans l’écho des riuages
<lb />Adoucira l’humeur des animaux sauuages:
<lb />Qu'à vos plaintes la Lune exceßiue en froideur
<lb />La sentira changer en amoureuse ardeur:
<lb />Qu'Apollon pour entendre vn si rare martyre
<lb />En silence tiendra ses chansons &amp; sa lyre,
<lb />Et la voix qui passa du Cocyte les bords
<lb />Dont le Royaume sombre admira les accords,
<lb />Ny les Cygnes mourans qui charment les oreilles,
<lb />N’auront point égalé vos douceurs nompareilles.
<fw><lb />Vo
</fw><fw><lb />e sens
<lb />cens
<lb />saiuages:
<lb />en for
<lb />deur:
<lb />salyre,
<lb />bords
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LVCILYS. THERMODON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Oux ruisseaux murmurans, solitaires fo<lb />rests,
<lb />ochers dont les écots sont pleins de mes regrets,
<lb />oyez en quel malheur ma fortune me range,
<lb />estat de l’Vniuers à tous momens se change;
<lb />Jos vergers où la neige estendoit sa blancheur
<lb />ont receuoir des lys l’ombrage &amp; la fraischeur;
<lb />uand la foudre d’éclairs trauerse le nuage
<lb />pres quelque murmure on voit calmer l’orage:
<lb />Aurore qui de fleurs nos campagnes peindra
<lb />De tant d’astres luisans la lumiere esteindra,
<lb />12
<fw><lb />les accor
</fw><lb />Mais l'esclat des beaux yeux dõt mõ ame s’allume
<lb />Comme vn rayon diuin iamais ne se consume,
<lb />Tousiours mes paßions blessent mon iugement,
<lb />Ie souspire &amp; n'espere aucun soulagement.
<lb />O secrette compagne, ô nuict sombre Deesse,
<lb />Dont le teint tenebreux paroist quand le iour cesse,
<lb />Qui depuis que ton voile entourne l’Vniuers,
<lb />Et couronne ton front de tant d’astres diuers
<lb />As connu des Amans les rigoureux supplices,
<lb />Conmt ats pruis henremotee puil cheres delices,
<lb />qui peut iamais souffrir vn si fascheux tourmeut
<lb />que celuy qui m'emmene à mon dernier moment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Lucilys, quel ennuy t'inspire ces paroles:
<lb />Tu plairas à quelqu'autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIIYS.
<lb />En vain tu me consoles:
<lb />Berger dont l’amitié s’augmente en mon malheur,
<lb />guand mon corps se peindra de funeste pasleur,
<lb />qu’vn silence eternel dessous la sepulture
<lb />Finira les regrets de ma triste auanture,
<lb />Si quelque iour Cythere amene son trouppeau
<lb />Prés de l’endroit funeste où sera mon tombeau,
<lb />Dy-luy,
<fw><lb />la
</fw><fw><lb />mõ am;
<lb />O
<lb />ement;
<lb />Vnues
<lb />heux tous
<lb />paroles!
</fw><lb />Oy-luy, Cythere, helas! rigoureuse &amp; cruelle,
<lb />en ce lieu Lucilys, pauure Amant trop fidelle,
<lb />J’osant plus regarder l’esclat de vos beaux yeux
<lb />oulut abandonner la lumiere des Cieux.
<lb />i tu voyois alors ses beaux yeux pleins de charmes
<lb />od lei’vn regard doux &amp; triste, accompagné de larmes,
<lb />exprimer doucement; i en ressens quelque ennuy:
<lb />es diuers ''est bien le seul bon-heur que i'espere aujourd’huy.
<lb />supplice T'en veux-tu refuser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Reconfort miserable!
<lb />ui souspira iamais d’vne douleur semblable?
<lb />leust au Ciel que les vents luy portassent ta vois,
<lb />Du qu'Echo luy redist au silence des bois:
<lb />lle auroit bien le cœur ou de marbre ou de glace
<lb />i tes regrets mourans n'y pouuoient trouuer place.
<fw><lb />eres delt
<lb />umecu
<lb />ltur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Ielas! combien de fois en souspirant d’amour
<lb />(y-ie émeu de pitié les rochers d’alentour,
<lb />Quãd ses yeux où l’Amour tiẽt son seuere Empire
<lb />embloient en apparence approuuer mon martire?
<lb />Ilors ie connoissois que mes tristes accens
<lb />D’vn mouuement leger luy touchoient bien les sens:
<lb />Aau touptouts ce raison uemeurou insenfible:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Berger c'est vne erreur, qui me semble impoßible:
<lb />De la ieune Cythere Amour se rend vainqueur,
<lb />Car souuent i’ay connu qu’il enflame son cœur:
<lb />Lors qu'elle te regarde vne secrette voye
<lb />Conduit dans ses doux yeux des mouuemẽs de ioye:
<lb />Quand elle parle à toy ie remarque tousiours
<lb />Des souspirs languissans qui rompent son discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />av e lulois
<lb />Sçais-tu pas, Thermodon, la cruelle deffense
<lb />Qui m'ostẽt ses beaux yeux? mõ regard les offense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON. 
<lb />Que nous sommes deçeus du semblãt des humeurs!
<lb />La femme incessamment dißimule ses meurs:
<lb />Les serpens de nos bois n’auront plus de malice
<lb />Quand la femme à tromper n’aura plus d’artifice.
<lb />De plus fausses couleurs son naturel se peint
<lb />Qu'Iris n'en fait reluire en découurant son teint.
<lb />Celle qu'on n'aime pas pour paroistre sans blasme
<lb />Des laideurs de son corps feint d’embellir son ame:
<lb />Telle semble quitter les douceurs de Venus
<lb />D’vn zele enuers les Dieux, qu'elle n’a point cõnus,
<fw><lb />M
<lb />Las
<lb />P
<lb />Cu
</fw><lb />Et n’adora iamais que l’Amour &amp; sa mere
<lb />Abusant nos esprits d’vne vaine chimere.
<lb />Et quand tes longs trauaux s’en verroient surmõtez
<lb />D’außi puissans objects charment les volontez,
<lb />ancessamment ve monde en perra d'anfsi pelles
<lb />Tant que le doux Printemps peindra des fleurs nou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIEYS.
<lb />Mais le comble diuin de ses perfections
<lb />vu dise Ne me laisse point libre en mes affections,
<lb />(uelles.
<lb />Las! il faut qu’auiour d’huy le trespas m'en dégage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />fense
<lb />THERMODON.
<lb />crales os Quoy, voudrois-tu mourir au Printemps de ton âge?
<lb />Ceux qui furent Bergers du temps que ces ormeaux
<lb />Panchoient au gré du vent souples comme roseaux,
<lb />Ceux dont l’ame du corps est presque diuisée,
<lb />alie Quoy qu'on sçache vanter la campagne Elisée
<lb />lud'ani Voudroient bien dans nos champs plus long-temps
<lb />se peint
<lb />sejourner,
<lb />on ten Heureux cent fois heureux s’ils pouuoiẽt retourner,
<lb />sanebas En l’estat fleurissant qui blondissoit leurs testes,
<lb />snsEt quitter pour iamais les aimables conquestes,
<lb />'enus Les amoureux appas, les cheres priuautez,
<lb />Et les douces faueurs des plus rares beautez.
<fw><lb />B2
</fw><lb />Penses-tu que a amour te tompeau nous deliure!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Quoy languiray-ie encore ayant ceßé de viure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Dans le fieuut a ouocy tes amourenx esprits
<lb />Conseruent leur ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />qui te l’aurois appris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Vn vieillard demeurãt sur vn coustau fort proche,
<lb />Dans l’antre qui s’enfonce au dessous d’vne roche,
<lb />Chryse, docte Vieillard, d’vn si diuin sçauoir,
<lb />qu'on pẽse que les Dieux le viennent souuẽt voir:
<lb />qui met deuant son antre escrit en forme ronde;
<lb />Icy l’amour des Cieux &amp; le mespris du monde.
<lb />Car ce diuin Vieillard dans ce mont deserté,
<lb />S’efforçant de remettre Alcyppe en liberté,
<lb />L’Amant d’Amaryllis, inconstante Bergere,
<lb />Alcyppe maintenant, ombre, triste &amp; legere,
<lb />En faisoit des discours en si doctes façons,
<lb />qu'on les deuoit garder tomme fages tegons
<lb />Aux Amans desolez sur des roches de marbre,
<lb />Non comme nos chansons sur l'écorce d’vn arbre.
<fw><lb />Ia
<lb />De
<lb />A
</fw><lb />Or conte en quelle sorte vn charme si puissant
<lb />l arendu l'ame triste, &amp; le cœur languissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e deve
<lb />
<lb />LVCILYS.
<lb />Thermodon iusqu’icy, d’vne ame si discrette,
<lb />I’auois tousiours tenu ma paßion secrette,
<lb />qu’encore qu’vn penser m'en fust doux &amp; charmãt,
<lb />De crainte par malheur d’en parler en dormant:
<lb />Car au plus fort sommeil dure ma frenesie,
<lb />L'en détournois souuent ma triste fantaisie:
<lb />fort pra MMais helas aujourd’huy sur le tombeau pãchant,
<lb />vne vDeuant que ma lumiere arriue à son Couchant,
<lb />scauon l'e veux bien que ta voix, dont les chansons diuines,
<lb />souuẽt Attirent les écueils, &amp; les Nymphes marines,
<lb />orme ronu Raconte en nos forests quel object glorieux
<lb />mond Du Berger Lucilys fut si victorieux:
<lb />dleserte, Apprends donc le sujet d’vn rigoureux martire
<lb />ente, Afin qu'à l’auenir tu le puisses redire.
<lb />egere,
<lb />En la saison qui brusle à l’esclat violant
<lb />ten que produit le Soleil de flame estincelant,
<lb />is,
<lb />Tous
<lb />euuurt
<lb />quand les épics dorez que le moissonneur cueille
<lb />Tombent cõme en Automne on voit tõber la fueille,
<lb />I’auois mis mon troupeau sous le creux d’vn rocher
<lb />Où l’ardeur du Soleil ne le pouuoit toucher,
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En suiuant sans dessein mon humeur solitaire
<lb />Dessus nostre ruisseau dont l’onde est fraische &amp;
<lb />claire,
<lb />Et cherchant les doux vents dont ce bois resonnoit,
<lb />Aucun suject d’ennuy mon cœur ne soupçonnoit,
<lb />Quand i’apperceus de loin tant de rares merueilles
<lb />Que iamais Adonis n’en connut de pareilles.
<lb />Car i’apperceus Cloris qui mourut en aimant,
<lb />Lycoris qui rauit d’vn visage animant,
<lb />Et Cythere aux beaux yeux sa chere confidante,
<lb />Auec Amaryllis cette Nymphe inconstante,
<lb />qui leur disoit alors, sans m’auoir entendu,
<lb />Car sans faire aucun bruit ie m’estois là rendu:
<lb />Nymphes de ces forests, quel demon nous empesche
<lb />D'esteindre nostre ardeur dans vne onde si fraische,
<lb />Voyez que la lumiere &amp; l’ombre s’endurant
<lb />Ne brãlent qu’aux souspirs du Zephir murmurãt;
<lb />Zephir accorde icy le bruit de son haleine
<lb />aniiurmure pao vontie efaitont uessus l'arene;
<lb />Icy quitte le Ciel vne trouppe d’oiseaux
<lb />Pour se plonger das l'onat at'omvrt des rameaux;
<lb />Ne craignez point qu’icy nul Amãt nous regarde,
<lb />Car Melampe est icy, nostre fidelle garde.
<fw><lb />C
<lb />66
<lb />A
<lb />O
<lb />Co
<lb />M
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />soltar
<lb />Fraij
<lb />Moy connu de Melampe autant que ses brebis
<lb />Ie les vis consentir à laisser leurs habits,
<lb />Et se mettre en l’estat, où d’vn regard prophane
<lb />Dans vn crystal coulant se courrouça Diane.
<lb />Elles furent long-temps que la fraischeur de l’eau
<lb />Les empeschoit d’entrer au profond du ruisseau:
<lb />Mais quoy? leur dit Cithere, &amp; quoy troupe crainti<lb />N’osez-vous pas encor abandonner la riue? (ue,
<lb />Et sans crainte s’élance au plus viste courant
<lb />vfidan Où son teint de frayeur deuint pasle &amp; mourant,
<lb />inte,
<lb />,
<lb />Car l’onde l’emportoit d’vne course vn peu forte:
<lb />Alors elle s’escrie, ô mes Sœurs ie suis morte,
<lb />rendu: Le fleuue me surmonte en son furieux cours,
<lb />fi
<lb />ant
<lb />Teint
<lb />Si quelque puissant Dieu ne vient à mon secours.
<lb />Moy conduit par sa plainte abordant le riuage
<lb />Pour luy donner secours ie m'eslance à la nage;
<lb />Au Dieu du petit fleuue adressant quelques vœux
<lb />Ie l’approche, &amp; d’abord ie l’attrappe aux cheueux:
<lb />Elle me prend les bras, son cœur souspire &amp; trõble,
<lb />Et nous fusmes bien pres de submerger ensemble.
<lb />Mais lors qu'en ce danger ie m'allois hazardant,
<lb />I’eus tousiours du plaisir touchant &amp; regardant
<lb />Sa peau qui ressembloit, d’vne frayeur subite,
<fw><lb />B iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux neiges de nos Monts qu’vn doux Zephire
<lb />agite.
<lb />Ie l’ostay du danger, mais quand elle en fut hors,
<lb />Tout aueuglé d’amour ie connus bien deslors
<lb />que les Cieux m’engageoient dans vne seruitude
<lb />qui menaçoit mes vœux d’estrange ingratitude.
<lb />Car la pasleur encor alteroit son beau teint,
<lb />De la frayeur encore estoit son cœur atteint;
<lb />Encor en son visage on voyoit tomber l’onde,
<lb />qui noircissoit vn peu sa cheuelure blonde,
<lb />qu'elle dit d’vn orgueil plein de seuerité:
<lb />Prophane, quel supplice auez-vous merité,
<lb />De vous oser mesler parmy des filles nuës,
<lb />Pour Nymphes de Diane en ces bois reconnuës?
<lb />Fuyez d’icy, Berger, alleZ, retirez-vous
<lb />Sans nous regarder plus, ny sans penser en nous.
<lb />Lors dit Amaryllis, auec vn doux sous-rire,
<lb />Si tu gardes l’humeur que Diane t'inspire,
<lb />c oimphe ingratte &amp; farouche, on te pourra vâter
<lb />D’estre außi chaste qu'elle, ou de la surmonter.
<lb />Or des ce iour fatat me recsoit fut contrainte
<lb />A souffrir dãs mon cœur vne amoureuse emprainte,
<lb />Et deuant ses regards l’ayant bien témoigné,
<fw><lb />Iton
<lb />Men
<lb />Sue
<lb />Atten
<lb />Peu<lb />Sevy
<lb />Dus
<lb />Dée
<lb />Aur
<lb />Vn
<lb />Mels
<lb />Sut
<lb />Lu
<lb />Me
<lb />No
<lb />Me
</fw><fw><lb />Z
<lb />n fut
<lb />Dr
<lb />eruiti
<lb />4
<lb />e
</fw><lb />T'hermodon comme alors ie demeure éloigné
<lb />De penetrer son cœur d’vne atteinte amoureuse:
<lb />Ie la trouue tousiours farouche &amp; rigoureuse,
<lb />Soit qu'entre nos parens vn long discord mutin
<lb />M’empesche de gaigner ce precieux butin:
<lb />Sou qu'a mes vaux aruens fon amt inexorable
<lb />Attende pour aimer vn Amant plus aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Peut-estre Lucilys que l’amour luy desplaist
<lb />Se voyant ieune encore, &amp; si ieune qu'elle est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIEYS.
<lb />Deuant cette auanture elle eut bien l’ame esprise
<lb />De l’amour d’vn Berger qui mesme la mesprise,
<lb />connue. Aumoins en fait semblant, peut-on n'adorer pas
<lb />Vn si diuin thresor de beautez &amp; d’appas?
<lb />er ennos Melindor dont la voix charme l’ame &amp; l’oreille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Son absence a rendu Cydippe moins vermeille:
<lb />Luy chantant ses yeux noirs, ou sa gorge de lis,
<lb />Moy la bouche ou l’esclat de ma belle Phylis,
<lb />Souuent tous deux ensemble inspirez du genie
<lb />Nous auons accordé nostre douce harmonie,
<lb />Mais Melindor me passe en ses rares chansons
<lb />Comme les Roßsignols surmontent les Pinçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Ce Melindor me laisse vne eternelle preuue
<lb />Du plus fidelle amy que parmy nous on treuue.
<lb />Car comme i'apperceus le triste éuenement,
<lb />Que ie deuois attendre en mon embrasement,
<lb />Desolé que i'estois ie racontay ma peine
<lb />A l’heureux fauory de la belle inhumaine,
<lb />Mesme luy descouuris que tout mon reconfort
<lb />Estoit de me resoudre au secours de la mort.
<lb />Melindor tout confus sentant son ame atteinte
<lb />D’amour &amp; d’amitié fut vaincu par ma plainte;
<lb />S’offrit de la quitter contre son iurement,
<lb />De perdre son plaisir pour mon contentement,
<lb />Et contraignant son cœur à m'estre fauorable
<lb />Témoigna du mespris à sa Nymphe adorable,
<lb />Afin que cét orgueil venant à l’offenser
<lb />Le peust incontinent bannir de son penser,
<lb />Grrirtirendre l’accés plus doux &amp; plus facile;
<lb />Mais pour vn si grand mal tout me semble inu<lb />tile,
<lb />De façon qu’y treuuant tout moyen superflus
<lb />Mon bien le plus parfait c'est de ne viure plus.
<fw><lb />ncor
<lb />1e
<lb />1
<lb />e
<lb />ont
<lb />teinte
<lb />acile
<lb />semblet
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Qui te pousse au tombeau? quelle humeur insensee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Rien que le mouuement de ma triste pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAERMODON.
<lb />Sçais-tu si la cruelle en sentira du dueil?
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />C’est l’vnique regret que i’emporte au cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Enie pontttes sgutort, &amp; fatts ecaueoup attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIEYS.
<lb />Iplain Qui voudroit dans l’enfer me le venir apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Berger en ce discours n’entrons pas plus duant,
<lb />Sans descendre aux enfers ie t'en rendray sçauant;
<lb />I’iray trouuer Cythere, &amp; d’vne adroite feinte
<lb />Luy diray qu'en ta mort i’ay veu ta flame esteinte,
<lb />Pour la fascheuse absence où son commandement
<lb />Depuis cinq ou six iours t'arreste injustement,
<lb />Et ie prendray bien garde en tenant ce langage
<lb />Quels subits mouuemens changeront son visage,
<lb />Mais pourueu, Lucilys, qu'apres cette action
<lb />Tu changes ton dessein selon sa paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Le Ciel pour mon salut veut que tu me gouuernes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Allons donc en ces bois au long de ces cauernes,
<lb />Et consultons ensemble, &amp; d’vn sage conseil,
<lb />Iusqu'à tant que l’Aurore éclatte à son reueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CYDIPPE seule.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVI
<lb />Aintenant que l’Aurore efface les estoiles
<lb />Que les Cieux iaunissans quittent leurs
<lb />sombres voiles,
<lb />Que les champs d’alentour sont couuerts de troup<lb />peaux,
<lb />Et que ce bois resonne au doux bruit des oiseaux;
<lb />Rappellant ma raison ma crainte la refuse,
<lb />Rien ne calme ce trouble où mon ame est confuse.
<lb />Triste &amp; fascheuse mier que taurant mon repos
<lb />Les songes m'ont tenu de funestes propos.
<lb />L’Aurore s’auançoit d’ouurir la matinee,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />*
<lb />Que sans fermer les yeux plaignant ma destinee
<lb />Ie souspirois encore atteinte des ennuis,
<lb />Dont ie passe en regrets mes plus heureuses nuits,
<lb />Depuis que mon Berger, mon Amant plein de
<lb />charmes
<lb />Sortit de nos forests en dépit de mes larmes.
<lb />Enfin ma triste humeur se lassant de veiller,
<lb />Appesantit mes sens, &amp; me fait sommeiller:
<lb />A peine vn doux repos se couloit dans mes veines
<lb />Qu’helas ce mesme object renouuelle mes peines!
<lb />Il m’a semblé d’abord qu’errant proche des flots
<lb />Ie montois vn escueil funeste aux matelots,
<lb />Qui s’auançant dans l’onde en montre l’estendus,
<lb />Escueil, endroit fatal, où ie m'estois renduë,
<lb />Quand Melindor sortant de ma douce prison
<lb />le mm M’abandonna mourante &amp; changea d’Orison.
<lb />De là tendant les yeux i’apperçoy le tonnerre,
<lb />seaux Qui d’vn bruit esclattant faisoit trembler la terre;
<lb />sse,
<lb />itcatet embrafedexefolcrntorigessans,
<lb />Qui perçoiẽt l’ombre morne &amp; les flots mugissans;
<lb />Les vagues s’esleuer en montagnes affreuses,
<lb />Puis abaisser leur course en cauernes si creuses,
<lb />que de leurs mouuemens les combats furieux
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ne mesme onde arrousoiẽt les Enfers &amp; les Cieus.
<lb />Et parmy la tourmente außi tost ie remarque
<lb />Melindor s’affligeant au dessus d’vne barque,
<lb />Tout triste &amp; desolé m’apparoist mon Amant,
<lb />ne ces mesmes discours Neptune reclamant:
<lb />O puissant pieu de l’onde, ô souuerain Neptune,
<lb />Qui, tenant cét Empire y conduis la fortune,
<lb />Toy dont le grãd I'rident d’vn pouuoir merueilleur
<lb />Peut à l’instant calmer tant de flots orgueilleux,
<lb />nonne vn peu de silence, appaise la tempeste,
<lb />Et du profond de l’onde escoute ma requeste.
<lb />nieu des flots mariniers, l’espoir qui me conduit
<lb />N’est point sur les thresors que l’Orient produit;
<lb />I’auois pour seul object m'éloignant du riuage
<lb />Vne aimable Bergere au Printemps de son âge,
<lb />nont la fascheuse absence &amp; le doux souuenir
<lb />M’ont deffendu d’attẽdre vn temps calme à venir.
<lb />Que si iamais d’amour la chere frenesie
<lb />D’vn sujet merueilleux toucha ta fantaisie,
<lb />nieu, permets qu'aujourd’huy i'euite le trespas,
<lb />Pour voir auant mourir ses glorieux appas.
<lb />Mais helas! si ton cœur demeure impitoyable,
<lb />S’il me faut rendre l’ame en ton onde effroyable,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />* le
<lb />arque
<lb />verq
<lb />Ima
<lb />ant
<lb />Tortune
<lb />Ie vous conjure, ô vents, poussez-moy dãs ces bords,
<lb />Cydippe d’auanture ayant trouué̈ mon corps
<lb />Espanchera des pleurs me voyant si fidelle,
<lb />Que mesme apres la mort ie retourne vers elle.
<lb />Lors me semble auoir veu l’Ocean applani;
<lb />Par de si doux accens l’orage s’est banni;
<lb />Les vents qui murmuroient d’vne course incertaine
<lb />Font cesser pour l’ouïr le bruit de leur haleine;
<lb />ileus. La foudre &amp; les esclairs brillans de toutes parts
<lb />C
<lb />ge
<lb />Adoucis par sa plainte ont retenu leurs dards;
<lb />Tous les Chœurs aßsẽblez des Nymphes Nereïdes
<lb />Sortoient comme à l’enui de leurs antres humides;
<lb />Et mesmes les escueils auparauant couuerts
<lb />S’esleuoient dessus l’onde animez par ces vers.
<lb />onúg., Si bien que mon Berger, qu’vn doux Zephyre ap<lb />souueni
<lb />proche,
<lb />" M’aperçoit &amp; m’aborde au pãchant d’vne roche;
<lb />Me disant ma Cydippe vn perfide élement
<lb />S’offensoit que mon cœur t’aimast fidellement:
<lb />Ses Dieux mesmes ialoux de l’amoureuse flame,
<lb />Que ta grace diuine allume dans mon ame,
<lb />Essayans de l’esteindre assembloient leur effort,
<lb />Mais tes puissans regards m'ont conduit en ce port:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car tes yeux dont l’Amour ses merueilles augmẽte
<lb />Bien mieux que le Soleil ont calmé la tourmente
<lb />Or luy voulant respondre vn subit changement
<lb />Arreste mon discours, trouble mon iugement:
<lb />I’ay veu tomber des Cieux le Soleil morne &amp; som<lb />bre,
<lb />Tomber à longs rayons des estoiles sans nombre,
<lb />La nuict d’vn voile obscur a noircy l’Vniuers,
<lb />I’ay perdu mes brebis dessus nos coustaux verds,
<lb />Par l’esclat murmurant d’vn furieux orage,
<lb />qui rompoit le silence &amp; dißipoit l’ombrage.
<lb />Mes sens auoient receu tant de confusion,
<lb />que perdant de frayeur ma triste vision
<lb />Ie cherche mon Amant, ie cours à la fenestre,
<lb />Où l’Aurore vermeille estoit proche de naistre:
<lb />Là regardant le Ciel de feux estincelant,
<lb />De regrets superflus ie l’allois appellant.
<lb />Tandis qu'en ma raison mon songe se figure,
<lb />Vn oiseau tenebreux, de malheureux augure,
<lb />Fait vn cry sur ma teste en regrets finissant,
<lb />Et redonne la gesne à mon cœur languissant.
<lb />C’est la viue douleur dont l’ennuy me transporte,
<lb />qui peut faire du trouble en l’ame la plus forte.
<fw><lb />Dieux!
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TASFONALE.
<lb />Dieux! quel esclat d’honneur, Berger ambicieux,
<lb />–
<lb />T’efface dans l’esprit nos champs delicieux?
<lb />Ne veux-tu plus gouster la douceur bocagere?
<lb />As-tu mis en oubly l’amour de ta Bergere?
<lb />Reuiens au doux sejour des bois &amp; des vergers,
<lb />Adonis &amp; Pâris furent simples Bergers,
<lb />Pour garder les trouppeaux le beau-fils de Latone
<lb />Toulut quitter les Cieux, &amp; l’honneur de son
<lb />thrône.
<lb />Mais quand ta voix mourante en me disant Adieu
<lb />Me conjura cent fois d’abandonner ce lieu,
<lb />Ce fut ma faute, helas! ie deuois pour te suiure
<lb />Sortir de nos forests, ou ne deuois plus viure.
<lb />enestre, yu bruit de ton trespas les fascheuses douleurs
<lb />uise Ne m'eußẽt point causé des souspirs &amp; des pleurs,
<lb />Le sommeil triste &amp; morne, où ma lãgueur se plõge,
<lb />Ne seroit plus troublé des phantosmes du songe;
<lb />Et ceux que mes regrets ne sçauroient émouuoir
<lb />e N’auroient pas aujourd’huy cét injuste pouuoir
<lb />ant, ne me venir contraindre, humeur trop inhumaine!
<lb />ant. D'espouser Palemon, cet object de ma haine.
<lb />"Mais parmi tant d’ennuis qui trauersent mon sort,
<lb />Pnt Le Ciel doux de pitié me laisse vn reconfort
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nt
<lb />niuers
<lb />&amp;
<lb />c
<fw><lb />Du
</fw><lb />Dans l’aimable entretien de la belle Cythere,
<lb />Nymphe aux yeux des Bergers, &amp; si belle &amp; si
<lb />chere.
<lb />Ie m'enuay la conduire en nos vallons secrets,
<lb />Sur nos coustaux fleuris, à l’ombre des forests,
<lb />Au lieu le plus commode à perdre mes tristesses
<lb />Dans le plaisir charmant de ses douces caresses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />’Où vient que ce Printemps qui peint tant
<lb />de couleurs
<lb />Nous cause plus d’amours qu’il ne produit de fleurs,
<lb />Et qu'on oit plus souuẽt quelque Amãt qui souspire
<lb />Que le bruit du Zephyre?
<lb />Les Tygres, les Lyons, de leurs cœurs rigoureux
<lb />Ostent la cruauté pour se rendre amoureux,
<lb />Et ce bois s'est paré de verdure agreable
<lb />Pour estre plus aimable.
<lb />O qu'Amour par son charme est le plus grand
<lb />des Dieux!
<lb />Il estend son pouuoir en l’Empire des Cieux;
<lb />Et le Tyran d'Enfer rend mesme obeïssance
<fw><lb />18
<lb />lan
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />secrer
<lb />on
<lb />pug
<lb />Ceur;
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A sa douce puissance.
<lb />Quand Diane dans l’ombre eslance ses regards,
<lb />Elle iette en chassant de moins rigoureux dards
<lb />Aux trouppes d’animaux pleins de rage &amp; de fla<lb />mes,
<lb />Que l’Amour dans nos ames.
<lb />De ces dards la musette, animant ses doux sons,
<lb />Passe autant les accords des plus doctes chansons,
<lb />ue passe vn Roßignol qui vole en des boccages
<lb />Ceux qu'on apprend en cages.
<lb />Dans les siecles futurs ceux qui voudront auoir
<lb />Des effects amoureux le merueilleux sçauoir,
<lb />Les verront dans ces bois des beaux traicts qu'A<lb />mour porte,
<lb />Grauez en rare sorte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CYDIPPE. CYTHERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVI
<lb />EYDIPPE.
<lb />A Cythere aujourd’huy de si fermes
<lb />liens
<lb />Mes souhaits ont vny tes plaisirs &amp; les miens,
<lb />Que si tu n'estois plus, ie n’aurois plus d’enuie
<lb />D’allonger d’vn moment la course de ma vie.
<lb />Rund tu n'as point connu mon bon-heur plus
<lb />constant,
<lb />Moins durable qu’vn songe il s’enfuit à l’instant;
<lb />Que ie treuue d’appas en nostre intelligence!
<lb />Helas! i’ay tout perdu sinon ta confidence.
<fw><lb />4
<lb />bme
<lb />O
<lb />lmug
<lb />θeησ
<lb />Mulee
<lb />Bues
<lb />
<lb />Ao
<lb />Ciua
</fw><fw><lb />s sa
</fw><lb />Si mon Amant dans l’onde a vaincu le danger,
<lb />Il souspire, &amp; languit sur vn bord estranger,
<lb />Et me laisse incertaine en quelle part du monde
<lb />La fortune conduit sa course vagabonde.
<lb />Et pour comble d’ennuis vn malheureux demon
<lb />Pousse tous mes parens à choisir Palemon,
<lb />Pour en croistre aujourd’huy le bien de leur famille,
<lb />Se voulans enrichir du malheur d’vne fille:
<lb />Desia les conuiez font retentir leurs voix,
<lb />Et le vilage dance aux accords des haut-bois.
<lb />De ce malheur panchant la fascheuse nouuelle
<lb />Me va perçant le cœur d’vne atteinte mortelle:
<lb />I'yray dans le tombeau plustost qu'y consentir,
<lb />Si nul autre moyen ne m'en peut garentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Cydippe les regrets que mon destin m'enuoye
<lb />Ne peuuent donner place aux doux moments de
<lb />ioye,
<lb />Mon ame est tousiours triste &amp; sans nul reconfort
<lb />Depuis vn accident qui me tourmente fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ne m'aimes-tu donc plus? me l’as-tu voulu taire?
<lb />Que ton humeur deuient pensiue &amp; solitaire.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Ma Cydippe à ce coup t’en veux-ie entretenir,
<lb />Combien que ce discours blesse mon souuenir.
<lb />Tu connoissois Cloris, nos forests l’ont connuë,
<lb />Cloris de façon douce &amp; d’humeur retenuë, (lis,
<lb />Ieune Nymphe aux yeux bleus, &amp; d’appas embel<lb />Dont la fin fut contraire aux mœurs d’Amaryllis.
<lb />Vn matin i'emmenay cette aimable compagne
<lb />Pres de l’onde marine au pied d’vne montagne.
<lb />Au murmure des flots elle &amp; moy discourant
<lb />Nous voyons vn Berger pasle, triste &amp; mourant,
<lb />Berger nommé Daphnis, merueilleux a la dance,
<lb />Parent de Lucilys, mais parent d’alliance.
<lb />Cét Amant enchanté des charmes de Cloris
<lb />Surpassoit bien d’attraits les heureux fauoris,
<lb />Qui souuẽt dans son cœur auoiẽt bien trouué place,
<lb />Mais tousiours pour naphnis elle eut l’ame de glace,
<lb />Soit qu'il vint d’auenture, ou qu’il suiuist nos pas
<lb />Cturmtujrer à Cloris son rigoureux trespas:
<lb />Quand il nous apperceut il s'afflige &amp; s’escrie;
<lb />Nymphe ne t'enfuis plus, demeure ie te prie,
<lb />Cloris sourde à ma voix comme ce dur escueil,
<lb />Donne à Daphnis mourant vn fauorable accueil.
<fw><lb />
<lb />
<lb />otát
<lb />Paqune
<lb />ne
<lb />Cryte
<lb />hmel
<lb />Iug
<lb />Aispus
<lb />Ifels
<lb />Oirner
<lb />Raure
<lb />Ense
<lb />Pune
<lb />
<lb />160
<lb />Qu4
<lb />l
</fw><fw><lb />v
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />38
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour toute recompense, helas! ie te reclame
<lb />De voir esteindre icy ma lumiere &amp; ma flame.
<lb />Mais object merueilleux que i’ay tant desiré,
<lb />Puis qu'en mourant d’vn Dieu ie me sens inspiré,
<lb />Sçache ingratte Cloris, cause de mon supplice,
<lb />Et toy ieune beauté, Cythere sa complice,
<lb />Ie perce le futur, comme l’œil le cristal,
<lb />Vos amours finiront par vn malheur fatal.
<lb />Ainsi voulant ceder à sa flame obstinee,
<lb />Il finit dans les flots sa dure destinee.
<lb />Or combien de Cloris le triste euenement
<lb />Rend tous mes sens cõfus d’vn sombre estonnemẽt,
<lb />Presqu'à peine les nuicts depuis cette infortune
<lb />Receurent la clarté d’vne seconde Lune,
<lb />qu’vn soir à ses rayons au poinct du iour couché,
<lb />Ramenant ses brebis elle eut le cœur touche
<lb />Des charmes de Thyrsis, qui conduisant la belle
<lb />D'vne pareille ardeur brusla pour l’amour d’elle.
<lb />Les antres, les valons, &amp; les sombres forests
<lb />Souuent de leurs plaisirs furent témoins secrets:
<lb />Mais on veit les douceurs de peu longue duree:
<lb />Car ce Thyrsis fuyant l’ardeur démesuree,
<lb />Proche de sa Bergere, au profond d’vn valon,
<fw><lb />C ii y
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn serpent qu’il foula luy perça le talon
<lb />2
<lb />D’vn venin si mortel que la force des charmes,
<lb />Ny les herbes des monts, ny les vœux, ny les lar<lb />mes,
<lb />Dont la belle amoureuse inuoqua tous les Dieux,
<lb />Ne luy peurent sauuer deuant ses tristes yeux.
<lb />Cette Nymphe en sa perte eut l’ame inconsolable,
<lb />Iamais cœur n’a languy d’vne douleur semblable:
<lb />La clarté de l’Aurore, &amp; du Soleil Couchant,
<lb />La voyoit lamenter le visage penchant
<lb />Dessus l’endroit funeste où ce Berger repose,
<lb />Telle que dans l’orage on remarque vne rose;
<lb />Et le soir quand les Cieux estoient tous obscurcis
<lb />Sur l’adieu lamentable aux ombres de Thyrcis,
<lb />Genteggeer gperise rerscocent ertt fource scconde,
<lb />Iusqu’alors que cinq fois la Lune eut paru ronde,
<lb />Que de pleurs, de regrets, d'ennuis se consommant
<lb />Elle entra dans la tombe aupres de son Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Qu'on trouue peu d’amours de pareille constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Abandonner le monde est de grande importance:
<lb />Mais d’vn tel accident mes iours sont menaceZ
<fw><lb />Ml
<lb />amu
<lb />haú<lb />laen
<lb />lκασ
<lb />Auir
<lb />Il len
<lb />Poing
<lb />Pasne
<lb />*9
</fw><fw><lb />euy
</fw><lb />Cyaippe ce penfer rend tonx mes sens glacez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Aimes-tu Lucylis d’vne ardeur si durable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTTHERE.
<lb />joUrlman que moncaur trcunc seut agreable,
<lb />Que la peur diuertit d’en faire aucun semblant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Vn cœur est bien glacé qui tousiours va tremblant:
<lb />Mais depuis trois moissons quelle excessiue crainte
<lb />A tenu deuant luy ton visage en contrainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />La haine dont mon pere est diuisé du sien
<lb />M’a souuent deffendu son aimable entretien:
<lb />Puis d’vn second Berger faisant vn si grand conte
<lb />Peut-estre encore vn coup i'eusse rougi de honte,
<lb />Témoignant de l’amour aux appas d’vn Berger,
<lb />Qui comme Melindor se fust monstre leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Melindor en son cœur t’aime &amp; t’estime encore,
<lb />Mais il est inconstant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Depuis deux ans passez.
<fw><lb />Source gallicabnt fr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Melibe deuant toy
<lb />M'a blasmé d’inconstance vne si pure foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTTHERE.
<lb />Melibe à tort s’en plaint: car quãd par Hymenee
<lb />Dans la maison d’Amynte elle fut emmenee,
<lb />La nuict de leurs baisers &amp; de leurs doux plaisirs,
<lb />Lors qu'Amynte eut perdu ses violens desirs,
<lb />L’heure de leur sommeil plus qu'à demy passee
<lb />Pres du mary s’endort la femme bien lassee
<lb />Des tongs trauaux au tour, ou plustost de la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Cela n’importe, ailleurs ton sujet te conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Or Melibe s’endort, mais las! Amynte veille,
<lb />Que la belle en songeãt baise &amp; flatte à merueille,
<lb />L’appellant Melindor d’accent flatteur &amp; doux,
<lb />Nom desia bien suspect à ce mary ialoux,
<lb />Qui d’vn soupçon fascheux s’estant rompu la teste
<lb />Raconta l’auanture aux Bergers de sa feste,
<lb />Qui si tost que l’Aurore eut ouuert le matin
<lb />S’estoient rendus chez luy pour en sçauoir la fin.
<lb />Lui-mesme en souspirãt demãde au grãd Terpãdre,
<fw><lb />3
<lb />br
<lb />Qυ
<lb />lalmιν
<lb />4
<lb />ut
<lb />Duige
<lb />Can
<lb />4
</fw><lb />In
<lb />e
<fw><lb />et!
<lb />I
<lb />ce
<lb />est,
<lb />natin
<lb />n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Terpandre qu'Apollon a fait gloire d’apprendre,
<lb />Si le Dieu du sommeil luy mettoit l’ame en peur
<lb />D’vn songe veritable, ou d’vn songe trompeur.
<lb />I’ay veu, luy dit Terpãdre, en ces chãsons diuines,
<lb />Qui parlent de Pâris, des belles voix marines,
<lb />Du Berger Polypheme, &amp; des troupeaux sacrez,
<lb />Des troupeaux du Soleil qui furent massacrez,
<lb />Que les songes legers quittent leur maison morne
<lb />Par la porte d’yuoire, ou par celle de corne,
<lb />Que la corne est ouuerte aux songes sans defaux,
<lb />aimi Mais que l’yuoire espand les songes vains &amp; faux:
<lb />Or Amynte auiourd’huy, si tu veux estre sage,
<lb />D’vn songe si fascheux n'apprẽds point le passage.
<lb />Sans respondre à I'erpandre, Amynte soupçonna
<lb />nte vel Quelque songe cornu, dont la peur l’estonna
<lb />memD vn doute si iatoux, qu'i dessendit des l'heure
<lb />da A l’Amant desolé sa femme &amp; sa demeure.
<lb />Par force Melindor laissa donc la beauté,
<lb />Qui l’accuse aujourd’huy d’aimer la nouueauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Luy-mesme t’a conté l’amour de son enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Ie connois Melindor du iour de ma naissance;
<lb />Tantost par ses chansons, tantost par ses discours
<lb />I’ay sceu tous ses desirs iusques à vos amours:
<lb />Apprends-m'en le sujet, ta Cythere demande
<lb />A sa douce compagne vne faueur si grande,
<lb />Eoy comtorage espais tons dessenu de tardeur
<lb />Comme d’vn antre obscur la fraische profondeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />L'ombre au son du Zephir nous semble delectable:
<lb />Mais nos brebis de faim gemissent dans l’estable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />A peine le Soleil donne aux creux des vallons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Au moins faisons donc viste, &amp; puis nous en allons.
<lb />Quand la belle Artemis se lassant des boccages
<lb />Pour les villes changea la douceur des villages,
<lb />Les Bergers d’alentour, &amp; les Nymphes du lieu
<lb />Tristes par son depart luy vindrent dire Adieu:
<lb />I’en receus du regret comme estant sa parente,
<lb />Pour toy Cythere alors tu fus long tenips absente.
<lb />Cette ieune Artemis nous baisant mille fois,
<lb />Quand elle eut pris congé des rochers &amp; des bois,
<lb />Graua sur sa houlette en forme de couronne,
<lb />Au plus digne d’Amour, Artemis m'abandonne;
<lb />15
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres l’enfonce en terre, &amp; s’esloignant de là
<lb />Sans nous dire plus mot Artemis s'en alla.
<lb />Quãd ces mots furẽt leus, que les plus sçauãs leurẽt,
<lb />D’vn silence profond tous les Bergers se teurent,
<lb />Sinon le grand Terpandre inspiré des douceurs
<lb />Dont Apollon l’enflame, &amp; les neuf doctes Sœurs.
<lb />Fusse-je, dit Terpandre, à la trouppe attentiue
<lb />En l’estat glorieux où i'eus l’ame captiue
<lb />lal. Des regards de Daphné qui par mes doux accens
<lb />Prit ce mal dont ses yeux m’auoiẽt charmé les sens,
<lb />Si tost qu'en mes chansons aux écots de la Seine,
<lb />Comme vn Cygne mourant i'eus fait plaindre ma
<lb />peine.
<lb />Heureux Terpãdre, heureux ce bõ-heur i’arriuãt,
<lb />9us, Mais helas! tu n'es plus que l’ombre d’vn viuant.
<lb />C’est à vos ans nouueaux, agreable ieunesse,
<lb />Aden Que d’vn si rare honneur la dispute s’adresse.
<lb />Quand les beautez du Ciel disputerent ce fruit,
<lb />abseDont Venus tire encore vn si glorieux bruit,
<lb />fou,
<lb />es
<lb />Pâris Berger du Xanthe eut l’adresse &amp; l’audace
<lb />D’appaiser leur desordre en iugeant de leur grace:
<lb />L’homme voit pour l’amour ce que la femme vaut,
<lb />Mais de l’homme la femme en iuge comme il faut.
<lb />C’est donc mon sentiment qu’vne Bergere ordonne
<lb />Du present d’Artemis, sans complaire à personne
<lb />Ainsi parla Terpãdre, &amp; tous d’vn mesme accord,
<lb />Sans prendre nulle excuse ils m’esleurent d’abord;
<lb />Et chacun pour l’honneur d’estre le plus aimable
<lb />Voulut paroistre alors en estat fauorable,
<lb />S’embellissant de fleurs, &amp; se mirant dans l'au,
<lb />Car là d’vn mont voisin s’espãche vn clair ruisseau.
<lb />Quand i’eus veu ces Bergers d’vne si rare gloire,
<lb />Thyrsis &amp; Lucylis suspendoient la victoire,
<lb />Mais Melindor dans l’onde encore se mirant
<lb />Me caressa des yeux &amp; d’vn cœur souspirant;
<lb />Puis me vint discourir d’vne paßion feinte,
<lb />Qui me donna dans l’ame vne sensible atteinte.
<lb />Aveut eone et prejent que le gardt pour lliy,
<lb />Et que pour te mõstrer ie veux prẽdre auiourd’huy.
<lb />Deslors sa paßion toucha ma fantaisie,
<lb />Paßion feinte alors, mais depuis frenesie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Ton discours est pareil aux murmurans Zephirs
<lb />Lors qu'vn fueillage treble a teurs pie doux fouspirs,
<lb />Et me semble außi doux que le bruit d’vne sourse,
<lb />Qui d’vn mont resonnãt s'en va rompant sa course.
<fw><lb />bur
<lb />Viule
<lb />Euqι
</fw><fw><lb />Lon
<lb />(
</fw><lb />Assembions nos tronppeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />I’approuue ton conseil,
<lb />dn En quelque vallon sombre à couuert du Soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENETI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVT
<lb />PALEMON seul.
<lb />Es yeux ne cherchez plus ces diuines
<lb />Emerueilles,
<lb />Ces glorieux attraits, ces graces nompareilles:
<lb />Ne vous souuient-il plus de vos ennuis passez?
<lb />Voulez-vous rembrazer mes desirs effacez?
<lb />Eux qui m’ont tourmenté d’vne si longue gesne,
<lb />Qu'helas! il est bien temps que ie rompe mà chesne,
<lb />Moy dont l’ame sensible aux appas de l’amour
<lb />Aima presqu'außi tost que i'apperceus le iour,
<lb />Iamais ie ne trouuay mon humeur offensée
<lb />Du plus fascheux tourment qui tombe en la pensée.
<lb />Mais quoy? pour vne glace auoir de l’amitié;
<lb />Mourir à ses regards sans luy faire pitié;
<lb />Soit que son naturel tousiours la rende ingratte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou qu’vn plus doux object l’entretienne &amp; la
<lb />flatte,
<lb />Maintenant ma raison n’y pouuant consentir
<lb />D’vne si folle erreur me donne vn repentir.
<lb />Et quand mesme aujourd’huy nous reuerriõs encore
<lb />Ces merueilles des Cieux que l’Vniuers adore,
<lb />Se parer à l’enuy des plus diuins thresors,
<lb />Ou descouurir à nud les beautez de leurs corps,
<lb />Comme leur vanité parut aux yeux d’vn homme,
<lb />qui contenta Venus de la fameuse pomme,
<lb />Ne pouuant aspirer à gaigner leur grandeur
<lb />En mesprisant l’esclat i'en esteindrois l’ardeur.
<lb />I'ay veu sous deux Printemps les campagnes
<lb />fleuries,
<lb />Depuis que ie m'enuins parmy ces Bergeries
<lb />Pour vn si rare object que iamais le Soleil
<lb />Tournant tout l’Vniuers n’en connut vn pareil,
<lb />Ny du Scyte glacé iusqu’aux riues du More,
<lb />Ny des bords du Couchant iusqu’où leue l’Aurore.
<lb />D’abord que i’apperceus sa douce Majesté,
<lb />Sa grace nompareille egale à sa beauté;
<lb />L’Amour comblant ses yeux d’vn Empire seuere,
<lb />Außi puissant qu’il est quand il pare sa mere,
<fw><lb />Auine
<lb />Paαn
<lb />Mais
<lb />Dan!
<lb />Auuns
<lb />l'ns
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et tous les cœurs rauis du charme de sa vois
<lb />Plus doux que Philomele au silence des bois,
<lb />qui mesurant sa plainte aux amoureuses peines
<lb />Arreste les Zephirs, &amp; le cours des fontaines;
<lb />Lors mon ame suiuant mes regards ébloüis
<lb />Voulut abandonner mes sens éuanoüis:
<lb />Mais alors dans l’ardeur dont i'eus l’ame surprise
<lb />Du ieune Melindor ie vis la belle esprise.
<lb />Au nom de ce Berger vn secret mouuement
<lb />Causoit en son visage vn subit changement,
<lb />Et dans ses diuins yeux la clarté pure &amp; belle
<lb />Augmentoit deuant luy sa douceur naturelle.
<lb />Mais plus apparemment ie connus mon malheur
<lb />Vn soir que le Soleil n’auoit plus de chaleur,
<lb />que l’ombre s’estendoit dans le fond des vallees,
<lb />Les Nymphes de ces bois erroient dans les allees
<lb />qun' vn iardin, qui d’ombrage &amp; de sombres destours
<lb />ré
<lb />Me sembloit bien commode à me donner fecours:
<lb />du Car trouuant à propos l’heure tant desiree
<lb />I’apperceus la Bergere à l’escart retiree,
<lb />Où d’abord l’adorant ie commence à loüer
<lb />Les charmes dont les Dieux la voulurent doüer,
<lb />D’vn discours tout confus luy figurant sa grace,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme l’eust peu despeindre vn ruisseau dans sa
<lb />glace,
<lb />qu’vn grand orage émeut en la froide saison,
<lb />Car l’exceßsif amour ébranloit ma raison.
<lb />I'ouuris donc le passage à ma flame cachee;
<lb />Mais quoy? sans me respõdre elle en parut faschee.
<lb />Alors ie dis encore accompagnant ses pas:
<lb />quoy me deffendez-vous d’exprimer vos appas?
<lb />I’ay bien de vous desplaire vne éternelle crainte,
<lb />Mais pardonnez, Cydippe, vne faute contrainte.
<lb />Voyez que la Nature en tous lieux vous dépeint,
<lb />La blancheur de ces lys figure vostre teint,
<lb />Le Ciel maintenant calme &amp; sans aucun nuage
<lb />Vous montre la douceur de vostre beau visage;
<lb />Tout ce iardin paré d’vn émail fleurissant
<lb />Figure vostre esclat si doux &amp; si puissant;
<lb />Le Zephir parfumé parmy ces douces roses
<lb />Figure vostre haleine en vos levres descloses;
<lb />Cette belle fontaine en son paisible cours
<lb />Vous dépeint d’vn doux bruit l’accent de vos dis<lb />cours,
<lb />Et mesme son ruisseau plein d’vne claire sourse,
<lb />Pour vous representer semble alentir sa course.
<fw><lb />Ete
<lb />4
<lb />Ste
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que si la mesme glace aime tant vos portraits,
<lb />Que doit faire mon cœur bruslé de vos attraits?
<lb />Si brusle que ces bois verront ma sepulture,
<lb />Si vous ne consentez à guerir ma blessure.
<lb />Lors s’esloignant de moy, son visage si doux
<lb />Receut du changement de honte ou de courroux,
<lb />Et se couurant vn peu d’vne couleur vermeille
<lb />Parut tel que l'Aurore au poinct qu’elle s’esueille:
<lb />Si bien qu'en mon dessein ie profite si mal,
<lb />Que si d’Endymion ie deuenois riual,
<lb />I’aurois plustost vaincu les froideurs de la Lune
<lb />Qu'obtenu de Cydippe vne faueur commune.
<lb />Las n'espere donc plus t'en voir recompenser!
<lb />Palemon desormais il n'y faut plus penser:
<lb />Témoigne du mespris à ta farouche Amante;
<lb />Quitte ces lieux charmez, dõt la douceur t’enchãte;
<lb />Et songe à tes troupeaux qu'on rencõtre à tous coups
<lb />Errans dans les forests à la mercy des loups.
<lb />Combien ta douce ardeur sera mieint cecupée
<lb />A cherir Corylis, Dryope, ou Panopee,
<lb />Merueilleuses beautez, qui d’amoureux regrets
<lb />Ourant ta longue absence ont comblé nos forests.
<lb />n'est pas sans regret, il faut que ie l’auouë.
<fw><lb />Da
</fw><lb />qu’en seruant sa beauté ma chaisne se desnouë:
<lb />Combien que i'en attende vn malheureux succés
<lb />Ma raison veut en vain m'en deffendre l’accés.
<lb />Tant d’appas merueilleux consolent mon martire,
<lb />D'vn secret mouuement leur souuenir m'attire;
<lb />Sur tout quand i’ay pensé que mon riual absent
<lb />D’vne si longue absence à mon bon-heur consent.
<lb />Puis qu'Amour &amp; la femme ont l’humeur de
<lb />Neptune,
<lb />I’en veux encor attendre vne heureuse fortune,
<lb />Et m'en verray peut-estre autant fauorisé
<lb />Comme depuis deux ans ie m'en sens mesprisé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CHOEVR.
<lb />Eureux qui de l’Amour ne ressent plus l'at<lb />Apres sa flame esteinte;
<lb />( teinte
<lb />Qui pour plaire aux beautez qui nous charment les
<lb />sens
<lb />Ne cherche plus d’appas, de geste ou de parole,
<lb />Et croit qu’on profane l’encens
<lb />Dessus l’Autel d’Amour qu’il tient pour vaine
<lb />Idole.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celuy-là maintenant perdant la patience
<lb />D’apprendre la science
<lb />De vaincre son riual de quelque nouueauté,
<lb />N’est plus panché sur l’onde où le vent se repose,
<lb />Et sans penser à la beauté,
<lb />Comme libre d’Amour iamais ne s’y compose.
<lb />33
<lb />Quand les Cieux ont ouuert leurs obscures lu<lb />Il ferme les paupieres
<lb />Et si le doux sommeil au lieu de sa liqueur
<lb />( mieres
<lb />Luy donnoit son amour la plus ieune des graces,
<lb />Elle trouueroit que son cœur
<lb />Dans ses embrassements se rempliroit de glaces.
<lb />Mais rigoureux Amour! c’est bien chose im<lb />D'auoir l’ame insensible
<lb />(poßsible
<lb />Aux charmes d’vn object pleurtie perfetrions:
<lb />Le souuenir d’vn mot, d’vn regard, d’vn sous-rire,
<lb />Rallumant nos affections
<lb />Nous vient faire sentir quelque nouueau martyre.
<fw><lb />D i7
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />MELINDOR CYDIPPE. SATYRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Algré tant de rochers où souuent les mor<lb />CVE
<lb />tels,
<lb />Rencontrent leur trépas, comme estans les Autels
<lb />Consacrez dessus l’onde à l’orgueil de Neptune,
<lb />I’ay vaincu les destins, i’ay vaincu la fortune:
<lb />I’arriue dans ces lieux si doux &amp; si plaisans
<lb />Où ma chere Cydippe escoule ses beaux ans.
<lb />Tãdis qu’en ces coustaux tes troupeaux venuiet pai<lb />Y voyant la lumiere &amp; mourir &amp; renaître; (tre
<lb />Tandis que nos forests &amp; le Ciel d’alentour
<fw><lb />2
<lb />es Aus
<lb />Iepnt
<lb />ortune
<lb />n8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Resonnoient sans repos des doux accens d’amour.
<lb />Ie voyois des combats dans ces deserts sauuages
<lb />Où le Rhin morne &amp; sombre estẽd ses froids riua<lb />Ie voulus essayer ce triste esloignement
<lb />Pour supporter l’excés de mon embrasement,
<lb />ges,
<lb />Qui deuant ses regards pleins de flames diuines
<lb />Ressembloit à l’ardeur qu’au fonds de deux colinẽs
<lb />En la saison brulante allume le Soleil,
<lb />Montrant sur le midy son visage vermeil.
<lb />Mais la fascheuse absence en ma flame si viue
<lb />Inspira dans mon cœur la tristesse exceßiue.
<lb />I’ay souuent veu Cydippe en ce fueillage espais,
<lb />Où tout Amant pensif treuue vne douce paix.
<lb />Mais quoy? mõ cœur se pasme, &amp; d’vn secret laga<lb />Me veut persuader qu'elle erre en ce bocagé:
<lb />Mon cœur est transporté d’vn subit changement,
<lb />Sa presence m'inspire vn doux rauissement:
<lb />Car ie ressens dans l’ame vn mouuement de ioye,
<lb />Nrabsent de ses appas nul object ne m'enuoye:
<lb />Ie commence à me plaire à la clarté des Cieux,
<lb />d
<lb />L’air ressent la vertu qu'espãchent ses beaux yeux,
<lb />L’air de leurs traits ardens tiedit cette fontaine,
<lb />i'air s'embaume à l’odeur qu'espãd sa douce haleine.
<fw><lb />D iiij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si l’Amour ne me trompe elle vient pas à pas;
<lb />Dieux! voila ma Cydippe, ainsi comblez d’appas
<lb />EEsclattent ses yeux bruns, ainsi paroist son geste,
<lb />Qui represente à l’ame vne beauté celeste;
<lb />Et l’esclat de ses yeux me figure en l’esprit
<lb />Ce que dans nos rochers vn sainct vieillard escrit,
<lb />Qu'vn glorieux rayon de lumiere infinie
<lb />Peut rendre l’ame heureuse auprés du grand genie.
<lb />La douce volupté, qui remplit tous mes sens,
<lb />Efface dans mon cœur mes ennuis plus recens,
<lb />Que de m'estre absenté maintenant ie m'estonne
<lb />Ressentant les plaisirs que sa presence donne.
<lb />I'entends desja ses pas qui pressent le sablon
<lb />Sous le feuillage obscur qui couure ce valon:
<lb />Ie pasme à son abord, mon ame en est rauie,
<lb />Voicy bien le moment de ma plus douce vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />O ruisseau murmurant desormais sur tes bords
<lb />Las nous n’entendrons plus le charme des accords,
<lb />Qui calmant ton murmure, &amp; retenant ta course
<lb />Bien souuent pour l’ouyr t'attiroient vers ta sourse,
<lb />Puis tes flots au Nectar en douceur égaleZ
<lb />Accouroient adoucir le goust des flots saleZ.
<fw><lb />"
<lb />m8
<lb />lat
</fw><fw><lb />7
<lb />1
<lb />acc
</fw><lb />Ce beau temps s’est coulé comme t'on onde coule;
<lb />Mais quoy? dãs ton crystal l’õde aprés l’onde roule,
<lb />Et si tes flots s’en vont, des flots te sont rendus,
<lb />Mais toꝯ mes heureux iours pour iamais sõt perdus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Mesme encore auiourd’huy i’occupe ta memoire,
<lb />Dieux que ie sens d’excés, de plaisir &amp; de gloire!
<lb />O ma chere Cydippe, encore plus auant
<lb />Penetre dans mon cœur l’amour d’auparauant:
<lb />Mais tu demeures triste, helas ie meurs de crainte
<lb />Qu'vn plus heureux amãt ait peu causer ta plainte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />O ciel, ô ma fortune, est-ce luy que ie voy?
<lb />Mes yeux me trompez-vous? Melindor est-ce toy?
<lb />Ie ne puis moderer le comble de ma joye,
<lb />Donc en fin mon destin permet que ie te voye,
<lb />Iuge de mon plaifir, regardant qu'vn moment
<lb />D'vne si longue absence efface le tourment.
<lb />Plus que iamais d’amour ie me sens l’ame esprise;
<lb />D’vn sombre estonnement ton abord m'a surprise.
<lb />Mais quoy ne t'aymer plꝯ? ne crains point ce dãger:
<lb />Quand pour quelque autre Amant on me verra
<lb />changer,
<lb />L’abeille pour des fleurs choisira des espines,
<lb />L’Astre du Nort boira dans les vagues marines,
<lb />La Lune respandra des rayons pleins d’ardeur,
<lb />Ou deuiendra constante à montrer sa rondeur,
<lb />Et t'arurore en naisfarit retutra aespuis tonde,
<lb />Où le Soleil esteint sa clarté vagabonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Außi quand Melindor voudra changer d’amours,
<lb />L’Astre le plus mobile arrestera son cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YDIPPE.
<lb />Tu pourrois moins qu'vn nieu mãquer à ta promes<lb />Helas si i'en doutois ie mourrois de tristesse!
<lb />Ie ressens de l’ennuy d’en parler seulement.
<lb />Comment t'es-tu rendu?
<lb />se,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Sur vn fier element,
<lb />Où ie n'esperois plus reuoir ta chere teste,
<lb />Car estant loin du bord vne estrange tempeste
<lb />Estonnant les Nochers d’vn prodige nouueau,
<lb />Rompoit les durs escueils comme vn fresle vaisseau:
<lb />Non ie n'esperois plus te reuoir ma Bergere,
<lb />Sinon durant la nuict ombre, triste &amp; legere.
<lb />Encore en te voyant ie prends tant de plaisir,
<fw><lb />18
<lb />9
<lb />4
</fw><fw><lb />eleme
<lb />resev
<lb />Jergen
</fw><lb />Que de perdre vn tel heur la peur me vient saisir:
<lb />Ie crains que cette amour de raison dépourueuë,
<lb />Qui te graue en mon cœur te figure à ma veué̈;
<lb />Ie crains que deuant toy le Soleil ébloüy
<lb />Ne rendant plus d’esclat demeure euanoüy;
<lb />Ie crains que l’air ialoux des voluptez sans nombre
<lb />Empesche mes regards d’vn corps solide &amp; sombre;
<lb />Ie crains qu'en m'esueillant plein de confusion,
<lb />Sçachant que tu mets l’ame en douce vision
<lb />Außi bien que les yeux, entre nous deux ie treuue
<lb />Vne plaine, vn valon, vne montagne, vn fleuue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />O mon cher Melindor vn autre empeschement
<lb />Nous ostera bien-tost ce doux contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Ne sçaurois-ie esperer, cruelle violence!
<lb />De passer sans contrainte vne peure en tà presence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Mes parẽs sont d’accord que i'espouse auiourd’huy
<lb />Ce fascheux Palemon, dequoy ie meurs d’ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDCR.
<lb />Quoy? Cydippe aujourd’huy tu me seras rauie?
<lb />Que dans les flots marins n'ay-ie perdu la vie!
<lb />
<lb />- -
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MRe9
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Sçache mon cher amant que si leur volonté
<lb />De viure où tu seras m'oste la volupté,
<lb />Ien turay point l’ennuy de viure en ton absence,
<lb />La mort à leurs efforts sera ma resistence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Las! i’ayme bien mieux voir vn visage si beau
<lb />Dans le sein d’vn riual qu'au profond du tombeau.
<lb />Ne pouuez-vous, doux yeux, calmer leur tyrãnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTDIPPE.
<lb />Ivon, que de inon pays me fusse-jeoante!
<lb />Quand mes regards mourãs te suiuoiẽt sur les flots,
<lb />Et qu'a ma triste voix respondoient les écots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Cydippe qu'auiourd’huy ce depart est facile:
<lb />Car vn vaisseau m'attend dessus la mer tranquile,
<lb />Pour voir si dans ces lieux ie voudray seiourner;
<lb />Ou si quelque accident m'en fera retourner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />Si des charmes secrets n’abusent mes prunelles,
<lb />Melindor entretient la merueille des belles.
<lb />Que de subtils desseins le meschant tramera!
<lb />Que de troubles nouueaux son retour causera!
<lb />Voyez, dés maintenant ce trompeur flatte &amp; pippe
<lb />Ceste credule, simple, innocente Cydippe;
<lb />Ie m'en vay proche d’eux d’vn pas lent &amp; craintif,
<lb />A leurs secrets d’amour ie veux estre attentif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AilEsliben
<lb />Doux obiect de mon cœur Melindor t’en coniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTDIPPE.
<lb />Berger, quand tu voudras suiuons ceste auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />nieux! mõ ame auiourd’huy, que ma Cydippe viẽt,
<lb />Sent plus de voluptez que le Ciel n’en contient.
<lb />La mer en ta faueur est si calme qu’il semble
<lb />que dans son onde claire on void nager ensemble
<lb />es grands poissons marins, &amp; les petits oyseaux,
<lb />qui chantans doucement volent dessus les eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDIEPE.
<lb />Mais quoy? i’entẽds du bruit à trauers ce fueillage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />C’est peut estre vn oyseau qui va cherchãt l’õbrage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ouplustost vn Berger qui nous veut écouter;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Vn pareil accident seroit à redouter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ie crains, cher Melindor, qu’vn malheur nous re<lb />tarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Que ferons-nous, Cydippe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Il y faut prendre garde,
<lb />Trouuons-nous mon Berger dans vn lieu limité
<lb />Si tost que nous verrons l’épaisse obscurité
<lb />Des animaux du iour assoupir la paupiere,
<lb />Lexcttonsenom uesjus t'onde à ja faueur premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Douce conclusion, mais en quel heureux lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Celuy uu on tu parue fuuio tume um Aadieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />L’endroit est fort commode, &amp; proche du nauire,
<lb />Et de ce bord sur l’onde vn petit vent souspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YDIPPE.
<lb />Mais attendant que l’ombre esteigne la clarté,
<lb />Si quelqu'vn te rencontre en ce bord écarté,
<lb />Feints de ne penser plus qu'à porter ta houlette;
<lb />Prens-là, car l’entreprise en sera plus secrette.
<fw><lb />ODes
<lb />I'best
<lb />Iunt
<lb />lι
<lb />Mas
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Adieu donc ma Cydippe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Adieu mon cher Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />O Dieux, fut-il iamais vn trompeur si charmant?
<lb />Voyez qu'en tous esprits l’Amour cause d’audace,
<lb />L’obiect de leur dessein remplit mon cœur de glace,
<lb />Vne ieune beauté plus tendre qu’vn roseau,
<lb />Qui ne passa iamais sur le bord d’vn ruisseau,
<lb />Que de quelque amoureux elle ne fut conduite,
<lb />Sur le perfide monstre ose prendre la fuite,
<lb />Sur le fier Ocean, ce prodige d’horreur,
<lb />Où les plus durs Nochers sont comblez de terreur:
<lb />Mais Satyre auiourd’huy trouble leur entreprise,
<lb />Monstre l’esprit subtil que ce Berger méprise.
<lb />Vn iour dans ces forests le destin tout puissant
<lb />Me fit sentir l’ardeur d’vn bel astre naissant,
<lb />Melibe Astre nouueau la cause du martyre
<lb />Qu'a si long temps souffert ce malheureux Satyre.
<lb />Ses beaux yeux que les miens auoient rendu contẽts
<lb />Sembloient vne rosee aux Soleils du Prin-temps,
<lb />Quand ie la faisois rire en sa bouche vermeille,
<lb />Ie pensois qu'vn œillet branlast sous vne abeille,
<lb />Et sa voix me charmoit d’vn doux accent plus doux
<lb />Qu'vn ruisseau murmurant sur les menus cailloux,
<lb />Cette Nymphe à mes vœux n'estoit pas obstinee,
<lb />Mais vn iour m’emporta le trauail d’vne annee,
<lb />Non iour, mais nuict d’enfer que son cœur abusé
<lb />S’enflama du discours d’vn Pasteur si rusé.
<lb />Troublons pour nous venger, troublons en diligence
<lb />Les desseins effrontez de leur intelligence.
<lb />Il n'en faut qu'auertir son riual genereux
<lb />Par luy comme ie fus pauure amant malheureux;
<lb />que s’il manque d’audace à vaincre ce perfide,
<lb />Le Satyre en courroux luy seruira de guide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCEIETI
<lb />CTTHERE. THERMODON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Tyran des amans, ô trop seuere honneur,
<lb />nes plus diuins appas tu rauis le bon-heur,
<lb />Ton
<fw><lb />3
<lb />Iat
<lb />O
</fw><fw><lb />O1.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton vain esclat nous chãge en rigoureux supplices,
<lb />De nos plus heureux iours les plus cheres delices.
<lb />Dans les fleuues, dans l’onde, où tombe le Soleil,
<lb />Dans les flots d’où l’Aurore estẽd son teint vermeil,
<lb />Les poissons dans l’ardeur que l’amour leur inspire,
<lb />Ne sont point trauersez par ce fascheux martire.
<lb />Sur le panchant des monts, dans les antres secrets,
<lb />Dans les valons obscurs, dans les sombres forests,
<lb />Tant d’animaux bruslans d’vne amoureuse flame
<lb />Contentent leurs desirs sans la crainte du blame.
<lb />Ton erreur dont l’esclat force nos volontez,
<lb />N’oste pont aux oiseaux leurs douces voluptez,
<lb />Leurs desirs sont contens, &amp; l’Amour dont les
<lb />charmes
<lb />Nous causẽt des souspirs, des regrets &amp; des larmes,
<lb />D'vne plus douce ardeur leur causent des concerts,
<lb />Qui rendent le Ciel calme aux sauuages deserts.
<lb />Les Zephirs amoureux des campagnes fleuries
<lb />Souspirent sans contrainte en leurs douces furies,
<lb />Le paisible silence, amoureux de la nuit,
<lb />La caresse aux rayons dont la Lune reluit.
<lb />Le verdissant lierre amoureux d’vne plante,
<lb />Consomme tout son âge embrassant son Amante
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'vn bon-heur si constant que rien ne les déjoint,
<lb />Car mesme leur trespas ne les separe point.
<lb />Pour les plus durs rochers les fontaines souspirent,
<lb />En respandant leur onde où leurs Amans se mirent,
<lb />Et glissant dans leur sein les caressent tousiours
<lb />D'vn murmure amoureux témoignãt leurs amours.
<lb />Et le Ciel au Printemps sans gresle &amp; sans orages
<lb />Pour regarder la terre écarte les nuages;
<lb />Il s’allume d’amour admirant ses beautez,
<lb />Et verse dans son sein les douces nouueautez.
<lb />Le grand nombre de fleurs dont la terre se pare
<lb />Pour plaire à ses regards d’vne grace plus rare
<lb />Ne me viens plus contraindre à feindre incessam<lb />ment,
<lb />Pour trouuer les moyens d’accroistre mon tourment.
<lb />Ne me viens plus contraindre à desguiser l’vsage
<lb />Des mouuemens qu'Amour cõduit sur mon visage.
<lb />Tes seueres conseils ne sont plus de saison,
<lb />Amour gaignant mon cœur, gaigne außi ma raison:
<lb />Ne me console plus d’vne vaine esperance,
<lb />Tu rends quiconque t’aime heureux en apparence.
<lb />Que mes parens cruels soupçonnent tellement,
<lb />Qu'vne plainte, vn souspir, vn regard seulement,
<fw><lb />2
<lb />11
<lb />la
<lb />Dann
<lb />lnσ
<lb />Jaule
<lb />On
</fw><fw><lb />uisσl
<lb />aιn,
</fw><lb />Tant leur rigueur paroist de raison dépourueuë,
<lb />Leur figure ce Dieu qu'on nous dépeint sans veuë;
<lb />Que leur commandement à mes vœux rigoureux
<lb />M’empesche de respondre aux discours amoureux,
<lb />Dont mon fidele Amant dessus ma bouche attire
<lb />Mon ame qui s’embrase &amp; ne l’ose pas dire,
<lb />Ie luy veux découurir qu'vn semblant de froideur
<lb />Me déguise dans l’ame vne exceßiue ardeur;
<lb />Que ie l’ay tant aimé sans luy faire paroistre,
<lb />Afin que mes parens n'en peussent rien connoistre,
<lb />Qu'ils m'ont mesme contrainte à m'estoigner de luy
<lb />Par vn fascheux discours qui me comble d’ennuy.
<lb />Ie luy veux témoigner vne amour mutuelle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />O malheureux Berger! ô Nymphe plus cruelle!
<lb />Pauure Amant Lucilys, que d’vn triste accident
<lb />in mon Tes beaux iours sont tombez dans leur sombre Oe<lb />CTTHERE.
<lb />(cident!
<lb />Mais i’entends vne voix dont ce valon resonne,
<lb />erant, Quelqu’vn plaint Lucilys, cette plainte m'estonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />llemnVous qui viuez si vieux, grands arbres qui verrez
<lb />sulEsbattre les Bergers sur nos corps enterre?
<lb />E ij
<lb />Qui paroistra iamais dessous vostre verdure
<lb />Si parfait que l’Amant d’vne Nymphe si dure?
<lb />Vous Nerine &amp; Syluain, tristes corps languissans,
<lb />Quand les Dieux vous rendroient vos ages fleu<lb />rissans,
<lb />( fable,
<lb />Dont tamour aujoura nuy pous semvle estre vne
<lb />Pourriez-voꝯ esperer d’en produire vn semblable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Helas! qu'ay-ie entendu? Lucilys est donc mort,
<lb />Apprends-moy le succés de son malheureux sort,
<lb />Berger ie t'en conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />O Dieux, voila Cythere,
<lb />Ce n’est pas sans sujet, inhumaine Bergere,
<lb />Que vous auez dessein de sçauoir son trespas,
<lb />Puis qu’il a rendu l’ame adorant vos appas,
<lb />Bien que de son malheur ce pauure Amãt peu sage
<lb />N’eust raïson d’accuser que vostre humeur sau<lb />uage.
<lb />Sçachez qu'en vn coustau composant des chãçons
<lb />Pour plaire à ma Philis en diuerses façons,
<lb />I’ay trouué ce Berger melancolique &amp; blesme,
<lb />De visage &amp; d’humeur different de luy-mesme,
<fw><lb />
<lb />22
<lb />M
</fw><fw><lb />mié
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui m'ayant apperceu s'est auancé vers moy,
<lb />M’obligeant par priere à luy donner ma foy,
<lb />De n’empescher en rien ce qu’il voudroit resoudre,
<lb />Il m'en fait protester le grand moteur du foudre,
<lb />Car iurer Pan cent fois le plus horriblement
<lb />Sembloit à sa tristesse vn foible iurement.
<lb />Tant de sermens receus ce pauure Amãt s’approche
<lb />Du bord vn peu panchant d’vne effroyable roche,
<lb />Que l’onde a mise en voûte à force de combas,
<lb />Et d’où mesme vn oiseau ne sçauroit voir embas
<lb />Sans mouuement de peur, tant la surface nuë
<lb />De ce rocher affreux s’esleue dans la nuë:
<lb />Me disant, Thermodon, raconte à nos Bergers,
<lb />Aux Nymphes des forests, aux Pasteurs estrãgers,
<lb />Aux écots, aux rochers, aux ruisseaux, aux fontai<lb />Le funeste accident qui termine mes peines. (nes,
<lb />Et prest a s’eslancer en ce valon si creux,
<lb />Il dit en regardant le precipice affreux;
<lb />O Cythere, ô beaux yeux, qu'en cette violence
<lb />Mon trespas montre peu l’ennuy de vostre absence!
<lb />Ainsi donc Lucilys, acheuant son discours,
<lb />Sur le nom de Cythere a terminé ses iours,
<lb />Et de chercher son corps, c'est bien chose impoßible
<fw><lb />E iuj
</fw><lb />Dans le fonds du rocher qui semble inacceßible.
<lb />Quel subit changement luy cause la douleur?
<lb />Son beau corps est sans force &amp; son teint sans cou<lb />Elle s'esuanoüit, mais elle est reuenue, (leur:
<lb />Cythere alloit tomber quand ie l’ay retenuë.
<lb />Sans plainte elle s’en va, c’est pour dißimuler,
<lb />Ou l’excés de l’ennuy l’empesche de parler,
<lb />Car iamais nul malheur ne luy fut plus sensible,
<lb />Le mal qu’elle en ressent luy peut estre nuisible,
<lb />N’estant pas vn effect d’vne tendre pitié,
<lb />Mais plustost sentiment d’amour &amp; d’amitié:
<lb />L’affaire a du danger, sans que rien me retarde
<lb />Ie la veux viste suiure à fin d’y prendre garde.
<lb />O que de mon conseil l’heureux euenement
<lb />Doit rendre à Lucilys vn grand contentement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />Ve ces vains noms d’honneur, de respect
<lb />&amp; de gloire
<lb />Sont pleins de faux appas,
<lb />Et que c'est follement qu'on songe à sa memoire
<lb />Au delà du trespas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que produit aujourd’huy le bruit du Mausolée
<lb />Dessus le triste sort
<lb />De celle qui iamais ne parut consolée
<lb />Quand son mary fut mort.
<lb />La beauté que Venus donna pour recômpense
<lb />D’vn fameux iugement,
<lb />Vescut dans les plaisirs, quoy que l’hõneur en pẽse,
<lb />Bien plus heureusement.
<lb />Vain phantosme d’honneur demeure dans la
<lb />Aux Palais des grands Rois,
<lb />( pompe
<lb />Helas ne souffre plus que ton esclat nous trompe
<lb />Les Nymphes de nos bois.
<lb />Permets nous les douceurs que permet la nature
<lb />Aux desirs de nos sens,
<lb />Et nous laisse gouster iusqu'à la sepulture
<lb />Nos plaisirs innocens.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LrCIIYS. THERMODON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />V’vn different combat d’esperance &amp; de
<lb />crainte
<lb />Me donne dans le cœur vne sensible atteinte!
<lb />Que i'endure d’ennuis! que i’ay l’ame en langueur
<lb />D'estre encore incertain, si l’injuste rigueur
<lb />Qui m'emmene au trépas loin des yeux de ma belle,
<lb />Aura demeuré ferme à la triste nouuelle,
<lb />Dont ce Berger en vain pretend me secourir,
<lb />Disant que mesregrets m'ont desia fait mourir.
<lb />En souspirant i'artiue a l'antre de l'Aurore,
<fw><lb />4
<lb />1u4
<lb />Chæ
<lb />n
<lb />Mlaurte.
<lb />1A
<lb />la
<lb />
<lb />Aau
<lb />Aas
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où dans vn vieux portrait son beau Chasseur l’a<lb />dore.
<lb />C’est l’antre où Thermodon maintenant se rendra,
<lb />C’est l’antre où ce Berger aujourd’huy m'apprẽdra,
<lb />Si m’estant consommé d’ardeur continuelle
<lb />Ma mort adoucira cette Nymphe cruelle.
<lb />Ce dessein curieux differe mon trespas,
<lb />I’ay suiui trop long temps ses rigoureux appas.
<lb />I’ay souuent veu le iour prendre &amp; finir sa course,
<lb />Pour l’attendre en resuant au doux bruit d’vne
<lb />sourse;
<lb />Que i’ay souuent laißé mon trouppeau gemissant
<lb />Aux hurlemens d’vn loup qui l’alloit rauissant,
<lb />Pour suiure la cruelle au trauers des bocages,
<lb />A la pluye, au Soleil, par les antres sauuages:
<lb />En fin combien de fois ay-ie paßé les nuis
<lb />Sans employer mes yeux qu'à plaindre mes ennuis,
<lb />Et dessus nos rochers durant ses mornes voiles
<lb />De regrets superflus attristé les estoiles.
<lb />Heureuse est ta fortune, agreable Chasseur,
<lb />L’Aurore à tes regards éclatte en sa douceur.
<lb />Mais voila Thermodon qui conduit l’entreprise
<lb />De cognoistre l’object dont ma flame est éprise.
<lb />D'vn si douteux succés mon ame discourant
<lb />Figure en ses transports l’ame d’vn corps mourant,
<lb />Qui se trouue incertaine où son destin l’enuoye,
<lb />Pour voir le triste Erebe, ou le Ciel plein de ioye,
<lb />Et tous mes sens confus d’vn sombre estonnement,
<lb />Sont flots qu'vn tourbillon frappe subitement.
<lb />Mais qu’il semble affligé, mõ cœur n'est plꝯ que gla<lb />Et la crainte aux ennuis y va cedãt la place. (ce,
<lb />Dieux! qu’attens-tu Berger, parle dõc promtemẽt,
<lb />Chaque enfeanemefoin sicere oince retardement?
<lb />Conte mon infortune; ha! ton regret m'exprime
<lb />Quelque nouueau malheur dõt la frayeur m'oprime.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Te voyant, Lucilys, mes pleurs sont redoublez,
<lb />De regrets &amp; d’ennuy i’ay tous les sens troubleZ
<lb />Renconttant tetit Poympne at escart solitaire,
<lb />I’ay tristement dépeint ton trépas volontaire,
<lb />Auec vn tel ennuy, qu'elle a creu desormais
<lb />Que les yeux des mortels ne te verroient iamais.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIIYS.
<lb />Escoutant ce discours qu'est elle deuenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Sans aucun mouuement ces bras l’ont soi stenuë,
<fw><lb />Mu
<lb />Mig
<lb />Mar</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres auoir rendu des souspirs &amp; des pleurs,
<lb />5
<lb />Rõpant parmy son poil quelques bouquets de fleurs,
<lb />Son visage blesmit d’vne pasleur mortelle,
<lb />Venus pour son Berger en son dueil parut telle,
<lb />Puis s’en va sur la riue, où la premiere fois
<lb />Tu la vis baignernuë à l’ombrage des bois.
<lb />Außi tost i'apperçoy, car ie l’auois suiuie,
<lb />Pour destourner l’ennuy d’attenter à sa vie,
<lb />Que sa plainte s’emporte aux plus tristes accens
<lb />Dont iamais vn regret peut émouuoir les sens,
<lb />Et comme en liberté, l’œil triste &amp; le teint blesme,
<lb />Elle accuse les Cieux, &amp; s’accuse elle mesme,
<lb />Et tesmoignant qu'Amour receuoit tous ses vœux,
<lb />Meurtrit son front de neige, &amp; rompt ses blonds
<lb />cheueux.
<lb />Que souuẽt, Lucilis sa triste voix t’appelle!
<lb />Ainsi dans nos forests on entend Philomelé,
<lb />Lors que sans nul remede elle a veu ses petits
<lb />Repaistre d’vn serpent les sanglants appetits,
<lb />Sur vne branche morte en douce violence
<lb />Rompre durant la nuict le tenebreux silence.
<lb />Or ie m’auance en fin pour finir son erreur:
<lb />Mais cét abord luy cause vne pasle terreur,
<lb />Pensant que i’eusse encore vn rapport detestable
<lb />Elle fait vn souspir &amp; tombe sur le sable.
<lb />Que tu n’estois point mort ie iure ses beaux yeux,
<lb />Et luy dis le sujet du message odieux.
<lb />Mais voyant pour luy rendre vn salutaire office
<lb />Qu'il eust fallu la voix de l’Amant d’Eurydice,
<lb />Et pleurant dans mon cœur ces malheurs apparens
<lb />Ie m'en cours tout à l’heure aduertir ses parens,
<lb />Qui desia sans remede à leur fascheuse perte
<lb />Pour clorre ce beau corps tiennent la tombe ouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Quoy, Cythere est donc morte? ô Ciel! ô mon
<lb />destin!
<lb />Ses beaux yeux de leur nuict n’aurõt plus de matin.
<lb />As-tu peu supporter le trouble de ses charmes,
<lb />qui de regards mourans, de souspirs &amp; de larmes
<lb />Pouuoient fendre le marbre, &amp; rompre vn dur
<lb />escueil,
<lb />Doux charmes renfermez au profond du cercueil?
<lb />Quoy donc iusqu'à la tombe elle m'a voulu suiure?
<lb />Cette rare beauté ne m'a donc peu suruiure?
<lb />O trespas clos mes yeux, l’eternel Occident
<lb />M’a raui mon Soleil d’vn funeste accident.
<fw><lb />4
<lb />2
<lb />vuR4
<lb />Source gallica bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
<lb />am
<lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On te va donc conduire auec accens funebres
<lb />Au sejour du silence &amp; des noires tenebres;
<lb />Maintenant sous la tombe où nul esclat ne luit
<lb />Tes yeux seront couuerts d’vne profonde nuit;
<lb />Nymphe des tristes morts tu frequentes les ombres,
<lb />Te voilà pour iamais dans leurs demeures sombres;
<lb />Aujourd’huy les destins, ces rigoureux tyrans,
<lb />4" Ma Bergere adorable ont trenché tes beaux ans.
<lb />e peu ou à ton contentement le Ciel parut contraire
<lb />De AAlors que Lucilys ne pensa qu'à te plaire:
<lb />Depuis ce iour fatal, quel mont si deserté
<lb />T’a veu l’ame &amp; les yeux en pleine liberté?
<lb />Encore à mon sujet, helas! beauté si rare,
<lb />dus de Des doux rayons du iour la tombe te separe.
<lb />Au profond du tombeau pardonne à mon malheur
<lb />Diuin corps où la mort imprime sa pâleur,
<lb />La plus douce faueur des plus rares merueilles
<lb />Ne m'eust point fait laisser tes rigueurs nompa<lb />reilles.
<lb />Pourrois-ie bien, chere ame, en ce triste Printemps
<lb />Regardant la lumiere auoir les yeux contens,
<lb />Sçachant qu'à mon sujet l’ombre éternelle enserre
<lb />Ton beau corps delicat sous vne rude terre?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas si quelque iour la volonté d’vn Dieu
<lb />M’emmenoit d’auanture en ce funeste lieu,
<lb />Où maintenãt ton corps peut moins que sa peinture
<lb />Nous figurer l’estat que donnoit la nature
<lb />A tes puissans appas, à tes diuins thresors,
<lb />O malheureux Amant que deuiendrois-je alors?
<lb />Et rencontrant Cydippe aurois-ie du martyre,
<lb />Si pleurant sa compagne elle me venoit dire;
<lb />Qu'est deuenu Cythere en quittant ses troupeaux,
<lb />Nous ne la voyons plus dessus nos verds coupeaux,
<lb />Son depart a rendu nostre forest deserte,
<lb />Nos Bergers desolez souspirent de sa perte;
<lb />Pan le Dieu des Pasteurs pleure dans ces forests,
<lb />Et mesme son trespas a comblé de regrets
<lb />Tout le Ciel d’alentour, les ruisseaux, les fontaines,
<lb />Les rochers, les coustaux, les valons, &amp; les plaines.
<lb />Tout le monde en languit, &amp; toy n'en meurs tu pas,
<lb />Estant mesme accuse de son fascheux trespas?
<lb />Te pensant mort de viure elle a perdu l’enuie,
<lb />Et toy tu la vois morte &amp; n'en perds point la vie.
<lb />Pourrois-je sans mourir entendre ce discours?
<lb />Mais alors mes malheurs auront finy leur cours,
<lb />Car auant le moment qu’vn tel ennuy m'arriue,
<lb />Mon ombre descendra sur l’infernale riue.
<lb />Dieux regardez l’ennuy d’vn miserable Amant,
<lb />Et luy donnez la mort qu’il s'en va reclamant.
<lb />Mais m'ayant tourmenté d’vne si grande iniure,
<lb />Puis-je esperer de vous l’heur dont ie vous coniure?
<lb />Non, m'ostant sa beauté mon vray souuerain bien,
<lb />Vous m'auez tout rauy, de vous ie n'attends rien:
<lb />D’ailleurs vn cœur hardy peut cõtraindre la parque
<lb />es trous. A mettre sa pasle ombre en l’infernale barque.
<lb />L’œil du Ciel dont l’esclat s’en va desia touchant
<lb />Le tenebreux setour ces bornes au Couchant,
<lb />Ne luira qu'vn rocher à mon dessein propice,
<lb />Ne m'ait veu rendre l’ame au fonds d’vn precipice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />spon Resiste, Lucilys, au subit mouuement
<lb />εςpa Que textes de tennuy uonnt aton tugement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Mon ame s’abandonne à l’excés de la rage,
<lb />Au moins ne me suy plus ta presence m'outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Qu'il s’enfuit de vistesse! helas! pour son cerueau
<lb />Luy faudroit rencõtrer quelque Astolphe nouueau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA CYDIPPE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MMELINDOR. SATTRE. TALEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />N fin dans l’Vniuers voicy l’ombre esten<lb />dué̈,
<lb />L’ombre que deux Amans ont long-temps attẽduë;
<lb />On n’entend plus de bruit, desia les animaux
<lb />Dans vn profond sommeil adoucißẽt leurs maux;
<lb />Philomele en repos s’est desia voulu taire;
<lb />Ie n’oy que les oiseaux de la nuict solitaire,
<lb />Et ne crains plus les yeux des Bergers d’alentour,
<lb />qui regardant Cydippe empeschoient son retour.
<lb />O nuict si fauorable aux plus cheres delices,
<lb />qui rends de nos amours tes grãds voiles complices,
<lb />Pourrois-ie recognoistre auec assez d’encens
<lb />Les douces voluptez dont inrtuipurmes sens?
<lb />Compagne des plaisirs ta course amene l’heure
<lb />que Cydippe s'auance à quitter sa demeure.
<fw><lb />Dans
<lb />
<lb />3
<lb />n
<lb />Vulen
<lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans ces bords resonnans du mouuement des flots,
<lb />Attendant qu’elle arriue, &amp; que les matelots
<lb />Conduisent loin d’icy ma course vagabonde,
<lb />e laisse mes souspirs au murmure de l’onde.
<lb />a fortune nous monstre vn fauorable sort,
<lb />taire;
<lb />Vous rendant le Ciel calme abandonnant le port,
<lb />Ce départ est facile, vn doux vent le dispose,
<lb />Qui passe à trauers l’ombre où la mer se repose,
<lb />ant d’astres tenebreux leur éclat assemblans
<lb />Peluisent dessus l’onde à longs rayons tremblans,
<lb />t parmi leur grand nombre on remarque la Lune,
<lb />ui va pergant la nuict d’vne lumiere brune.
<lb />Dieu dõt la main cõmande aux gouffres mariniers,
<lb />ù le Soleil repaist ses rouges limoniers,
<lb />ethys que Iupiter a long temps desiree;
<lb />broꝯ Nymphes, cheres sœurs filles du vieux Neree;
<lb />uous Tritons azurez, dont les sons merueilleux
<lb />vll’alment dans l’Ocean les monts plus orgueilleux.
<lb />Hencn
<lb />auorisez mes vœux cheres trouppes diuines,
<lb />ui passez vos beaux ans sous les vagues marines,
<lb />Dù tournant l’œil en bas vous regardez les Cieux,
<lb />omme l’air transparent le presente à nos yeux:
<lb />reseruez deux Amans dessus l’onde salée
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des Syrtes, de Carybde, &amp; du triste Malée,
<lb />Noms qui iettoiẽt la crainte en l’ame des Nochers,
<lb />Quand pour voir vos ecueils ie laissay nos rochers;
<lb />Dieux assez de malheurs vont menassant ma vie,
<lb />Qu'à nos contentemens aucun ne porte enuie.
<lb />Retourne ma Cydippe, entrõs dans le vaisseau,
<lb />La mer à tes regards plus calme qu’vn ruisseau,
<lb />Perdant son naturel deuiendra doûce &amp; claire,
<lb />Ses Nymphes, ses Tritons, ses Dieux te voudront
<lb />Ta voix amolira la face des écueils,
<lb />( plaire;
<lb />Où souuent les Nochers rencontrẽt leurs cercueils;
<lb />Neptune en te voyant sur les vagues parestre,
<lb />Pensera voir Venus dessus l’onde renaistre,
<lb />Ou la diuine Helene en l’estat où Pâris
<lb />Fit consentir son cœur à prendre deux maris:
<lb />Et des parens fascheux abandonnant la crainte
<lb />Qui t'a gardé lõg temps l’œil &amp; l’ame en cõtrainte,
<lb />De voix &amp; de regards nous-nous ferons sçauoir
<lb />L’ennuy de nostre absence, &amp; l’aise de nous voir.
<lb />Les plus grands immortels qui goustent l’ambrosie
<lb />Sçachant mes voluptez mourront de jalousie;
<lb />Tu n'empescheras plus mes plaisirs amoureux,
<lb />Qu'à fin qu’ils soient long temps plus doux &amp; plus
<fw><lb />heureux;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au lieu de nos regards nos yeux seront ensemble,
<lb />Et sans l’empeschemẽt dõt souuẽt mõ cœur tremble,
<lb />Mes baisers en suspens prendront quelque loisir
<lb />En tes diuers appas de doucement choisir
<lb />Ou ta gorge de nege, ou ta bouche de roses,
<lb />Receuant tes souspirs sur tes le vres décloses,
<lb />Tes souspirs amoureux pour composer les miens
<lb />Du doux air enflamé qui formera les tiens.
<lb />Reuiens donc empescher que mon sort ne m'enuoye
<lb />Quelque triste accident qui renuerse ma ioye,
<lb />Comme ces flots marins, leur flus &amp; leur reflus,
<lb />Viens donc chere merueille &amp; ne retarde plus,
<lb />Mais i’entẽds quelque bruit sous les colines proches,
<lb />C’est elle qui me cherche au panchant de ces roches.
<lb />P egures inj Opupejenrcelle cefenrete.
<lb />Cydippe de mon cœur, douce felicité,
<lb />Delices de mes yeux quelle ombre te recelle?
<lb />Auance vers la riue où ton Amant t'appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />Ie croyois estre encore &amp; robuste &amp; vaillant:
<lb />Mais la crainte à ce coup va mon cœur assaillant,
<lb />Ce meschant desloyal ne se voudra point rendre,
<lb />Il nous montre en sa main dequoy se bien deffendre:
<lb />Ha! mes dents de frayeur font vn bruit sans repos,
<lb />Comme vn loup affame qui ronge de vieuxos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />O dieux! qu’ay-je apperceu? voila ce lourd Satyre
<lb />Qui souffroit pour Melibe vn rigoureux martyre.
<lb />Patemont'eniretient, quet desfein tes conduit
<lb />Chacun armé d’vn dard à l’ombre de la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />Ie voudrois estre ailleurs tant ce combat me fasche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALEMON.
<lb />Satyre veux-tu prendre vne fuite si lasche?
<lb />Ta vertu se va perdre; vn seul moment destruit
<lb />Ton grand esclat d’honneur, &amp; ton glorieux bruit
<lb />D’abattre en nos forests les trouppes fugitiues
<lb />men tarerte;&amp; cesenouttences &amp; cc aoiches crainti</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />(ues.
<lb />Puis qu'il faut donc cobattre, &amp; que tu viés expres,
<lb />Va deuant, car ces bras te suiuront de bien prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALEMON.
<lb />du yrouuenau iiouiit où la gloire commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIRDOR.
<lb />Palemon pour conduire vne plus digne bande,
<lb />Et qui fust mieux conforme à ton brutal courroux,
<lb />Il te falloit encor auoir des loups garoux.
<fw><lb />
</fw><lb />Deffends moy de son dard houlette blãche &amp; noire.
<lb />Qu'Ormin pour Artemis fit d’ebene &amp; d’yuoire,
<lb />Et que m'offrit Cydippe auec vn doux regard,
<lb />Houlette en sa faueur deffends-moy de son dard.
<lb />As-tu senty ce coup? Mais le Satyre auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATYRE.
<lb />A l’ayde, où t’enfuis-tu? voids-tu comme il s’élãce.
<lb />O mon dos, ô ma teste, ô mon corps tout brisé!
<lb />Que pour les grands combats Mars l’a fauorisé!
<lb />Ie suis comme vn serpent qu’on frappe d’vne verge,
<lb />Cõme vn fresle vaisseau qu'vn coup d’écueil sumerge
<lb />Où tel qu’on me treuua quand helas! il falut
<lb />Pour Melibe aux doux yeux hazarder mon salut
<lb />A luy porter vn nid du sommet d’vne branche
<lb />Qui rompãt du lourd faix me fit rompre ma hanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Il m'a bleßé le traistre, &amp; puis s’est eschappé
<lb />Ce lasche, ce perfide apres m'auoir frappé,
<lb />Tandis que ie donnois dessus le monstre infame;
<lb />La blessure est cœur, ie m'en vay rendre l’ame.
<lb />que deuiendra Cydippe arriuant dans ces lieux,
<lb />qui pour me voir encore a tant prié les Dieux,
<lb />guand ses regards tiendront leurs diuines lumieres
<fw><lb />F iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur l’éternel sommeil qui clorra mes paupieres,
<lb />Dont les tristes langueurs l’irontentretenir
<lb />Du plus fascheux ennuy qui luy sçeust auenir.
<lb />D'vn penser si profond cét obiect me tourmente
<lb />Qu'en mon cœur languissant Amour me represente
<lb />Les diuers changemens dont se peut voir saisir
<lb />Vn visage touché d’vn subit desplaisir:
<lb />.5
<lb />Ses beaux yeux affligez reluisans parmy l’ombre,
<lb />Me semblẽt l'œil du iour qu'vne éclypse rẽd sombre,
<lb />Son teint blanc m’apparoist en larmes palissant
<lb />Tel qu'à la pluye vn lys paslit en fleurissant;
<lb />Et dans l’ame i’entends sa bouche qui souspire,
<lb />Ainsi que se plaindroit cẽt amoureux Zephire,
<lb />Si voyant sa Cloris en semblables malheurs,
<lb />Le regret l’empeschoit de produire des fleurs.
<lb />Mais ne plaise au destin que la melancholie
<lb />Me respande en l’esprit tant d’excés de folie,
<lb />De iamais consentir à suiure aucun dessein,
<lb />Euuenble ses doux yeux, ou fasche à sõ beau sein:
<lb />Il ne faut pas, Amour, qu'à sa douce rencontre
<lb />En ce triste accident son Melindor se montre,
<lb />Noni'ayme beaucoup mieux, craignãt de la faschet
<lb />Auangant mon trespas sous l’onde me cacher:
<fw><lb />M0
<lb />au
<lb />240
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FASTORALE.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais me treuuant absent d’vne atteinte mortelle
<lb />Son cœur soupçonneroit que ie fusse infidelle,
<lb />Et ce doute apparent luy causant vn transport
<lb />Luy seroit plus fascheux que de m’auoir veu mort;
<lb />Qu'elle accuse le Ciel de se voir affligee,
<lb />Plustost que son Amant l’eust tant desobligee.
<lb />Pourtant l’homme rend l’ame ayant le cœur percé,
<lb />Le mien des traits d’Amour s’est souuent trauersé,
<lb />Mais si d’vn bras mortel i’eusse receu l’atteinte
<lb />Ma lumiere au couchant se fust alors esteinte:
<lb />Amour m'a garenty, jaloux qu'vn bras humain
<lb />Blessast vn cœur vaincu d’vne diuine main.
<lb />Attendant ma Cydippe il faut bien que i'estanche
<lb />D'vn jus d’herbe le sang que ma blessure espanche,
<lb />Et faut sans nulle plainte aux douleurs resister
<lb />Pour luy cacher mon mal de peur de l’attrister:
<lb />Ie ne sçaurois connoistre vne herbe salutaire,
<lb />Deux vieillards au panchãt d’vn coustau solitaire,
<lb />D'vn coustau si prochain que l’ombre en tombe icy
<lb />Quand sur la fin du iour le Monde est obscurcy,
<lb />Me pourront secourir; le Ciel les fauorise,
<lb />Leurs antres sõt voisins, l’vn d’eux se nõme Chryse;
<lb />Chryse qui d’vn saint zele enuers les pieux puissãs
<fw><lb />F iiij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand la nature manque aide aux corps languis<lb />sans.
<lb />L’autre d’humeur plus sombre est le sçauãt Ismene,
<lb />Qui lors qu’au Ciel obscur la Lune se promene,
<lb />Recueille à sa clarté son remede en nos mons,
<lb />Et quand nature manque a recours aux demons.
<lb />Lequel dois-ie employer? la puissance diuine
<lb />Vaut mieux que les demons, qui d’vne humeur
<lb />chagrine
<lb />Abusant bien souuent les plus ingenieux,
<lb />Font d’autant plus de mal qu’on les adore mieux.
<lb />Ie m'en vay donc vers l’antre où ce bon Sainct re<lb />side,
<lb />nrme guerir du coup de ce Berger perfide,
<lb />Attendant que ie vienne ence pressant besoin,
<lb />Houlette exprime-luy, vostre Amant n’est pas
<lb />loin.
<fw><lb />211
<lb />LIt
<lb />GH
<lb />1
<lb />2
<lb />aug
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CIDIPPECIRENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ve mes fascheux parens m'ont long temps
<lb />retenuë!
<lb />Mais trompant leurs regards me voicy reuenuë:
<lb />Tous d’vn cruel accord me vouloient engager
<lb />A donner ma franchise aux plaisirs d’vn Berger,
<lb />Qui depuis deux moissons parlant de sa fortune
<lb />Trauerse mes desseins, m'afflige &amp; m'importune.
<lb />Ie me conduis dans l’ombre en ce desert affreux,
<lb />Sans troubler en marchant le calme tenebreux,
<lb />De peur qu'on m'apperçoiue, essayant de me rendre
<lb />Aux bords où Melindor m'a promis de m’attendre.
<lb />Nous auons fait dessein d’estre en ce mesme endroit
<lb />Si tost qu'en l’Vniuers cette ombre s’estendroit,
<lb />Toutesfois dés long temps la nuict couure la terre
<lb />Sãs qu'elle nous assemble en quelque part que i'erre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Peut-estre en ces rochers, où murmurent les tons,
<lb />Dans ces antres marins, doux sejour des I'ritons,
<lb />Melindor considere en quelle inquietude
<lb />Ie regarde les flots, l’ombre &amp; la solitude.
<lb />Berger si tu m’entends qu’vn riuage estranger
<lb />De mes parens crüels nous oste le danger.
<lb />Mais las ie n'entẽs point que mon Amant responde,
<lb />Ma voix &amp; mes regards se perdent dessus l’onde.
<lb />Pourrois-ie receuoir quelque semblant de peur,
<lb />Qu'vn si fidele Amant fust deuenu trompeur?
<lb />S’il rompoit fa parole, où i’ay tant d’asseurance,
<lb />Où pourrois-ie fonder vne ferme esperance?
<lb />Deesse des forests, Sœur de l’Astre vermeil,
<lb />Dont le Berger sommeille en repos nompareil;
<lb />Astres qui percez l’ombre &amp; que l’amour enflame,
<lb />Béaux Astres tenebreux, helas! ie vous reclame:
<lb />Et vous Nymphes de l’onde où le Ciel luit si beau,
<lb />Nymphes qu'en l’onde Amour brusle de son flam<lb />Suitiine, silence, ombre, cauernes creuses, (beau,
<lb />Et vous esprits errans dans les nuicts tenebreuses,
<lb />Doux esprits amoureux, de vos corps separez,
<lb />Assemblez dans ces bords deux Amants égarez.
<lb />O Dieux! la triste Echo respõd seule à ma plainté,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne douceur nocturne emplit mes sens de crainte.
<lb />Helas! qu'ay-ie apperceu? le present d'Artemis,
<lb />Melindor est icy, puis qu’il me l’a promis:
<lb />Peut-estre qu’il sommeille au son doux &amp; sauuage
<lb />Dont cette onde murmure en battant ce riuage.
<lb />Qu'ay-ie encore apperceu? d’où vient cette clarté,
<lb />Qui lance des rayons dedans l’obscurité?
<lb />C’est du fer, c’est vn dard; Dieux ce dard infidelle
<lb />Sans me toucher me donne vne atteinte mortelle.
<lb />Il est rouge de sang: traistre &amp; rigoureux fer
<lb />Vn demon t'a formé dans la flame d'enfer.
<lb />Las mon Berger est mort! dard funeste &amp; per<lb />fide,
<lb />Dard de mon cher Amant le suneste homicide.
<lb />Malheureux Melindor, les cruels Matelots
<lb />I’ayant frappé d’vn dard t'ont caché dãs ces flots.
<lb />O Iustice des Cieux qu'estes-vous deuenuë?
<lb />Quoy donc la vaine foudre en l’enclos d’vne nuë,
<lb />D'vn murmure confus estonne l’Vniuers?
<lb />Vous souffrez sans vengeance vn crime si peruers?
<lb />Sauuages Dieux de l’onde où commande Neptune,
<lb />Voüs malheureux témoins de ma triste infortune,
<lb />Car helas! sur vos bords vont finir nos amours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Vous l’auez veu mourir sans luy donner secours;
<lb />Et toy sœur du Soleil, tenebreuse lumiere,
<lb />Qui luisois quand la mort luy fermoit la paupiere,
<lb />En faueur du Berger qui brusle à tes regards
<lb />Tes traits l’eußsẽt bien peu deffendre de leurs dards.
<lb />Mais sans raison les Dieux sont blâmez de ma
<lb />perte,
<lb />Les Dieux en mon sommeil me l’auoiẽt découuerte,
<lb />I’y deuois bien penser; mais l’aise du retour
<lb />M’ostant tous les regrets de son fascheux sejour,
<lb />Par vn si doux transport me rendoient insensee,
<lb />Qu'au seul contentement i’occupois ma pensce.
<lb />O mon cher Melindor tu n'es donc plus viuant,
<lb />Pleust au cruel destin qu'en ce bord arriuant
<lb />Mes regards affligez t’eussent trouué sur l’heure
<lb />Que ton ame expiroit de sa belle demeure:
<lb />Par ma plainte mourante, &amp; par mes tristes yeux
<lb />D’vn tel excés d’ennuis i’eusse touché les Cieux,
<lb />Que vaincus de pitié malgré leur ordonnance
<lb />Ils eussent destourné ta fatale influence.
<lb />Et quand les Cieux cruels à mes tristes discours
<lb />Plus que ces durs escueils se fussent rendu sours,
<lb />Me panchant sur ta bouche, &amp; l’arrousant de lar
<fw><lb />mes,
</fw><fw><lb />O
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De souspirs languißsãs, de baisers pleins de charmes
<lb />Arrestant ta chere ame au sortir de ton corps,
<lb />I'eusse adouci la Parque ou vaincu ses efforts.
<lb />Helas! en quel discours va ma raison confuse?
<lb />Te rencontrer viuant le destin me refuse
<lb />Parmy tant de regrets dont mon cœur est atteint
<lb />La douceur de mourir dessus ton corps esteint:
<lb />Ceux qui t'ont massacre t'ont mis dessous le sable
<lb />Pour cacher aux humains leur crime detestable.
<lb />Ie consolois mon cœur de ses regrets passez,
<lb />Esperant qu’auiourd’huy les Dieux seroiẽt lasse?
<lb />D’entẽdre incessammẽt plaindre vne ame innocẽté,
<lb />mais quoy? plꝯ que iamais leur rigueur me tourmẽte;
<lb />Car tes yeux sont couuerts d’vn funeste sommeil
<lb />Tu ne reuerras plus les rayons du Soleil,
<lb />Tu ne reuerras plus, Amant cher &amp; fidelle,
<lb />que l’ombre de Cydippe en la nuict eternelle.
<lb />Pleust au cruel destin que le Ciel m'eust permis,
<lb />qu'entrãt dãs ce lieu triste où nos malheurs t’ont mis
<lb />Le souuerain des morts fust content de mon ombre,
<lb />Et te laissast sortir de sa demeure sombre;
<lb />En mourant ie prendrois ce doux contentement
<lb />De montrer que Cydippe aime parfaitement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puis qu’helas desormais la nuict triste &amp; profonde
<lb />Nous deffend les plaisirs de nous reuoir au monde, 
<lb />Cher object de mon cœur combien dans mon trespas
<lb />Pour te rendre viuant ie gousterois d’appas?
<lb />Quand tu regarderois ces forests, ces colines,
<lb />Et ces rochers panchans sur les vagues mârines,
<lb />Où nous auons paßé quelques momens si doux
<lb />En gardant nos trouppeaux qui paissoient deuant
<lb />nous,
<lb />Melindor, mon Berger, vn iour tu ferois gloire
<lb />ne rendre quelque larme à ma triste memoire.
<lb />Mais quand tu reuiendrois, fidelle Melindor,
<lb />Au sejour où l’Aurore estend ses tresses d’or,
<lb />Si ta chere Cydippe auoit ceßé de viure,
<lb />De regret &amp; d’ennuy tu mourrois pour la suiure;
<lb />Ie le connois assez par mon propre dessein,
<lb />Car ie veux de ce dard me donner dans le sein.
<lb />Adieu donc, ô forests, dont iamais le fueillage
<lb />Trrrej-jeta. Amans de fraischeur ny d’ombrage;
<lb />Adieu vallons secrets, temoins de mes souspirs,
<lb />Quãd ie perdois ma plainte au doux son des Zephirs?
<lb />Ie prens congé de vous, ô Nymphes bocageres,
<lb />Et de vous mes brebis, chercheZ d’autres Bergeres,
<lb />Ie ne vous verray plus: car ie cede aux malheurs,
<lb />Sur le panchat des mõts chõisir l'herbe &amp; les fleurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYRENE.
<lb />Cette ieune beauté semble desesperee,
<lb />Ie m’arreste à l’ouïr sur les flots de Neree,
<lb />Lanai que irondehoir larde a la fecourir,
<lb />Car selon son discours ell'est preste à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Regarde Melindor si ma flame est legere,
<lb />I’en rẽdrois vne preuue &amp; plus douce &amp; plꝯ chere,
<lb />Mais tu n'es plus au monde, &amp; Cydippe te suit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYRENE.
<lb />Malheureux que ie suis, vne funeste nuict
<lb />Esteint dans ses doux yeux la clarté belle &amp; pure:
<lb />Que n'ay-ie destourné sa cruelle blessure!
<lb />Mais i’entens discourir des Bergers de ce lieu,
<lb />Qu'icy pour l’emmener conduit quelque bon Dieu.
<lb />Conduissez-la Pasteurs, dedans vostre village,
<lb />Rompez pour l’emporter du bois en ce bocage:
<lb />ne dire l’accident qui termine ses iours,
<lb />L’excés de la tristesse empesche mon discours!
<lb />Sans peine à ses parens vous la pourrez conduire,
<lb />La Lune en sa faueur s'efforce de mieux luire.
<fw><lb />LA CYDIPPE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />NRuel Amour que ton flambeau
<lb />Tourmente les Amants d’infortune diuerse!
<lb />Iusqu’au silence du tombeau
<lb />Leur funeste repos endure des trauerses,
<lb />Et les beaux iours d’hyuer viennent moins raremẽt
<lb />Que leur contentement.
<lb />Dans les antres comblez d’horreur,
<lb />Et parmy les deserts les plus inacceßibles,
<lb />quels animaux pleins de fureur
<lb />Aux traittemens receus ne deuiennent sensibles?
<lb />Mais quoy plus on t'adore en son cœur souspirant
<lb />Plus tu vas martyrant.
<lb />Vn seul moment de volupté
<lb />Dans les rauissemens des aymables caresses
<lb />N’est iamais purement gousté,
<lb />quelque fascheux object y cause des tristesses,
<lb />Ou la crainte du blâme, ou le soin d’vn jaloux
<lb />Rend ces plaisirs moins doux.
<lb />quand la Nature est en repos,
<lb />que d’vne couleur noire on void la terre peinte,
<fw><lb />Dieux!
<lb />Ms
<lb />AuSηιa
<lb />Ilsprrnerane
<lb />quhαν
<lb />MEs
<lb />latcfaνa
<lb />εαumdε D
<lb />ISR
<lb />IAsniσ
<lb />bul
<lb />bay
<lb />2
<lb />u
<lb />„
<lb />Earne
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux! nos forests n’ont point d’écõts
<lb />Dont la voix ne raconte vne amoureuse plainte,
<lb />Et dans nos beaux valons, helas ce ne sont plus
<lb />Que regrets superflus.
<lb />Mais c’est en vain que l’homme attent
<lb />Des faueurs de ce Dieu si meschant &amp; si traistre,
<lb />Luy qui iamais ne fut content
<lb />Qu'il n'eust bleßsé Venus dont il a pris son estre,
<lb />Et qui par son dard mesme eut le cœur si touché
<lb />Des graces de Psiché.
<lb />Sus Bergers conduisons ce corps,
<lb />L’appuyant sur nos bras iusqu'à nostre vilage,
<lb />Beau corps qui du nombre des morts
<lb />Semble vn lys ieune &amp; tendre abbatu par l’orage;
<lb />Ses parens desolez mourront d’vn iuste dueil
<lb />Le mettans au cercueil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />MELINPOR. CYRENE. LYCORIS.
<fw><lb />nS
<lb />myne
<lb />Vuria
<lb />Lígm
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />’Ar veu ce bon vieillard, l’effect de son remede
<lb />Termine ma douleur, mon salut en procede,
<lb />Le Dieu de la Lumiere esclairant l’Orison
<lb />N’eust sçeu mieux rẽdre vn mal en douce guerison.
<lb />Heureux si i’apperçoy que ma Cydippe arriue,
<lb />Mais triste &amp; desolé si le destin m’en priue.
<lb />En ce bord vn pescheur attentif aux poissons
<lb />Se panchant dessus l’edu teut tenu des name cons,
<lb />Ie luy veux demander s’il ne me sçauroit dire
<lb />Qu'est deuenu l’object pour qui mon cœur souspire.
<lb />E
<fw><lb />Ms
<lb />dacuen
<lb />1n8
<lb />daa
</fw><fw><lb />co
</fw><lb />Errant parmy cette ombre en ces longs promenoirs,
<lb />N'as-tu point veu, pescheur, luire deux astres noirs,
<lb />Luire les beaux yeux bruns d’vne ieune merueille?
<lb />Qu'à prendre les poissons Neptune te conseille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYRENE.
<lb />Tieid i'ay iantosi veu dans ce pord où ie suis
<lb />Vn funeste accident qui me comble d’ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />O ma chere Cydippe! ô triste coniecture!
<lb />Acheue ton discours, amy ie t'en coniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />L’ombre chere au sommeil qu’vn doux silence suit
<lb />Auoit chaßé du iour la lumiere &amp; le bruit,
<lb />Quand i’entẽds vne Nymphe errãt dessus ces riues,
<lb />Appeller Melindor en paroles plaintiues,
<lb />Et pour le rencontrer ses yeux iettoient du iour
<lb />D'vn regard doux &amp; triste en l’ombre d’alentour.
<lb />Mais cherchant son Amant, alors elle rencontre
<lb />Vn dard ensanglanté que la Lune luy montre,
<lb />Dard laué de ses pleurs, qu’apres elle a rendu
<lb />Plus rouge que deuant de son sang respandu.
<lb />I'en sens du repentir, car au lieu de l’entendre,
<lb />Contre ses propres mains ie la deuois deffendre,
<lb />Mais helas! ie n’osois troubler ses beaux accens
<lb />Tant leurs tristes douceurs m’auoiẽt charmé les sẽs; 'mpn
<lb />Quelques Bergers l’ont prise &amp; l’ont cõduite morte.
<lb />O Berger, Dieux, l’ennuy l’afflige en telle sorte
<lb />Qu'il semble de la foudre auoir esté touché,
<lb />Pâlissant dans mes bras sans mouuement couché.
<lb />Bords, ô funestes bords! n'y reuiens plus Cyrene;
<lb />Quitte ce miserable, estends-le sur l’arene,
<lb />L'infortune est fatale en ces cailloux menus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MBLINDOR.
<lb />Doux charmes, doux attraits qu’estes-voꝯ deuenus?
<lb />O dieux si par mes vœux ie vous pouuois resoudre,
<lb />A finir mes regrets d’vn prompt esclat de foudre,
<lb />Ie serois plus heureux le trespas m’arriuant,
<lb />Que si dedans le Ciel vous me rangiez viuant.
<lb />Les Dieux à mon secours refusent leur tonnerre,
<lb />Sois-moy plus pitoyable, ouure ton vaste corps,
<lb />Et me laisse descendre en l’Empire des morts.
<lb />Cydippe en ma faueur la terre s'est fenduë,
<lb />De la nuict eternelle icy l’ombre estenduë,
<lb />Et le silence affreux sont doux à mes regrets,
<lb />Quelque rayon me luit comme dans les forests,
<fw><lb />MS?
<lb />πίηsε
<lb />Lhue encω
<lb />Qlohοιι
<lb />vullen
<lb />MnaC
<lb />Pbré, sum
<lb />muunmae
<lb />Darése
<lb />Fn
<lb />9le
<lb />MUen.
<lb />Tunu (o
<lb />Iuma
<lb />IAtn1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au trauers d’vn feuillage on void luire la Lune,
<lb />Qui respand parmy l’ombre vne lumiere brune.
<lb />Dessous la terre encore Amour conduit mes pas,
<lb />Son doux flambeau m’éclaire au sejour du trespas,
<lb />A fin que ie descende où le destin demeure
<lb />Pour en tirer Cydippe, ou mourir tout à l’heure.
<lb />Cu me verras, chere ombre, en ce triste sejour,
<lb />Pour te montrer encor vne excessiue amour,
<lb />Tu m’y verras sans cesse, ô Bergere adorable,
<lb />Si l’Enfer à ma voix se trouue inexorable.
<lb />Voicy le fleuue morne où ie m'en vay nager,
<lb />Sans craindre le courroux de ce vieux passager.
<lb />Tout ne semble qu’vn songe en ce funeste Monde,
<lb />M'elançant dans ce fleuue à peine sens-je l’onde,
<lb />Et sa course respand vn si triste crystal,
<lb />Qu'aucun trouppeau n'en paist le riuage fatal.
<lb />Allons deuant Pluton dans sa triste contree
<lb />Malgré ce mõstre affreux qui m'en deffend l'ẽtree.
<lb />Mais ô dieux quel esclat! quelle flame reluit!
<lb />Quels feux estincelants s’épanchent dans la nuit!
<lb />Quel murmure confus rompt cet affreux silence!
<lb />quel esprit se lamente en triste violence!
<lb />Voicy les murs de flame &amp; le sceptre de fer,
<fw><lb />T Ilj
</fw><fw><lb />Ms?
<lb />gola
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dont le Prince des morts commande à tout l’Enfer;
<lb />Voila Pluton, Minos, Eaque, &amp; Radamante,
<lb />Qui peuuent rendre l’ame à ma fidele Amante.
<lb />Maintenãt doctes Sœurs du grand Astre vermeil,
<lb />Inspirez dans ma plainte vn charme nompareil.
<lb />Prince du creux Empire où tous les viuas tombent,
<lb />Car helas aux destins tous les mortels succombent,
<lb />Et vous Iuges des morts dont les seueres voix
<lb />Ont sousiis iustement tout l’Enfer à leurs loix,
<lb />Dãs ce lieu plein d’horreur, de silence, &amp; de crainte
<lb />Donnez vn seul moment pour entendre ma plainte.
<lb />Ie ne sens point dans l’ame vn dessein curieux
<lb />D’emmener Proserpine, ou le Chien furieux;
<lb />D’vn trouppeau de brebis la malheureuse guide
<lb />N’imite point Thesée, ou la gloire d’Alcide:
<lb />La Parque à ma Bergere a trenché les beaux ans
<lb />Comme vn subit orage abat des lys naissans.
<lb />Son ombre me conduit, &amp; si vous l’auez veuë,
<lb />Cut croreirue beautez, &amp; d’appas si pourueuë,
<lb />Qu'au souuerain plaisir d’y penser seulement,
<lb />Nos esprits tous charmez perutie r'estonnement
<lb />Qu'vn Berger amoureux qui dans son cœur l’adore
<lb />Vienne en vostre se our pour la reuoir encore.
<fw><lb />ααιίςς
<lb />Qhardi
<lb />mléCι
<lb />ἐαμα lAi
<lb />Evins cuui
<lb />Ascaι
<lb />E laba
<lb />ltoluα ye
<lb />veda
<lb />aaux
<lb />MIu
<lb />M631
<lb />T'a
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie doute en regardant l’Empire sousterrain,
<lb />Si le vainqueur des Cieux est vostre souuerain;
<lb />Mais si les vieux discours n’augmentẽt sa puissãce,
<lb />L’enfer, comme le Ciel luy rend obeïssance.
<lb />Conduit donc par l’Amour, sombres diuinitez,
<lb />Par des chemins couuerts de tant d’obscuritez,
<lb />Me voicy descendu dans vostre morne Empire,
<lb />Demandant la beauté pour qui mon cœur souspire.
<lb />Ostez de ses doux yeux le funeste sommeil,
<lb />Rendez à leur esclat les rayons du Soleil,
<lb />Renoüez ses beaux ans, Amour vous en conjure,
<lb />Par l’extréme douleur que ma pauure ame endure,
<lb />Par vos sombres manoirs, par le silence affreux,
<lb />Qui regne incessamment dans ces lieux tenébreux.
<lb />Cette rare faueur qu’vn Amant vous demande
<lb />Ne peut estre à ses vœux ou plus chere ou plꝯ grãde;
<lb />Mais souuerain d’Enfer le bon-heur que i'attends,
<lb />N'est que donner vn terme aux outrages du temps.
<lb />Regardez depuis l’onde où l’Aurore s’esueille,
<lb />Iusqu'aux bords reculez où le Soleil sommeille,
<lb />Ces belles dont l’esclat estonne l’Vniuers,
<lb />Et leurs Amans rauis de leurs appas diuers,
<lb />En peu de iours verront vostre sombre demeure;
<lb />G iii
<fw><lb />PA
<lb />vust
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainsi veut le destin que tout le monde meure,
<lb />Et moy-mesme &amp; Cydippe, object si precieux,
<lb />Nous reperdrons bien tost les doux rayons des
<lb />Cieux:
<lb />Mais si vos sentimens refusent ma priere,
<lb />Ie ne desire plus de reuoir la lumiere.
<lb />Que Pluton semble émeu d’entẽdre mes mal-heurs,
<lb />Ces trois Iuges d’enfer en répanchent des pleurs,
<lb />Et tant d’esprits errants que ma douleur attire
<lb />D’vne image de pleurs vont plaignãs mon martire.
<lb />Mais i’aurois beau d’encẽs parfumer leurs Autels,
<lb />Nul ne rend ma Cydippe au sejour des mortels.
<lb />Si Pluton rigoureux me retient ma maistresse,
<lb />Je mettray dans l’enfer vn desordre sans cesse,
<lb />De plaintes, de regrets, de continus propos
<lb />I’affligeray les morts en leur triste repos,
<lb />Le silence infernal, silence épouuentable
<lb />Sera tousiours troublé de ma voix lamentable:
<lb />Frrtut. Es teities Amans me donne assez de cœur
<lb />Pour l’emmener par force, &amp; me rẽdre vainqueur
<lb />De Pluton, des pemons, des Deseins &amp; aes Par<lb />ques,
<lb />qui terminẽt l’Empire aux plus puissãs vonarques.
<fw><lb />muuila
<lb />llẽvo
<lb />Atasler
<lb />Mlamil
<lb />Eugrer
<lb />Ouis
<lb />6
<lb />45
<lb />Fretour
<lb />nus ye
<lb />loux
<lb />e1
<lb />uren
</fw><lb />I’apperçoy la forest des Myrtes verdissans,
<lb />Où prennent la fraischeur tant d’Amans palissãs;
<lb />Dieux! ie voy ma Cydippe à trauers cét ombrage,
<lb />Vne triste pasleur change vn peu son visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Desia la nuict s’auance au milieu de son cours,
<lb />Tant de rares festins, tant de plaisans discours,
<lb />Que nos voisins ont faits à deux grands mariages,
<lb />Me font retourner seule au long de ces riuages,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Diuins yeux dont l’esclat m'est si triste &amp; si
<lb />doux,
<lb />L’ennuy de vostre absence amene deuant vous
<lb />Le malheureux sujet, qu'en ces maisons funebres
<lb />Vos regards sont bornez de ces noires tenebres,
<lb />Bergere i'ay perdu tous mes contentemens,
<lb />Soulage vn peu mon mal en tes embrassemens:
<lb />Tu te perds dans mes bras, tu deuiens impalpable,
<lb />Et mesme tu t'enfuis; l’enfer n'est pas capable
<lb />Par son fleuue d’oubly d’effacer à l’instant
<lb />Le souuenir d’vn cœur trop ferme &amp; trop constant,
<lb />Puis que ta paßion vn peu trop violente
<lb />Est cause maintenant que tu n'es plus viuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />N’est ce pas Melindor? ie me porte fort bien,
<lb />A ses regrets confus ie n’entends du tout rien;
<lb />On l’a tenu pour mort, que ma frayeur s'augmente!
<lb />Est-ce vn phantosme errant qu'encor Amour tour<fw><lb />PA
<lb />alg
<lb />drίις
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />( mente?
<lb />Ma Nymphe tu t’enfuis comme vn songe leger,
<lb />Quoy n'aimes-tu donc plus ton fidelle Berger.
<lb />Mais d’vn excés d’ennuis ma raison s’imagine
<lb />D'errer au triste Empire où regne Proserpine.
<lb />Icy le beau Soleil espanche ses rayons,
<lb />La nuict y peint les Cieux de tenebreux crayons;
<lb />Et puis pour rencontrer cette beauté celeste,
<lb />Il faut aller au Ciel, non dans l’ombre flineste.
<lb />Ie m'en vay donc sortir de ce mortel lien,
<lb />Peut-estre mon esprit pourra suiure le sien.
<lb />C’est icy Lycoris, cette Nymphe agreable,
<lb />Qui craignant mon abord s’enfuit dessus le sable:
<lb />Ie la trouue à propos, i’auray du reconfort
<lb />Qu'elle raconte vn iour le sujet de ma mort,
<lb />Et l’imprime en quelque arbre onmu triste auan<lb />ture
<lb />Renfermera ce corps dans vne sepulture.
<fw><lb />Qlos ie
<lb />encore
<lb />usa
<lb />Vmter.
<lb />ubean
<lb />QEnt de
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Sans doute il est viuant, ie le veux secourir:
<lb />Melindor n'est pas mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Non, mais ie veux mourir,
<lb />Puis qu’helas i’ay perdu cette aimable Bergere,
<lb />qui m'est encore en l’ame &amp; si belle &amp; si chere,
<lb />Et non pas sans sujet; helas! ma Lycoris
<lb />Ce thresor merueillenx d’appas doux &amp; cheris,
<lb />Cette rare beauté ne peut estre renduë
<lb />Aux vœux de Melindor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Crois-tu l’auoir perduë
<lb />A cause qu'vn Berger se pasme en son beau sein?
<lb />Ne change point d’object, demeure en ton dessein,
<lb />Parlons confidemment, sçache quoy qu’il aduienne,
<lb />qu'apres tant de malheurs Cydippe sera tienne.
<lb />La sombre obscurité cache moins les plaisirs
<lb />Dont les subtils Amans contentent leurs desirs,
<lb />que l’ombre d’vn mary qui couurant leurs delices
<lb />Guerit fecrettement leurs rigoureux supplices
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Ses beaux yeux au tombeau sont helas confinez!
<lb />A mourir en naissant beaux Soleils destinez.
<lb />Veux-tu sur mon trespas troubler ma fantaisie
<lb />De regrets &amp; d’ennuis si puissamment saisie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Elle est viuante au moins, si d’vn rauissement
<lb />Etle n'a rendul ame du donx emorassemeut
<lb />Du Berger Palemon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MBLINDOR.
<lb />Ma Cydippe est viuante,
<lb />O combien doucement cette fable m’enchante!
<fw><lb />
<lb />Enun
<lb />Lnten
<lb />9bncc
<lb />
<lb />" Paler
<lb />mèses
<lb />uc
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Melindor, Melindor, i’ay d’elle mesme appris
<lb />Ce fascheux accident qui trouble tes esprits.
<lb />Sçache donc que Cydippe en souspirant ta perte
<lb />M’a conté, qu’abordant cette riue deserte
<lb />En te pensant trouuer, d’vn malheureux regard
<lb />Tout ioignant ta houlette elle rencontre vn dard,
<lb />Marque de ton trespas, dont elle s’est bleßsée,
<lb />Ne pouuant resister à sa triste pensée.
<lb />Ses parens malheureux pretendoient follement
<lb />D'elle &amp; de Palemon fatre t'asfembtement,
<lb />Lors que nous auons veu l’atteinte rigoureuse
<lb />nont la trouppe a semblé moins triste qu’amoureuse,
<fw><lb />*Sole
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant les traces du sang, &amp; la douce pasleur
<lb />Rendoient en son visage vne belle couleur,
<lb />Belle &amp; douce à nos yeux plus qu'vne rose blan<lb />che,
<lb />qui languit quand les vents la tirent de sa branche,
<lb />Pense combien d’ennuis ce malheur a causé,
<lb />Sur tout à Palemon, qui s’estant proposé
<lb />ne trouuer à ses vœux cette nuict fauorable
<lb />Voyoit de ce beau corps l’estat si déplorable.
<lb />Il a paru surpris d’vn sombre estonnement,
<lb />Et puis s’est escrié souspirant tristement;
<lb />O beaux Soleils panchans dessus l’ombre eternelle,
<lb />Icy le repentir d’vne ame criminelle
<lb />Ne veut point maintenant auoir grace de vous
<lb />De m'estre ainsi rendu si traistre &amp; si ialoux,
<lb />Et d’estre le sujet par vn acte barbare
<lb />que de l’esclat du Ciel la Parque vous separe;
<lb />Ie m'en sens trop indigne, &amp; ie n'y pretens pas:
<lb />Mais beaux yeux en perdant vos glorieux appas,
<lb />Pour en tirer au moins vne triste allegeance
<lb />ne vos regards mourans voyez-en la vengeance.
<lb />Là calmant son visage &amp; terminant ses cris,
<lb />ne ce funeste dard qu’il auoit desia pris
<fw><lb />June
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux Pasteurs qui portoient ton Amante fidelle
<lb />S’ouure le sein sans crainte &amp; tombe deuant elle.
<lb />Alors en diligence on void venir des mons
<lb />Ismene ce vieillard, qui commande aux demons,
<lb />Qu'vn Berger amenoit d’vn antre solitaire
<lb />Pour donner à Cydippe vne herbe salutaire.
<lb />Contemplant ces deux corps dénuez de vigueur,
<lb />Sans d’vn fer outrageux employer la rigueur,
<lb />Il marque vn cerne en terre &amp; trace des figures;
<lb />Prononce en murmurant des paroles obscures;
<lb />Trois fois deuers l’Aurore, &amp; trois fois au Cou<lb />chant,
<lb />Eslance vn regard sombre, &amp; soudain respanchant
<lb />Vn jus sur les blessez, qui surmonte les Parques,
<lb />De leurs grands coups mortels laisse à peine les
<lb />marques;
<lb />Et sçachant des Bergers que Palemon charmé
<lb />Des graces de Cydippe aimoit sans estré aimé;
<lb />Formant encore vn cerne, &amp; disant des paroles
<lb />Que les demons sçauans montrent dans leurs écho<lb />les,
<lb />Il épanche autour d’elle vne douce liqueur,
<lb />Dont il a fait serment de le mettre en son cœur.
<fw><lb />
<lb />u
<lb />amt
<lb />lt-
<lb />UR,
</fw><lb />De faict cette Bergere a paru moins farouche,
<lb />Palemon tout charmé se pasme sur sa bouche,
<lb />Voyant dans ses doux yeux vn fauorable accueil,
<lb />Soit qu’elle te pensast au profond du cercueil,
<lb />Soit que l’heureux Amant tesmoignant tant de
<lb />flame,
<lb />Du mespris de la mort eust vaincu sa belle ame,
<lb />Soit qu’vn pouuoir magique allumant nos humeurs
<lb />Nous inspire l’amour &amp; nous change les mœurs,
<lb />Si bien qu'entre ses bras il prend la recompense
<lb />D’vn zele si constant; mais ce discours t’offense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Que peut-on figurer de plus heureux que luy?
<lb />Sans doute, Lycoris, i'en ressens de l’ennuy;
<lb />telun quetque desptatstr que mon uestin ni'enuoye,
<lb />Mes plus fascheux regrets cederont à ma ioye,
<lb />Tant depuis ton discours ie sens mon cœur changé
<lb />De l’estat où l’ennuy l’auoit tantost rangé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Crois-tu que Lucilys dans le sein de Cythere,
<lb />Soit moins content que luy? tu cognois la Bergere
<lb />Que son Amant fidelle aime parfaitement;
<lb />Voicy l’heureuse nuict de leur contentement.
<fw><lb />94
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Apres tant de refus Lucilys la possede,
<lb />Il ne pouuoit guerir par vn plus doux remede,
<lb />Mais apprens moy cõment leurs parẽs l’ont permis, quu
<lb />Que des tong temnpa tenuit arentuis ennemis.
<lb />Ma Lycoris commence.
<fw><lb /> muts vi
<lb />V̀Cel,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Attens, ie me prepare
<lb />Pour t'en raconter mieux l’auanture assez rare.
<lb />Thermodon ce Berger, dont l’agreable voix
<lb />Attire à ses chansons les rochers &amp; les bois,
<lb />Comme Terpandre escrit de l’amant d’Eurydice, ontat
<lb />Chantoit dãs nos forests qu'au fonds d’vn precipice
<lb />Lucilys de tristesse &amp; d’amour agité
<lb />D’vn dessein furieux s’estoit precipité.
<lb />Cette Nymphe amoureuse en sçachant la nouuelle,
<lb />Et receuant dans l’ame vne atteinte mortelle,
<lb />Sur le bord du ruisseau se laisse éuanouïr,
<lb />Pasle, sans mouuement, sans parler, sans ouïr,
<lb />Ceux qui luy découuroient l’erreur de ce message,
<lb />Qui la fait croire morte vne neurt ou uauantage.
<lb />Lucilys l’ayant sçeu s’en court incontinent,
<lb />Et monte en ce riuage vn rocher éminent,
<fw><lb />uimmoore
<lb />ruaud
<lb />vauxet
<lb />endan
<lb />ndloir
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D’où
<fw><lb />Nande
<lb />set
<lb />teinc
<lb />ut von
<lb />quent
<lb />M1
</fw><fw><lb />(Tat
<lb />voix
<lb />es bois,
<lb />te.
<lb />mnt lan
<lb />anse
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’où panchant ses regards dessus sa Nymphe ay<lb />mee,
<lb />Sa Nymphe qui sembloit n'estre plus animee,
<lb />Et perdant la raison dans sa triste fureur
<lb />Au sommet d’vn rocher qu'on admire en terreur,
<lb />Il accuse le Ciel, &amp; s’élançant vers elle,
<lb />Nomme encor en tombant la fortune cruelle.
<lb />Deuant qu’au dur sablon son corps fust paruenu,
<lb />Des rameaux enlacez l’ont vn peu soustenu:
<lb />Mais cependant sa cheute estoit si dangereuse
<lb />qu’il s’en alloit mourir sans la belle amoureuse,
<lb />qui se leuant au bruit de ce peuple assemblé,
<lb />Bruit si grand qu’à l’entour la terre en a tremblé,
<lb />S’afflige, se tourmente, &amp; l’arrousant de larmes
<lb />L’appelle incessammẽt d’accẽts si pleins de charmes,
<lb />que d’vne voix mourante außi tost son Berger
<lb />Témoigne en la baisant n'estre plus en danger.
<lb />Tous leurs parens vaincus d’vne amitié si ferme
<lb />Veulent qu'vn mariage oppose vn dernier terme
<lb />A leurs regrets mourants, à leurs cris superflus,
<lb />Resolus que l’amour ne les tourmente plus.
<lb />En fin ces bons vieillards appaisent leur querelle,
<lb />Combien qu'auparauant on la creust immortelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EACIDTIEI,
<lb />Pensant à Lucilys tu peux cognoistre assez
<lb />guel changement succede à ses regrets passez
<lb />Ayant creu sa Bergere en l’infernale riue
<lb />Trouuer qu'elle luy monstre vne ardeur exceßiue;
<lb />Des parens appaisez voir vn consentement
<lb />Fauorable à merueille à leur contentement;
<lb />Et maintenãt dans l’ombre apres l’heureuse preuue u
<lb />Du plus fidele Amant que iamais femme treuue, Popure
<lb />Rauy d’aucun respect n'estant plus retenu
<lb />Τομεηετιεδαοηα αεεrαιε ε Pηjε ccau corps tout nu. ples de
<lb />Mais iuge son plaisir d’vne feinte agreable,
<lb />Figure toy Cydippe en liberté semblable.
<fw><lb />PAS
<lb />asiged
<lb />toin te
<lb />u
<lb />uriche
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />P ne fille a minuict dans ce bord escarté,
<lb />Ieune, belle, agreable, &amp; seule &amp; sans clarté
<lb />Pense estre en asseurãce au pouuoir d’vn ieune hõme
<lb />Luy faisant des discours dont Amour le consomme. W
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Cydippe te rauit d’vn charme si puissant
<lb />Que Lycoris t’inspire vn feu bien languissant.
<lb />Mais, Berger, mes appustempusfamuuiour gloire
<lb />La Sene, la Garonne, &amp; les bords de la Loire:
<lb />Si Lycoris te plaist tu n'auras pas besoing
<fw><lb />Embe
<lb />45
<lb />
<lb />lube
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour estre plus heureux d’employer vn grand soing.
<lb />Tes parens mesprisans les champs, &amp; le mesnage,
<lb />Ne t’ont fait succeder qu'à leur humeur volage;
<lb />Or sçache qu'en tous lieux Pan benit mes trou<lb />peaux,
<lb />Soit au panchant des monts, soit dessus leurs cou<lb />peaux,
<lb />Et que fille aujourd'huy parmy ces bergeries
<lb />N'esgale ma richesse en forests ny prairies.
<lb />Des Nymphes de nos bois Cydippe seulement
<lb />Me surpasse en beauté, mais bien peu d’agrément.
<lb />A l’esclat du Soleil on me trouue vn peu noire,
<lb />Mais quoy? l’ebene obscur est beau comme l’yuoire;
<lb />La nuict est noire &amp; sombre, &amp; la blancheur du
<lb />iour
<lb />Paroist beaucoup moins propre aux douceurs de
<lb />l’amour;
<lb />Et la belle Cydippe, où tant de grace abonde,
<lb />Des yeux &amp; des cheueux semble encore moins
<lb />blonde:
<lb />Mais sans mentir son teint me surmonte en blan<lb />cheur,
<lb />Teint qui d’vn lys naissant figure la fraischeur.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />116
<lb />Elle esclatte à la dance en grace nompareille,
<lb />Et c’est vn bruit commun que ie dance à merueille.
<lb />De la hauteur du corps ie ne l’esgale pas,
<lb />Mais i’esgale Cythere, object tout plein d’appas. u Imn
<lb />Elle entend les chansons, dont le Tage resonne, Mi
<lb />Et mesme en les disant sa douce voix estonne: ,u
<lb />Moy ie charme en chantãt lés merueilleux accoro puss<lb />Dont l’Arne en tous endroits fait renommer sœlnue
<lb />bords.
<lb />Or nous veillons bien tard dans ce desert sa;
<lb />uage,
<lb />Allons tous deux ensemble, astons vers mon villag
<lb />Où tu peux, Melindor, veiller plus doucement
<lb />Que ces Bergers rauis dans leur contentement.
<lb />u
<lb />umιι
<lb />unbilla
<lb />urnηια
<fw><lb />lαις
<lb />prte
<lb />CH
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Allons sans retarder où Lycoris commande,
<lb />Puis qu’elle me veut faire vne faueur st grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Oiry si ta sage humeur ne commence à passer,
<lb />Qui prisoit beaucoup plus de se pouuoir lasser
<lb />L’esprit sur les chansons que noi parter Helen
<lb />que le corps dans son sein de beauté plus qu'hi
<lb />maine,
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />Ert
</fw><lb />Quand elle reuiendroit en l’estat glorieux
<lb />Où le Berger du Xanthe en fut victorieux;
<lb />Car tu pourras gouster d’außi rares merueilles,
<lb />Dont les parfaits accords enchantent les oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Ie veux, ma Lycoris, suiure tes volontez,
<lb />Combien que ie pensasse à d’autres voluptez,
<lb />Plus douce que la voix de ces Nymphes marines
<lb />Qui charment les Nochers de leurs chansons di<lb />uines;
<lb />Et puis l'amour m'enflame en si douces façons,
<lb />Que ie ne songe guere au plaifir des chançons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />N fin parfaits Amants finissez vos tristes<lb />Nul riual ne vous nuit,
<lb />(ses,
<lb />De souspirs, de baisers, &amp; d’aimables caresses
<lb />Pconoier te come de la nuit,
<lb />Et banissant d’amour les rigoureux supplices
<lb />Rendez l’ame dans ses delices.
<lb />A ces diuins objects de voluptez sans nombre
<lb />Contentant leurs amours,
<fw><lb />H iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />MontreZ ces doux plaisirs à la faueur de l’ombre
<lb />Que leur ont caché tant de iours;
<lb />Et bannissant d’Amour les regrets &amp; les larmes,
<lb />Rendez l’ame parmy ses charmes.
<lb />Que châcun de vous donne à sa Nymphe ce<lb />Vn tel contentement,
<lb />(leste
<lb />Que parmy leurs plaisirs nul regret ne teur reste
<lb />Que d’vn si long retardement;
<lb />Et terminant d'Amour les dures tyrannies
<lb />Goustez ses douceurs infinies.
<lb />Fournissez aux trouppeaux de nos belles cam<lb />Des Bergers apres vous:
<lb />( pagnes
<lb />Peuplez-en nos forests, nos valons, nos montagnes,
<lb />Iamais trauail ne fut plus doux:
<lb />Sur tout changez d’Amour tant de douleurs mor<lb />En mille voluptez nouuelles.
<lb />(telles
<fw><lb />N
</fw><fw><lb />t:
<lb />aunt
<lb />enos b
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>