<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Rochelois [i. e. Rocheloise] tragedie . Où se voit les heureux succez &amp; glorieuses victoires du roy tres chrestien Louys XIII, depuis l'advenement de Sa Majesté à la couronne de France, jusques à present. Par P. M.</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33590635t"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>La Rochelois [i. e. Rocheloise] tragedie . Où se voit les heureux succez &amp; glorieuses victoires du roy tres chrestien Louys XIII, depuis l'advenement de Sa Majesté à la couronne de France, jusques à present. Par P. M.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1629" cert="high" resp="BNF">1629</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />3
<fw><lb />–-
<lb />T
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />a
<lb />"ŹMayς:
<lb />LA
<lb />ROCHELOIS
<lb />TRAGEDIE.
<lb />Où se voit les heureux succez &amp; Glorieu<lb />ses Victoires du Roy Tres Chrestien
<lb />LOVYS XIII. depuis l’aduenement
<lb />–
<lb />de sa Majesté à la Couronne de
<lb />E
<lb />France, jusques à present.
<lb />
<lb />Par P. M. C...
<lb />ACO. ELTR.
<lb />M5o66
<lb />Na cmve cemde nmveme
<lb />A TROTES,
<lb />Chez IEAN IACQVARD.
<lb />---- ---
<lb />Iouxte la copie Imprimée à Rouen.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC. XXIX.
<lb />Auec Rermißion.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />L’Ange Conseruateur de la France.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />uouocPhRoy,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Cardinàl de Richelieu.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Comte Chombergt.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Chœur de la Rochelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />..
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />DORA 15
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ange Conseruateur de la France.
<lb />R Trois, &amp; quatte fois, malheureuse Clté,
<lb />Que tu meritois bien que le Ciel irrité
<lb />Fit gresler dessus toy son punissable foudre
<lb />DoveFit voir tes Bouleuards broyez comme la
<lb />poudre,
<lb />Et que seruant aux tiens de funeste flambeau
<lb />Il enfermast ton Nom pour iamais au Tombeau
<lb />Quelle Troye fameuse aux arts de Mars instruite
<lb />A samais merité le mal que tu merite,
<lb />Quelle grande Babel effroy de l’Vnluers,
<lb />Quelle Sodome illustre en Citoyens peruers,
<lb />Mais quelle Hierlco de Dieu exterminée
<lb />Ont iamais deseruy, ô Ville insortunée,
<lb />Les lustes chastimens que tu vas meritant
<lb /> 
<lb />c
<lb />Pour la Rebelllon de ton peuple inconstaut.
<lb />-p-zι..
<lb />arcfriicen--?..,
<lb />Qul aueuglé d’orguell &amp; remply d’arrogauce:
<lb />A osé courroucer l’Alcide de la France,
<lb />Ouy? mespriser les vœux, contrepointer les Lolx;
<lb />Du lupiter qui sied sur l’Olympe François:
<lb />Pour qui le Tout-puissant arme de feux sa dextre,
<lb />A ij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour qui le Clel astré fait ses éclairs parestre,
<lb />Et pour qui les Esprits (saincts Helmes) des humains
<lb />dant sa Majesté ont les armes aux mains,
<lb />atale Rochelle, ô Friy desolée
<lb />auols-tu les yeux, quand tu fus conseillée
<lb />leuer le talon contre ton propre Roy,
<lb />rahissant la raison, le droict, les Loix, la foy,
<lb />Deuois-tu irrlter vn Louls debonnaire?
<lb />Deuois tu attiser la flambante colere
<lb />D'vn grand Roy qui pouuoit sous son bras t’estouffer,
<lb />Et corrlger les tiens de ses ver ges de fer:
<lb />Qui pouuolt rediger à la basseur des herbes
<lb />Tes Forts, tes Bastions, &amp; tes places superbes:
<lb />Combler de tes Remparts tes auides fossez,
<lb />Faire nager au sangtes soldats ja lassez,
<lb />Meurtrir tes Citoyens, leurs enfans, &amp; leurs femmes
<lb />De famine agitez, renuerser sous les lames:
<lb />Et faire que ton sein fut pout tes valns efforts:
<lb />Vn deluge de sang, &amp; vn charnier de morts,
<lb />Mais ce iuste Aristide, Arc-boutant de la France
<lb />Se veut eterniser en vsant de clemence
<lb />
<lb />αςυ<lb /> elo vile v llenmracerailr qas saudesiir
<lb />De LOVISDE. BOVRBON soit cher le souuenir.
<fw><lb />------æ
<lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Le Roy, Monsieur frere du Roy, Cardinal
<lb />de Richelieu, le Comte de Chomberg.
<lb />Le Roy.
<lb />Capltale d’Aulnix, Rochelle imperleuse,
<lb />Peplniere d’erreur, Ville seditleuse,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie pouuois justement te falre à coup sentir
<lb />Ce que vaut le remord d’vn algre repentir:
<lb />Ie pouuois te monstrer combien ll est à cralndre
<lb />De mespriser vn Roy, dont le bras peut attaindre
<lb />Au milieu des combats enchalnant le destin
<lb />Ce qui est sous le Ciel de plus braue &amp; mutln,
<lb />Vous m’auiez fait fermer les verroux de voz portes,
<lb />Vous auiez offencé mes royalles Cohortes
<lb />Et fait contre moy-mesme esleuer les Anglois
<lb />ππyτav-SIROCAS
<lb />N-..-C0-. UEJreτeλC<lb />Mais Dleu lé puissant Dieu qus combat pour les Roys,
<lb />Et les va illustrant de Couronne &amp; de Sceptre,
<lb />Vous à falt essayer la force de ma dextre,
<lb />Puis que vous desiriez esprouuer la vertu
<lb />D'vn Roy qui fut armé aussi tost que vestu,
<lb />Et qui n’eust le pourpoint plustost crue la cuirasse,
<lb />Conmie ont fatt ies Ajeuix qui portoiene sur la facc
<lb />La terreur de Mauors, de Cesar le bon-heur,
<lb />La vaillance d’Alcide, &amp; d’Auguste l’honneur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />-
<lb />Cardinal de Richélieu.
<lb />Cét Hannibal François, cét inualncu Pompée
<lb /><lb />Dont vous esses extraict, n’eust pas plustost l’espée
<lb />Pour sçuuoir comme il faut la porter en soldat,
<lb />Quine la fist paroistre au mllieu du combat,
<lb />Mais la mort rauissant ce genereux Persée:
<lb />On ne vous la s’y tost sur le costé posée,
<lb />Pour sçauoir comme il faut s’en seruir aux hazards
<lb />Qu’elle n’ait flamboyé dedans le champ de Mars
<lb />Tant de braues exploits, tant de guerres ciuiles,
<lb />De rencontres, d’assauts, &amp; de sieges de Villes,
<lb />Ou vous auez paru entre tant de Guerriers:
<lb />Auec tos ieunes ans ont germé les lauriers,
<lb />Et les palmes d’honneur qui vous ornent la teste</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur Frere du Roy.
<lb />esclat de vostre Nom est comme vne tempeste
<lb />l écrase le chef des rocs a mbitleux,
<lb />ui font gemir la tetre, &amp; menacent les Cleux,
<lb />u ainsi qu’vn Torrent échappé des montaignes
<lb />Qui porté de fureur par les vastes Campaignes
<lb />Entraine, perd, &amp; noye au milieu de ses eaux
<lb />Les arbres, les moissons, les pastres, &amp; trouppeaux,
<lb />L’effect, (enfant Royal) de vostre grand courage
<lb />Aux Siecles aduenir en rendra tesmoignage,
<lb />Alors qu’aux Champs Gascons par les destins amis
<lb />Vous mistent sous vos pleds tout autant d’ennemis
<lb />Qui leuerent le front plains d’ardeur obstinée
<lb />Pour culder empescher vostre salnct Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />N’ay-ie pas veu depuis par vn triste meschef,
<lb />Et vn Hydre portant sept testes sur le chef,
<lb />Toute la Pieardie en-vursen allarmée,
<lb />Et Peronne, Noyon, &amp; Soissons renommée,
<lb />Plelnes de feu, de fer, de sang, d’horreur, d’effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comte Chombergt.
<lb />Il m'en souuient encor quand vn trastre sans foy
<lb />Abusant sans respect de vostre nom Auguste,
<lb />Ne se faisoit pas voir moins perfide qu’injuste
<lb />Aux fidelles Heros du Royaume François,
<lb />Qu’il voulolt esclauer sous le frelnde ses Loix,
<lb />Lors que le Ciel beuln qui voyoit sa malice,
<lb />Sa fraude, ses desseins, son masqué artifice,
<lb />Fit choir ce.Phaëton (aueugle en son orgueil)
<lb />Du plus haut de sa gloire au profond du cercueil.
<fw><lb />Le Roy,
<lb />1
<lb />
</fw><fw><lb />5
<lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les fidelles François auront tousiours memolre
<lb />Comme estant paruenu de la cendre à la gloire,
<lb />Son cœur &amp; ses projects par trop ambitletx
<lb />L'ont fait choir de la gloire aux Paluds stygieux,
<lb />Mals ce broülllard passé, vn plus cruel orage
<lb />Menace derechef la France de naufrage,
<lb />Ie delaisse Paris, l’arrlue dans Rouen,
<lb />*
<lb />Dieppe trouble son calme, &amp; le Chasteau de Caen, &amp;
<lb />Semble se retirer de mon obeissance:
<lb />Mais luy voulant monstrer quelle estoit ma puissance,
<lb />Et que pour son suject i’auois pris le harnois,
<lb />Apres auoir quitté le peuple Rouennois:
<lb />Comme vn autre Cesar qui se plaist à la peine,
<lb />Ie m’embarque aussi tost sur le fleuue de Seine,
<lb />Qui se va pres le Hâure engouffrant dans la Mer:
<lb />De sorte que passant par le Pontaudemer,
<lb />Honfleur, Dyue, Equoullle, &amp; mainte belle place,
<lb />Ie comparus à Caen vestu d’vne Cuirasse,
<lb />Ou le Casque en la teste, &amp; l’Espée au costé,
<lb />Ma personne sut voir ce Chasteau reuolté,
<lb />Qui cliangea tout à coup de cœur &amp; de courage,
<lb />Aux Augustes aspects de mon Royal vlsage,
<lb />De là, sans redouter mille éminents dangers,
<lb />Ie remis en deuolr Dreux, Alençon, Angers,
<lb />Sans manquer d’emporter vne heureuse victoire
<lb />Proche le Pont de Sé que Cesar fit sur Loire
<lb />Ayant eu ce bon-heur en l’Auril de mes ans
<lb />D'auoir vaincu Cesar &amp; ses Soldats vaillans,
<lb />Cardinal de Richelieu.
<lb />Slre, la renommée entonne vos loüanges
<lb />De sa trompe d’Alrain, iusqu’aux peuples Estranges
<lb />Qu'Alexandre le Grand ne conquesta iamais,
<fw><lb />que le Cynthien n’eschauffe de ses rais.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Roy.
<lb />'honneur en soit à Dieũ &amp; non pas à moy-mesme,
<lb />ar comme il va gardant des Roys le Dladesme,
<lb />Le Sceptre, la Couronne, &amp; fait florir leurs Loix,
<lb />Il doit estre honoré auec respect des Roys,
<lb />Les Roys sont ses mignons, il est seul leur deffence,
<lb />Et velllant dessus eux veut qu’onne les offence,
<lb />Pensez-vous que sans luy (endossant le harnois)
<lb />Lors que le me fis voir dans les Champs Bearnois,
<lb />I’eusse peu emporter cette belle Victoire,
<lb />Qui rend mon Nom Illustre au Temple de Memolre,
<lb />Que i’eusse tant de fois sur l’humide Element,
<lb />Les peuples d’Alblon vaincu honteusement,
<lb />Peuples qui dans la France esperant leur fortune
<lb />Ont eu pour monument les gouffres de Neptune
<lb />Ains qui pensant l’Aulnix prendre en leurs ameçons
<lb />Ont seruy de repas aux auides Poissons,
<lb />Ont veu leur Bouquinquant chery de leur Monarque,
<lb />Et les plus Grands des leurs, esclaues de la Parque,
<lb />Non, non, fay donc grand Dleu que cét Ange inualncu,
<lb />Par qui Sennacherib veid tout son Camp valncu,
<lb />M’assiste à débeller celte luperbe place,
<lb />Qui se rend resistant indigne de ma grace,
<lb />Mais elle n'en peut plus, vains luy sont ses efforts
<lb />Dieu combattant pour moy enfait vn champ de morts,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cnnte Chombergt.
<lb />Premier que le Soleil voye la Peleïde,
<lb />Vostre bras domptera ceste Place perfide,
<lb />L’Anglois est las de guerre, &amp; l’homicide faim
<lb />Luy faisant mal aux dents la tient des ja en frain.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE I.
<lb />Chœur de la Rochelle, Trouppe
<lb />des Anglois.
<lb />Chœur de la Rotneut.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VXI. meschef est cecy? quel Dleu, quel Clel,
<lb />quels Astres
<lb />Versent dessus nos chefs de si sanglants desastres,
<lb />Quelle fatalité nous ourdit ces malheurs,
<lb />Quel rigoureux destin nous trame ces douleurs:
<lb />Hé quoy? nous esperions que l’Alcide de France
<lb />Voy ant nostre valeur, voyant nostre deffence,
<lb />Fist retlrer son Camp, &amp; ses gens aguerris
<lb />Pour aller hyuerner dans son royal Paris:
<lb />Mais nostre espoir est vain, ce Phœnix des Monatques
<lb />Veut dans ceste Cité laisser de tristes marques
<lb />De sa Rebellion, pour morstrer aux Françols
<lb />Qu’il ne faut irriter la grandeur de ses Roys,
<lb />Las! c’est fait, à nos pleds sont tombez nos courages,
<lb />Nous ne voyons sinon que les tristes images
<lb />De l’effroy, de la faim, de la pasle Antropos
<lb />Qui trouble de nos gens le repos sans repos,
<lb />Maudit soit le consell, le jour, l’heure fatale,
<lb />&amp; u<lb />qüite fist tesmoigner à ton Roy desloyale,
<lb />Maudits solent les Autheurs de qui l’ambition,
<lb />Fist sortir les Anglols de l’isle d’Albion,
<lb />Angloís qui des-ancrants de leur moite riuage
<lb />B
<fw><lb />6.
</fw><lb />Enflez d’vn vain espoir, pippez d’vn doux langage
<lb />Cuidoient tous les Françols inhumer dans les eaur
<lb />A l’orgueilleux aspect de leurs fastes Vaisseaux:
<lb />Mais qui battus en fin de l’Ange de la France
<lb />N’ont receu que des coups pour toute recompence,
<lb />N’ont eu que du dommage, &amp; vn insigne affront
<lb />qui eternellement restera sur leur front,
<lb />Pour auoir selllonnans les ondes de Nerée
<lb />Rompu (premiers) la paix si salnctement jurée,
<lb />Et attaqué vn Roy en l’Auril de ses jours
<lb />q i’Hymenée obligeoit à aider du secours,
<lb />Tadusse les Anglois faut celer ma complainte
<lb />Et masquer ma douleur d’vne apparence felnte.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />que vous sert Citoyens de vouloit plus tenir
<lb />A pelne vos soldats se peuuent soustenir,
<lb />Nous sommes trauaillez de fatigue &amp; famine,
<lb />L’air, la terre, &amp; la mer jurent nostre ruine,
<lb />Vos poudres &amp; boulets vont tirant à la fin
<lb />Le Clel &amp; les humains, les Astres le destin
<lb />Combattent contre nous &amp; le Dieu des batailles
<lb />qui ladis protegoit l’encelnt de nos murallles,
<lb />Semble ( n’entendre plus) pour nos crls escouter,
<lb />Les oyseaux mesmement semblent se reuolter:
<lb />A l’encontre de vous, pour falre la vengeance
<lb />De ce que vous tenez contre le Roy de France,
<lb />Vostre Roy souuerain, qui peut tres justement
<lb />Faire vostre Cité seruir de monument.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Ne nous failloit-il pis à set braues Cohortes
<lb />Fermer de la façon nous inuincibles portes,
<lb />Nous fussiont-nous rendus en ses Royales mains
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Veu les deportemens, &amp; les faits inhumalns
<lb />que l’on à sans pitié exercez à la veuë
<lb />Des Bourgeois d’Angely qui humble s’est renduë?
<lb />La ville de Clerac enceinte de marets,
<lb />La ville d’Alblac, Cheysar en Viuarets,
<lb />N’ont-ils pas esprouué la mesme violence,
<lb />quelle fidelité, qu’elle ferme asseurance
<lb />Aurions-nous donc au Roy, puls qu’il saccage ainfi
<lb />Les Citez qui se vont rangeant à sa mercy.
<lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Il n’a pas gouuerré ainsi toutes les Villes,
<lb />Celles qui n'ont esté vers ses soldats hostilles,
<lb />Ains qui ont apporté auec humllité
<lb />Les clefs de leur enceint deuant sa Majesté,
<lb />Ont esté protegez, &amp; traffiquent sans crainte
<lb />Saumeur, Bergerac, Pont, Nlort, Marennes, Xalncte,
<lb />Et tant d’autres Citez, &amp; de Villes de nom
<lb />qui n’ont point enduré les coups de son canon,
<lb />N'ont des forts Plonnlers esté demantelées
<lb />Leuts Tours mises à bas, leurs maisons desolées,
<lb />Leurs Portaux abbattus, ny leurs grands Bouleuards
<lb />Esprouué la fureur d’vn monde de soldats.
<lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />quoy? &amp; ceste Cité pour s’estre rebellée,
<lb />Court-elle risque aussi d’estre démantellée.
<lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Il n’en faut point douter si le Ro, l’a d’assaut
<lb />Alnsi comme Angely elle fera le saut.
<lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Mais n'vseroit-il point vers elle de clemence.
<fw><lb />Trouppe des Anglois.
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Depuis que nostre Flotte ancra proche de Ré
<lb />Pour l’emporter d’assault, c’est vn poinct asseuré
<lb />que quelques Deitez, ou Puissances Celestes
<lb />Nous ont tousiours esté dans les combats funestes,
<lb />Ce noûs est vn prodlge, &amp; vn estonnement
<lb />D’estre cinq ou six fois vaincus si laschement:
<lb />Mais quoy? que voulez-vous c’est la chance des armes
<lb />oul vaincus &amp; vainqueurs peut rendre les Gendarmes,
<lb />C’est Dieu qui ne veut point que les Scadrons Anglois
<lb />S’aillent émanciper dessus les Champs François,
<lb />Ne vous souulent-il point lors que la race Angloise
<lb />Partageoit à demy la Coronne Françolse,
<lb />quelle tenoit Roüen, Parls, Bourdeaux, Poictiers,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle à trop tesmolgné quelle est son impudence
<lb />Il n’y à plus vers luy pour elle de pardon,
<lb />Il n’en failloit laisser écouler la saison,
<lb />Pour extorquer de luy aisément cette grace,
<lb />Il falloit moins auoir de superbe &amp; d’audace,
<lb />Avinconmoder ionoampue mamccour denoyal
<lb />Et n’attendre les coups de soncanon Royal.
<lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Nous aulons nostre espoir aux forces d’Angleterre,
<lb />Nous pensions emporter l’honneur de ceste guerre,
<lb />Et les Scadrons du Roy peu à peu consommer,
<lb />Mals en vain l’on vous tlent pour les Dieux de la Mer
<lb />Et prescrlre les Loix à l’orageux Neptune,
<lb />Puls que changeant à coup vostre bonne fortune,
<lb />Il à ses gouffres creux cachez dessous les eaux
<lb />Aux plus fougueux de vous fait seruir de tombeaux,
<lb />Et de vos grandes Nefs fais vn si grand carnage
<lb />que le debris s’en vold en malnt loingtain rluage?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que la terre ployoit dessous ses Cauallers,
<lb />Quel peuple n’eust iugé que dessous la Tamise
<lb />On alloit voir la Seine au cours d’argent soumise,
<lb />Et que les preux François des malheurs assaillis;
<lb />Alloient voir allier à la Roze les Lys,
<lb />Toutesfois Dleu prenant pitlé de cét Empire,
<lb />Qu’il ne desiroit pas totalement destruire:
<lb />Fit-il pas les Anglois plelns de presomption
<lb />Ramer en petlt nombre en l’isle d’Alolon,
<lb />Suscltans aux François vne chaste Pucelle
<lb />Qui d’vn cœur Martial de sa clairé allumelle
<lb />Au rencontre aux assiuts dans l’horreur des combats
<lb />Mettoit les plus hardis de nos Scadrons à bas,
<lb />De sorte que son bras aux coups infatlgable
<lb />Comme vne autre Amazone aux armes sans semblable,
<lb />Fit leuer nostre Camp de deuant Orleans,
<lb />Lors que presque il estoir surpris dans nos llens,
<lb />Mena Charles septiesme à Relms prendre son Sacie,
<lb />Et fit de nos soldats vn si sanglant massacre
<lb />que nos preux Paladins de Murs mesnie cherls
<lb />Furent vn peu apres chassez hors de Parls,
<lb />Il est vray que surprise en certaine sortle
<lb />Elle fut dans Roüen bruslée en vn buscher
<lb />Cuidant nostre malheur par sa mort empescher,
<lb />Mais son cœur aussi pur qu’auoit esté son ame
<lb />Ne peust iamais brusler au milieu de la flame,
<lb />Iugez donc maintenant siestans assiegez,
<lb />De la faim, de la moti, ce la perte ailuger,
<lb />Nous sommes en estat de conquester la France,
<lb />Non, non, ayons plustost recours à la clemence
<lb />De ce grand Mars François, rendons luy la Cité
<lb />Afin d’en disposer selon sa volonté,
<fw><lb />t--
<lb />
<lb />
<lb />ccu----s--aStœEmẽ<lb />4
<lb />ame.ren
</fw><lb />Car ie suls tres-certain qu’entendant nostre enuie,
<lb />nnousiedomcia ce les crens celvlc.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Puis que le Roy Anglols à desia fait sa Paix
<lb />Enuers sa Majesté, il est remps desormais
<lb />D'implorer sa bonté, &amp; sa misericorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Volre, qui ne voudra ou le feu, ou la corde.
<fw><lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Mais las! voudra-il bien nos Maires escouter?
<lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Ouy,moi deueisie, quenquee vho depucest
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />Le Ncoy, Cardislar de Rienseneu, Monsieur
<lb />Frere du Roy, Comte de Chomberg.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Omme i’ay trlomphé dans les champs de Bearn,
<lb />ODe Pau, de Nauarin, d’Ortez, &amp; de l’escart,
<lb />De Gyen, de Gergeau, d’Argenton, de Sancerre,
<lb />De Cleron, de Tourax, Monon, &amp; Sauueterre,
<lb />Comme chez les Bretons i’ay dompté Tosselin,
<lb />Et tint en leur deuoir, Pouton, Vitré, Bellin,
<lb />Comme i’ay subjugué passant par la Guyenne,
<lb />Assisté iour &amp; nuict du grand Duc de Mayennes
<lb /> 
<lb />Saincte Foy, &amp; Puyncel, Vauguyon, Bergerac,
<lb />A
<lb />L'Isle Iourdain, Tournon, Mont-flanguin, la Tenniere,
<lb />Nerac, Neilaux, Castez, &amp; d'vne ame guerriere
<lb />Lectoure, Faurlol, Mont de Marlan, Mont-lieur,
<lb />La haute Tour de Brlue, Tallemont, &amp; Saumeur,
<lb />Niort, Chaumont, Royan, Cardillac, &amp; Sainct Gilles,
<lb />Fontemy, Alblac, &amp; plusieurs autres Villes,
<lb />Sauober velsleesu aucosca duadoss
<lb />Qui pensolt obseurcir la grandeur de mon Nomi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardinal de Richelieu.
<lb />Vous la verrez en bref en vos mains pour offrande,
<lb />Ce n’est plus qu’vn desert, la Digue leur commande,
<lb />Leurs Anglois font recreus, la poudre leur deffaut,
<lb />N’est- ce pas le moyen de l’auoir sans assaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Ses Escheuins touchez de leur propre insolence,
<lb />Sont ja venus vers moy implorer maclemence,
<lb />Me prlant de garder la Rochelle de sac,
<lb />Ie les ay renuoyez au seur de Marillac,
<lb />Et au sieur du Hallier nes Mareschaux d’armées,
<lb />Pour toutes choses rendre amplement confirmées,
<lb />Ils auolent le Gibet &amp; le Feu merité
<lb />Pour seruir de memoire à la Posterité,
<lb />Ie deuois démolir cette orgueilteuse Place
<lb />Et dedans sa poussiere atterrer son audace,
<lb />Voire y semer du sel ilnsi qu’vn Empereur
<lb />Fit jadis à Milan, emporté de fureur,
<lb />Mais les Roys, les bons Roys n’ont le cœur sanguinaire,
<lb />Ains pardonnent l'offence au grossier populaire,
<lb />Sans le voulolr noyer dans vnfleuue de sang,
<lb />Ou l'aller pat le fer &amp; le feu estouffant.
<lb />Monsieur Frere du Roy.
<lb />Les Roys sont honorez qui vsent de clemence,
<lb />Hé, quand blen vous aurlez offert à la vengeance
<lb />Ces peuples insolens pour leurs saits inhumains:
<lb />vous n’en terlez lous des futurs Escriuaifis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />I'on ne doit plús auant rechercher leür rulne,
<lb />L’air Pestilentieüx, la mort, &amp; la famine
<lb />Detoiimle comtrena, ce contle lebldite
<lb />Leurs ont fait voir combien Dieu estolt irrité.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardinal de Richelieu.
<lb />Sire, cela fait voir aux Monarques estranges
<lb />Combien vous remportez dessus eux de loüanges,
<lb />Quand l’Eternel punit de ses saincts Magasins
<lb />Ceux qui sont à vos vœux Rebellel &amp; Mutins,
<lb />D’ailleurs ce vous doit estre vne immortelle gloire
<lb />D’auoif si leune d’ans remporté la Victoire
<lb />Dessus ceste Rahab qui se faisoit des Loix,
<lb />Qui à veu dessus soy Camper cluq puissans Roys,
<lb />Auec toute la Fleur du Royaume de France
<lb />Sans la pouuolr iamais mettre sous leur Puissance,
<lb />Mais qui en émoussant leurs plus braues efforts
<lb />Apres auoir couuert la terre de leurs morts,
<lb />Les firent en la fin sans fruict leuer leur Siege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Ils pensoient m'attrapper de la sorte en leur plege,
<lb />Ou bien que ie ferois mon Camp Royal leuer
<lb />Sl tost que ie vertois le retour de l’Hyuer:
<lb />En fin ils sont deceus, ils n’auoient pes affaire
<lb />A vn Roy qui s’engage au mestler Milltaire
<lb />Qu’il n’en vueille emporter l’honneur &amp; la raison
<lb />Plustost, plustost mon poil fust deuenu grison
<lb />Deuant les Bouleuards de ceste forte Place
<lb />Que ie n’eusse puny son orgueilleuse audace,
<lb />I'eusses
<lb />I'eusses plustost moy seul eschellé ses remparts,
<lb />I'eusses plustost perdu mille essains de Soldarts,
<lb />Mandé des Leglons &amp; d’Atrique &amp; d’Asie
<lb />Que de ne l’auoir pas selon ma fantasie,
<lb />Premier ne me sentant de l’or ambitieux
<lb />Ils ne m’eussent jamais fait falciner les yeux
<lb />De leurs lingots Indois, de leur promesse feinte
<lb />Ny de ce dont seroit vn ame auare attainte,
<lb />Cariiiy auioiteuque le piennedeipas;,
<lb />Qui m’auroit empesché de ne la prendre pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comte Chombergt.
<lb />Du siecle des Vallois ce selour des Rebelles
<lb />1ut fanqué de tant de Citadelles,
<lb />De Remparts, de Fossez; de Tours, de Gabions,
<lb />Rauelins, Parapels, de Forts, &amp; Bastions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Sl ce n'eust pas esté vne inuincible Plare,
<lb />Nous n’eussions si long-temps supporté la culrasse,
<lb />Nous n'eussions supporté sur la terre &amp; les eaux
<lb />Panc anicominountez, de peisles, oe trauaui,
<lb />Aussi en auons-nous vne gloire immotelle
<lb />Plus le combat est grand, plus la victoite est belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardinal de Richelieu.
<lb />Sire, les Arcs-boutans de la Religion
<lb />Remplis de vanité, enflez d’ambitson
<lb />7
<lb />Pensoient que nous n'eussions ny l’art ny l’industrie
<lb />De rendre leur Geneüe auz Lys assubjetie,
<lb />m,
<lb />Mais Dieu lassé de voir ces Typhons terrenez
<lb />Poet,
<lb />En leur Rebellion: doublemenr obstinez:
<lb />–
<lb />A metamorphosé leur superbe insolence, (2
<lb />Et leur aueugle orgueil enhumble obeyssance,
<lb />C
<lb />42
<lb />L4
<lb />2
<lb />Monsieur Frere du Roy.
<lb />En effet ces Messieurs qui de ceste Cité
<lb />Tenoient tout leur salut, &amp; leur prosperité
<lb />Sont grandement deceuz, croyant que ceste Place
<lb />Qui iusques dans l’Olympe esleuoit son audace,
<lb />Eust des prouisions pour tenir longuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Chacun en va parlant assez diuersement,
<lb />Les vns les vont blasmant d’auolr esté Rebelles,
<lb />Puis qu’ils ne pouuoient pas garder leurs Citadelles,
<lb />Et les autres plus lots ne les excusans pas
<lb />Proposent qu’ils deuoient endurer le trespas,
<lb />Plustost que de leur rendte, ainsi que fist Numance,
<lb />nhemtoconaueuenanemit rompne diguotance
<lb />Puis qu’ils vont contemnans les escrits sacré-saints
<lb />Qui veulent que l’on cede aux Princes souueraius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comte Chombergt.
<lb />Toute l’Europe aubit les yeux sur ceste Vssle.
<lb />Croyant qu’elle enfantast vne guerte clulle,
<lb />Dans le cœur de la France, ou quelque autre malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />I'y auois fait veiller, puis l’altlere valeur
<lb />De Prince de Condé retenoit la licence
<lb />De ceux du Languedoc, Viuarez, &amp; Prouence,
<lb />Montmorency d’ailleurs veillant de tous costez
<lb />A tant &amp; tant de fois les Rebelles domptez,
<lb />qu’ils restent maintenant sans cœur &amp; sans courage,
<lb />Semblables aux Nochers prests de falre naufrage:
<lb />Mais c’est trop arresté, allons dans le quartier
<lb />Voir si de Marillac &amp; le sieur du Hallier
<lb />Aremis en deuoir ceste Villeinsoiente,
<lb />S'y tenant de l’humeur d’vne volage Euante,
<lb />Elle ne veut tenir ce qu’elle à projecté,
<lb />Dedans peu nos Nepueux &amp; la posterlté,
<lb />Diront volla ou fut autressois la Rochelle
<lb />Qu'vn Roy fit ruiner pour luy estre rebelle. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />Chœur de la Rochelle, Trouppe
<lb />des Anglois.
<fw><lb />Chœur de la Rochelle.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Esr ores que le Clel apres tant de malheurs
<lb />Prenant compassion de nos tristes douleurs,
<lb />A permis que le Roy qui domine la France
<lb />Au lieu de chastiment nous vsast de clemenee
<lb />Hé, quel genre de mort, quelle seuerité
<lb />N’auoit ce Peuple ingrat lustement merité,
<lb />Ne deuoit pas le Roy pleln de juste colere
<lb />Faire de la Rochelle vn triste cymetiere
<lb />Innonder nos enfans dedans le sang des morts,
<lb />Desmolir nos Rempars, bouleuerser nos Forts,
<lb />Et laisser à iamais vne e ternelle marque
<lb />De la punition d’vn si puissant Monarque.
<lb />Trouppe des Anglois.
<lb />1
<lb />Nous pensions trlompher de Mars &amp; des Destins,
<lb />Nous auons imité les soldats Sagontins
<lb />Qui du peuple Romain pensans brauer l’armée,
<lb />Et trauailler leur Camp, d’vne dent affamée,
<lb />Mangerent iusques au cuir de leur brislans Boucliers,
<lb />C ij
<fw><lb />-*-
<lb />
<lb />2.
<lb />
</fw><lb />Le Roy estoit suiuy de trop de Caualiers,
<lb />Trop de Forts commandoient à ceste pauure Ville,
<lb />Pour ne voir pas en fin sa liberté soruile,
<lb />Neptune estoit bandé à l’encontte de nous,
<lb />Mais sur tout l’atr infect plein de rage &amp; courroux
<lb />A destrust la Cité, &amp; fait que l’Angleterre
<lb />Ne reuerra le tiers de ses hommes de guerre,
<lb />Le pluspart à esté des Poissons deuorez,
<lb />Et les autres icy par la faim attertez.
<lb />2I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e
<lb />Nous auons vous &amp; nous tres.mal fait nos affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trouppe des Angiois.
<lb />Mais encor quels accoids ont mesnagé vos Maires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Nous temettons és mains du Roy ceste Cité,
<lb />Afin d’en disposer selon sa volonté,
<lb />Et le Roy que le Ciel à la douceur conuie,
<lb />Donne à nos Citoyens &amp; aux Soldats la vie,
<lb />Vous serez reconduits sans qu’on vous fasse tort
<lb />Dans vos propres Viisseaux iusques à vostre Port,
<lb />Et ceux de nostre Loy qui ont soustint la guerre
<lb />Et crempe adec nous, leronse corraults parteire
<lb />Vn Biston en la main pour nos autres excez
<lb />De Fonte, &amp; d’Argent pris ils seront effacez,
<lb />Sans qu’au temps aduenir on en fasse memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Le Roy s’acquiert beaucoup de justice &amp; de gloire
<lb />Nous, &amp; vostre Cité traictant si doucement,
<lb />Aussi n’est-il moins preux qu’équitable &amp; clement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Il peut faire juger à toute l’Angleterre
<lb />Que Colombe, en paix, il est vn Foudre en guerre,
<lb />Qui bat, brise, destruit, &amp; va bouleuersant
<lb />Ceux qui sans equité vont à luy s’opposant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Si vous eussiez traicté auec ceux d’Hesperie,
<lb />Nous n’eussions polnt obtint la grace de la vle,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout eust esté reduict au plllage &amp; au sets
<lb />L'on eust ueu la pluspart d’vn licol estouffer,
<lb />Le tang eult eaplo du peuple laluperbe,
<lb />Bref,la Ville eust esté plus basse que n’est l’herbe.
<lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Le Roy ne traicte polnt de la sorte les siens
<lb />Aussi ne les prend il comme des Indiens
<lb />Il sçuit que du grand Dleu lls ont la ressemblance,
<lb />Sont aux autres Chrestiens semblables en croyance,
<lb />Sinon en quelque poinct que Dieu accordera
<lb />Quand d’vn œll de pitié il nous regardera,
<lb />Car il peut seul plus faire en vn petit espace
<lb />Que le Sang, que le Feu, la mort, &amp; la menace.
<lb />A ce que ie preuoy sa vertu reuerée
<lb />Fera voit souhs son Regne vne saison dorée,
<lb />La verité luira comme vn brillant flambeau,
<lb />Les erreurs declinans entreront au tombeau,
<lb />La Foy sera vnique, &amp; l’Arche d’Alliance
<lb />Trouuera derechef Dagon sans resistance.
<lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Par es accords concluds sonalme Majesté
<lb />Doit entrer dans deux iours dedans ceste Cité,
<lb />Cité qui dans son sein pour sa superbe audace
<lb />N’a veu depuis cent ans de ses grands Roys la face,
<fw><lb />
<lb />2
<lb /><lb />M2
<lb />ete nue greenies Du
<lb />-
<lb />**
<lb />V
</fw><lb />O Cesar des PFrançois que Dieu te comble d'heur.
<lb />Que sur tes deuanclers tu merlres d’honneur,
<lb />Forçant malgré la Fleur de toute l’Angleterre,
<lb />PEtiha où s’autunoit le Flambeau de la Guetre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Il à les qualltez d’Auguste &amp; de Trajan,
<lb />Mus, pourquoy detlent-on Madame de Rohan
<lb />&amp;ue pour adon gatutel honuons: bnctrine, 
<lb />On dit des Rochellois la sage Melusine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Cela nous est caché, ce n’est point aux Mortels
<lb />A sçauoir le secret des grands Dieux immortels,
<lb />Et toutesfois le Roy proulde &amp; équitable
<lb />N’a point permis cela sans cause raisonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trouppe des Anglois.
<lb />Si elle alloit encor quelque part s’enfermer
<lb />Elle feroit la Francè en mille lieux armer,
<lb />C’est pour vn plus grand bien, &amp; sans ceste Sybille
<lb />* On n'eust contre le Roy tant tenu ceste Ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de la Rochelle.
<lb />Bien, allons loüer Dieu de n’auoir pas esté
<lb />Punis comme chacun auoit bien merlté,
<lb />Il ne faut pas pourtant que les Villes Rebelles,
<lb />Soient vers sa Maseite commne nous infidelles,
<lb />Car tentant contre luy leurs debilles efforts
<lb />Leurs Citez se verroient des Sepulchres de morts.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />
<lb />A</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Texte détérioré - reliure défectueuse
<lb />NE 2 43-120-11
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Texte détérioré - reliure défectueuse
<lb />NE 2 43-120-11
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>