<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Athalie , tragédie tirée de l'Écriture sainte [de J. Racine]</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31169029t"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>Athalie , tragédie tirée de l'Écriture sainte [de J. Racine]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1691" cert="high" resp="BNF">1691</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />LPA
<lb />2
<lb />48
<lb />
<lb />308
<lb />faia.
<lb />IARTA
<lb />A
<lb />44
<lb />
<lb />6
<lb />att
<lb />2
<lb />L
<lb />44
<lb />CAHE
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />AR
<lb />LLL
<lb />D98
<lb />8
<lb />424
<lb />uaces
<lb />V
<lb />480
<lb />A
<lb />RAt
<lb />V
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />110
<lb />8
<lb />1
<lb />1
<lb />124
<lb />M
<lb />6
<lb />H
<lb />
<lb />Q
<lb />4
<lb />4
<lb />Pa
<lb />
<lb />2
<lb />at
<lb />16
<lb />L
<lb />2
<lb />48
<lb />88
<lb />2
<lb />3
<lb />44
<lb />
<lb />88.n
<lb />a
<lb />a
<lb />4
<lb />
<lb />1114
<lb />14
<lb />R
<lb />B
<lb />8
<lb />M
<lb />R
<lb />Pan
<lb />4
<lb />En
<lb />A45
<lb />2
<lb />244
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />Egcc
<lb />
<lb />8
<lb />12
<lb />126
<lb />A
<lb />3
<lb />40
<lb />EI4
<lb />L24
<lb />GA
<lb />Qu
<lb />
<lb />ra
<fw><lb />n
<lb />28
<lb />8
<lb />EA
<lb />16
<lb />44
<lb />L
<lb />E
<lb />6
<lb />8
<lb />27
<lb />Pces
<lb />L a Aa
<lb />CS
<lb />ag
<lb />
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />sat
<lb />20
<lb />24
<lb />A
<lb />S
<lb />2t
<lb />9
<lb />52.
<lb />a
<lb />a2
<lb />Sa
<lb />4
<lb />2
<lb />E
<lb />232
<lb />TLE
<lb />Q
<lb />4
<lb />8
<lb />Que
<lb />4
<lb />aa s
<lb />egr
<lb />
<lb />3
<lb />&amp;
<lb />BAE
<lb />Ae
<lb />*
<lb />121
<lb />3
<lb />218
<lb />&amp;
<lb />
<lb />4645
<lb />Ipui<lb />I
<lb />D
<lb />na
<lb />L
<lb />R
<lb />
<lb />46
<lb />L
<lb />LLa
<lb />2
<lb />at
<lb />1
<lb />40
<lb />8
<lb />HEA
<lb />21
<lb />a
<lb />Mt
<lb />A
<lb />E
<lb />16
<lb />AA
<lb />23
<lb />227
<lb />V
<lb />1
</fw><fw><lb />L.
<lb />x
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Q
<lb />A
<lb />Chez DENYS THIERRY, ruë saint Jacques,
<lb />à la ville de Paris.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XCI.
<lb />AVEC PRIVILEGE DU ROY.
<fw><lb />tXLI
<lb />cecd d<lb />14
<lb />8
<lb />2
<lb />
<lb />O9m
<lb />
<lb />1a 110M 67
<lb /> iovs 11
<lb />
<lb />2b pl
<lb />40
<lb />.WVAT IJ.
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Our le monde sçait que le Royaume de
<lb />uda estoit composé des deux Tribus de
<lb />suda &amp; de Benjamin, &amp; que les dix au<lb />tres Tribus qui se revolterent contre Ro<lb />boam, composoient le Royaume d’Israël. Comme
<lb />les Rois de Juda estoient de la Maison de David, &amp;
<lb />qu’ils avoient dans leur partage la Ville &amp; le Tem<lb />ple de Jerusalem, tout ce qu’il y avoit de Prestres &amp;
<lb />de Lévites se retirerent auprés d’eux, &amp; leur demeu<lb />rerent toûjours attachez. Car depuis que le Temple
<lb />de Salomon fut basti, il n’estoit plus permis de sacri<lb />fier ailleurs, &amp; tous ces autres Autels qu’on élevoit à
<lb />Dieu sur des montagnes, appellez par cette raison
<lb />dans l’Ecriture les hauts Lieux, ne luy estoient point
<lb />agréables. Ainsi le culte legitime ne subsistoit plus que
<lb />dans Juda. Les dix Tribus, excepté un tres-petit nom,
<lb />bre de personnes, estoient ou Idolâtres ou Schisma<lb />tiques.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au reste ces Prestres &amp; ces Lévites faisoient eux<lb />mêmes une Tribu fort nombreuse. Ils furent parta<lb />gez en diverses Classes pour servir tour à tour dans le
<lb />Temple, d’un jour de Sabbath à l’autre. Les Prestres
<lb />estoient de la Famille d’Aaron, &amp; il n’y avoit que
<lb />ceux de cette Famille, lesquels pussent exercer la
<lb />Sacrificature. Les Lévites leur estoient subordonnez,
<lb />&amp; avoient soin entre autres choses du chant, de la
<lb />préparation des victimes, &amp; de la garde du Temple.
<lb />Ce nom de Lévite ne laisse pas d’estre donné quel<lb />quefois indifferemment à tous ceux de la Tribu. Ceux
<lb />qui estoient en semaine avoient, ainsi que le grand Prê<lb />tre, leur logement dans les portiques ou galeries, dont
<lb />le Temple estoit environné, &amp; qui faisoient partie
<lb />du Temple même. Tout l’édifice s’appelloit en general
<lb />le Lieu saint. Mais on appelloit plus particulierement
<lb />de ce nom cette partie du Temple interieur où estoit
<lb />le Chandelier d’or, l’Autel des parfums, &amp; les Ta<lb />bles des pains de proposition. Et cette partie estoit
<lb />encore distinguée du Saint des Saints, où estoit l’Ar<lb />che, &amp; où le grand Prestre seul avoit droit d’entrer
<lb />une fois l’année. C’estoit une Tradition assez constan<lb />te que la Montagne sur laquelle le Temple fut basti,
<lb />estoit la même Montagne, où Abraham avoit autre-
<lb />fois offert en sacrifice son fils Isaac.
<lb />DR0DI
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J’ay cru devoir expliquer icy ces particulari<lb />tez, afinque ceux à qui l’Histoire de l’ancien Testa<lb />ment ne sera pas aliez preresite, ir'en fosent point
<lb />arrestez en lisant cette Tragedie. Elle a pour sujet,
<lb />Joas reconnu &amp; mis sur le Thrône; &amp; j’aurois dû
<lb />dans les regles l’intituler Joas. Mais la pluspart du
<lb />monde n’en ayant entendu parler que sous le nom
<lb />d’Athalie, je n’ay pas jugé à propos de la leur pré<lb />senter sous un autre titre, puisque d’ailleurs Athalie
<lb />y jouë un personnage si considerable, &amp; que c’est sa
<lb />mort qui termine la Piece. Voicy une partie des
<lb />principaux évenemens qui devancerent cette grande
<lb />action.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Joram Roy de Juda, fils de Josaphat, &amp; le septié<lb />me Roy de la race de David, épousa Athalie fille
<lb />d’Achab &amp; de Jézabel, qui regnoient en Israël, fa<lb />meux l’un &amp; l’autre, mais principalement Jézabel,
<lb />par leurs sanglantes persecutions contre les Prophetes.
<lb />Athalie, non moins impie que sa Mere, entraîna bien<lb />tost le Roy son Mary dans l’Idolatrie, &amp; fit même
<lb />construire dans Jerusalem un Temple à Baal, qui
<lb />estoit le Dieu du païs de Tyr &amp; de Sidon, où Jéza<lb />bel avoit pris naissance. Joram, aprés avoir veu perir
<lb />par les mains des Arabes &amp; des Philistins tous les
<lb />Princes ses Enfans à la reserve d’Okosias, mourut
<lb />luy-même miserablement d’une longue maladie qui
<lb />luy consuma les entrailles. Sa mort funeste n’empê<lb />cha pas Okosias d’imiter son impieté &amp; celle d’Athalie
<lb />sa mere. Mais ce Prince, aprés avoir regné seule<lb />ment un an, estant allé rendre visite au Roy d’Israel
<lb />frere d’Athalie, fut enveloppé dans la ruine de la
<lb />Maison d’Achab, &amp; tué par l’ordre de Jehu, que Dieu
<lb />avoit fait sacrer par ses Prophetes, pour regner sur
<lb />Israel, &amp; pour estre le Ministre de ses vangean<lb />ces. Jéhu extermina toute la posterité d’Achab, &amp; fit
<lb />jetter par les fenestres Jézabel, qui selon la prédiction
<lb />d’Elie, fut mangée des chiens dans la vigne de ce
<lb />même Naboth, qu’elle avoit fait mourir autrefois
<lb />pour s’emparer de son heritage. Athalie ayant appris à
<lb />Jerusalem tous ces massacres, entreprit de son costé
<lb />d’éteindre entierement la Race royale de David, en
<lb />faisant mourir tous les Enfans d’Okosias ses Petits-fils.
<lb />Mais heureusement Josabet sœur d’Okosias, &amp; fille
<lb />de Joram, mais d’une autre mere qu’Athalie, estant
<lb />arrivée lors qu’on égorgeoit les Princes ses Neveux,
<lb />elle trouva moyen de dérober du milieu des morts le
<lb />petit Joas encore à la mammelle, &amp; le confia avec sa
<lb />Nourrice au grand Prestre son mary qui les cacha
<lb />tous deux dans le Temple, où l’Enfant fut élevé se<lb />cretement jusqu’au jour qu’il fut proclamé Roy de
<lb />Juda. L’Histoire des Rois dit que ce fut la septiéme
<lb />année d’aprés. Mais le Texte grec des Paralipomenes
<lb />que Severe Sulpice a suivi, dit que ce fut la huitié<lb />me. C’est ce qui m’a autorisé à donner à ce Prince
<lb />neuf à dix ans, pour le mettre déja en estat de ré<lb />pondre aux questions qu’on luy fait.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je croy ne lui avoir rien fait dire, qui soit au dessus
<lb />de la portée d’un enfant de cet âge, qui a de l’esprit
<lb />&amp; de la memoire. Mais quand j’aurois esté un peu
<lb />au-delà, il faut considerer que c’est icy un Enfant
<lb />tout extraordinaire, élevé dans le Temple par un
<lb />grand Prestre qui le regardant comme l’unique espe<lb />rance de sa Nation, l’avoit instruit de bonne heure
<lb />dans tous les devoirs de la Religion &amp; de la Royauté.
<lb />Il n’en estoit pas de même des Enfans des Juifs, que
<lb />de la pluspart des nôtres. On leur apprenoit les sain<lb />tes Lettres non seulement dés qu’ils avoient atteint
<lb />l’usage de la raison, mais pour me servir de l’expres<lb />sion de S. Paul, dés la mammelle. Chaque Juif estoit
<lb />obligé d’écrire une fois en sa vie de sa propre main
<lb />le volume de la Loy tout entier. Les Rois estoient
<lb />même obligez de l’écrire deux fois, &amp; il leur es<lb />toit enjoint de l’avoir continuellement devant les
<lb />yeux. Je puis dire icy que la France voit en la
<lb />personne d’un Prince de huit ans &amp; demi, qui
<lb />fait aujourd’huy ses plus cheres délices, un exem<lb />ple illustre de ce que peut dans un Enfant un heu<lb />reux naturel aide d'une excessente educatson: &amp; que
<lb />si j’avois donné au petit Joas la même vivacité &amp; le
<lb />même discernement qui brillent dans les reparties
<lb />de ce jeune Prince, on m’auroit accusé avec rai<lb />son d’avoir peché contre les régles de la vray-sem<lb />blance.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’âge de Zacharie fils du grand Prestre n’estant
<lb />point marqué, on peut luy supposer si l’on veut deux
<lb />ou trois ans de plus qu’à Joas.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J’ay suivi l’explication de plusieurs Commentateurs
<lb />fort habiles, qui prouvent par le Texte même de l’E<lb />criture, que tous ces soldats à qui Joïada, ou Joad,
<lb />comme il est appellé dans Josephe, fit prendre les ar<lb />mes consacrées à Dieu par David, estoient autant de
<lb />Prestres &amp; de Lévites, aussi-bien que les cinq Cente<lb />niers qui les commandoient. En effet, disent ces Inter<lb />pretes, tout devoit estre saint dans une si sainte action,
<lb />&amp; aucun Profane n’y devoit estre employé. Il s’y agissoit
<lb />non seulement de conserver le sceptre dans la maison
<lb />de David, mais encore de conserver à ce grand Roy
<lb />cette suite de Descendans dont devoit naître le Messie.
<lb />Car ce Messie tant de fois promis comme Fils d’Abra<lb />ham, devoit aussi estre Fils de David &amp; de tous les
<lb />Rois de Juda. De-là vient que * l’illustre &amp; sçavant
<lb />Prélat, de qui j’ay emprunté ces paroles, appelle Joas
<lb />le précieux reste de la maison de David. Josephe en
<lb />parre dalio leo illeileo cerfllest De lEcriture dit ex<lb />pressément, que Dieu n’extermina pas toute la famille
<lb />de Joram, voulant conserver à David la Lampe qu’il
<lb />lui avoit promise. Or cette Lampe qu’estoit-ce autre
<lb />chose que la lumiere qui devoit estre un jour révelée
<lb />aux Nations?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Histoire ne specifie point le jour où Joas fut pro<lb />clamé. Quelques Interpretes veulent que ce fust un jour
<lb />de Feste. J’ay choisi celle de la Pentecoste, qui estoit
<lb />l’une des trois grandes Festes des Juifs. On y celebroit
<lb />la memoire de la publication de la Loy sur le mont
<lb />de Sinaï, &amp; on y offroit aussi à Dieu les premiers
<lb />pains de la nouvelle moisson; ce qui faisoit qu’on la
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On me trouvera peut-estre un peu hardi d’avoir
<lb />osé mettre sur la Scene un Prophete inspiré de Dieu,
<lb />&amp; qui prédit l’avenir. Mais j’ay eû la précaution de ne
<lb />mettre dans sa bouche que des expressions tirées des
<lb />Prophetes mêmes. Quoy que l’Ecriture ne dise pas en
<lb />termes exprés que Joïada ait eû l’esprit de prophetie,
<lb />comme elle le dit de son Fils, elle le represente com<lb />me un homme tout plein de l’Esprit de Dieu. Et d’ail<lb />leurs ne paroist-il pas par l’Evangile qu’il a pû prophe<lb />tiser en qualité de souverain Pontife? Je suppose donc
<lb />qu’il voit en esprit le funeste changement de Joas,
<lb />qui aprés trente années d’un regne fort pieux, s’aban<lb />donna aux mauvais conseils des Flatteurs, &amp; se soüilla
<lb />du meurtre de Zacharie fils &amp; successeur de ce grand
<lb />nommoit encore la Feste des Prémices. J’ay songé que
<lb />ces cisconstances me fouimoient quelque varieté
<lb />pour les chants du Chœur.
<lb />Ce Chœur est composé de jeunes Filles de la Tri<lb />bu de Levi, &amp; je mets à leur teste une Fille, que
<lb />je donne pour sœur à Zacharie. C’est elle qui intro<lb />duit le Chœur chez sa Mere: Elle chante avec lui,
<lb />porte la parole pour lui, &amp; fait enfin les fonctions de
<lb />ce Personnage des anciens Chœurs qu’on appelloit
<lb />le Coryphée. J’ay aussi essayé d’imiter des Anciens
<lb />cette continuité d’Action, qui fait que leur Théatre
<lb />ne demeure jamais vuide; les intervalles des Actes
<lb />n’estant marquez que par des hymnes &amp; par des mo<lb />ralitez du Chœur, qui ont rapport à ce qui se passe.
<lb />Prestre. Ce meurtre commis dans le Temple fut une
<lb />des principales causes de la colere de Dieu contre lesJuifs,
<lb />&amp; de tous les malheurs qui leur arriverent dans la suite.
<lb />On pretend même que depuis ce jour là les réponses
<lb />de Dieu cesserent entierement dans le Sanctuaire.
<lb />C’est ce qui m’a donné lieu de faire prédire tout de
<lb />suite à Joad &amp; la destruction du Temple &amp; la ruine
<lb />de Jerusalem. Mais comme les Prophetes joignent
<lb />d’ordinaire les consolations aux menaces, &amp; que d’ail<lb />leurs il s’agit de mettre sur le thrône un des An<lb />cestres du Messie, j’ay pris occasion de faire entrevoir
<lb />la venuë de ce Consolateur, aprés lequel tous les
<lb />anciens Justes soûpiroient. Cette Scene, qui est une
<lb />espece d’Episode, ameine tres-naturellement la Musi<lb />que, par la coûtume qu’avoient plusieurs Prophetes
<lb />d’entrer dans leurs saints transports au son des ins<lb />trumens. Témoin cette troupe de Prophetes, qui vin<lb />rent au devant de Saül avec des harpes &amp; des lyres,
<lb />qu’on portoit devant eux, &amp; témoin Elisée lui-mê<lb />me, qui estant consulté sur l’avenir par le Roy de Juda
<lb />&amp; par le Roy d’Israël, dit comme fait icy Joad,
<lb />Adducite mihi Psalten. Ajoûtez à cela que cette Pro<lb />phétie sert beaucoup à augmenter le trouble dans
<lb />la Piece, par la consternation &amp; par les differens
<lb />mouvemens où elle jette le Chœur &amp; les principaux
<lb />Acteurs.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Extrait
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Lettres patentes du Roy en datte du 11. Decembre 1690. Signées
<lb />BOUCHER: Il est permis au Sieur Racine, Gentilhomme ordinaire de
<lb />sa Majesté, de faire imprimer la Tragedie qu’il a composée par ordre du
<lb />Roy, intitulée Athalie, tirée de l’Ecriture Sainte, &amp; ce pendant le temps de
<lb />dix années, à commencer du jour qu’elle aura esté achevée d’imprimer pour
<lb />la premiere fois. Avec défenses à toutes personnes, autres que ceux que ledit
<lb />Sieur aura choisy, d’imprimer ladite Tragedie, ni mesme d’en vendre ou de<lb />biter des exemplaires qui pouroient estre contrefaits, à peine de confiscation
<lb />desdits Exemplaires, de trois mille livres d’amande, &amp; de tous dépens, dom<lb />mages &amp; itereits, aux chaiges ce condrtons contondes prus au long dans les<lb />dites Lettres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registrées sur le Livre de la Communauté des Libraires &amp; Imprimeurs de Paris,
<lb />le 8. Fevrier 1691. Signé, P. AUBOüYN, Syndic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ledit Sieur Racine a cedé le droit dudit Privilege à Denys Thierry Mar<lb />chand Libraire-Imprimeur, &amp; ancien Juge Consul de Paris, qui en a fait part
<lb />à Claude Barbin aussi Marchand Libraire à Paris.
<fw><lb />51
<lb />ia H
<lb />61
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Achevé d'impriner pour la premiere fois le 3. Mars i69t.
<fw><lb />M01 LE CII
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Les Noms des Personnages.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />JOAS, Roy de Juda, fils d’Oxosias.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ATHALIE, Veuve de Joram, Ayeule de Joas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />JOAD, autrement JOIADA, Grand Prestre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />JOSABET, Tante de Joas, Femme du Grand Prestre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ZACHARIE, fils de Joad &amp; de Josabet.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SALOMITH, Sœur de Zacharie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ABNER, Iun des principaux Officiers des Rois de Juda.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />nelrleriio.
<fw><lb />ISMAEL.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ET LES TROISAUTRES CHEFS des
<lb />Prestres &amp; des Levites.
<fw><lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MATHAN, Prestre Apostat, Sacrificateur de Baal.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NABAL, Confident de Mathan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AGAR, Femme de la suite d’Athalie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TROUPE DE PRESTRES ET DE LEVITES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SUITE D’ATHALIE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA NOURRICE de Joas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEUR de jeunes Filles de la Tribu de Lévi.
<lb />La Scene est dans le Temple de Jerusalem, dans un Vestibule
<lb />de l’appartement du Grand Prestre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ATHALIE
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LEREEIÆEEE
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OAD. ABNER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABNER.
<lb />UY, je viens dans son Temple adorer l'Eternel.
<lb />Je viens, selon l’usage antique &amp; solemnel,
<lb />Celebrer avec vous la fameuse journée,
<lb />Où sur le mont Sina la Loy nous fut donnée.
<lb />Que les temps sont changez! Si tost que de ce jour
<lb />La trompette sacrée annonçoit le retour,
<lb />Du Temple orné par tout de festons magnifiques,
<lb />Le peuple saint en foule inondoit les portiques;
<lb />Et tous devant l’Autel avec ordre introduits,
<lb />De leur chãp dans leurs mains portant les nouveaux fruits,
<lb />Au Dieu de l’Univers consacroient ces prémices.
<lb />Les Prestres ne pouvoient suffire aux sacrifices.
<lb />L’audace d’une Femme arrestant ce concours
<lb />En des jours tenebreux a changé ces beaux jours.
<lb />D'Adorateurs Zelez à peine un petit nombre
<lb />Ose des premiers temps nous retracer quelque ombre.
<lb />Le reste pour son Dieu montre un oubli fatal,
<lb />Où même s’empressant aux autels de Baãl,
<lb />Se fait initier à ses honteux mysteres,
<lb />Et blasphême le nom qu’ont invoqué leurs peres.
<lb />Je tremble, qu'Athalie, à ne vous rien cacher,
<lb />Vous mesme de l'Autel vous faisant arracher,
<lb />Nacheve enfin sur vous ses toangeances funestes,
<lb />Et d’un respect forcé ne depouille les restes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />D'où vous vient aujourd'huy ce noir pressentiment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />R.
<lb />Pensez-voüs estre saint &amp; juste impunément?
<lb />Des long-temps elle hait cetté fermeté rare
<lb />Qui rehausse en Joad l’éclat de la tiare.
<lb />Dés long-temps vostre amour pour la Religion
<lb />Est traité de revolte &amp; de sedition.
<lb />Du merite éclatant cette Reine jalouse
<lb />Hait sur tout Josabet vostre fidelle épouse<lb />Si du grand Prestre Aaron Joad est successeur
<lb />De nostre dernier Roy Josabet est la sœur.
<lb />Mathan d’ailleurs, Mathan ce Prestre sacrilege
<lb />Plus méchant qu'Athalie à toute heure l’aßiege,
<lb />Mathan de nos autels infame deserteur,
<lb />Et de toute vertu zele persecuteur.
<lb />C’est peu que le front ceint d’une mître étrangere
<lb />Ce Levite à Baal preste son ministere.
<lb />Ce Temple l’importune, &amp; son impieté
<lb />Voudroit aneantir le Dieu qu’il a quitté.
<lb />Pour vous perdre, il n'est point de ressorts qu’il ne joüe.
<lb />Quelquefois il vous plaint, souvent même il vous loüe.
<lb />Il affecte pour vous une fausse douceur.
<lb />Et par-là de son fiel colorant la noirceur,
<lb />Tantost à cette Reine il vous peint redoutable.
<lb />Tantost voyant pour l’or sa soif insatiable,
<lb />Il luy feint, qu'en un lieu, que vous seul connoissez,
<lb />Vous cachez des tresors par David amassez.
<lb />Enfin depuis deux jours la superbe Athalie
<lb />Dans un sombre chagrin paroist ensevelie.
<lb />Je l’observois hier, &amp; je voyois ses yeux
<lb />Lancer sur le Lieu saint des regards furieux;
<lb />Qenrne y eno le jonra de de oisre cuisree,
<lb />Dieu cachoit un Vangeur armé pour son supplice.
<lb />Croyez-moy, plus j’y pense, &amp; moins je puis douter
<lb />Que sur vous son courroux ne soit prest d’éclater,
<lb />Et que de Jez abel la fille sanguinai re
<lb />Ne vienne attaquer Dieu jusqu'en son Sanctuaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />Celuy qui met un frein à la fureur des flots
<lb />Sçait aussi des Mechans arrester les complots.
<lb />Soûmis avec respect à sa volonté sainte,
<lb />Je crains Dieu, cher Abner, &amp; n’ay point d’autre crainte.
<lb />Cependant je rends grace au zele officieux
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui sur tous mes perils vous fait ouvrir les yeux.
<lb />Je voy que l’injustice en secret vous irrite,
<lb />Que vous avez encor le cœur Israëlite.
<lb />Le Ciel en soit beni. Mais ce secret courroux,
<lb />Cette oisive vertu, vous en contentez-vous?
<lb />La foy qui n'agit point, est-ce une foy sincere?
<lb />Huit ans déja passez une impie E trangere
<lb />Du sceptre de David usurpe tous les droits,
<lb />Se baigne impunément dans le sang de nos Rois,
<lb />Des enfans de son fils détestable homicide,
<lb />Et meme contre Dieu leve son bras perfide.
<lb />Et vous, l’un des soûtiens de ce tremblant Estat,
<lb />Vous nourri dans les camps du saint Roy Josaphat,
<lb />Qui sous son fils Joram commandiez nos armées,
<lb />Qui rassurastes seul nos villes allarmées,
<lb />Dispersa tout son camp à l’aspect de Jéhu;
<lb />Je crains Dieu, dites-vous, sa verité me touche.
<lb />Voicy comme ce Dieu vous répond par ma bouche:
<lb />Du Zele de ma loy que sert de vous parer?
<lb />Par de steriles vœux pensez-vous m’honorer?
<lb />Quel fruit me revient-il de tous vos sacrifices?
<lb />Ay-je besoin du sang des boucs &amp; des genisses?
<lb />Le sang de vos Rois crie, &amp; n'est point écouté.
<lb />Rompez, rompez tout pacte avec l’impieté.
<lb />Du milieu de mon peuple exterminez les crimes,
<lb />Et vous viendrez alors m'immoler vos victimes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />BNER.
<lb />Hé que puis-je au milieu de ce peuple abattu?
<lb />Benjamin est sans force, &amp; Juda sans vertu.
<lb />Le jour qui de leurs Rois vit éteindre la race
<lb />Eteignit tout le feu de leur antique audace.
<lb />Dieu même, disent-ils, s’est retiré de nous.
<lb />De l'Sonneur des Hebreux autrefois si jaloux,
<lb />Il voit sans interest leur grandeur terrassee,
<lb />I ju mifericoruie u'iu fin s'est lassée.
<lb />On ne voit plus pour nous ses redoutables mains
<lb />De merveilles sans nombre effrayer les humains.
<lb />L’Arche sainte est müette &amp; ne rend plus d’oracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Et quel temps fut jamais si fertile en miracles?
<lb />Quand Dieu par plus d’effets montra-t-il son pouvoir?
<lb />Auras-tu donc toûjours des yeux pour ne point voir,
<lb />Peuple ingrat? Quoy toûjours les plus grandes merveilles
<lb />Sans ébranler ton cœur frapperont tes oreilles?
<lb />Faut-il, Abner, faut-il vous rappeller le cours
<lb />Des prodiges fameux accomplis en nos jours?
<lb />Des Tyrans d’Israël les celebres disgraces,
<lb />Et Dieu trouvé fidelle en toutes ses menaces;
<lb />L’impie Achab détruit, &amp; de son sang trempé
<lb />Le champ que par le meurtre il avoit usurpe;
<lb />Prés de ce champ fatal Jezabel immolée,
<lb />Sous les piez des chevaux cette Reine foulée,
<lb />Dans son sang inhumain les chiens desalterez,
<lb />Et de son corps hideux les membres dechirez;
<lb />Des Prophetes menteurs la troupe confonduë,
<lb />Et la flamme du Ciel sur l’autel descenduë,
<lb />Elie aux elemens parlant en Souverain,
<lb />Les Cieux par luy fermez &amp; devenus d’airain,
<lb />Et la terre trois ans sans pluye &amp; sans rosée;
<lb />Les morts se ranimans à la voix d'Elisee;
<lb />Reconnoissez, Abner, à ces traits éclatans
<lb />Un Dieu, tel aujourd'huy qu’il füt dans tous les temps.
<lb />Il sçait quand il luy plaist faire eclater sa gloire,
<lb />Et son peuple est toûjours present à sa memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />Mais où sont ces honneurs à David tant promis,
<lb />Et prédits même encore à Salomon son fils?
<lb />Helas! Nous esperions que de leur race heureuse
<lb />Decon sortir de Rois une suite nombreuse,
<lb />Que sur toute tribu, sur toute nation
<lb />L’un d’eux établiroit sa domination,
<lb />Et verroit à ses piez tous les Rois de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Aux promesses du Ciel pourquoy renoncez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /><lb />&amp;
<lb />Ce Roy fils de David où le chercherons-nous?
<lb />Le Ciel même peut-il reparer les ruïnes
<lb />De cet arbre seche jusques dans ses racines?
<lb />Athalie étouffa l’enfant même au berceau.
<lb />Les morts aprés huit ans sortent-ils du tombeau?
<lb />Ah! Si dans sa fureur elle s'estoit trompée,
<lb />Si du sang de nos Rois quelque goutte échapée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien? Que feriez-vous?
<lb />D.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />ER.
<lb />O jour heureux pour moy!
<lb />De quelle ardeur j’irois reconnoistre mon Roy!
<lb />Doutez-vous qu'à ses piez nos tribus empressées...
<lb />Mais pourquoy me flatter de ces vaines pensées?
<lb />Deplorable héritier de ces Rois triomphans
<lb />Okosias restoit seul avec ses enfans.
<lb />Par les traits de Jehu je vis percer le pere,
<lb />Vous avez veû les fils massacrez, par la mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />Je ne m'explique point. Mais quand l’astre du jour
<lb />Aura sur l’horison fait le tiers de son tour,
<lb />Lors que la troisiéme heure aux prieres rappelle,
<lb />Retrouvez-vous au Temple avec ce mesme zele.
<lb />Dieu pourra vous montrer par d’importans bienfaits
<lb />Que sa parole est stable, &amp; ne trompe jamais.
<lb />Allez, pour ce grand jour il faut que je m'appreste.
<lb />Et du Temple deja l’aube blanchit le faiste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />R.
<lb />uel sera ce bienfait que je ne comprens pas!
<lb />L’illustre Iosabet porte vers vous ses pas.
<lb />fe sors, &amp; vais me joindre à la troupe fidelle
<lb />Qu'attire de ce jour la pompe solemnelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DTI.
<lb />JOAD. JOSABET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />LEs temps sont accomplis, Princesse, il faut parler,
<lb />Et vostre heureux larcin ne se peut plus celer.
<lb />Des ennemis de Dieu la coupable insolence
<lb />Abusant contre luy de ce profond silence,
<lb />Accusent trop long-temps ses promesses d’erreur.
<lb />Que dis-je? Le succeZ animant leur fureur
<lb />Jusques sur nostre Autel vostre injuste Marâtre
<lb />Veut offrir à Baal un encens idolâtre.
<lb />Montrons ce jeune Roy que vos mains ont sauvé,
<lb />Sous l’aile du Seigneur dans le Temple élevé.
<lb />De nos Princes Hebreux il aura le courage,
<lb />Et deja son esprit a devancé son âge.
<lb />I ouini que jon uejeie etepirque par ma voix,
<lb />Je vais l’offrir au Dieu par qui regnent les Rois.
<lb />Aussi-tost assemblant nos Lévites, nos Prestres,
<lb />Je leur declareray l’héritier de leurs Maistres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />DE
<lb />I
<lb />Sçait-il déja son nom, &amp; son noble destin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />).
<lb />Il ne répond encor qu’au nom d'Eliacin,
<lb />Et se croit quelque enfant rejetté par sa mere,
<lb />A qui j’ay par pitié daigné servir de pere.
<lb />ABET.
<lb />tacius e me ques perte je pu oots speu tirer!
<lb />Dans quel peril encore il est prest de rentrer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3.
<lb />Quoy? Déja vostre foy s’affoiblit &amp; s’étonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BET.
<lb />A vos sages conseils, Seigneur, je m'abandonne.
<lb />Du jour que j’arrachay cet Enfant à la mort,
<lb />Je remis en vos mains tout le soin de son sort.
<lb />Même de mon amour craignant la violence,
<lb />Autant que je le puis, j'évite sa présence,
<lb />De peur qu'en le voyant, quelque trouble indiscret
<lb />Ne fasse avec mes pleurs échaper mon secret.
<lb />Sur-tout j'ay cru devoir aux larmes, aux prieres
<lb />Consatrer ces trois jours &amp; ces trois nuits entieres.
<lb />Cependant aujourd’huy puis-je vous demander
<lb />Quels amis vous avez prests à vons seconder?
<lb />Abner, le brave Abner viendra-t-il nous defendre?
<lb />A-t-il prés de son Roy fait serment de se rendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Abner, quoiqu'on se pust assurer sur sa foy,
<lb />Ne sçait pas même encor si nous avons un Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BET.
<lb />Mais à qui de Joas confiez-vous la garde?
<lb />Est-ce Obed, est-ce Amnon que cét honneur regarde?
<lb />De mon Pere sur eux les bienfaits répandus...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A l’injuste Athalie ils se sont tous vendus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />Qui donc opposez-vous contre ses satellites?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.4
<lb />D.
<lb />Ne vous l’ay-je pas dit? Nos Prestres, nos Lévites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />Je sçay que prés de vous en secret rassemblé
<lb />Par vos soins prévoyans leur nombre est redoublé,
<lb />Que pleins d’amour pour vous, d’horreur pour Athalie,
<lb />Un serment solemnel par avance les lie
<lb />A ce fils de David qu’on leur doit réveler.
<lb />Mais quelque noble ardeur dont ils puissent brûler,
<lb />Peuvent-ils de leur Roy vanger seuls la querelle?
<lb />Pour un si grand ouvrage est-ce assez de leur zele?
<lb />Doutez-vous qu'Athalie, au premier bruit semé
<lb />Qu'un fils d’Okosias est icy renfermé,
<lb />De ses fiers Etrangers assemblant les cohortes,
<lb />N'environne le Temple &amp; n'en brise les portes?
<lb />Suffira-t-il contre eux de vos Ministres saints,
<lb />Qui levant au Seigneur leurs innocentes mains
<lb />Ne sçavent que gemir, &amp; prier pour nos crimes,
<lb />Et n’ont jamais verse que le sang des Victimes?
<lb />Pennfere umo uiiil bras Joas percé de coups....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Et comptez-vous pour rien Dieu qui combat pour nous?
<lb />Dieu, qui de l’orphelin protege l’innocence,
<lb />Et fait dans la foiblesse éclater sa puissance,
<lb />Dieu, qui hait les Tyrans, &amp; qui dans Jezraël
<lb />fura d'exterminer Achab &amp; Jez abel,
<lb />Dieu, qui frappant Joram le mary de leur fille
<lb />A jusques sur son fils poursuivi leur famille;
<lb />Dieu, dont le bras vangeur, pour un temps suspendu,
<lb />Sur cette race impie est toûjours étendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />Et c’est sur tous ces Rois sa justice sévere
<lb />Que je crains pour le fils de mon mal-heureux Frere.
<lb />Qui sçait si cét Enfant par leur crime entraisné
<lb />Avec eux en naissant ne fut pas condamné?
<lb />Si Dieu le separant d’une odieuse race,
<lb />En faveur de David voudra luy faire grace?
<lb />Helas! l’estat horrible où le Ciel me l’offrit,
<lb />Revient à tout moment effrayer mon esprit.
<lb />De Princes égorgez la chambre estoit remplie.
<lb />Un poignard à la main l’implacable Athalie
<lb />Au carnage animoit ses barbares Soldats,
<lb />Et poursuivoit le cours de ses assaßinats.
<lb />Joas laisse pour mort frappa soudain ma veuë.
<lb />Je me figure encor sa Nourice éperduë,
<lb />Qui devant les Bourreaux s’estoit jettée en vain,
<lb />Et foible le tenoit renversé sur son sein.
<lb />Je le pris tout sanglant. En baignant son visage
<lb />Mes pleurs du sentiment luy rendirent l’usage.
<lb />Et soit frayeur encore, ou pour me caresser,
<lb />De ses bras innocens je me sentis presser.
<lb />Grand Dieu, que mon amour ne luy soit point funeste.
<lb />Du fidelle David c'est le prétieux reste.
<lb />Nouri dans ta maison en l’amour de ta Loy
<lb />Il ne connoist encor d’autre Pere que toy.
<lb />Sur le point d’attaquer une Reine homicide,
<lb />A l’aspect du peril si ma foy s’intimide,
<lb />Si la chair &amp; le sang se troublant aujourd’huy
<lb />Ont trop de part aux pleurs que je répans pour luy,
<lb />Conserve l’héritier de tes saintes promeßes,
<lb />Et ne puni que moy de toutes mes foibleßes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Vos larmes, Josabet, n’ont rien de criminel.
<lb />Mais Dieu veut qu’on espere en son soin paternel.
<lb />Il ne recherche point, aveugle en sa colere,
<lb />Sur le fils qui le craint, l’impieté du pere.
<lb />Tout ce qui reste encor de fidelles Hébreux
<lb />Luy viendront aujourd’huy renouveller leurs vœux.
<lb />Autant que de David la race est respectée,
<lb />Autant de Jezabel la fille est detestée.
<lb />Joas les touchera par sa noble pudeur,
<lb />Où semble de son sang reluire la splendeur.
<lb />Et Dieu par sa voix même appuyant nostre exemple,
<lb />De plus prés à leur cœur parlera dans son Temple.
<lb />Deux infidelles Rois tour à tour l’ont bravé.
<lb />Il faut que sur le thrône un Roy soit élevé,
<lb />ui se souvienne un jour qu’au rang de ses Ancestres
<lb />Dieu l’a fait remonter par la main de ses Prestres,
<lb />L’a tiré par leur main de l’oubli du tombeau,
<lb />Et de David éteint rallumé le flambeau.
<lb />Grand Dieu, si tu prévois qu’indigne de sa race
<lb />Il doive de David abandonner la trace,
<lb />Qu'il soit comme le fruit en naißant arraché,
<lb />Ou qu'un souffle ennemi dans sa fleur a seché.
<lb />Mais si ce même Enfant à tes ordres docile,
<lb />Doit estre à tes deßeins un instrument utile;
<lb />Fay qu'au juste heritier le sceptre soit remis.
<lb />Livre en mes foibles mains ses puissans ennemis.
<lb />Confons dans ses conseils une Reine cruelle.
<lb />Daigne, daigne, mon Dieu, sur Mathan &amp; sur elle
<lb />Répandre cét esprit d’imprudence &amp; d’erreur,
<lb />De la chûte des Rois funeste avantcoureur.
<lb />L’heure me preße. Adieu. Des plus saintes familles
<lb />Vostre fils &amp; sa sœur vous amenent les filles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EN
<lb />E III.
<lb />JOSABET, ZACHARIE, SALOMITH, LE CHOEUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />CHer Zacharie, allez, ne vous arrestez pas.
<lb />De vostre auguste Pere accompagnez les pas.
<lb />O filles de Lévi, troupe jeune &amp; fidelle,
<lb />Que déja le Seigneur embrase de son zele,
<lb />Qui venez si souvent partager mes soupirs,
<lb />Enfans, ma seule joye en mes longs deplaisirs;
<lb />Ces festons dans vos mains, &amp; ces fleurs sur vos testes,
<lb />Autrefois convenoient à nos pompeuses festes.
<lb />Mais, helas! en ce temps d’opprobre &amp; de douleurs
<lb />Quelle offrande sied mieux que celle de nos pleurs?
<lb />f'entens déja, j'entens la trompette sacrée,
<lb />Et du Temple bien-tost on permettra l’entrée.
<lb />Tandis que je me vais préparer à marcher,
<lb />Chantez, loüez le Dieu que vous venez chercher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />I
<lb />LE CHOEUR.
<lb />V
<lb />Tout le Chœur chante.
<lb />Out l’Univers est plein de sa magnificence,
<lb />Qu'on l’adore ce Dieu, qu’on l’invoque à jamais.
<lb />Son Empire a des temps précedé la naißance.
<lb />Chantons, publions ses bienfaits,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />En vain l’injuste violence
<lb />Au peupie qui te iout simposeron jilence,
<lb />Son nom ne perira jamais.
<lb />Le jour annonce au jour sa gloire &amp; sa puißance.
<lb />Tout l’Univers est plein de sa magnificence,
<lb />Chantons, publions ses bienfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur repete.
<lb />Tout l’Univers est plein de sa magnificence.
<lb />Chantons, publions ses bienfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />Il donne aux fleurs leur aimable peinture.
<lb />Il fait naistre &amp; meûrir les fruits.
<lb />Il leur dispense avec mesure
<lb />Et la chaleur des jours &amp; la fraischeur des nuits.
<lb />Le champ qui les recût, les rend avec usure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Il commande au Soleil d’animer la nature,
<lb />Et la lumiere est un don de ses mains.
<lb />Mais sa Loy sainte, sa Loy pure
<lb />Est le plus riche don qu’il ait fait aux Humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />O Mont de Sinaï, conserve la memoire
<lb />De ce jour à jamais augusté &amp; renommé,
<lb />Quand sur ton sommet enflammé
<lb />Dans un nuage épais le Seigneur enfermé
<lb />Fit luire aux yeux mortels un rayon de sa gloire.
<lb />Dy nous, pourquoy ces feux &amp; ces éclairs,
<lb />Ces torrens de fumée, &amp; ce bruit dans les airs,
<lb />Ces trompettes &amp; ce tonnerre.
<lb />Venoit-il renverser l’ordre des élemens?
<lb />Sur ses antiques fondemens
<lb />Venoit-il ébranler la terre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Il venoit reveler aux enfans des Hébreux
<lb />De ses préceptes saints la lumiere immortelle.
<lb />Il venoit à ce peuple heureux
<lb />Ordonner de l’aimer d’une amour éternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur.
<lb />O divine, ô charmante Loy!
<lb />O justice, ô bonté suprême!
<lb />Que de raisons, quelle douceur extrême
<lb />D'engager à ce Dieu son amour &amp; sa foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />D’un joug cruel il sauva nos ayeux,
<lb />Les nourit au desert d’un pain delicieux.
<lb />Il nous donne ses lois, il se donne luy-même,
<lb />Pour tant de biens il commande qu’on l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Chœur.
<lb />O justice! ô bonté suprême!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La même voix.
<lb />Des mers pour eux il entr’ouvrit les eaux,
<lb />D'un aride rocher fit sortir des ruisseaux.
<lb />Il nous donne ses lois, il se donne luy-même.
<lb />Pour tant de biens il commande qu’on l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Chœur.
<lb />O divine, ô charmante Loy!
<lb />Que de raisons, quelle douceur extrême,
<lb />D'engager à ce Dieu son amour &amp; sa foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre voix seule.
<lb />Vous, qui ne connoissez qu’une crainte servile,
<lb />Ingrats, un Dieu si bon ne peut-il vous charmer?
<lb />Est-il donc à vos cœurs, est-il si difficile
<lb />Et si pénible de l’aimer?
<lb />L’esclave craint le tyran qui l’outrage.
<lb />Mais des enfans, l’amour est le partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur.
<lb />O divine, ô charmante Loy, &amp;c!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />CENETREMTERE.
<lb />JOSABET, SALOMITH, LE CHOEUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABET.
<lb />ES filles, c’est assez, suspendez vos cantiques.
<lb />Il est temps de nous joindre aux prieres publiques.
<lb />Voicy nostre heure. Allons celebrer ce grand jour,
<lb />Et devant le Seigneur paroistre à nostre tour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />ZACHARIE, JOSABET, SALOMITH, LE CHOEUR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSABET.
<lb />M Ais que vois-je? Mon fils, quel sujet vous rameine?
<lb />Ou courez-vous ainsi tout pâle &amp; hors d’haleine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ma Mere!
<lb />LACHARIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />Hé bien, quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZACHARIE.
<lb />Le Temple est profané.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />SABET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHARIE.
<lb />Et du Seigneur l'Autel abandonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />Je tremble. Hastez-vous d’éclaircir vostre mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACHARIE.
<lb />Déja, selon la loy, le grand Prestre mon pere,
<lb />Aprés avoir au Dieu qui nourrit les humains
<lb />De la moisson nouvelle offert les premiers pains,
<lb />Luy présentoit encore entre ses mains sanglantes
<lb />Des victimes de paix les entrailles fumantes.
<lb />Debout à ses costez le jeune Eliacin
<lb />Comme moy le servoit en long habit de lin,
<lb />Et cependant, du sang de la chair immolée
<lb />Les Prestres arrosoient l'Autel &amp; l’assemblée.
<lb />Un bruit confus s’éleve, &amp; du peuple surpris
<lb />Herorerne tont es coup tes jeuae &amp;let esprits.
<lb />Une Femme... Peut-on la nommer sans blasphême?
<lb />Une Femme... C’estoit Athalie elle-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel!
<lb />ABET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZACHARIE.
<lb />Dans un des parvis aux hommes reservé
<lb />Cette Femme superbe entre le front levé,
<lb />Et je prepuroit même à passer les limites
<lb />De l’enceinte sacrée ouverte aux seuls Lévites.
<lb />Le peuple s’épouvante &amp; fuit de toutes parts.
<lb />Mon pere... Ah quel courroux animoit ses regards!
<lb />Moïse à Pharaon parut moins formidable.
<lb />Reine, sors, a-t-il dit, de ce lieu redoutable,
<lb />D'où te bannit ton sexe &amp; ton impieté.
<lb />Viens-tu du Dieu vivant braver la majesté?
<lb />La Reine alors sur luy jettant un œil farouche
<lb />Pour blasphémer sans doute ouvroit déja la bouche.
<lb />J'ignore si de Dieu l’Ange se dévoilant
<lb />Est venu luy montrer un glaive étincelant.
<lb />Mais sa langue en sa bouche à l’instant s’est glacée,
<lb />Et tonte son audate a paru terrassee.
<lb />Ses yeux comme effrayez n’osoient se détourner.
<lb />Sur tout Eliacin paroissoit l'étonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BET.
<lb />Quoy donc? Eliacin a paru devant elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACHARIE.
<lb />Nous regardions tous deux cette Reine cruelle,
<lb />Et d’une égale horreur nos cœurs estoient frappez.
<lb />Mais les Prestres bien-tost nous ont enveloppez.
<lb />On nous a fait sortir. J'ignore tout le reste,
<lb />Et venois vous conter ce desordre funeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BET.
<lb />Aim. de nos brus fans touit trie vient l’arracher,
<lb />Et c’est luy qu'à l'Autel sa fureur vient chercher.
<lb />Peut-estre en ce moment l’objet de tant de larmes....
<lb />Souvien-toy de David, Dieu, qui vois mes allarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LOMITH.
<lb />Quel est-il cét objet des pleurs que vous versez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHARIE.
<lb />Les jours d’Eliacin seroient-ils menacez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOMITH.
<lb />Auroit-il de la Reine attiré la colere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />20
<lb />ATHALIE
<lb />LACHARIE.
<lb />Que craint-on d’un enfant sans support, &amp; sans pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE
<lb />E
<lb />L
<lb />E5
<lb />Aaio stet ooteye Gorengecapnr fauiociter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE III.
<lb />Suite
<lb />ATHALIE, AGAR, ABNE R. d'Athalie,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGAR.
<lb />MAdame, dans ces lieux pourquoy vous arrester?
<lb />Icy tous les ovjeis vons viessent; vons irritent.
<lb />Abandonnez ce Temple aux Prestres qui l’habitent.
<lb />Fuyez tout ce tumulte, &amp; dans vostre Palais
<lb />A vos sens agitez venez rendre la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIEIEIERSU
<lb />Non s je ne puis y tu bois mon trouble, &amp; ma foiblesse.
<lb />Va, fay dire à Mathan qu’il vienne, qu’il se presse.
<lb />Heureuse, si je puis trouver par son secours
<lb />* Elle Cette paix que je cherche, &amp; qui me fuit toûjours!*
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE I
<lb />ATHALIE, ABNER, &amp;c.
<fw><lb />ABNER.
<lb />MAdame, pardonnez si j'ose le défendre.
<lb />Le zele de Joad n'a point dû vous surprendre.
<lb />3
<lb />Du Dieu que nous servons tel est l’ordre éternel.
<lb />Luy-même il nous traça son Temple &amp; son Autel,
</fw><lb />Aux seuls enfans d'Aaron commit ses sacrifices,
<lb />Aux Lévites marqua leur place &amp; leurs offices,
<lb />Et sur tout défendit à leur posterité
<lb />Avec tout autre Dieu toute societé.
<lb />Hé quoy? Vous de nos Rois &amp; la femme &amp; la mere
<lb />Efuen oolto us et pornt puinme sovs pererregere?
<lb />Ignorez-vous nos lois? Et faut-il qu'aujourd’huy..,
<lb />Voicy vostre Mathan, je vous laisse avec luy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THALIE.
<lb />Vostre présence, Abner, est icy necessaire.
<lb />Laissons-là de Joad l’audace temeraire,
<lb />Et tout ce vain amas de superstitions,
<lb />Qui ferment vostre Temple aux autres Nations.
<lb />Un sujet plus pressant excite mes allarmes.
<lb />Je sçay que dés l’enfance élevé dans les armes
<lb />Abner a le cœur noble, &amp; qu’il rend à la fois
<lb />Ce qu’il doit à son Dieu, ce qu’il doit à ses Rois.
<lb />Demeurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENE V.
<lb />MATHAN,ATHALIE, ABNER, &amp;c.
<lb />MATHAN.
<lb />G Rande Reine, est-ce icy vostre place?
<lb />Quel trouble vous agite, &amp; quel effroy vous glace?
<lb />Parmy vos ennemis que venez-vous chercher?
<lb />De ce Temple profane osez-vous approcher?
<lb />Avez-vous dépoüille cette haine si vive...
<fw><lb /> iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Prestez-moy l’un &amp; l’autre une oreille attentive.
<lb />Je ne veux point icy rappeller le passé,
<lb />Ny vous rendre raison du sang que j'ay verse.
<lb />Ce que j'ay fait, Abner, j'ay cru le devoir faire.
<lb />Je ne prens point pour juge un peuple temeraire.
<lb />Quoy que son insolence ait ose publier,
<lb />Le Ciel même a pris soin de me justifier.
<lb />Sur d’éclatans succez ma puissance établie
<lb />A fait jusqu'aux deux Mers respecter Athalie.
<lb />Par moy Jérusalem gouste un calme profond.
<lb />Le Jourdain ne voit plus l’Arabe vagabond,
<lb />Ny l’altier Philistin, par d’eternels ravages,
<lb />Comme au temps de vos Rois, desoler ses rivages.
<lb />Le Syrien me traitte &amp; de Reine &amp; de Sœur.
<lb />Enfin de ma Maison le perfide Oppresseur,
<lb />Qui devoit jusqu'à moy pousser sa barbarie,
<lb />Jehu, le fier fehu tremble dans Samarie.
<lb />De toutes parts presse par un puissant Voisin
<lb />Que j'ay sceu soûlever contre cet Assassin,
<lb />Il me laisse en ces lieux souveraine maistresse.
<lb />Je joüissois en paix du fruit de ma sagesse.
<lb />Mais un trouble importun vient depuis quelques jours
<lb />De mes prosperitez interrompre le cours.
<lb />Un songe ( Me devrois-je inquieter d’un songe?)
<lb />Entretient dans mon cœur un chagrin qui le ronge.
<lb />Je l’évite partout, purtoui iime poursuit.
<lb />C’estoit pendant l’horreur d’une profonde nuit.
<lb />Ma mere Jézabel devant moy s’est monstrée,
<lb />Comme au jour de sa mort pompeusement parée.
<lb />Ses malheurs n'avoient point abattu sa fierté.
<lb />Même elle avoit encor cét éclat emprunté,
<lb />Dont elle eût soin de peindre &amp; d’orner son visage,
<lb />Pour réparer des ans l’irréparable outrage.
<lb />Tremble, m'a-t-elle dit, fille digne de moy.
<lb />Le cruel Dieu des Juifs l’emporte aussi sur toy.
<lb />Je te plains de tomber dans ses mains redoutables,
<lb />Ma fille. En achevant ces mots épouvantables,
<lb />Son Ombre vers mon lit a paru se baisser.
<lb />Et moy, je luy tendois les mains pour l’embrasser.
<lb />Mais je n'ay plus trouvé qu'un horrible mélange
<lb />D'os &amp; de chair meurtris, &amp; traisnez dans la fange,
<lb />Des lambeaux pleins de sang, &amp; des membres affreux,
<lb />Que des chiens devorans se disputoient entre eux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Dieu!
<lb />ABNER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />THALIE.
<lb />Dans ce desordre à mes yeux se présente
<lb />Un jeune Enfant couvert d’une robbe éclatante,
<lb />Tels qu’on voit des Hébreux les Prestres revestus.
<lb />Sa veuë a ranimé mes esprits ubattus.
<lb />Mais lors que revenant de mon trouble funeste,
<lb />J'admirois sa douceur, son air noble &amp; modeste,
<lb />J'ay senti tout à coup un homicide acier,
<lb />
<lb />ue le traistre en mon sein a plongé tout entier.
<lb />De tant d’objets divers le bizarre assemblage
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Peut-estre du hazard vous paroist un ouvrage,
<lb />Moy-même quelque temps honteuse de ma peur
<lb />Je l’ay pris pour l’effet d’une sombre vapeur.
<lb />Mais de ce souvenir mon ame possedée
<lb />A deux fois en dormant reveù la même idée.
<lb />Deux fois mes tristes yeux se sont veû retracer
<lb />Ce même Enfant toûjours tout prest à me percer.
<lb />Lasse enfin des horreurs dont j'estois poursuivie
<lb />J'allois prier Baal de veiller sur ma vie,
<lb />Et chercher du repos au pie de ses Autels.
<lb />Que ne peut la frayeur sur l’esprit des mortels!
<lb />Dans le Temple des Juifs un instinct m'a poussée,
<lb />Et d’appaiser leur Dieu j’ay conceû la pensee.
<lb />J’ay cru que des présens calmeroient son courroux,
<lb />Que ce Dieu, quel qu’il soit, en deviendroit plus doux.
<lb />Pontife de Baal, excusez ma foiblesse.
<lb />J'entre. Le peuple fuit. Le sacrifice cesse.
<lb />Le grand Prestre vers moy s’avance avec fureur.
<lb />Pendant qu’il me parloit, ô surprise! ô terreur!
<lb />J'ay veù ce même Enfant dont je suis menacée,
<lb />Tel qu'un songe effrayant l’a peint à ma pensée.
<lb />Je l’ay veû. Son même air, son même habit de lin,
<lb />Sa démarche, ses yeux, &amp; tous ses traits enfin.
<lb />C’est luy-même. Il marchoit à costé du grand Prestre.
<lb />Mais bien-tost à ma veuë on l’a fait disparaistre.
<lb />Voilà quel trouble icy m'oblige à m'arrester,
<lb />Et surquoy j’ay voulu tous deux vous consulter.
<lb />Que presage, Mathan, ce prodige incroyable?
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MATHAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATHAN.
<lb />Ce songe, &amp; ce rapport, tout me semble effroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIE.
<lb />Mais cet Enfant satal, Abner, vous l’avez vù.
<lb />Quel est-il? De quel sang? Et de quelle Tribu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />Deux Ensans à t'Auict prestotent teur ministere.
<lb />L’un est fils de Joad, Josabet est sa mere.
<lb />L’autre m'est inconnu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATHAN.
<lb />Pourquoy deliberer?
<lb />De tous les deux, Madame, il se faut assurer.
<lb />Vous sçavez pour Joad mes égards, mes mesures,
<lb />Que je ne cherche point à vanger mes injures,
<lb />ue la jemte cobtre regne en vous mes d'ois.
<lb />Mais luy-même aprés tout, fust-ce son propre fils,
<lb />Voudroit-il un moment laisser vivre un coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABNER.
<lb />De quel crime un enfant peut-il estre capable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />T
<lb />H
<lb />AN.
<lb />Le Ciel nous le fait voir un poignard à la main.
<lb />Le Ciel est juste &amp; sage &amp; ne fait rien en vain.
<lb />Que cherchez-vous de plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />Mais sur la foy d’un songe
<lb />Dans le sang d’un enfant voulez-vous qu’on se plonge?
<lb />Vous ne sçavez encor de quel pere il est né,
<lb />Quel il est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On le craint, tout est examiné.
<lb />A d’illustres parens s’il doit son origine,
<lb />La splendeur de son sort doit haster sa ruïne.
<lb />Dans le vulgaire obscur si le sort l’a placé,
<lb />Qu'importe qu'au hazard un sang vil soit versé?
<lb />Est-ce aux Rois à garder cette lente justice?
<lb />Leur seurete souvent depend d'un prompt supplice.
<lb />N'allons point les gesner d’un soin embarrassant.
<lb />Dés qu’on leur est suspect on n'est plus innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VER.
<lb />Hé quoy, Mathan? D'un Prestre est-ce là le langage?
<lb />Moy, nourri dans la guerre aux horreurs du carnage,
<lb />Des vangeances des Rois ministre rigoureux,
<lb />C’est moy qui preste icy ma voix au Mal-heureux.
<lb />Et vous, qui luy devez des entrailles de pere,
<lb />Vous, ministre de paix dans les temps de colere,
<lb />Couvrant d’un zele faux vostre ressentiment,
<lb />Le sang à vostre gré coule trop lentement?
<lb />Vous m’avez commandé de vous parler sans feinte,
<lb />Madame. Quel est donc ce grand sujet de crainte?
<lb />Un songe, un foible Enfant, que vostre œil prévenu
<lb />Peut-estre sans raison croit avoir reconnu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HALIE.
<lb />Je le veux croire, Abner. Je puis m'estre trompée.
<lb />Peut-estre un songe vain m'a trop préoccupée.
<lb />Hé bien! Il faut revoir cét Enfant de plus prés.
<lb />Il en faut à loisir examiner les traits...
<lb />Qu'on les fasse tous deux paroistre en ma présence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je crains...
<lb />T
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />I
<lb />IALIE.
<lb />Manqueroit-on pour moy de complaisance?
<lb />De ce refus bizarre où seroient les raisons?
<lb />Il pourroit me jetter en d’étranges soupçons?
<lb />Que Josabet, vous dis-je, ou Joad les ameine.
<lb />Je puis, quand je voudray, parler en Souveraine.
<lb />Vos Prestres, je veux bien, Abner, vous l’avoüer,
<lb />Des bontez d'Athalie ont lieu de se loüer.
<lb />Je sçay sur ma conduite &amp; contre ma puissance
<lb />Jusqu'où de leurs discours ils portent la licence.
<lb />Ils vivent cependant, &amp; leur Temple est debout.
<lb />Mais je sens que bien-tost ma douceur est à bout.
<lb />Que Joad mette un frein à son zele sauvage,
<lb />Et ne m'irrite point par un second outrage.
<lb />Allez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CE N
<lb />E
<lb />V I.
<lb />ATHALIE, MATHAN, &amp;c.
<fw><lb />MATHAN.
<lb />E Nfin je puis parler en liberté.
<lb />Je puis dans tout son jour mettre la verité.
<lb />Quelque Monstre naissant dans ce Temple s’éleve,
<lb />Reine. N'attendez pas que le nüage creve.
<lb />Abner chez le grand Prestre a devancé le jour.
</fw><lb />Pour le sang de ses Rois vous sçavez son amour.
<lb />Et qui sçait si Joad ne veut point en leur place
<lb />Supstituer i'Ensant dont ie Ciet vous menâce,
<lb />Soit son fils, soit quelque autre...
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Oüy, vous m’ouvrez les yeux.
<lb />Je commence à voir clair dans cêt avis des Cieux.
<lb />Mais je veux de mon doute estre débarrassée.
<lb />Un enfant est peu propre à trahir sa pensee.
<lb />Souvent d’un grand dessein un mot nous fait juger.
<lb />Laissez-moy, cher Mathan, le voir, l’interroger.
<lb />Vous cependant allez, &amp; sans jetter d’allarmes.
<lb />A tous mes Tyriens faites prendre les armes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VII.
<lb />JOAS,JOSABET,ATHALIE, ZACHARIE, ABNER
<lb />SALOMITH, DEUX LE'VITES, LE CHOEUR, &amp;c.
<lb />OSABET. aux deux Lévites.
<lb />O Vous, sur ces enfans si chers, si prétieux,
<lb />Ministres du Seigneur, ayez toûjours les yeux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABNER.
<lb />
<lb />à Josabet.
<lb />Princesse, assurez-vous, je les prens sous ma garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />O) Ciel! plus j’examine &amp; plus je le regarde,
<lb />C’est luy. D’horreur encor tous mes sens sont saisis.
<lb />Espouse de Joad, est-ce là vostre Fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui? Luy, Madame?
<lb />A BET
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATITALTE.
<lb />Luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voila, mon Fils.
<lb />ABET.
<lb />Je ne suis point sa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATIALIE.
<lb />Et vous, quel est donc vostre pere?
<lb />Jeune Enfant, répondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BET.
<lb />Le Ciel jusqu aujourd’huy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />ALIE.
<lb />Pourquoy vous pressez-vous de répondre pour luy?
<lb />C’est à luy de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BE
<lb />T.
<lb />Dans un âge si tendre
<lb />Quel éclaircissement en pouvez-vous attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIPILIE.
<lb />Cét âge est innocent. Son ingenuité
<lb />N'altere point encor la simple Verité.
<lb />Laissez-le s’expliquer sur tout ce qui le touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BET Tout bas.
<lb />Daigne mettre, grand Dieu, ta sagesse en sa bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALIE.
<lb />Comment vous nommez--vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'ay nom Eliacin.
<fw><lb />D
<lb />ii
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Vostre pere?
<lb />ATHALIE
<lb />ATHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je suis, dit-on, un orphelin
<lb />Entre les bras de Dieu jetté dés ma naissance,
<lb />Et qui ue mes parens n’eüs jamais connoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Vous estes sans parens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils m’ont abandonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATIALTE.
<lb />Comment? Et depuis quand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />Depuis que je suis né.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Ne sçait-on pas au moins quet païs est le vostre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce Temple est mon païs, je n’en connois point d’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAETE.
<lb />Où dit-on que le sort vous a fait rencontrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parmy des loups cruels prests à me devorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />IALIE.
<lb />Qui vous mit dans ce Temple?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une femme inconnuë,
<lb />Qui ne dit point son nom, &amp; qu'on n'a point reveuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Mais de vos premiers ans quelles mains ont pris soin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />Dieu laissa-t-il jamais ses enfans au besoin?
<lb />Aux petits des oiseaux il donne leur pasture,
<lb />En jucomte e cerenes fui toutre ner hature.
<lb />Tous les jours je l’invoque, &amp; d’un soin paternel
<lb />Il me nourrit des dons offerts sur son Autel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IALIE.
<lb />Quei proenge noucenn mne trouote &amp; membarrasse?
<lb />La douceur de sa voix, son enfance, sa grace,
<lb />Font insensiblement à mon inimitié
<lb />Succeder... Je serois sensible à la pitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ddei
<lb />Madame, voilà donc cét ennemi terrible.
<lb />De vos songes menteurs l'imposture est visible,
<lb />A moins que la pitié, qui semble vous troubler,
<lb />Ne soit ce coup fatal qui vous faisoit trembler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fons jontes s
<lb />THALIE. à Joas &amp; à Jofabet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />Vous heutc emenet sa fortune.
<lb />Sa présence à la fin pourroit estre importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIE.
<lb />Non. [Revenez. Quel est tous les jours vostre employ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />f'adojre le Seigneur. On m'explique sa Loy.
<lb />Dans son Livre divin on m'apprend à la lire,
<lb />Et déja de ma main je commence à l’écrire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vous dit cette Loy?
<lb />AEMA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />Que Dieu veut estre aimé,
<lb />Quii cinge ioje ou tinu jon saint Nom blasphémé,
<lb />Qu'il est le défenseur de l’Orphelin timide,
<lb />Qu'il resiste au Superbe, &amp; punit l’Homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THALIE.
<lb />Pentens. Mais tout ce peuple enfermé dans ce lieu,
<lb />A quoy s’occupe-t-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />Il loüe, il benit Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />HALIE.
<lb />Dieu veut-tt qu'a toute neure onprie, on le contemple?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout profane exercice est banni de son Temple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />HALIE,
<lb />Quels jont done vos plaistrs s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelquefois à l'Autel
<lb />Je présente au grand Prestre ou l’encens, ou le sel.
<lb />J'entens chanter de Dieu les grandeurs infinies.
<lb />Je voy l’ordre pompeux de ses céremonies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Hé quoy? Vous n’avez point de passe-temps plus doux?
<lb />Je plains le triste sort d’un Enfant tel que vous.
<lb />Venez dans mon Palais, vous y verrez, ma gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />15.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy des bienfaits de Dieu je perdrois la memoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIE.
<lb />Non, je ne vous veux pas contraindre à l’oublier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous ne le priez point.
<lb />AS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Vous pourrez le prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A S.
<lb />je vorroiscepituuu en en voquet un autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIE.
<lb />J'ay mon Dieu que je sers. Vous servirez le vostre.
<lb />Ce sont deux puissans Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />D
<lb />Il faut craindre le mien,
<lb />Eut feul est Dieu, Madame, &amp; le vostre n'est rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEEEES
<lb />Les plaisirs prés de moy vous chercheront en foule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vonheur des Méchans comme un torrent s’écoule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IALIE.
<lb />Ces Méchans, qui sont-ils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un Enfant...
<lb />A
<lb />Hé, Madame! Excusez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LIE à Josanee
<lb />J'aime à voir comme vous l’instruisez.
<lb />Enfin, Eliacin, vous avez sceû me plaire.
<lb />Vous n'estes point sans doute un Enfant ordinaire.
<lb />Vous voyez, je suis Reine, &amp; n’ay point d’heritier.
<lb />Laissez-la cet habit, quittez ce vil mestier.
<lb />Je veux vous faire part de toutes mes richesses.
<lb />Esfayes des te jour l’effet de mes promesses.
<lb />A ma table, partout, à mes costez assis,
<lb />Je prétens vous traitter comme mon propre fils,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme vostre fils?
<lb />AS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Ouy. Vous vous taisez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />fe quitterois ? Et pour ...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quel Pere
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />T
<lb />HALIE.
<lb />Hé bien ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />Pour quelle Mere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT HALIE à Jofabet.
<lb />Sa memoire est fiueue, &amp; uans tont ce qu’il dit
<lb />De vous &amp; de Joad je reconnois l’esprit.
<lb />Voilà comme infectant cette simple jeunesse
<lb />Vous employez, tous deux le calme où je vous laisse,
<lb />Vous cultivez déja leur haine &amp; leur fureur.
<lb />Vous ne leur prononcez mon nom qu'avec horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABET.
<lb />Peut-on de nos malheurs leur dérober l'histoire?
<lb />Tout l’Univers les sçait. Vous même en faites gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIE.
<lb />Ouy, ma juste fureur, &amp; j'en fais vanité,
<lb />A vangé mes Parens sur ma posterité.
<lb />J'aurois veû massacrer &amp; mon Pere, &amp; mon Frere,
<lb />Du haut de son Palais précipiter ma Mere,
<lb />Et dans un même jour égorger à la fois,
<lb />Quel spectacle d’horreur! quatre-vingt fils de Rois?
<lb />Et pourquoy? Pour vanger je ne sçai quels Prophetes,
<lb />Dont elle avoit puni les fureurs indiscretes.
<lb />Et moy, Reine sans cœur, Fille sans amitié,
<lb />Esclave d’une lasche &amp; frivole pitié,
<lb />Je n’aurois pas du moins à cette aveugle rage
<lb />Rendu meurtre pour meurtre, outrage pour outrage,
<lb />Et de vostre David traitté tous les neveux,
<lb />Comme on traittoit d’Achab les restes malheureux?
<lb />Où serois-je aujourd’huy, si domtant ma foiblesse
<lb />Je n'eusse d’une Mere estouffe la tendresse,
<lb />ot de mon propre fang ma main verfant des flots
<lb />N'eust par ce coup hardi reprimé vos complots?
<lb />Enfin de vostre Dieu l’implacable vangeance
<lb />Entre nos deux Maisons rompit toute alliance.
<lb />David m'est en horreur, &amp; les fils de ce Roy
<lb />Quoy que nez de mon sang, sont estrangers pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ET.
<lb />Tout vous a réußi? Que Dieu voye, &amp; nous juge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIE.
<lb />Ce Dieu depuis long-temps vostre unique refuge,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F
<lb />i
<lb />Que deviendra l’effet de ses prédictions?
<lb />Qu'il vous donne ce Roy promis aux Nations,
<lb />Cet Enfant de David, vostre espoir, vostre attente..
<lb />Mais nous nous reverrons. Adieu, je sors contente.
<lb />J'ay voulu voir, j'ay veu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIDITER à Josabet.
<lb />Je vous l’avois promis,
<lb />fe vous rens le depost que vous m'avez, commis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VIII.
<lb />JOAD, JOSABET, JOAS, ZACHARIE, ABNER,
<lb />SALOMTTH, LEVITES, LE CHOEUR.
<lb />ABET à Joad.
<lb />AVez-vous entendu cette superbe Reine,
<lb />Seigneur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />J'entendois tout, &amp; plaignois vostre peine.
<lb />Ces Lévites &amp; moy prests à vous secourir
<lb />Nous estions avec vous resolus de perir.
<lb />* à Joas, Que Dieu veille sur vous, * Enfant, dont le courage
<lb />Vient de rendre à son nom ce noble témoignage.
<lb />Je reconnois, Abner, ce service important.
<lb />Souvenez-vous de l’heure ou Joad vous attend.
<lb />Et nous, dont cette Femme impie &amp; meurtriere
<lb />A soüille les regards &amp; trouble la priere,
<lb />Rentrons, &amp; qu’un sang pur par mes mains épanché
<lb />Lave jusques au marbre où ses pas ont touché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E I
<lb />E I
<lb />LE CHOEUR.
<lb />X.
<lb />Une des Filles du Chœur.
<lb />QVel astre à nos yeux vient de luire?
<lb />Quel sera quelque jour cet Enfant merveilleux?
<lb />Il brave le faste orgueilleux,
<lb />Et ne se laisse point seduire
<lb />A tous ses attraits périlleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Pendant que du Dieu d'Athalie
<lb />Chacun court encenser l’autel,
<lb />Un Enfant courageux publie
<lb />ne Dieu luy seul est eternel,
<lb />Et purte comme vm vuvre Elie
<lb />Devant cette autre Jezabel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Qui nous révelera ta naissance secrete,
<lb />Cher Enfant? Es-tu fils de quelque saint Prophete?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Ainsi l’on vit l’aimable Samüel
<lb />Croistre à l’ombre du Tabernacle.
<lb />Il devint des Hébreux l’esperance &amp; l’oracle.
<lb />Puisses-tu, comme luy, consoler Israel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre chante.
<lb />O bienheureux mille fois
<lb />L'Enfant que le Seigneur aime,
<lb />Qui de bonne heure entend sa voix,
<lb />Et que ce Dieu daigne instruire luy-même!
<lb />Loin du monde élevé, de tous les dons des Cieux
<lb />Ii est orne des fa naisfance,
<lb />Et du Méchant l’abord contagieux
<lb />N'altere point son innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur.
<lb />Heureuse, heureuse l’enfance
<lb />Que le Seigneur instruit &amp; prend sous sa defense!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La mesme voix seule.
<lb />Tel en un secret vallon
<lb />Sur le bord d’une onde pure
<lb />Croist à l’abri de l’Aquilon
<lb />Un jeune lys, l’amour de la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />O Paiais de Davia, &amp; sa there Cité,
<lb />Mont fameux, que Dieu même a long-temps habité,
<lb />Comment as-tu du Ciel attiré la colere?
<lb />niomnenert Bion 5 que tus tu quand tu vois
<lb />Une impie Estrangere
<lb />Assise, helas! au thrône de tes Rois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur.
<lb />Sion, chere Sion, que dis-tu quand tu vois
<lb />Une impie Estrangere
<lb />Assise, helas! au thrône de tes Rois?
<fw><lb />224
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />Combien de temps, Seigneur, combien de temps encore
<lb />Verrons-nous contre-toy les Méchans s'élever?
<lb />Jusques dans ton saint Temple ils viennent te braver.
<lb />Iis traitent d’insense le peuple qui t’adore.
<lb />Combien de temps, Seigneur, combien de temps encore
<lb />Verrons-nous contre-toy les méchans s’élever?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Que vous sert, disent-ils, cette vertu sauvage?
<lb />De tant de plaisirs si doux
<lb />Pourquoy fuyez-vous l’usage?
<lb />Vostre Dieu ne fait rien pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Rions, chantons, dit cette Troupe impie,
<lb />De fleurs en fleurs, de plaisirs en plaisirs
<lb />Erointentoris non dejnire
<lb />Sur l’avenir, insense qui se fie.
<lb />De nos ans passagers le nombre est incertain.
<lb />Hastons-nous aujourd’huy de jouir de la vie,
<lb />Qui sçait si nous serons demain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur.
<lb />Qu'ils pleurent, ô mon Dieu, qu’ils fremissent de crainte
<lb />Ces Malheureux, qui de ta Cité sainte
<lb />Ne verront point l’éternelle splendeur.
<lb />C’est à nous de chanter, nous, à qui tu reveles
<lb />Tes clartez immortelles,
<lb />C’est à nous de chanter tes dons &amp; ta grandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />De tous ces vains plaisirs où leur ame se plonge,
<lb />Que leur restera-t-il? Ce qui reste d’un songe
<lb />Dont on a reconnu l'erreur.
<lb />A leur réveil, ô réveil plein d’horreur!
<lb />Pendant que le pauvre à ta table
<lb />Goustera de ta paix la douceur ineffable,
<lb />Ils boiront aans ta coupe affreuse, inépuisable,
<lb />Que tu présenteras au jour de ta fureur
<lb />A toute la Race coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur.
<lb />Ore cert pieen d’horreur!
<lb />O songe peu durable!
<lb />O dangereuse erreur!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />CENE PREMTERE.
<lb />MATHAN, NABAL, LE CHOEUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mo
<lb />MREIInR.
<lb />EUNES Filles, allez. Qu’on dise à Josabet
<lb />Que Mathan veut icy lui parler en secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une des Fisses du Chœur.
<lb />Mathan! O Dieu du Ciel, puisses-tu le confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te 1n ne
<lb />Hé quoy? Tout fe uisperse &amp; fuit fans vous répondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Approchons.
<lb />MATHAN.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />ZACHARIE, MATHAN, NABAL.
<fw><lb />ZACHARIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Emeraire où voulez-vous passer?
<lb />Au delà de ce lieu gardez-vous d’avancer.
<lb />C’est des Ministres saints la demeure sacrée.
<lb />Les loix à tout profane en defendent l’entrée.
<lb />Qui chercheZ-vous? Mon Pere en ce jour solemnel
<lb />De l'idolâtre impur fuit l'aspect criminel
<lb />Et t dant le Seigneur maintenant prosternée
<lb />Ma Mere en ce devoir craint d’estre detournée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHAN.
<lb />Mon fils, nous attendrons, cessez de vous troubler.
<lb />C'est vostre illustre Mere à qui je veux parler.
<lb />Je viens icy charge d'un ordre de la Reine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE III.
<lb />MATHAN, NABAL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NABAL.
<lb />Eurs enfans ont déja leur audace hautaine,
<lb />Mais que veut Athalie en cette occasion?
<lb />D’ou naist dans ses conseils cette confusion?
<lb />Par l’insolent Joad ce matin offensée,
<lb />Et d’un Enfant fatal en songe menacée,
<lb />Elle alloit immoler foad à son courroux,
<lb />Et dans ce Temple enfin placer Baal &amp; vous.
<lb />Vous m'en aviez deja confié vostre joye,
<lb />Et j'esperois ma part d’une si riche proye.
<lb />Qui fait changer ainsi ses vœux irresolus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />ATHAN
<lb />Ami, depuis deux jours je ne la connois plus,
<lb />Ce n'est plus cette Reine éclairée, intrepide,
<lb />Elevée au dessus de son sexe timide,
<lb />Qui d’abord accabloit ses ennemis surpris,
<lb />Et d’un instant perdu connoissoit tout le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La peur d’un vain remord trouble cette grande ame,
<lb />Elle flotte, elle hésite, en un mot elle est femme.
<lb />J'avois tantost rempli d’amertume &amp; de fiel
<lb />Son cœur deja saisi des menaces du Ciel.
<lb />Elle même à mes soins confiant sa vangeance
<lb />M'avoit dit d’assembler sa garde en diligence.
<lb />Mais soit que cet Enfant devant elle amené,
<lb />De ses parens, dit-on, rebut infortuné,
<lb />Eût d’un songe effrayant diminué l’allarme,
<lb />Soit qu'elle eût même en lui veu je ne sçay quel charme,
<lb />J’ay trouvé son courroux chancelant, incertain,
<lb />Et deja remettant sa vangeance à demain,
<lb />Tous ses projets sembloient l’un l’autre se détruire.
<lb />Du sort de cet Enfant je me suis fait instruire,
<lb />Ay-je dit. On commence à vanter ses ayeux.
<lb />Joad de temps en temps le montre aux factieux,
<lb />Le fait attendre aux Juifs comme un autre Moïse,
<lb />Et d’oracles menteurs s’appuye &amp; s’autorise.
<lb />Ces mots ont fait monter la rougeur sur son front.
<lb />Jamais mensonge heureux n’eût un effet si pront.
<lb />Est-ce à moy de languir dans cette incertitude,
<lb />Sortons, a-t-elle teuns fortons ue intpaiernide.
<lb />Vous-même à Josabet prononcez cet arrest.
<lb />Les feux vont s’allumer, &amp; le fer est tout prest.
<lb />Rien ne peut de leur Temple empescher le ravage,
<lb />Si je n'ay de leur foy cet Enfant pour ostage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABAL.
<lb />Hé bien? Pour un Enfant qu’ils ne connoissent pas
<lb />Que le hazard peut-estre a jetté dans leurs bras,
<lb />Voudront-ils que leur Temple enseveli sous l’herbe.,,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IATHAN.
<lb />Ah! de tous les mortels connois le plus superbe.
<lb />Plustost que dans mes mains par Joad soit livré
<lb />Un Enfant qu'à son Dieu Joad a consacré,
<lb />Tu lui verras subir la mort la plus terrible.
<lb />D’ailleurs pour cet Enfant leur attache est visible.
<lb />Si j’ay bien de la Reine entendu le recit,
<lb />J'oad sur sa naissance en sçait plus qu’il ne dit.
<lb />Quei qu'it foit, se precoy qu'it teur sera funeste.
<lb />Ils le refuseront. Je prens sur moy le reste.
<lb />Et j’espere qu'enfin de ce Temple odieux
<lb />Et la flamme &amp; le fer vont délivrer mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAE.
<lb />Qui peut vous inspirer une haine si forte?
<lb />Est-ce que de Baal le zele vous transporte?
<lb />Pour moy, vous le sçavez, descendu d’Ismaël
<lb />Je ne sers ni Baal, ni le Dieu d'Israël.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHAN.
<lb />Ami, peus-tu penser que d’un zele frivole
<lb />Je me laisse aveugler pour une vaine Idole,
<lb />Pour un fragile bois, que malgré mon secours,
<lb />Les vers sur son autel consument tous les jours?
<lb />Né Ministre du Dieu qu'en ce Temple on adore,
<lb />Peut-estre que Mathan le serviroit encore,
<lb />Si l’amour des grandeurs, la soif de commander
<lb />Avec son joug estroit pouvoient s'accommoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'est-il besoin, Nabal, qu’à tes yeux je rappelle
<lb />De Joad &amp; de moy la fameuse querelle,
<lb />Quand j’osay contre lui disputer l’encensoir,
<lb />Mes brigues, mes combats, mes pleurs, mon desespoir?
<lb />Vaincu par lui, j'entray dans une autre carriere,
<lb />Et mon ame à la Cour s’attacha toute entiere.
<lb />J’approchay par degrez de l’oreille des Rois,
<lb />Et bien-tost en oracle on érigea ma voix.
<lb />J'estudiay leur cœur, je flattay leurs caprices,
<lb />Je leur semay de fleurs le bord des précipices.
<lb />Prés de leurs paßions rien ne me fut sacré.
<lb />De mesure &amp; de poids je changeois à leur gré.
<lb />Autant que de Joad l’inflexible rudesse
<lb />De leur superbe oreille offensoit la mollesse,
<lb />Autant je les charmois par ma dexterité,
<lb />Dérobant à leurs yeux la triste Verité,
<lb />Prestant à leurs fureurs des couleurs favorables,
<lb />Et prodigue surtout du sang des Miserables.
<lb />Enfin au Dieu nouveau qu’elle avoit introduit
<lb />Par les mains d’Athalie un Temple fut construit.
<lb />Jerusalem pleura de se voir profanée.
<lb />Des enfans de Lévi la troupe consternée
<lb />En poussa vers le Ciel des hûrlemens affreux.
<lb />Moi seul donnant l’exemple aux timides Hébreux,
<lb />Deserteur de leur Loy, j'approuvay l’entreprise
<lb />Et par là de Baal meritay la Prestrise.
<lb />Par là je me rendis terrible à mon Rival,
<lb />Je ceignis la tiare, &amp; marchay son égal.
<lb />Toutefois, je l’avouë, en ce comble de gloire
<lb />Du Dieu que j’ay quitté l’importune memoire
<lb />Jette encore en mon ame un reste de terreur.
<lb />Et c’est ce qui redouble &amp; nourrit ma fureur.
<lb />Heureux! si sur son Temple achevant ma vangeance,
<lb />Je puis convaincre enfin sa haine d’impuissance,
<lb />Et parmi le debris, le ravage, &amp; les morts,
<lb />A force d’attentats perdre tous mes remords.
<lb />Mais voicy Josabet.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />JOSABET, MATHAN, NABAL.
<lb />MATHAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UNvoyé par la Reine
<lb />Pour restablir le calme &amp; dißiper la haine,
<lb />Princesse, en qui le Ciel mit un esprit si doux,
<lb />Ne vous estonnez pas si je m'adresse à vous.
<lb />Un bruit, que j'ay pourtant soupçonné de mensonge,
<lb />Appuyant les avis qu'elle a recüs en songe,
<lb />Sur foad accusé de dangereux complots
<lb />Alloit de sa colere attirer tous les flots.
<lb />Je ne veux point icy vous vanter mes services.
<lb />De Joad contre moy je sçay les injustices.
<lb />Mais il faut à l’offense opposer les bienfaits.
<lb />Enfin je viens chargé de paroles de paix.
<lb />Vivez, solemnisez vos festes sans ombrage.
<lb />De vostre obeïssance ente ne cem qu'un gage.
<lb />C’est, pour l’en détourner j’ay fait ce que j’ay pû,
<lb />Cet Enfant sans parens, qu'elle dit qu'elle a vû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eliacin!
<lb />DET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ATHAN.
<lb />J'en ay pour elle quelque honte.
<lb />D'un vain songe peut-estre elle fait trop de conte:
<lb />Mais vous vous déclarez ses mortels ennemis,
<lb />Si cet Enfant sur l’heure en mes mains n’est remis.
<lb />La Reine impatiente attend vostre réponse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />T
<lb />Et voila de sa part la paix qu'on nous annonce!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHAN.
<lb />Pourriez-vous un moment douter de l’accepter?
<lb />D'un peu de complaisance est-ce trop l’acheter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BET.
<lb />J'admirois si Mathan dépoüillant l’artifice
<lb />Avoit pu de son cœur surmonter l’injustice,
<lb />Et si de tant de maux le funeste inventeur
<lb />De quelque ombre de bien pouvoit estre l’auteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATHAN.
<lb />De quoy vous plaignez-vous? Vient-on avec furie
<lb />Arracher de vos bras vostre fils Zacharie?
<lb />Quel est cet autre Enfant si cher à vostre amour?
<lb />Ce grand attachement me surprend à mon tour.
<lb />Est-ce un tresor pour vous si pretieux, si rare?
<lb />Est-ce un liberateur que le Ciel vous prépare,
<lb />Songez-y. Vos refus pourroient me confirmer
<lb />Un bruit sourd, que deja l’on commence à semer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel bruit?
<lb />ADET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHAN.
<lb />Que cet Enfant vient d’illustre origine,
<lb />Qu querque grimnes prejenuefire Espoux le destine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Mathan par ce bruit qui flatte sa fureur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Princesse, c’est à vous à me tirer d’erreur.
<lb />Je sçay que du mensonge implacable ennemie
<lb />Josabet livreroit même sa propre vie,
<lb />S’il falloit que sa vie à sa sincerité
<lb />Coustast le moindre mot contre la verité.
<lb />Du sort de cet Enfant on n’a donc nulle trace?
<lb />Une profonde nuit enveloppe sa race?
<lb />Et vous-même ignorez de quels parens issu,
<lb />De quelles mains Joad en ses bras l’a recû?
<lb />Parlez, je vous écoute, &amp; suis prest de vous croire.
<lb />Au Dieu que vous servez, Princesse, rendez gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B
<lb />E
<lb />T
<lb />
<lb />Méchant, c’est bien à vous, d’oser ainsi nommer
<lb />Un Dieu que vostre bouche enseigne à blasphémer.
<lb />Sa verité par vous peut-elle estre attestée,
<lb />Vous, Malheureux, assis dans la chaire empestée
<lb />Où le mensonge regne &amp; répand son poison,
<lb />Vous, nourri dans la fourbe &amp; dans la trahison?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE V.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />T.
<lb />JOAD, JOSABET, MATHAN, NABAL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />DU suis-je? De Baal ne vois-je pas le Prestre?
<lb />Quoy, Fille de David, vous parlez à ce traistre?
<lb />Vous souffrez qu’il vous parle? Et vous ne craignez pas
<lb />Que du fond de l’abysme entr'ouvert sous ses pas,
<lb />Il ne sorte à l’instant der feute qui cout embrasent,
<lb />Ou qu'en tombant sur lui ces murs ne vous écrasent?
<lb />Que veut-il? De quel front cet ennemi de Dieu
<lb />Vient-il infecter l’air qu’on respire en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIFTEEI.
<lb />On reconnoist Joad à cette violence.
<lb />Toutefois il devroit montrer plus de prudence,
<lb />Respecter une Reine, &amp; ne pas outrager
<lb />Celuy, que de son ordre elle a daigné charger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Hé bien, que nous fait-elle annoncer de sinistre?
<lb />Quel sera l’ordre affreux qu’apporte un tel Ministre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHAN.
<lb />J'ay fait à Josabet sçavoir sa volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />Sors donc de devant moy, Monstre d’impieté.
<lb />De toutes tes horreurs, va, comble la mesure.
<lb />Dieu s’appreste à te joindre à la race parjure,
<lb />Abiron, &amp; Dâthan, Doeg, Achitophel.
<lb />Les chiens, à qui son bras a livré Jezabel,
<lb />Arienuunt que fantoy ja fureur se deploye,
<lb />Déja sont à ta porte &amp; demandent leur proye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATHAN.
<lb />Avant la fin du jour... on verra qui de nous...
<lb />Doit... Mais sortons, Nabal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABAL.
<lb />Où vous égarez-vous?
<lb />De vos sens estonnez, quel desordre s'empare?
<lb />Voilà vostre chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6?88822&amp;2ge.086 86s.25&amp;6c?898e-9C2έρ2?&amp;de.29686022686e P6e
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />OAD,
<lb />I.
<lb />OSABET.
<lb />OSABET.
<lb />Athalie en fureur demande Eliacin.
<lb />'Orage se déclare.
<lb />Dt ju ue fu neffance &amp; de vostre dessein
<lb />On commence, Seigneur, à percer le mystere.
<lb />Peu s’en faut que Mathan ne m'ait nommé son pere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />An perfiue Irathan qui l’auroit revelé?
<lb />Vostre trouble à Mathan n’a-t-il point trop parlé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’ay fait ce que j’ay pû pour m'en rendre maistresse.
<lb />Cependant, croyez-moy, Seigneur, le peril presse.
<lb />Reservons cet Enfant pour un temps plus heureux.
<lb />Tandis que les Mechans deliberent entre-eux.
<lb />Avant qu’on l’environne, avant qu’on nous l’arrache,
<lb />Une seconde fois souffrez, que je le cache.
<lb />Les portes, les chemins lui sont encore ouverts.
<lb />Faut-il le transporter aux plus affreux deserts?
<lb />Je suis preste. Je sçais une secrette issuë
<lb />Par où, sans qu'on le voye, &amp; sans estre apperceuë,
<lb />De Cédron avec lui traversant le torrent,
<lb />J'iray dans le desert, où jadis en pleurant,
<lb />Et cherchant comme nous son salut dans la fuite,
<lb />David d’un Fils rebelle évita la poursuite.
<lb />Je craindray moins pour lui les lions, &amp; les ours...
<lb />Mais pourquoy de Jéhu refuser le secours?
<lb />Je vous ouvre peut-estre un avis salutaire.
<lb />Faisons de ce tresor Jéhu dépositaire.
<lb />On peut dans ses Estats le conduire aujourd’hui,
<lb />Et le chemin est court qui mene jusqu'à lui.
<lb />Jehu n’a point un cœur farouche, inexorable,
<lb />De David à ses yeux le nom est favorable.
<lb />Helas! Est-il un Roy si dur &amp; si cruel,
<lb />A moins qu'il n'eust pour mere une autre Jézabel,
<lb />Qui d'un tel Suppliant ne plaignist l’infortune?
<lb />Sa cause à tous les Rois n’est-elle pas commune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Quels timides conseils m’osez-vous suggerer?
<lb />En l’appui de Jehu pourriez-vous esperer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />Dieu défend-t-il tout soin &amp; toute prévoyance?
<lb />Ne l’offense-t-on point par trop de confiance?
<lb />A ses desseins sacrez employant les Humains
<lb />N'a-t-il pas de féhu luy-même armé les mains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />Jehu qu’avoit choisi sa sagesse profonde,
<lb />Jehu, sur qui je voy que vostre espoir se fonde,
<lb />D’un oubli trop ingrat a payé ses bienfaits.
<lb />Jehu laisse d’Achab l’affreuse Fille en paix,
<lb />Suit des Rois d’Israël les profanes exemples,
<lb />Du vil Dieu de l'Egypte a conservé les Temples.
<lb />Jehu sur les hauts Lieux enfin osant offrir
<lb />Un temeraire encens que Dieu ne peut souffrir,
<lb />N’a pour servir sa cause &amp; vanger ses injures,
<lb />Ni le cœur assez droit, ni les mains assez pures.
<lb />Non, non, c'est à Dieu seul qu’il nous faut attacher.
<lb />Montrons Eliacin, &amp; loin de le cacher,
<lb />Que du bandeau royal sa teste soit ornée.
<lb />Je veux même avancer l’heure déterminée,
<lb />Avant que de Mathan le complot soit formé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE VII.
<lb />JOAD, JOSABET, AZARIAS suivi du Chœur &amp;
<lb />de plusieurs Lévites.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />HE' bien, Azarias, le Temple est-il fermé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIAS.
<lb />J'en ay fait devant moy fermer toutes les portes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />N'y reste-t-il que vous, &amp; vos saintes Cohortes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARIAS.
<lb />De ses parvis sacrez j’ay deux fois fait le tour.
<lb />Tout a fuy. Tous se sont separez sans retour,
<lb />Miserable troupeau, qu’a dispersé la crainte,
<lb />El Dieu n'est pius sertoi que dans ia Trivu sainte.
<lb />Depuis qu’à Pharaon ce peuple est échappé,
<lb />Une égale terreur ne l’avoit point frappé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />Peuple lâche en effet, &amp; né pour l’esclavage,
<lb />Hardi contre Dieu seul! Poursuivons nostre ouvrage.
<lb />Mais qui retient encor ces Enfans parmi nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une des Filles du Chœur.
<lb />Hé! pourrions-nous, Seigneur, nous separer de vous?
<lb />Dans le Temple de Dieu sommes-nous estrangeres?
<lb />Vous avez prés de vous nos peres, &amp; nos freres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Hélas: si pour oanger lopprobre à Israet
<lb />Nos mains ne peuvent pas, comme autrefois Jahel,
<lb />Des ennemis de Dieu percer la teste impie;
<lb />Nous lui pouvons du moins immoler nostre vie.
<lb />Quand vos bras combattront pour son Temple attaqué,
<lb />Par nos larmes du moins il peut estre invoqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Voilà donc quels vangeurs s’arment pour ta querelle,
<lb />Des Prestres, des Enfans, ô Sagesse éternelle!
<lb />Mais si tu les soûtiens, qui peut les ébranler?
<lb />ou duAi
<lb />G ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du tombeau quand tu veux tu sçais nous rappeller.
<lb />Tu frappes, &amp; guéris. Tu perds, &amp; ressuscites.
<lb />Ils ne s’assurent point en leurs propres merites.
<lb />Mais en ton nom sur eux invoqué tant de fois,
<lb />En tes sermens jurez au plus saint de leurs Rois,
<lb />En ce Temple ou tu fais ta demeure sacrée,
<lb />Et qui doit du Soleil égaler la durée.
<lb />Mais d’où vient que mon cœur frémit d’un saint effroy?
<lb />Est-ce l'Esprit divin qui s’empare de moy?
<lb />C’est lui-même. Il m'échauffe. Il parle. Mes yeux s’ouvrent,
<lb />Et les siecles obscurs devant-moy se découvrent.
<lb />Lévites, de vos sons prestez-moy les accords,
<lb />Et de ses mouvemens secondez les transports.
<lb />Le entur,
<lb />chante au son de toute la symphonie
<lb />des instrumens.
<lb />Que du Seigneur la voix se fasse entendre,
<lb />Et qu’à nos cœurs son Oracle divin
<lb />Soit-ce qu’à l’herbe tendre
<lb />Est au printemps la fraischeur du matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Cieux, écoutez ma voix. Terre, preste l’oreille.
<lb />Ne dis plus, ô Jacob, que ton Seigneur sommeille.
<lb />Pecheurs, disparoissez, le Seigneur se reveille.
<lb />Ici recommence la symphonie, &amp; Joad aussi-tost reprend la parole.
<lb />*Joas. Comment en un plomb vil * l’or pur s’est-il changé?
<lb />*Zacha- Quel est dans le Lieu saint * ce Pontife égorgé?
<lb />Pleure, Jerusalem, pleure, Cité perfide,
<lb />Des Prophetes divins matneureuse nomitiat.
<lb />De son amour pour toy ton Dieu s’est dépoüillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ton encens à ses yeux est un encens souillé.
<lb />Où menez-vous ces enfans, &amp; ces femmes?
<lb />Le Seigneur a détruit la Reine des Citez.
<lb />Ses Prestres sont captifs, ses Rois sont rejettez.
<lb />Dieu ne veut plus qu'on vienne à ses solemnitez.
<lb />Temple renverse-toy. Cedres jettez des flammes.
<lb />Jerusalem, objet de ma douleur,
<lb />Quelle main en un jour t'a ravi tous tes charmes?
<lb />Qui changera mes yeux en deux sources de larmes
<lb />Pour pleurer ton malheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O saint Temple!
<lb />AZARIAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABET.
<lb />o Cuela:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEUR.
<lb />Dieu de Sion, rappelle,
<lb />Rappelle en sa faveur tes antiques bontez.
<lb />La symphonie recommence encore, &amp; Joad un moment aprés l’interrompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Quelle * Jerusalem nouvelle
<lb />Sort du fond du desert brillante de clartez,
<lb />Et porte sur le front une marque immortelle?
<lb />Peuples de la terre, chantez.
<lb />Jérusalem renaist plus charmante, &amp; plus belle.
<lb />D'ou lui viennent de tous costez
<lb />Ces * enfans qu'en son sein elle n'a point portez?
<lb />Leve, Jerusalem, leve ta teste altiere.
<lb />Regarde tous ces Rois de ta gloire estonnez.
<lb />Les Rois des Nations devant toy prosternez
<lb />De tes pieds baisent la poußiere.
<lb />Les peuples à l’envy marchent à ta lumiere.
<lb />Heureux! qui pour Sion d’une sainte ferveur
<lb />Sentira son ame embrasée.
<lb />Cieux, répandez vostre rosée,
<lb />Et que la Terre enfante son Sauveur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IBET.
<lb />Hélas! d’où nous viendra cette insigne faveur,
<lb />Si les Rois de qui doit descendre ce Sauveur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Que sur son front sacré David porta lui-même.
<lb />aux Lé- Et * vous, pour vous armer, suivez-moy dans ces lieux
<lb />Où se garde caché, loin des profanes yeux,
<lb />Ce formidable amas de lances &amp; d’épées,
<lb />Qui du sang Philistin jadis furent trempées,
<lb />Et que David vainqueur, d’ans &amp; d’honneurs chargé,
<lb />Fit consacrer au Dieu qui l’avoit protegé.
<lb />Peut-on les employer pour un plus noble usage?
<lb />Venez, je veux moy-même en faire le partage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VIII.
<lb />SALOMITH, LE CHOEUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOMITH.
<lb />QUe de craintes, mes Sœurs, que de troubles mortels!
<lb />Dieu tout-puissant, sont-ce là les premices,
<lb />Les
<lb />Les parfums, &amp; les sacrifices
<lb />Qu'on devoit en ce jour offrir sur tes autels?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une Fille du Chœur.
<lb />Quel spectacle à nos yeux timides?
<lb />Qui l’eust cru qu’on dust voir jamais
<lb />Les glaives meurtriers, les lances homicides
<lb />Briller dans la Maison de paix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Dans ce peril, dans ce desordre extrême,
<lb />Pour qui prépare-t-on le sacré diadême?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOMITH.
<lb />Le Seigneur a daigné parler.
<lb />Mais ce qu’à son Prophete il vient de reveler
<lb />Qui pourra nous le faire entendre?
<lb />S’arme-t-il pour nous défendre?
<lb />S’arme-t-il pour nous accabler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur chante.
<lb />O promesse! ô menace! ô tenebreux mystere!
<lb />Que de maux, que de biens sont prédits tour à tour!
<lb />Comment peut-on avec tant de colere,
<lb />Attertier teint d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />Sion ne sera plus. Une flâme cruelle
<lb />Détruira tous ses ornemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre voix.
<lb />Dieu protege Sion. Elle a pour fondemens
<lb />Sa parole éternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La premiere.
<lb />Je voy tout son éclat disparoistre à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La seconde.
<lb />Je voy de toutes parts sa clarté répanduë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La prenniere.
<lb />Dans un gouffre profond Sion est descenduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La seconde.
<lb />Ston u jon front dont les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La premiere.
<lb />Quel triste abaissement!
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La seconde.
<lb />Quelle immortelle gloire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La premiere.
<lb />Que de cris de douleur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La seconde.
<lb />Que de chants de victoire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une troisiéme.
<lb />Cessons de nous troubler. Nostre Dieu quelque jour
<lb />Dévoilera ce grand mystere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toutes trois.
<lb />Réverons sa colere.
<lb />Esperons en son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />D'un cœur qui t’aime,
<lb />Mon Dieu, qui peut troubler la paix?
<lb />Il cherche en tout ta volonté suprême,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ne se cherche jamais.
<lb />Sur la terre, dans le Ciel même,
<lb />Est-il d’autre bonnei que i tranquile paix
<lb />D'un cœur qui t’aime?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />CENE PREMIERE.
<lb />JOAS, JOSABET, ZACHARIE, SALOMITH,
<lb />UN LE'VITE, LE CHOEUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOMITH.
<lb />4 Ll pusmusejenennte es cesue dee mua Mere
<lb />Le jeune Eliacin s’avance avec mon Frere.
<lb />Dans ces voiles, mes Sœurs, que portent-ils tous deux?
<lb />Quel est ce glaive enfin qui marche devant eux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABET à Zacharie.
<lb />Mon fils, avec respect posez sur cette table
<lb />De nostre sainte Loy le Livre redoutable.
<lb />Et vous aussi, posez, aimable Eliacin,
<lb />Cet auguste Bandeau prés du Livre divin.
<lb />Lévite, il faut placer, Joad ainsi l’ordonne,
<lb />Lt giavet de Buela aapres de ja tonronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A S.
<lb />Princesse, quel est donc ce spectacle nouveau?
<lb />Pourquoy ce Livre saint, ce glaive, ce bandeau?
<lb />Depuis que le Seigneur m'a receù dans son Temple,
<lb />D'un semblable appareil je n'ay point veù d’exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABET.
<lb />Tous vos doutes, mon fils, bientost s'éclairciront.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voulez essayer ce bandeau sur mon front?
<lb />Ah Princesse! Gardez d’en profaner la gloire.
<lb />Du Roy qui l’a porté respectez, la memoire.
<lb />Un malheureux Enfant aux Ours abandonné...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABET lui essayant le Diadême.
<lb />Laissez, mon fils, je fais ce qui m'est ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />Mais j’entens les sanglots sortir de vostre bouche!
<lb />Princesse, vous pleurez! Quelle pitié vous touche?
<lb />Est-ce qu'en holocauste aujourd hut presenté
<lb />Je dois, comme autrefois la fille de Jephté,
<lb />Eu Seigneun punma mort appaiser la colere?
<lb />Hélas, un fils n'à rien qui ne soit à son pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voicy qui vous dira les volontez des cieux.
<lb />Ne craignez rien. Et nous, sortons tous de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MOn pere!
<lb />CET
<lb />E
<lb />II.
<lb />D, JOAS.
<lb />JOAS courant dans les bras du grand Prestre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Hé bien, mon fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'est-ce donc qu'on prépare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />Il est juste, mon fils, que je vous le déclare.
<lb />Il faut que vous soyez instruit, même avant tous,
<lb />Des grands desseins de Dieu sur son peuple, &amp; sur vous.
<lb />Armez vous d’un courage &amp; d’une foy nouvelle.
<lb />Il est temps de monstrer cette ardeur &amp; ce zele,
<lb />Qu au sond de vosire cuur mes soins ont cultivez,
<lb />Et de payer à Dieu ce que vous lui devez.
<lb />Sentez-vous cette noble &amp; genereuse envie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je me sens prest, s’il veut, de lui donner ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />On vous a lû souvent l’histoire de nos Rois.
<lb />Vous souvien-t-il, mon fils, quelles étroittes lois
<lb />Doit s’imposer un Roy digne du diadême?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.
<lb />Un Roy sage, ainsi Dieu l’a * prononcé lui-même,
<lb />Sur la richesse &amp; l’or ne met point son appui,
<lb />Craint le Seigneur son Dieu, sans cesse a devant lui
<lb />Ses preceptes, ses loix, ses jugemens severes,
<lb />Et d’injustes fardeaux n'accable point ses freres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Mais sur l’un de ces Rois s’il falloit vous regler,
<lb />A qui choisiriez-vous, mon fils, de ressembler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />David, pour le Seigneur plein d’un amour fidelle,
<lb />Me paroist des grands Rois le plus parfait modelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAD.
<lb />Atust uans teurs eucee vous n’imiteriez, pas
<lb />L’infidelle Joram, l’impie Okosias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O mon pere!
<lb />AS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />Achevez, dites, que vous en semble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puisse périr comme eux quiconque leur ressemble.
<lb />Mon pere, en quel estat vous vois-je devant moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD se prosternant à ses pieds.
<lb />Je vous rends le respect, que je dois à mon Roy.
<lb />De vostre ayeul David, Joas, rendez-vous digne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Joas? Moy?
<lb />AS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAD.
<lb />Vous sçaurez, par quelle grace infigne,
<lb />D'une Mere en fureur Dieu trompant le dessein,
<lb />Quand déja son poignard estoit dans vostre sein,
<lb />Vous choisit, vous sauva du milieu du carnage.
<lb />Vous n'estes pas encore échappé de sa rage.
<lb />Avec la même ardeur qu’elle voulut jadis
<lb />Perdre en vous le dernier des Enfans de son Fils,
<lb />A vous faire périr sa cruauté s’attache,
<lb />Et vous poursuit encor sous le nom qui vous cache.
<lb />Mais sous vos étendars j’ay deja sceù ranger
<lb />Un peuple obeïssant &amp; promt à vous vanger.
<lb />Entrez, genereux Chefs des Familles sacrées,
<lb />Du ministere saint tour à tour honorées.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />E III.
<lb />&amp; les trois autres
<lb />JOAS, JOAD, AZARIAS, ISMAEL, Chefs des Lévites.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOAD continuë.
<lb />(Oy, voilà vos Vangeurs contre vos ennemis.
<lb />Prestres, voilà le Roy que je vous ay promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZARIAS.
<lb />Quoy cest Elacin ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMAEL.
<lb />Quoy cet Enfant aimable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />).
<lb />Est des Rois de Juda l’heritier veritable,
<lb />Dernier né des Enfans du triste Okosias,
<lb />Nourri, vous le sçavez, sous le nom de Joas.
<lb />De cette fleur si tendre &amp; si-tost moissonnée
<lb />Tout Juda, comme vous, plaignant la destinée,
<lb />Avec ses Freres morts le crut enveloppé.
<lb />Du perfide coûteau comme eux il fut frappé.
<lb />Mais Dieu du coup mortel sçût détourner l’atteinte,
<lb />Conserva dans son cœur la chaleur presque éteinte,
<lb />Permit que des bourreaux trompant l’œil vigilant
<lb />Josabet dans son sein l’emportast tout sanglant,
<lb />Et n’ayant de son vol que moy seul pour complice,
<lb />Dans le Temple cachast l'Enfant &amp; la Nourrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hélas! de tant d’amour &amp; de tant de bienfaits,
<lb />Mon pere, quel moyen de m'acquitter jamais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Gardez pour d’autres temps cette reconnoissance.
<lb />Voilà donc vostre Roy, vostre unique esperance.
<lb />J'ay pris soin jusqu’ici de vous le conserver.
<lb />Ministres du Seigneur, c’est à vous d’achever.
<lb />Bien-tost de Jézabel la Fille meurtriere
<lb />Instruite que Joas voit encor la lumiere,
<lb />Dans l’horreur du tombeau viendra le replonger.
<lb />Déja sans le connoistre elle veut l’égorger.
<lb />Prestres saints, c’est à vous de prevenir sa rage.
<lb />Il faut finir des Juifs le honteux esclavage,
<lb />Vanger vos Princes morts, relever vostre Loy,
<lb />Et faire aux deux Tribus reconnoistre leur Roy.
<lb />L’entreprise sans doute est grande &amp; perilleuse.
<lb />J'attaque sur son trône une Reine orgueilleuse,
<lb />Qui voit sous ses drapeaux marcher un camp nombreux
<lb />De hardis Estrangers, d’infidelles Hébreux.
<lb />Mais ma force est au Dieu, dont l’interest me guide.
<lb />Songez qu'en cet Enfant tout Israël réside.
<lb />Déja ce Dieu vangeur commence à la troubler.
<lb />Deja trompant ses soins j’ay sçeù vous rassembler.
<lb />Elle nous croit icy sans armes, sans defense.
<lb />Couronnons, proclamons Joas en diligence.
<lb />De là, du nouveau Prince intrepides soldats,
<lb />Marchons, en invoquant l’Arbitre des combats,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et réveillant la foy dans les cœurs endormie,
<lb />Jusques dans son Palais cherchons nostre Ennemie.
<lb />Et quels cœurs si plongez dans un lâche sommeil,
<lb />Nous voyant avancer dans ce saint appareil,
<lb />Ne s’empresseront pas à suivre nostre exemple?
<lb />Un Roy, que Dieu lui-même a nourri dans son Temple,
<lb />Le successeur d’Aaron de ses Prestres suivi,
<lb />Conduisant au combat les Enfans de Lévi,
<lb />Et dans ces mêmes mains des peuples révérées,
<lb />Les armes au Seigneur par David consacrées?
<lb />Dieu sur ses ennemis répandra sa terreur.
<lb />Dans l’infidelle sang baignez-vous sans horreur.
<lb />Frappez &amp; Tyriens, &amp; même Israëlites.
<lb />Ne descendez-vous pas de ces fameux Lévites,
<lb />Qui lors qu’au Dieu du Nil le volage Israël
<lb />Rendit dans le desert un culte criminel,
<lb />De leurs plus chers parens saintement homicides,
<lb />Consacrerent leurs mains dans le sang des perfides,
<lb />Et par ce noble exploit vous acquirent l’honneur
<lb />D'estre seuls employez aux Autels du Seigneur?
<lb />Mais je voy que déja vous brûlez de me suivre.
<lb />Jurez donc avant tout sur cet auguste Livre
<lb />A ce Roy que le Ciel vous redonne aujourd’hui,
<lb />De vivre, de combattre, &amp; de mourir pour lui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZARIAS.
<lb />Ouy, nous jurons icy pour nous, pour taus nos Freres,
<lb />De rétablir foas au trone de ses Peres,
<lb />De ne poser le fer entre nos mains remis,
<lb />Qu'aprés l’avoir vangé de tous ses ennemis.
<lb />Si quelque transgresseur enfraint cette promesse,
<lb />Qu'il éprouve, grand Dieu, ta fureur vangeresse:
<lb />Qu'avec luy, ses enfans de ton partage exclus
<lb />Soient au rang de ces morts, que tu ne connois plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1D.
<lb />Et vous, à cette Loy, vostre regle éternelle,
<lb />Roy, ne jurez-vous pas d'estre toûjours fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourrois-je à cette Loy ne me pas conformer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />O mon fils, de ce nom j’ose encor vous nommer,
<lb />Souffrez cette tendresse, &amp; pardonnez aux larmes
<lb />Que m'arrachent pour vous de trop justes allarmes.
<lb />Loin du trône nourri, de ce fatal honneur
<lb />Helas! vous ignorez le charme empoisonneur.
<lb />De l’absolu pouvoir vous ignorez, l’yvresse,
<lb />Et des lâches Flatteurs la voix enchanteresse.
<lb />Bientost ils vous diront, que les plus saintes Lois,
<lb />Maistresses du vil peuple, obeïssent aux Rois;
<lb />Qu'un Roy n’a d’autre frein que sa volonté même;
<lb />Qu'il doit immoler tout à sa grandeur suprême;
<lb />Qu'aux larmes, au travail le Peuple est condamné,
<lb />Et d’un sceptre de fer veut estre gouverné;
<lb />Que s’il n'est opprime s toje ou furui iiopprime.
<lb />Ainsi de piege en piege, &amp; d’abime en abime,
<lb />Corrompant de vos mœurs l’aimable pureté,
<lb />Ils vous feront enfin haïr la Verité,
<lb />Vous peindront la vertu sous une affreuse image.
<lb />Hélas! ils ont des Rois égaré le plus sage.
<lb />Promettez sur ce Livre &amp; devant ces Témoins,
<lb />Que Dieu fera tousjours le premier de vos soins,
<lb />Que severe aux Mechans, &amp; des Bons le refuge,
<lb />Entre le Pauvre &amp; Vous, vous prendrez Dieu pour juge,
<lb />Vous souvenant, mon fils, que caché sous ce lin
<lb />Comme cue cous fraces puit ere, &amp; comme eux orphelin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je promets d’observer ce que la Loy m’ordonne.
<lb />Mon Dieu, punissez-moy, si je vous abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />Venez, de l’huile sainte il faut vous consacrer.
<lb />Paroissez, Josabet, vous pouvez vous montrer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JOSABET embrassant Joas.
<lb />O Roy, fils de David.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LENE I
<lb />V
<lb />JOAS, JOAD, JOSABET, ZACHARIE, AZARIAS, &amp;c.
<lb />SALOMITH, LE CHOEUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAS.
<lb />O mon unique Mere.
<lb />Venez, cher Zacharie, embrasser vostre frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5A BET à Zacharie.
<lb />Aux pieds de vostre Roy prosternez-vous, mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O A D pendant qu’ils s'embrassent.
<lb />Enfans, ainsi tousjours puißiez-vous estre unis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSABET à Joas.
<lb />Vous sçavez donc quel sang vous a donné la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et je sçay quette main sans vous me l’eust ravie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />BET.
<lb />De vostre nom, foas, je puis donc vous nommer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Joas ne cessera jamais de vous aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy, c'est là...
<lb />E CHOEUR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a qt jede.
<lb />ABET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />Ecoutons ce Lévite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />JOAS, JOSABET, JOAD, &amp;c. UN LEVITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N LEVITE.
<lb />Ignore contre Dieu quel projet on médite.
<lb />Mais l’airain menaçant fremit de toutes parts.
<lb />On voit luire des feux parmi des étendars.
<lb />Et sans doute Athalie assemble son armée.
<lb />Déja même au secours toute voye est fermée.
<lb />Déja le sacré mont, où le Temple est basti,
<lb />D’insolens Tyriens est par tout investi.
<lb />Lun a eux en viaspnemant, oient de nous faire entendre
<lb />Qu'Abner est dans les fers, &amp; ne peut nous defendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BET à Joas.
<lb />Ener Enjumnque te dienen ourin mu voit rendu,
<lb />Helas! pour vous sauver j’ay fait ce que j’ay pu.
<lb />Dieu ne se souvient plus de David vostre pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Quoy? vous ne craignez pas d’attirer sa colere
<lb />Sur vous, &amp; sur ce Roy si cher à vostre amour?
<lb />Et quand Dieu de vos bras l’arrachant sans retour
<lb />Voudroit que de David la Maison fust éteinte;
<lb />N’estes-vous pas icy sur la Montagne sainte,
<lb />Ou * le Pere des fuifs sur son fils innocent
<lb />Leva sans murmurer un bras obeïssant,
<lb />Et mit sur un bucher ce fruit de sa vieillesse,
<lb />Laissant à Dieu le soin d’accomplir sa promesse,
<lb />Et lui sacrifiant avec ce fils aimé
<lb />Tout l’espoir de sa Race en lui seul renfermé?
<lb />Amis, partageons-nous. Qu'Ismaël en sa garde,
<lb />Prenne tout le costé que t'Oriem reguruer
<lb />Vous, le costé de l’Ourse, &amp; vous de l’Occident.
<lb />Vous le Midy. Qu’aucun par un zele imprudent,
<lb />Découvrant mes desseins, soit Prestre, soit Lévite,
<lb />Ne sorte avant le temps, &amp; ne se précipite.
<lb />Et que chacun enfin d’un même esprit poußé
<lb />Garde en mourant le poste où je l’auray placé.
<lb />L'Ennemi nous regarde en son aveugle rage
<lb />Comme de vils troupeaux réservez au carnage,
<lb />Et croit ne rencontrer que desordre &amp; qu’effroy.
<lb />Qu'Azarias par tout accompagne le Roy.
<lb />Venez, cher rejetton d’une vaillante Race,
<lb />Remplir vos Défenseurs d’une nouvelle audace.
<lb />Venez du diademe à leurs yeux vous couvrir,
<lb />Et perissez, du moins en Roy, s'il faut perir.
<lb />Suivez-le, fosabet. Vous, * donnez-moy ces armes.
<lb />Enfans, offrez à Dieu vos innocentes larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E N
<lb />E
<lb />I
<lb />SALOMITH, LE CHOEUR.
<lb />OUT LE CHOEUR chante.
<fw><lb />'Artez, Enfans d’Aaron, partez.
<lb />Jamais plus illustre querelle
<lb />De vos Ayeux n’arma le zele.
<lb />Puriei , Enfans d’Aaron, partez.
<lb />C’est vostre Roy, c’est Dieu, pour qui vous combattez.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />Où sont les traits que tu lances,
<lb />Grand Dieu, dans ton juste courroux?
<lb />N'es-tu plus le Dieu jaloux?
<lb />N'es-tu plus le Dieu des vangeances?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Où sont, Dieu de Jacob, tes antiques bontez?
<lb />Dans l’horreur qui nous environne
<lb />N'entens-tu que la voix de nos iniquitez?
<lb />N'es-tu plus le Dieu qui pardonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Chœur.
<lb />Où sont, Dieu de Jacob, tes antiques bontez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />C’est à toy que dans cette guerre
<lb />Les fléches des Méchans prétendent s’adresser.
<lb />Faisons, disent-ils, cesser
<lb />Les Festes de Dieu sur la terre.
<lb />De son joug importun délivrons les Mortels.
<lb />Massacrons tous ses Saints. Renversons ses Autels.
<lb />Que de son Nom, que de sa gloire
<lb />Il ne reste plus de memoire.
<lb />Que ni lui, ni son Christ ne regnent plus sur nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T'out le enceur.
<lb />Où sont les traits que tu lances,
<lb />Grand Dieu, dans ton juste courroux?
<lb />N'es-tu plus le Dieu jaloux?
<lb />N'es-tu plus le Dieu des vangeances?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une voix seule.
<lb />Triste reste de nos Rois,
<lb />Chere &amp; derniere fleur d’une tige si belle,
<lb />Helas! sous le couteau d’une Mere cruelle
<lb />Ie verrons-nous tomber une seconde fois?
<lb />Prince aimable, dy nous, si quelque Ange au berceau
<lb />Contre tes Assassins prit soin de te defendre;
<lb />Ou si dans la nuit du tombeau
<lb />La voix du Dieu vivant a ranimé ta cendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre.
<lb />Dun Pert &amp; uun Afeut contre toy revoltez,,
<lb />Grand Dieu, les attentats lui sont-ils imputez?
<lb />Est-ce que sans retour ta pitié l’abandonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Chœur.
<lb />Où sont, Dieu de facob, tes antiques bonteZ
<lb />N'es-tu plus le Dieu qui pardonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une des Filles du Chœur sans chanter.
<lb />Cheres Sœurs, n'entendez-vous pas
<lb />Des cruels Tyriens la trompette qui sonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOMITH.
<lb />J'entens même les cris des barbares soldats,
<lb />Et d’horreur j’en frissonne.
<lb />Courons, fuyons, retirons-nous
<lb />A l’ombre salutaire
<lb />Du redoutable Sanctuaire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE V.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />ENEINEMIERE.
<lb />ZACHARIE, SALOMITH, LE CHOEUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOMITH.
<lb />HER Zacharie, hé bien? Que nous apprenez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZACHARIE.
<lb />Redoublez au Seigneur vostre ardente priere.
<lb />Peui-estre nous tonchons à nostre heure derniere.
<lb />Pour l’horrible combat, ma Sœur, l’ordre est donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que fait Joas?
<lb />ALOMITH.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZACHARIE.
<lb />Joas vient d’estre couronné.
<lb />Le grand Prestre a sur lui répandu l’huile sainte.
<lb />O Ciel! dans tous les yeux quelle joye estoit peinte
<lb />A l’aspect de ce Roy racheté du tombeau!
<lb />Ma Sœur, on voit encor la marque du coûteau.
<lb />On voit paroistre aussi sa fidelle Nourrice,
<lb />Qui cachée en un coin de ce vaste édifice
<lb />Gardoit ce cher depost, &amp; n'avoit de ses soins
<lb />Que les yeux de ma Mere, &amp; que Dieu pour témoins.
<lb />Nos Lévites pleuroient de joie &amp; de tendresse,
<lb />Et mesloient leurs sanglots à leurs cris d’allegresse.
<lb />Lui, parmi ces transports affable, &amp; sans orgueil,
<lb />A l’un tendoit là main, flattoit l’autre de l’œil,
<lb />Juroit de se regler par leurs avis sinceres,
<lb />Et les appelloit tous ses peres ou ses freres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOMIIII.
<lb />Ce secret au dehors est-il aussi semé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZACHARIE.
<lb />Ce secret dans le Temple est encor renfermé.
<lb />Des Enfans de Lévi la troupe partagée
<lb />Dans un profond silence aux portes s'est rangée.
<lb />Tous doivent à la fois précipiter leurs pas,
<lb />Et crier pour signal, Vive le Roy Joas.
<lb />Mais mon Pere défend que le Roy se hazarde,
<lb />Et veut qu'Azarias demeure pour sa garde.
<lb />Cependant Athalie un poignard à la main
<lb />Rit des foibles rempars de nos portes d’airain.
<lb />Pour les rompre, elle attend les fatales machines,
<lb />Et ne respire enfin que sang &amp; que ruines.
<lb />Quelques Prestres, ma Sœur, ont d’abord proposé
<lb />Qu'en un lieu soûterrain par nos peres creuse
<lb />On renfermast du moins nostre Arche prétieuse.
<lb />O crainte, a dit mon Pere, indigne, injurieuse!
<lb />L’Arche, qui fit tomber tant de superbes tours,
<lb />Et força le Jourdain de rebrousser son cours,
<lb />Des Dieux des Nations tant de fois triomphante,
<lb />Fuiroit donc à l’aspect d’une Femme insolente?
<lb />
<lb />Ma Mere auprés du Roy, dans un trouble mortel,
<lb />L’œil tantost sur ce Prince, &amp; tantost vers l’Autel,
<lb />Müette, &amp; succomoui joue le portis tieo ullarmes,
<lb />Aux yeux les plus cruels arracheroit des larmes.
<lb />Le Roy de temps en temps la presse entre ses bras,
<lb />La flatte... Cheres Sœurs, suivez toutes mes pas.
<lb />Et s'u faut aujonta mui que nostre Noy perisse,
<lb />Allons, qu'un même sort avec lui nous unisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LOMITH.
<lb />Quelle insolente main frappe à coups redoublez?
<lb />Qui sait courir ainsi ces Lécoites troubles s
<lb />Quelle précaution leur fait cacher leurs armes?
<lb />Le Temple est-il forcé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZACHARIE.
<lb />Dieu nous envoye Abner.
<lb />Dißipez vos allarmes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />ABNER, JOAD, JOSABET, ZACHARIE,
<lb />SALOMITH, ISMAEL, DEUX LEVITES, &amp;c.
<lb />JOAD.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N croiray-je mes yeux,
<lb />Cher Abner? Quel chemin a pu jusqu'en ces lieux
<lb />Vous conduire au travers d’un camp qui nous aßiege?
<lb />On disoit que d’Achab la Fille sacrilege
<lb />Avoit, pour aßurer ses projets inhumains,
<lb />Chargé d’indignes fers vos genereuses mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B
<lb />NER.
<lb />Ouy, Seigneur, elle a craint mon zele &amp; mon courage.
<lb />Mais c'est le moindre prix que me gardoit sa rege.
<lb />Dans l'horreur d’un cachot par son ordre enfermé,
<lb />J'attendois que le Temple en cendre consumé,
<lb />De tant de flots de sang non encore assouvie
<lb />Elle vinst m'affranchir d’une importune vie,
<lb />Et retrancher des jours, qu’auroit dû mille fois
<lb />Terminey ta douteur de furorort a mes Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />Par quel miracle a-t-on obtenu vostre grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BNER.
<lb />Dieu dans ce cœur cruel sçait seul ce qui se passe.
<lb />Elle m'a fait venir, &amp; d’un air égaré,
<lb />Tu vois de mes soldats tout ce Temple entouré,
<lb />Dit-elle. Un feu vangeur va le reduire en cendre,
<lb />Et ton Dieu contre moy ne le sçauroit defendre.
<lb />Ses Prestres toutefois, mais il faut se hâter,
<lb />A deux conditions peuvent se racheter.
<lb />Qu'avec Eliacin on mette en ma puissance
<lb />On trefor, aont je sçay qu'its ont la connoissance,
<lb />Par vostre Roy David autrefois amassé,
<lb />Sous le sceau du secret au grand Prestre laißé.
<lb />Va, dy leur, qu’à ce prix je leur permets de vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Quel conseil, cher Abner, croyez-vous qu’on doit suivre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CR.
<lb />Et tout l’or de David, s’il est vray qu’en effet
<lb />Vous gardiez de David quelque tresor secret,
<lb />Et tout ce que des mains de cette Reine a vare
<lb />Vous avez pu sauver &amp; de riche &amp; de rare,
<lb />Donnez-le. Voulez-vous que d’impurs Assaßins
<lb />Viennent briser l'Autel, brûler les Cherubins,
<lb />Et portant sur nostre Arche une main temeraire,
<lb />De vostre propre sang soüiller le Sanctuaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Mais siéroit-il, Abner, à des cœurs genereux
<lb />De livrer au supplice un Ensant matpeureux,
<lb />Un Enfant, que Dieu même à ma garde confie,
<lb />Et de nous racheter aux dépens de sa vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />BI
<lb />ER.
<lb />Helas! Dieu voit mon cœur. Plust à ce Dieu puissant
<lb />Qu'Athalie oubliast un Enfant innocent,
<lb />Et que du sang d'Abner sa cruauté contente
<lb />Crust calmer par ma mort le Ciel qui la tourmente!
<lb />Mais que peuvent pour lui vos inutiles soins?
<lb />Quand vous perirez tous, en perira-t-il moins?
<lb />Dieu vous ordonne-t-il de tenter l’impossible?
<lb />Pour obeïr aux loix d’un Tyran inflexible,
<lb />Moïse par sa Mere au Nil abandonné,
<lb />Se vit, presque en naissant, à perir condamné.
<lb />Mais Dieu le conservant contre toute esperance,
<lb />Fit par le Tyran même élever son enfance.
<lb />Qui sçait ce qu'il reserve à vostre Eliacin,
<lb />Et si lui préparant un semblable destin,
<lb />Il n’a point de pitié déja rendu capable
<lb />De nos malheureux Rois l’homicide implacable?
<lb />Du moins, &amp; Josabet, comme moy, l’a pu voir,
<lb />Tantost à son aspect je l’ay veû s'émouvoir.
<lb />J'ay veû de son courroux tomber la violence.
<lb />Princesse, en ce péril vous gardez le silence?
<lb />Hé quoy? Pour un Enfant, qui vous est estranger,
<lb />Souffrez-vous que sans fruit Joad laisse egorger
<lb />Vous, son Fils, tout ce peuple, &amp; que le feu devore
<lb />ne jeut Hieu fur la terre on mien veut qu'on l'adore?
<lb />Que feriez-vous de plus, si des Rois vos ayeux
<lb />Ce jeune Enfant estoit un reste prétieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BE T tout bas à Joad.
<lb />Pour te jang de jes Rois vous voyez ja tendresse.
<lb />Que ne luy parlez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />Il n'est pas temps, Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le temps est cher, Seigneur, plus que vous ne pensez.
<lb />Tandis qu'à me répondre icy vous balancez,
<lb />Mathan prés d’Athalie étincelant de rage
<lb />Demande le signal, &amp; presse le carnage.
<lb />Faut-il que je me jette à vos sacrez genoux?
<lb />Au nom du Lieu si saint, qui n'est ouvert qu’à vous,
<lb />Lieu terrible, où de Dieu la majesté repose,
<lb />Quelque dure que soit la loy qu’on vous impose,
<lb />De ce coup impréveù songeons à nous parer.
<lb />Donnez-moy seulement le temps de respirer.
<lb />Demain, dés cette nuit, je prendray des mesures
<lb />Pour assurer le Temple, &amp; vanger ses injures.
<lb />Mais je voy que mes pleurs &amp; que mes vains discours
<lb />Pour vous persuader sont un foible secours.
<lb />Vostre austere vertu n'en peut estre frappée.
<lb />Hé bien! Trouvez-moy donc quelque arme, quelque épée.
<lb />Et qu'aux portes au Temple, ou l'Ennemi m'attend,
<lb />Abner puisse du moins mourir en combattant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />Je me rends. Vous m’ouvrez un avis que j’embrasse.
<lb />De tant de maux, Abner, détournons la menace.
<lb />Il est vray de David un tresor est resté.
<lb />La garde en fut commise à ma fidelité.
<lb />C’estoit des tristes Juifs l’esperance derniere,
<lb />Que mes soins vigilans cachoient à la lumiere.
<lb />Mais puis qu'à vostre Reine il faut le découvrir,
<lb />Je vais la contenter, nos portes vont s’ouvrir.
<lb />De ses plus braves Chefs qu'elle entre accompagnée.
<lb />Mais de nos saints Autels qu'elle tienne éloignée
<lb />D'un ramas d'Estrangers l’indiscrette fureur.
<lb />Du pillage du Temple épargnez-moy l’horreur.
<lb />Des Prestres, des Enfans lui feroient-ils quelque ombre?
<lb />De sa Suite avec vous qu'elle regle le nombre.
<lb />Et quant à cet Enfant si craint, si redouté,
<lb />De vostre cœur, Abner, je connoy l’équité.
<lb />Je vous veux devant elle expliquer sa naissance.
<lb />Vous verrez, s’il le faut remettre en sa puissance.
<lb />Et je vous feray juge entre Athalie &amp; lui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BNER.
<lb />Ah! je le prens déja, Seigneur, sous mon appuy.
<lb />Ne craignez rien. Je cours vers celle qui m'envoye.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />JOAD, JOSABET, ISMAEL, ZACHARIE, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />G Rand Dieu, voicy ton heure, on t’ameine ta proye.
<lb />Ismaël, écoutez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ET.
<lb />Taissant Maistre des Cieux,
<lb />Remets lui le bandeau, dont tu couvris ses yeux,
<lb />Lors que lui dérobant tout le fruit de son crime,
<lb />Tu cachas dans mon sein cette tendre victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAD.
<lb />Allez, sage Ismaël, ne perdez point de temps.
<lb />Suivez de point en point ces ordres importans.
<lb />Sur tout, qu'à son entrée, &amp; que sur son passage,
<lb />Tout d’un calme profond lui presente l’image.
<lb />Vous, Enfans, préparez un thrône pour Joas.
<lb />Qu'il s’avance suivi de nos sacrez soldats.
<lb />Faites venir außi sa fidelle Nourrice,
<lb />Princesse, &amp; de vos pleurs que la source tarisse.
<lb />Vous * dés que cette Reine yvre d’un fol orgueil
<lb />De la porte du Temple aura passé le seüil,
<lb />Qu'elle ne pourra plus retourner en arriere;
<lb />Prenez soin qu'à l’instant la trompette guerriere
<lb />Dans le camp ennemi fette un fuvit esfroy.
<lb />Appellez tout le Peuple au secours de son Roy.
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et faites retentir jusques à son oreille
<lb />De Joas conservé l’étonnante merveille.
<lb />Il vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE I
<lb />T.
<lb />JOAS, JOAD, JOSABET, TROUPES DE PRESTRES
<lb />ET DE LEVITES, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOAD continuë.
<lb />L Evites saints, Prestres de nostre Dieu.
<lb />Par tout, sans vous montrer, environnez ce lieu.
<lb />Et laissant à mes soins gouverner vostre zele,
<lb />Pour paroistre, attendez que ma voix vous appelle.
<lb />Roy, je croy qu'à vos vœux cet espoir est permis,
<lb />Venez voir à vos pieds tomber vos ennemis.
<lb />Celle dont la fureur poursuivit vostre enfance
<lb />Vers ces lieux à grands pas pour vous perdre s’avance.
<lb />Mais ne la craignez point. Songez qu’autour de vous
<lb />L’Ange exterminateur est debout avec nous.
<lb />Montez sur vostre thrône, &amp;... Mais la porte s’ouvre.
<lb />Permettez un moment que ce voile vous couvre.
<lb />Vous changez de couleur, Princesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABET.
<lb />Ah! sans pálir
<lb />Puis-je voir d’assaßins le Temple se remplir?
<lb />Quoy? Ne voyez-vous pas quelle nombreuse escorte...
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />1en6oyi que uu fuint Eempte on referme la porte.
<lb />Tout est en seureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EN
<lb />E
<lb />ATHALIE, JOAS, caché derriere le rideau, J OAD,
<lb />JOSABET, ABNER, SUITE D’ATHALIE.
<lb />ATHALIE à Joad.
<lb />E voilà, Séducteur,
<lb />De ligues, de complots pernicieux auteur,
<lb />Qui dans le trouble seul a mis tes esperances,
<lb />Eternel ennemi des suprêmes puissances.
<lb />En l’appui de ton Dieu tu t’estois reposé.
<lb />De ton espoir frivole es-tu desabusé?
<lb />Il laisse en mon pouvoir &amp; son Temple &amp; ta vie.
<lb />Je devrois sur l’Autel, où ta main sacrifie,
<lb />Te... Mais du prix qu’on m'offre il faut me contenter.
<lb />Ce que tu m'as promis songe à l’executer.
<lb />Cet Enfant, ce tresor, qu’il faut qu’on me remette,
<lb />Où sont-ils ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAD.
<lb />Sur le champ tu seras satisfaite.
<lb />Je te les vais montrer l’un &amp; l’autre à la fois.
<lb />Paroissez, cher Enfant, digne sang de nos Rois.
<lb />Connois-tu l’heritier du plus saint des Monarques,
<lb />Reine? De ton porgnure comois tu moins ces marques.
<lb />Voilà ton Roy, ton Fils, le Fils d’Okosias.
<lb />Peuples, &amp; vous Abner, reconnoissez Joas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel!
<lb />ABNER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perfide!
<lb />A THALIE à Joad.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />Vois-tu cette Juive fidelle,
<lb />Dont tu sçais bien qu’alors il suçoit la mammelle ?
<lb />Il fut par fosabet à ta rage enlevé.
<lb />Ce Temple le receût, &amp; Dieu l’a conservé.
<lb />Des trejors te Bir etes corns de qui mne reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Ta fourbe à cet Enfant, Traistre, sera funeste.
<lb />D'un Fantosme odieux, soldats, délivrez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />Soldats du Dieu vivant, défendez vostre Roy,
<lb />Ici le fond du Théatre s’ouvre. On voit le dedans du Temple, &amp; les Lévites
<lb />armez sortent de tous costez sur la Scene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALIE.
<lb />Où suis-je? O trahison! O Reine infortunée!
<lb />D'armes &amp; d’ennemis je suis environnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D.
<lb />Tes yeux cherchent en vain, tu ne peus échapper,
<lb />Et Dieu de toutes parts a sceu t’envelopper.
<lb />Ce Dieu que tu bravois, en nos mains t’a livrée.
<lb />Rends lui compte du sang dont tu t’es enyvrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />THALIE.
<lb />Quoy? La peur a glacé mes indignes soldats?
<lb />Lâche Abner, dans quel piege as-tu conduit mes pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABNER.
<lb />Reine, Dieu m'est témoin...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et vange-moy.
<lb />ATHALIE.
<lb />Laisse-là ton Dieu, Traistre,
<lb />ABNER sejettant aux pieds de Joas.
<lb />Sur qui? Sur Joas! Sur mon Maistre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Lui Joas? Lui ton Roy? Songez, Méchans, songez
<lb />Que mes armes encor vous tiennent aßiegez.
<lb />J'entens à haute voix tout mon camp qui m’appelle.
<lb />On vient à mon secours. Tremblez, troupe rebelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE V I. 4
<lb />ISMAEL, JOAS, JOAD, ATHALIE, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMAEL à Joad.
<lb />Eigneur, le Temple est libre, &amp; n’a plus d'ennemis.
<lb />L'Estranger est en fuite, &amp; le Juif est soûmis.
<lb />Comme le vent dans l’air dissipe la fumée,
<lb />La voix du Tout-puissant a chassé cette Armée.
<lb />Nos Lévites, du haut de nos sacrez parvis,
<lb />D'Okosias au peuple ont annoncé le Fils,
<lb />Ont conté son enfance au glaive dérobée,
<lb />Et la fille d’Achab dans le piege tombée.
<lb />Partout en même temps ta trompette a fonne.
<lb />Et ses sons, &amp; leurs cris dans son camp estonné
<lb />Ont répandu le trouble &amp; la terreur subite;
<lb />Dont Gédéon frappa le fier Madianite.
<lb />Les Tyriens jettant armes &amp; boucliers,
<lb />Ont par divers chemins disparu les premiers.
<lb />Quelques Juifs éperdus ont außi pris la fuite.
<lb />Mais de Dieu sur Joas admirant la conduite
<lb />Le reste à haute voix s’est pour lui déclaré.
<lb />Enfin d’un même esprit tout le Peuple inspiré,
<lb />Femmes, vieillards, enfans, s’embrassant avec joye,
<lb />Benissent le Seigneur, &amp; celui qu’il envoye.
<lb />Tous chantent de Davia le Fils ressuscite.
<lb />Baal est en horreur dans la sainte Cité.
<lb />De son temple profane on a brisé les portes.
<lb />Mathan est égorgé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHALIE.
<lb />Dieu des Juifs, tu l’emportes!
<lb />Ouy, c’est Joas, je cherche en vain à me tromper.
<lb />Je reconnois l’endroit où je le fis frapper.
<lb />Je voy d’Okosias &amp; le port, &amp; le geste.
<lb />Tout me retrace enfin un sang, que je déteste.
<lb />David, David triomphe. Achab seul est détruit.
<lb />Impitoyable Dieu, toy seul as tout conduit.
<lb />C’est toy, qui me flattant d’une vangeance aisée,
<lb />M'a vingt fois en un jour à moy-même opposée,
<lb />Tantost pour un enfant excitant mes remors,
<lb />Tantost m'ébloüissant de tes riches tresors
<lb />Que j’ay craint de livrer aux flâmes, au pillage.
<lb />Qu'il regne donc ce Fils, ton soin, &amp; ton ouvrage.
<lb />Et que pour signaler son empire nouveau
<lb />On lui fasse en mon sein enfoncer le coûteau.
<lb />Voicy ce qu'en mourant lui souhaitte sa Mere.
<lb />Que dis-je souhaitter? Je me flatte, j'espere,
<lb />Qu'indocile à ton joug, fatigué de ta Loy,
<lb />Fidelle au sang d'Achab, qu’il a receû de moy,
<lb />Conforme à son Ayeul, à son Pere semblable,
<lb />On verra de Davia i'neriiier uerestable
<lb />Abolir tes honneurs, profaner ton Autel,
<lb />Et vanger Athalie, Achab, &amp; Jezabel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD.
<lb />Qu'à l’instant hors du Temple elle soit emmenée,
<lb />Et que la sainteté n'en soit point profanée.
<lb />Ainttos juercio nugemtuevos Princes meurtris,
<lb />De leur sang par sa mort faire cesser les cris.
<lb />Si quelque audacieux embrasse sa querelle,
<lb />Qu'à la fureur du glaive on le livre avec elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />E
<lb />II.
<lb />JOAS, JOAD, JOSABET, ABNER, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A S.
<lb />DIeu, qui voyez mon trouble &amp; mon affliction,
<lb />Détournez loin de moy sa malédiction,
<lb />Faites que foas meure, avant qu’il vous oublie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O A D aux Lévites.
<lb />Appellez tout le Peuple, &amp; montrons lui son Roy.
<lb />Qu'il lui vienne en ses mains renouveller sa foy.
<lb />Roy, Prestres, Peuple, allons, pleins de reconnoissance,
<lb />De Jacob avec Dieu confirmer l’alliance,
<lb />Et saintement confus de nos égaremens,
<lb />Teous tenguger in tini pur dle hon ceulte fermens.
<lb />Abner, auprés du Roy reprenez vostre place.
<lb />Hé bien? de cette Impie a-t-on puni l’audace?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />UN LEVITE, JOAS, JOAD, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN LEVITE.
<lb />LE fer a de sa vie expié les horreurs.
<lb />Jerusalem long-temps en proye à ses fureurs,
<lb />De son joug odieux à la fin soulagée,
<lb />Avec joye en son sang la regarde plongée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />D.
<lb />Par cette fin terrible, &amp; duë à ses forfaits,
<lb />Apprenez, Roy des Juifs, &amp; n’oubliez jamais,
<lb />Que les Rois dans le Ciel ont un Juge severe,
<lb />L'Innocence un Vangeur, &amp; l’Orphelin un Pere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
<fw><lb />
<lb />As cecα-
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />ece
<lb />L E Ptg
<lb />2Q
<lb />2
<lb />
<lb />Ra aa
<lb />L
<lb />An
<lb />2
<lb />.
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />845
<lb />24
<lb />B
<lb />A
<lb />I
<lb />T
<lb />
<lb />LA
<lb />6
<lb />4
<lb />Q
<lb />S
<lb />4
<lb />8
<lb />2
<lb />
<lb />606
<lb />LLEM
<lb />22
<lb />M
<lb />2
<lb />02
<lb />
<lb />2
<lb />Es
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />7
<lb />3
<lb />2λai
<lb />1
<lb />7
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />
<lb />A
<lb />Q
<lb />ARN
<lb />126
<lb />2
<lb />Iati
<lb />2
<lb />
<lb />AlalaAat
<lb />
<lb />EL RurIA
<lb />4
<lb />8
<lb />2
<lb />M
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />9
<lb />L
<lb />tes
<lb />M
<lb />462
<lb />g
<lb />P
<lb />21
<lb />2a4
<lb />4
<lb />E
<lb />1
<lb />46a4
<lb />
<lb />I
<lb />2
</fw><fw><lb />E
<lb />2
<lb />Eheas
<lb />22
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />4
<lb />A
<lb />142
<lb />
<lb />4
<lb />24
<lb />80
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />ance
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />ance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>