<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Orante , tragi-comedie. Par monsieur de Scudery</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb360398455"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>Orante , tragi-comedie. Par monsieur de Scudery</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />–
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />adec
<fw><lb /></fw><fw><lb />2
<lb />1
<lb />*C.
<lb />*1(
<lb />
<lb />2111
<lb />20
<lb />19 
<lb />..
<lb />161
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME,
<lb />MADAME
<lb />LA DVCHESSE
<lb />DE LONGVEVILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />EADAME,
<lb />13
<lb />I’aduouë que ce
<lb />que ie presente à vo<lb />stré Grandeur est indigné d’el<lb />le: Mais si vous ne deuiez rece<lb />uoir que les choses qui meri<lb />tent de l’estre de vous, il est cer<lb />ã iij
<lb />tain que vous auriez droict de
<lb />refuser tout ce qu’on vous
<lb />pourroit offrir. Cette foibles<lb />se, qui m’est commune, auec
<lb />tout le reste des hommes, ne
<lb />me donne point d’affliction; ie
<lb />sçay qu’il est mesme des fuites
<lb />qui ne sont pas honteuses aux
<lb />particuliers, parce qu’elles sont
<lb />generales, &amp; que ceux qui se
<lb />sauuent de la perte d’vne ba<lb />taille n’estoient pas obligez d’y
<lb />mourir. Mais quand ce raison<lb />nement n’auroit pas e sté capa<lb />ble de me faire hardy, le fauo<lb />rable accueil que i’aytousiours
<lb />receu de V.E. m’eust aussi bien
<lb />obligé de l’estre. Otty, Mn Dn<lb />ME,
<lb />ME, vostre bonté fait ma har<lb />diesse, &amp; mon crime vient de
<lb />vostre vertu: mais quoy que
<lb />l’on tienne pour asseuré qu’vne
<lb />erreur en appelle vne autre, ie
<lb />m’empescheray bien d’adiou<lb />ster à la faute que ie commets,
<lb />en vous donnant vne chose de
<lb />si peu d’importance, celle de
<lb />vous loüer de mauuaise grace:
<lb />que s’il faut toutefois que ie le
<lb />fasse, pour suiure la coustume
<lb />que les autres ont establie, ie
<lb />pẽse auoir assez d’adresse pour
<lb />m’en acquiter plus dignement
<lb />sans eloquence, qu’ils ne fe<lb />roient auec toutes les regles &amp;
<lb />toutes les beautez de leur art.
<lb />Et cela, MADAME, en disant
<lb />seulement que vous estes de
<lb />l’illustre Sang de BOVRBON
<lb />si Noble &amp; si pur, qu’il a moins
<lb />de taches que le Soleil; de sor<lb />te que vous auriez plus de pei<lb />ne à faillir, que les autres n’en
<lb />ont à bien faire: Et s’il faut en<lb />core adiouster à cette gloire es<lb />sentielle vne qui vous vienne
<lb />d’ailleurs; apresauoir remarqué
<lb />que vous auez l’honneur d’ap.
<lb />partenir au plus grand Monar<lb />que de la terre: Ie diray que vo
<lb />estes Sœur d’vn Prince, qui
<lb />possede toutes les bonnes qua<lb />litez que doit auoir vn homme
<lb />de la sienne, &amp; femme d’vn au<lb />tre, de qui le cœur &amp; l’esprit dis
<lb />putent de grandeur auec sa
<lb />naissance: Cest tout ce que
<lb />vous peut dire,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vostre tres-humble &amp;
<lb />tres-obeïssant seruiteur,
<fw><lb />DE SCVDERY.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fautes suruenuës en l’impression de l’Orante.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />1
<lb />ge 70. vers 2. le, lisez la.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Page 104. vers 8. pere, lisez peres.
<fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A V
<lb />LEOTEVR
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E confesse ingenuëment que
<lb />Ie ma sterilité vient de l’abon<lb /> dance d’autruy: L’on a tant
<lb />POλ.GV
<lb />fait d’Auant-propos, qu’il est
<lb />comme impossible maintenant que
<lb />mes pensées ne se rencontrent auec cel<lb />les d’vn autre; &amp; ie ne veux point te don<lb />ner sujet d’appeller larcin ce qui ne se<lb />roit que concurrenee. Contente-toy
<lb />donc que ie te prie seulement d’excuser
<lb />mes fautes, &amp; celles de l’Impression.
<lb />Adieu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FRI TCEGE DVROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVYS PAR LA GRACE DE DIEV
<lb />Y ROY DE FRANCEET DE NAVARRE:
<lb />9Anos amez &amp; feaux Conseillers, les gens te<lb />nans nos Couts de Parlement, Maistres des Reque<lb />stes ordinaires de nostre Hostel, Baillifs, Seneschaux,
<lb />Preuosts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres de nos lusti<lb />ciers &amp; Officiers qu’il appartiendra; Salut. Nostre
<lb />bien-aimé AVGVSTIN COVRBE’, Marchand Li<lb />braire en nostre bonne ville de Paris, nous a fait re<lb />monstrer qu’il desireroit imprimer vn Liure intitulé
<lb />Orante, Tragi-Comedie du Sieur de SCVDERY, s’il
<lb />nous plaisoit de luy accorder nos Lettres sur ce neces<lb />saires; humblement nous requerant icelles. A CES
<lb />CAVSES, Nous auons permis &amp; permettons par ces
<lb />presentes à l’exposant, d’imprimer ou faire imprimer,
<lb />vendre &amp; debiter ledit Liure en tous les lieux de nostre
<lb />obeyssance, durant l’espace de sept ans entiers &amp; ac<lb />complis, à comptet du iour qu’il sera acheué d’impri<lb />met pour la premiere fois. Et faisons deffenses à tontes
<lb />personnes, de quelque qualité qu’elles soient, tant de
<lb />nos subiects que des estrangers, d’en exposer en vente
<lb />aucuns exemplaires contrefaits, à peine de quinze cens
<lb />liures d’amende, qui sera payée sans deport, &amp; nonob<lb />stant oppositions ou appellations quelconques, par
<lb />chacun de ceux qui en seront trouuez saisis,ou qui l’au<lb />ront imprimé ou fait imprimer sans le consentement
<lb />dudit exposant; de confiscation de tous les exemplai<lb />res, &amp; de tous despens dommages &amp; interests: A condi<lb />tion qu’il en sera mis deux exemplaires en nostre Bi<fw><lb />4
</fw><lb />bliotheque publique; à faute dequoy les presentes se<lb />ront de nul effect. Si vous mandons que du contenu
<lb />en icelles, vous fassiez ioüir plainement &amp; paisiblement
<lb />ledit exposant, sans souffrit qu’aucun empeschement
<lb />luy seit donné. Voulons qu’en mettant au commen<lb />cement, ou à la fin dudit Liure, vn bref extraict des
<lb />presentes, elles soient tenuës pour deuëment signifiées.
<lb />&amp; que foy soit adioustée aux coppies qui en seront
<lb />collationnées par vn de nos amez &amp; feaux Conseil<lb />lers, Secretaires, comme à l’original. Mandons au pre<lb />mier nostre Huissier ou Sergent fur ce requis, de fai<lb />re pour l’execution d’iceluy, tous exploicts necessai<lb />res, sans demander autre permission. CAR TEL EST
<lb />nostre plaisit, nonobstant Clameur de Haro, Chartre
<lb />Normande; &amp; autres lettres à ce contraires. Donné à
<lb />Paris le dernier iour de luin, l’an de grace mil six cens
<lb />trent ecinq. Et de nostre Regne le vingt-sixiesme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Par le Roy en son Conseil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONRART.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lesdits Liures ont esté fournis, ainsi
<lb />qu’il est porté par le Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Acteurs.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISTMANDRE FIis du Gouuerneur de Na<lb />ples.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORANTE Dame Napolitaine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROSIMOND Amy d’Isimandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORMIN Gouuerneur de Pise.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />1ABIRTGEEE... COrmin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BVCINDE MeTe dOrante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORANGE Gentil-homme Pisan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NERINE Demoiselle d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLIANTE Pere d’Isimandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLINDOR Escuyer d’Isimandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LINDOMAN Valet de Chambre d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LERISTE Page d’Ormin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGAMOR Braue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GERTIMANT Braue.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORANTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />A
<lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROSIMOND, ISIMANDRE, ORMIN,
<lb />CLINDOR, NERINE, LVCINDE,
<lb />FLORANGE, PALINICE, ORANTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE TREMIERE.
<lb />ROSIMOND, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Algré le vœu discret d’vne bouche muette,
<lb />AlEnfin ie vous connois amoureux &amp; Poëte:
<lb />Non, non, ie vous yprends; que sert de le celer?
<lb />C’est tropen mesme temps, que se taire, &amp; bruslen
<fw><lb />A
</fw><lb />Uoyons dans ce Sonnet, qu’on cache comme vn crime;
<lb />Otsregrtts mefartz, &amp; des souspirs en rime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Rends-le moy cher Amy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />I'ysuis bien resolu,
<lb />Mais ce ne sera pas auant que l’auoir leu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Comme tous mes plaistrs ont uesia fait naufrage,
<lb />Le desordre des sens en met en mon ouurage,
<lb />Et mes vers sont confus, autant que mon humeur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Icy l’humilité ne sent point le Rimeur.
<lb />Il falloit preparer mes yeux &amp; mes oreilles;
<lb />Me dire qu’a genoux on doit voir des merueilles;
<lb />Me reciter vos vers en accents releuez;
<lb />C'est tout leur ornement, &amp; vous les en priuez:
<lb />Les Maistres du mestier ont bien vne autre empha<lb />Pour vous rauir l’esprit, ils tombenten extase;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A chaque finde stance onles voit se pasmer,
<lb />Pour vous donner le temps qu’il faut à l’estimer;
<lb />Et faisant les yeux doux, ils semblen vouloir dire,
<lb />Vous deuez m’adorer, parce que ie m’admire;
<lb />Mais mon visage froid desespere vn Autheur,
<lb />Or vous dont ie connois, &amp; l’adresse, &amp; la force;
<lb />Tntjujani rurefus, me iettez vne amorce;
<lb />En vnmot, ie vœux voir, en voyant ce sonnet,
<lb />Ce que vous enfantez dans vostre Cabinet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />V’on me fasse vn Tombeau, ie ne me puis
<lb />promettre
<lb />De viure desormais l’espace d’vnmoment:
<lb />Mille ans ont fait leur cours depuis l’esloignement,
<lb />De l’homme paresseux qui doit rendre ma lettre:
<lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux, Parques, &amp; Destins, me voulez vous per<lb />mettre,
<lb />Immortel comme vous, d’estre eternellement?
<lb />Si vous estes puissans, faites le moy parestre,
<lb />Me donnant le repos qu’on trouue au monument.
<fw><lb />A i
</fw><lb />Auoir vescu mille ans, n’est-ce pas vn bel âge?
<lb />Mais que l’impatience, helas! me rend peu sage,
<lb />Monesprit agité, soy-mesme ne s'entend:
<lb />Depuis que i’escriuis, i’ay compté mille années;
<lb />Et tout consideré, ce n'est que fix iournées,
<lb />Dieux! que le temps est long pour vn bien qu’on at<lb />tend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy donc, vous en tenez? &amp; cette humeur rebelle,
<lb />Enfin dans l’Uniuers, a pû voir vne Belle?
<lb />Il se trouue vn obiect, qui merite vos soins?
<lb />Si ce discours est vray, c’est Venus pour le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Celle dont le Berteau fut pris d’vne Coquille,
<lb />Pourroit seruir de lustre à cette belle fille;
<lb />Et l’on doit confesser malgré ses cruautez,
<lb />Qu'on n’a veu qu’en ce temps la Reine des beau<lb />te
<lb />La liberté s’enfuit, d’où la Belle se treuue;
<lb />Pour les coups de ses yeux, il n’est rien à l’espreuue;
<lb />Et bien qu’vn arbre, vn roc, s’en laissassent charmer,
<lb />Elle a plus fait encor, enme faisant aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Despanoir quetiettit et, te tigii vient de naistre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Sans te dire sonnom tu la pourras connaistre:
<lb />On ne voit rien d’esgal au moindre de ses traicts;
<lb />Escoute moy parler pour voir de ses Portraicts.
<lb />Forme toy dans l’esprit toutes les belles choses;
<lb />Mesle confusément, &amp; des Lis, &amp; des Roses;
<lb />Que l'imaginatiue en soy figure encor,
<lb />L’albastre, le coral, &amp; les perles, &amp; l’or;
<lb />Feins toy deux cents Amours qui vont baiser ses<lb />traces;
<lb />Pense de voir vn port, qui fait rougir les Gra<lb />6695
<lb />Songe à tous les attraicts, songe à tous les appas,
<lb />Telle est cette Beauté, ne la connois tupas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Mon ame en est rauie, &amp; non moins ignorante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Est-il besoin encor de te nommer Orante?
<lb />A iij
<lb />Iniurieux amy, confesse moy ce point,
<lb />Rongenuos portruieis tune te connois point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Le moyen de la voir à trauers la querelle,
<lb />Et cette inimitié qui vous est naturelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie dois cherir mon pere, &amp; non pas ses erreurs:
<lb />Ces vieux ressentimens que la colere attise,
<lb />N’ont rien de genereux, &amp; chocquent la franchise:
<lb />Mon cournoux tientdu foudre, en ce qu’en vn instant,
<lb />Il punit, ou pardonne vn outrage important.
<lb />Etutust nuetuenete nuc conto cen dinfamie,
<lb />Ie baiseray les pas de ma belle ennemie,
<lb />Mon esprit ne sçauroit en estre diuerti;
<lb />Malgré mon interest, il est de son parti.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R.CIMOND.
<lb />Estes vous assuré, que le sien est du vostre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />A quiconque aime bien qu’importe l’vn ou l’autre?
<lb />Le veritable amant ne doit rien esperer;
<lb />Rien demander aux Dieux, c’est assez d’adorer:
<lb />Ie me tiens satisfait, seulement quand i’y pense;
<lb />L’amour qui fait ma peine en est la recompense;
<lb />Les bonnes actions ont vn certain plaisir,
<lb />Qui s'esleue plus haut que ne fait le desir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Pourquoy donc desirer responce d’vne lettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ha! que ie hay ces vers, parce qu’vn d’eux est traistre:
<lb />Il apprend vn secret qui me descouurira;
<lb />Et le mettant au iour, ta voix m'en priuera,
<lb />Pardonne Rosimond, à cette violence;
<lb />Sçache que pour cela, ie craindrois le silence;
<lb />Toutendormy qu’il est d’vne froide vapeur;
<lb />Son sommeil de pauots esueilleroit ma peur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Que ma fidelité me pleige, &amp; vous console;
<lb />Sçachez que mon deuoir commande à ma parole;
<lb />Un secret en mon ame, augmente son credit;
<lb />Ne le dire qu’à moy, c’estne l’auoir point dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie le crois, cher Amy, tu pleurerois ma perte:
<lb />C’est pour toy seul außi que mon ame est ouuerte;
<lb />Ie de scouure à toy seul l’iniustice du sort;
<lb />Qui m’esloigne d’Orante, &amp; me donne la mort.
<lb />Ie te monstre vne flame à tout autre inuisible:
<lb />Voy comme mon mal-heur se va rendre inuincible:
<lb />Le pouuoir de mon pere esloigne de ces lieux,
<lb />Celle qui mit au iour la merueille des yeux:
<lb />ar Orante &amp; sa mere ont quitté la Contrée;
<lb />Elles sont en des lieux où ie n’aypoint d’entrée;
<lb />Elles sont chez Ormin, qui leur proche parent,
<lb />Mesle ses interests dans nostre different.
<lb />Mais si le Ciel permet qu’Orante puisse lire
<lb />Les termes pleins de feu qu'Amour m’a fait escrire,
<lb />Et que ses volontez m’ordonnent de la voir,
<lb />En despit du malheur ie feray mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Soyez Amant diseret, ainsi qu’Amant fidelle;
<lb />Puis qu'elle vous cherit, conseruez vous pour elle;
<lb />Si vous allez à Pise, où gist vostre bon-heur,
<lb />Souuenez-vous qu’Ormin en est le Gouuerneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />La force de l’Amour rendra la sienne vaine;
<lb />Mon cœur tout genereux se mocque de sa hai<lb />ne;
<lb />Et sçache que pour voir ce que i’aime le mieux,
<lb />Lattaquerois l'enfer &amp; forcerois les Cienx.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ORMIN.
<lb />Vde &amp; foible raison, abandonne mon ame;
<lb />Ta froideur ne sçauroit s’opposer à ma fla<lb />me:
<lb />L’amitié vient du sang; &amp; i’espreuue en ce iour,
<lb />Qu'elle n’est qu’vn chemin qui conduit à l’amour.
<lb />I'aime (ie le confesse) Orante me possede;
<lb />Ie suis homme, elle est belle, on m'attaque, &amp; it
<lb />cede:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses regards ont des traicts qui percent iusqu’au
<lb />cœur;
<lb />Le mien est bon esclaue, il aime son vainqueur.
<lb />Et pourroit-on blasmer ce qui n'est point blasma<lb />ble?
<lb />Pour estre ma parente, est-elle moins aima<lb />ble?
<lb />Loix, qui nous deffendez les plaisirs innocens,
<lb />Laissez nous l’esprit libre, ou nous ostez les sens.
<lb />L’obiect de mon desir luy peut seruir d’excuse;
<lb />Il arrache de force vn cœur qu’on luy refuse;
<lb />La raison &amp; la crainte ont beau le secou<lb />rir,
<lb />L’esperance le flatte, en le faisant mourir,
<lb />Et trouuant que l’amour estfille de l’estime,
<lb />Tout ce qu’on luy deffend luy semble legitime:
<lb />Vne conqueste aisee est digne de mespris;
<lb />La peine est vne amorce aux genereux es<lb />prits;
<lb />Et quoy qu'vn sot discours en pareille aduantu<lb />Oppose aux loix d’Amour celles de la Nature,
<lb />Il les faut mespriser, pour estre possesseur,
<lb />Si i’aime vne cousine, vn Dieucherit sa sœur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouy, puis qu'Amour le veut, la sentence est don<lb />née:
<lb />Allumons son flambeau par celuy d’Hymenée;
<lb />Laissons cueillir la fleur, pour recueïllir le fruit;
<lb />Et tirons cent bons iours d’vne mauuaise nuit.
<lb />Orante sera mienne estant à ce Florange;
<lb />Les deffauts d’vn mary la porceront au change;
<lb />Et dedans son esprit toutes ses actions,
<lb />Pourront seruir de lustre à mes perfections.
<lb />C’est de là que mon bien prendra son origine;
<lb />Ie bastis sur l’espoir de sa mauuaise mine;
<lb />L’entretien d’vn brutal est capable d’aider
<lb />Au dessein que i’aypris de la persuader:
<lb />I’ay le vent fauorable, &amp; i’appercoy la riue;
<lb />Pour posseder Orante, il faut que ie m'en priue;
<lb />Le Ciel entend mes vœus, &amp; mon bon heur s'
<lb />lit;
<lb />Mais, Amour auec eux n’entre pas dans le lit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CLINDOE, RERIN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Erine, qu’à propos ie vous ay rencontrée!
<lb />Uous pouuez au Chasteau me donner libre en<lb />ateey
<lb />Monmaistre vous en prie, &amp; l’Amour comme luy,
<lb />Demande que vos soins l’aßistent auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ha! fidelle Clindor, vnbon demon t’ameine:
<lb />Si ton Maistre pãtit, Orante est bien en pei<lb />ne;
<lb />Florange la recherche, &amp; sa Mere y consent;
<lb />Iuge par là des maux que son esprit ressent.
<lb />Mais que fait lsimandre en cetie tongue uosen<lb />ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il desire lamort; il maudit sa naissance;
<lb />Il accuse le sort; il attaque les Cieux;
<lb />Et croit que pour pleurer Nature fit les yeux.
<lb />Son ame suit Orante, &amp; n’a point d’autre idée;
<lb />Son feu ne peut souffrir celuy de Celidée;
<lb />Il croit qu’aupres de l’œil, dont le sien est espris,
<lb />Vne Desse mesme, est digne de mespris.
<lb />Il rend les Bois tesmoings de son inquietude,
<lb />Son vnique recours est en la solitude;
<lb />C’est là, que librement dans le mal qui le point,
<lb />Il se plaint à l’Amour, qui ne le quitte point:
<lb />C’est là que ce grand Dieu luy dicta les pen<lb />sées,
<lb />Que garde ce papier, que sa main a tracées;
<lb />Et qu’il adresse aux yeux qui luy font endurer
<lb />Vn mal si violent, qu’il ne sçauroit durer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ma Maistresse auiourd'huy n’est point accom<lb />pagnée;
<lb />Sa fieure à ce matin, a voulu la seignée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
<lb />Elle garde la Chambre, où ie m’en vay courir;
<lb />Mieux que le Medecinie la puis secourir;
<lb />Son remede consiste au papier que ie porte,
<lb />Dont ie vay r’animer son esperance morte;
<lb />Tor fidelle Clindor suis moy dans le Chasteau;
<lb />Passe la basse court, le nez dans la manteau;
<lb />Miont du grant escanti, ou te m'en vay tatten<lb />dre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I’ose tout, ie fais tout, pour seruir Isimandre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LVCINDE, FLORANGE, PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb /> Ous l’accusez à tort, elle a plus de bonté;
<lb />Me Son cœur ne prend de loyque de ma volonté;
<lb />Son esprit est fort doux, i’en difpose absoluë;
<lb />Florange, elle est à vous, si i’y suis resoluë:
<lb />Et puis qu’Ormin l’agrée, &amp; Palinice encor,
<lb />Quand vous auriez les ans, que l’on donne à Nestor;
<lb />Quand plus de cent Hyuers, horribles en tempeste,
<lb />Auroient ainsi qu'aux champs, neige sur vosfre teste;
<lb />Croyez (puis qu’il est vray) que i’aurois le pouuoir
<lb />De la mettre en vos bras comme dans son deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Mon âge luy fait peur, sa tristesse m’estonne;
<lb />Et ie pleins la do: leur que mon plaisir luy donne:
<lb />Ie ne la trouuepoint fauorable à mes vœux;
<lb />L’orne sçauroit cacher l’argent de mes cheueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ea soy de mon mar y vous assure ta sienne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Puis que ie l’ay promis, il faut que ie le tienne:
<lb />On ne peut vous l’oster, Orante est vostre bien;
<lb />Esperez tout Florange, &amp; ne craignez plus rien;
<lb />Condamnez desormais cette pleinte au silence,
<lb />Außi tost que son mal perdra sa violence,
<lb />Guarissant la douleurpar qui vous souspirez,
<lb />Ie sçauray bien la mettre où vous la desirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ce discours me rauit; n’en parlons plus Madame?
<lb />L’excez de ce plaisir me deroberoit l’ame;
<lb />Ie mourrois à vos yeux, &amp; mon cœur a dessein,
<lb />De prendre pour Tombeau l’albastre de son sein.
<lb />Couronné des lauriers d’vne victoire insigne,
<lb />Puis qu’il me faut mourir ie veux mourir en Cygne,
<lb />Et chanterles beautez, &amp; vanter les appas,
<lb />Que ie trouue en ses yeux, sue it gomuntispas.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />E Mour, ie veux suiure l’enuie,
<lb />AN Qui me pousse à mourir;
<lb />Et trouuer pour me secourir,
<lb />La fin de mes malheurs, dans celle de ma vie:
<lb />Mais puis qu’il me faut vn Tombeau,
<lb />Amour, fais au moins qu’il soit beau.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Inuisible Demon de flame,
<lb />Qui cause mon tourment;
<lb />Parois dessus ce Monument;
<lb />Mais außi triomphant, que tu l’es dans mon ame:
<lb />Puis que ie t’ay fait immortel,
<lb />Prends mon Sepulchre pourautel.
<lb />Pouréterni ser la memoire
<lb />Des mots que i’ay soufferts,
<lb />Peinds-ybien mes feux &amp; mes fers,
<lb />Qui sont les seuls Tableaux qui font bien voir te
<lb />gloire:
<lb />Et fais y paroistre mon cœur,
<lb />Dessous les pieds de son vainqueur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais pour acheuer la structure,
<lb />D'vn si noble dessein;
<lb />Prends le traict qui m’ouurit le sein,
<lb />Et graue ces deux vers dessus ma sepulture:
<lb />Sa constance a causé sa mort,
<lb />Passe, va t'en, &amp; pleins son sort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce n’est pas tout; fais qu’Isimandre,
<lb />En sa pasle couleur,
<lb />TIefmorgne cuipende donnenr,
<lb />Pour la perte d’vn bien qu’il n’aura pû deffendre:
<lb />Et qu’il semble dire à par soy,
<lb />Helas!elle est morte pour moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fantastiques propos, songes, chimeres vaines,
<lb />Vous irritez mes pleurs, vous augmentez mes peirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le temps que ie perds à discourir icy,
<lb />Ne doit estre employé qu’à finir mon soucy.
<lb />I'aspire apres vn bien qui n'a point d’apparance;
<lb />C’est me nourrir de vent, que viure d’esperance;
<lb />Orante infortuné, &amp; bien ne viuons plus:
<lb />Bornons auec nos iours ces regrets superflus:
<lb />Innocent criminel, vieil importun Florange,
<lb />Par montriste dessein, vois où le tien me range:
<lb />Isimandre fidelle, apprends que ie le suis;
<lb />Sans partager ma mort, partage mes ennuis;
<lb />Et iuge par le sang que ie m'en vay respandre,
<lb />Qu’Orante n’aima rien que le seul lsimandre.
<lb />Viuant en ton penser, ie mourray sans douleur:
<lb />Dieux, ce sang est de flame, il en a la couleur;
<lb />Reçois au lieu d’encens l’agreable fumée,
<lb />Qui sort parmy le sang de la personne aimée,
<lb />Ce sont là des esprits qui vont chercher le tien:
<lb />La mort n’est point vn mal, à qui la connoist bien:
<lb />Mais puis que ce papier se trouue fauorable,
<lb />Taschons de consoler l’esprit d’vn miserable;
<lb />Faisons voir que la mort ne peut rien sur l’Amour:
<lb />Adieu cher Isimandre, adieu, ie perds le iour.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ve me donneriez vous d’vne bonne nouuelle?
<lb />Madame, vous dormez; c'est en vainque i’ap<lb />pelle:
<lb />Ha Ciel! quel accident? au secours mes amis;
<lb />Dieux! vous l’auez veu faire, &amp; vous l’auez per<lb />mis!
<lb />Elle nage en son sang: ô l’horrible spectacle!
<lb />Son funeste projet n’a point trouué d’obstac le:
<lb />Et ce papier m'apprend, que sa fidelité,
<lb />Arriue par la mort à l’immortalité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />LISDOENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />11 puuua chambre voisi<lb />ne:
<lb />Quel prodige est-ce-là? que faites vous Nerine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Retour ne vers ton Maistre, &amp; va-ten l’aduertir,
<lb />Qu'Orante ne vit plus, qu’il est temps de partir:
<lb />Porte luy ce papier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />O funeste message:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Qu’il punisse Florangeautheurde ce dommagt;
<fw><lb />C. ii.
</fw><lb />On la vouloit forcer de viure sous sa Loy;
<lb />Adieu, ne sois point veu, quelqu’vn vient, sauue toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />LVCINDE, ORMIN, FLORANGE,
<lb />PALINICE, NERINE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AveIADE.
<lb />Vel bruit ay-ie entendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Bons Dieux Orante est morte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Quel homme, ou quel demon, l’a mise de la sor<lb />te?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Elle s’est faitsaigner, &amp; son bras s’estouuert;
<lb />Mais ie vois qu’elle vit, par le sang qu'elle pert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fille,
<lb />LVCINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ma Cousine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb /> rainsey
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ma Maistresse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Qu'on luy iette del'eau, remettons la compresse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />1.!elle reuient;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ouy mais cese pour montas, Ellepar<lb />Si vous n’auez dessein de la mieux secourir:
<fw><lb />le bas,
</fw><lb />Florange luy desplaist, sa mere la martire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />II parie Lebruit luy feroit mal, que chacun se retire,
<lb />bas.
<lb />Villez almable Orante, on ne vous peut forcer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie coniure les Dieux de vous recompenser.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SECOND.
<lb />PALINICE, ORMIN, ORANTE,
<lb />NERINE, FLORANGE, ISIMANDRE,
<lb />CLINDOR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb /> Nuisible serpent, cruelle ialousie,
<lb />6ν
<lb />Qui vomis ton venin dans nostre fantaisie,
<lb />Bourreau de monrepos, vray Monstre des enfers,
<lb />Qui mets l’ame à la gesne, &amp; l’esprit dans les fers;
<lb />Cesse de me monstrer ta vaine, &amp; pasle image;
<lb />Cesse de me predire vn funeste dommage;
<lb />Orante aime l’honneur, Ormin sçait son deuoir;
<lb />Mais Amour est aueugle, il ne sçauroit rien voir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La plus forte raison cede à cette manie;
<lb />Et bien qu’elle soit Reine, elle est souuent bannie.
<lb />Lechange a des attraits plus forts que la beauté:
<lb />Tousiours l’esprit d’vn homme aime la nouueauté;
<lb />L’Hymen est vn fardeau qu’il iuge insupportable;
<lb />Plus vn bien est aisé, moins il est delectable;
<lb />Ce que nous possedons, est presque sans plaisir;
<lb />L’amour trouue sa fin en celle du desir;
<lb />Lors qu’il est au sommet, il commence à descen<lb />dre;
<lb />Et ce brasier s’esteint dedans sa propre cendre.
<lb />Dieux! ie l’experimente en ma iuste douleur:
<lb />Ormin est tousiours triste, il change de couleur;
<lb />Des souspirs continus descouurent sa folie;
<lb />Son cœur suit par les yeux la belle qui le lie;
<lb />Il ne me parle plus qu’en termes de mespris;
<lb />Orante est vn miracle entre les beaux esprits;
<lb />Elle seule merite vne extreme loüange;
<lb />Il la peint des couleurs, dont on peindroit vn An<lb />Il luy donne l’encens qu’on offriroit aux Dieux;
<lb />Il mespri se la terre, &amp; se mocque des Cieux;
<lb />Afinde l’obliger, il manque à sa promesse;
<lb />Florange n'estant qu’homme offence sa Deesse;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour posseder ce corps il faut estre immortel,
<lb />Bref, pour auoir sa couche il luy dresse vn Au<lb />tel.
<lb />Il est vray, ie le voy, son ame en est blessée;
<lb />Elle est l’vnique obiect qu’il a dans la pensee;
<lb />Il mesprise ma flame außi bien que sa foy;
<lb />Pour rendre Orante à luy, l’ingrat n’est plus à
<lb />moy.
<lb />Mais il manque d’amour, &amp; non moy de coura<lb />On connoist le Pilote au milieu de l’orage;
<lb />Faisons agir l’esprit pour rompre ses desseins;
<lb />Taschons de luy donner des sentimens plus seins:
<lb />Qu’il prenne pour guarir la medecine amere,
<lb />Et que son pouuoir cede à celuy d’vne mere.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />D ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ORMIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE fais gloire de mes malheurs;
<lb />Qle me van e de mes douleurs;
<lb />Tant ie cheris ma seruitude:
<lb />Et bien que dans mes maux l’espoir me soit osté,
<lb />(Sans l'accuser d ingratitude)
<lb />I’adore ma maistresse, &amp; haïs ma liherté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie la sers, mais c’est pardeuoir:
<lb />Qui peut n'aimer pas &amp; la voir?
<lb />A ses beaux yeux tout est poßible:
<lb />Et qui n'est point touché par de si doux appas,
<lb />A laqualité d’insensible,
<lb />Où malgré ses rigueurs, mon cœur n’aspire pas.
<fw><lb />La peine me semble vn plaisir;
<lb />Ie fuyl espoir &amp; le desir,
<lb />Qui font aimerles ames basses:
<lb />Vn Tombeauglorieux ne peut estre que doux;
<lb />Et mourir pour vne des Graces,
</fw><fw><lb />Est vn sort qui peut rendre, vn Dien mesme jaloux.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’enest fait, i’y suis resolu;
<lb />Leiel, &amp; mon cœur l’ont voulu;
<lb />Ie suis content des destinees;
<lb />Ie quitte sans regret, lalumiere du iour;
<lb />Mais dans la fin de mes annees,
<lb />On ne verra iamais celle de mon amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les espines me sont des fleurs;
<lb />Dans l’Oubly, comme dans les pleurs,
<lb />Ie conserueray sa memoire:
<lb />Et mon esprit sans corps, &amp; sans legereté,
<lb />Donnera mes feux, &amp; sa gloire,
<lb />Dans l’Empire des morts à l’immortalité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, ie la veux aimer iusqu’en la sepulture:
<lb />Elle merite bien qu’on force la Nature; y
<lb />D iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On doit à ses vertus vn amour eternel;
<lb />S’il estoit perissable il seroit criminel.
<lb />On ne peut trop aimer vn obiect tant aimable:
<lb />Iamais l’excez du bien ne peut estre blasmable,
<lb />S’il est permis de mettre vn excez dans le bien)
<lb />Il faut que mon esprit prenne la loy du sien;
<lb />Et que ses volontez regnent sur mes pensées:
<lb />Que Florange n'ait plus ses flames insensées
<lb />Puis qu’il desplaist à l’œil que ie veux adorer,
<lb />Le respect qu’il me doit luy deffend d’esperer;
<lb />Et mes commandemens l’obligent à se taire:
<lb />O toyde mes pensers, fidele Secretaire,
<lb />Amour; qui les fais naistre, &amp; seul les vois au cœur;
<lb />Viens rendre vne visite au belœil mon vainqueur;
<lb />Et pourfaire vn miracle, en voyant ma Rebelle,
<lb />Suy moy dans mon retour, &amp; demeure chez elle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME
<lb />URANTE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />J'Empeschant de mourir, ton secours me con<lb />
<lb />duit,
<lb />Du repos à la peine, &amp; du si lence au bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Uous irez (si le sort calme sa violence)
<lb />De la peine au repos, &amp; du bruit au silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! ne me flatte point d’vn espoir deceuant,
<lb />I’arresterois plustost les ondes, &amp; le vent,
<lb />Que la suitte des maux, dont ie suis trauersée;
<lb />L’esperance est trop foible, elle en est renuersée;
<lb />La rigueur de ma mere, &amp; celle de mon sort,
<lb />Ne laissent à mon choix, que Florange, ou la mort;
<lb />Toutes mes volontez panchent vers la derniere:
<lb />Elle deliurera mon ame prisonniere;
<lb />Et malgré tous vos soins, mon esprit enflamé,
<lb />Fera voir que le feu ne peut estre enfermé,
<lb />Vne ame genereuse a la clef de sa porte:
<lb />Rien ne peut empe scher que la mienne ne sorte;
<lb />Ie meurs sans desespoir, ie finis par raison;
<lb />La liberté vaut mieux que ne fait la prison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />La parole d’Ormin doit bannir cette crainte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />La crois-tu veritable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINÉ.
<lb />Et la croyez vous feinte?
<lb />Non esperez Madame, vn traitement plus dous;
<lb />Viuez pour Isimandre, ainsi qu’il vit pour vous;
<lb />Et croyez que le Ciel, par ses Loix souueraines,
<lb />Mesurera vos biens aux grandeurs de vos pei<lb />nes;
<lb />Il vous a fait vn mal, dont il aura pitié.
<lb />Faites que le Destin cede a vostre amitié;
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le sage (à ce qu’on dit) se fait ses destinées:
<lb />Le pilote se rit des vagues mutinées;
<lb />est parmy les mal-heurs que paroist la vertu;
<lb />La fortune mesprise vn courage abatu;
<lb />On gagne ses faueurs auec la resistance;
<lb />Elle est fille, elle est belle, on la vainc par conftance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et bien donc, ie viuray, puis qu’il te plaist ainsi:
<lb />Mais Nerine, mon cœur, tire moy de soucy,
<lb />Quandla perte du sang (estant esuanoüye)
<lb />M’eust derobé la veuë außi bien que l’oüye;
<lb />npprenus moy que denint, inpapte, mnescrif,
<lb />Où l’Amour par ma plume auoit peint mon esprit;
<lb />Ne l’apperceus-tu point? il estoit sur ma table:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ha! Madame pardon, ma memoire est coupa<lb />ble:
<lb />Le soin de soulager vostre corps affoibly,
<lb />A fait que mes pensers ont mis tout en oubly:
<lb />Ouy Madame, ie leus cette honorable mar<lb />que,
<lb />Quelaissoit vostre amour endespit de la parque;
<lb />Et Clindor la receut à l’instant de ma main:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Clindor dr dont 10y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />non, il partit soudain:
<lb />Et porta ce billet, &amp; la mort à son Maistre,
<lb />De qui i’auois receu pour vous vne autre lettre:
<lb />Aluis ujant te desscinu tectompaguei vospas.
<lb />Ie voulois que sa fin, suïuist nostre trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Omautunl faun esgaune jauiomumparable!
<lb />Voyons ce qu'escriuoit cét Amant déplorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />E ne sçaurois plus endurer;
<lb />Mon mal est tropgrand pourdurer;
<lb />Vostre absence me tyrannise:
<lb />Bornant mes iours ou mon soucy;
<lb />Permettez moy d’aller à Pise,
<lb />Ou souffrez que ie meure icy.
<lb />Faites Orante ( au nom des Dieux)
<lb />Qu’vn miroir vous monstre vos yeux;
<lb />Sa glace vous rendant sensible,
<lb />Mes Soleils verront clairement,
<lb />Que sans doute il n’est pas poßible,
<lb />De souffrir leur esloignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naples me paroist vn desert
<lb />Mon œil perd tout, quand il vous pert;
<lb />Ie ne me sgaurois plus deffendre
<lb />D’aller voir ces Rois de mon cœur;
<lb />Adieu, ie suis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Au diuin Obiect mon vainqueur. *
<lb />Ha Ciel! tout est perdu, si ton conseil nem’aide;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ie vous ay fait vn mal dont voicy le remede:
<lb />Escriuez seulement trois mots de vostre main;
<lb />Que Lindoman les porte, &amp; qu’il parte demain:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Est stasfez uiserti pour tuymomtrer ma flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Vn secretimportant, l’est tousiours dans son ame:
<lb />Isimandre, sans doute, a besoin de cela:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie le veux : mais Floran....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERINE.
<lb />Madame, le voila.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PLORANGE, ORANTE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />On abord vous desplaist; mon respect vous
<lb />offence;
<lb />Mais contre vos rigueurs, Amour prend ma deffen<lb />ce .
<lb />Et promet à mon cœur, pour le reconforter,
<lb />La force de les vaincre, ou de les supporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mettez vous en repos, sans parler dauantage;
<lb />Ie vous dois durespect, à cause de vostre aage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Mon feu ne peut souffrir vn si froid compliment:
<lb />Vous me traittez en Pere, &amp; non pas en Amant!
<lb />E iij
<lb />Ha! veuïllez adoucir mes peines obstinées;
<lb />Et compter mon argent plustost que mes années;
<lb />Pour faire que mon Astre, ait vn aspect plus dous,
<lb />Soiixea jue nion alinonr driennecomme vons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Songez que le Sepulcre est prés de vostre couche,
<lb />Et qu’Ormin vous deffend d’en ouurir plus la bouche;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ormin peut tout surmoy, mais rien sur mon amour:
<lb />Il ne peut me l’oster, qu’en me priuant du iour.
<lb />Sa foy me veut trahir, mais en cette aduanture,
<lb />Lueina Mon Amour outragé s’adresse à la Nature:
<lb />Madame, c’est de vous que i’attends auiourd’huy,
<lb />Ou ma premiere ioye, ou mon dernier ennuy:
<lb />Orminest sans paro le, Orante me mesprise;
<lb />Et ce iour pour mon ame, est bien vn iour de crise.
<lb />Prononçant vn arrest, que i’attends à genous,
<lb />Vuidez le different, qui s'esmeut entre nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LVCINDE, ORANTE, FLORANGE, NERINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />¶ A parole tiendra, puis que ie l’ay don<lb />née:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DS
<lb />ORANTE.
<lb />Amour est bien vn Dieu plus puissant qu’Hyme<lb />née.
<lb />Ha, Monsieur! on me force, &amp; les Cieux ennemis, omi<lb />Veulent m'oster vn bien que vous m'auez promis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />ORMIN, FLORANGE, ORANTE,
<lb />CVCINDE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vi vous fait si hardy, que de m'estre rebel<lb />le?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORANGE.
<lb />Fermez l’œil pour ma faute, &amp; voyez cette Belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Allez, si iamais plus vous procedez ainsi,
<lb />Ie vous feray bien voir, que ie commande icy.
<lb />Madame, ce Mary n’est pas bon pour Oran<lb />
<lb />Leur âge est inesgal, leur humeur differente;
<lb />Pour agir là dessus auecque iugement,
<lb />Souffrez que ie vous meine à vostre Appartement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORANTE.
<lb />Seruons nous du loisir qui nous vient sans l’attendre;
<lb />Depeschons Lindoman au fidele lsimandre;
<lb />Afin que son esprit, où regne la raison,
<lb />Eire te mienat print, &amp; mon corprat prison.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ve l’attente est fascheuse à l’Amant qui sous<lb />pire!
<lb />Qu vn bien semble tardif alors qu’on le desire!
<lb />Le cours d’vn Siecle entiera bienmoins de moments,
<lb />Que la crainte &amp; l’espoir ne donnent de tourments.
<lb />Paresseux Messager, qui fais languir mon ame,
<lb />Resouds toy de quitter les beaux yeux de ma Dame:
<lb />Voy mes maux, songe à moy, regarde ton deuoir;
<lb />Et sois prompt à venir, si tu mie veux reuoir.
<lb />Pense que ta longueur, m'assaßine, &amp; me tuë;
<lb />Toy seul peux releuer ma pauure ame abatuë:
<lb />Souffre que mes desirs t’arrachent de ce Ciel;
<lb />Voudrois-tu du Nectar, quand ie n’ay que dufiel?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton immortalité me cousteroit la vie:
<lb />He sois plus pitoyable, en suiuant mon enuie:
<lb />Tu m’as cent fois promis d’aider à mon dessein;
<lb />Ha bons Dieux! le voicy; le cœur me bat au sein;
<lb />Ie tremble en remarquant, qu’il s’est peintle visage
<lb />De la pasle couleur d’vn funeste presage;
<lb />Latristesse lesuit, &amp; marche sur ses pas;
<lb />Ie lis dedans ses yeux cequ’ilne me dit pas;
<lb />Et dans l’incertitude où me met son silence,
<lb />L’excez de mon supplice, accroist sa violence:
<lb />Mes pleurs suiuent les siens, sans en voir le subiet;
<lb />Toy qui fais ma douleur, monstre luy son obiet.
<lb />Ne me le cele point; veut-on forcer Orante?
<lb />As tu veu les abois de sa vertu mourante?
<lb />As tu veu son esprit à trauers sondi scours?
<lb />N'implore-t’elle point le pouuoir de mes armes?
<lb />N’as tu point veu ses pleurs, comme tu vois mes lar<lb />mes?
<lb />Ne m’escrit-elle pas? que sert de le celer?
<lb />Enfin, dois-ie mourir? où si tu dois parler?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />CLINDOR, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />IE Vste Ciel, ie voudrois dans le mal qui me
<lb />21
<lb />touche,
<lb />Qu'vn silence eternel me vint fermer la bouche:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />N’adiouste point aux miens, tes regrets superflus;
<lb />Prononce mon arrest;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Orante ne vit plus,
<lb />Elle a voulu mourir, plustost qu’aller au change;
<lb />Elle vous adoroit, &amp; n’aimoit point Floran<lb />Que le pouuoir d’Ormin luy donnoit pour Espous;
<lb />Enfin, que vous diray-ie, elle est morte pour vous.
<fw><lb />i
</fw><lb />Et trouuant vn remede aux rigueurs de ses peines,
<lb />Sa generosité s'est fait coupper les veines:
<lb />Ce tragique Tesmoing vous dira mieux que moy,
<lb />s’onn Questt jui sonamont, sa tonstance, &amp; sa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Tout ce que tume dis est remply de mensonge:
<lb />E on cerueau debile a fait vn mauuais songe.
<lb />Orante ne vit plus! Orante est au cercueil!
<lb />Dois-ie croire ta voix? dois-te crotre mon gil?
<lb />C’est de toy cher papier que ie le veux apprendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Tienne ie meurs, mon Isimandre.
<lb />Il n’en faut plus douter; par la rigueur du sort,
<lb />La vertu ne vit plus, &amp; le Soleil est mort.
<lb />Il n'en fautplus douter; sa plume veritable,
<lb />Ne m'a que trop bien peint sa perte lament able:
<lb />Il n’en faut plus douter; elle abandon ie aux vers,
<lb />Le plus rare thresor qui fust en l’Vniuers.
<lb />Orante ne vit plus! Orante n’est que poudre:
<lb />Et moy ie ne meurs pas apres ce coup de foudre!
<lb />Apres l’auoir souffert, ie respire vn moment:
<lb />Ha! ie ne me crois plus vn veritable Amant:
<lb />Ie flattois mon esprit, en l’estimant fidelle;
<lb />S’il eust sçeu bien aimer, il seroit aupres d’elle;
<lb />Quand la blessure est grande onfinit sans parler;
<lb />Et celuy qui se pleint, tasche à se consoler.
<lb />Chere Ombre, ie te suis, si tume veux attendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Tienne ie meurs, mon Isimandre.
<lb />He n’est-ce pas respondre, à mon cœur, à ma voix?
<lb />Disant ce qu’elle a fait, on dit ce que iedois.
<lb />Caracteres sanglans, entrez dans ma pensée;
<lb />Representez y bien mon Orante blessée;
<lb />illit<lb />Que le traict de la Mort, la peigne en mon esprit,
<lb />En l’estat qu’elle estoit, en traçant cét escrit;
<lb />Ha! ie voyce Phantosme, &amp; sa main tasche à met<lb />tre,
<lb />Les derniers traits de l’ame en ceux de cette lettre;
<lb />Et l’Amour semble dire à mon cœur prisonnier,
<lb />Tout le sang est sorty, i’y reste le dernier.
<lb />Suy moy dans les Enfers, où ie m'en vay des<lb />cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Tienneie meurs, mon Isimandre.
<lb />F ii.
<lb />Il re<lb />lit.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Attends, Orante, attends, mon ame qui te suit;
<lb />Ne t’en va point sans elle en l’eternelle nuit;
<lb />Iuge de mon amour, iuge de ta puissance;
<lb />Remarque l’vne &amp; l’autre en mon obeïssance;
<lb />Mais souffre que ie pousse en vn mesme chemin,
<lb />Et le traistre Florange, &amp; le cruel Ormin:
<lb />Permets que nous goustions ceste douce allegeance,
<lb />Que les cœurs irritez trouuent en la vangeance;
<lb />Mon esprit au tombeau ne peut estre endormy.
<lb />S’il ne mesle à mon sang celuyde l’ennemy:
<lb />Ma Deesse demande vn pareil sacrifice:
<lb />Partons Clindor, allons luy rendre cét office;
<lb />Et quand i’auray puny ces volleurs de monbien,
<lb />Ie respandray mon sang sur les marques du sien.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />FLORANGE, ISIMANDRE, LINDOMAN,
<lb />CLINDOR, PALINICE, LVCINDE,
<lb />NERINE, ORMIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb /> A peine que ie sens leur est indifferante:
<lb />Amour que dois-ie faire? on me rauit Orante;
<lb />O toy qui le fais naistre, aßiste mon ennuy;
<lb />Ou si tu vis d’espoir, meurs außi bien que luy.
<lb />Monextreme douleur n’a rien qui la console;
<lb />Orante est sans amour, Ormin est sans parole;
<lb />Que dis-ie mal-heureux? Elle a donne sa foy;
<lb />Elle est bien sans amour, mais ce n’est que pour moy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay sceucomme Isimandre occupe sa belle ame;
<lb />Son cœur est consommé d'vne secrete flame;
<lb />Mais croyant que mon œil ne le sçauroit ouurir,
<lb />L’Amour qu’elle acaché me l’afait descouurir.
<lb />Ha qu’on voit clairement, en despit de la feinte,
<lb />Si le cœur est sans playe, ou si l’ame est atteinte;
<lb />L’œil d’vn Amant ialoux, voit tout, peut tout percer;
<lb />Et mesme dans l’esprit il surprend vn penser:
<lb />Vn sousris, vne larme, vn souspir, vne œillade,
<lb />Sont indices certains que l’esprit est milade,
<lb />Sur quoy l’homme subtil fonde son iugement:
<lb />Celuy qui souffre vn mal le connoist aisément.
<lb />Il n'est que trop certain qu’Orante aime Isimandre:
<lb />Mais puis qu'elle est à moy, ie sçauray la deffendre;
<lb />Naples n’est pas si loing, ny son bon-heur si pres;
<lb />Tel cherche du laurier, qui trouue du Cyprés.
<lb />Et bien que ce Riual ait la place occupée,
<lb />Il faudra qu’il la prenne au bout de monespée;
<lb />Ormin, la Mere, Orante, Isimandre, &amp; le sort,
<lb />Ne peuuent me l’oster, qu'en me donnantla mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ISIMANDRE, LINDOMAN, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VUG
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Rante n’est pas morte! Orante vit encore!
<lb />Fidele Messager, il faut que ie t’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Quoy Monsieur, doutez vous, d’vn bon-heur asseu<lb />ré?
<lb />Vos yeux verront bien tost ce que i’ay tant iuré;
<lb />Nous approchons de Pise, &amp; dans l’heure où nous som<lb />mes,
<lb />Uous vous confesserez le plus heureux des hom<lb />mes.
<lb />Cét habit de Marchand rauira vos esprits,
<lb />Dans vn autre dessein que vous ne l’auiez pris:
<lb />Et sans vous en seruir contre vostre aduersaire,
<lb />Pour approcher d’Orante, il vous est necessaire.
<fw><lb />Il lit.
<lb />I11.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Orante! ce beau nom, me charme, &amp; me rauit;
<lb />Mais bien-heureux papier, redis moy qu'elle vit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />L’esperance m’estant ostée,
<lb />Le trespas me sembla fort doux;
<lb />L amour me firmourir, e ma ressasenée.
<lb />Mais ie veux que ce soit pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hsa tropheureux Amant! O trop fidelle Amante!
<lb />Diema quete caimie paupqrors jausuu ia tourmente,
<lb />Miracle de nos iours, incomparable foy,
<lb />Cee ore doi epee Cmeer porrm
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon fanguma qe moncennige;
<lb />Mais apprenez de ce discours;
<lb />Que pour sauuer le reste, apres ce grand orage,
<lb />I’ay besoin de vostre secours.
<fw><lb />encores.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous l’aurez chere Orante, &amp; pour voir tant de
<lb />charmes;
<lb />Amour ioindra sa force à celle de mes armes:
<lb />I’auray pour obeïr à ce diuinescrit,
<lb />Autant de force aubras, comme vous en l’esprit.
<lb />Soyez discret, soyez fidelle,
<lb />Sans estre connu dans ce lieu:
<lb />Orante vous permet de venir aupres d’elle;
<lb />Vollez s’il est poßible; adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Obseruons de tout point les loix de ma Maistresse:
<lb />Aide par tes aduis au desir qui me presse:
<lb />Apprends moy Lindoman, par ton sage conseil,
<lb />Sans estre veu d’aucun d’approcher du Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Laruse d’vn Demon ne verroit pas la nostre:
<lb />Cét habit vous desguise, &amp; vous fait tout vn autre;
<lb />Ie vous laissois passer quand vous estes venu,
<lb />Si Clindor par malheur ne m’eust pas reconnu.
<lb />Ie vay marcher deuant, afin qu’on ne soubçonne;
<lb />Venez droit au Chasteau sans parler à personne;
<lb />Clindor vous conduira dans son Apartement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I'en sçay bien le chemin, quittez nous seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Prepare mon Orante, apprends-luy ma venuë;
<lb />Allons voir le Soleil à trauers cette nuë;
<lb />C’est ainsi que sans crime on peut estre trompeur;
<lb />Qu'Argus soit ence lieu, ie n'en ay point de peur;
<lb />Comme le feu se cache en sa Sphere supréme,
<lb />Le mien plus pur que luy se cachera de mesme;
<lb />Mon cœur est son vray centre, où son esclat ne luit,
<lb />Que pour moy qui le sens, &amp; pour qui l’a produit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />PALINICE, LVCINDE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb /> E n’estpas saus rougir que ie me voy contrain<lb />te
<lb />D'obliger vostre esprit à partager ma crainte:
<lb />I'ay balancé long-temps auant que de parler;
<lb />Et ie souffrois vn mal que ie voulois celer.
<lb />I’en esloignois mes pas; i'en destournois ma veuë;
<lb />I’accusois ma raison d’en estre despourueuë;
<lb />Ie chocquois ses aduis, au lieu d’y consentir;
<lb />Et flattois ma douleur, pour ne la pas sentir.
<lb />Mais enfin le peril est trop grand pour le tai<lb />re:
<lb />On ne pleint pas vn mal quand il est volontai<lb />re:
<lb />Nos interests communs se doiuent conseiller;
<lb />Et puis que vous dormez, ie vo us veux resueiller.
<fw><lb />G iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne rema rquez vous point qu’Ormin n’aime qu’Q<lb />rante?
<lb />Mais vous me respondrez, c'est qu’elle est sa paren<lb />te;
<lb />On discerne aisément l’ardeur &amp; la pitié;
<lb />Les sentimens d’amour &amp; ceux de l’amitié.
<lb />Le sang ne peut donner vne si haute estime;
<lb />Croyez moy, ses desseins n’ont rien de legitims;
<lb />Ie connois mieux que vous ses inclinations;
<lb />I’ay leu dedans son cœur ses folles paßions;
<lb />Le feu le plus caché iette vn peu de fumée;
<lb />Orante n’aime point, mais elle est trop aimée:
<lb />I’estime son esprit; i’adore sa vertu;
<lb />Le vice qui l’attaque est tousiours abatu;
<lb />Iauuis songez que taforeetinine chose estrange;
<lb />Uoyez qu’il a manqué de parole à Florange;
<lb />Il suit l’humeur d’Orante afin de l’obliger;
<lb />Croyez que monaduis n'est pas à negliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Uos pensers &amp; les miens ont de la simpathie:
<lb />Ie preuoyois le mal dont ie suis aduertie;
<lb />Et taschois de trouuer par mon raisonnement.
<lb />Dans la fin de ce feu celle de mon tourment:
<lb />Mais que peut toute seule vne yeufue affligée?
<lb />Vne femme sans force, vne Mere outragée,
<lb />Qui trouue en son Azile vn ennemy caché;
<lb />Monmal est sans remede, en vain i’en ay cherché;
<lb />Pour moy le Ciel est sourd; ma priere inutile,
<lb />Est vn grain que ie seme en vnchamp infertile;
<lb />Elle s’adresse au Ciel qui ne la reçoit point;
<lb />Il passe; &amp; mon malheur est tousiours en vn point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Suiurez vous vn moyen que l’esprit me sug<lb />gere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Toute difficulté me paroistra legere;
<lb />Proposez seulement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ostez vous de ce lieu,
<lb />Ne voyez plus Ormin, partez sans dire adieu;
<lb />Que Florange vous suiue, &amp; qu’apres dans Floren<lb />ce
<lb />Il reçoiue le fruit de sa perseuerance;
<lb />Le temps qui change tout, pourra changer Ormin:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Dans six iours au puis tarà le me meis en chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Vous serez en repos, &amp; nostre Amant en peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />I’aime plus mon honneur que ie ne crains sa hains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle,
<lb />escouté
<lb />NERINE.
<lb />Dieux! on la veut forcer, ie n’y puis consentir;
<lb />Mais ce mal est pressant, ie vay l’en aduertir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ORANTE, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />LE ne puis te payer, ie le voy plus i’ypense!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LINDOMAN.
<lb />En faisant mon deuoir, i’ay pris ma recompe:
<lb />se</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie l’ay desia pre sent, ie croy le regarder,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINDOMINV.
<lb />Madame, assurez vous qu’il né sçauroit tarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mais s’il est reconnu, le danger est extreme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Ilest si fort changé, que ce n’est plus luy mesme:
<fw><lb />H
</fw><lb />Sous l’habit d’vn Marchand qui cache ses ap<lb />pas,
<lb />p on qui taneZ au taur ne teconnoistrez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Souz vn mauuais habit paroist sa bonne mine,
<lb />Ainsi que l’or esclate en l'obscur d’vne mine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />NIRINE, ORANTE, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etle luy
<lb />parle à
<lb />NERINE.
<lb />A Madame, escoutez......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2005
<lb />ORANTE.
<lb />Ie n’en ay point de peur:
<lb />Mon projet est certain, leur espoir est trom<lb />peur;
<lb />Ie verray leur pratique auiourd’huy renuersée;
<lb />Si ie suis Andromede, Isimandre est Persée;
<lb />Son œil escartera le malheurqui me suit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Ie l’apperçoy Madame, &amp; Clindor le conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mon cœur nage en la ioye, &amp; rien ne l’importu<lb />1bey.
<lb />Il ne craint plus les traicts que tire la fortune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />ISIMANDRE, ORANTE, NERINE,
<lb />CLINDOR, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VE
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Isez dedans mes yeux, voyez en ma couleür,
<lb />Que l’extreme plaisir ressemble à la douleur:
<lb />Ma bouche en est muette, &amp; mon esprit se pas<lb />me;
<lb />Fermez-la d’vnbaiser, pour retenir mon ame:
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous me faites pitié, ie veux vous secourir;
<lb />V ilezcner Isimandre, out l'ay voulu mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Lieux sacrez à l’Amour, pleins d’appas, &amp; de char<lb />mes;
<lb />Monstrez moy ce beau sang, que i’y mesle mes lar<lb />mes;
<lb />Mais non, ie me repens de ma temerité;
<lb />Conseruez-le tout pur à la posterité.
<lb />Quand on vous couuriroit des richesses du Gange,
<lb />ét esmail est si beau que vous perdriez au change:
<lb />Puisse bientost l'Aurore en orner ses habits;
<lb />Et le mesler au Ciel auecque ses rubis.
<lb />e tresor est trop grand, pour rester sur la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />oriompue enuu paue,&amp; nous sommes enguerre,
<lb />On me veut enleuer; quel remede auons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />On vous veut enleuer! yconsentirez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />One renez noseit secomis ueuans posere manstrie:
<fw><lb />a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Sur les aisles d’Amour vollons en ma patrie:
<lb />Que Naples vous reuoye en ienne Caualier,
<lb />Ce remede est fascheux, mais il est singulier;
<lb />L’Amour s’est tousiours pleu dans les metamorphoses;
<lb />Le temps en s'enfuyant ameine toutes choses;
<lb />Sous le nom d’vn Amy mon pere vous peut voir:
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE.
<lb />Il se fait vn combat d’amour &amp; du deuoir:
<fw><lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le deuoir &amp; l’amour, obligent ma Maistresse.
<lb />A fuir sagement l’ennemy qui la presse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />muujrprut-il trouuer vn Amoureux constant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ha! si vous en doutez, que ie meure à l’instant:
<lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Du premrt des nauns: te moyen: l'apparence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie feray sourdement l’equippage à Florence;
<lb />Et dans trois iours Clindor vous les apportera,
<lb />Surle pretexte fauxdes Tableaux qu’il aura
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ne laissons pas Nerine, elle est de la querelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Et bien; i’en feray faire, &amp; pour vous, &amp; pour elle;
<lb />Et les ayant vestus, soyez le iour suiuant,
<lb />Dans le Temple de Mars, dés le Soleil leuant.
<lb />Là vous me trouuerez couuert d’vne autre sorte;
<lb />Les Cheuaux seront prests à cent pas de la porte;
<lb />Et pourueu que le cœur ne vous manque au besoing,
<lb />Quandon vous cherchera, nous serons desia loing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous auez dessus luy la puissance absoluë:
<lb />Puis que vous le voulez, m’y voila resoluë.
<lb />Et deussay-ie trouuer la mort à mon chemin;
<lb />Ie vous suiuray par tout:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />voicy venir Ormin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Madame, remarquez comme encette peinture,
<lb />L’Art plus diuin qu’humain, imite la Nature:
<lb />Voyez comme Adonis semble admirer Venus;
<lb />Comme à trauers le crespe on voit ses membres nus;
<lb />Cét autre est rauissant, où le Pinceau prophane,
<lb />Offrt anx yeux d'Acteon ses beantez dt Diane;
<lb />Voyez que ce visage est en colere &amp; beau;
<lb />Et que ce corps plongé se fait vn habit d’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ormle
<lb />Ha Monsieur, approchez, venez voir des merueil-ai<lb />les;
<lb />Qui chez les plus grands Rois n’auroient point de
<lb />pareilles;
<lb />Tout ainsi que les miens, vos yeux seront charmez:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ORMIN, ISIMANDRE, ORANTE,
<lb />NERINE, CLINDOR, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Lles valent beaucoup, si vous les estimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />110
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Il prend Voyez dans ce tableau, cette histoire connuë,
<lb />Ie troi<lb />siesme.
<lb />On le joriaion nenbrasje que la mne,
<lb />Voyez de lupiter le regard inhumain;
<lb />Comme il hausse le bras, la foudre dans la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Certes, Peintre, ou Marchand, ou tous les deux en<lb />semble,
<lb />La langue &amp; le pinceau, font tres-bien ce me sem<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Voyez umme Apollon court aptes sa Daf<lb />né?
<lb />Elle deuient vn bois, dont il est couronné:
<lb />Pour atteindre plustost cette Nimphe super<lb />be
<lb />Il laisse choir sa lire, &amp; son carquois sur l’her<lb />be;
<lb />Il la suit, elle fuit, &amp; va de toutes parts,
<lb />La robe retroussée, &amp; les cheueux espars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que me demandez vous de ces quatre Peinta<lb />res?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Allez chercher ailleurs vos bonnes aduantu
<lb />res;
<lb />Desia vostre marché, sans marchander est fait;
<lb />Qu'on le meine là bas, &amp; qu’il soit satisfait;
<lb />Le prix se mesurant auecque sa demande,
<lb />Qu'il ait ce qu’il dira, puis que ie le commande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et cét autre Tableau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />ie l’enuoyray, ma foy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Adieu, n'y manquez pas, souuenez vous de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit e
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Cét homme qui me sert l’apportera (Madame)
<lb />ven bai Ha! que n'ay-ie son cœur, ainsi qu’il a mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie pre<lb />m er Ta<lb />bleau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />rie ue Monsieur, cét Ixion me semble le plus beau:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Il eut vn haut dessein, &amp; le Ciel pour Tom<lb />beau;
<lb />Il fut heureux en songe, &amp; ie luy porte en<lb />uie;
<lb />Sa mort fut glorieuse außi bien que sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />L3 Pan JaR Sa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Les desseins esleuez sont tousiours perilleux:
<lb />Ce grand cœur rencontra la fortune irritée,
<lb />Il n’eut pas la Couronne, &amp; l’auoit meritée;
<lb />Mais si i’auois son sort, ie mourrois sans re<lb />87115
<lb />Il descouurit son mal, &amp; le mien est secret:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAIIRIL.
<lb />Que Diane me plaist! que i’aime ceriuage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Dieux! elle n'a pas seule vn naturel sauua<lb />Vne autre haït mes yeux qui l’osent adorer,
<lb />Et fait que mes pensers me viennent deuorer:
<lb />Miserable Acteon, ie l’esprouue rebelle;
<lb />Mais n’importe mon cœur, mourons, car elle est
<lb />belle.
<fw><lb />Second
<lb />Tablea</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Trome Cetre Nimipne faifurmetantne de plle.
<lb />me T.
<fw><lb />blesu.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vous aimez vn obiect qui n’a point d’amitié:
<lb />Voyez qu’elle est aueugle en fuyant la lumie<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ris
<lb />T.T
<lb />"dr* Il faudra qu’vn rideau couure cette premiere.
<fw><lb />bleau.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Si les feux d’Adonis sont indignes du iour,
<lb />Laissez-les moy couurir, ie sçaycacher l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous prendriez trop de soing;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ha! qu'elle est inhumaine;
<lb />Elle pleint mon trauail, &amp; ne pleint pas ma pei<lb />ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie deuois receuoir ce present à genous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />sent puis rien donner, moy me sme estant à vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />L’excez de vos bontez me rend toute confuse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Croyez Ormin sans cœur, si ie vous le refuse.
<lb />Que vos commandemens secondent mes desirs;
<lb />Demandez quelque bien qui serue à vos plaisirs;
<lb />Ordonnezmoy d’aller sur la terre &amp; sur l’onde,
<lb />Auecque le Soleil faire le tourdu monde.
<lb />Commandez à mon bras d’esgorger vn Lion;
<lb />Ordonnez luy de mettre Osse sur Pelion;
<lb />I’attaqueray le Ciel, &amp; dans cette escalade,
<lb />Ie seray plus heureux que ne fut Encelade:
<lb />Si ces lambris d’azur peuuent plaire à vos yeux,
<lb />I’oseray vous placer dans le Throsne des Dieux;
<lb />Vostre seule froideur a borné ma puissance;
<lb />Esprouuez mon amour par mon obeïssance.
<fw><lb />I iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Enm’obligeant (Monsieur) iusqu’en vn sihaut point,
<lb />y on, me crotit auigrait, &amp; it ne te sais point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ie crois qu’vne Deesse est tousiours veritable.
<lb />Mais ce long entretien vous est insupportable;
<lb />Et mon esprit großier aupres de vos appas,
<lb />Gouste vncontentement qu’il ne vous donne pas.
<lb />Adieu, voicy la nuit, les obiects se ternissent;
<lb />Ie souhaite à vos yeux vn bien qu’ils me rauissent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />De cediscours obseur i’ay l’esprit estonné;
<lb />Mais prenez le repos que vous m’auez donné.
<lb />Tousiours quelque maloeur le Destin me suscite:
<lb />Florange me poursuit; Ormin me solicite;
<lb />Sa femme veut ma perte; &amp; ma Here y consent;
<lb />Helas! que d’ennemis contre vn cœur innocent.
<lb />Mais i’apperçoy le port en despit de l’orage;
<lb />Ie sortiray des fers si i’en ay le courage;
<lb />Comment! i’hesite encor! sur vn point assuré!
<lb />Non, non, il faut partir, Orante l’aiuré.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOIi {
<lb />NERINE, FLORANGE, ISIMANDRE,
<lb />CLINDOR, POLIANTE, ORMIN,
<lb />LERISTE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PALINICE, LVCINDE, ORANTE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LVCINDE, PALINICE, ORANTE,
<lb />NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />¶Ous serezdans le calme, &amp; rirez des tempestes;
<lb />Car pour vostre départ toutes choses sont
<lb />prestes:
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Demainsans differer m’esloignant de ce lieu,
<lb />Avion esprit asseige pous ttrobe vn Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />SSes-Ha! ie tremble Nerine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />O bon-heur sans exemple;
<lb />Madame, sauuons nous, entrons dedans le Temple;
<lb />Souz cét habit trompeur on ne vous connoist pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Veüille Amour, qu’Isimandre eit deuancé mes pat.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />FLORANCE, ESTMANDRT, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />FLORANGE.
<lb />'Est en vain qu’on me fuit, c’est en vain qu’on
<lb />se cache;
<lb />Ie suis seule, ils sont deux, mais l’vn &amp; l’autre est lâche;
<lb />Quelque mauuais dessein les oblige à courir;
<lb />Temeraire Isimandre, apprens qu’il faut mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Bons Dieux-que d’accidens choquent mon entreprise:
<lb />Si ie ne me bats point, il me suiura dans Pise;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ouurons nous par sa mort le chemin du bon-heur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie suiuray ton conseil, &amp; celuy de l’honneur.
<fw><lb />Il tom<lb />b.
</fw><lb />Cét arbre, &amp; cette escharpe asseureront Floran<lb />iiieuie Que ma main sans second, sçait bien comme on se
<lb />D2.365
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Me monstrez vous mes yeux ce que ie pense voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Monsieur, que faites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ce que veut mon deuoir.
<lb />O toy que lemal-heuroppose à mon passage,
<lb />Vieux spectre que les ans n'ont pas rendu plus sa<lb />Souuiens toy du beau sang qu’Orante a respandu:
<lb />Etitgoyut mon brarie ioper quit'esfdeu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Temerité sans force! esperance trompée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Demande moy la vie, &amp; me rends ton espée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie fais l'vn, prenez l’autre, &amp; gloire des Guerriers,
<lb />Ne souillez point de sangt'esciat de vos tauriers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Monsieur, punissez-le du trauail qu’il vous donne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie vous cede mon droict,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />&amp; moy ie vous pardonne;
<lb />Ciel! de quelle douleur ay-ie le cœur percé?
<lb />Clindor, que ferons nous? ie me trouue blessé;
<lb />Le moyen que sanglant i’aille oú l’Us mour m’appel<lb />le?
<lb />Ha chetif Isimandre! O fortune infidelle!
<lb />Trauerser cette ville en l’estat où ie suis,
<lb />Sans estre reconnu, c’est ce que ie ne puis:
<lb />On m'attend cependant; helas! que dois-ie faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Deschargez vous sur moy du poids de cette affaire;
<lb />
<lb />I’auray par mon trauail la fin de vos trauaux;
<lb />Allez vous reposer aupres de nos Cheuaux;
<lb />Mais de peur qu’il ne parle, il faut garder ce
<lb />fralsire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />C’est au Temple de Mars que ma Uenus doit estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Cachez vous dans le bois, &amp; soyez sans effroy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Tasche donc de voller; Florange, suiuez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Que desirez vous plus de monobeïssance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ce secret est trophaut pour vostre connoissance;
<lb />Le vaincu doit ployer sous les loix du vainqueur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tl parle
<lb />bas.
<lb />FLORANGE.
<lb />Que n’auois ie le bras außi bon que le cœur
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ve n’es tu le tesmoing de mon inquietude?
<lb />Ie te ferois rougirde ton ingratitude;
<lb />Fils sans obeïssance, enfant sans amitié,
<lb />A qui mes cheueux blancs n’ont sçeu faire pitié.
<lb />Quel exploit genereux, quelle belle aduanture,
<lb />Oblige ton esprit à choquer la nature?
<lb />Isimandre cruel, ton depart m'est suspect:
<lb />Le veritable amour n’est iamais sans respect:
<lb />Il s’impose luy mesme vne loüable crainte;
<lb />Il estime le ioug qu’il porte sans contrainte;
<lb />Et deuaut qu’entreprendre vn dessein qu’il aura,
<lb />Sans songer s’il luy plaist, ilpense s’ilplaira.
<lb />Toutes ses volontez ne font rien en tumulte;
<lb />L’Oracle paternelest le seul qu’il consulte;
<lb />Il combat ses desirs, sans enestre abatu;
<lb />Et suit heureusement les pas de la Vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ii
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si son ame a des feux la raison les tempere;
<lb />Il pense qu’il est fils, &amp; qu’il doitestre pere;
<lb />Et tousiours l’amitié l’emportant sur l’amour,
<lb />Il rend le mesme honneur qu’onluy doit rendre vn
<lb />iour.
<lb />Ha! que tu marches loing de cette heureuse trace;
<lb />Ton esprit libertin ne eraint point ma disgrace;
<lb />Tu parts sans mon congé, tu vas quittant ces lieux,
<lb />Sans songer que mes pleurs sont apperçeus des Dieux,
<lb />Qui Peres comme moyprendront part à l’outrage,
<lb />Mais celestes Clements! sauuez-le du nauffrage;
<lb />Et ne punissant point ses desirs mutinez,
<lb />Pardonnez-luysa faute, &amp; me le ramenez,
<lb />Que i'ay le sens troublé! que i’ay l’esprit en guer<lb />Il a desia couru tous les coings de la terre;
<lb />Ingenieux qu’il est, il feint mille dangers,
<lb />Que trouue ce cher fils aux climats estrangers;
<lb />Ie le crois voir aux mains auec vn aduersaire;
<lb />Ie le crois voir sur l’onde, &amp; pris par vn Corsaire;
<lb />Ie crois que son argent tente les matelots;
<lb />Ie crains comme les vents, les rochers &amp; les flots;
<lb />Leur calme le plus doux despend de la fortune;
<lb />Et l’inconstante y regne außsi bien que Neptune.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie le descends à terre auecque mes douleurs;
<lb />Ie le vois dans vn bois attaqué des voleurs;
<lb />Ie l’apperçoy combattre au milieu d’vne armée;
<lb />I'y crois voir sa valeur par le nombre opprimée;
<lb />Ie le vois tout sanglant; ie le vois qui paslit;
<lb />Ie le crois voir malade, &amp; mourir dans vn lit;
<lb />Abandonné, tout seul, &amp; priué d’aßistance:
<lb />Bref, tous les accidents esprouuent ma constance;
<lb />Et pour luy mon amour se porte en vn telpoint,
<lb />Que ie ressens les maux que peut-estre il n’a point.
<lb />Grands Dieux, de qui les mains tiennent nos desti<lb />neés;
<lb />Pour allonger ses iours, retranchez mes anneés;
<lb />Et bornant son voyage ainsi que mon ennuy,
<lb />Que ie meureen moy mesme, &amp; que ie viue en luy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />OEANIE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />ORANTE.
<lb />Ieux! ilne songe pointau tourment qui me pres<lb />Pour auoir tant d’amour, il a trop de paresse.
<lb />Si ne me trouuant pas on se met à chercher,
<lb />Vn lieu tousiours ouuert, pourra-t'ilme cacher?
<lb />Et si parces habits on connoist mon enuie,
<lb />Rien me peut-il sauuer &amp; l’honneur, &amp; lavie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ie nesçay que iuger de son retardement;
<lb />Mais qu’il manque d’amour, Madame, nullement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quand Clindor te donna ces habillements d’hommes,
<lb />Ne te marque-t’il pas ce lieu mesme où nous sommes?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />NERI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ilme marqua le lieu, le iour, &amp; le matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Sans doute que leur faute est celle du destin;
<lb />Qui ialoux de mon aise, &amp; l’ayant reconnuë,
<lb />Pour me desesperer, empesche leur venuë:
<lb />Quelque obstacle fascheux leur deffend de venir.
<lb />Mais ie n’en auray point quand ie voudrayfinir;
<lb />Dans l’excez des mal-heurs, où personne ne m’aide,
<lb />I’ay tousiours creu la mort vn souuerain remede;
<lb />Qui l’a pris vne fois, le prendra bien encor:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />O Ciel! voicy venir le fidelle Clindor,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLINDOR, ORANTE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I vous me voyez seul, qu’il ne vous semble
<lb />estrange;
<lb />Mon Maistre par mal-heur a rencontré Florange;
<lb />Mais souffrez en fuyant la colere d’Ormin,
<lb />Que ce discours je fasse auec nostre chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Prends pitié de moncœur, en luy faisant connoistre,
<lb />Si vainqueur ou bleßé ie dois reuoir ton Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Et vainqueur, &amp; blessé, mais fort legerement;
<lb />Quelqu’vn nous surprendra, sauuons nous vistement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LVCINDE, PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Elas! de non support ie me trouue priuée;
<lb />Madame, c’en est fait, ma fille est enleuée;
<lb />Elle n’est plus icy; Nerine a disparu;
<lb />En vain tout le Chasteau i’ay quatre fois couru;
<lb />Son Cabinet est vuide; &amp; sa Chambre est ouuer<lb />te;
<lb />Ha!ie n’en doute plus, cela me dit ma perte!
<lb />Ie suis au desespoir; &amp; ie perds la raison;
<lb />Souffrez voits des voleurs dedans vostre maison?
<lb />Soulagez ma douleur, puis qu’elle vous afflige;
<lb />Vn mal est incurable, alors qu’on le neglige;
<lb />Il est encore temps, faites courir apres:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ne cherchons pas si loing, les ennemis sont pres:
<lb />L i
<lb />Le principe dumal m’enfit preuoir l’issuë
<lb />Ormin a fait ce coup, ou ie suis fort deceuë;
<lb />Mais allons descouurir la route qu’elle a pris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />P ous redonblez encor ta gesne a mes Gpnits.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O RMIN.
<lb />LE feu de mon courroux se mesle auec ma fla<lb />me;
<lb />On enleue mon cœur, on dérobe mon ame;
<lb />Au moins cruel destin, fais voir à mes desirs,
<lb />L’inuisible ennemy qui destruit mes plaisirs.
<lb />De scouure moy le Ciel où mon Soleil demeure;
<lb />Que ie meure vange puiis qu’il faut que ie meure;
<lb />Et permets que son sang puisse effacer l’affront,
<lb />Qui me perce le cœur, &amp; me rougit le front.
<lb />Mais à tort ce soupçon m’entre en la fantaisie;
<lb />Et ie donne à l’Amour vn trait de ialousie:
<lb />Sans doute que ma femme a fait ce beau dessein;
<lb />Mais vn coupde poignard luy va percer le sein,
<lb />Si sa ruse entreprend de faire l’ignorante;
<lb />Elle perdra le iour, si ie perds mon Orante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />FLORANGE, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />2
<lb />8
<lb />FLORANGE.
<lb />A fortune a trahy tout l’espoir que i’a<lb />uois:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Aisatieux qu'vn totner, vous n'antz que la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Il est vray; mais fouffrez qu'elle me serue à pleindre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />De sormais vous ny moy n’auons plus rien à craindre.
<lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Et pius granu ues mateneuers, enfenus est aduenu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le mal dont vous parlez ne vous est pas connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Que sçauroit adiouster la fortune à ma peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doin llies lad
<lb />L’ineuitable fin d’vne esperance vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE,
<lb />Donnez moy cette fin en celle de mes iours:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ce poil s’accorde mal auecquo ce discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Et ce discours s’accorde auec mon aduanture:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Par luy vous renuersez l’ordre de la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />ommentt emtenaez vous rtapiiquez ce propos:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Songez que la vieillesse a besoin de repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />L’âge dont vous parlez n’a rien qui soit infame:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Mais l’Amour est aueugle, &amp; la fortune est femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Desia depuis long-temps i’en ay senty les coups:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />y ous en verrez vien tust de pius neureux que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ne pouuant l'empescher, ilfaudra m’y resoudre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Que vostre œil se prepare à voir tomber la foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Que ie ne meure point d’vn coup inopiné;
<lb />Orante vient icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ellear<lb />rine.
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Approche mon espoir,
<lb />Vous l’auez deuiné.
<fw><lb />Il mon</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />ORANTE, ISIMANDRE, FLORANGE,
<lb />CLINDOR, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />EN Vyons, fuyons ma vie;
<lb />Nostre heur est assez grand, pour exciter l’enuie.
<fw><lb />stre Flo<lb />range.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Nous la tenons captiue, elle est prise en ces lieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! chassez ce phantosme il desplaist à mes yeux.
<fw><lb />FLO</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANCE.
<lb />Que par l’ombre du bien l’ame est souuent trom<lb />pée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Allez, retirez vous, reprenez vostre espée;
<lb />Et sur vos paßions ayez plus de pouuoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLOFANOE.
<lb />Ie meurs de voir Orante, &amp; de ne la plus voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Icy la diligence est bien fort necessaire;
<lb />Ce vieux monstre amoureux, ce debile aduersai<lb />re
<lb />Va chercher du secours, &amp; nous serons suiuis,
<lb />Si tost que de ma route on aura quelque aduis.
<lb />Clindor, volle deuant, &amp; forme vne chimere,
<lb />Qui puisse trouuer place en l’esprit de mon pere;
<lb />Dis luy qu’ayant quitté le logis paternel,
<lb />Ie me suis repenty de me voir criminel;
<lb />Et que par mes douleurs iugeant de sa souffrance,
<lb />l'ay rompu le dessein d’vn voyage de France;
<fw><lb />I1 s'en
<lb />ra.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dis luy que deux Guerriers m’ont tiré du danger,
<lb />Où mettent les voleurs l’vn &amp; l’autre estran<lb />Dis luy que ie les meine, &amp; qu’il fasse connoistre,
<lb />En les bien receuant, la grandeur de mon estre;
<lb />La blessure que i’ayprouuera ton discours;
<lb />Mais les meilleurs conseils sont icy les plus cours;
<lb />Donne viste vn cheual, que i’enleue ma proye;
<lb />Elle vaut mieux qu’Helene, &amp; Naples moins que
<lb />Troye;
<lb />Et premier que ie rende vn bien que i’ay vollé,
<lb />Brusle comme mon cœur mon païs desolé.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFIESME.
<lb />DIeMPe, DALIICEIHCINDE.
<lb />LERISTON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />A belle inuention! ô Dieux qu'elle est subtile!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Mensonge bien pensé! mais pourtant inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Tousiours vostre chagrin se plaist à me fascher:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Orante est en vos mains, que sert de la cacher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Mon esprit affligé n’entend point raillerie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALIRICT.
<lb />Est elle au cabinet, ou dans la gallerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />nci fuuorcieneic pomn eid esclaircir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ln dessein de sconnert ne sçauroit reussir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vous me croyez aueugle, &amp; i’ay fort bonne veuë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ie ne m’estonne point, sa perte estoit preueuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEMIN.
<lb />Vestre ruse paroist plus claire que le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Vostre haine descouure, &amp; fait voir vostre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />De scouure mon amour! pour qui? pour ma parente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />L’ous n'aimez pas le sang, mais la beauté d’Orante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Et bien; soit; il est vray; mais ie la veux auoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Puis qu'elle est entes mains, perfide, va la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ha! ne contestez plus, rendez la moy, vous dis ie:
<lb />Quoy! vous n'en ferez rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />O bons Dieux, quel prodige:
<lb />Page, secourez moy, ie ne le puis tenir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ciel! peux-tu voir son crime, &amp; ne le pas punir?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIESME.
<lb />FLORANGE, LVCINDE, ORMIN,
<lb />PALINICE, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />FLORANGE.
<lb />I'vous cherchez Orante, elle n’est plus à Pise:
<lb />Et ses charmes ont pris vn Amant qui la prise.
<lb />Isimandre l’emmene, apres m’auoir vaincu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Pour auoir moins de maux, que n’ay-ie moins vesc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Resoluons nous moncœur, ma perte est assurée;
<lb />Orante la procure, &amp; le Ciel l’a iurée;
<lb />Vn autre la possede: ô penser assaßin!
<lb />Iamais volleur ne fit vn si riche larcin.
<lb />Bien-heureux Isimandre, en cette douce guerre,
<lb />Tu pilles les thresors du Ciel &amp; dela Terre;
<lb />Ce fameux Cenquerant, qu’on a fait immortel,
<lb />Prit l’Vniuere entier, &amp; ne prit rien de tel.
<lb />Mais quand Naples seroit ences Plages desertes,
<lb />Qui par les Matelots ne sont pas descouuertes;
<lb />Quand tu la cacherois en ces lieux retirez,
<lb />Que les rayons du iour n’ont iamais esclairez;
<lb />Quand tute logerois au milieu d’vne armée;
<lb />Quand tu disparoistrois comme vncorps de fumée;
<lb />Quantiin pourrois portti, persidt assare toy,
<lb />Que tu me la rendrois, Leriste suiuez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />O combien d’accidents chocquent nostre famille!
<lb />Ses plus grands ennemis sont aimez de ma fille;
<lb />Mais i’yray la trouuer pour en auoir raison,
<lb />Deust mon pays natal deuenir ma pri son.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Souffrez en ce dessein que ie vous accompagne;
<lb />Car sans doute qu’Ormin se va mettre en campagne;
<lb />Mon interest au vostre, icy se meslera:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Pourueu que nous partions, tout ce qu’il vous plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Comme i’auois des feux, ilauoit de la flame:
<lb />L’excez de la douleur m’a fait lire en son ame;
<lb />Et comme son esprit adoroit mon vainqueur,
<lb />Il n’a pû retenir les sentimens du cœur.
<lb />Sa raison a perdu sonordinaire vsage;
<lb />Sa folle paßion s’est peinte en son visage;
<lb />Ses souspirs ont fait voir en mesme temps au iour,
<lb />Le feu de la colere, &amp; celuy de l’amour.
<lb />L’vn &amp; l’autre esclatoit; l’vn &amp; l’autre visible,
<lb />Me l’ont fait reconnoistre, amoureux &amp; sensible.
<lb />Et i’ay veu par les pleurs que respandoyent ses yeux,
<lb />Qu’il perdoit comme moy, ce qu’il aimoit le mieux.
<lb />Ouy, i’ay veu clairement quelle est sa maladie:
<lb />L’amour qu’il a pour elle, a fait sa perfidie;
<lb />Le traistre a fait mon mal, pour establir son bien;
<lb />Et rompu mon dessein pour acheuer le sien.
<lb />Ce coup est sans remede, &amp; moy sans allegeance,
<lb />St ie ne la rencontre auecque la vangeance;
<lb />Ouy, vangeons nous mon cœur des outrages souffers;
<lb />Afin de t’exciter, voy le bien que tu pers;
<lb />Figure toy les traicts de la beauté d’Orante;
<lb />Songe que le perfide a trompé ton attente;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qu'a</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'apres t’auoir promis il t’a manqué de foy;
<lb />Te rauissant vn bienqu’il reseruoit pour soy
<lb />Voudrois tu le souffrir? responds à ma demande?
<lb />Non, non qu’il soit puny puis qu’Amour le commande,
<lb />Vangeant la foy rompuë, &amp; qu’il eut à mespris,
<lb />Qu’il n’ait point de retour au voyage entrepris.
<lb />Suiuons, suiuons ses pas, &amp; loing de la patrie,
<lb />Faisons agir la force auecque l’industrie;
<lb />Deux BRAVES employez seconderont mes coups;
<lb />e sont là des exploits qui sont dignes de nous.
<lb />Aux combats inégaux la victoire est certaine;
<lb />Quand on veut rompre en lice, ou courre à la quin<lb />taine
<lb />L’egalité sied bien, car elle est sans danger:
<lb />Ie ne veux point mourir, ie cherche à me vanger
<lb />Ie veux choisir le temps, &amp; le moyenpropice;
<lb />Ie veux qu’il tombe seul dedans le precipice;
<lb />Je veux qu’apres sa perte, en perdant les te smoins
<lb />Ie sois celuy de tous qu’on en soupçonne moins.
<lb />Ha! ie nãge defia dans le sang du perfide;
<lb />I'obeïs aucourroux, ie n’en tiens plus la bride;
<lb />Il m’emporte, il m’entraine, il me force à courir.
<lb />le te suy, ie te tiens, Ormin, il faut mourir.
<fw><lb />N
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINZV TESME.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISIMANDRE, LERISTE, ORANTE,
<lb />POLIANTE, LVCINDE, PALINICE,
<lb />ORMIN, FLORANGE, GERTIMANT,
<lb />ARGAMOR, CLINDOR, NERINE.
<fw><lb />It.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISIMANDRE, LERLSTE.
<lb />ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CARTEL.
<lb />*&amp; Simandre, Orante trompée,
<lb />M
<lb />Oblige Ormin à te punir;
<lb />Ie t’attends auec vne espée,
<lb />Souuiens toy que tu dois venir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si tu satisfais mon enuie,
<lb />Autre que moy ne te nuira:
<lb />Viens m’oster, ou perdre la vie,
<lb />Où ce Page te conduira.
<lb />Dures extremitez, où le destin m'engage:
<lb />Amour oste le cœur, &amp; non pas le courage:
<lb />Si ie fais ce combat, ie hazarde mon heur,
<lb />Et i'en serois indigne, en viuant sans honneur:
<lb />Ha! mon affliction n'a rien qui la console.
<lb />Où me dois tu mener?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERISTE.
<lb />Du coste aa Pouzzole.
<lb />Mais sans vous designer expreßement le lieu,
<lb />Ie vous y conduiray,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie le veux bien; adieu.
<lb />Separons nous, ie crains que mon pere ne sorte:
<lb />tote fry par a pas, va m'attendre à la porte.
<lb />Tousiours l’iomme est subiet aux caprices du sort;
<lb />Et son premier repos est celuy de la mort.
<lb />Si tu donnes ta vie au danger qui la presse,
<lb />Amantinfortuné, que fera ta Maistresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ni
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy! la veux tu laisser souz vn habit trompeur!
<lb />IVe mourra-t'elle pas? n’en as tu point de peur?
<lb />Veux-tu que sans support elle soit (vagabonde)
<lb />L’opprobre, le mespris, &amp; la fable du monde?
<lb />O dangereux voisins, temeraires Gaulois.
<lb />Dont les mauuaises mœurs ont peruerty nos loix,
<lb />Que par vous mon esprit souffre vne peine amere,
<lb />Suiuant ce point d’honneur qui n’est qu’vne Chimere!
<lb />Il le faut cependant; le destin l’a voulu,
<lb />Mon honneur le commande, &amp; i’y suis resolu,
<lb />Ha! voicy mon Orante, &amp; mon ame contrainte,
<lb />Aura peine a cacher sa douleur &amp; sa crainte:
<lb />Mais ie luy veux donner vn conseil au besoing
<lb />Afin si ie peris que quelqu'vn en ait soing.
<lb />Veux-tupas te resoudre à parler à mon pere?
<lb />Tu sçais bien comme vn cœur souffre quand il espere.
<lb />Le danger nous tallonne, &amp; le mal va croissant;
<lb />Fais agir sur le sien ton esprit tout puissant:
<lb />Force-le par raison, fléchy-le par des larmes,
<lb />Vne ame de rocher cederoit à ces armes;
<lb />Fay combattre pour toy l’amour &amp; la pitié,
<lb />Et fay luy voir qu’Orante a pris son amitié.
<lb />Quitte cette pudeur, elle nous est contraire;
<lb />Ressuscite Isimandre, &amp; fay mourir son frere;
<lb />Que ce nom desormais soit banny d’entre nous;
<lb />Veux-tu pour l’obtenir que ie sois à genous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ORANTE, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />(Q Ruel, que ne fais tu ce que ta voix m'ordon
<lb />ne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le Ciel m'a refusé les graces qu’il te donne;
<lb />Et mon discours n’a point l’art de persuader:
<lb />Helas! ie le vois bien, tu neveux pas m’aider:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Charmeur, tes volontez sont tousiours souueraines;
<lb />Elles tiennent sur moy la qualité de Reines,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />L’espreuue en fera foy; le voicy, tu le vois,
<lb />Adieu; peut-estre adieu, pour la derniere fois.
<lb />N iij
<fw><lb />Il dit ce
<lb />vers bas.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />POLIANTE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Equoy s’entretenoit le braue Cleomire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />ORANTE.
<lb />Des vertas a vn Stigneur que tout te monde admire;
<lb />De ce fils que le Ciel accomplit de tout point;
<lb />Et certes ce penser ne m'abandonne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Lamitit vous degoit, ainsi qu'ettem'abase;
<lb />Les deffauts d’vn amy ne manquent pas d’excuse;
<lb />L’œil flatte ce qu’il aime; &amp; mon fils n'est parfait,
<lb />Desirant vous seruir qu'au vœu qu’il en a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />On ne sçauroit cacher vne si belle vie,
<lb />Qui fait parler l’Histoire, &amp; fait taire l’enuie.
<lb />Mais comme sa valeur dés ses plus ieunes ans,
<lb />A mis la poudre aux yeux à tous les Courtisans;
<lb />Et que suiuant vos pas aux dangers de l’armee,
<lb />Il a pris bonne part à vostre renommée,
<lb />Vous deuriez de sormais l’arrester en ces lieux;
<lb />Songez que la fortune est vn monstre sans yeux,
<lb />Et qu'elle peut frapper ceux qu'elle fauorise:
<lb />Donnons-luy des desirs que le vostre authorise;
<lb />223132 que varrejiam, cemeu Japropos,
<lb />Les derniers de vos iours secoulent en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ce que vous proposez est le but où i’aspire;
<lb />C’est vn bien que ie cherche, &amp; pourqui ie souspire,
<lb />Mais ie ne trouue pointoú borner ce desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Peut-estre en cét Himen voulez vous trop choisir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Nullement; mon esprit n’a point cette foiblesse:
<lb />Pourueu que la vertu se ioigne à la Noblesse,
<lb />Ie seray satisfait, ie ne cherche point l’or,
<lb />Ces qualitez chez moy tiendront lieu de thresor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />mouncuouot nupomu ent importance extréme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />POLIANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />qu’il aime vne fille, &amp; qu’vne fille l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie ne l’oubliois pas, i’y suis trop disposé;
<lb />Mais estant necessaire, il est pre supposé.
<lb />Ces marchez d’interest, sont des maux qu’on doit
<lb />craindre;
<lb />Eti aime trop mon fils pour le vouloir contraindre;
<lb />Außi loing d’ysonger ie blasme ces parents,
<lb />Qui pere comme moy deuiennent des tirans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et si ie vous nommois, vne fille estimée;
<lb />Honneste, noble, riche, &amp; qui plus est, aimée;
<lb />Y consentiriez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />N’en doutez nullement:
<lb />Mais Naples n’en apoint, selon mon iugement;
<fw><lb />Et si
</fw><lb />Et si vous la sçauez, mon ame est ignorante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />IupeZ si ie me ttompe, en poas nommant Orante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Orante (a ce qu’on dit) a ces trois qualitez:
<lb />Mais on ne peut finir ce que vous proiettez.
<lb />La haine hereditaire ( execrable folie,
<lb />Qui semble estre fatale à toute l’Italie)
<lb />Bien que contre mon sens, &amp; contre la raison,
<lb />A tousiours diuisé, les siens, &amp; ma maison.
<lb />Et ie ne puis penser, comme sans la connoistre,
<lb />L’amour dont vous parlez auroit iamais pù naistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Il est nay cependant: &amp; s’est bien rendu tel,
<lb />Que d’vne part &amp; d’autre il doit estre immortel.
<lb />Les haines des parens sont de foibles obstacles;
<lb />Et l’Amour est vn Dieu, qui se plaist aux miracles.
<lb />Cette vieille querelle a desia trop duré;
<lb />Elle desplaist au Ciel; soyez en assuré:
<lb />Il n’assemble les cœurs d’vn fils &amp; d’vne fille,
<lb />Que pour mettre en repos l’vne &amp; l’autre famille.
<lb />Mais pourtant leurs esprits qui sçauent leur deuoir.
<lb />Rangent leurs volontez, dessous vostre pouuoir:
<lb />Tous prests de se priuer du iourqui les esclaire,
<lb />Piuniost queu dcmeuer tien qui vous pust desplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Pardonnez Cleomire, à mon estonnement;
<lb />Mon espritpense faire vn beau songe endormant.
<lb />Ceque vous m'apprenez est si plein de merueille,
<lb />Que mesme en vous parlant ie doute si ie veille.
<lb />Que ce penser profond ne vous soit pas suspect;
<lb />I'estime cét amourautantque son respect;
<lb />Et pour voir auiourd’huy ses peines terminées,
<lb />de nna reloile plessracene dtsdesserstes.
<lb />Ouy, dites à ce fils qui vous a fait parler,
<lb />Que i’approuue le feu dont il osa brusler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! formez quelques pas, que i’enbaise les traces;
<lb />Außi bien que ce fils ie vous dois rendre graces:
<lb />C’est moy qui suis...... qui suis......
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLINDOR, POLIANTE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />DE viens vous aduertir
<lb />Que mon Maistre a querelle, &amp; qu’on l’a veu sortir
<lb />Auec sa longue espée, &amp; sans nul equipage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Quel qu'vn le conduit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ouy Monseigneur, vn Page,
<lb />De liurée inconnuë; &amp; qui nous fait iuger,
<lb />Que celuy qui l’enuoye, est sans doute Eftranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quelles sont ses couleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Incarnat, blanc, &amp; verd:
<lb />Si monœil ne s’abuse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Elle par
<lb />Dieux, que ie suis confuse! iebas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Que ne le suiuez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />en vain ie l’ay tasché;
<lb />Et contre mon deuoir il a paru fasché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Viste, viste, a cheual, qu'on batte la campagne;
<lb />Empeschons ce duel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quelmal-heur m’acompagne!
<lb />Sans doute c’est Ormin, car ce Page est à luy.
<lb />Reprenons nos habits, il est temps auiourd huy;
<lb />Afin que si du sort les loix me sont fatales,
<lb />Ie le, paisse thancrr enttiayaes e siales.
<lb />C’est vn port assuré qui s’offre à ma douleur:
<lb />Mes feux sont eternels, außi bien que le leur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />'Esticy que ma main se va remplir de gloire;
<lb />C’esticy qu’on verra le champ de ma victoire;
<lb />Icy i’effaceray la marque d’vn affront,
<lb />Par la rougeur du sang ostant celle du front.
<lb />Le terrain est fort bon: dans l’ardeur qui me presse,
<lb />Que n’auons nous au moins, entre nous la Maistresse;
<lb />Pour la faire restercomme vn prix amoureux,
<lb />Nonpas au plus ruse, mais au plus genereux.
<lb />Afin que le peril plus aisément i'escarte,
<lb />Dois-ie porter en tierce? ou bien plus tost en quarte?
<lb />Qvon, par pruiire coup,te prepurt ju niorr,
<lb />Ie passeraysur luy, car ie suis assez fort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />FLORANGE, ARCAMOR, GERTIMANT,
<lb />ORMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />RAin basse Compagnons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Que faites vous Florange?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie fais ce que ie dois; ie punis, ie me vange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />&amp;deasss ves caslelsear,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie le trouue à punir,
<lb />Un qui donne sa foy, pour ne la pas tenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ISIMANDRE, LERISTE, GERTIMANT,
<lb />ARGAMOR, FLORANGE, ORMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />'Entends vnbruit d’efpée; aduançons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />LERISTE.
<lb />ha! le traistre;
<lb />Florange, Monseigneur, assaßine mon Maistre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie ne sçaurois souffrir ce complot inhumain:
<lb />Le Ciel te destinoit à mourir de ma main;
<lb />La seconde rencontre, acheue la premiere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fuyons,
<lb />ARCAMOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />ie perds l’espoir, auecque la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le sort pour m'obliger, en ce iour a permis,
<lb />Qu'vn ennemy pour vous combat vos ennemis;
<lb />Afin que l’honneur sauf, sa voix vous fasse enten<lb />dre,
<lb />Qu'Amomt, &amp; tu rueson ont conumuismandre:
<lb />Ie suis ce mal-heureux que vous allez cherchant;
<lb />Vous le voyez soldat, &amp; l’auez veu Marchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Pour vn cœur genereux, les biens-faits ont des char<lb />mes;
<lb />Et vous me de jormez en conjernauumrurmes:
<lb />2
<lb />Vous venez de me vaincre, en me rendant vainqueur;
<lb />Au lieu d’en tesmoigner ie manquerois de cœur,
<lb />Se ie vous disputois vne palme obtenuë;
<lb />Ma colere s’en va comme elle estoit venuë;
<lb />-
<lb />Elle s’esuanoüit; &amp; dedans ce moment,
<lb />Vous auez triomphé de mon ressentiment.
<lb />Ie connois mon erreur; el le est toute apparente,
<lb />Mais ne vous souuenez que des beautez d’Orante:
<lb />Possedez la paisible; &amp; mn'accordez ce point,
<lb />(Au nom de vostre amour) de ne me haïr point.
<lb />Bornons en fia le cours d’vne haine ancienne,
<lb />Qu pera voprt leratson, &amp; quidestruit la mienne;
<lb />Faites souscrire vn pere auecque mon desir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Mon ame est dans mes yeux, iugez de son plaisir.
<lb />Ie ne puis exprimer les transports de ma ioye;
<lb />Et moncœur veut s’ouurir, à dessein qu’on la voye.
<lb />Ouy, ouy, soyons vnis; mon pere est appaise;
<lb />Le chemin de son ame est vn chemin aisé;
<lb />Le repos est vn bien que son esprit souhaite:
<lb />Mais Monsieur il est temps de faire la retraite;
<lb />Naples vous peut reuoir, y venant quant &amp; moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie marche sans frayeur, marchant sur vostre foy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />LVCINDE, PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />LVCINDE.
<lb />(Oyant ce rauisseur, qui passoit dans la ruë,
<lb />MEl ay quitté la fenestre, &amp; i’y suis accouruë;
<lb />Mais commme il se cachoit, de peur d’estre connu,
<lb />Ie n’ay sceu dans trois pas, ce qu’il est deuenu;
<lb />Son extréme vistesse a trompé ma poursuite;
<lb />A peine mes regards ont descounert sà fuite,
<lb />(Chose qui m’a faschée, &amp; qui l’a resioüy)
<lb />Qu'en esclair, en phantosme, il s’est esuanoüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Patientez vn peu, nous le verrons sans doute:
<lb />Ie me mocque d’vn mal que vostre esprit redoute;
<lb />Puis qu’il paroist icy, ie le tiens innocent;
<lb />Vostre fille est sa femme, &amp; son pere y consent:
<lb />Vn nouueau possesseur est ardent &amp; fidelle;
<lb />S’il la tenoit cachée il seroit aupres d’ella;
<lb />Ces plaisirs dérobez attachent tout le iour;
<lb />Ie la crois plus à luy, puis qu’il a moins d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Plûst au Ciel que ce mal eust enfin bonne issuë;
<lb />Et qu'elle fust ainsi que vous l’auez conçeuë;
<lb />Ie me consolerois; ma fille auroit bien fait;
<lb />Jl est nostre ennemy, mais il est tout parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Mettons nous dans ce lieu qui regarde la porte;
<lb />Nous le de scouurirons, soit qu’ilentre, ou qu’il sorte:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOBEDREIIDME.
<lb />POLIANTE, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />’Amitié m’abusoit; son conseil estoit faux;
<lb /> En le considerant i'en ay veu les deffaux:
<lb />Si ie suiuois mon fils, en suiuant mon enuie,
<lb />Ie perdrois son honneur pour luysauuer la vie:
<lb />Qu'il reuienne vainqueur, ou qu'il reste vaincu,
<lb />Je desire qu'il meure ainsi qu'il a vescu.
<lb />'est vn iuste tribut qu’on doit à la Nature:
<lb />En voyant son berceau, ie vis sa sepulture,
<lb />Ie nasquis pour mourir; ie l’ay fait naistre tel;
<lb />Mais vne bellemort le peut rendre immortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Cette Philosopme est vn peutrop ausiere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tu verrois dans mon cœur que ie suis homme, &amp; pere:
<lb />Ien ay te sentiment; mais it est combatu,
<lb />Des armes du discours que preste la vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEINDOR
<lb />Ha Monsieur le voicy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />n’ay-ie pas bonne yeuë?
<lb />Mon ame de raison est-elle bien pourueuë?
<lb />Ie reconnois Ormin, ce n’est point vne erreur;
<lb />Ie l’ay veumaintesfois aupres de l’Empereur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />DIXIESME.
<lb />ORMIN, POLIANTE, ISIMANDRE,
<lb />CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />VL n’est riẽ d’eternel en la terre où nous sommes:
<lb />La hainc doit finir außi bien que les hommes;
<lb />Le merite d’vn fils esteignant mon courrous,
<lb />Ie viens vous assurer que ie suis tout à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIANTE.
<lb />Dans l’accommodement ainsi qu’à la Victoire,
<lb />Crmarenea prenner,ala premtere gioire;
<lb />Mais puis que vos bontez me la veulent rauir,
<lb />Ie garderay pour moy celle de vous seruir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE ONZIESME.
<lb />LVCINDE, PALINICE, POLIANTE, OR<lb />MIN, ISIMANDRE, CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LVCINDE.
<lb />Ay ma part à la paix außi bien qu’à laguerre:
<lb />Ie crois auoir acquis le reste de la terre,
<lb />Pui sque par cét accord on me donne pouuoir,
<lb />D paolter mpais que lenojon renotr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Madame, esperez tout de mon obeïssance;
<lb />Naples que ie gouuerne est en vostre puissance;
<lb />Et tantque i’y seray, vostre commandement,
<lb />Aura tousiours le droict d’agir absolument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OKMIN.
<lb />Oublions le passé (mon cœur) ie t’en coniure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Vostre seul repentir efface mon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Uous qui pouuez donner à mon cœur amoureux,
<lb />La fortune prospere, ou le sort mal-heureux,
<lb />Si vous auez pitié de me voir dans la flame,
<lb />Commandez à ce corps d’aller querir son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Il parle d’vn Amy que la sienne cherit:
<lb />Allez; qu’il vienne voir comme le Ciel nous rit:
<lb />Jamais deux volontez ne furent mieux vnies;
<lb />Leur accord va passant toutes les harmonies;
<lb />Chaque iour l’vn à l’autre ils parlent en secret;
<lb />Et la nuit les separe auec bien du regret.
<fw><lb />P.iii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ie me doute à peu pres quel amy ce peut estre:
<lb />Ha! sans faute c’est luy, car ie le voyparoistre;
<lb />Mais souz vn autre habit que vous ne l’auez veu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e e ness le l de
<lb />Quel prodige nouueau m'attaque à l’impourueu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ISINANDRT, LVCINDE, ORANTE,
<lb />ORMIN, POLIANTE, PALINICE,
<lb />NERINE, CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Adame, ie vous rends vn bien inestimable;
<lb />Moy seulayfait la faute, elle n'est point blas<lb />mable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Pour l’amour d’lsimandre il faut luy pardonner:
<lb />Et ie ne la reprens que pour vous la donner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mon sitence, &amp; monteint vous parten de ma honte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Soyez desormais sage, ayant esté trop prompte:
<lb />Oue uunt le passé qui ne nous sert de rien,
<lb />Ne parlons plus d’vn mal qui nous produit vn bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />C’est de vous maintenant que ce couple fidelle,
<lb />Attend vne faueur qu’il vient de prendre d’elle:
<lb />Monsieur, soyez bon pere en exauçant leurs vœux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ce braue Caualier sçait bien que ie le veux.
<lb />Sous l’vn &amp; l’autre habit esgalement i’admire,
<lb />Iantost la belle Orante, &amp; tantost ( leomire;
<lb />Mon cœur n’est pas vn bien que ie donne à demy;
<lb />Ie l’aime comme fille, &amp; l’aimois comme amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et ie vous seruiray pour tous les deux ensemble:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />On nepeut separer ce que le Ciel assemble.
<lb />Il acertains ressorts qu’on ne peut descouurir:
<lb />C’est vnliure fermé qu’on ne sçauroit ouurir:
<fw><lb />Il parle
<lb />d’Oran<lb />te.
</fw><lb />Et la fin des desseins, nonplus que des années,
<lb />Ne se voit que des Dieux, qui font nos destinées:
<lb />C’est à nous d’obeïr aux Maistres des humains:
<lb />Außi ie tends vers eux, l’œil, le cœur, &amp; les mains;
<lb />Et demande pour vous vne trame choisie;
<lb />Vne amour sans froideur, comme sans ialousie;
<lb />Et pour comble de ioye, &amp; de prosperité,
<lb />Des Enfans außi bons que vous l'aurez esté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1
<lb />N.
<fw><lb />e
</fw><fw><lb />e
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>