<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La comédie de Francion</title>
        <author>Gillet de La Tessonerie</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb305074439"/>
          <author>
            <persName>Gillet de La Tessonerie</persName>
          </author>
          <title>La comédie de Francion</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />3
<lb />2
</fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le
<lb />TII. iour de Mars 1647. Signé le Brun, il est permis
<lb />à Anthoine de Sommauille, Marchand Libraire à Pa<lb />ris,d'imprimer vne piece de Theatre, intitulée La Mort
<lb />d’Asdrubal, Tragedie du sieur de Mont-Fleury, &amp; ce du<lb />rant l’espace de cinqans, auec deffence à toutes sortes
<lb />de personnes, de quelque qualité qu’ils soient, de l’im<lb />primer ou faire imprimer, sur les peines portees par ledi<lb />Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ledit de Sommauille a associé auec luy Toussainct
<lb />Quinet, aussi Marchand Libraire à Paris, suiuant l’ac<lb />cord fait entr’eux.
<fw><lb />17
<lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois le que d'vril 1647.
<lb />Et Eyoubre es sese de
<lb />E
<lb />H1.
</fw><fw><lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEV
<lb />PRIE
<lb />R
<lb />R,
<lb />PROCVREVRAV PARLEMENT
<lb />de Paris, &amp; Controlleur Tiers
<lb />Referand aire.
<lb />2
<fw><lb />ONSIEVR,
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ie presente vn ouurage d'vn
<lb />bel esprit à celuy dont la suffisance est ca<lb />pable de l’estimer, comme il faut &amp; de luy
<lb />donner le prix qu’il merite. L’Autheur m’a
<lb />permis d’en disposer, &amp; i’ay creu que ie ne
<lb />pouuois mieux presenter cette piece qu’à
<lb />vous, puis que vous sçauez cognoistre par<lb />faictement l’excelence des belles choses.
<lb />On' croira peut-estre que c’est le ressen<lb />timent des obligations que ie vous ay qui
<lb />me porte à vous rendre cét hommage, mais
<lb />encor que ie sois parfaitement recognois<lb />sant, ie vous prie de croire que ie ne le rends
<lb />pas tant à vos biens-faits qu’a vous mesme.
<lb />Cette rare probité qui vous fait paraistre
<lb />incorruptible dans vne profession où la cor<lb />ruption est si commune: Cette belle affabi<lb />lité qui vous fait estimer dans les plus belles
<lb />compagnies, comme vôtre intelligence aux
<lb />affaires, vous fait considerer aux Cours
<lb />souueraines; enfin cette grande estenduë
<lb />de cœur qui vous fait aymer tout le mon<lb />de &amp; moy en particulier, sont les motifs
<lb />qui m’ont excité à declarer au public, que les
<lb />plus rares productions peuuent receuoir vn
<lb />nouueau charactere de merite paraissant
<lb />sous vostre nom, &amp; que la plus glorieuse
<lb />qualité que ie porte c’est celle de
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR
<fw><lb />Vostre ttes-humble tres<lb />obeissant &amp; obligé seruiteur,
<lb />TOVSSAINCT QVINET,
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRIPO ROT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS Par la grace de Dieu Roy de France &amp;
<lb /> de Nauarre, A nos amez &amp; feaux Conseillers les
<lb />Gens tenants nos Cours de Parlement, Maistre
<lb />des Requestes ordinaires de nostre Hostel, Baillifs, Se
<lb />neschaux, Preuosts leurs Lieutenants, &amp; à tous autres
<lb />de nos iusticiers &amp; officiers qu’il appartiendra Salut,
<lb />Nostre cher &amp; bien amé Toussainct Quinet, Marchant Li<lb />braire de nostre bonne ville de Paris, nous a fait remon<lb />strer qu’il desireroit faire imprimer vne piece de Thea<lb />tre,intitulée La Comedie de Francion, ce qu’il ne peut faire
<lb />sans auoir surce nos lettres humblemat nous requerant
<lb />icelles. A ces causes desirant traitter fauorablemẽt ledit
<lb />exposant: Nous luy auons permis &amp; permettons par ces
<lb />presentes de faire imprimer, vendre &amp; debiter en tous
<lb />les lieux de nostre obeissance ledit liure en telle marges,
<lb />&amp; en tels caracteres &amp; autant de fois que bon luy sem<lb />blera durant l’espace de einq ans entiers &amp; accomplis, à
<lb />compter du iour qu’il sera acheué d’imprimer pour
<lb />la premiere fois, &amp; faisont tres expresses deffences à tou<lb />tes personnes de quelque qualité &amp; condition qu'elles
<lb />soient de l’imprimer, faire imprimer vendre ny debi<lb />tet durant ledit temps en aucuns lieux de nostre obeis<lb />sance sans le consentement de l’exposant, sous pretexte
<lb />d’augmentation, correction, changement de tiltre,
<lb />fauces marques, ou autres en quelques sortes &amp; manie<lb />re que ce soit, à peine de trois mil liures d’amende paya<lb />ble sans deport, &amp; nonobstant oppositions ou appella<lb />tions quelconques par cnacun des contreuenants, ap<lb />plicables vn tiers à nous, vn tiers à l’Hostel Cieu de no<lb />stre bonne ville de Paris, &amp; l’autre tiers audit exposant,
<lb />confiscation des exemplaires contrefaits, &amp; de tous
<lb />despens dommages &amp; interests, a condition qu’il sera mis
<lb />deux explaires dudit liure en blanc, en nostre Bibliotheque
<lb />publique, &amp; vn en celle ne nostre tres cher &amp; feal le
<lb />sieur Seguier Cheualier, Chancelier de France, auant
<lb />que de les exposer en vente à peine de nullité des pre<lb />sentes. Du contenu desquelles nous vous mandons que
<lb />fassiez iouir &amp; vser pleinement &amp; paisiblement ledit ex<lb />posant, &amp; tous ceux qui auront droit de luy, sans qu’il
<lb />leur soit donné aueun trouble ny empeschenient, vou<lb />lons aussi qu’en mettant au commencement ou à la fin
<lb />dudit liure vn extraict des presentes, elles soient tenues
<lb />pour deuément signifiées &amp; que foy y soit adioustée, &amp;
<lb />aux coppies collationnées par l’vn de nos amez &amp; feaux
<lb />Conseillers &amp; Secretaires comme aux originaulx. Man<lb />dons au premier nostre Huissier ou Sergent sur ce re<lb />quis, de faire pour l’expedition des presentes tous ex<lb />ploits necessaires, sans demander autre permission; Car
<lb />tel est nostre plaisir, Nonobstant clameur de Haro,
<lb />Chartres Normande &amp; autres lettres à ce contraires.
<lb />Donné à Paris le 27. iour de Feurier, lan de grace mil
<lb />six cens 42. Et de nostre regne le trente deuxiesme.
<fw><lb />Par le Roy en son Conseil.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />"
<lb />LE BRVN.
<lb />Les Exemplaires ont esté fournies.
<lb />Ache té d’imprimer pour la premiere fois le dernier May 1642.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSONNAGES,
<lb />VALANTIN, Seigneur du Bourg.
<lb />FRANCION, Seigneur François.
<lb />ANSELME, Parasitte &amp; confident de
<lb />Francion.
<lb />LAVRET TE, Femme de Valantin.
<lb />CATHERINE, Seruante &amp; Garçon déguisé.
<lb />L’HOTESSE, Du logis ou demeuroit Fran<lb />çion.
<lb />LA SERVANTE, De l’Hostellerye.
<lb />OLIVIER,
<lb />Gentil-homme pillé par les
<lb />Voleurs.
<lb />PETIT IACQVES, Capitaine des Voleurs
<lb />LVBIN,
<lb />LEONARD,
<lb />Paysan.
<lb />Paysan
<lb />BERTRAND, Paysan.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARSAVLT, Voleur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEPREVOST, Du Bourg.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE PROCVREVR, Fiscal.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FRANCION
<lb />NEEEEL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />VALANTIN.
<fw><lb />MOVR ne puis-je pas me dire
<lb />miserable
<lb />Puis que tu mes contraire en m'estant
<lb />fauorable,
<lb />Et que ie puis icy iustement t'accuser
<lb />De me donner des biens dont ie ne puis vser,
<lb />Depuis plus de deux mois ie possede vne fame
<lb />Dont l’aymable beauté lance des traits de flame
<lb />CA
<lb />*
<lb />--------- ----------. . . .-.-------- --- -d-t-t-
</fw><fw><lb />er
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et dont ie recognois que les puissans effors
<lb />Peuuent tout sur mon ame &amp; rien dessur mon corps
<lb />S'y tost que ie la vois ou lors que ie l’embrasse
<lb />Mon ardeur s'alantist ie me treuue de glace,
<lb />Et ie ne puis sçauoir quel estrange malheur
<lb />Change si promptement ma boüillante chaleur,
<lb />Ie me trouue immobile &amp; plus fraid qu’vne souche
<lb />Ie baise ses beaux yeux ie pasme sur sa bouche,
<lb />Et lors que ie deurois m'enyurer de plaisirs
<lb />C’est quand ie suis reduit a faire des desirs,
<lb />Car loing de contenter mon amoureuse enuie
<lb />Ie meurs du desplaisir de conseruer la vie,
<lb />Et de ne pouuoir pas faire ce que ie veux
<lb />Lors que l’occasion se presente aux cheueux,
<lb />Car sans dompter enfin l’ennuy qui me surmonte
<lb />Ie blesmis de colere &amp; ie rougis de honté,
<lb />De ne pas contenter mes bruslantes amours
<lb />Lors que ie suis encore aux plus forts de mes iours,
<lb />Et que ie ne cognois aucune deffaillance
<lb />Qui doiue authoriser vne telle impuissance,
<lb />Puis que ie suis pourueu de tout ce qui me faut
<lb />Que la nature en moy n'a point fait de deffaut,
<lb />Tuutime vois aymé de ma chere Laurette
<lb />Autant comme ie l’ayme &amp; que ie le souhaitte,
<lb />Et qu'vn hymen sacré me rendant son espoux
<lb />Me permet de cueillir ce qu’il a de plus doux,
<lb />Ha Dieux! à ce penser mon mal se rend extreme
<lb />Et ie souffre vn tourment pire que ta mort mesme,
<lb />{
<lb />d ----i--
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Malheureux Valantin quel crime as tu commis
<lb />Pour te rendre l’amour &amp; le Ciel ennemis,
<lb />Et toy chere beaute mon vnique pensée
<lb />Rendray je ton amour si mal recompensée,
<lb />Et que ie ne puis pas te faire bien-tost voir
<lb />Qu’ayant la volonté ie manque du pouuoir,
<lb />Encore ce qui m'attriste &amp; tout ce qui me fâche
<lb />C’est la crainte que i’ay que quelqu’vn ne le sache,
<lb />Puisque si ie pouuois descouurir mon tourment
<lb />I'en pourois esperer vn prõpt alegement (Laurette paroit)
<lb />Mais i’apperçois Laurette! ah Dieux qu'elle est
<lb />aymable
<lb />Que son aspeor in ese rude &amp; qun m'est agreable.
<lb />d d o-d
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLTVE II.
<lb />SMEANTIS EMVRETIE,
<lb />CATHERINE.
<lb />LAVRETTE en l’abordant.
<lb />Voy, Monsieur, si matin vous trou<lb />uer en ces lieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VALANTIN.
<lb />Ne vous eunez point delices de mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE à l’escart.
<lb />Le beau nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Si ie viens dedans cette prairie
<lb />Chercher vn entretient propre à ma réuerie,
<lb />Puisque vous sçauez bien que ce qui m’y conduit
<lb />N'est que le triste estat ou le sort m'a reduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Quel est donc vostre mal.
<lb />------- -------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au te eos que rrop oisble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Monsieur ie n’en sçais point qui soit assez sensible,
<lb />Pour forcer vostre humeur au poinct ou ie la voy
<lb />He Dieux! vous souspirez est ce à cause de moy,
<lb />Embrassez-vous si sost le soucy du mesna ge
<lb />Et vous repentez vous de nostre mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />(von iriauamnt tona tteit qut sie me fott fort doux
<lb />Et tout mon desplarsis n'est qu’a cause de vous,
<lb />Craignant a tous momẽts de vous voir malheureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Monsieur deffaictes-vous de cette humeur peureuse,
<lb />Et ne me tenez plus de semblables propos
<lb />Si vous aymez mon bien conme vostre repos,
<lb />Car puisque nostre hyme joint nos deux cœurs ensẽble
<lb />Ie beniray tousiours le neud qui les assemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Et qui met dans vos bras vn malheureux espoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE bas.
<lb />Qui n'a rien aprés tout qui soit digne de vous,
<lb />. ..-. -.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE à l’escart les 2. premieres.
<lb />Si tu veux m’obliger sois vn peu plus discrette
<lb />Et laisse moy flatter cét infame squelette,
<lb />Onrtu tenitinuez vous me ferez penser
<lb />Que vous ne me parlez, qu'afin de vous gauser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Me preserue le Ciel d’en auoir la pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Quittez dont ce discours dont ie suis offensée,
<lb />Et me dictez plustost pour charmer nostre ennuy
<lb />Quel diuertissement nous prendrons auiourd’huy,
<lb />Ayant accoustumé de fuyr la solitude
<lb />Ie ne vous celle point quelle m’est vn peu rude,
<lb />Et principalement quant ie suis dans les champs
<lb />On v'on ne aoit songer qu'a vien passer le temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />atauuune proposcienn jamray vostre enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Parmy tous ces plaisirs ou le temps nous conuie,
<lb />Pas vn ne me déplaist &amp; ie les ayme tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Vous n’auez qu'à choisir.
<lb />---
<lb /> --- C-Dc-
<lb /><fw><lb />COMEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Tom en romois à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Et bien gousterons nous du plaisir de la chasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy: Mais
<lb />LAVRETIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Ie cognois bien que vous en estes lasse
<lb />Et que celle d’hyer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ah Monsieur nullement,
<lb />I'yray si vous voulez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Tjjons autrement,
<lb />Allons nous promener
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Le chaud nous en empesche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Prenons donc sans sortir le plaisir de la pesche,
<lb />Et pour auoir le frais allons vers le viuier
<lb />Et faisons y ietter quelques coups d’espreuie;
<lb />o.-TP T
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />C’est le meilleur dessein que nous eußiõs peu prendre
<lb />Allons.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Ne pressez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Quoy voulez-vous attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Vn moment seulement pour nous faire aprester
<lb />Quelques prouisions pour y faire porter,
<lb />Afin que nous goustions sur l’aymable verdure
<lb />Tous les contentemens que donne la nature,
<lb />Et que nosts y puißions auec vn tel festin
<lb />Passer plus doucement le reste du matin.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Puisque comme son corps son esprit est malade
<lb />Le plaisir qu’il promet vous semblera bien fade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis-tu?
<lb />- a
<lb />ALANTIN.
<lb />
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Qu’il fait bon dessur des gasons verds
<lb />Gouster en folastrant mil plaisirs diuer:
<lb />o
<lb />9 --
<fw><lb />Et
<lb />A
</fw><lb />Et qu’il n’est rien encor qui charme dauantage
<lb />Comme d'estre a couuert souz vn sombre feüillage,
<lb />Ou malgré les rayons du Soleil &amp; du iour
<lb />Cnatun n'est estnausfe que des tratis de l amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Pour faire conceuoir ce plaisir à l’extreme
<lb />Dire qu’il faut estre encor proche de ce qu’on ayme,
<lb />Puisque quoy qu it en foit nous ne cherissons rien
<lb />Quant nous ne voyons point nostre souuërain bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE bas.
<lb />Et c’est ce qui me rend ion aspect mesprisable
<lb />Tuisque ie n'y vois point ce que i’y treuue aymable,
<lb />Ce Soleil de mes yeux ce Francion charmant
<lb />Qui cause mon plaisir comme toy mon tourment,
<lb />atxal noin fardons bcantonp.
<lb />22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Pardonnez-moy Madame,
<lb />Ie crains en vous quittant d’abandonner mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE bas.
<lb />Ayant attaint quasi la derniere saison
<lb />qu
<lb />Il a peur de mourir c’est auec raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALANTIN.
<lb />Mais ie vais de ce pas reuenir toute à l’heure.
<fw><lb />*-
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Allez ne tardez point faictes peu de demeure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCLERMEE
<lb />LAVRETTE, CATHERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />EE voyant endurer iusques au dernier
<lb />point
<lb />Catherine à la fin ne me plaindras tu
<lb />point,
<lb />Ne donneras tu pas des souspirs à mes larmes
<lb />Ne m'aideras tu point en de telles alarmies,
<lb />Et suiuant le secours que i'espere de toy,
<lb />N'auras tu point de soin ny de pitié de moy,
<lb />Tu sçais que ce Titon m'est bien plus execrable
<lb />Que mon ieune adonis ne me semble adorable,
<lb />Et qu'en me le donnant mes plus proches parens
<lb />En pensant m'obliger ont esté mes Tyrans.
<lb />
<lb />-. L. .
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ouy Madame, il est vray vous estes bien à plaindre,
<lb />Et i ignore comment vous vous pouuez contraindre,
<lb />ruj ui au poinct de flatter ce vieux spectre viuant
<lb />Qui n'est que le portraict d’vn fantosme mouuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Tu sçais que pour cacherle feu que i'ay dans l’ame
<lb />Il est bon de flattèr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ouy ie te sçais Madame,
<lb />Mais ie m'estonne encor comme vous l’auez pris
<lb />Puisque d’vn autre objet vostre cœur est épris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Tu sçauras que l’affaire estoit presque concluë
<lb />Et qu'à ce mariage on m'auoit resoluë,
<lb />Lors qu'vn puissant demon que ie ne cognois pls
<lb />Me fit voir Francion pourueu de tant d’appas,
<lb />Qu'a son premier abord ie demeuray surprise
<lb />Mon ame par ses yeux luy donna ma franchise,
<lb />Et pour le faire court ie fus au mesme iour
<lb />De libre que i'estois vne esclaue d'amour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />M’ayant desia rendu vostre amour manifeste
<lb />Madame vous deuez m'en declarer le reste,
<lb />Et me conter icy sans crainte de tesmoins
<lb />Comme vint cet amour en y pensant le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />En deux mots seulement ie te vais satisfaire
<lb />I’estois dedans Paris ma demeure ordinaire,
<lb />Lors que tous mes parens pressez par Valantin
<lb />* Ou plustost par l’arrest de mon mauuais destin,
<lb />Maccorderent à luy souz le joug d’hymenée
<lb />Et i'approchois desia cette triste iournée,
<lb />Quant ma mere me dit qu’il falloit aller voir
<lb />Quelques chesnes de prix que ie voulois auoir,
<lb />Ce que luy promettant sans autre resistance
<lb />Beaucoup moïs par amour que par obeïssance,
<lb />Dés le mesme moment Valantin nous mena
<lb />Pour auoir ces joyaux qu’enfin il me donna:
<lb />Mais tu remarqueras que cette belle chesne
<lb />Fut le charmant objet de celle qui me gesne,
<lb />Qu'elle fust le tesmoin de ma captiuité
<lb />Et que bien-tost aprés ie fus sans liberté:
<lb />Car a peine auons nous entré dans la bouticque
<lb />D'vn marchand qui logeoit vers la place publique,
<lb />Que nous vismes entrer außi-tost auec nous
<lb />Vn homme dont les traits me parurent si doux,
<lb />- ·---
<lb />. -
<fw><lb />"
</fw><lb />Qu’à son premier aspect mon ame fut ém euë
<lb />Elle brusla soudain d’vne flâme impreueuë,
<lb />Et sans pouuoir nommer l’instinct qui la causoit
<lb />Pius t'en vuyou toufet &amp; plus il me plaisoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Estoit-ce Francion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ouy chere Catherine
<lb />C’est luy qui me parût d’vne grace diuine,
<lb />D'vn port majestueux &amp; tel qu’estoient les Dieux
<lb />Quant amour les forçoit d’abandonner les Cieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Quel sujet l’amenoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ce fut ma seule veuë
<lb />Car m’ayant rencontré dans la prochaine ruë,
<lb />Il me suiuit des yeux iusqu'a tant qu’il me vit
<lb />Entrer chez, le marchand ou son œil me rauit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Mais enfin que fit il, dites moy ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Il se seruit alors d’vne grande industrie,
<lb />-------.- ---- o --- --
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iu
<lb />Car faignant d’achepter vn fort beau diamant
<lb />IeMmerm Janlaeyn.Jauumen.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Si bien que veus pourriez dire auec asseurance
<lb />Ignorant d’où vos feux auroient pris leur naissance,
<lb />Din se ferutt ators de quetque cnonantement
<lb />Pour gagner vostre esprit auec vn diamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Qu’il m’esblouyt les yeux par l’esclat d’vne pierre.
<lb />C’omme quand le Soleil reflechit sur du verre,
<lb />Car ses yeux pleins de seux qu'il me vouloit bailler
<lb />Frappoient le diamant &amp; le faisoient briller,
<lb />Mais ie vois Valantin, à tantost Catherine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHRIEE.
<lb />Courez donc au deuant &amp; faictes bien la fine,
<lb />Si tu recognoissois mon sexe &amp; mon dessein
<lb />Tu cacherois l'ardeur qui regne dans ton sein</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SARNN
<lb />I
<lb />V
<lb />AEIE FITCGVLO 3 HTIRUAVLI,
<lb />OLIVIER, Et leur suitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />E tiens plus les discours dont ru nous
<lb />importunes
<lb />Songe au bien qui t’attend plus qu’à
<lb />nos infortunes,
<lb />Montre nous des essais de generosité
<lb />Et fais vne vertu de la neceßité,
<lb />Sçache que comme toy nous sommes Gẽtilshommes
<lb />Que nous aymons l’honneur tout voleurs que nous
<lb />sommes,
<lb />Que nous n’ostons iamais ce qu’on nous veut donner
<lb />Et qu’il n’est rien en nous qu'on puisse condamner,
<lb />Si nous prenons des biens on nous a pris les nostres
<lb />Le mai qu’on nous a fait nous le faisons aux autres,
<lb />Et pour tout dire enfin dans cette extremité,
<lb />Nous rendons auiourd’huy ce qu’on nous a presté,
<fw><lb />Ma
</fw><lb />Sçache que i’ay suiuy plus de vingt ans les armes
<lb />Que i'ay paru sans peur au milieu des alarmes,
<lb />Que i'ay long temps seruy ma patrie &amp; mon Roy
<lb />Mais que depuis six mois ie ne sers plus que moy,
<lb />Qu'aprés auoir mangé tout mon faict à l’armee
<lb />Ie ne me repais plus d’vne vaine fumee,
<lb />Et que i’ayme bien mieux tenter mille hasards
<lb />Desar tes granas tuemtins que duns te champ de
<lb />Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Ouy, Monsieur, ce mestier est bien plus profitable
<lb />Mais aauouez pourtan qu'it est meins honorable,
<lb />Et qu’il est mal aisé quoy qu’on gagne beaucoup
<lb />Qu'vn homme cõme moy l’exerce au premier coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Au contraire l’amy tout homme de courage
<lb />Embrasse auec ardeur le meurtre &amp; le carnage
<lb />Il s’y porte aysément quand il s’y void contraint
<lb />Et mespriser l’honneur bien plus qu’il ne la craint,
<lb />Moy mesme i'en ay faict &amp; l’espreuue &amp; l’exemple
<lb />I'ay dérobé d’abord iusques dedans le temple,
<lb />I'ay tué des passans i’ay volé des marchands
<lb />I'ay pillé dans la ville autant-que dans les champs,
<lb />En portant la terreur en plus de cent familles
<lb />I'ay forcé bien souuent des femmes &amp; des filles:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLIVIER
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIER bas.
<lb />Les bettes acrions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Mais laïssant ce discours
<lb />Aprans que nous auons besoin de ton secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy.
<lb />OLIVIER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRROIVET.
<lb />Pourfaire vn vol dans la maison prochaine.
<lb />62
<fw><lb />1u6t
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment.
<lb />OLIVIER.
<lb />MARSAVLT. feignant d’estre en colere.
<lb />Que di-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Rien, ne t’en més en peine,
<lb />Nous auons la dedans vn ieune homme de cœur
<lb />Qui brauant le peril außi bien que la peur!
<lb />Pour ayder au dessein que neus auons dans l’ame
<lb />A pris depuis deux moïs les habits d’vne femme,
<lb />Il y faint de seruir, &amp; se cache si bien
<lb />Que tous ceux du logis n'en recognoissent rien<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER. bas.
<lb />Fetgnons dont tome tuy puis qu’il est bon de feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Responds
<lb />MARSAVLT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Ie suis a vous, vous ne deuez rien craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETITTACQVES.
<lb />Mais nostre Agent s'approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIVIEC.
<lb />Ah! quelle trahison?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OMM.
<lb />V
<lb />CATHERINE, PETIT IACQVES,
<lb />OLIVIER, MARSAVLT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE
<lb />2
<lb />E n’ay iamais pense sortir de la maison
<lb />M Et si ie n’eusse vsé d’vne grande finesse
<lb /> Ie n'eusse peu quitter nostre fainte mai<lb />
<lb />stresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />Et bien quand pourrons nous voler ce grand tresor?
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />COMEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />PETITIACQVES.
<lb />Bere de JerJens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Il faut attendre encor.
<lb />Car dedans peu de temps ainsi que ie l’espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Tu remets tous les iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />114
<lb />He bien, qui puis-je faire,
<lb />Ne vaut il pas bien mieux attẽdre vn peu de iemps,
<lb />Que de nous voir frustrer honteux &amp; mal contans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEFITTCQVES.
<lb /> u 
<lb />g qu le oh Moamao
<lb />Sy nous estions traitez, comme toy chez vn maistre
<lb />Rien ne nous presseroit
<lb />V?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />1
<lb />?
<lb />„ l*: *.A s. ..
<lb />Tu de seras.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACe
<lb />VE
<lb />S.
<lb />Peut estre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Tu n'en dois point douter, Mais dis moy cher amy,
<lb />Quel est ce compagnon qui paroist endormy
<lb />Con diroit &amp; te voir qs il serott immobile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Cher frere tel qu’il est, il nous est fort vtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAAIA Ma l PRo
<lb />Mais où las tus donc pris.
<fw><lb />H 4.
<lb />1*43
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />4 Tu le saurastanto st
<lb />N'en dis mot seulement, voila ce qu’il nous faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIHENNE.
<lb />Pourueu qu’il ait des yeux des mains &amp; des oreilles
<lb />Estans aueq nous il fera des merueilles.mot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER
<lb />U
<lb />dtt M
<lb />Ouy Monsieur, i’ay le bien d’auoir des qualités.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ten conçois quelque espoir.
<lb />2
<lb />
<lb />12
<lb />-
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIVIER.
<lb />Que si vous en doutez.
<lb />Lesfet quand oon ooudrez plegera ma paro le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />He bien qu’en dites vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Qu'il est assez bon drolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIER.
<lb />Ouy ma foy ie le suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Mais ie sors de ce lien
<lb />Sers nous fidellement-
<fw><lb />te
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Iusqu'au reuoir.
<fw><lb />CATHERINE.
<lb />anumimn
<lb />L'tBR
<lb />
<lb />h1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Adieu.
<fw><lb />*
<lb />E ii
<lb />B. *.
<lb />*!
<lb />
<lb />*23
<lb />2
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLETN
<lb />I
<lb />FRANCION, ANSELME
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />E m’en destcurne point fais ce que ie
<lb />desire,
<lb />Ie suis venu trop loin pour m’en pou<lb />uoir dédire,
<lb />Et mal gré tes discours ie fuis trop bien sensé
<lb />Pour quitter vn dessein que i'ay bien commencé,
<lb />Quant il m'en cousteroit &amp; l’honneur &amp; la vie
<lb />Ie verray cét objet dont mon ame est rauie,
<lb />Et seray trop content si mon deguisement
<lb />Me fait auoir le bien de la voir vn moment.
<lb />Pas vn ne me connoist &amp; dedans ce vilage
<lb />Tout rit à mes souhaits &amp; me donne courage
<lb />Car outre ma finesse &amp; mes habillements
<lb />Ces phiolles ces oustis, &amp; ces medicaments
<lb />Dont l’on ma tantost dit l’vsage &amp; la praticque
<lb />Me feront estimer vn fameux Emperique,
<lb />Ainsi ie pouray voir auec facilité
<lb />Celle que mon riual tient en captiutté,
<lb />Ie pourray luy parler sans nulle deffiance
<lb />Allant voir Ualentin pour auoir sa puissance,
<lb />De prendre en son pays le nom d’Operateur
<lb />Et d’y faire vn mestier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Qui perdra son Auteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Que si tu tiens encore ce dessein pour infame
<lb />Sçatne pour m'exempter de reprotne &amp; de blasme,
<lb />Que Iupiter jadis pour vn sujet moins beau
<lb />Prit tout Dieu qu’il estoit la forme d’vn Taureau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ditez, sans vous couurir de ce pretexte honneste.
<lb />Qu Amour fait aysement d’vn amant vne beste
<lb />Qu’il priue de raison tous ceux qu’il a vaincus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCIEIA
<lb />Il dompte tous les Dieux.
<lb />ta
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Exceptez en Bacus,
<lb />Reuerez auec moy ce grand Dieu des Boutailles,
<lb />Qui produit toûs les iours de si rares merueilles,
<lb />Et qui me fait iouir auec fort peu déforts
<lb />D’vn plaisir qui pourroit ressnciter des morts,
<lb />C’est auec ce grãd Dieu que l’on n'a point de crainte.
<lb />Que l’on ne fait iamais de regrets ny de plainte,
<lb />Que remne cognois point l’vsage des soupirs
<lb />Et qu’on peut tous les iours contenter ses desirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Laisse tous ces discours Anselme te te prie,
<lb />Cesse de te railler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSE’LME.
<lb />Sy faut il que ie rie,
<lb />cujous n'aurez iamais de repos auec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ouy, parce que tu sçais que i’aybesoin de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ANSELME.
<lb />Bien ie ne diray mot, Mais acheuez de grace,
<lb />Le discours dont hyer nous quitasme la trace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FI
<lb />ANCION
<lb />ui63 binnoh
<lb />Sy ie m'en resouuiens, ie t'ay desia compté
<lb />omme ie vis Laurette auec subtilité,
<lb />At
<lb />E
<fw><lb />E
</fw><lb />Et comme i'acheptay pour m'aprocher pres d’elle
<lb />Vne Bague de prix qu’elle treuua fort belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ouy, Monsieur il est vray, vous m’auez dit cela,
<lb />Et m'auez raconté comme elle s en alla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Tour donc auoir encor le bon heur de sa veuë,
<lb />Ie demantus fon nom fa uemeure &amp; sa ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />A qui cela Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CIION.
<lb />Au Marchand ou i’estois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />SELME.
<lb />He bien vous le dit-il, fut il assez courtois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ouy, ie fus satisfait, &amp; i'apris dauantage
<lb />Queuo esvon uovoruce duce en nomne d age,
<lb />Qui tachant de se rendre agreable à sos yeux
<lb />Luy venoit d’achepter des ioyaux precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />En fin que fites vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Scachant dont sa demeure
<lb />Desireux de la voir i’y fus des la mesme heure.
<lb />---- -- -- ---- CJ-- --- -
<fw><lb /></fw><lb />Mais le malheur voulut que l’on me la cela
<lb />Et ie ne la vis pas qu’à quinze iours de là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME<lb />Mais luy parlastes vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Masdaln.
<lb />Mais de quelle sorte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Comme vn iour ie passois, ie la vis sur sa porte,
<lb />Et lors pour l’accoster auec quelque raison
<lb />Ie luy vins demander s'y prés de sa maison
<lb />Il ne demeuroit point vn nommé Peri andre.
<lb />Ce qu’en fin ne pouuant aucunement m'aprendre,
<lb />Ie changay de discours &amp; comme tout surpris
<lb />Ie la remerciay du soin qu'elle auoit pris,
<lb />Lors elle me respond, Mais auec vn langage
<lb />Qui m'obligea d’abord d’en dire dauantage,
<lb />Car pour le faire cour, ie luy dis mon dessein
<lb />Ie recoguus l’ardeur quelle auoit dans le sein.
<lb />Elle mesme m'a prit son funeste Hym nenée
<lb />Me promit de la voir la premiere iournée,
<lb />- -- T.---
<lb />B--
<lb />Où n’ayant point manqué i’appris que son époux
<lb />Estoit d’vn naturel &amp; barbare &amp; ialoux,
<lb />Et que le lendemain cét homme tout sauuage
<lb />Lenmenoit pour long temps viure dans son village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bref.
<lb />ANSELME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCION.
<lb />Aprés cent discours elle me dit adieu
<lb />Et me pria sur tout de venir en ce lieu
<lb />Mais si bien deguisé qu’on ne me peut connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Voila qui va fort bien, Mais que vois-je paroistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />C’est l’hostesse qui vient la seruiette à la main.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D ii
<fw><lb />B λc Mm.*.
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCREVE
<lb />VIE
<lb />FRANCION, ANSELME
<lb />L’HOTESSE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HITOEHOGE.
<lb />E desjaner est prest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME<lb />Aurons nous de bon vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Oüy Monsieur, le meilleur de toute la contrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Qu'auez vous, preparez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Vous aurez pour l’entrée
<lb />Vn dindon, deux perdrix, aueq vn gras chapon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Mais vous ne parlez point de membre de mouton.
<lb />N'en auez, vout pas mis.
<lb />
<lb />---
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />L’HOTESSE.
<lb />Non.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />ANSELME.
<lb />Metez, en de grace
<lb />Aueq vn aloyau des plus gras de sa race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Nous n’auons qu'vn mouton que l’on vient des<lb />Il est encor tout chaud. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Qu'on m’en donne a manger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />M
<lb />Mais il sera bien dur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ie le treuueray tendre
<lb />Donnez ne faignez, point, ie ne sçaurois attendre.
<lb />- - - ----c--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Monsieur vous vous mocquez.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />––
<lb />Non Madame i’en veux.
<lb />--- ----
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1
<lb />i
<lb />–
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHOTESSE.
<lb />Ce que i’ay preparé suffira pour vous deux
<lb />Et puis vn tel manger n'est pas trop delectable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />N’importe metez en, ie mengerois le Diable,
<lb />Quoy qu’il en soit mes dens ne s’en casseront point
<lb />Et ie n’en feray point eslargir mon pourpoint,
<lb />Lay te toentre pius treux qu'vne vasse de violle
<lb />I’ay dedans plus de vents que n'en retient Eolle
<lb />Et
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Finis ces discours dont tu nous estourdis
<lb />Ah! Dieux les beaux tetons qu’ils sont bien rebõnis.
<lb />Quoy qu'il puisse arriuer il faut que ie les baise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'HOTESSE.
<lb />Ouy vraynent il le faut, vous parlez à vostre aise.
<lb />Cartalee von? Ag4.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Que ce plaisir m'est doux
<lb />Il faut recommencer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE,
<lb />La Monsieur tenez vous.
<lb />Uous n’estes pas boucher pour tant tater la viande.
<lb />.
<lb />T. ...-.--
<lb />d. :-- -----
<lb />------- ------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANCION.
<lb />T
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME
<lb />La petite friande
<lb />Monsieur sortons dicy, car tout se refroidit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Allons ie le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXSEEME.
<lb />Faites ce que i’ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Bien, mais ie vais tousiours faire mettre sur table.
<lb />*-a-4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Anselme quenaurione</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Ab! Dieux quelle est aymable.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />1
<lb />TI.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />L’HOTESSE, LA SERVANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHOTESSE.
<lb />2Es as tu veux fortir ont ils changé
<lb />d’habits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Ouy Madame il est vray comme ie
<lb />voris ve als.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE<lb />Ile ont quelque dessein que ie ne puis connoistre
<lb />Mais d’où les as tu veux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />I'estois à la fenestre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’HO</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHOTESSE.
<lb />Ane anenrsle vseiriselss sece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Ils vont vers le chasteau
<lb />Et marchent doucement le né dans le manteau,
<lb />Mais madame en tout cas vous auez de bons gages
<lb />Leurs cheuaux leurs habits, &amp; tout leurs equipages,
<lb />Valent bien pour le moins ce qu’ils ont dépensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Ie n’estime rien moins que ce qu’ils ont laissé
<lb />Et si tu cognoissois, Mais cachons nostre faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Madame ie voy bien que vous aymez nostre hoste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est vray,
<lb />a n e luodu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Mais au moins laissez moy son valet,
<lb />-·
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Va ne te mocque point, le party n’est pas laid
<lb />N'est il pas en bonpoint? n'a tilpas bonne mine.
<lb />».
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Et principalement dedans vne cuisine.
<lb />C’est là qu’il sçait parestre auec vn grand esclat.
<lb />Et qu’il sçait nétoyer adroitement vn plat
<lb />Iamais ie n’en ay veu qui luy soit comparable.
<lb />Il a mangé luy seul tous les mets de la table,
<lb />Et pourtout aire en son ii a tant veut de vin,
<lb />Que celuy qui seruoit en a mai à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L HOJESSE.
<lb />Mais tu l’aime pourtant, quoy que tu veüille dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Ma foy c’est vn gallant, il a le mot pour rire.
<lb />Et ie fais tant d’estat de sa ioyeuse humeur
<lb />Que ie l’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DPIOIBOSGI
<lb />Ah! vrayment tu luy fais trop d’honneur
<lb />Et si tost qu’il viendra dans cette hestellerie
<lb />Ie luy feray sçauoir. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Madame ie vous en prie
<lb />Vous me ferez plaisir.
<lb />.-
<lb />*.-,
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Au moins nous en rirons,
<lb />atiuts pout moy te ne sçay te que nous resoudrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Madame commandez, ie vous suis toute acquise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHOTESSE.
<lb />Uiens ie te conteray quelle est mon entreprise.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCDEIE
<lb />VALANTIN, FRANCION,
<lb />ANSiiiE, Mtrls d’Operateur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />y, demeurez mon maistre; en toute
<lb />liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />FRANCION.
<lb />Uous m'obligez beaucoup sans l’auoir merité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1ofardu piapammomnpalpooajis, faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Comment aprés cela puis-je vous satis faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Sy vons voulez vous mertre au rang de mes amis
<lb />Faites moy le recit que vous m'auez promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Monsieur, ie vous diray, s’il vous plaist de m’en<lb />tendre
<lb />Que le desir de voir außi bien que d’aprendre,
<lb />Me fit abandonner dés l’age de quinze ans
<lb />Le lieu de ma naissance &amp; mes plus chers parans,
<lb />D'abord cette Prouince en merueille feconde
<lb />L’honneur de l’vniuers la maistresse du monde,
<lb />L'Italie en vn mot par des secrets appas
<lb />Attira puissamment &amp; mon cœur &amp; mes pas,
<lb />Et ie me disposois pour y passer ma vie
<lb />Lors qu'vn nouueau desseinm'en fit perdre l’enuie,
<lb />Ie quittay donc porté d'vn desir curieux
<lb />Ceclimat si charmant &amp; si delicieux,
<lb />En suitte m'estant mis sur vn va ssrau de Genes,
<lb />I'arriuay sans peril &amp; sans beaucoup de peines,
<lb />-
<lb />.-.A --------
<lb />Sur les costes d’Espagne ou Lebre si fameux
<lb />Rend tribut à la merde ses flots escumeux,
<lb />Ie ne demeuray guere en cette ingrate terre
<lb />Pour aller visiter l’agreable Angleterre,
<lb />La guerriere Holande, Et ces champs que le cours
<lb />Du Renommé Danube engresse tous les iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Qu’il est iudicieux, qu’il à bonne memoire
<lb />Qu'il ment bien à propos &amp; qu’il en fait acroire,
<lb />Puissay-je deuenir vn celebre matin
<lb />S’il a iamais paßé Uaugirard ou Pantin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Qijteple, de Jajpares:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Où les Asnes vont boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />S’esleue vne forest außi vieille que noire
<lb />Et qui seruoit d’azille aux antiques Germains
<lb />Quant ils estoient preßez par les soldats Romains,
<lb />La dedans loing du bruit &amp; de l’inquietude
<lb />Vn vieillard Alemant s’apliquoit à l’estude
<lb />Et sans estre ialoux du bon heur des cesars
<lb />Occupoit son esprit à cultiuer les arts,
<lb />---- 2--
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />Tout ce qui voit le iour tout ce qui prend naissance
<lb />Tomboit euidemment dessous sa cognoissance,
<lb />Il sçauoit la vertu des moindres vegetaux
<lb />Et discouroit des mieux du pouuoir des metaux,
<lb />Il estoit bien versé dedans l’Astrologie
<lb />Et pratiquoit souuent cette honneste Magie,
<lb />Qui peut fan, ossenter tt fount rain des Dieux
<lb />Estonner la Nature &amp; charmer tous les yeux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Monsieur vous oubliez le plus considerable
<lb />Cui ii fertoit tes de Su ons uuresse numirable,
<lb />Attaquoit vn jambon d’vn effort plus qu’humain
<lb />Et vidoit tout d’un trait quatre pintes de vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Sur tout il excelloit dedans la medecine
<lb />Cette profe ßion eminente &amp; diuine,
<lb />Qui maintient la santé dans les plus foibles corps
<lb />Et nous deffend si bien contre le Dieu des morts,
<lb />Il sçauoit mieux qu'aucun qu'elle herbe est abster<lb />siue
<lb />Qu’elle ouur e les conduits qu'elle est dißicatiue
<lb />Qu'elle par Cachaleur meurit les cruditez
<lb />Qu'elle dissout le flegme, &amp; les viscositez.
<lb />Qu'elle purge le sang, qu'elle chasse labille
<lb />--
<lb />–-
<lb />Qu'elle abstrint ou digere, &amp; quelle de sopille,
<lb />Et sans rien obseruer que l’vrine &amp; le poux
<lb />Descouuroit tous les maux qui s'att achent a nous,
<lb />Il guerissoit la fieure intermitante heticque
<lb />Ainsi que lephemere &amp; la simptomaticque,
<lb />Par le moyen d’vn eaus tres agreable au goust
<lb />Benigne en ses effets &amp; de fort peu de coups,
<lb />Il soulageoit bien tost la prompte apople xie
<lb />Lincube dangereux la triste epilepsie,
<lb />Mais sur tout il auoit des secrets de haut pris
<lb />Pour combatre le mal que l’on prend chez Cipris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Monsieur vous en parlez &amp; par experience
<lb />Il exerça sur vous ses secrets d’importance,
<lb />Ie crois bien que sans luy vous eußiez eu besoin
<lb />D'aller iusqu'en Surye &amp; pent estre plus loing
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Il composoit d’vn baume à fermer les blesseures,
<lb />D'vn onguent souuerain pour toutes les bruslures,
<lb />D'vn emplastre gomeux à mettre sur le sein
<lb />Et d’vn sauon musqué pour nettoier la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSE LME.
<lb />Sur tout il entendoit la Phisionomie
<lb />Il se mesloit außi de soufler l'Alchemie
<fw><lb />3.
</fw><lb />Et quant on luy donnoit vn malheureux douzain
<lb />Il deuinoit des mieux en regardant la main,
<lb />Il fixoit le mercure en disant trois paroles
<lb />Et mesme fabriquoit des mauuaises pistolles,
<lb />Il voulut m’enseigner ce mestier merueilleux.
<lb />Mais ie luy remonstray qu’il estoit perilleux
<lb />Que quiconque l’exerce est sujet à la corde
<lb />Et que pour luy les loix sont sans misericorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BE
<lb />1ITON,
<lb />Ne veux tu pas te taire insolent effronté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />On qualifie ainsi qui dit la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Odieux! le rare esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Cét homme venerable
<lb />Employant à m’instruire vn soin incomparable,
<lb />Ie deuins si sçauant en moins de quinze mois
<lb />Que ie légalois bien si ie ne le passois,
<lb />Aprés qu'il m'eust montré sa doctrine profonde
<lb />Ie sortis de chez luy pour courir tout le monde,
<lb />Et contenter mes yeux de tant d’obiets diuers
<lb />Qu'en suporte la terre, &amp; qu'en fermoit lesmers,
<lb />I'aurois
<lb />I’aurois trop de sujet pour emplir cent volumes
<lb />Sy ie voulois parler des forces des Coustumes,
<lb />De l’ordre Politicque, &amp; des Religions
<lb />Que tiennent auiourd’huy toutes les Nations,
<lb />Il suffit que i'ay veu des montagnes bruslantes
<lb />Des abismes sans fonds, &amp; des Isles flottantes,
<lb />Que ie me suis treuue mais non pas sans trauaux
<lb />Chez des peuples polis &amp; des peuples brutaux,
<lb />Que i'ay senty l’ardeur qui deserte l’Afrique
<lb />Enduré les hyuers qui sont sous l’Entarticque,
<lb />Et fait plus de chemin que ce fameux vaisse au
<lb />Dessur qui Magelan tourna la terre &amp; l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Quoy qu'il raconte icy de son rare merite
<lb />Il n'a iamais rien fait qu’escumer la marmitte,
<lb />Que garderles tisons, &amp; battre le paué
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Il n’est point de secrets que ie n’aye esprouué
<lb />Mais pour tirer du fruict de mes facheux voiage,
<lb />Ie conferay long temps en Perse auec les Mages
<lb />Dans l’Inde Orientale auec les Braquemanes
<lb />Et dans la basse Asie auec les Talismanes,
<lb />Ie fis en mille endroits des cures fort celebres
<lb />Au Prince de Congo ie remis les Vertebres,
<lb />Ie conseruay la veuë au Roy de Cananor
<lb />I’ostay la siatique au superbe Mogor,
<lb />Ie pensay le Negus d’vne vlcere incurable,
<lb />Et gueris le grand Can, d’vn absez incroyable,
<lb />Enpmic debitay mes remedes puissants
<lb />En la splandide Courdu Sophy des Persans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME has.
<lb />Il me souuient encore que depuis dans Micence
<lb />Il guerit vn pourceau d’vne grande migraine,
<lb />Qu’il pensa pour le moins dix cheuaux du farcin
<lb />Et qu’il remit außi la cuisse d’vn poußin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Lors que le Grand Seigneur aßiegeoit en personne
<lb />Sur l’Euffrate campé la forte Babilone,
<lb />Il aduins par malheur vn boulet de canon
<lb />Frapa son Grand Visir au dessous du sternon
<lb />Chacun le croioit mort, on voyoit ses entrailles
<lb />Et on luy preparoit de belles funerailles.
<lb />Lors que ie le frottay de mon baume excelent
<lb />Tout à l’heure son mal deuint moins violent,
<lb />Le quatriesme iour il visita l’armée
<lb />Qui fut par ce spectacle au dernier point charmée,
<lb />Et confessa tout haut que mon medicament
<lb />Operoit sur les corps miraculeusement.
<lb />----2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />vous meritez encor de plus grandes loüanges
<lb />Ie crois que vostre esprit tient de celuy des Anges,
<lb />Et que les iustes Dieux vous ont conduit icy
<lb />Pour aleger ma peine &amp; finir mon soucy,
<lb />Mais Laurette saproche ô venuë importune
<lb />Pouuoit il m'arriuer vne pire infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />C’est elle ie la vois cét objet nompareil
<lb />Qui m’esblouit les yeux comme vn autre soleil,
<lb />Que de diuins apas, que d’adorables choses
<lb />Que d’extremes beautez que de lys &amp; de roses
<lb />Toy qui mis autrefois son portrait dans mon sein
<lb />Amour fais prosperer mon genereux dessein.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCETV III
<lb />AIN, FRANCION,
<lb />ANSELME, LAVRETTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Adame venez voir vn homme incompa<lb />rable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ah Monsieur ie nay rien qui soit considerable
<lb />Sy ce n'est le desir que i'ay de vous seruir
<lb />Et cela m'ést vn bien qu'on ne me peut rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE
<lb />Puisque vous l’estimez il est digne de gloire
<lb />Ie crois qu'il vaut beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Vous le pouuez bien croire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Sy cét homme me loüe au lieu de me hayr
<lb />Est il rien desormais qui me puisse trahir.
<lb />-- ----------
<lb />22
<lb />-
<lb />.A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Ie luy viens maintenant doctroyer la puissance
<lb />De debiter icy ses secrets d’importance,
<lb />Et d’y faire deux mois vn honneste trafic
<lb />Qui ne sçauroit tourner qu'au profit de public.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Symes secrets dans peu ne treuuent point de bornes
<lb />Nous verrons sur ton front vne forests de cornes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Mais encor qu'à-il donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Des secrets sans égaux
<lb />Pour guerir promptement toutes sortes de maux,
<lb />Il est des plus scauans qui soient dedans la France
<lb />Il sçait parler de tout auec experience,
<lb />Et vient si bien about de ce qu’il entre prend
<lb />Qu'it je fait aamtrer au plus indiferend,
<lb />Il a veu les pays les plus deserts du monde
<lb />Et bref son éloquence est tellement feconde
<lb />Que lors qu'il m'a conté le chemin qu’il a fait.
<lb />I'ay demeuray rauy surpris &amp; satisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Il est donc Medecin.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />N'en soyez plus en peine
<lb />MMâdame il est Docteur de la Samaritaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Et par consequent donc grand aracheur de dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Uuy Madame, &amp; i'en ay plus de cent la dedans,
<lb />Qui sont d’vne grosseur toute prodigieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />De grace montrez les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />La chose est curieuse
<lb />Et bien digne de voir tant pour sa rareté
<lb />C’omme pour faire foy de ma dexterité,
<lb />I’ay tout seul le secret de les tirer sans peine
<lb />Tous les autres n'en font qu'vne promesse vaine.
<lb />Et l’on sçait qu’à Paris Carmeline &amp; du Pont
<lb />Ne tiennent que de moy la science qu’ils ont,
<lb />Mais voiez s'il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ah! Dieux qu'elle abondance.
<fw><lb />- -. .-. –
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />IogeCC upres cetue de mon experience,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Mais qu'est ce la dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />D'vn jus fort precieux
<lb />Pour conseruer la veuë &amp; n'etoyer les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAVRETIE.
<lb />Et la dedans encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRRRCION.
<lb />Non c’est d’vne pommade
<lb />Qui peut rendre charmant le teint du plus malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIDIIED..
<lb />Icy dedanf Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION
<lb />Ce sont quelques senteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La.
<lb />LAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />D’vne eau pour oster les taches ge rouseurs,
<lb />---.--t.-.. .3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Et dedans ce pupreri</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ce sont quelques tablettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Et cecy dites moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ce sont des sauonnettes
<lb />Qui sont pour neluyer &amp; pour vianchir lamain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />El 14.
<lb />LAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />C’est d’vne poudre a mettre dans le vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Icy.
<lb />EAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCTON.
<lb />D'vn vngant vert qu’on met sur les brusleures:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En ce coing
<lb />LAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />C'est d’vnbausme à fermer les blesseures.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LAV
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et ia.
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />LAVRETTE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />est de la poudre a faire esternuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La.
<lb />DIRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCTON.
<lb />C’est du vif argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Propre à faire suer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Er clcelemre ce rirtbsebr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Des essences de Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Et la dessous Monsieur.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Des chapelets de baume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />En cel petits quarez dites moy ce que c’est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Se sont des muscadins prenez en s’ilvous plaist
<lb />Ils d'onnentvn odeur agreable à la bouche.
<lb />–t C- C I - - - C--
<lb />––
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Combien les vendez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Que ducuu soin ne vous touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Mais ie vais commander qu’on dresse le repas.
<lb />Mon maistre demeurez te reuiens de ce pas,
<lb />Ie veux que nous diniõs auiourd’huy tous ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*AIEI la le3.
<lb />Bien Monsieur ie feray tout ce que bon vous semble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCRNE IIII
<lb />LAVRETTE, FRANCION,
<lb />ANSELME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />FRANCION
<lb />Aintenant que ie suis sans nul empeschemẽt
<lb />Madame dites moy pour parler librement
<lb />S’il ne-vous souuient point d’auoir veu mon
<lb />visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Mais vous à quel propos me tenir ce langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Madame c’est afin de vous faire sçauoir
<lb />Que ie ne viens icy qu'afinde vous y voir,
<lb />Que si vous me blamez d’auoir eu trop d’audace
<lb />C’est de vous seulement que i’implore ma gracé,
<lb />Songez qu'en ce peché que vous auez causé
<lb />Ie ne suis criminel que pour auoir osé,
<lb />Et que vous ne sçauriez accuser ma presence
<lb />Sans accuser außi vostre peu de constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ie ne vous cognois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Voyez voyez mes yeux.
<lb />Et peut-estre à la fin vous me cognoistrez mieux
<lb />Obseruez mes regards &amp; leur secrette flamme
<lb />Vous poura tesmoigner celle que i’ay dans l’ame
<lb />Et vous fera sçauoir qu’en cét heureux moment,
<lb />Que mon amour paroist sous mon deguisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ouy ie vous recognois, plus ie le considere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie suis.
<lb />FRANCION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />LAVRETTE<lb />Qui,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIVOTOIV.
<lb />Francion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ah! dieux se peut il faire
<lb />Ouy, c'est toy que ie vois parestre dans ces lieux
<lb />Cher autheur de mes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Beau chef d’œuure des Cieux
<lb />Ahi ie meurs de plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVREIIE.
<lb />Ah! ie pasme de ioye
<lb />Rendons grace a l'amour du bien qu'il nous enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Mais apres tout mon cœur, vous m’auez, mesconnu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Pour trop penser à vous cela m'est aduenu
<lb />Car mon ame employée à garder vostre image.
<lb />Naß stoit point mes yeux pourvoir vostre v:sage.
<lb />*-
<lb />J.... Thae--a</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />AAhine me fauntdis paiiis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ie dis la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Monsieur retenez vous dans cette extremité
<lb />Ne vous eschauffez pas craignez, la puresie,
<lb />Et moderez l’ardeur dont vostre ame est saisie.
<lb />Ou si vous desirez aller au monument.
<lb />Leguez moy tous vos biens, faictes vn testament.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Mais dieux quetqu'on s'aproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAVNETIL.
<lb />C’est ma Catherine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'as-tu.
<lb />FRANCION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ie suis blessé par l’enfant de Cyprine.
<lb />Ou plustost parcét œil vray soleil esclatant.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DT
<lb />1
<lb />AIAI
<lb />LI RETTE, FRANCION,
<lb />ANSELME, CATHERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ve viens tu dire icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Que Monßieur vous attant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Allons sans plus attandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME. à Catherine.
<lb />Ah! mon cœur ie suis cuit, ie nay peu m’en deffendre,
<lb />Il me fant aduoüer captif de ta beauté,
<lb />Adieu grands Cabarets, adieu ma liberté
<lb />Ie ne veux plus cherir que c'est illustre charmes
<lb />Et ie quitte le vin pour l’vsage des larmes.
<lb />-
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EMDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Oy couoncomciopurioneupuque evous dont mieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ie dis que ie suis prie à la glus de tes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Par ce galimathias que me voulez vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEEMIE.
<lb />Que voûs m une enaime:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OUEERCTEVC.
<lb />Uoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Il n'en faut point rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Vous m’obligez partrop de me vouloir du bien:
<lb />Mais ce bonheur est tel que ie n'en croiray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANJEEME.
<lb />Ma chere dulcinée ah tu le peux bien croire
<lb />Sy ie ne te cheris que ie meure sans boire,
<lb />Et que mon estomac se remplisse de vent
<lb />Au lieu des bons morceaux qu’il reçoit si souuent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Aprez vn tel serment ie vous tiens veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />airaboanitolla del d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE bas.
<lb />Entretien delectable
<lb />Ce fou me tient pour fille &amp; se mesprant au point
<lb />De n'estimer en moy que ce que ie nay point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME. bas.
<lb />Elle croit que i’en tiens mais elle est bien trompée.
<lb />En pensant m'attraper elle s’est àttrapée,
<lb />Puisque ie ne me serts de cette inuention
<lb />Qu'afin de m'imformer de sonintention.
<lb />Que pour la destourner de descouurir mon maistre,
<lb />Et pourluy mieux cacher tout ce qu’il en peut estre,
<lb />Amour ie ne suis point au rang de tes vaincus.
<lb />Et ie ne tiens de loy que de celle de Bacus.
<fw><lb />Fin du Sccond Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />Q
<lb />B
<lb />TITEE
<lb />SCENETREIVIIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VALANTIN, FRANCION,
<lb />ANSELME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ecouurez moy Monsieur auec toute as<lb />seurance
<lb />En quoy vous desirez d’employer ma
<lb />science,
<lb />Et ie vous feray voir auec des prompts effaits
<lb />Que ie sçay m'acquitter des biens que l’on ma faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Doi je où ne doi-je pat luy dire ma foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRANCION.
<lb />De grace appre nez moy quelle douleur vous presse
<lb />Ie ne puis autrement vous donner de secours,
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Dienton ja ciotantt boregxerames toisrse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />ANCION.
<lb />Monstrez vous plus const ĩt ne perdez point co urage
<lb />Vostre poux va fort bien vous auez bon visage,
<lb />Pous n'estes pes si mat que vons im à gineZ.
<lb />Et c’est hors de propos que vous vous estonnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN
<lb />Quant ie pense parler de l’ennuy qui me touche.
<lb /> ponie me rertent es me ferine la bouche,
<lb />Ie demeure confus &amp; ie souhaiterois
<lb />De n'auoir iamais eu l’vsage de la voix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION
<lb />S'y vous voulez guerir banissez cette honte
<lb />Il n'est point d’accident qu'vn grand cœur ne sur
<lb />monte,
<lb />Un homme genereux n'est iamais abatu
<lb />Et ce sont ses malheurs qui font voir sa vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Faisons donc vn effort puisqu’il faut que ie die
<lb />Pour auoir guerison quelle est ma maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Qu’il se fait bien prier, qu’il fait bien le discret
<lb />Le vieux dogüe est atteint de quelque mal secret,
<lb />Pour auoir visité les lieux ou l’on exerce
<lb />D’amour &amp; de Uenus l’agreable commerce,
<lb />Pour moy ie fais la nique à tous les ieux d’amour
<lb />Et ce n'est qu'au bon vin a qui ie fais la court.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Monsieur encor vn coup dißipez cette crainte.
<lb />Qui vous donne la gesne &amp; vous tient en cõtrainte
<lb />Sy vostre mal est tel qu’on le doiue celer
<lb />l’ay le don de me taire &amp; de dißimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Mon Maistre, vous saurez que les veux de Lau<lb />rette,
<lb />Firent naistre en mon sein vne flamme secrette,
<lb />Et qu'insensiblement cette ieune beauré
<lb />S’acquit vn grand pouuoir dessus ma volonté
<lb />.
<lb />Conduit par mon amour ie l’allay voir chez elle
<lb />Mais iusque au dernier point ie la treuuay rebelle.
<lb />En vain ie l’entretins de mon affection
<lb />Car ie ne peux gaigner son inclination,
<lb />Hors despoir de fieschir son courage seuere
<lb />I'emploiay mes efforts pour m'acquerir sa mere,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hi
<fw><lb />
</fw><lb />Elle dont l’auarice estoit l’ame e le dieu
<lb />Qui cognoissoit fort bien que i’estois de bon lieu,
<lb />Qui sçauoit mes moyens &amp; l’aage de sa fille
<lb />Me prit pour le suport de toute sa famille
<lb />Bref estant accordé nostre hymen s’accomplit
<lb />Et pour le consommer on nous met dans le lit,
<lb />Là cette belle attand auec impatience
<lb />De faire vne agreable &amp; douce experience,
<lb />Des innocens transports &amp; des chastes plaisirs
<lb />Dont les nouueaux espoux contentent leurs desirs,
<lb />Mais ie suis aupres d’elle außi froid qu’vne souche
<lb />En oun sa cobe munm ine out reffe ( me touche;
<lb />En vain par ses baisers elle croit m'esmouuoir
<lb />En cette occasion ils manquent de pouuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Monsieur permettez moy d’occuper vostre place,
<lb />Lors puissat-je mourir si ie ne la terrasse
<lb />Ct foront luy monstre en ce mesme moment
<lb />Qu'enla guerre d’amour i'attaque vaillament,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taisez vous.
<lb />FRANCION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Vn depit me saisit le courage
<lb />Ie peste contre moy, ie deteste i’enrage,
<lb />-
<lb />I'accuse le destin la nature &amp;s les dieux
<lb />Et ie prens apartye &amp; la terre &amp; les Cieux,
<lb />Aux premieres clartez de l’aurore naissante
<lb />Laurette sort du lit toute triste &amp; pleurante,
<lb />Vne extreme colere esclate sur son front
<lb />Et me fait iustement redouter vn affront,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Sy l’on peut du discours &amp; des traits du disage
<lb />Tirer de l’aduenir vn asseuré presage
<lb />Ce vieillard portera dessouz sés cheueux blancs
<lb />Plus de cornes qu’vn beuf, où qu’vn Cerf de sept ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />En suitte i’ay tanté toute chose poßible
<lb />Pour ranimer mon corps &amp; le rendre sensible,
<lb />Ie nay presque mangé que des culs d’artichauds
<lb />Que des mirabolans qui sont bien außi chauds,
<lb />I'ay pris la cantaride &amp; la verte pistache
<lb />Sans que mon mal pourtant en ait eu de relache.
<lb />I’ay bien souuent vsé de gresse de sanglier,
<lb />De presure de lieuure &amp; d’huile de laurier.
<lb />I’ay pris huict iours durant en formes de pilules
<lb />D'vn renard amoureux les tendres testicules,
<lb />Et i’ay beu mille fois de la decoction
<lb />Desguine de nepite, &amp; de satiryon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
<lb />Mais mon mal est si grand que le meilleur remede
<lb />N'a peu m'en deliurer ny me donner de layde
<lb />Et si vostre sçauoir ne me peut fecourir
<lb />Ie suis hors de dessein &amp; despoir de guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Monsieur en verité vous estes fort à plaindre
<lb />Car pour ne point mentir &amp; pour ne vous rien
<lb />faindre,
<lb />Les remedes humains ne peuuent soulager
<lb />Le mal de qui les dieux vous veullent affliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />O Malheur sans pareil, ô sentence mortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Agreable entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Sy ma disgrace est telle
<lb />Ie vais pour au ancer l’heure de mon trespas,
<lb />Du sommet de ce roc meslancer iusqu'en bas
<lb />Ie vais des cét instant la teste la premiere
<lb />Me ietter dans ce gouffre où dans cette riuiere,
<lb />Mais vous qui pratiquez tant de secrets diuers
<lb />Vous a qui la nature &amp; les Cieux sont ouuerts,
<lb />*–
<lb />Ie vous prie à genoux par l’illustre escarlatte
<lb />Du fameux Galien, &amp; du grand Ipocratte,
<lb />Et par cent escus d’or qui se ront vostre pris
<lb />Papaijer ne tourmem qui trougte mes esprlrs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Monsieur donnez les moy, n’en soyez plus en peine
<lb />Ie gueris vostre mal en moins d’vne semaine.
<lb />Mon Maistre ne sçait pas ce secret comme moy
<lb />Ce n'est qu'vn ignorant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Qu’il est plaisant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Tais toy,
<lb />Finissez vostre plainte &amp; tarissez vos larmes,
<lb />Ie vous aßisteray par le pouuoir des charmes
<lb />Ouy, vous en guerirez si vous auez le cœur
<lb />D'affronter les Demons &amp; de vaincre la peur.
<lb />Mais sans vous amuser de ces discours friuoles
<lb />Les effets dedans peu prouueront mes paroles,
<lb />Puis que tout est poßible aux sçauants comme moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Ne m'en asseurez, plus mon maistre ie vous croy.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />RANCION.
<lb />Quant ie l’ay commandé l’on brusle sous l’actique
<lb />Et l’on tremble de froid sous la ligne ecliptique,
<lb />Le clair astre du iour se leue en Occident.
<lb />Pert toute sa lumiere &amp; cesse d’estre ardent,
<lb />Sans crainte &amp; sans danger l’on marche dessus
<lb />l’onde,
<lb />La terre se va mettre hors du centre du monde,
<lb />Le feu n’esi plus subtil, l’air produit des poissons
<lb />Et le sein de Neptune est couuert de moissons,
<lb />Ie fais d'vne vallée vne haute montagne
<lb />Et d’vn mont orgueilleux vne rase campagne.
<lb />I'arache d’vn seul mot les estoilles des Cieux
<lb />Et ie suis obey des Demons &amp; des Dieux,
<lb />Mais pour vous tesmoigner que ie suis veritable
<lb />Ie vais vous raconter vne histoire notable,
<lb />Qui vous fera sçauoir qu'il n’est rien icy bas
<lb />Qui puesse resister quand ie ne le veux pas.
<lb />Comme nous trauersions l’Empire de Mexique
<lb />Ie vis à l’impourueu la femme du Caßique
<lb />Et ie conceus pour elle vn feu si violant
<lb />Que celuy du veseuse est beaucoup moins bruslant,
<lb />De toutes les beautez c’estoit le prototipe
<lb />Et la mer est plus calme à l’endroit de Leurippe,
<lb />Que n'estoit mon esprit lors que son œil diuin
<lb />Porta le traict d’amour iusqu’au fond de mon sein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous dirois plustost le nombre des areines
<lb />Qui flottent sur les borts des marinieres pleines,
<lb />Et le nombre des pleurs que versent les amants
<lb />Que de vous raconter celuy de mes tourments,
<lb />Ie deuins tout pensi f&amp; tout melencolique
<lb />Ie parus außi secq qu’vn mort ou qu'vn hetique,
<lb />Sans m’anatomiser on eust conté mes Os
<lb />Et de nuit &amp; de iour ie viuois sans repos,
<lb />Mais lassé de pousser des souspirs &amp; des larmes.
<lb />Enfin ie fus contraint de courir a mes charmes,
<lb />Et ce diuinobjet d’amour&amp; de beauté
<lb />Perdit en moins d'vn iour toute sa cruauté,
<lb />Par leur secret pouuoir elle finist ma peine
<lb />Elle fut mon esclaue au lieu d’estre ma Reine,
<lb />Et quand i’en eus tiré ce que te desirois
<lb />Ie croiois la quitter comme ie l’esperois,
<lb />Mais elle abandonna le Septre &amp; la Couronne
<lb />Pour iouïr de ma veuë &amp; seruir ma personne,
<lb />Elle me voulut suiure &amp; quittant ses habits
<lb />Courut auecque moy les plus loingtains pays,
<lb />Suiuy de cette belle &amp; charmante compagne
<lb />I'exercay ma science en la nouuelle Espagne,
<lb />Prouince en mille endroits pleines de mines d’or,
<lb />Et dont chaque habitant possede vn grand thresor,
<lb />En suitte ie passay dans la Califormie
<lb />De la dans la Floride, &amp; dans la Virginie,
<lb />Et voulant retourner en ces aymables lieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou ie vis en naissant la lumiere des Cieux,
<lb />Ie me mis sur la mer mais quittant le riuage
<lb />Le Ciel nous menaça d’vn violent orage,
<lb />Un soudain tourbillon s’esleue dessur l’eau
<lb />Et iusqu'en Danemarch emporta mon vaisseau,
<lb />I'allas de ce pays dedans la Moscouie
<lb />Apres ie visitay la Cour de Cracouie,
<lb />Celle de l’Archiduc &amp; de ce grand Seigneur
<lb />Qui remplit quand il veut l'Europe de frayeur,
<lb />Partout ou ie passois cette Amante idolatre
<lb />Sans songer à son rang montoit sur mon Theatre,
<lb />Et sans aucun dessein ses beautez enchantcient
<lb />Et le cœur &amp; les yeux de ceux qui m’escout oient,
<lb />Plus que ie ne voulois i’auois de la pratique
<lb />Chacun de tous costez couroit à ma boutique,
<lb />Et ie debitois seul plus de medicaments
<lb />Que cent Operateurs, &amp; que cent Charlatans,
<lb />Vne fois le Sultan la vit dedans Bisance
<lb />Ausitost il l’aima,...... tihtmence,
<lb />Pour apaiser sa flamme il la voulut auoir
<lb />Et pour la conseruer ie manquay de pouuoir,
<lb />Le cruel me l’osta de puissance absoluë
<lb />Et causa son trespas en l’ostant de ma veuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Mon Maistre dittes tout, &amp; confessez icy
<lb />Que ses filles d’honneur la suiuirent außi,
<lb />Et que les doux atraits qu'on voit en mon visage
<lb />Firent naistre en leurs cœurs &amp; l’amour &amp; larage,
<lb />Qu'apres m'auoir cent fois supplié vainement
<lb />A lafin la rigueur les mit au monument,
<lb />Iamais vous le sçauez ie ne leur voulus plaire
<lb />Car elles n’auoient rien qui me peust s’atisfaire,
<lb />OMopqui fuis cotreur ( qui de pus uimer
<lb />Que les grandes beautez qui peuuent me charmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Apres auoir charmé cette puissante Reine
<lb />das Juir nonifane vemroni ou inibteide vorasainte,
<lb />Quelque sort vostre mal vous pouuez bien songer
<lb />Que puis que ie le veux ie le puis soulager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Mon maistre dittes moy ce qu’il faut que ie fasse
<lb />I’auray plus qu’il ne faut d’asseurance &amp; d’audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Trouuez vous seulement dans ce bois escarté
<lb />Des habitans d’icy rarement frequenté,
<lb />Mais que nul ne vous suiue &amp; ne vous acompagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Ie veux faire semblant d’aller à la campagne
<lb />Car ma femme croiroit; quelle vient a propos
<lb />Tachons de l'abuser ma Laurette deux mots.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D7
<lb />s Onsieur que vous plait-il.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />{
<lb />AVEIE
<lb />AI, FRANCION,
<lb />LAVRETTE, ANSELME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Mon vnique pensée
<lb />Ie t’aprens qu’vne affaire importante &amp; pressée
<lb />M oblige de partir tout promptement d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Dieux que me dites vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />N'en sois point en soucy
<lb />Ie n’emploiray qu’vn iour en ce petit voyagé
<lb />Veille bien ce pendant dessur nostre mesnage:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Sy l’amour &amp; le Ciel exaucent mes souhaits
<lb />La pastira vien tost, ce ne oienaraziamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CERANCION.N
<lb />Monsieur attendez moy dans mon hostelerie
<lb />Ie veux parler à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VADHHIIN.
<lb />Ie m'y rands.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRANCION.
<lb />Ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BMVRETTL.
<lb />Au moins auparauant vous receurez de mo y
<lb />Cest amoureux baiser pour tesmoin de ma foy<fw><lb />le e EEis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Auant qu’il soit deux iours ainsi que ie l’espere
<lb />Ie t'en feray gouster qui te pouront mieux plaire,
<lb />Et qui par leurs douceurs te payront doublement
<lb />Le temps que pres de toy i’ay vescu lachement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Sy pres du monument les baisers sont de glace
<lb />Mais les miens ne le sont qu'alors que ie l’embrace,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I iii
<lb />Car mon ardeur s’estaint außi tost qu’il paroist
<lb />Et quant il est absentc'est lors qu'elle s’acroist.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CERCIII
<lb />LAVRETTE. FRANCION,
<lb />ANSELME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ognoissez maintenant comme tout nous
<lb />seconde,
<lb />bien du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Monsieur considerez que vous ne tenez rien.
<lb />S'y vous le possedez &amp; n'en vsez, pas bién,
<lb />Maigré tous vos souhaits l’occasion est chauue
<lb />Quant on la croit tentr c’est lors quelle se sauue,
<lb />C’est pourquoy menagez ce bon heur &amp; le temps.
<lb />Et quant vous le pouuez rendés vos veux contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bien bien, ie receuray l’aduis que tu me donne
<lb />mats at grate aprens moy depuis quant tu resonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ne voiton pas souuent prophetiser les fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Mais mon ange prenant vn entretien plus doux
<lb />Permets pour me combler d’vne extreme alegresse,
<lb />Que ie touche ton sein &amp; le baisse sans cesse
<lb />Que ie pasme en tes bras de plaisirs &amp; d’amour,
<lb />Et que tes yeux apres me redonnent le iour
<lb />Que ma main soit tousiours compagne de la tienne
<lb />Que ta bouche me presse &amp; se ioigne à la mienne,
<lb />Et bref que ces beaux yeux autheurs de tãt de veux
<lb />Ayent pour moy des regards cõme ils ont eu des feux
<lb />Bons Dieux cette blancheur feroit honte à la neige
<lb />Mais la puis-je toucher sans faire tvn sacrilege,
<lb />Et ce rare thresor qui n'est que pour les Dieux
<lb />Pourra t’ilcontenter &amp; mes mains&amp; mes yeux
<lb />Ah! ce sein que ie vois n'est qu'vn rocher d'albatre
<lb />Et c’est le prophaner que d'en’estre idolatre,
<lb />Mais pour ne point conmettre vne temerité
<lb />Ie ne veus seulement qu'ad mirer sa beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE. N.
<lb />Mon cœur ie suis à toy, Mais toutes fois n’espere
<lb />Que ce que mon honneur me permettra de faire,
<lb />L'aime ton entretien, ton aspec m'est bien doux
<lb />MMais non pas iusqu'au point d’offencer mon époux,
<lb />Son deffaut ne pouroit autoriser mon crime
<lb />Et tout brutal qu'il est, il faut que ie l’estime.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />La finette quelle est sçait de quelle façon
<lb />Il faut donner sujet de mordre à l’amecon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCTO NaTS URU
<lb />Tiens pour tout asseuré que mon ame n'aspire
<lb />Qu'à la seule vertu que son esprit desire,
<lb />Mues seux jont eioients mats tenr exireme:te
<lb />Ne receura des loix que de ta volonté,
<lb />Seulement permets moy que pendant son absence
<lb />I'aurãy pour quelaus temps l'honneur de ta presence.
<fw><lb />a--c d-t
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* LAVRETTM
<lb />&amp;
<lb />-
<lb />C'est ce que ie voudrois, mais qu'à mõgrand regret
<lb />Nous ne sçaurions auoir au lieu le plus secret
<lb />Car l’on leue le Pont au plus tard dans vne heure
<lb />Et ie suis prisonniere en ma propré demeure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FRA
<fw><lb />23
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Commanue Sis dos geits de ne te poins tener,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ce moyen nous perdroit au lieu de nous sauuer
<lb />Cun teo pourorent tuger queite ese noserc en reprise,
<lb />Puis ie craindrois tousiours de peur d’estre surprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Mais puisque maintenant les fossez sont sans eau
<lb />Rons pouuons preit nons oett, &amp; te moyen est beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment.
<lb />LAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XRHICTON.
<lb />En me tendant vne eschelle de corde
<lb />Que ie vous enuoiray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVREILE.
<lb />Bien mon cœur ie l’accorde
<lb />Mais à condition que tu seras tousiours
<lb />Vertueux &amp; discret iusque dans tes discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />N’en doutez nullement, mais à propos mon ame,
<lb />Sçache que ton espoux ma descouuert sa flamme,
<lb />*
<fw><lb />K
</fw><lb />Qu'il croit que mon sçauoir peut ranimer son corps
<lb />Qu'il ma tout raconté ses impuissants efforts
<lb />Et que i’ay si bien feins de le tirer de peine
<lb />Qu'il se mit dãs mes mains toute la nuit prochaine
<lb />Pour faire des secrets qu'il estime puissans
<lb />Afin de rechauffer ses esprits languissans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAVRETTE.
<lb />Comment donc nest-il pas sorty de ce village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCTON.
<lb />Avon mon enge, il in a tenét.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />La ruse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Dauantage
<lb />Il ma voulu donner quelque cent escus d’or
<lb />Pour les erres d''en vem quin mnt promet encor,
<lb />S'y bien que cette nuit pour gaigner ce salaire
<lb />Il faut que mon valet sçache ce qu’il sçait faire
<lb />Et puis quant il sera pres de ce vieux ialoux
<lb />Ie veus prendre mon tẽps pour m'approcher de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Apres vn tel discours ie nay plus rien à craindre
<lb />Sy ce n'est qu'apres tout tu sçache trop bien feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION
<lb />Quant il s’abist de vous i’ose &amp; i’entreprens tout
<lb />Et ic ne tognois rien dont te ne coienne à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Pour moy ie ferois tout quant bacus me gouuerne.
<lb />Mais i’entens pour dompter cent pilliers de tauerne
<lb />Et pour leur faire voir en vn combat de vin
<lb />Que ie suis inuincible ayant le verre en main
<lb />''est là mon eslement, c'est là que ie soufpire
<lb />Que ie vois tous les iours le bonheur ou i’aspire,
<lb />Et que sans estre aßis a la table des Dieux
<lb />Ie goutte du nectar qu’ils boiuent dans les Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />K ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TENEIA
<lb />2
<lb />FRANCION, ANSELME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />M
<lb />FRANCION.
<lb />Nselme c’est icy qu’il faut faire paroistre
<lb />Sy tu pouras seruir adroitemẽt ton maistre
<lb />Il s’agist auiourd’huy d’abuser vn ialoux
<lb />De vaincre ce dragon qui se presente à nous.
<lb />Et de charmer ses yeux auec tant d’artifice
<lb />Qu'il nous rende des veux pour vn mauuis ofice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Quoy Monsieur doutez vous de ma sincerité.
<lb />Ne vous souuient il plus de ma dexterité,
<lb />Et l’amour qui vous tient sous sonpouuoir extréme
<lb />Vous fait il oublier que ie suis vostre Anselme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non,
<lb />FRANCION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ne pariez, dont pas n’ayez, soucy de rien
<lb />Sy i’ay bien commancé ie finiray fort bien,
<lb />----
<lb />-..
<lb />Mo »-
<lb />Et quant i’auray goutté du jus de la bouteille
<lb />Tenez pour asseuré que ie feray merueilles,
<lb />Que ie vous seruiray comme vous desirez.
<lb />Et brefque tout ira comme vous l’esperez
<lb />Retournons seulement en nostre hostellerie
<lb />Apaiser mes boyaux &amp; mon ventre qui crie.
<lb />Ah que la fain me cause vn tourment sans pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais encor.
<lb />FRANCION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Le souper nous donnera conseil
<lb />Lors que ie seray soul ie vaincray mille ostacles,
<lb />Laurayt esprit plus vij te feray des miracles.
<lb />Et les vapeurs du vin me montant au cerueau
<lb />
<lb />Rendront mon iugement &amp; plus cler &amp; plus beaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Au contraire ie crains que le vin t’assoupisse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIVSEEME.
<lb />Non non, ne craignez point que ie ne reußisse
<lb />Il n'est rien qui m'endorme apres vn bon respas
<lb />l'en suis tousiours plus gay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ie ne t'en respons pas</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />x iij
<fw><lb />la
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ce n’est pas d’auiourd’buy qu’en semblable occurance
<lb />Vous cognoissez ma force &amp; mon experience,
<lb />Sy quelqu'vn en beuuant reste sans iugement.
<lb />Il montre qu’il n'est pas de mon temperament,
<lb />Allons sans differer &amp; perdez toute crainte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Uiens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Esteindre la soif dont ma bouche est attainte,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />NEE
<lb />R
<lb />PETIT IACQVES, MARSAVLT,
<lb />OLIVIER, CATHERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iui.
<lb />CATHERINE.
<lb />Vy, vous me trouuerez à la basse fenestre,
<lb />Ie ietteray l’eschelle en vous voiant pã
<lb />restre,
<lb />Maïs sur tout ne venez qu’au milieu de la nuit
<lb />Et rendez vous icy sans parole &amp; sans bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Par on coup de chiflet tu sçauras qui nous sommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Nous serons auiourd’huy le plus heureux des hõmęs
<lb />Tout rit à nos souhaits tout seconde nos veux,
<lb />Et nous tenons enfin la fortune aux cheueux.
<lb />Car comme ie tay dit rien ne nous sçauroit nuire.
<lb />Sy nous auons le cœur de nous y bien conduire
<lb />Le maistre en est dehors &amp; ses gens loin de luy
<lb />Pour prendre du bon temps dormiront auiourd’huy,
<lb />De plus comme sa femme est amoureuse &amp; belle
<lb />Nous nauons pas sufes a'aprehender pour elle,
<lb />Son humeur dessur tout estime le repos
<lb />Et nous ne pouuons prendre vn temps plus à propos
<lb />Sur tout que ce gaillard soit discret &amp; fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Nous le serons monter le premier à l’echelle
<lb />Afin que pour le moins il nous aporte en bas,
<lb />Tout ce que tu prendras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIVIER.
<lb />Ie n’y resiste pas
<lb />Ie vous obeiray de toute ma puissance.
<lb />2
<lb />i<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />Va tu n'en auras pas mauuaise recompense
<lb />Aurpremtiras comme nous one punt un purin:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Ah! Dieux à quel malheur me reduit le destin
<lb />Pourquoy loin de flatterces monstres execrables,
<lb />Netes puis je puntr e traitter en coupable
<lb />Mais quoy mon mauuais sort me contraint d’obeir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TETETTACQVES,
<lb />Que dis-tu là tout bas, nous voudrois tu trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLEVLER.
<lb />Non Meßieurs ie songeois à cette heure oportune
<lb />Ou nous part agerons vne egalle fortune,
<lb />Ous queit tempyme aure &amp; que i'ay de desir
<lb />De bien recompenser vn si lache loisir,
<lb />Et de vous tesmoigner en mon apprentissage
<lb />Que ie ne manque point de zelle &amp; de courage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />Et fin il s’y resoult.
<lb />
<fw><lb />22.L 'i
<lb />M'i 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Il est ioly garçon.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLIVIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Ouy, i’y suis resolu d’vne telle façon
<lb />Que loin de repugner a suiure voste enuie,
<lb />Ie me meurs du desir de prodiguer ma vie
<lb />Et d’agirdeuant vous par des coups si hardis
<lb />Qu'on sçache que i'en fais bien plus que ie n'en dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Le voila comme il faut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIHERINE.
<lb />L’espoir du gain l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O.LIVIER.
<lb />Dieux que le temps est long que mon ardeur est forte
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Donques en attendant ce moment precieux
<lb />Allons nous en souper &amp; boire à qui mieux mieux.
<lb />b-–</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS ET.
<lb />Le butin de ce soir payera nostre despence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Allez ie vus attens auec impatience.
<lb />-:-----
<lb />3–-.
<fw><lb />2
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />II
<lb />A
<lb />A
<lb />27
<lb />T
<lb />SCEIETRENTIENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FRANCION, ANSELME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRANCION.
<lb />Nfin la nuist est sombre, &amp; son obscu<lb />rité,
<lb />Plaist bien plus à mes yeux que ne fait
<lb />sa clarté,
<lb />C’est dessous ces brouillards que ie verray ma belle
<lb />Que te pourray sant pear aiscourir auec elle,
<lb />Et guidé de l’amour qui se rend mon vainqueur
<lb />Toseray librement luy descouurir mon cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />He bien encor vn coupsuis-ie bien de la sorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION
<lb />Ouymais prend garde à toy car il est tẽps qu’il sorte
<lb />Il faudra peu de iemps pour acheuer sonvin..
<lb />{T- T. T.-
<lb />--</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Monsieur ie veillerois plustost iusques à demain
<lb />Sy tu ne reußit ainsi que ie l’espere,
<lb />Ie veux passer pour sot &amp; pardeuant Notaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANCION.
<lb />Parle moins &amp; fais plus.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />N'aiez aucun soucy
<lb />Sy tost qu’il reuiendra ie sortiray d’icy.
<lb />Et s’il n’est tourmẽté plus qu’vn matou qu'on berne
<lb />Ne permettez iamais que i'aille à la Tauerne.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Et bien ie le feray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Il n’est point de lutin
<lb />Qui puisse mieux que moy sangler ce vieux m'atin
<lb />I’ay trop d’inuentions, &amp; ie croy que les Diables,
<lb />Pour punir les damnez n'en ont pas de semblables
<lb />Aiez, soin seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ie te rendray content
<lb />Mais ie m'e n'vais trouuer mon soleil qui m'atent,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lii
<lb />Ie ne puis sans mourir differér dauantage
<lb />Adieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Mais ce soleil est couuert d’vn nuage
<lb />Car i’ay beau regarder &amp; ie ne le voit point
<lb />Ah! qu'vn hõme amoureux est sot au dernier point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ais tandis qu’il viendra le Ciel en ce beau
<lb />voille
<lb />S’offre de mexiber iusqu'à la moindre estoille
<lb />Ie vois vers le milieu le vaillant Orion
<lb />La pertuisane au point attaquer le Lion,
<lb />La le Bouuier monté dessur le d’os de l’Oursse
<lb />Allentour de l’eßieu fait sa tardiue course,
<lb />Icy paroist le Signe auec le Uiolon
<lb />Dont se seruoit iadis mon cousin Appollon,
<lb />En ce lieu Caßiope &amp; la triste Endromede
<lb />Du fils de Danaé sembie impiorer tatae,
<lb />J------
<lb />---- J----- .- I. ..---- -
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGEER
<lb />II
<lb />ANSELME en montrant les estoilles au doigt
<lb />Tout contre est la Corõne vn peu plus haut l’Archer
<lb />Veut contre les poissons ses flesches descocher,
<lb />Ah! voicy le Serpent que combatit Hercule
<lb />Le Lieure qui s'en fuit deuant la Canicule,
<lb />Le vaisseau qui vogua le premier sur les eaux
<lb />Et la Vierge qui iouë auecque les Iumeaux,
<lb />Mais trefue à ces beaux mots car si quelqu’vn mes<lb />udete
<lb />Trompé par ce haut stille, il pensera sans doute,
<lb />Que ie suis mieux versé dans l’art des Arimus
<lb />Que deffunct Iean Petit ou que Nostradamus,
<lb />Que d'Eustache Noel ses secrets ie possede
<lb />Que le ieune Troyen en doctrine me cede,
<lb />Et que i'ay mille fois pratiqué les leçons
<lb />Du Celebre Belot Curé de AMillemonts,
<lb />I'ay seruy quelque mois vn Pedan d’impor tance
<lb />C’est luy qui ma monstré cette haute science,
<lb />Ce ne fut pas gratis ie le payay fort bien
<lb />Car pour tout mon seruice il ne me donna rien,
<lb />Mais i'entends quelque bruit dans ce feuillage
<lb />sombre,
<lb />Et i'aperçois quelqu'vn s'auancer parmy l’ombre,
<lb />Ie ne suis point trompé c'est nostre Valantin
<lb />Qui vient pour terminer son malheureux destin.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SETEERET
<lb />VALANTIN, ANSELME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />E fils l’Atonien las desclairer le
<lb />monde
<lb />Se repose a present dedans le sein de
<lb />l'onde,
<lb />Pour prẽdre vn peu d’haleine apres tant de trauaux
<lb />Et moderer l’ardeur de ses bruslants cheuaux,
<lb />Des ja l’vmidité de sa casaque obscure
<lb />Couure le vaste corps de l’antique nature,
<lb />Et verse sur les yeux de tous les animaux
<lb />Du jus pesant &amp; froid de ses tristes pauots,
<lb />Les vents ne souflent plus auecque violence.
<lb />Les crapaux de ces lieux obseruent le silence,
<lb />Les chiens n'aboyent plus &amp; les discrets échos
<lb />Ne seroient repeter les derniers de mes mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />C’est luy n’en dutons plus, ô l’estrange posture
<lb />L’agreahle desmarche &amp; la belle figure,
<lb />Que mon maistre m'oblige a ieuner auiourd’huy
<lb />S’il est monstre en enfer plus diforme que luy,
<lb />Et s'il ne peut passer pour quelque mascarade,
<lb />Qui va porter momon on donner serenade,
<lb />Iltient vne baguette &amp; prononce tout bas
<lb />Des mots qu’il tient de moy mais qu. ie n’entẽds pas
<lb />En Grece on le croiroit heritier de Medee
<lb />Ont estimeroit iviage da pays ut Caldée,
<lb />Renault de Montauban le prendroit pour Maugis
<lb />Et pour Archelaus le Gaulois Amadis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Commencons donc icy le cerne qui me reste
<lb />Demons qui gouuernez la famine &amp; la peste,
<lb />Noires diuinitez de ce sombre seiour
<lb />Ou iamais le soleil ne va porter le iour
<lb />Hostes de l’Acheron du Stix &amp; de Lauerne
<lb />Qui logez les fureurs dedans vostre cauerne,
<lb />Et qui tenez captifs en des fers eternels
<lb />Les malheureux espris des hommes criminels,
<lb />Et vous errans Demons Lutins larues lemures
<lb />Qui nous espouuentez par d’orribles murmures,
<lb />Vous qui nous faites voir dans le vaste des airs
<lb />Des bataillons armées des feux &amp; des esclairs.
<lb />Uous außi qui gardez au profond de la terre
<lb />Auecbeaucoup de soin les tresors quelle enserre,
<lb />Vous qui durant la nuit courez par les Forests
<lb />Ou qu'on trouue cachez en des antres secrets,
<lb />Selenes Agypans Satires Oreades
<lb />Bassarides Siluains Faunes Hamadriades,
<lb />Vous qu'õ tient enfermez sous des pieres d’aneaux
<lb />Vous qui calmez l’orage &amp; qui troubles les éaux,
<lb />Amphitrite Thetis Protune Nereides
<lb />Lemniades Tritons Najades Exphrocides.
<lb />Uous qui nous incitez à faire tant de mal
<lb />Et qui nous paroissez au trauers d’vn cristal
<lb />En fin vous qui hantez dedans les cimetieres,
<lb />Et qui cherchez les morts iusques dedãs leurs bieres,
<lb />Autheurs de la Magie esprits pernicieux
<lb />Qu'vn orgueil effroiable à fait tomber des Cieux
<lb />Sy ie me suis lauë d’vne eau sale &amp; bourbeuse
<lb />Sy i'ay versé le sang d’vne brebis galeuse,
<lb />S'y ie me suis tourné trois fois vers le matin
<lb />Et trois fois vers l’endroit ou les iours prennent fin,
<lb />S’y i'ay frappé la terre auec vn pied superbe
<lb />Sy ie trace a propos ces cernes dessur l’erbe
<lb />Et si de tous mes veux ie me suis acquité
<lb />Guerissez moy bientost de mon infirmité
<fw><lb />Es
</fw><lb />Et m’accordez bien tost la libre ioüissance
<lb />De ce bien non pareil que i’cy sous ma puissance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Je vais pour effrayer cét insigne poltron
<lb />Executer monordre &amp; feindre le démon,
<lb />A son MMary Pluton feroit mauuaise mine,
<lb />Et tout ce que la bas on trouue de beautez
<lb />Eecemsbrovt eegpomenb etejjeuientes cuvonte C»
<lb />Mais commencons d’agir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />O prodige ô merueille
<lb />Vn bruit espouuentable estonne monoreille,
<lb />Ie crois que cent Démons desliez de leurs fers
<lb />Sortent a ce moment du millieu des Enfers,
<lb />Que de monstres hydeux que d’horribles fantosmes
<lb />Leur nõbre est bien plus grãd que celuy des atomes,
<lb />Des espics de l’Esté du sable des deserts
<lb />Et des flots que le vent esleue sur les Mers,
<lb />Vne puante odeur de bitume &amp; de souffre
<lb />Est sort y auec eux de leur infame gouffre,
<lb />Tous les lieux d’alentour en sont empoisonnez
<lb />Et ces spectres affreux en sont enuironnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />La peur qui le saisit luy trouble ainsi la veüe
<lb />Et fait qu’il pense voir des Demons dans la nuë,
<lb />Mais ie gagerois bien qu’en cét estonnement
<lb />Son ponant faict décharge en son appartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />L'vna l'aspect d'on Hemme es l'autre d'vne beste,
<lb />L’vn a les bras coupez l’autre n’a point de teste,
<lb />L'vn est sẽblable aux Nains, l’autre aux plus hautes
<lb />Tours
<lb />L'vn s’arreste sur moy l’autre vole tousiours,
<lb />L’vn est armé d’vn croc &amp; l’autre d’vne lance
<lb />L'vn me veut offenser l’autre prend ma deffence
<lb />Cependant ie ne sçay ce qui doit m'arriuer
<lb />Et ie suis hors d’espoir de me pouuoir sauuer,
<lb />En ce douteux estat ie ne souffre qu'a peine
<lb />Vne subite horreur me court de veines en veines,
<lb />Mon cœur plus que deuant s’agitte en ce debat
<lb />Sous l’effort de la peur ma constance s’abat,
<lb />Ie suis tout hors de moy ie demeure immobile
<lb />Ie pasme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />De luy mesme il n'est pas fort habille,
<lb />Et si pour se sauuer il luy falloit courir
<lb />Il seroit à present en danger de mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Mais ainsi que le bruit ma crainte se redouble
<lb />Lair tantost si serain s’obseurcit &amp; se trouble.
<lb />Les Cieux deuiennent noirs &amp; sont sans mouuemẽt
<lb />La terre toute entiere endure vn tremblement,
<lb />Les Astres e la Lune ont perdu leur lumiere
<lb />Ce tout va retourner en sa forme premiere,
<lb />La nature succombe &amp; les quatre Elemens
<lb />Vont estre aneantis par ces enchantemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />La plaisante manie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Ah quel esclat de foudre
<lb />Ie pensois tout a bon estre reduit en poudre,
<lb />Mais si ie garde encor vn peu de iugement
<lb />Ce coup ne m'a blessé que fort legerement,
<lb />Allons donc embrassercet arbre salutaire
<lb />Ou se doit accemplir nostre secret mistere,
<lb />Puissai je ainsi serrer cét adorable obiect
<lb />Pour qui seul i’ay tenté ce dangereux sprojet,
<lb />Mais bons dieux vn Demon dont la forme est hu<lb />maine,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M ij
<lb />Me vient lier les bras d’vne pesante chesne
<lb />Helas qu'ais-je commis pour estre ai nsi traité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ce chafimen? je aois a fonimpiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Escoutez mes souspirs considerez mes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Pour audireu frayeur &amp; mal vsé des charmes
<lb />No.is t'auons condamné de perir en ces lieux,
<lb />N'atands point desecours des hõmes n'y des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Il le faut auoüer i’ay bien de l’infortune
<lb />Tout me choque, rie nuit, m'afflige, &amp; m'importune
<lb />Et ie puis asseurer qu'entre les amoureux
<lb />Ie suis le moins coupable &amp; le plus malheureux,
<lb />I'esperois que bien tost ie pourrois satisfaire
<lb />La celeste merueille à qui ie voulois plaire,
<lb />Mais par vn changement que ie n’attendois pas
<lb />Me voila sur le point d’endurer le trespas,
<lb />Medecin de douleur secours des miserables
<lb />Viens adoucir l’aigreur de mes maux deplorable,
<lb />Außi bien le Soleil ne m'est plus qu’hodieux
<lb />Ha-y comme ie suis de la terre &amp; des Cieux,
<lb />---. . J -.- - -. -----
<lb />Que ie serois content dans l’ennuy qui me tuë
<lb />Sy ie voiois Laurette, &amp; mourois à sa velie,
<lb />Et si cette beauté que ie cheris si fort
<lb />Tesmoignoit par ses pleurs de regreter ma morf,
<lb />Mais puisque le destin trop contraire a ma vie
<lb />En mon dernier momen cette faueur m'enuie
<lb />D'vn visage serain regardons le tombeau
<lb />Et mourons constamment pour vn suiest si beau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CENEIV
<lb />PETIT IACQVES, MARSAVLT,
<lb />OLIVIER,
<lb />PETIT IACQVES,
<lb />SHer amy tenons nous dedans cette aduenuë
<lb />Q
<lb />dusl
<lb />Ne faisons point de bruit l’heure est tentost
<lb />venué,
<lb />Ce n'est pas loin d’icy que nous le trouuerons
<lb />Et ie cognois l’endroit par où nous entrerons,
<lb />Il m'a tantost marqué cetre basse fenestre
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e<lb />Et ie crois que bientost nous luy verrons paroistre
<lb />Il n'y manquera pas n’en doutez nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Orm. qne nie jemmes nous à cét heureux moment
<lb />L’ardeur à chaque instant s’accroit dedãs mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />C’est vne noble ardeur que celle qui t’enflamme
<lb />Tu nous montre par la ta generosité
<lb />Et fais voir des effects dont nous auons douté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LIVIER.
<lb />Ah! combien ie greuoydes pories enfoncées
<lb />De cabinets rompus de serrures forcees,
<lb />Et de coffres enleuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Mais rentrons en ce coing
<lb />Sy tost qu’il paroistra nous le verrons de loin
<lb />·
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCREI
<lb />LAVRETTE,
<lb />Laurette paroist dans vne Gallerie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />N fin tune sçauroisexcuser ta paresse
<lb />Le temps est expiré tu manque de pro<lb />messe,
<lb />Et mal gré les ser ments que i’ay receus
<lb />de toy
<lb />Ie scay que tu na plus n’y d’amour n’y de foy,
<lb />Trop ingrat Francion dont ie suis mesprisee
<lb />A qui ma flamme sert de fable &amp; de risee.
<lb />N’attens plus de ma part que des traits de rigueur.
<lb />La haine apres l’amour à pris place en mon cœur,
<lb />Et quoy que tu m'ay fait vne legere offence
<lb />Mon esprit ne veut rien entendre en ta deffence,
<lb />Innocent ou coupaple il ne te veut plus voir
<lb />Et si tu me veux plaire enfin pers ton espoir,
<lb />Mais que dis-je bons dieux &amp; quelle indiferance
<lb />Me vient entretenir contre toute apparence.
<fw><lb />cuanue
</fw><lb />Quelle peur me saisit &amp; quel desreglement
<lb />Apporte à mon esprit vn tel aueuglement,
<lb />Ah! mon cher Francion ie sçay que ie m'abuse,
<lb />Que ie suis criminelle alors que ie t’accuse
<lb />Que ce discours me rand tres indigne du iour
<lb />avran pardonne vnpetne qui vient de irop d amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE
<lb />74
<lb />LAVRETIE, OLIVIER, MAR<lb />SAVLT, PETIT IACQVES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />-
<lb />
<lb />Amarade entens tu c’est luy qui nous
<lb />appelle,
<lb />Eht.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ebt.
<lb />LAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Approchons nous, il nous à mis l’eschelle
<lb />Va monter Oliuier nous f'attendons icy</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLIVIER
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />OLIVIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAIRSAVLT.
<lb />Ne pers point de temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Est-ce toy mon soucy,
<lb />Uiens viste dans mes bras approche ma chere ame,
<lb />Et modere l’ardeur dont ton amour m'en flamme,
<lb />Viens par mille baisers contenter tes desirs
<lb />Et gouste auecque moy mille innocens plaisirs,
<lb />Quoy? tu ne me dis mot alors que ie t'embrasse
<lb />Quana ie suis tont en sen iu paron tout de glâce,
<lb />Et tu me rands enfin malheureuse à ce point
<lb />De croire affeurement que tu ne m’ayme point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />An! dieux quelle à d'apas &amp; quelle est rauisante
<lb />Prenons sans differer vn bien qui se presente,
<lb />Et pour le posseder sans nul empeschement
<lb />Allons conper l’eschelle où l’ostons promptement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où fuis tu.
<lb />ELAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />DLIVIER.
<lb />Ie reuiens ô dieux cette aduanture
<lb />Me rand le plus heureux de toute la nature.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEI ES
<lb />VII.
<lb />PETIEPITOHOMASAVLI
<lb />OLIVIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />2
<lb />1
<lb />PETIT IACQVES.
<lb />Ans mẽtir il met trop, ie ne puis plus durer
<lb />Quoy qu'il puisse aduenir il faut m'en as
<lb />seurer,
<lb />Ie veux voir ce qu’il fait ou ce qui le retarde
<lb />D'Aporter le butin que l’on luy donne en garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />Il nous trahy peut-estre &amp; nous ne sçauons pas
<lb />S’il ne minute point de nous perdre icy bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PETIT IACQVES.
<lb />Courons donc au deuant sans tarder dauantage
<lb />L’eschelle tient encor montons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVUER.
<lb />Prenons courage
<lb />Donnons frapons sur eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMEDIE.
<lb />PETIT IACC
<lb />ES
<lb />Dieux nous sommes vendus
<lb />Oh reibre lestbelte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />Hh nous sommes perdus
<lb />I’ay les reins tout brisez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADEITITTARV.EUS
<lb />I’ay la iambe rompuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARSAVLT.
<lb />Fuyons si nens pouuons esuitons nostre prise urder
<lb />Sy l’on nous peut tenir nous serons bien punis
<lb />Et dedans peu de temps nos iours seront finis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Apres cette action qui me comble de ioye<lb />Ie vais prendre le bien que le bon heur m'enuoye.
<lb />.-. :----- I .-...- ---i-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />XIR
<lb />CATHERINE, FRANCION,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Vi que tu sois amy sauue toy vistement
<lb />Ie ne te cognois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Escoute seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ie ne veux point sçauoir le sujet qui t’ameine
<lb />Sy ie prens vn baston.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Quoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Tu payeras ma peine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Iene suis point vn homme à traitter de baton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Non veux tu l’esprouuer.
<lb />–
<lb />--.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Sy tu sçauois mon nom
<lb />tane purteroi pua uateq tam u tnfoience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Apprens moy donc icy quelle est ton excellence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Mon nom est Francion, Mais laisse moy monter
<lb />Tu n'as point de sujet qui me puisse arrester,
<lb />Ta maistresse m'attend auecque impatience
<lb />Et tu la facheras par cette defiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ma Maistresse t’attand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Quy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAITIENINVE*
<lb />Va t’en la chercher,
<lb />Außi bien ton aspec la pourroit empescher,
<lb />Qu’il contente la bas son ardeur insensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ab dieux ie suis en bas i'ay la teste cassee.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
<lb />ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Mais pour auoir le bien que ce ruste attendoit
<lb />Allons nous en trouuer cellé qu’il demandoit,
<lb />Cette aymable Laurette &amp; procedons en sorte
<lb />Que i’apaise en ses bras l’ardeur qui me transporte.
<lb />Sur tout menageons bien le dessein &amp; le temps
<lb />Afin que tost apres ie retrouue mes gens,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOETOD TXX
<lb />LAVRETTE, OLIVILR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Vy Madame, ils m’ont pris malgré ma
<lb />resistance
<lb />M’ont volé des ioiaux de grande conse<lb />quence,
<lb />Et m'ont enfin contraint apres beaucoup d’efforts
<lb />De leur abandonner &amp; mes biens &amp; mon corps,
<lb />Et ie n'ay tousiours feins de plaire à leur enuie.
<lb />Qu'afin de preseruer &amp; mes biens &amp; ma vie,
<fw><lb />
</fw><lb />Carils m’auoient promis de me les rendre tous
<lb />Sy tost qu’ils auroiẽt eu ceux qu’ils vouloiẽt de vous
<lb />Et comme i'esperois vne heure fauorable
<lb />Pour vous donner aduis de ce dessein damnable,
<lb />Ils se sont resolus de ne plus differer
<lb />Et i’ay pris peine en vain de vous en asseurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Cest assez ie vous crois, mass ce qui m'espouuante,
<lb />C’est ce que vous contez d’eux &amp; de ma seruante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Ce que ie vous ay dit n’est que la verité
<lb />Auatiis Rratiemme fosigez à tcoonns paurete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Empeschons leurs desseins rompons leur entreprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Disposez de ma force ette vous est acquise
<lb />Quoy qu'il puisse arriuer il ne m'importe point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Non voue m'obligez trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIER.
<lb />Accordez moy ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ie crois que le meilleur pour tromper leur attente
<lb />Est d’auoir finement cette feinte seruante,
<lb />De ta tiet,avrats Dienx qui ctent noarr icy
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />AEETT
<lb />21
<lb />LAVRETTE, CATHERINE.
<lb />OLIVIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Uurez Madame ouurez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Iuste Ciel la voicy
<lb />Sans doute ils sont beaucoup,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Il n’y peut auoir qu’elle
<lb />Les autres sont tombez du haut de vostre eschelle,
<lb />Ils se sont retirez blessez extremément
<lb />N'ayez aucune peur ouurez asseurement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />2 eEix
<lb />*
<lb />Cachez vous donc icy dieux quel sujet t'ameine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />n1ue iuueis uant la enamore prochaine
<lb />Ou ie m'imaginois d’entendre des esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Qui pouroit soupsonner la ruse quelle a pris
<lb />He bien que veux tu donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Demeurer en la vostre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETACETTE.
<lb />Tu peux si tu le veux coucher dedans vne autre
<lb />Mais ie ne pnis foispin perjome auprez de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERIN.
<lb />Vostre espoux si tien bien.
<lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />6
<lb />Mon espoux n’est pas toy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Madame il est bien vray, car il est toutde glace.
<lb />
<lb />eetac O -r (ea-:
<lb />Et moy ie brulerois si j’estois en sa place,
<lb />Ie ne quitterois pas va bien si precieux
<lb />Et n'estant pas si vieil i’en gouterois bien mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE. 
<lb />Le sexe t'en empesche.
<lb />V.1
<lb />4
<lb />l luaat "bu. ?
<fw><lb />vEuR
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> CAT HERINE.UEERTEDNO
<lb />Ah si i’osois Madame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> L'AVRETPHIS Mne cramaiot
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Parle.
<fw><lb />
<lb />qvair arle nor
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Ie vous dirois dans l’ardeur qui m'em slamme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy donc.
<lb />LAVRETTE. !
<lb />CATHERINE en luy Nontrant son sein.
<lb />A<lb />172
<lb />Que ie n'ay pas le sexe égal à voüs.
<lb />13a Y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Va tu meriterois qu'on t'assommast de coups
<lb />Mais pour quelque raison pourtant ie te pardonne,
<lb />Sou disgres seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE.
<lb />Quel bon heur m'enuironne
<lb />Mais Madame prenons quelque amoareux ebaté
<lb />-4 --
<lb /> -------
<lb />---------------d ---u- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />L
<lb />VRETTE.
<lb /> 
<lb />Que--
<lb />Parfends ie veux fermer la ferestre d'embu
<lb />Uienit en auecq may:
<lb />
<lb />
<lb />  Ma
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHERINE<lb />-
<lb />s-tagcent
<lb />PS
<lb />Nen fese Spau len peine
<lb />Ie la fermeray bien.
<lb />N 2
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TPARETTE, 81014
<lb />Allons prens cette cheisne
<lb />Afin de t'aracher &amp; de nous garantir
<lb />Apres nous songerons à te faire sortir.
<fw><lb />!
<lb />*41
<lb />Fin du Quatriesme Acte.
<lb />22
<lb />tile
<lb />lx.
<lb />&amp;* ꝗAVPAAM
<lb />un boy nure uso harmnmmi
<lb />LEchert de SENVAY Ne AlaWT ET
<lb />4n mauè
<lb />4A3I i'id
<lb />7** 31 AM
<lb />2
</fw><fw><lb />82 niC ie.
<lb />24
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mucpu
<lb />UhRAMI
<lb />.1 e83
<lb />F) ηbuy yu toate muy
<lb />1
<fw><lb />B
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />SCLIE INENIENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LVBIN, LEONARD, BERTRAND
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND. en riant.
<lb />Vi pourroit se contraindre &amp; empescher
<lb />de rire,
<lb />Le spectacle plaissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONARD.
<lb />Bertrand que veux-tu dire
<lb />Et quel sujet as-tu de tant te resiouir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />En l’estat ou ie suis ie ne te puit ouyr
<lb />Qu’il m'a semble honteux &amp; d’vne triste mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONARD.
<lb />Aprens moy ce que c’est ie te payray chopine.
<lb />4 --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />Du Meilleur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONARD.
<lb />Du Meilleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />Iures en.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONARD.
<lb />Par ma foy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />Lubin raconte luy tu le sçais mieux que moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Nous allions moy Ianot, Guillot &amp; mon compere,
<lb />Afin de labourer aux vignes de mon frere
<lb />Quant nous sõmes passez mais de fort grand matin
<lb />Par deuant le chasteau du seigneur Ualantin.
<lb />Et combien que le iour ne commençast qu’à naistre
<lb />Nous auons veis pourtant à la basse fenestre
<lb />Quelque chose de blanc qu’on a diserné mieux
<lb />Alors que le Soleil c'est leué sur ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />O ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONAR D
<lb />He questdite.
<fw><lb />*R8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN,
<lb />Vn garçon sous l’habit d’vne fille,
<lb />Attaché par sa cotte aux barreaux d’vne grille,
<lb />Troussé iusque bien haut au dessus des genoux
<lb />Ermuncrant rom u pouince que neus mõtrons tous.
<lb />Tout le vilage y court.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONARD.
<lb />Il faut que ie le voye
<lb />Et que ie participe a la commune iove,
<lb />Adieu ius quumemoset
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />Ow it frtuut ras-on.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONARD (Ma Toule ceu!
<lb />
<lb />Dans vne heure au plus tard ie me rẽds au mouton.
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> BERTRAND.
<lb />Et là tu nous payras la chopine promise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONARD.
<lb />Ouy ie vous la payray sans aucune remise,
<fw><lb />"2
<lb />18.
<lb />26.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE II1
<lb />L’HOTESSE, FRANCION,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE,
<lb />&amp; Ous estes fort blessé regaignons la mai<lb />on,
<lb />Afin de donner ordre à vostre guerison
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Chere Hotesse ce mal ne m’est gueres sensible
<lb />Ponfeuffue omoren pous grumo mets qui a est pas
<lb />visible,
<lb />Et qui me tient au cœur &amp; me presse si fort
<lb />Que sans vn prompt secours ie n'atteds que la mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Monsieur expliquez moy cét embrouillé mystere
<lb />Quand vous me l’aurez dit ie sçauray bien le taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ie trahirois l’objet de mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Monsieur asseurez vous de ma discretion
<lb />le nese porm en ces teux ue semme plus secrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Tu sçauras donc qu’hyer i’allois treuuer Laurette
<lb />Mais ie ne songe pas que l’on peut mescouter,
<lb />Quand ie seray chez toy ie te veux tout conter,
<lb />Miaisiusqu'ate moment permeis que ie te celle
<lb />Ce secret qui m'importe außi bien qu’à ma belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Mon dieu que ie vous plains d’auoir ainsi passé
<lb />Cette nuit au serain &amp; dedans vn fossé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Sy tost que ie fus cheu ie perdis la parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Sy la terre eust esté plus humide ou moins molle,
<lb />Vous ne me diriez pas cette insigne malheur,
<lb />Qui vous a pensé perdre &amp; qui me fais horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />L’amour ce iuste dieu dont ie ressens la flamme
<lb />Dans ce corps languissans a retenu mon ame
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour
<lb />Pour terminer ma peine &amp; mettre en liberté
<lb />C’est objet de mes veux ce miracle en beauté
<lb />Puisque i’ay sa faueur ie presume &amp; l’espere,
<lb />Que mes desseins auront vne suitte prospere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />noi cunoi conni pronunonono uoure de sommeil
<lb />Et mettre à vestre playe vn premier appareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Pourueu que ma Laurette ayt soucy de me plaire
<lb />Ce premiei uppareit ne nest pus necessaire,
<lb />Et quant ie serois mesme en danger de mourir
<lb />Vn seul de ses regards me pourroit secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />ertes vous parlez trop allons ie vons en prie
<lb />Penscer vostre blessure en nostre Hostellerie.
<lb />3
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />(
<lb />CENEIII
<lb />VALANTIN. attaché à l’arbre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />9
<lb />2
<lb />Nfin le nouueau iour tout brillant de
<lb />clarté.
<lb />De l’effroyable nuit perse l’obscurité,
<lb />MEt chasse deuant luy des forests les plus
<lb />sombres
<lb />L’horreur &amp; le silence außi bien que les ombres,
<lb />Depuis qu'vn noir Démon malgré tous mes efforts
<lb />Au tronc de cẽt ormeau ma lié par le corps,
<lb />Agreable Soleil, Planette tousiours claire,
<lb />Que ie t’ay souhaitté dessus nostre hemisphere,
<lb />De qui me dois-je plaindre en mon affliction.
<lb />Sy ce n'est du sorcier &amp; damné Francion,
<lb />Horreur de ma memoire, homme plain d’artifice
<lb />Qui sous vn front serain deguisois ta malice,
<lb />Et qui faisois semblant de vouloir m'aßister
<lb />Pour accroistre mon mal &amp; me mieux tourmenter,
<lb />Sy ie sors quelque iour de ta cruelle chaisne
<lb />Il n'est point dans l’Enfer de tourmẽt n’y de gehenne,
<lb />Qui ne soit employé à ta punition
<lb />Par ma seulle puissance &amp; mon inuention,
<lb />Mais que dis-je bons dieux &amp; quelle frenaisie.
<lb />A mes sens occupez &amp; mon ame saisie,
<lb />Imprudent que ie suis ie menace celuy
<lb />Qui peut m'oster la vie &amp; me perdre auiourd’huy.
<lb />Luy qui fais remonter des ruisseaux à leurs sources
<lb />Qui retient des torrens l’impetueuse course,
<lb />Qui donne de la crainte au souuerain des Dieux
<lb />Qui tire le Soleil &amp; la Lune des Cieux,
<lb />Et change quant il veut auec vne figure
<lb />Cét ordre merueilleux qu’on voit en la nature,
<lb />I'implore Francion, i’implore ta bonté
<lb />3
<lb />Donc loing de me punir comme i’aymerité,
<lb />2
<lb />Et comment sont traittez, ceux qui t'osent des<lb />plaire
<lb />Estains dedans mes pleurs tahaine &amp; ta cholere.
<lb />-73
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Elas sans chastiment on ne peut t’irriter
<lb />Car ie vois deux Démons qui vienent
<lb />m'emporter,
<lb /> D’vn maistre tout puissant ministres
<lb />effrojables
<lb />Ayez quelque pitté de mes maux deplorables
<lb />Et ne me iettez pas en ces abismes creux
<lb />Où pour les criminels vous allumez des feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Oetsrana test t abantiil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />O rencontre impreueue
<lb />Ridicule accident, mais as-tu bonne veuë,
<lb />Ne te trompe tu point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Asseurement c’est luy
<lb />Qui crie &amp; qui se plaint d’vn violent ennuy.
<lb />--a - .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Puisque ie ne sçaurois flechir vostre courage
<lb />Sur ce debile corps exercez vostre rage.
<lb />Ie ne me deffends pas en l’estat ou ie suis.
<lb />Et pleurer mes malheurs est tout ce que ie puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />Qui vous a lié là d’vne corde si forté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V44IIE1A.
<lb />Helas c’est vn Démon presque de vostre sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Ie crois que ce vieillard n’a pas l’esptit bien faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERTRAND.
<lb />Lubin sa ialousie à produit cét effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Remettez vous Monsieur, dedans vostre memoire
<lb />Et chassez loin de vous cette humeur triste &amp; noire,
<lb />Nous sommes vos voisins, &amp; non pas des Démons
<lb />Et si vous le voulez ie vous diray nos noms,
<lb />Ie m'appelle Lubin qui laboure vos terres
<lb />Qui vous suiuis par tout dans ces dernieres guerres
<lb />Qui hante tous les iours dedans vostre maison,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
<lb />Luy se nomme Bertrand petit fils d’Alison
<lb />Qui trauailloit pour vous la semaine passée
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Amis de tant de soins i’ay l’ame embaraßsée
<lb />Que ie vous estimois ce que vous n'estiés pas,
<lb />Mais coupez mes liens &amp; venez de ce pas
<lb />Maider à me vanger d’vne exceßiue iniure
<lb />Vous sçaurez en chemin toute man aduanture,
<lb />Lors que de ce fardeau ie me sens alleger
<lb />Le mal que i’ay souffert me semble fort leger,
<lb />Mais allons immoler ce traistre à ma cholere
<lb />Tachons de luy donner le trespas pour salaire,
<lb />Et resouuenons nous du tourment qu’il ma fait
<lb />Pour auoir plus de haine à punir son forfait,
<lb />Allons mes bons amis ie payeray vostre peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Monsieur n’y songez poini
<fw><lb />* :
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRND.
<lb />Il est tout hors d’haleine
<lb />Il escume de rage &amp; rumine tout bas,
<lb />Mais quoy qu'il en puisse estre allons suiuons ces pas</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TEEV
<lb />T7
<lb />LAVRETTE, LE PREVOST,
<lb />&amp; quelques Paysans,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />E me demandez point vn sujet que i'ygnore
<lb />Et donc ia nouneante faict que i'en doute
<lb />encore,
<lb />Car tout cecy c’est faist cependant mon sommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />e spectacle est estranse &amp; n’a pas de pareil
<lb />Mais sans nous amuser à ce discours friuolle,
<lb />Madame permettez qu’on d’et ache ce drolle,
<lb />Il faut l’interroger maintenant deuant vous
<lb />Et le traisnerapres dans la boëtte aux cailloux,
<lb />En son deguissement son offeuce s’exprime
<lb />Il est asseurement compiice de ce crime.
<lb />Et quant nous aurons sceu la verité de luy
<lb />Il faut sans differer le punir auiourd’huy.
<lb />L...- . . ..--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Vous sçauez mieux que moy les loix de la Iustice.
<lb />est pourquoy commandez que l’on vous obeysse,
<lb />Enmenez ce voleur hors de cette maison
<lb />Et ne l’interrogez que dedans la prison
<lb />Ie inatorets punsonctonnuocoice miserable
<lb />Et ie plaindrois son mal quoy qu’il fut resonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Madame ie feray ce que vous ordonnez
<lb />Deinencece cotem (y puis vemprisonncZ,
<lb />Viste depeschez, allez y tous ensemble
<lb />Ie m'y rends ausi tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Mais Monsieur il me semble
<lb />Qu’il serott a propos d'attenare Ualantin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETREVOSE.
<lb />Et quand reuiendra-il.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ce sera ce matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Et bien nous attendrons, mais en tous cas Madame
<lb />Ie puis le condamner sans encourir de blasme,
<lb />–- -
<lb />Car la charge que i’ay me fait representer
<lb />Monsieur vostre mary quant il veut s’absenter.
<lb />Mais ne le voi-je pas du bout de la prairye
<lb />Anet le Irochrciir de celle Jeignenrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ah! grands dieux d’ou vient-il; vous arriuez à
<lb />potrat.
<lb />Pour voir vn accident que vous n’attendiez point.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DULEVD
<lb />1I.
<lb />LAVRETTE, VALANTIN,
<lb />LE PREVOST LE PROCVREVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VALENTIN.
<lb />Ay tout sceu mon cher cœur &amp; ie ne suis
<lb />en peine
<lb />Que pour l’amour de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a
<lb />
<lb />LAVRET TE.
<lb />Cette frayeur est vaine
<lb />Grace au Ciel cès voleurs n’ont pas bien reußi,
<lb />En ce qu’ils pretendoient de tout piller icy
<lb />La iustice des dieux a pris nostre d’effence
<lb />Et nous a garantis contre leur insolence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Encore que dites vous de cette trahi son
<lb />De ce monstre caché dedans nostre maison,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Que sans doute le ciel monstre bien qu’il nous ayme
<lb />De nous auoir sauué de ce peril extresme,
<lb />Car ie m'estonne fort de ce que l’inhumain
<lb />N upoint faict desfur nous quetque coup de sa main,
<lb />Qu'il n’a point pris son temps pour nous oster la vie
<lb />Et mieux executer sonexecrable enuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANIIN.
<lb />Ie m’en estonne außi mais pour trouuer l’autheur
<lb />Ie croy qu’il faut s’en prendre à nostre Operateur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Quoy croyez vous qu’il soit complice de ce crime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />VALANTIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Mais vous en faisiez vne si grande estime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />C’estoit quant i’ygnorois quel estoit le dessein
<lb />Qui tonnoni fytengtemps dans soncoupable sein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Mais comment iu gez vous qu’il soit de ce mistere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Par tout ce qu’il a faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Mais Monsieur au contraire
<lb />Il n’est venu ceans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Que pour nous espier
<lb />Qu'il soit coupable ou non ie veux l’estropier,
<lb />Ii in à lriop jaivuemaaipai ponoire scrente.
<lb />Et m’atrop fait souffrir dans cette experience,
<lb />Ie veux absolument m'en venger auiourd’huy
<lb />Mais il faut donner ordre à m'asseurer de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Cependant qu’il rumine &amp; qu’il peste &amp; qu’il crie
<lb />Allons voir Françion dans son Hostellerye.
<lb />Iutant pour l’aduertir qu'il ait à se sauuer
<lb />comme pour luy conter ce qui vrent d’arriuer,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DERVTVII
<lb />CRIAECTEII, HHEIEMVOST,
<lb />LE PROCVREVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />L.E PREVOST.
<lb />Oi pouuez commander auec toute
<lb />puissance
<lb />Et tirer des effects de nostre obeissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMN
<lb />LE PROCVREVR.
<lb />Puisqu’il est criminel &amp; qu’il vous a trahy
<lb />Vous n'auez qu'à parler vous serez obey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN
<lb />Ie cognois vostre zele dedans ce rencontre
<lb />Il fant mes bons amis qu’il esclate &amp; se montre,
<lb />Pour punirce meschant iusqu'à l’extremité
<lb />Qui ma rendu le but de sa meschanceté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />N'a-il point fait le vol.
<fw><lb />c
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMRDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENTIN.
<lb />43
<lb />En fut il incapable
<lb />D'autres crimes plus grands le rendent punisable.
<lb />Veut qu'on le traitte icy comme il a merité,
<lb />Qu'on le mette au milieu d’vn buscher tout de flame
<lb />Pour mettre en cendre vn corps dont l'Enfer aura
<lb />l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EETREVOJI.
<lb />Ah! dieux que dittes-vous Monsieur il est sorcier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />De plus ie ne crois pas qu’il puisse le nier
<lb />Il m'en a fait souffrir vne trop grande espreuue
<lb />Mais laisons ces discours car afin qu’on le treuue
<lb />Il faut absolument ne perdre point de temps
<lb />Dépeschez d’apeler vingt ou trente habitans,
<lb />Afin de l’inuestir &amp; le presser de sorte
<lb />Qu'il tombe dans nos mains par quelque endroict
<lb />qu'il sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Nous vous obeyrons.
<fw><lb />a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Vous serez satisfaict.
<fw><lb />ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Ie te puniray bien du mal que tu m’as faict
<lb />Et malgré tes Démons &amp; tout ton artifice
<lb />Tevit eetsuperais pers ces muttis de tu Iustice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />SOETVE
<lb />VTIE
<lb />LAVRETTE, FRANCION,
<lb />ANSELME.
<lb />FRANÇION, en mettant la main à sa teste.
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />SE plaignez point mon mal ie le treuue fort
<lb />doux
<lb />Et i’en voudrois encor bien plus souffrir
<lb />pour vous,
<lb />Car lors qu'en vous seruant i’exposerois ma vie
<lb />Ie la tiendrois pour vous heureusement rauie,
<lb />Et ie recognoistrois qu’en souffrant le trespas
<lb />Tout chacun m'enuieroit &amp; ne me plaindroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ne ti ns point ces discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Permettez moy Mad ame
<lb />De coons uonner entortes iesmoins de ma flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Sy se sont des tesmoins ils sont vn peu flatteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Non Madame croyez qu’ils ne sont point menteurs
<lb />Que si vous en voulez, tirer vne asseurance,
<lb />Cupuurvis on pou quule est vostre puissance
<lb />Et vous recognoistrez que ie ne vous dis rien
<lb />Qui ne soit veritable &amp; qu'on ne sçache bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Que ie plains ton malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PICINOION.
<lb />Ah ce discours me tuë
<lb />Et rend encore vn coup ma constance abbatuë,
<lb />Madame au nom des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Bien mon cœur ie te crois
<lb />Mais sors viste dicy, sauue toy, sauue moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Car tu peus bien penser que quoy qu’il aduienne
<lb />En attaquant ta vie ons attaque à la mienne,
<lb />Et que tu ne sçaurois tomber en ce malheur
<lb />Sans procurer ta honte &amp; me perdre d’honneur,
<lb />Carencor que tu sois innocent de ce crime
<lb />Dont ce vieux radoteux t'accuse par maxime,
<lb />Tu ne laisseras pas de tomber en ses mains
<lb />Du cre furre bor temeu tesmomnetore que ie crains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ie le veux mais quel bruit s’epand dedans le ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*LAVRETTE. en regardant.
<lb />Sans doute ce sont eux qui te viennent querir
<lb />Iuste ciel il est vray, que ne puis-je mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Non ne te cache point montre toy ma chere ame
<lb />C’est auiourd’huy qu’il faut faire esclater ta flamme
<lb />Car enfin pour quitter ce vieillard l’enguissant
<lb />Il te faut declarer comme il’est impuissant,
<lb />Tu t'en separeras auec fort peu de peine
<lb />Et dedans nostre amour nous rirons de sa haine,
<lb />Car comme ie t'ay dit &amp; comme ie l’entends
<lb />L'hymen vn mois apres rendra nos vœux contens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LAV
<fw><lb />COMEDIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie nose.
<lb />LAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ah! ne crains point car outrela Iustice
<lb />Mes amys s’emploiront dedans ce bon office
<lb />Et leurs soins confondus à mon authorité
<lb />Feront tout succeder à nostre volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais on entre.
<lb />LAVRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCJON.
<lb />Tiens toy ne crains rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Le cœur me bat au sein.
<lb />Ie frissonne
<fw><lb />R
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />ER
<lb />TY RYI
<lb />FRANCION, LAVRET TE, ANSELME,
<lb />VALANTIN, LE PREVOST, LE PROCV<lb />REVR, LHOTESSE, LA SERVANTE,
<lb />&amp; quelques habitans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VABHIOTIN.
<lb />&amp; Aisisez sa personne.
<lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIEEVOLN.
<lb />Ie ne suis pas celuy que vous imaginez
<lb />Regardez à deux fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENTIN.
<lb />Prenez amys prenez.
<lb />Les magiques secrets qu’il a dans la ceruelle
<lb />Luy donnent quant il veut vne forme nouuelle,
<lb />C’est luy n’en doutez point il vous seduit les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Qu'on ne m'aproche pas.
<lb />-- 1-4 ---
<fw><lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENTIN.
<lb />Mais que vois-je bons dieux
<lb />Lauretre aupres de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Retirez vous de grace
<lb />On ce bras deuans pen punira vostre audace
<lb />De quoym accusez vous, que voulez vous de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma femme,
<lb />VALANTIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Parle mieux elle n’est pas à toy
<lb />Il te la faudra rendre apres l’auoir rauie
<lb />Et tu ne t'aut uo pons imenme priuani de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Monsieur escoutez nous parlez plus doucement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ie ne puis me tenir dans ce ressentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Prenez donc ce voleur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />R ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ah! Dieux quelle impudence
<lb />Amis c’est vn Seigueur des premiers de la France,
<lb />Vous vom repentiré Zde tetrauter ainsi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENTIN.
<lb />Tais toy, ne parle point tu le payras außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Me traitter de voleur moy qui par ma naissance
<lb />Puis prendre ampunement vne entiere licence,
<lb />Moy qu'oncognoist par tout &amp; qui fais de la Cour
<lb />Depuis quinge ou vingt ans mon vnique sejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPREVOST.
<lb />Ne vous egrissez point &amp; dites ie vous prie,
<lb />Quel sujet vous retient dans cette hostellerie,
<lb />Vostre nom, vostre rang, &amp; vostre quaiité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Ie ne vins en ces lieux que par neceßité,
<lb />Et puis qu’en ce rencontre il faut que ie m’explique
<lb />Sçachez, que ie n'ay pris le mestier d'Emperique
<lb />Qu'afin de recognoistre en toute liberté
<lb />Vnpoint dont ie voulois sçauoir la verité
<lb />Et pour vous esclarcir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />le ne oeux rien enten dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Sy faut-il l’escouter auant que de le prendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Quant ie oous auruy aict que ie suis Francion.
<lb />Vous me recognoistrez par reputation,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FREVOSI.
<lb />Ouy, ie cognois ce nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Sa fourbe est manifeste.
<lb />Quest-ce qui vous retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Escoutez ce qui reste
<lb />Quant donc vous aurez sceu mõ rang &amp; ma maison
<lb />Uous verrez qu'il m'accuse auec peu de raison,
<lb />Et puis pour esclaircir ce que i'ay dedans l’ame
<lb />Vous scaurez qu’a Paris i’ay chery cette femme,
<lb />Et quelle m'engagea sa parole &amp; sa foy
<lb />De ne prendre iamais d’autre mary que moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ri
<fw><lb />A3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN<lb /> T. cenrz aiene dels ein 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Amour prens ma deffence
<lb />Fimplore à cest endroit ta diuine aßistance.
<fw><lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Mais comme ce vieillard l’aymoit extremement
<lb />Il suborna sa mere, &amp; fit si dextrement
<lb />Qu'en moins de quinze iours l’affaire fut concluë
<lb />Quoy que Laurette enfin ny fust pas resolué,
<lb />Bref possedant vn bien que ie deuois auoir
<lb />I'ay voulu le rauir quant ie l’ay peu sçauoir,
<lb />Et de peur que quelqu'vn ne me peut recognoistre
<lb />D jai degnije.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Cela ne sçauroit-estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Mais puisque vous auiez sa parole &amp; sa fo
<lb />Que ne l’empeschiez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />I'estois aupres du Roy,
<fw><lb />*ums:
</fw><lb />Et ie n'en ay receu le funeste message
<lb />Que plus de quinze iours apres son mariage,
<lb />Au reste le mestier dont ie me suis seruy
<lb />Ma faict voir vn secret dont ie suis tout rauy
<lb />Car Ualantin ma dit, qu'vne entiere impuissance
<lb />L’empeschoit d’en auoir aucune iouyssance
<lb />Il me la descouuert il ne le peut nier
<lb />Et ie pretens qu’il songe à se demarier,
<lb />De plus il ma conté qu’il possedoit ma belle
<lb />2tse plimttenocrolvondie puuouequotelle,
<lb />Sy bien qu'àpres cela vous deuez bien penser
<lb />Qu'il ne luy reste rien que de le confesser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Que ie suis malheureux, Parlez parlez Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Feignons de la tristesse, Ah malheureuse femme
<lb />Jl est vray qu'à Paris ie luy donnay ma foy
<lb />Et ie meurs de regret de n'estre plus à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICITIDOION.
<lb />Madame vous deuez encore dauantage
<lb />Uous pouuez voir la fin de vostre mariage,
<lb />Et declarant bien tost vostre espoux impuissans
<lb />Vous separer de luy.
<lb />·-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Av ssreu pas tnotent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Helas mes bons amis que luy puis je repondre
<lb />Sy tout ce que i’ay dict ne sert qu'à me confondre,
<lb />Ie voy bien maintenant que le Ciel me veut mal
<lb />Puisque rien ne m'oblige &amp; que tout m'est fatal,
<lb />Que quant ie me prepare à venger vn outrage
<lb />C’est lors que ie suis prest d’en souffrir dauantage,
<lb />Et què ie suis contrainct le depit sur le front
<lb />D'endurer sans me plaindre vn si sanglant affront
<lb />Il a sceu de ma part quelle est mon impuissance,
<lb />Et i'ay peur que le monde en ait la connoissance,
<lb />C’est pourquoy donc d'pouir de rougir doublement
<lb />I'ayme mieux luy ceder Laurette doucement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Mlonsieur qu'en dites vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Que ie suis seul coupable.
<lb />Qu'il soit, qu’il soit heureux, comme moy miserable
<lb />Plustost que d’en venir tusques au dernier point
<lb />Sy Laurette le veut ie n'y resiste point,
<lb />Car puisque ie sçay bien que i'en suis incapable
<lb />Ie luy cede &amp; luy rends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME bas.
<lb />Dieux qu’il est charitable
<lb />Apres vn tel present il n’espargnera rien,
<lb />S’il a donne sa femme il donnera son bien,
<lb />Allons luy demander: Mais ie perdroit ma peine
<lb />Car s'il ades thresors sa bourse n'est pas pleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRETTE.
<lb />Ne me demandez point si ie veux ce bonheur
<lb />Luy pouume peuntomtienue peugr &amp; d’honneur,
<lb />Et dans cette faueur que le ciel nous enuoye
<lb />Ie me mets en ses mains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Et i’en pasme de ioye
<lb />Monsieur vous me forcez auec cette bonté
<lb />D'estre vostre obligé iusqu'à l’extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENTIN. à l’escart.
<lb />Est-il rien de pareil au mal qui m’enuironne
<lb />Ie quitte ce que t’aime &amp; de plus ie le donne,
<lb />Mais quoy puisqu’il me faut tousiours l’abandonner
<lb />Pour espargner ma honte il vaüt mieux le donner,
<lb />Q
<lb />Que ie Ciel veus scit doux cõme il me fut contraire
<lb />Et termine mes tours peur finir ma misere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />cMonsieur pardonnez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7 FRANCION.
<lb />Uà ie n’y songe plus
<lb />Mais sans nous amuser en discours superflus,
<lb />Retournons à Paris afin que la Iustice
<lb />Iuge de vostre hymen qu'il faut quelle abolisse,
<lb />Afin que ie possede en toute liberté
<lb />Ce miracle d'amour &amp; de fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Ab! dieux qui l'eust pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Ie m’en estois doutée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />Voila comme il faut dire, ô quelle est effrontée
<lb />Maintenant qu’elle voit qu’elle n’aura plus rien
<lb />Elle veut m'asseurer quelle s’en doutoit bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCION.
<lb />Allons cher Valantin chasse cette tristesse
<lb />Ie te cenc ucdans peu aonner ont ma stresse
<lb />Dont l’age ou peu s’en faut esgalera le tien
<lb />Et qui n'est pas trop laide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />A elle de bon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCION.
<lb />Elle à dedans Paris trois mille escus de rente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENTIN.
<lb />Ceseroit bien mon faict.
<lb />A.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANCION.
<lb />Elle en sera contente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN.
<lb />Sur tout ne dites rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2AIIerO
<lb />Allez ie suis pour vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Mais pour ce prisonnier, Monsieur qu'en ferõs nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALANTIN
<lb />Puisque tout est remply d’alegresse &amp; de ioye
<lb />Il faut qu'on l'elargisse &amp; que l'on le renuoye,
<lb />Il ne nous à rien pris &amp; nous ne pouuons pas
<lb />Qu'auec trop de rigueur aduancer son trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREVOST.
<lb />Vous serez obey i’y vais des la mesme heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />RANCION.
<lb />Allons ne tardons plus quittons cette demeure
<lb />Et fraeuuits turis hous restons vou, contens
<lb />Nous y viendrons bien tost y mieux passer le temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Dieux comme en vn moment toute chose se change
<lb />Admire vn peu ma fille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SERVANTE.
<lb />O l’aduenture estrange,
<lb />Ie me flattois des-ja d’vn amour deceuant.
<lb />Mais enfin vous &amp; moy ne tenons que du vent,
<lb />.- –
<lb />*
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FRANGION,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Que veux-tu, Mais il faut en perdant leur pre<lb />sence
<lb />Quitter entierement l amour &amp; l'esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Adieu cher pot poury le mon affection
<lb />Que l’amour te console en cette afflicton,
<lb />Et que ce petit dieu dont ie resens la flammé
<lb />Conserue pour iamais mon pourtraict dans ton ame
<lb />Mon souuenir pourra soulager tes douleurs
<lb />Adieu mon petit cœur ne verse point de pleurs,
<lb />Et garde bien sur tout qu'vne damnable enuie
<lb />Loing de moy ne t’incite à te priuer de vie,
<lb />Mais sans perdre le tempe en cant de vains propos
<lb />N’’ayons plus de soucy de l’amour de mon Maistre
<lb />Et mourons quoy qu'il en puisse estre
<fw><lb />Entre les verres &amp; les pots:
<lb />2
<lb />2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FRANGION,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOTESSE.
<lb />Que veux-tu, Mais il faut en perdant leur pre<lb />sence
<lb />Quitter entierement l amour &amp; l'esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Adieu cher pot poury le mon affection
<lb />Que l’amour te console en cette afflicton,
<lb />Et que ce petit dieu dont ie resens la flammé
<lb />Conserue pour iamais mon pourtraict dans ton ame
<lb />Mon souuenir pourra soulager tes douleurs
<lb />Adieu mon petit cœur ne verse point de pleurs,
<lb />Et garde bien sur tout qu'vne damnable enuie
<lb />Loing de moy ne t’incite à te priuer de vie,
<lb />Mais sans perdre le tempe en cant de vains propos
<lb />N’’ayons plus de soucy de l’amour de mon Maistre
<lb />Et mourons quoy qu'il en puisse estre
<fw><lb />Entre les verres &amp; les pots:
<lb />2
<lb />2.
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>