<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'illustre corsaire , tragicomédie de Mairet</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30862824p"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>L'illustre corsaire , tragicomédie de Mairet</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1640" cert="high" resp="BNF">1640</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />1
<lb />L’ILLVSTRE
<lb />BAIRE
<lb />TRAGICOMEDIE
<lb />DE
<lb />MAIRET.
<lb />2930.
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />PARIS,
<lb />Chez AVGVSTIN COVRBE', Imp', neur
<lb />&amp; Libraire de Monseigneur Frere du Roy, daus
<lb />la petite Salle du Palais, à la Palme.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. XXXX.
<lb />Auec Priuilege de sa Majesté.
<lb />V..24
<fw><lb />MADAME,
<lb />Avar 241 I vi M
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IICAEICODE
<lb />D’ESGVILLON.
<fw><lb />J
<lb />4
<lb />SADAME,
<lb />Il est constant que ie vous ay des obligations insz,
<lb />nies, &amp; constant außi que vostre Merite est infinig
<lb />-- ..-<lb />ã
<lb />e</fw><lb />ment au dessus de tous les Eloges que luy pourroit
<lb />donner vne plume comme la mienne; l’vne e l’au<lb />tre de ces veritez, connues, vous doit faire croire ai<lb />sément, que dans la liberté que ie prends de vous
<lb />'adresser cette Epistre, ie recherche bien moins lagloira
<lb />de vous loüer, que ie n'éuite la honte d’estre blasmé:
<lb />d’ingratitude: quoy qu'a dire vray, si i'en auois à
<lb />receuoir le reproche, ie l’attendrois plustost de la bou<lb />che de mes ennemis, que de celle de vostre Grandeur,
<lb />tant pource que sa Vertu ne fut iamais solicttée par
<lb />ces lasches motifs d’interest, ou de vanité, qui font
<lb />agir la plus-part de ceux qui sont en puissance d'obli<lb />ger, que pource qu'il luy souuient rarement des graces
<lb />qu'elle a conferées, soit que la quantité ne luy per<lb />mette pas d’en tenircompte, ou soit parvn talent de
<lb />memoire tout particulier, laquelle ne luymanque ia<lb />mais aux moindres occasions de faire du bien, &amp; qui
<lb />semble s’éuanouïr immediatement apres le bienfait.
<lb />Pleust à Dieu, MADAME, que les puissances
<lb />de mon esprit fussent d’außi grande estenduë que cel<lb />les de ma volonté; il y a long-temps que des preuues
<lb />extraordinaires de tous les deux ensemble, vous au<lb />roient pour le moins asseurée que de toutes les qua<lb />litez qui regardent les bonnes mœurs, ie n'en ay
<lb />point de plus entiere, ny qui reuienne dauantape à la
<lb />naturelle disposition de mon ame, que celle de la Re<lb />connoissance. Mais il est uray que malgré les conti<fw><lb />--- V
<lb /></fw><fw><lb />3
</fw><lb />nuelles solicitations de mon Zele &amp; de mon deuoir;
<lb />t’ay tousiours esté retenu par la crainte de vous les
<lb />tesmoigner de mauuaise grace; estimant qu'en ma<lb />tiere de remercimens &amp; de loüanges, vn silence res<lb />pectueux sied beaucoup mieux, qu'vn Panegyrique
<lb />imparfait, &amp; qu'vne action de graces qui n’est pas
<lb />bien proportionnée a la grandeur de son sujet. I'ay
<lb />conceu neantmoins, &amp; disposé le dessein d’vne occu<lb />pation d’esprit, außi considerable pour la noblesse de sa
<lb />matiere, que pour la longueur de son trauail; C’est
<lb />là que ma Muse s’efforcera de tout son pouuoir de
<lb />reconnoistre comme elle doit, la generosité de ceux qui
<lb />l'ont obligée, &amp; que par vne raisonnable difference
<lb />des Bien-faicteurs &amp; des Bien-faits, elle aura soin
<lb />de releuer auec ordre &amp; mesure, le merite des vns co
<lb />des autres: Iugez, ATADAME, si le rang que
<lb />vous tenez en son estime, ne luy doit pas estre vne
<lb />regle, comme à vous vne asseurance, de celuy qu'elle
<lb />vous donneradans son Ouurage; En attendant treu<lb />uez, bon, s’il vous plaist, qu’elle vous presente cettui<lb />cy, qui fut assez, heureux pour paroistre a Ruęl aucc
<lb />vne particuliere approbation de son Eminence; Ie
<lb />mets plustost cette circonstance pour luy donner quel<lb />que recommandation aupres de vostre Esprit, que
<lb />pour satisfaire à h-vanto du mien: Il est vray que
<lb />si quelque chose me pouttoil rendre vain iusques à
<lb />l'exteZ ce seroit infailliblemẽt l’estime d’vn sigrand
<fw><lb />
</fw><lb />Homme, qui m’en peut honnorer quelque iour en
<lb />consequence de la vostre; mais c’est vn bien ou te n’o<lb />serois tamais pretendre, puis qu’il faudroit necessai<lb />rement le meriter, il me suffira donc de ceux que l’on
<lb />peut acquerir à force de les souhaiter &amp; de les de<lb />mander ardamment; C’est en ce rang que ie mets
<lb />l’honneur de vostre bien-veillance, &amp; la permißion
<lb />de me dire auec respect.
<fw><lb />MADAME,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De vostre Grandeur,
<lb />*-
<lb />A -
<lb />:.-.---t
<fw><lb />.
<lb />:.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le tres-humble, tres obeïssant &amp;
<lb />tres-opnge setuiteus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAIRET:
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADPERTISSEMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OMME ç’a tousiours esté mon opi<lb />nion en suite de celle du Philosophe,
<lb />que l’Inuention est la plus noble &amp; la
<lb />plus excellente qualité du vray Poëte,
<lb />ie me suis pour le moins efforcé de
<lb />m’en seruir vtilement en toutes les Pieces que i’ay
<lb />données au Theatre; de là vient que ie ne feray
<lb />iamais difficulté de changer ny de multiplier les
<lb />plus notables Incidents d’vn Sujet connu, pour<lb />ueu que cette ingenieuse liberté ne serue pas seu<lb />lement beaucoup à l’Embellissement ou à la Mer<lb />ueille, mais encore à la Vray-semblance du Poë<lb />me, à laquelle ie fay profession de m’attacher sur
<lb />toutes choses, &amp; plustost mesme qu’à la Verité;
<lb />cstimant apres le premier Maistre de l’Art, que le
<lb />vray-semblable appartient proprement au Poëte,
<lb />&amp; le veritable à l'Historien. C’est ainsi qu’auec
<lb />vne hardiesse qui passe au delà de l’Histoire, i’in<lb />troduis Octauie dans la Tragedie de Marc An<lb />toine; &amp; que par vne autre qui va mesme contre.
<lb />l’Histoire, ie fais moufti achaiinimie far ie corps
<lb />de Sophonisbe, ayant voulu redresser &amp; embel<lb />lir le naturel de ce Heros par vne action qu’il ne
<lb />sit pas à la verité, mais qu’il deuroit auoir faite.
<lb />En vn mot, cette premiere partie du bon Poëte<lb />m’est tellement recommandable, que ie n’ay ia<lb />mais traité de Sujet si riche &amp; si remply de luy<lb />mesme, où ma Muse n’ayt adiousté, bien ou mal,
<lb />beaucoup du sien. Ie me suis mesme tant hazar<lb />dé, que d'en produire quelques-vns qui sont pu<lb />rement du trauail de mon Imagination; &amp; si l’on
<lb />prend la peine de bien considerer ce dernier, on
<lb />trouuera ie m’asseure que l’Inuention en est tout
<lb />à fait extraordinaire, &amp; qu’à force d’Art &amp; de
<lb />soin ie n’ay pas trop mal appuyé, iusques aux
<lb />moindres Incidents, qui font le Vray-semblable
<lb />&amp; le Merueilleux de cét Ouurage. Au reste ie
<lb />ne doute point que les extrauagances de Tenare,
<lb />&amp; les choses que les autres disent à cause de luy,
<lb />ne desplaisent d’abord à ceux qui ne distinguent
<lb />point la naïfueté d’auec la bassesse; mais ils con<lb />sidereront, s’il leur plaist, que c’est vn Personnage
<lb />qui contrefait le ridicule, &amp; dont la grace con<lb />siste plustost en celle de l’habillement &amp; de l’ac<lb />tion, qu’en la beauté des Vers ny des Sentimens.
<lb />Enfin c’est vn Sujet graue &amp; serieux, dont ie me
<lb />suis proposé de conduire les Aduantures à leur
<lb />fin, par des moyens Comiques &amp; plaisans, sans
<lb />m’essoigner iamais des regles de la Fableny de la
<lb />Scene, ou du Théatre &amp; du Roman, pour m’ac<lb />commoder aux termes &amp; à l’intelligence du Peu<fw><lb />N
<lb />.1.0-14C.
<lb />-
<lb />.112.j11 71.
<lb />ple nostre bon Amy.
<lb />21
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME LA DVCHESSE
<lb />DESOVILEOIV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sonnet.
<lb />OVS qui par les attraits d’vne extréme beauté
<lb />Rangez les plus grands Cœurs à vostre obeïssance,
<lb />42Sh Et qui par les effets d’vne extréme bonté
<lb />Eortez les plus ingrats à. la reconnoissance.
<lb />Miracle de Vertu, d’Honneur, de Pieté,
<lb />Qui ioigneZ le Merite à l'heur de la Naissance,
<lb />La Moderation à la Prosperité,
<lb />Et par les seuls Bien-faits monstrez vostre Puissance.
<lb />C’est par vostre Faueur que l'Inuincible ARMAND;
<lb />D’vn regard tout ensemble, &amp; propice, &amp; charmant,
<lb />A releuë l’Espoir de ma bonne Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainsi quelque tempeste où la iette le Sort,
<lb />Son Illustre PILOTE est si cher à NEPTVNE,
<lb />Que luy-mesme aura soin de la conduire au Port.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LeI.
<lb />tous despens, dommages &amp; interests; à condition qu’il
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
<lb />I INauarre, A nos amez &amp; feaux Conseillers les Gens
<lb />tenans nos Cours de Parlement, Maistres des Requestes
<lb />ordinaires de nostre Hostel, Baillifs, Seneschaux, Pre<lb />uosts, leurs Licutenans, &amp; tous autres de nos Iusticiers &amp;
<lb />Officiers qu’il appartiendra, Salut. Nostre bien amé
<lb />Augustin Courbé, Libraire à Paris, nous a fait remon<lb />stret qu’il desireroit imprimer, Vne Tragicomedie intitu<lb />lée, L’Illustre Corsaire, composée par le Sieur de Mairet,
<lb />s’il auoit sur ce nos Lettres necessaires, lesquelles il nous
<lb />a tres-humblement supplié de luy accorder: A CES
<lb />CAVSES, nous auons permis &amp; permettons à l’exposant
<lb />d’imprimer, vendre &amp; debiter en tous lieux de nostre
<lb />obeïssance la Tragicomedie, en telles marges, en tels
<lb />caracteres, &amp; autant de fois qu’il voudra, durant l’espace
<lb />de sept ans entiers &amp; accomplis, à compter du iour qu’el<lb />le sera acheuée d’imprimer pour la premiere fois; &amp; fai<lb />sons tres-expresses defenses à toutes personnes de quel<lb />que qualité &amp; condition qu’elles soient, de l’imprimer,
<lb />faire imprimer, vendre ny distribuer en aucun endroit
<lb />de ce Royaume, durant ledit temps, sous pretexte d’aug<lb />mentation, correction, changement de tiltre, ou autre<lb />ment, en quelque sorte &amp; maniere que ce soit, à peine
<lb />de quinze cens liures d’amende, payables sans deport par
<lb />chacun des contreuenans, &amp; applicables vn tiers à nous,
<lb />vn tiers à l’Hostel-Dieu de Paris, &amp; l’autre tiers à l’expo<lb />sant, de confiscation des exemplaires contrefaits, &amp; de
<fw><lb />Sou
<lb />1
</fw><lb />en sera mis deux exemplaires en nostre Bibliotheque pu<lb />blique, &amp; vne en celle de nostre tres-cher &amp; feal le Sieur
<lb />Seguier, Chancelier de France, auant que l’exposer en
<lb />vente, à peine de nullité des presentes: du contenu des<lb />quelles nous vous mandons que vous fassiez iouïr plai<lb />nement &amp; paisiblement l’exposant, &amp; ceux qui auront
<lb />droict d’iceluy, sans qu’il leur soit fait aucun trouble ny
<lb />empeschement. Voulons aussi qu’en mettant au com<lb />mencement ou à la fin du liure vn bref extraict des pre<lb />sentes,elles soient tenuës pour deüement signifiées, &amp; que
<lb />foy y soit adioustée, &amp; aux copies d’icelles collationnées
<lb />par l’vn de nos amez &amp; feaux Conseillers &amp; Secretaires,
<lb />comme à l’original. Maudons aussi au premier nostre
<lb />Huissier ou Sergent sur ce requis, de faire pour l’execu<lb />tion des presentes tous exploits necessaires, sans deman<lb />der autre permission: Car tel est nostre plaisir, nonob<lb />stant oppositions ou appellations quelconques, &amp; sans
<lb />prejudice d’icelles, clameur de Haro, chartre Normande,
<lb />couuteo necciten cocollttuiece, morine a Paris le vinge<lb />troisiesme de Feburier, l’an de grace mil six cens trente<lb />neuf, &amp; de nostre regne le vingt-neufiesme. Signé, Par
<lb />le Roy en son Conseil, CONRART.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les exemplaires ont esté fournis, ainsi qu’il est porté
<lb />pat le Priuilege.
<fw><lb />Acheué d’imprimerle 2o, iourde Feburier 1640.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES. ACTEVRS.
<lb />LEPANTE, Prince de Sicile, &amp; Amant d’Is<lb />inlcille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVANDRE, Medecin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORANTE, Prince de Prouence, &amp; frere
<lb />d’Ismenie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />3L.assy lgurlo.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ABRCOIIAA,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TENARE,3
<lb />Corsaires.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERTTIORE, Condent de Lypas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISMENIE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARMILLE, Dame d’honneur d’Ismenie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FELICE,
<lb />*Filles d’honneur d’Ismenie.
<lb />CELE, 5
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene est à Marseille.
<fw><lb />" E ...
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de Francé
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE
<lb />
<lb />DIERAI
<lb />TRAGICOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />42
<lb />3
<lb />Ca
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LEPANTE, EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />I merueille incroyable, o! bien inesperé,
<lb />Quoy c'est vous que tant d’yeux ont si
<lb />long-temps pleuré?
<lb />Vous mon Roy dont l’absence, ou la mort,
<lb />pretenduë
<lb />A de vostre maison l’esperance perduë,
<lb />.---
<lb />-.-.-
<lb />.* -
<lb />-01
<lb />Et de qui le retour va purger nos pais
<lb />Des monstres estrangers qui les ont enuahis:
<lb />O! Ciel que ta sagesse en miracles feconde
<lb />Gonttinit neineirfement tes jortunes an mondes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Euandre, mettez fin à vestre estonnement,
<lb />Et me dites pourquoy, de puis quand, &amp; comment
<lb />On a creu si long-temps qu'Ismenie estoit morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Sire, cette aduanture arritia de la sorte:
<lb />Mais quelque authorité que vous ayez, sur moy,
<lb />Comme mon bien-faicteur, mon Seigneus: &amp; mon
<lb />Roy,
<lb />Vous ne sçauriez, iamais cet estrange mystere
<lb />N’estoit que vostre honneur vous oblige a le taire:
<lb />Ie ne vous diray point le trouble qui suiuit
<lb />La nuict pleine d’horreur que le sort vousrauit,
<lb />Ny le dueil de la Cour, ny celiy de la ville
<lb />Apres qu'a vous treuuer tout soin fut inutile,
<lb />Certes quand la Prouence eust ses Princes perdus,
<lb />On n'eust pas plus de cris dans Marseille enten<lb />dus,
<lb />Les plaintes de vos gens, &amp; de vos domestiques
<lb />Ne se distinguoient pas d’auecques les publiques,
<lb />Tout chacun affligé d’vne extreme douleur
<lb />Plaignoit également cet extreme malheur:
<lb />---.- . .. . . - --
<lb />U
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais pour comble d’ennuis cette ieune Princesse
<lb />Receut vostre disgrace auec tant de tristesse,
<lb />Qu'à la fin son esprit si grand &amp; si bien fait,
<lb />Apres s’estre égaré, se perdit tout à fait,
<lb />lamais dans ses transports n’ayant dit autre chose
<lb />Sinon; Lepante est mort, &amp; nous en sommes cause.
<lb />Le feu Prince Iolas à qui m'auoit donné
<lb />Vostre pere &amp; mon Roy le vaillant Prytané,
<lb />A trauers la noirceur de sa melancolie
<lb />Descouure le premier sa naissante folie,
<lb />S'aduise incontinent de m'enuoyer querir
<lb />Pour voir si par mon art ie la pourrois guerir:
<lb />Mais ayant peu d’espoir dlu salut de sa fille,
<lb />Pour couurir en tout cas l’honneur de sa famille,
<lb />Il fait courre le bruit qu'elle est au monument,
<lb />Ce que l’oncroit par tout d’autant plus aysement
<lb />Que pour faciliter cette fourbe funeste
<lb />I'asseure en Medecin qu'elle est morte de peste:
<lb />Carcomme chacun sçait, c’est vn mal que souitent
<lb />Apporie dans nos portyie trâfeq du Lettant,
<lb />Et dont cette Cité populeuse &amp; marchande
<lb />Reçoit quasi tousiours vne perte assez grande;
<lb />Que le Prince à dessein auoit choisi la nuit
<lb />Pour la faire inhumer &amp; sans pompe &amp; fans bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Donc personne que vous ne sçauoit l’artifice?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Non, Seigneur, hors Zerbin, ma femme, &amp; la noui<lb />rice,
<lb />L’entreprise entre nous se mesnagea si bien
<lb />-.---MA
<lb />Que tous ses autres gens n’en découurirent rien;
<lb />I'auois dans la Prouence vne terre assez belle,
<lb />I'abandonne la Cour, ie fais maison nouuelle,
<lb />Et par l’ordre du Pere ymeine auecque moy
<lb />Sa fille, la nourrice, &amp; son homme de foy:
<lb />La pour sa guerison mes soins continuerent
<lb />Tant qu’au bout de deux ans ses maux diminue<lb />rent,
<lb />I'en aduertis le Prince, il accourt promptement,
<lb />Et remarquant en elle un peu d’amendement
<lb />Vint plus souuent depuis dans nostre solitude
<lb />Sans suitte, &amp; sous couleur d’yvacquer à l’estude;
<lb />Car d’vn soin curteux les Astres obseruant,
<lb />On sçait assez par tout qu’il y fut tres-sçauant,
<lb />Enfin, apres neuf ans, cette fille cherie
<lb />Retourne auec son pere absolument guerie,
<lb />Et r'entre dans Marseille auec vn appareil,
<lb />Comme en resioüissance, en beauté nompareil;
<lb />Mais le pauure Seigneur d’vne fin naturelle
<lb />Quitta bien-tost apres sa dépoüille mortelle;
<lb />Ma femme, la Nourrice, &amp; Zerbin en six mois,
<lb />Pour me laisser tout seul, le suiuirent tous trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et le peuple indiscret sçait-il cette aduanture?
<lb />Ou s'ilcroit que les morts quittent la sepulture?
<lb />......A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nullenient.
<lb />A- ....------
<lb />EVANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERAANIE.
<lb />Que fit donc ce Prince ingenieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Par vn nouueau mensonge il excuse le vieux,
<lb />Dit qu’il auoit connu, par le moyendes Astres,
<lb />Qu'elle estoit reseruée à d’estrangés desastres,
<lb />Si durant tout le temps qu’il iugeoit malheureux
<lb />Par les mauuais aspects d’vn Astre dangereux
<lb />Cetie icunebeanten cuitoit sa disgrace
<lb />Dans l’estat inconnu d’vne fortune basse,
<lb />Mesme quand Ismenie eut ses premiers beaux
<lb />iours;
<lb />(Car ses debilitez n’ont pas duré tousiours.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEPANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.-.
<lb />EVANDER.
<lb />Non, deux ans ou plus elles furent égales;
<lb />Mais depuis son esprit eut de bons interuales,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iij
<lb />Quand, dis-je, elle voulut qu'on luy rendist raison
<lb />D'vne si solitaire &amp; si longue prison,
<lb />Chacun separément luy dit la mesme chose,
<lb />Et par cette responce elle eut la bouche close;
<lb />Puis d’vn ressouuenir qui la fit souspirer:
<lb />Uprrep turd, cedit-elle, &amp; se prit à pleurer;
<lb />Mais à ce que ie voy vous en faites de mesme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ah! diuine Beauté, que mon audace extreme
<lb />Notis a portez, tous deux à d’extrémes malheurs,
<lb />Et que tu dois haïr la cause de tes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Sire, laissant à part ce secret que i’ignore,
<lb />Tout mort que l’on vous croit, elle vous ayme encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Rlonine puelle Gutinturesie eji vienimdit-aysé
<lb />Que son iuste courroux soit si-tost apaisé,
<lb />C’est trop peu de dix ans aremettre vne offence
<lb />Qui veut vn siecle entier d’austere penitence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />CroyeZ qu'elle vous garde vn reste d’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Dites que mon destin excite sa pitié;
<lb />N'importe, à tout hasard, il faut que ie la voye;
<lb />Mais i'attens de vous seul cette derniere ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Etbienallons au Temple, elle y pourra venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Non, ce n'est pas assez, ie veux l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Escriuez-luy plustost, &amp; i'ose vous promettre
<lb />Que de ma propre main elle aura vostre lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Quand ie luy serois cher (ce que ie ne croy pas)
<lb />Sans doute estant promise au puissant Roy Lypas,
<lb />Pour derniere faueur elle me feroit dire
<lb />Qu'elle plaint mondestin, mais que ie me retire;
<lb />Ou si de luy parler i’ay l’adresse &amp; le temps,
<lb />Ie puis venir about de ce que ie pretens,
<lb />A quoy la viue voix agira d’autre sorte
<lb />Que le simple entretien d’vne escriture morte,
<lb />TrouueZ donc les moyens de me ia faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Sire, ie le feray si i’en ay le pouuoir;
<lb />Car, comme vous sçauez, la chose est difficile,
<lb />Et l’onvit en Prouence autrement qu’en Sicile.
<lb />-..-. ----. -a -
<lb />–
<lb />A.... 
<lb />----
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEENE II
<lb />ARGANT, TENARE.
<lb />cherchans Lepante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Est luy-mesme aduançons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1*5..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE,
<lb />Mais voicy deux Marchands
<lb />Qui viennent droit à nous à grands pas aprochants.
<lb />D.-a-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ce sont deux de mes Chefs, d’entre tous noi Cor<lb />saires
<lb />Les plus honnestes gens, &amp; les plus necessaires,
<lb />Tous deux mes vrays amis, &amp; qui nés mes subjets
<lb />Scauent seuls ma fortune, &amp; mes hardis proiets.
<lb />Et bien Argant?
<lb />L...--
<lb />7-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />I’ay fait les choses ordonnées,
<lb />Et les commißions que vos m'auiez données.
<lb />--... .. -. - --
<lb />42..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEPANTE.
<fw><lb />:-- ---- ----
</fw><lb />A t'on pris le signal qui vous doit aduertir,
<lb />Et la lettre?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Oüy, Seigneur, ie n'ay plus qu'à partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Partez donc, employez les rames &amp; les voiles;
<lb />Et dés que le Soleil fera place aux Estoiles
<lb />Patresioemt ta fionte, &amp; srrenaybejoyrt
<lb />Nos feux vout l’apprendront, ou vous sereZ bien
<lb />loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Eh! Dieux, voulez-vous donc mettre la ville en
<lb />cendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Eton,nonine orngueiSriensener ey fuelle Euandre,
<lb />C’est vn signal donné pour me mettre en estat
<lb />D'empescher au besoin vn injuste attentat,
<lb />C’est vn frain que i'apporté à la supercherie
<lb />Dont me pourroit vser le Roy de Ligurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />De faict craignant pour vous cet indigne riual,
<lb />I'ayereu que vous eruir estoit vous faire mal,
<fw><lb />B.
</fw><lb />Et difficilement pourriez-vous m'y contraindre,
<lb />Si vos precautions ne m'empeschoient de craindre;
<lb />Ie ne voy qu'vn mestier, encorbas &amp; honteux
<lb />nons pnisse istit propicatontemenooroank.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Quoy, seruir, mendier, se trainer dans la fange,
<lb />Dites, ie suis à tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Que l’Amour est estrange,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANORE.
<lb />Il faut faire le fou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ce mestier ne vaut rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Non, trop de gens le sont, &amp; trop peu le font bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Connoissant vostre cœur, ie n'ay point fait de doute
<lb />Qu'il ne vous dégoustast.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />La suitte m'en dégouste,
<lb />Tenare esloignez-vous: Cette indiscretion
<lb />Luy seroit un tableaude son affliction,
<lb />Et luy representer sa foiblesse paßée,
<lb />Pe qeecc piuu ses jenctunuier d'insensée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Dieux! elle ne croit pas l’auoir iamais esté,
<lb />Son frere seulement ne s’en est point douté;
<lb />Et si ie n’auois sceu que la chose vous touche,
<lb />Elle seroit encore à sortir de ma bouche:
<lb />Non, non, à cela prés faites ce que i'ay dit,
<lb />Par cette inuention, mon art &amp; mon credit
<lb />Vous feront seurement aprocher Ismente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et si quelqu’vn des miens me tenoit compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Tout comme ilvous plaira, soyez vn ou deux fous,
<lb />Ie vous introduiray.
<lb />-. -- ---.--
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />TenancpraliCeonc:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />..-.-...
<lb />TENARE.
<lb />Seigneur que vous plaist-il?
<lb />-
<fw><lb />BI.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Il faut, mon cher Tenare,
<lb />Que vostre belle humeur au jourd'huy se declare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Sire, c'est trop d'honnei r&amp; de gloire pour moy
<lb />D’adjuster mon humeur à celle de mon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />A ce geste niais, ce ris &amp; ce visage,
<lb />IugeZ s’il sçaura faire vn second personnage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie croy que ce mestier luy sera fort aisé;
<lb />Careinraitlenre le ly cey uspese;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE..
<lb />Euan-Auec les qualitez que le vostre demande
<lb />Mede. La disposttion y seroit pien plus grandé..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE. 
<lb />Grand mercy: cet esprit qui n'est pas des plus sots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />TENARE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />A monaduis dira quelques bons mots:?in.
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Mais raillerie à part, il est bon, ce me semble
<lb />De concerionioy nojore ieu tous ensemble,
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Quoy n’est-on pas d’accord que nous ferons les fous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Qu'y, mais il faut sçauoir le naturelde tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Le mien est serieux, triste, &amp; melancolique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le sien?
<lb /> y laadu Bure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERAATIE.
<lb />Il est propre à quoy que l’on l’aplique
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Oüy, ie suis propre à tout, c’est vn bon:heur que i'ay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Vous fereZ donc le triste, &amp; luy ferale gay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Sur tout que nostre jeu, si la chose est poßible,
<lb />Soit en particulier, la presse m'est nuisible.
<lb />–-----I .
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Si Madame n'est seule, asseurez-vous au moins
<lb />Que vostre Comedie aura peu de tesmoins;
<lb />Osté le Roy Lypas, qui rarement la quite,
<lb />La Cour est dans sa chambre extremement petite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Dorante?
<lb />LETANIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il chassoit, on l’attend aujourd’huy.
<lb />O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEIAstelu.
<lb />L’intelligence est grande entre Lypas &amp; luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Vrayment ie ne croy pas, il montre bon visage;
<lb />Mais il fait à regret ce triste martage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Pourquoy le fait-il donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE,
<lb />Il est vray qu’aysément
<lb />Il pouuoit l’empescher en son commencement;
<lb />Mais la chose depuis, par son peu de conduite,
<lb />L<lb />A pris vn cours trop long, &amp; de trop grande suite:
<lb />Car sans difficulté c'est vun Prince loyal,
<lb />--.. ..O. .. . -. . ...
<lb />...2. i
<lb />Vn naturel sans fard, vncourage Royal,
<lb />Bon, juste, liberal, en vn mot heroique;
<lb />Mais qui ne passe point pour vn grand Politique;
<lb />Ce n'est pas vn esprit extremement adroit,
<lb />Preuoyant, entendu, ny tel qu’il le faudroit
<lb />Pour se débarrasser d’vne semblable affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie dirois nettement que ie n’en veuxrien faire.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il le diroit en vain, puisque la loy du sort
<lb />Avandome le fome atamtiec au jorr;
<lb />Il craint que ce Tyran, injuste sur tous autres,
<lb />N'vsurpe ses Estats, comme il a fait les vostres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui lnne lue.
<lb />Bien, bien, il les rendra, le temps en est venu:
<lb />Mais ne pensez-vous pas que ie sois reconnu,
<lb />Euandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Non, Seigneur, vous ne le sçauriez estre,
<lb />Puis qu'Euandre luy-mesme a pû vous méconnestre;
<lb />Quand vous fustes perdu vous n'auiez, que vingi
<lb />ans,
<lb />Et le changement d’air, la fatigue &amp; le temp
<lb />*<lb />Vous ont changé depuis auec tout l’aduantage
<lb />Qui peut faire admirer vn Heros de vostre âge;
<lb />Vous-vous verrez tantost dans mon Estude peint
<lb />Ence premier éclat de jeunesse &amp; de teint:
<lb />Mais que vous auez bien vne façon plus mâle,
<lb />Et qui sent beaucoup mieux sa personne Royale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il est vray que dix ans font vn grand changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et puis l’opinion y fait estrangement,
<lb />On me croit mort par tout, &amp; sur cette creance
<lb />Ie puis voir Ismenie auec toute assuriiiis,
<lb />A qui ie veux pourtant, si tuntost ie le puis;
<lb />Donneriuste sujet d’apprendre qui ie suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />VeneZ donc dans ma chambre afin de vous instruire.
<lb />en uitenauut ut mnoy teremps de vons proantre,
<lb />1*-2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et comment ferez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Laissez-m'en le soucy,
<lb />Vne Dame d'honneur que nous auons icy.
<lb />A qui le Roy Lypas donne &amp; promet sans cesse.
<lb />Luy rendra cet ôffice auprés de la Princesse,
<fw><lb />Ie
<lb />2.
</fw><lb />Ie veux qu’elle vous serue encette occasion,
<lb />Et qu'elle contribué à sa confusion.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCLIVETII
<lb />13MENTE, CELTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />AGE, dites au Roy qu’il m’excuse de
<lb />grace,
<lb />Que tantost, s’il luy plaist, au retour de la
<lb />chasse,
<lb />Il ne tiendra qu’à luy de m'envenir parler;
<lb />Mais qu'à mon grand regret ie n'y sçaurois aller.
<lb />Au moins pour tout le iour me voilã déchargée
<lb />Du pesant entretien dont il m'eust affligée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Oûy, mais le conuiant de venir à ce soir,
<lb />C’est iusques à minuit qu’il noul le faudra voir.
<lb />t-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />It sera bien großier s’il ne prend ma responce
<lb />Blustost pour vn refus que pour vne semonce.
<lb />(e- ----
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il sera ce qu’il est iusques au dernier point,
<lb />Mesme le cœur me dit qu’il ne chassera peint,
<lb />Ie croy que vostre Aĺtesse est trop infortunée
<lb />Pont aboir ti fa teieiene veient doaides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Qu'il est bien vray, Celie, &amp; que depuis dis ans
<lb />I'aydonné peu de treue à mes regrets cuisans;
<lb />Que i'ay souffert de maux, &amp; que l’onm'en prepare
<lb />En me sacrifiant à ce Prince barbare,
<lb />Insuportable en tout, comme en tout imparfait,
<lb />Et pour qui le bon sens n’a iamais esté fait:
<lb />A quoy de mes malheurs l’aueugle connoissance
<lb />*<lb />Que vous donna vostre art au poinct de ma nais<lb />sance,
<lb />Sçauant Prince Tolas? à quoy tant de soucy,
<lb />Si vos precautions ont si mal reussy?
<lb />Pour destourner de moy ces fieres destinées
<lb />On deuoit arrester le cours de mes années,
<lb />Et consirmant le bruit que l’on en fit courir
<lb />Dés mon troisiesme lustre il me falloit mourir,
<lb />Mon terme eut esté court, mais pour le moins ma vie
<lb />Eust ignoré les maux dont elle est poursuiute
<lb />Ma mort eust preuenu ce que tousiours depuis
<lb />I'ay souffert de remors, de craintes &amp; d'ennuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIISCONEOIC.
<lb />19
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et l’on verroit encor plein d’honneur &amp; de gloire
<lb />Ce Phœnix des Amans, si cher à mamemoire,
<lb />Au moins n'eut-il pas eu cette funeste amour
<lb />Qui me priua de ioye enle priuant du iour:
<lb />Dieux! au respect du bienque ce malheur nous oste
<lb />La satisfaction fut pire que la faute;
<lb />Vous fustes, cher Lepante, ô cruel souuenir!
<lb />Trop prompt à m’offencer, &amp; trop a vous punir,
<lb />Vostre indiscretion en toute chose égale
<lb />Me fut en tous les deux également fatale:
<lb />Pourquoy m'offenciez-vous? ou pourquoy l’ayant
<lb />fait
<lb />Punißiez-vous sur moy vostre propre forfait?
<lb />Il valoit mieux laisser vostre audace impunie
<lb />Que d’en punir Lepante aux despens d’Ismenie,
<lb />Ce que la paßion, indiscrette de soy,
<lb />Vous fit mal à propos entreprendre surmoy;
<lb />Ce baiser malheureux pris contre ma defence,
<lb />A toute extremité n’estoit pas vne offence,
<lb />Qu'vn long bannissement ou des yeux ou du cœur
<lb />N'eut encore punie auec trop de rigueur:
<lb />Helas! mon indulgence en fut cause en partie,
<lb />Mille fois, mais trop tard, ie m'en suis repentie,
<lb />Mon indiscretion vous fit estre indiscret,
<lb />Et i'en deurois mourir de honte &amp; de regret;
<lb />Ma faute est à la vostre a peu prés comparable,
<lb />Mais la mort arendu la vostre irreparable,
<lb />- --- -. 7.--..
<fw><lb />C ij
<lb />72
</fw><lb />Mon dueil inconsolable, &amp; mes iustes remors
<lb />Ne vous osteront pas du triste rang des morts.
<lb />.------
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Madame, à faire ainsi, vostre melancolie
<lb />Naura iamais de sin.
<lb />P------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Tton,uijrétte Celie!
<lb />Noncertes, que la mort ne nous ait reünis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Dhon cenique cee satcie de Jeiemaitta sluta,
<lb />Plustost que par la mort le destinles finisse:
<lb />Mais voicyma Compagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMERILa Fence.
<lb />Partira-t’il bien-tost?
<lb />Et bien, chere Felice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Il marche surmes pas.
<lb />Madame le voicy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE. 
<lb />Que vient-il faire icy
<lb />-2.v
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous fascher.
<lb />FELICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Iustement.
<lb />*-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais encor ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEARM.
<lb />Parlons bas, le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BeiAlerEt
<lb />Fust-il en Ligurie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />LE ROY LYPAS, ISMENIE,
<lb />FELICE, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />ruume,, cpois prest à monter à cheual
<lb />Quand vn penser douteux que vous-vous
<lb />treuutez, mal,
<lb />Ma fait venir tout seul en diligence extréme
<lb />Pour en estre asseuré de vostre bouche mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iij
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vray' ment ie doybeaucoup avos soins obligeans,
<lb />Il est vray que tantost i'auois dit à mes gens
<lb />Qu'onne me verroit point auec mon mal de teste;
<lb />Mais, Sire, il ne faut pas que cela vous arreste,
<lb />AlleZ vous diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />L’Amant est bien brutal
<lb />Qui peut se recréer quand son Amante est mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />O! la belle sentence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et bien dite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ouy, Aadame,
<lb />Le corps prend trop de part aux souffrances de l’ame,
<lb />Tant que vous serez mal, ie fay serment aux Dieux
<lb />De ne vous quitterpoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />noine peuo cepumelta,
<lb />Et vostre Majesté se donnant moins? de peine,
<lb />I'auraybien-tost perdu cereste de migraine:
<lb /> -t----.--
<lb />-----
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />PentGunnoiruremisse, oa ie n'en croirayrien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Prayment ie ne sçaurois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS:
<lb />Mes oysceatx volent bien.
<lb />Mes Chiens chassent des mieux.
<lb />-...4
<lb />---
<lb />-2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Cette chasse est commune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />T J L235
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O! Dieux qu’il importune.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En fin plaisante ounon, vous m'en dispenserez,
<lb />I'iray quelqu'autre iour que vous rechasserez,
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Pour le moins, du balcon de vostre galerie,
<lb />VoyeZ passer mameute &amp; ma fauconnerie.
<lb />.--.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et bienie le feray pour vous rendre content,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ma sœur qu’il est fascheux, qu'il est persecutant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELIE.
<lb />Il l'est bien tellement, qu'en l’humeur où nous som
<lb />mes,
<lb />Il nous feroit haïr tout le reste des hommes.
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />1
<lb />EVANDRE, ARMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />N'effect, il est vray que vous auez raison,
<lb />Et quede sa gayeté dépend sa guerison,
<lb />Tant qu’elle sera triste, elle sera mal saine,
<lb />Et ce sang eschauffé qui cause sa migraine
<lb />Luy fait mal receuoir les caresses du Roy:
<lb />Car n'estoit ce chagrin, ie ne sçay pas pourquoy
<lb />Elle auroit à degoust l’hymen &amp; la personne
<lb />Qui luy met sur la teste vne double Couronne,
<lb />Si bien que par raison d'Estat &amp; de santé
<lb />Il faut rendre laioye à son cœurattristé;
<lb />Ie vay donc de ce pas luy faire prendre enuie
<lb />De voir ceux que i'ay veus, &amp; dont ie suis rauie;
<lb />Car enfin ie les treuue extremement plaisans,
<lb />Pourueu qu’ils ne soient pas de ces fots mat-fai
<lb />sans,
<lb />De qui l’extrauagance est par fois dangereuse.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />La leurestant vrayment de nature amoureuse,
<lb />Il est à presumer qu’ils n'ont rien de meschant,
<lb />Outre que ie le croy sur la foy du Mlarchand,
<lb />Homme de probite, de moyens &amp; d’estime,
<lb />Depuis trente ans, ou plus, monhoste &amp; monintime,
<lb />-*-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Et le prix, à propos, vous l’a-t’il fait sçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Trauaillez, seulement à les luy fairevoir,
<lb />S’ils plaisent, le marché serafacile à faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />A Poaydont aporserton le fomnnetesfaire.
<lb />Mais venez-y vous-mesme afin de nous ayder
<lb />Dans le commun dessein de la persuader.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Allons, ie le veux bien. La dupe est embarquée
<lb />Pour montrer soncredit, par ou ie l’ay piquée,
<lb />Elle s'en va produire vn riual trop expert
<lb />Pour le contentement deceluy qu'elle sert.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />
<lb />382
<lb />T2
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISMENIE,EVANDRE, ARMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />OILA le personnage, &amp; bien que vous
<lb />en semble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie le treuue naïf, &amp; plaisant tout ensemble,
<lb />Puis qu’il m'a fait passer vn quart d’heure d’ennuy,
<lb />Que si l’autre en son genre est außi bon que luy,
<lb />Cesn ontonpiea Espniis de Maeise nature
<lb />Qui font de leur folie vne belle peinture;
<lb />Carl autre, dites-vous, estant plus serieux
<lb />Ce meslange d’humeurs doit estre gracieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie croy que le derniervous plaira dauantage;
<lb />Cardes qu'il se verra dans ce bel equipage
<lb />.--..-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D i
<lb />Il ne tranchera plus que de principauté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Comment, quet equipage, ou ta-th emprunté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIH.
<lb />Quoy, vous oublieZ donc que par vostre priere
<lb />Ie luyviens d’enuoyer vn habit de mon frere,
<lb />Et quun a poinooni pmesre denant moy
<lb />A moins d’estre couuert es receu comme vn Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Madame, excusez-moy, la chose est si plaisante
<lb />Qne ten amaylong-semps la memoire presente;
<lb />Mlais i’ay creu parces mots, d'Equipage &amp; de Beau,
<lb />Qu'on luy dresfoit encor quelque appareil nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, il n’a qu’vnhabit, &amp; son suiuant vn autre,
<lb />Pourleur contentement autant que pour le vostre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Croyez, que vostre Alteste en aura du plaisir,
<lb />Pourueu qu'elle le traite au gre de son desir;
<lb />Car comme il se croit Prince, il faut qu'elle luy
<lb />rende,
<lb />Et reçoiué de luyles honneurs qu’il demande,
<lb />Et l’engage sur tout, apres quelques discours
<lb />A luy faire vn narré de ses belles amours,
<lb />t- JJ----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Oüy, c’est d’où sa folie a pris son origine,
<lb />Son Maistre m'en asseure, &amp; ie me Timagine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Aien ju feuratancde teutcetes fapons;
<lb />Et suiuant son humeur, &amp; suiuant vos leçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRRDAL.
<lb />Ainsi vous en aurez vn passe-temps extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSMENIE.
<lb />Allez donc le haster, &amp; l’ameneZ vous-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ouy, Madame, i’y cours. Tout vabien iusqu’icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROIIENTE
<lb />Mais, Armille, vostre homme a si bien reüj
<lb />Gy
<lb />Que nos filles enfin, qui se donnent carriere,
<lb />Pour mieux le gouuerneront demeuré derriere.
<lb />.-------. O-.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Et luy-mesme se plaist à les entretenir:
<lb />Les voicy toutesfois, ie les entends venir:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />II
<lb />ISMENIE, ARMILLE, TELICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE à Felice.
<lb />OVS verrons à la fin que Felice &amp; Celie
<lb />Prendront auec Tenare vn grain de sa
<lb />folie.
<lb />.-.--- t---- o -......
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Si par trop de plaisir on prend le mal des fous,
<lb />Vostre Altesse a raison d'aprehender pour nous,
<lb />Qui fort bien à mongré nous sommes diuerties,
<lb />Tant de ses questions,&amp; de ses reparties,
<lb />Comme de ses recits pleins de naifueté,
<lb />D’amours &amp; de combats qui n’ont iamais esté;
<lb />Au reste il atreuué ma Compagne si belle
<lb />Que ie croy tout debon qu’il est amoureux d’elle;
<lb />Elle qui d’autre part y treuue son plaisir
<lb />Picque tant qu'elle peut son folastre desir,
<lb />Par tant de complaisance, &amp; tant d’affeterie,
<lb />
<lb />Qu'à moins d'estre hypocondre, il faut que l’onen rie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAG
<lb />Vous allez voirentrer cet Amoureux badin
<lb />Auec tous les soucis &amp; les choux du jardin,
<lb />Qu'en forme d’vne aigrette elle a mis sur sa toc<lb />que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Elle tayme doncbiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Vostre Altesse se mocque:
<lb />Mais ie croy, sur ma foy, qu'elle l’ayme en
<lb />effait
<lb />Plus que le Courtisan des vostres le mieux fait:
<lb />Les voicy, ie vous prie obseruons leur entrée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />CELIE, TENARE bouffonnement
<lb />vestu:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />EH! Dieux, les beaux soucis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />C’est vne main sacrée,
<lb />Vne diuine main plus blanche que le lis
<lb />Qui me les a donnez, attache &amp; cueillis.
<lb />. ...a4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ce sontdonc des faueurs?
<lb />*--4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Cela pourroit bien estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />De grace dites-nous, ou nous faites connestre
<lb />Le bien-heureux objet dont les charmans appas,
<lb />.... --..-.-. . .--------- --- . --
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voul
<lb />t-- ..-..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGICOMEDIE. .
<lb />nuin tus purendre sien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Cela ne se dit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Du moins promettez-moy que si ie vous la nomme
<lb />Vous l’aduourez, par signe;
<lb />.*11..:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Oüy, foy de Gentil-homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENTE.
<lb />LR
<lb />Allons donc ait conséil, mais nous trois seulement;
<lb />Celie, entretenez, vostre nouuel: Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Ien ay pasentrepinion mannan persomage.
<lb />Ma Reyne, ie voy blenque la Princesse enrage
<lb />De voir que ie vous ayme, &amp; suis aymé de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE, en se mocquant.
<lb />Ie le croy, mon Amant; c’est vn Esprit jaloux
<lb />Qui ne sçauroit souffrir qu’on regarde personne,
<lb />Sice n'est elle-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il est vray, ma Mignonne:
<fw><lb />E.
</fw><lb />Mais si tu m'aymes bien, ne doute point außi
<lb />Que iusqu’au monument tu ne sois mon soucy,
<lb />Ou piustost montapmin, maRyje, &amp;a ma Penisée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O! l’adorable pointe, &amp; qu’élle est-bien placée;
<lb />1oaonEnmioe you pronc &amp;comn.coomentix mots, ces
<lb />douceurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Amour me les suggere, &amp; les neuf doctes Sœurs,
<lb />Qui laissent rarement vne bouche muette,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ie croy qu’on son bon sens il fut mauuais Poëte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />ISMENIE, FELICE, ARMILLE,
<lb />reuenant à Tenare:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Nfin, discret Amant, nous l’auons deuiné,
<lb />Celie est ce Soleil, cet objet fortuné,
<lb />Cette chere Maistresse, &amp; si digne d’enuie,
<lb />Qui dispose du sort d’vne si belle vie,
<lb />Et dont la gentillesse &amp; les regards charmans
<lb />Luy font gaignerenvous le Phœnix des Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />C’es? en vostre faueur, mon Cœur, que l’onme loüe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est vray.
<lb />–
<lb />
<lb />LENARE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENIE.
<lb />Dites donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Son silence l’aduoüe;
<fw><lb />B ij.
</fw><lb />Mais le Seigneur Tenare est adroit en vn point,
<lb />Que pour nous meitre en peine, il ne le dira point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Non, chacun en croira ce qu'il en voudracroire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et moy ie le veux dire, il yva de ma gloire;
<lb />Oüy, Madame; il est vray, ma grace, ou mon bon<lb />heur,
<lb />Ou plustost tous les deux, m’ont acquis cet honneur:
<lb />Nos deux cœurs sont bruslez, d’vné ardeur mutuelle,
<lb />Qui du moins dans le mien sera perpetuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Et dans le mie nittijsi, i'entome imnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ie m'estouffe de rire. :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />*:
<lb />;
<lb />3 Et moy pareillement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais vostre amour, Celie, est estrangement forte,
<lb />Puis qu'elle vous oblige à parler de la sorte;
<lb />Car encor faudroit-il moderer vostre feu
<lb />Ou du moins par pudeur le couurir tant soit peu,
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Cet adorable objet de ma premiere flame
<lb />En excuse la force, &amp; m'exempte de blâme,
<lb />C’est pour quelque vulgaire &amp; basse affection
<lb />Qu'il me faudroit auoir cette discretion:
<lb />Mais quant à ce Heros, vostre Altesse elle-mesme
<lb />En estant bien aymée, auouroit qu'elle l’ayme:
<lb />On diroit que Nature a faït tous ses efforts
<lb />A luy formert esprit außi beau quele corps;
<lb />Voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Il s'adoucit, &amp; luy iette vne œillade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Il faut, ou que ie rie, ou que ie sois malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Pour moy ie n'en puis plüs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />
<lb />Et bien ie vous permets,
<lb />Et vous commande außi de l’aymer desormais,
<lb />Sans que iamais nulautre lu change vous inuite.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Ah, ah, ah, me changer, vrayment ie l’endépite;
<lb />Außi-tost qu’vne Dame a gousté mes appas,
<lb />L'amour qu'elle a pourmoy surmonte letrépas,*.
<lb />*
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />Il faut que des Enfers sa pauure ombre reuienne
<lb />Afin d’auoir encor l’entretien de la mienne,
<lb />Ne pouuant plus iouir de celuy de mon corps
<lb />Du moment que le sien est au nombre des morts,
<lb />D'où vient qu’vne ombre ou deux se meslant à la
<lb />nostre,
<lb />Nous l’auons plus épaisse &amp; plus noire qu'vne autre;
<lb />Ce qui se voit assez quand ie suis au Soleil,
<lb />Me changer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En esfet vons estes sans pareil;
<lb />Mais elle doit trembler d’vne crainte, eternelle
<lb />Que vous ne la quitiez.
<lb />.-
<lb />----- --o-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Iamais, ellé est trop belle.
<lb />PA-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELICE.
<lb />L'en voudrois donc auoir de plus rares faueurs
<lb />Que des fueilles de choux, &amp; de vilaines fleur
<lb />Autrement.
<lb />- O..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Voy ma sœur, que vous estes plaisante.
<lb />-.--.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Non, ne vous troublez, pas, suffit, ie m’encontente.
<lb />--:.- -.---e--
<lb />.....-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Rxiello Cene ssersise ers lrasers.
<lb />t-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Pourquoy, que sçauez-vous
<lb />ois apmemieuxton naua qu'vne fueille de choux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Ah certes ie le quitte.
<lb />----. ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />En depit de t'emtite
<lb />Ie garderay ceux-cy tout le temps de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et comment ferez-vous, carc'est vne faueur
<lb />Qui n’aura dans deux iours ny beauté ny saueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />C’est paroù ie pretends les garder dauantage,
<lb />Si tost qu'ils secheront i'en compose vn potage,
<lb />Ou plustost, pour mieux dire, vn charmant con
<lb />sommé,
<lb />Qui dans mon estomach proprement enferme
<lb />Se conuertit apres en ma propre substance.
<lb />t
<lb />. .. .24
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O miracle d’esprit, d’amour &amp; de constance?
<lb />o-2-
<lb />-.----
<lb />...... U.....--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />arlins ae poreJones
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Escoutons, i’oy du bruit
<lb />C’est l’autre, accoinpagné, d’Euandre qui le suit,
<lb />Ie vay le receuoir auec ceremonie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLLE2I
<lb />LEPANTE, sous le nomde Roy Nicas.
<lb />EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Rand Roy, voyez venir la Princesse Ismeme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Il n’est pas mal aysé de s’en apperceuoir,
<lb />Sa grace &amp; sa beauté me le font assez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ma Sœur, sans moquerie, ila fort bonne mine.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />NICAS.
<lb />---------
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Le desir d’adorer vostre beauté diuine
<lb />Ma fait quiter la Mler &amp; ma flotante Cour,
<lb />aisn uesuit eni costre on Esciaut a Amour.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il est plus serieux, mais plus fol que Tenare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Sire, i’estimerois ma beauté bien plus rare,
<lb />Et l’aymerois bien plus que ie n’ay iamais fait
<lb />Si vostre seruitude en estoit vn effait:
<lb />Mais au moins iusqu’icy si vous m’auez aymée,
<lb />C’est sur la foyd’vntiers, &amp; de la Renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />C’est plisstost sur la foydu Ministre des Dieux,
<lb />Qui cent fois en dormant m'a montré vos beaux
<lb />yetx,
<lb />Et m'a dit; Roy Nicas, monte sur mes espaules,
<lb />Ie te veux transporter à la coste des Gaules,
<lb />Et làte faire voir dans vn trône éclatant
<lb />Celle que mon pinceau te va representant,
<lb />C’est d’elle que dépend ton repos &amp; ta gloire,
<lb />Elle te peut oster l’importune memoire.. . 
<lb />Des rudesses d’Iphis, qui te croit au tombeau,
<lb />Et dont, comme tu vois, elle est le vray tableau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Ahl quelles coisons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Pour me treuuer semblable
<lb />a queiqne autieueantt qut vons fut agreable,
<lb />Ie vous plais par copie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Oüy, rien que ce rapport
<lb />N'entretient mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vous m'obligez bien fort,
<lb />Et moy dés maintenant ie vous ayme au contraire
<lb />Comme vn original qu'on ne peut contrefaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Vous m'obligez, außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ma Sœur, iusqu'à present
<lb />Ie ne le treuue pas extrémement plaisant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Nymoy; mais écoutons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGICOMTDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Souuenez-vous, Madame,
<lb />De luy faire parler de sa premiere flâme;
<lb />curt et su te fiserquele sor renßit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Sire, voudriez-vous bien nous faire le recit
<lb />De vos belles amours auec cette Maistresse
<lb />De qui ie vous doy faire oublier la rudesse,
<lb />2
<lb />Cette adorable Iphis quitious crost ant tombeau,
<lb />Et dont ie suis enfin le bien-heureux tableau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIOIRO.
<lb />Madame, volontiers; qu’onm'apporte vne chaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il est vray que les Roys doiuent estre à leur aise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />11657 3.775tt, 113j.7?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Tost des sieges par tout.
<lb />–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Le reste, s’il luy plaist, demeurera debout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
<lb />i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Exceptez-en ma Reyne, il faut qu'elle s’aßie,
<lb />Hets-toy sur mes genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ie vous enremercie,
<lb />Si le Roynous permet ae moitrasseott tout bas,
<lb />Son Altesse y consent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMIENIE.
<lb />Ie n'y contredis pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Moy ie vous le permets, iettez-vous sur l’Estrade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il ensena ja Maroire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aencinain..
<lb />O! Dieux, qu’il est malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est dommage.
<lb />FELICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />EscouteZ un discours merueilleux,
<lb />Que la pluspart devous tiendra pour fabuleux;
<lb />Mais ie verray ma peine en plaisir conuertie
<lb />Pourueu que son Altesse en croye vne partie,
<lb />Et que par quelque signe, ou veritable, ous feint,
<lb />csem fant aumom dettmoira estre plaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />CommenceZ seulement auec cette asseurance
<lb />Que ie vous plains desia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />I'aydonc bonne esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En effect, iele plains, es voudrois pour beaucoup
<lb />Qu'Euandre le guerist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Il feroit vnbeau coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Chacun sçait, ou sçaura; que ie suis Roy d’vne Isle
<lb />Qui ne vaut guere moins que toute la Sicile,
<lb />Tenare le sçait bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il est vray qu’il est Roy;
<lb />Mais tel que ses subjets sont presque tous en moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Non loin de mon Royaume vn viel &amp; sage Prince
<lb />Gouuernoit en repos vne grande Prouince,
<lb />Et sa magnificence ytenoit vne Cour
<lb />Qui larendoit aymable aiix Princes d’alentour,
<lb />I'yvins, &amp; n'y vis point de si rare merueille
<lb />Que l’Infante sa fille en beauté nompareille,
<lb />Dont le regard modeste, amoureux &amp; vainqueur,
<lb />Qui sembloit me sommer de luy rendre mon cœur,
<lb />Mosta d’abord l’enuie &amp; le temps de combatre;
<lb />ue pouuon vompveratemmfrren, &amp; moyquatre;
<lb />Bref monbon-heur fut tel que mon feu l’enflama,
<lb />A force de l’aymer ie croy qu'elle m'ayma.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et quels signes d’amour vous donna cette belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NIBAS.
<lb />C’est qu’estant sur le point de me separer d’elle,
<lb />(Helas! voicy le bien d’ou mon mal est venu)
<lb />Cet Esprit iusqu'alors tousiours si retenu,
<lb />Oubliant la froideur qu’il nous auoit montrée
<lb />Nous permit dans sa chambre vne secrette entrée,
<lb />Où seul surle minuit ie fus luy dire adieu
<lb />Malgré tous les soupfons, &amp; de l'heure, &amp; du
<lb />lieu;
<lb />C’est là que toute chose augmentant mon audace
<lb />'En cherchant vn baiser, ie treuue madisgrace,
<lb />Ses yeux auparauant si calmes &amp; si clairs
<lb />Me lancent des regards qui semblent des éclairs,
<lb />Et sa bouche offencée aux injures ouuerte,
<lb />ale foudroye en ces mots, qui causerent ma perte:
<lb />Indiscret, me dit-elle, apres cet accident
<lb />Ne me montre iamais ton visage impudent,
<lb />Meurs, &amp; soüille la Mer de tes flames impures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />O! Ciel, que de rapport auec mes aduentures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Ie pense l’apaiser, ie me iette a genoux,
<lb />Mais en vain, ma presence augmente son cour<lb />roux,
<lb />Elle m'ordonne encor le trépas pour suplice,
<lb />Pleure, souspire, plaint, appelle sa Nourrice,
<lb />Et luy commande enfin de me mettre dehors:
<lb />Là preßé de douleur, de honte &amp; de remors,
<lb />Ie gagne vne fenestre effroyablement haute,
<lb />De qui le pied respond dans lamer ou ie saute,
<lb />Qui depuis ce temps là m'a tousiours retenu
<lb />lusques à maintenant que i'en suis reuenu,
<lb />Pour vous rendre, Madame, vn eternel hom<lb />mage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Rani-ouoien,at Rinniqeuematde eiaze.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Seigneur, quelque discours qui me puisse affermir,
<lb />Vostre effroyable saut me fait encor fremir,
<lb />Bi bouς sistesiotis tieit. vneimprudence extresme,
<lb />L’vn commanda trop tost, l’autre obeit dle mesmne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIELE.
<lb />Il croit ce qu’il adit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il le peut croire außi.
<lb />Car ie suis asseuré que la chose est ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOIENIE.
<lb />Mais ie m'estonne fort que vous ne vous perdistes,
<lb />Que fit-on pour vostre aide, ou qu’est-ce que vous
<lb />fistess
<lb />64X
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />En habit de Marchand Neptune m’aparut,
<lb />Quimemit dans son Char, &amp; quime secourut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et que fit-il de vous?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />nen son urnons faitrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Il me retint tousiours sur son humide Empire,
<lb />Sur vingt mille Tritons m’establit Admiral,
<lb />Et de tous leurs Palais, Intendant General;
<lb />Qne ie vous viens offrir, belle &amp; grande Princesse,
<lb />Pour vous yretirer au cas qu'on vous oppresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSMENIE.
<lb />I'en rends tres-humble grace à vostre Majesté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il parle de sa fiotte, &amp; dit la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais, Sire, il ne faut pas qu'vne indiscrette enuie
<lb />D’oüir tout le discours d’vne si belle vie
<lb />Me fasse preferer le bien que i'en attens
<lb />Au mal que vous auriez, de parler plus long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Ilne tiendra qu’à vous d’en aprendre le reste,
<lb />Et de le rendre encore ou plus ou moins funeste.
<fw><lb />Il dit
<lb />
<lb />deux
<lb />vers
<lb />tout
<lb />bas.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />50 L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ic conxtnieus, tumose nons en spuurons la fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />L'affaire, ce me semble, est en fort bon chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE, aux silles.
<lb />avionmaistre est ton peu jout, mais itest sans malice,
<lb />C’est pourquoy ie le souffre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Armille, &amp; vous Felice,
<lb />Faites voir ma voliere &amp; mes jardins au Roy,
<lb />Euandre, cependant demeurez, auec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE à Celie.
<lb />Adieu donc doux Noctar de mon ame alterée.
<lb />--.------.. .
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Adieu, mon Adonis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Adieu belle Princesse.
<lb />Adieu ina Cytherée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Adieu beau Gaualier;
<lb />Allez l’accompagner iusqu'au grand escallier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VL
<lb />ISMENIE, EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />TeZ soin de ces gens, cher&amp; fidelle Euandre,
<lb />Et sçachez du Marchand combien il les veut
<lb />vendre,
<lb />Sur tout pour contenter mondesir curieux,
<lb />R’amenez-moy tantost nostre Amant serieux:
<lb />Mais prenez vostre temps en l’absence d’Armille,
<lb />Q sortuavientt pours en aller en ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRNDRE.
<lb />Madame, asseurez-vous que cela sera fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez donc.
<lb />ISMENIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />hisqu’icy tout succede à souhait.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />G i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE, seulo.
<lb />O! grands Dieux qu’est-cecy, parmy tant de mer<lb />ueilles
<lb />Doy-je point soupçonnermes yeux &amp; mes oreilles?
<lb />Qu'ay-je ouy? qu'ay-je veu? mes sens émerueillez,
<lb />Pounez ommassemend esie vien éueillez, e
<lb />Non, non, i’ay fait vn songe, ouie suis enchantée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE reuenuë.
<lb />Quoy, Madame, ce fou vous a-t’il attristée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />EoPiainn, IneJapy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Eh bons Dieux! es comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ou i'ay sujet de l’estre, ou par enchantement
<lb />Ce qui c’est dit &amp; veu, n'est qu'ombre &amp; que men<lb />onge
<lb />Où tous les aßistans n'ont fait qu'vn mesme songe;
<fw><lb />B.2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ie sçay trop que pour moy ie n’ay point sommeillé,
<lb />Et qu'encore à present i'ay l’œil bien eueillé:
<lb />Mais que vous a-t ildit qui vous ait pit surprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ce que rien de mortel ne luy pouuoit apprendre;
<lb />onbitepouepcarutueie conouos tout de bon,
<lb />Ou que c'est mon Lepante, ou que c'est vn Demon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Puisque vous en parleZ auec tant d’assurance,
<lb />Le premier, ce me semble, a bien plus d'apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Le retour des Enfers est aux morts defendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et pourquoy voulez-vous qu’il y soit descendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Helas! sans le vouloir, ma colere, ou sa rage,
<lb />Eq lu precipirei an pius beaude son age:
<lb />Si ie vous auois dit quel fut son triste sort
<lb />4:
<lb />Vous n'auriez, pas raison de douter de sa mort:
<lb />Mais, horsmis ma Nourrice au monument enclose,
<lb />Aucun n'en sceüt i'amais le genre ny lacause.
<lb />..---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et vonl l’aueZ vetemont?
<lb />L
<fw><lb />G iij
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, mais ie l’ay veu choir
<lb />D’vn lieu qui fait mourir seulement à le voir:
<lb />Car pourvous reueler sa derniere aduenture,
<lb />Dans l’horreur d’vne nuit des nuits la plus obscure,
<lb />Ie l’ayveu (mais ô Dieux! vous n'en parlerez, pas)
<lb />Se jetterdans la Merde ma fenestre enbas;
<lb />Et le cours du doleil a fait vn second lustre
<lb />Depuis que mon amour fit cette perte illustre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Seroit-il le premier qu'en pareil accident
<lb />Les Biena ontteiieu on trepus éuident?
<lb />Les liures sont tous pleins de semblables exemples
<lb />Dont nous voyons encor les tableaux dans nos Tem<lb />ples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ahals ou aephis aix ans se jgostrtenas</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.. Ch.:t2us...
<lb />C’est vn secret du sort qui nous est inconm;
<lb />Mais qui n'empesche pas que ce ne soit Ípant
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIEa.
<lb />Ah! Dieux, si c’estoit luy, queie mourrois contes
<fw><lb />dO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Si personne en sçait rien il faut que ce soit vous,
<lb />Endanquane sanes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il les a presque tous,
<lb />Sabouche, son regard, sa parole, son geste,
<lb />Etbref, horsmis son teint, il ena tout le reste;
<lb />Cariors quit se perdirstanonia facon
<lb />D'vne jeune beauté sous l’habit d’vn garçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Madame, c’est luy-mesme, &amp; toute sa folie
<lb />N'est qu'vn sage artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ah! que ie crains, Celie,
<lb />Que l’Amour, vne fievre, vne longue prison,
<lb />Ou qu'elque autre accident n'ait troublé sa raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIE.
<lb />-3A....
<lb />Bien loin d’auoir pour luy cette obligeante crainte,
<lb />Croyez, que sa folie est vne accorte feinte,
<lb />Parou, l’adroit qu’il est, a voulu rechercher
<lb />Les moyens de vous voir, &amp; de vous aprother;
<lb />Mesme ie croy qu'Euandre, ou ie suis bientrompée,
<lb />Est de l’intelligence, &amp; qu Armille est dupée,
<lb />L'industrieux vieillard, qui sans doute le sert,
<lb />Gempiajea it pioaune, &amp; semefacouuerf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />A ce conte, Celie, elle n'est pas trop fine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Non, mesme il a tant fait que pour la bonne mine
<lb />Du plus intereßé de nos deux Amoureux,
<lb />Elle a tire de vous deux beaux habits poureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En effect il est vray que plus ie vous écoute,
<lb />Moins surcette matiere ilme reste de doute:
<lb />Mais allons aux jardins nous en entretenir,
<lb />Attendaut te vsemitra quity fera venir,
<lb />Afin que mes soupçons changez, en certitude
<lb />Mon esprit desormais n'ait plus dinquietude.
<lb />.AE</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />As
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC.x.
<lb />L
<lb />III
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />ISMENIE, seule apres la reconnoissance
<lb />de Lepante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />PRES dix ans de mort Lepante voit le
<lb />iour!
<lb />Apres dix ans d’ennüy ma ioye est reue<lb />nue;
<lb />O! surprise agreable, ô! fortuné retour,
<lb />O! merueille du Ciel à la terre inconnuë,
<lb />Effaits prodigieux de Fortune &amp; d’Amour,
<lb />Aueugles Deitez, que ie vous suis teniie,
<lb />Et que i'esprouue bien qu'vn bien fait est plus grand
<lb />Alors qu’il nous surprend
<lb />.23
<lb />35.-
<fw><lb />H.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est à toy proprement que ce miracle est deu
<lb />Fortune, dont la main en merueilles feconde,
<lb />Me redonne vn tresor que i'estimois perdu:
<lb />L
<lb />Mlais, ô puissant Demon, si craint par tout le monde,
<lb />Ie te doybeaucoup moins pour me l’auoir rendu,
<lb />Que pour l’auoir sauué des abismes de l’onde,
<lb />Qinumomugpecomtoux nop prompras imiter
<lb />L’y sit precipiter.
<lb />Mais helas! cet instant, s’il m’estoit accordé,
<lb />Seroit unbien pour moy de trop longue durée,
<lb />Non, non, c’est desia trop de l’auoir demandé,
<lb />A des peines sans fin ie me sens preparée,
<lb />Et par l’ordre du Ciel qui doit estre gardé,
<lb />La Fortune &amp; l’Amouront ma perte iurée
<lb />Puisque ie n'en recoy cet aymable tresor
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cruel ressouuenir du succez mal-heureux
<lb />Qui suiuit cette nuit si tragique &amp; si noire
<lb />Par l’expiationde son crime amoureux;
<lb />Effroyables objets sortez de ma memoire,
<lb />Afin qu'apres dix ans de pensers douloureux
<lb />Ie compte vn seul instant d’esperance &amp; de gloire,
<lb />Ou ie puisse gouster außi purs qu’innocens
<lb />Les transports que ie sens.
<fw><lb />Que pour le perdre encor.
</fw><lb />Cet infame Tyran riche du bien d’autruy,
<lb />Esgallement hay des peuples qu’il opprime,
<lb />Et de ceux dont par force il veut estre l’appuy,
<lb />Ce monstre à qui l’hymen doit m'offrir en victime,
<lb />Me conduit à la mort, que ie crains moins que luy,
<lb />Par les degrez d’vn trône estably par le crime;
<lb />Si Lepante au besoin ne donne vn prompt effait
<lb />Au dessein que i'ay fait.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb /> E
<lb />d
<lb />ISMENIE, LEPANTE, EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ais le voicy qui vient, ô Prince déplorable!
<lb />Quema faute &amp; la vosire ont rendu misé<lb />rable,
<lb />Trop prompt à m'offencer &amp; trop à m'obetr,
<lb />Qu'auec iuste raison vous me deuezhaïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ny mes Estats perdus, ny depuis dix années
<lb />Ma fortune, &amp; ma vie à tout abandonnées,
<lb />-.... .. .---–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ij
<lb />Ne m'ont rien fait souffrir que n'ait trop merité
<lb />Mon:ndiscrette audace enuers vostre beaute,
<lb />Et ie prendrois à gré ma fortune presente
<lb />Pourité: que mon iefour vous pleust,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, cher Lepante,
<lb />Ie vous le dis encor, le bien de vous reuoir
<lb />Est vn des plus parfaits que ie pouuois auoir,
<lb />Quelque seuere loy que la pudeur m'impose,
<lb />necaiicincrntentone jeuueniy pantacause,
<lb />Apres tant de trauaux, de constance &amp; de soins,
<lb />Le cœur le plus ingrat ne pourroit faire moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Vous loüez, ma constance, &amp; moy tout au contraire,
<lb />I'ay sur cette matiere vn reproche a vous faire,
<lb />Puis qu'apres te discours que ie vous ay tenu
<lb />Encor ne sçay-je pas si vous m'eußiez, connu,
<lb />Si l’homme que voila ne vous eust point aydée
<lb />A retracer de moy quelque confuse idée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie ne l’ay secouruë en aucune façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, vostre seule histoire a causé mon soupçon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Car pour vostre personne, encor que i’y treuuasse
<lb />Mesme bouche, mesme œil, mesme air, &amp; mesine
<lb />grace,
<lb />Ce ne m'estoit pourtant qu'vn indigne rapport
<lb />D'vn Esclaue viuant auec vn Prince mort:
<lb />Alais de vostre trépas la triste renommée
<lb />Estant par tout receué̈, &amp; par tout confirinée,
<lb />Que pouuois-je penser, sinon que vous estiez
<lb />Ce mesme extrauagant que vous representieZ
<lb />Et st naifuemen, quet aydit a Celis
<lb />Que ie craignois pour vous quelque accez de folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEIIIIVIE.
<lb />Vrayment mon personnage a fait vn bel effait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Prènez vous en à vous qui l’auez si bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVIIIODNL.
<lb />Tout indigne qu’il est il faut bien qu’il l’exerce,
<lb />S’il veut continuer son amoureux commerce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oiïy, Lepante, il le faut, si vous me voulez voir,
<lb />Et nous vous ayderons de tout nostre pouuoir,
<lb />Euandre, moy, Celie, &amp; peut estre Felice,
<lb />Couurirons vostre jeu d’vn commu.i artifice;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
<lb />Ainsi quelque fascheux qui puisse suruenir,
<lb />I'auray tousiours moyen de vous entretenir,
<lb />Etut gonper Minoins cerie motente toje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Tout m'est doux, tout m'est beau pourueu que ie vous
<lb />voye;
<lb />Que ie passe par tout pour vn fol serieux,
<lb />Sii ay vostre entretienie suis Roy glorieux,
<lb />Et tiens qu'ace prix-là les plus sages de Grece
<lb />Voudroient à ma folie échanger leur sagesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE..
<lb />Au lieu de me tenir ces discours obligeans
<lb />Contez-moy sous quel Ciel, &amp; parmy quelles gens:
<lb />Les Dieux &amp; la Fortune ont depuis dix années
<lb />Laißé couler sans bruit vos tristes destinées;
<lb />our tout apprenez-moy quel caprice du sort,
<lb />Contre toute apparence empescha vostre mort.
<lb />Carc'est, a dire vray, de toute la Nature
<lb />La plus prodigieusé &amp; plus rare aduanture.
<lb />–-
<lb />*..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie brusle de l’entendre.
<fw><lb />.3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Puis qu’il vous plaist,
<lb />Oyez en peu de mots la chose comme elle est.
<lb />I’auois par ladouleur, &amp; l’eau que i’auois beuë
<lb />Perdu le sentiment, la parole &amp; laveué,
<lb />Quand des coups &amp; des cris accompagnez d’effroy
<lb />Me furent vn sujet de reuenir à moy,
<lb />Dans le coin d’vn nauire, &amp; presque à fonds de cale,
<lb />Ie me treuue estendu sur un lit dur &amp; sale,
<lb />Du sang a on homme mort tout fraischement soüillé,
<lb />Et de quantité d’eau dont ie l’auois moüillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMENIE.
<lb />Mon Pere ie fremis.
<lb />- -.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Et moy ie vous proteste,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Comme ie contemplois ce-spectacle funeste
<lb />Deux soldats, la lanterne &amp; l’espée en auant,
<lb />Vinrent voir si quelqu’vn estoit encor viuant,
<lb />Et treuuant vn vieillard cache parmy des hardes
<lb />Luy passerent deux fois leurs glaiue iusqualx gas
<lb />des;
<lb />---
<lb />Ta
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILEVSTRE CORSAIRE.
<lb />Apres venans a moy qui n'attendois pas mieux,
<lb />Ie vis que le plus jeune arresta le plus vieux,
<lb />Obserua mon habit, ma phisionomie,
<lb />Et luy montra du doigt l’eais que i’auois vomie,
<lb />Puis en mauuais Romain luy dit semblables
<lb />mots:
<lb />Celuy-cy, que sans doute on a tiré des flots,
<lb />En l’estat qu’on le void, moüillé, passe &amp; malade;
<lb />Na pas cause lamort du vaillant. Encelade,
<lb />Il est pour vn Mblarchand trop richement vestu,
<lb />Et ne doit point mourir s’il n'a point combatu:
<lb />Il en faut consulter le reste, de la troupe
<lb />Dit l’autre, &amp; le porterdans la chambre de poupe?
<lb />Cela dit, chacun d’eux me trausporte à son ran;
<lb />Sur vn tillac couuert d’vne mare de sang.
<lb />Et qui seruoit encor de Scene &amp; de Theatre
<lb />A la fureur de Mars qui s'yvenoit d’ébatre;
<lb />Là par raisond' Estat, &amp; par neceßité
<lb />Ie déguise mon nom, mon sort, ma qualité,
<lb />Et dis que pour m'oster à la fureur d’vn maistre
<lb />nnons puininc emmne. cuntenciroime pupre,
<lb />De sorte qu'en l’estat où l’on m'auoit treuué
<lb />Ie ne pouuois sçauoir qui m'en auoit sauué,
<lb />Lors des plus apparents vn bon nombre s’assem<lb />ble
<lb />-
<fw><lb />Qut long-temps &amp; tout bas deliberent ensemble.
<lb />A
<lb />L
<lb />¶3a.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ISMENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Dieux que ie crains pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ils furent plus courtois
<lb />Que dans mon de sespoir ie ne le souhaittois;
<lb />Ils me firent seicher, &amp; par leur bonne chere
<lb />S'efforcerent en vain de charmerma misere;
<lb />14
<lb />Omnie guruom iousonis ponrnourrir ma langueur
<lb />L'image de ma faute &amp; de vostre rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOIABROTLO6
<lb />Mais que deuintes-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie m’en vay vous le dire.
<lb />Apres auoir destruit ce mal-heureux Nauire
<lb />De qui ie fus le seul &amp; le dernier viuant,
<lb />Ils reprennent soudain la route du Leuant,
<lb />Et ie passe auec eux dans vn vaisseau de guerre
<lb />Qui ne craignoit en tout que la flame &amp; la terre;
<lb />Ie fus leur prisonnier vn mois &amp; presque deux
<lb />En attendant le temps de me dérober d’eux,
<lb />Qui m'eussent fait payer vne rançon immense
<lb />Si ma discretion n'eust caché ma naissance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand le plus grand ennuy qui pouuoit me saisir,
<lb />Sur le poinct d'échaper m'en osta le desir;
<lb />I'apris auprés de Tyrle bruit faux &amp; funeste
<lb />Que la belle Ismenie estoit morte de peste;
<lb />Et quelque temps apres ie sceus la verité
<lb />Qu'vninjuste voisinm'auoit desherité:
<lb />Car, comme vous sçauez, cette honte des Princes
<lb />4
<lb />Vn mois apres ma perte entra dans mes Prouin<lb />ces,
<lb />Oùmon frere Anaxandre, en defendant le sien,
<lb />Perdit à la bataille &amp; la vie &amp; le bien;
<lb />Ainsi donc n’ayant plus ny d’espoir nyd’enuie,
<lb />Ie mis à l’abandon ma fortune &amp; ma vie,
<lb />Courus par desespointonoies poruvej rungers
<lb />Où l'on peut mieux treuuer les extrémes dangers;
<lb />Et bref cherchay la mort sur la terre &amp; sur l’onde
<lb />12
<lb />Tant que ie ne creus pas que vous fußiez, aut monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Aanmomndepnis pa mois ajant scent que ty juis
<lb />Vostre cœur a fait treuue auecque ses ennemis,
<lb />Où croyant iusqu'icy vostre perte assurée
<lb />I'ay bien souffert des maux de plus longue durée:
<lb />Mais quel sort tenebreux a caché vos beaux iours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />C’est d’vne estrange vie, vn estrange discours,
<lb />rquoy le iour entier auroit peine a suffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Bien donc, vne autrefois vous pourreZ nous le dire:
<lb />Mais eclaircissez-moy l’histoire du vaisseau
<lb />Dont le Ciel se senuit a vous tirer de l’eau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Vous m’obligez, Madame, au recit d’vne chose,
<lb />Que pour n'auoir point veuë il faut que ie supose,
<lb />Et dont tous les témoins ont pery deuant moy;
<lb />Mlais tousiours, en tout cas voicy ce que t'en croy.
<lb />C’estoit vn vaisseau Grec, qui sortoit de Marseille,
<lb />(Comme i’ay sceu depuis) riche &amp; fort à merueille,
<lb />Il ne vit pas ma cheute à cause de la nuif,
<lb />Mais il ne laissa pas d’en entendre le bruit,
<lb />Il dépescha l’esquif, &amp; remarqua la place
<lb />Auec tant d’heur pour nous, ou plustost de disgrace,
<lb />Qu'il est à presumier que reuenant sur i'eau
<lb />Quelqu'vn des Mariniers nous mit dans le ba<lb />teau:
<lb />Mais soit que la pitié qu’ils m'auoient té moignée
<lb />Eut contre leur vertu la Fortune indignée,
<lb />Ou-soit que ma disgrace eut attiré la leur
<lb />Par lacontagion de mon propre malheur,
<lb />A ce rremier éclat que le Soleil nous montre
<lb />Vn Nauire Africain leur vint à la rencontre;
<lb />A qui l’auare faun, &amp; l'esfoir dislutin
<lb />Fait commencer la charge aues son Brigantin:
<lb />Nos Marchands, gens de cœur, fongent à se de<lb />fendre,
<lb />Resolus de perir plustost que de se rendre:
<lb />Ence premier combat, le Chef des assaillans
<lb />Est porté dans la Mer, &amp; trois des plus vaillans,
<lb />Il y meurt: cependant le gros Nauire aproche,
<lb />Qui donne l’escaladé à l’autre qu’il acroche;
<lb />En fin, pour faire court, apres vn long effort
<lb />Cet injuste agresseur demeure le plus fort;
<lb />Alors sur vaincu le vainqueur fait main basse,
<lb />Etie pauure martnamt ne treunt point de grâce,
<lb />Tous sont sacrifiez par la flame &amp; le fer
<lb />Aux manes d’Encelade estouffé dans la Mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Et ces cœurs sans pitié, ces Conquerans auares,
<lb />Estoient assurément Pirates &amp; Barbares?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Oüy, des plus redoutez, &amp; des plus belliqueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais vous, combien de temps fustes-vous aüec
<lb />eux?
<lb />a t.- .--
<lb />–.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Il luy faut desormais déguiser la matiere;
<lb />I'y passay d’vn Soleil la course presque entiere;
<lb />Mais ayant en horreur leurs actes inhumains
<lb />Ie sis fant qu'ala fin t'eschapay de leurs mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ah que vous fistes bien, ce sont ceux-là peut-estre,
<lb />&amp; piien nos ouisseanx, e te Prince mon
<lb />Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETIINIE.
<lb />Comment, que dites-vous, l’ont ils fait prisonnier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, mon frere en fut pris cet Automne dernier:
<lb />Mais bien loin de s’en plaindre, il presche leurs
<lb />loüanges
<lb />Obligé qu’il y fut par les faueurs estranges
<lb />Qu'il réceut de leur Chef. le fameux Axalà.
<lb />Oudu moins de sapart, corluy n'estoit pat lar.
<lb />Mais dés qu'il sceut la prise &amp; le nom de mon
<lb />frere
<lb />Il dépescha vers luy sa premiere Galere;
<lb />Et nouĩt renuoya par ceux qui l’auoieut prit,
<lb />
<lb />Auec cent complimens, &amp; vingt cheuaux de prix,
<lb />----------..-...
<lb />
<lb />-.e
<lb />LE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie ne le connoy point, mais il est en estime
<lb />D'estre assez genereux, courtois &amp; magnanime;
<lb />1ui tiinpouriunt d’exercer vn mestier
<lb />Indigne d’vngrand homme, &amp; d’vncourage altier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Poßible tusqu icy l'a-t il fait par contrainte,
<lb />Bt sa neceßité merite d’estre plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />249
<lb />Ie l’aduoüe, &amp; moy-mesme ayant fait comme luy
<lb />Ie deurois me seruir de l’excuse d’autruy;
<lb />Que ie vous sçay bon gre d’auoir de la tendresse
<lb />Pour les cœurs genereux que la Fortune oppresse,
<lb />C’est par là que i'espere, &amp; parlà, que ie croy,
<lb />Que vous aurez encor quelques pensers pourmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie serois trop ingrate, inconstante &amp; blamable,
<lb />Si pour estre moins grand vous m'estiez, moins ay
<lb />mable,
<lb />Postre sort au contraire accroist mon amitié
<lb />Par ces tendres pensers qu’inspire la pitié,
<lb />La perte d’vn Estat que ie causay moy-mesme,
<lb />
<lb />Ne doit pasempescher qu'unbõ cœur ne vous ayme;
<fw><lb />L.:
</fw><lb />C’est pourquoy ( l’honneur sauf) esperez, tout de
<lb />nous,
<lb />Comme si la Sicile estoit encore à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />quetespert, &amp; Espas, a quit on vous destine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie luy feray si froide &amp; si mauuaise mine,
<lb />Que s'il n'est insensible il esteindra son feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et s’il ne l’esteint pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LO drEIen Le
<lb />Ie m'en souciray peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais d’un frere engagé la puissance absoluë
<lb />Peut rendre en sa faueur vostre ame irresolué,
<lb />42
<fw><lb />.A.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Bien, Lepante, ence cas vous me la resoudrez,
<lb />Croyez, qu’il n'en sera que ce que vous voudrez,
<lb />Et que sur cet hymen, non plus que sur tout au
<lb />tre,
<lb />Ie ne suiurayiamais de conseil que le vostre.
<lb />LDo J1-9-
<lb />--A
<lb />Ie pense poriruiutiutmtmuuonassezdit.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy, Madame.
<lb />LEPANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE!
<lb />O! bons Dieux, que l'amour enhardit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />anan sit onvous tontraint, comme c'est l’apparence,
<lb />Que deuiendra Lepante auec son esperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSMENTE.
<lb />Vous estes deffiant &amp; pressant iusqu’au bout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie le suis en effect, pource que ie crains tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Lepanté encore vn coup, ie vous parle ences termes,
<lb />Les Cieux ne tournent point sur des Poles plus
<lb />fermes,
<lb />Qu'est le dessein que i'ayde ne manqueriamais
<lb />A ce que ie vous dois, &amp; que ie vous promets:
<lb />Alais ioüez vostre ieu, ie voy venir Armille.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Laissez? moy trauailler: Ma personne en vaut mille,
<lb />--
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et quiconque osera pretendre à vostre amour,
<lb />Fust-il vn autre Mars, il y perdrale iour;
<lb />Mais puisque vous souffreZ qu’vn autre vous ca<lb />resse
<lb />Aaieu, it vaythertner ma premiere maistresse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Reuenez, reuenez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Econ, ie n'en seray nen.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLEEET
<lb />ARMILEE, quIacntenduce quil a-dit.
<lb />Eevenere nemnporte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il l’entend assez bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Voüs nous trouuez, brouillez.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Madame, il me le semble,
<lb />Quand ie vous ay quittez vous estieZ mieux en<lb />semble;
<lb />Et d’ouvient, s'il vous plaist, que vous estes si mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il s’est imagine qu’il auoit vn riual,
<lb />Et depuis ce temps là ie l’ay treuué si rare
<lb />Qu'Euandre vous dira qu’il vaut mieux que Te<lb />nare,
<lb />Pour moy ie l’ayme mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il me plaist plus außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE 231542858
<lb />Si bien que l’vn &amp; l’autre ont fort bien reußi,
<lb />Vrayment i'en suis bien ayse estant cause en partie
<lb />Du plaisant entretien qui vous a diuertie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie le confesse, Armille, &amp; ie vous en sçay gré;
<lb />Vous ne pouuiez me plaire en vn plus haut degré:
<lb />Mais quitons ce discours;&amp; me dites de grace
<lb />Si mon frere &amp; le Roy sont venus de la chasse?
<lb />J..123
<lb />
<fw><lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Oüy, Msadame, &amp; de plus par moy fort bien in<lb />struit.
<lb />De Lhumeur des Meßieurs que ie vout ay produits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oùles auez vous veus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE:
<lb />Dans la cour de l’Ouale;
<lb />Mais quand ie suis venuë ils montoient à la salle.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Allez les donc chercher vous qui les gouuernez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Qui, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vos fous, &amp; nous les ramenéz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Pour Tenare il accourt, si ie puis le connestre,
<lb />C’est luy, reste à treuuer son fantasque de maistre,
<lb />Qui ne manquera pas a'se faire prier.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />K.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />TENARE, accourant tout effrayẽ.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Enmo y on contcio vonou piuezvous à
<lb />crier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cen est rien.
<lb />TENARE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Pourquoy donc faites-vous ce vacarme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE, se tournant du costé d’où il est venu.
<lb />Poltrons, m'assaßiner &amp; me prendre sans armes,
<lb />Vous estes des marauts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />nn efpoontic enntorf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Vous sçauez que Celie &amp; moy nous aymons fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ties-bien, &amp; que Felice en est mesme jalouse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Iustement, elle enrage, &amp; veut que ie l’espouse;
<lb />Mais me treuuant trop ferme enmapremiere amout,
<lb />Elle veut de dépit me faire un mauuais tour
<lb />Par ces deux assaßins qui m'ont pris par derriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />C’est mon frere &amp; le Royqui se donnent carriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Sans doute, &amp; les voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />K iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE
<lb />R.
<lb />DORANTE, ETTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPRE.
<lb />NOus le treuuerrons bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />A l’ayde, au meurtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ils ne vous feront rien,
<lb />Demeurez, prés ae moy: Seigneurs, ie vous suplie,
<lb />Permettez, aûve moy iunesponse Celie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Puisque c’est vn hymen que vous auez, permis,
<lb />Il est iuste, &amp; dés-là nous sommes ses amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Ie suis le vostre außi; mais iamais de Felice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VL
<lb />PELTCE,CLETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />&amp; Prochezt vne ey rumre, on cons ie fait iustice,
<lb />Celie est à Tenare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O fauornoiurest!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Pour vous n'y songez, plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1ERI2M.
<lb />Iamais puis qu’il vous plaist;
<lb />Mais i'en mourray d’ennuy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ialouse.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Dy d’amour &amp; de rage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Il est bien foü.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />L’autre l'est dauantage
<lb />.... -.... o ...--.----
<lb />Car outre qu’il s’estime außi grand Roy que vous,
<lb />C’est qu’il traite Madame en Amoureux jaloux:
<lb />Le voicy, mais sans rire admirons son entrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />LEPANTE, faisant le fasché &amp;
<lb />Elilpaelcans;
<lb />Velle sorte de gens ay-je icyrencontrée,
<lb />Euandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Aprochez, Sire, &amp; ne vous faschez, par,
<lb />Le plus proche de vous est le grand Roy Lypas,
<lb />Et l’autre mon parent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE.PANTE.
<lb />Pour l’vn ie le respecte;
<lb />Mais i’ay de ce Lypas la presence suspecte;
<lb />I'ayme vostre parent, &amp; suis son seruiteur;
<lb />Pour l’autre ie le hay comme vn vsurpateur,
<lb />Qui veut s’apropriermonbien &amp; ma Maistresse,
<lb />*h
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LYPAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Et quel tiltre, &amp; quel droit vous donne la Princesse,
<lb />CEPANTE, parsant tousiours sous le nom du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy Nicas.
<lb />Ma longue affection, mon immuable foy
<lb />Elle enfin qui m'accepté, &amp; qui se donne a m'oy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Sire, essayez, de grare à le mettre en colexe.
<lb />LYPAS.
<lb />31.3....
<lb />Vous ne meritez pas vn si digne salaire,
<lb />Al moy seul apartientl honueur de la serud,
<lb />1
<lb />141
<lb />Et c'est moy, Roytelet, qui vous la veux rauir.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb /> l2n..)
<lb />Auant que cela soit i'y perdray trent e Princes;
<lb />Dont le moindre commande à itrois grandes Pro<lb />tsinteco.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il parle de ses Chess, &amp; de nos grands vaisseaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais, Sire, où tenez-tυnt i.t Princes vos va
<lb />saux?
<fw><lb />(3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />A deux doigts de la mort, chez, Mars &amp; la For<lb />fune,
<lb />--
<fw><lb />nl.4
<lb />. .
<lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie croy que vostre Empire est subjet à la Lune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Tu pourois dire encor qu’il est sujet au vent,
<lb />Afin que ton mépris me picquast plus auant:
<lb />mlmjqmueyneye ypas, que sii entre en furie
<lb />Ie te feray quiter la Merde Ligurie,
<lb />Et que si desormais tu disputes mon bien
<lb />CEmpire que tu dis me donnera le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Is nel'enteudent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R32BORSRROS
<lb />Non ie vous en asseure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Vrayment il est bien fou.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie voybien à cet' heure,
<lb />-.-
<fw><lb />
</fw><lb />Chacun est partisande sa prosperité;
<lb />Mais bien-tost les rieux seront de mon costé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Sa colere est trop grande, il faut que ie l’apaise:
<lb />Vous jetter dans la guerre, ah! Sire, aux Dieux ne
<lb />plaise;
<lb />--
<lb />Deux grands Roys comme vous nen viendroient
<lb />pas aux mains
<lb />Sans troubler le repos du reste des humains;
<lb />Non, non, pour le salut &amp; de l'vn de l’autre,
<lb />Receuez ma parole, &amp; me donneZ la vostre,
<lb />Que celuy de vous deux que choistra mia sœur,
<lb />Sans dispute &amp; sans trouble en sera possesseur.
<lb />2</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soit, i'y consens.
<lb />ETTAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Puis que le faict m'importe,
<lb />Et que mon freremesme à mon choix se rapporte
<lb />Ie ne rougiray point de dire deuant tous,
<lb />Que c'est le Roy Nicas que ie veux pour Espoux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Puisque ie l’ay promis, il faut que ie le quitte;
<lb />Mais c'est a son bon-heur, plustost qu'à son merite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE, à Dorante.
<lb />Seigneur, vn Estranger là-dehors vous attend,
<lb />Pour vuous donner, dit-il, vn pacquet important,
<lb />Au reste son habit, sa mine &amp; sa presance,
<lb />Font croire que luy-mesme est homme d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIPAS.
<lb />C’est poßible vn Courier de vostre Majesté,
<lb />Roy Nicas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy Lypas.
<lb />LEPANTE.
<lb />At est vray, ia dis laverité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Il le dit comme il se l’imagine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Sllons, nous verrons tous s'il a si bonne mine.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />E
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORANTE, ERPHORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />EIGNEVR, quelque soupçon qui me
<lb />tombe en l’esprit,
<lb />Ie veux croire pourtant qu'Axala vous.
<lb />escrit,
<lb />Et qu'en cette hymenée il a l’effronterie
<lb />De disputer la palme au Roy de Ligurie;
<lb />Mais vostre iugement n’a pas dequoy douter
<lb />Que le plus grand des deux ne la doiue emporter,
<lb />Si bien que maintenant c’est à vous à connestre
<lb />Quel rang tient ce Pirate, au prix du Roy mon
<lb />Maistre,
<lb />t-¬-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie sçayquel est son rang, &amp; quelceluydu Roy;
<lb />Mlais ie suis obligé de luy garder la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPar ereet.
<lb />Mais la raison d’Estat vous deffend de le faire:
<lb />-- - --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais celle de l’honneur m'ordonne le contraire,
<lb />Et d'autant que l'honneur m'est plus cher que le
<lb />bien,
<lb />Ie le suy sans reserue &amp; sans crainte de rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Vous estiez, en prison alors que vous promistes,
<lb />Et vostre liberté deffait ce que vous fistes.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie luy promis ma sœur dans macaptiuité;
<lb />Mais rien ne m'y forca que sa ciuilité,
<lb />Et croyant que poßible il éprouuoit la mienne,
<lb />Ie luy donnay la foy qu’il faut que ie luy tienne:
<lb />Il est vray i'en fis trop, mais puisque ie l’ay fait,
<lb />Telle qu'est ma promesse elle aura son effait.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Pourquoy donc receuoir la parole d’vn autre,
<lb />Loqme te giunt corjuncanon denuia vostres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Auant qu’à cette amour le Royfut embarqué,
<lb />Il auoit sceu la chose, &amp; s'en estoit mocqué;
<lb />Dorante, me dit-il, cette galanterie
<lb />Ne doit pas arrester vn Roy de Ligurie;
<lb />C’est vn trait de Pirate außi vain qu’indiscret,
<lb />Et, si vous m'en croyez, vous le tiendrez, secret:
<lb />Ie lecreus, &amp; ma sœurne vient que de lapprendre
<lb />Par mon commandement, &amp; la bouche d'Euandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />du prercrtrdu fey uu pruuie vn peu leger;
<lb />Carou vous noits trompiez, ou sans ce messager
<lb />Nostre hyment dans mictiours eston prest à ce faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />de tAuuione.
<fw><lb />.---
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Ainsi vous trompieZ le Corsaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Point, ie pouuois le faire es sautter mon honneur.
<lb />l- C..
<lb />. ...--t
<fw><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
<lb />Comment?
<lb />ERPHORE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I’ay son escrit, voyez-en la teneur:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE D'AXALA A DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, il y a quatre mois que vous
<lb />17 promistes à mon Lieutenant Artaxes, que
<lb />vous m’accorderiez pour femme vostre sœur
<lb />vnique la Princesse Ismenie, à la premiere semon<lb />ce que vous en receuriez de ma part, &amp; que vous
<lb />iurastes entre ses mains par l’ame de vostre Pere,
<lb />que vous me la donneriez si dans vn mois apres ie
<lb />venois vous la demander en personne dans vostre
<lb />ville de Marseille: Ie vous asseure donc que vous.
<lb />m’y verrez au plustost, pour vous sommer moy<lb />mesme de l’execution de vostre promesse. C’est
<lb />la rançon que ie vous demande, &amp; que vous ne
<lb />pouuez me refuser sans offencer les Dieux, &amp; per<lb />dre parmy les hommes la reputation où vous estes
<lb />du plus loyal &amp; du plus genereux Prince de la
<lb />terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXALA.
<lb />A ces conditions, vous voyez bien Erphore,
<lb />Que tantost, l’honneur sauf, ie le pouuois encore,
<lb />*-
<fw><lb />Et
</fw><lb />Rrnon puis mienant qu'il l’a fait cemander,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Postre Altesse, Seigneur, me doit donc accorder.
<lb />A voir comme Axala prit mal son asseurance,
<lb />Que si la chose est vraye elle a peu d’aparence;
<lb />Car pourses seuretez, il estoit à sonchoix
<lb />De vous prescrire encor de plus estroites loix,
<lb />Et vous obliger mesme à cette tyrannie
<lb />De tayhsenerenceni vostre faar Mulenie,
<lb />Et ne l’ayant pas fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE:
<lb />Il fit plus sagement,
<lb />Sa moderation surprit mon iugement,
<lb />Ie creus que ce galand &amp; genereux Corsaire
<lb />Me meneçoit d’vn coup qu’il ne voudroit pas faire,
<lb />Et que sa vanité (comme il peut aduenir)
<lb />Mobligeoit à promettre, &amp; non pas a tenir:
<lb />Cependant s’il leveut, il faut que ie le fasse,
<lb />Et le grand Roy Lypas m'exeusera de grace;
<lb />C’est pourquoy, sage Erphore, alleZ le disposer
<lb />A gouster la raison qui me doit excuser;
<lb />Dites luy que pour moy (comme il est veritable)
<lb />I'ay de son déplaisir vn regret incroyable,
<lb />Qu'apres vn accident si digne de pitie,
<lb />Ie suis encorheureux d’auoir son amitie,
<lb />Et que ie perds assez, perdant son alliance,
<lb />Sans que mon mauuais sort m'oste sa bienueillance;
<lb />Enfin obligez-moy de luy representer
<lb />Le destin qui me force à le mécontenter,
<lb />Puisque telle est pour moy ma parole donnée
<lb />Touchant ce malheureux &amp; funeste hymenée,
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Seigneur, a dire vray, ie souhaiterois bien
<lb />Qu'vn autre luy donnast ce fascheux entretien;
<lb />Car ie ne doute point qu’il ne treuue biendure,
<lb />Et la chose elle-mesme, &amp; vostre procedure;
<lb />Il ayme la Princesse, &amp; difficilement
<lb />La poura-fil ceder a cet indigne Amant;
<lb />Ie taschercy pourtant d’empescher sa furie,
<lb />Ou de la moderer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />AlleZ, ie vous en prie,
<lb />Et faites que le tout se passe à la douceur,
<lb />O! Prince infortuné: Mais i’apperçoy ma sœur,
<lb />Il faut pour quelque temps éuiter ses approches,
<lb />Ses plaintes, ses regrets, &amp; ses iustes reproches.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />AOMAEOJOVCGEVIECEJCILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />T pourquoy si long-temps m'a-t’il voulu<lb />cacher
<lb />Ce funeste secret?
<lb />t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMR,
<lb />De peur de vous fascher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMENIE.
<lb />Et me fasche-t’il moins qu’il ne m'auroit faschée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLETI
<lb />Vous ayant iusqu’icy l’aduanture cachée,
<lb />Vous ne souffrez, au moins que depuis aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais il m'eust preparée à souffrirmonennuy,
<lb />..-.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M ij
<lb />Au lieu qu'il me surprend, &amp; qu’il faut que i'en
<lb />mnenje.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Mais le Prince luy-mesme acreu iusqu’à cette heure
<lb />Qu'il ne deuoit tamais vouts parler de cela,
<lb />Et que cestoit vn trait de l’humeur d’Axala,
<lb />Par tout assez fameitx pour la galanterie,
<lb />D’autant micux qu’vn Pirate à peine se marie,
<lb />Sur tout vn General, dont la perfection
<lb />Est le ne rien aymer que sa prof ßon,
<lb />Telle sorte de gens estimant qu'vne fame
<lb />reent onenepmoins nartiy pourie ser es la flâme:
<lb />Mais cetuy-cy, peut-estre, en est asez aymé,
<lb />Et pour semarier, &amp; pour estre estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ainsi donc mon destin qui tousiours deuient pire,
<lb />De l’amour d’vn grand Roy qui m'offroit vn Em<lb />FNI 2
<lb />Me iette à la mercy d’vn Corsaire effronte:
<lb />9! Ciel qui n'as pour moy nygrace ny bonté,
<lb />Quand adresseras-tu ta derniere tempeste
<lb />Sur ceste detestée &amp; miserable teste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Madame, bien souuent nous querellons les Cieux
<lb />Quand pour nostre salut ils trauaillent le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.,
<lb />rietas. e que som. ns poaumt ranot toiepie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Contre toute esperance, ils vous rendent Lepante,
<lb />Asinde vous seruir de rempart, assout
<lb />J.4
<lb />A soustenir l’assaut qui vous est prépare,
<lb />Il sçait vostre aduanture, &amp; c’est par son adresse
<lb />Que vous échapereZ du danger qui vous presse:
<lb />Car, a ce que ie voy, le Prince, est resoluse l'Se
<lb />D'vser en vostre endroit d’vn pouuoir absolu,
<lb />Si bien que vostre mieux, apres la patience,
<lb />--.. 3i2.2.
<lb />C’est d’auoir en Lepante vne entiere fiance:.....
<lb />Il entre, ce me semble, &amp; Felice auecluy, IEBENI
<lb />Atonstrez-luy franchement vostre ame &amp; vostrẽ
<lb />ennuy,
<lb />3-EI
<lb />.
<lb />Auparauant, qu'Armille, ou quelqu' autrd fand
<lb />uienne. L.in tl Gu..
<lb />C..-..3.. U-V2i
<lb />*V.
<lb />
<lb />74
<lb />5<lb />5..
<lb />"2:
<lb />1.
<lb />26
<lb />2
<lb />M 1.5.
<lb />1
<lb />Mi
<lb />.
<lb />111 LaE L
<lb />-
<lb />.
<lb />2
<lb />10
<lb />
<lb />2..2*,
<lb />.V
<lb />*d2
<lb />*OL LO.E.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LETANTE, TELICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />I vostre affection est pareille à la mienne
<lb />Lepantes nous voicy les deux plus mal<lb /> heureux
<lb />Qui iamais ayent souffert sous l’Empire amoureux;
<lb />Le sort qui iusqu'icy pour nous faire la guerre
<lb />Sembloit se contenter des Tyrans de la terre,
<lb />Nous suscite aujourd’huy les Monstres de la Mer
<lb />Pour les ioindre poßible auec ceux de l’Enfer:
<lb />Ce n'est plus à Lypas que ie suis destince,
<lb />C’est au fier Axala que ie seraydonnée;
<lb />Si par vostre conseil, ou par vostre valeur,
<lb />Vous ne m'ostez bien-tost de ce pressant malheur,
<lb />Ie l’appelle pressant, puisque demain, peut-estre,
<lb />Il viendra m'ẽnleuer des bords qui m’ont veu nai<lb />stre,
<lb />Pour viure, comme il fait, dés miseres d’autruy,
<lb />Ala mercy des flots, que ie crains moins que luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais si vous n’auiez, pas le malheureux Lepante,
<lb />Comment soustiendriez-vous cette siere tourmente?
<lb />Quet pait euttite met vous momstreroit le ports
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En cette extremité i’irois droit à la mort;
<lb />De puis qu'on m'a parlé d’vne flâme nouuelle,
<lb />Ma resolution a tousiours esté telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et maintenant encor, qu’auez-vous resolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />D'essire le trépas que vous auiez esleu,
<lb />D'aller du mesme endroit, &amp; sur vos mesmes traces,
<lb />Estouffer dans la Mler ma vie &amp; mes disgraces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dEIl0 R60
<lb />Ce n'est pas le chemin qu’il faut que vous suiuiez,
<lb />Lepante en sçait vn autre, &amp; veut que vous viuiez,
<lb />--- . -------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Considerez-moy donc comme vne autre Andro<lb />mede,
<lb />Comme un autre Persée accourez, à mon ayde,
<lb />.---A. ------ o
<lb />Et pour vous, &amp; pourmoy, taschez de me sauuer
<lb />De ce Monstre Marin qui me veut enleuer:
<lb />Oüy, pourvous, &amp; pour moy, remarquez, mas p.i
<lb />roles,
<lb />Qui ne vous donnent point d’esperances friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Les mots sont obligeants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Et s’expliquent asseZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Vous m'obligez autant que vous m'embarrassez,
<lb />Ayant bien de la peine à faire vne responce
<lb />Digne de ma fortune, &amp; de vostre semonce;
<lb />Vostre excessiue amour se porte aueuglement
<lb />A me combler de gloire &amp; de contentement,
<lb />Et l’excez, de la mienne, à mon bon-heur con<lb />traire,
<lb />Resiste à la faueur que vous me voulez faire,
<lb />Sur le poinct de tour d’un bien si desiré,
<lb />Ma propre paßion me rend consideré;
<lb />Il est vray qu'au besoin il me seroit facile
<lb />De vous faire treuuer vn-fauorable azile,
<lb />Ou vous n'auriez à craindre en aicune façon<lb />Qu'un frere vous forçast à payer sa rançon;
<lb />.<lb />..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />- ..- -- -
<lb />Mais i'ay trop de courage, &amp; vous m'estes tropchere
<lb />Pour vous enueloper dans mna propre misere:
<lb />Quoy ne sçaüez-vous pas, miracle de beauté,
<lb />Que t'ay perdu ma gloire auec ma Royauté?
<lb />Qu'en me precipitant, mon trône &amp; ma fortune
<lb />Tomberent auec moy d’vne cheute commune?
<lb />Que ie n'ay plus de rang, nyplus de qualité,
<lb />Et que iusque amon nom, le sort m'atout osté?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />N’importe, il me suffit que vous estes né Prince,
<lb />Vostre moindre vertu vaut mieux qu’vne Prouince,
<lb />dJunegane5e quui cacasvmment qe tay pout
<lb />vous
<lb />Me rendra tout aysé vous ayant pour Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE à Felice.
<lb />Ah! ma sœur, son amour la rendra malheureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie reçois à genoux cette offre genereuse;
<lb />Mlais au moins pensez-y, ie vous le dis encor,
<lb />L’espoir est mondernier &amp; mon plus grand tresor:
<lb />Ie n'ay plus cet éclat, ces riches équipages,
<lb />Ce nombre d’Officiers, cette sititte de Pages,
<lb />Nytous ces Courtisans que ie soulois auoir
<lb />En l’estat florissant ou vous m'auez pu voir.
<lb />---- --
<lb />9..D.-
<lb />- --- -----
<fw><lb />i.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Tant mieux, les grands Estats ont les grandes dis<lb />races,
<lb />Et lii tranquilite suif les forsunes basses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />alil iepre nuc reirinre irmel dey canx,
<lb />Dans le fonds de l’Egypte, &amp; parmy les roseaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONIEEVIDA.
<lb />Encor mieux, nous l’aurons comme ie la souhaitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />O! Dieux, fut-il iamais vne ame si parfaite?
<lb />Mais vos filles, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De me suiure?
<lb />ISMENIE.
<lb />Aurez-vous bien le cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Oüy, Mladame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Mieux que ma sœur.
<lb />..-a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Mieux que moy, grand mercy de vostre courtaisie,
<lb />Pourquoymieit., ynt cons puisfee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Voyez leur jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et le fidelle Euandre, on ne le compte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Non, mais en quelques lieux que s’addressent vos
<lb />pas,
<lb />C’est vn poinct resolu qu’il sera de la suitte,
<lb />Ou qu'il empeschera vostre amoureuse fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Lepante, vous voyez, c’est maintenant à voüs
<lb />A treuuer les moyens de nous enleuer tous;
<lb />Uu eqfre painamoien nen fasea pes caxpeine,
<lb />D'vne seule ceinture, &amp; d’vne seule chaisne,
<lb />Qui font presentement tout ce que i’ay valant,
<lb />mt tatrons six fois plus que ne vaut vn talant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Auant que commencer cette haute entreprise,
<lb />Il faut, suiuant la foy que vous m'auez, promise,
<lb />-2
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N. i
<lb />Que vous iuriez encor par la sœur du Soleil,
<lb />Que vous suiurez en tout monordre &amp; mon conseil.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie le jure, &amp; de plus, ie t’exhorte, ô Diane,
<lb />A vuider ton carquois sur ma teste prophane
<lb />Si ie manque à tenir le serment que i'ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />LEFANIL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMENIE
<lb />Et bien Lepante, estes-vous satis fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie le suis tout autant que i’ay sujet de l’estre;
<lb />Mais il me reste encor à vous faire connestre
<lb />Qu'avouloir procurer ma gloire &amp; mon bon-heur
<lb />Vous perdez vostre frere en perdant vostre honneur;
<lb />Si bien qu'à mon aduis, vous ne sçauriez, mieux
<lb />faire
<lb />Que de mettre en effait ce conseil salutaire,
<lb />Espousez Axala.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Dieux!bons Dieux, qu'ay-je oüy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O! ma sœur, est-il fou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Pour moy ietroy qu'oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Axala, dites-vous? que i’espouse vn Pirate,
<lb />Ame tastne ,mfuent, &amp; fariontestgrare,
<lb />Ah conseil odieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais il est à propos
<lb />Pour le bien de Dorante, &amp; pour vostre repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie ne suis point garant, ny n'entre enconnoissance
<lb />D'vne promesse injuste, &amp; faite en mon absence,
<lb />Et pour ce faux honneur, qui n’est qu'vn peu de
<lb />bruit,
<lb />Si ie le perds pour vous, vous en aurez, le fruit;
<lb />Parlez donc tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LEPANTE.
<lb />Le Ciel me soit contraire
<lb />vous y conuiant ie ne pense bien faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N ii
<lb />Et si ma paßion ne m'oblige à cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Tu dis encor vn coup que i’espouse Axala,
<lb />Meschant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie n'entends point ce changement estrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />O Ciel! en quel estat la Fortune me range:
<lb />Mais ce n’est point le Ciel, ny la Fortune außi,
<lb />C’est la desloyauté de l’ingrat que voicy,
<lb />Ou plustost ma bonté de qui ie me doy plaindre,
<lb />Apres le plus grand coup qui me pouuoit attein<lb />dre;
<lb />En effait ie m'accuse, &amp; ne te blasme plus,
<lb />Toute Amante qui s'offre est digne de refus,
<lb />L'excez de mon amour trop prompte &amp; trop bru<lb />lante,
<lb />A fait mourir la tienne, ou l’arendu plus lente,
<lb />Et le Ciel contre moy iustement animé
<lb />Ale veut punir par toy de t’auoir trop aymé:
<lb />Ce n'est pas toutes fois qu’vne si belle faute
<lb />N'eust produit autre effect en vne ame plus haute,
<lb />Et quel extréme ardeurde mon Zele amoureux
<lb />N'eust confirmé l’amourdans vun cœur genereux? al
<lb />
<lb />.*.
<lb />-<fw><lb />ẽ..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alais tu disois tantost deuant la compagnie,
<lb />Parlant de la Fortune &amp; de sa tyrannie,
<lb />Que iusques a ton nom elle t'a tout osté,
<lb />Aeljoustes-y le cœur, l’honneur &amp; la bonté;
<lb />L’vn ou l’autre des trois t’eust defendu d’édlorre
<lb />Le coupable dessein qui fait que ie t'abhorre,
<lb />Non pour m'auoir manqué de constance &amp; de foy
<lb />Puisque c'est vn defaut assez commun de soy;
<lb />Et que peut-estre außi ma beauté n'est pas telle
<lb />Qu'elle puisse arrester vn esprit infidelle,
<lb />Mlais pour l’indignité de ton lasche conseil,
<lb />En toute circonstance à nul autre pareil:
<lb />Indiscret, impudent, desobligeant, infame,
<lb />Et qui montre en vnmot les vices de ton ame,
<lb />Ingrat qui ne veut point d’vn present de valeur,
<lb />Afin d’en enrichir vn illustre voleur;
<lb />Cruel qui refusant vne Princesse offerte,
<lb />Veux encor par serment l’obliger à sa perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Voyez, rien ne l’esmeut ce cœur dénaturé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Bien donc, puis qu’il te plaist, &amp; que ie l’ayiuré,
<lb />Ie subiray laloy que ta rigueur m'impose;
<lb />Mais vn songe &amp; cela sera lamesme chosé,
<lb />Tant la mort à l’hymen sera iointe de prés,
<lb />Et le mirte amoureux au funeste cyprés:
<lb />Adieu, separons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ahlingruint
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIENIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le barbare.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEFANIE.
<lb />Madame, encore vnmot, &amp; puis ie me separe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORTENIL..
<lb />Point, point, ie ne veux plus ny te voir, ny t’oüir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais c’est pour vn sujet qui vous peut resioüir:
<lb />La raison desormais, belle &amp; grande Princesse,
<lb />Veut qu'auec vostre erreur vostre colere cesse,
<lb />Puisque le seul desir d’éprouuer vostre amour
<lb />A auoit solicite de veus faire ce tour.
<lb />-
<lb />24
<lb />-.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENTE.
<lb />Læpante, aucunefois le plus sage s'oublie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LEPANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />. . -- --
<fw><lb />Car
<lb />U-
</fw><lb />Car enfin i'ay jure d’espouser Axala,
<lb />Et voiis en faites jeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie ne dis pas cela:
<lb />Ie vous exhorte encor, autant que ie vous ayme,
<lb />D'espouser Axala, (c'est à dire moy-mesme)
<lb />Mioy-mesme qui pourmoy vous l’auois conseillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ed eenre de M
<lb />Nevous semble-t’il point que c’est asseZ raillé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Non, non, ie ne feins plus, Axala c'est Lepante,
<lb />de ouoize jou, ce-honn ma feraeum peseme;
<lb />Mais le Ciel destruira la trame que iourdis,
<lb />Ou ie seraybien-tost ceque ie fus iadis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ol grands Dieutn quont onye qntut uejtinée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ol ma sœur, qu'est-cecy?
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />I'en suis toute estonnée.
<lb />----.--
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Toi iepronho doitosocie cerle corite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />De grace ostez-nous donc de cette obscurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ce que ie vous vay dire est le mesme mistere
<lb />Que tantost par dessein ie vous ay voulu taire;
<lb />Ie vous ay desiadit, &amp; fait considerer,
<lb />Que i'eus deux grands sujets de me desesperer,
<lb />Et parmy quelles gens se conserua ma vie;
<lb />Or voicy le destin dont elle fut suiuie.
<lb />Croyant auoir perdu mon Sceptre c nies amours,
<lb />Ie voulus perdre außi mes miserables iours,
<lb />Et dans ce desespoir fis des exploits estranges,
<lb />Qui trouuent parmy nous leur prix &amp; leurs loüanges;
<lb />Enfin apres deux ans, ces hommes hazardeux
<lb />Me sirent General de leurs vaisseaux &amp; d’eux:
<lb />Depuis, nostre pouuoir sur lalterre &amp; sur l’onde
<lb />S'est rendu formidable aux plus grands Roys du
<lb />monde,
<lb />Sous le nom d’Axala cachant tousiours le mien
<lb />I'ay gagné tant d’honneur, de credit &amp; de bien,
<lb />Qu'auec sixuingt vaisseaux &amp; soixante galeres
<lb />I'espere de r'entrer au trône demes Peres,
<lb />- ----...-..-. ------ -----
<lb />Dautant plus aysement que mes braues sujets
<lb />Ayderont aux succez de mes iustes projets:
<lb />Demain auant le iour vne puissante armée
<lb />Doit venir au signal d’vne torche allumée,
<lb />Par deux Siciliens qui sont de mon party;
<lb />Et c'est pour leur parler que Tenare est sorty;
<lb />Ainsi la force en main, &amp; la faisant parestre,
<lb />I.auray meilleure grace à me faire connestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />O Ciel! quels changements, &amp; que nos aduan<lb />tures
<lb />Treuueront peu de foychez, les races futures.
<lb />Mais i'oy venir quelqu'vn;
<lb />..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Madame c’est Lypas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Dieux ostons-nous d’icy, qu’il ne m’y treuue pas.
<lb />.- ...OT...
<lb />.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />Y
<lb />EIPAS,ERIIORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Nfin il m'a prié que ie vous asseurasse
<lb />Que le plus grandregret qu’il ait en sa dis<lb />grace,
<lb />C'est de mécontenter vn grand Roy comme vous,
<lb />Qui rendroit son Estat considerable à tous:
<lb />Mais qu’il est obligé de tenir sa parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Qu'il ne m’allegue plus cette excuse friuole,
<lb />Il n'est pasthebeté ny foible iusqu'au point
<lb />De se picquer d’honneur pour ceux qui n'en ont
<lb />point,
<lb />Sur tout en l’interest d’vn Prince de ma sorte,
<lb />Où la raison d’Estat doit estre la plus forte</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />'est comme vne rançon, dont il veut s’aquiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />N'a-t’il pas de l’argent dequoy se rachepter?
<lb />Et puis ne peut-il pas, s’il en auoit enuie,
<lb />S'excuser sur sa sœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Elle en seroit rauie;
<lb />Car tantost que d’Euandre elle a sceu son malheur,
<lb />Elle a pensé mourir dehonte &amp; de douleur,
<lb />Armille me l’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie croybien, la pauurette
<lb />A regret de me perdre, &amp; moy ie la regrette
<lb />De treuuer vn Pirate à la place d’vn Roy,
<lb />Ontre qu'ageitremen eneornne pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />O Dieux! elle tient donc ses flames bien secretes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ne t’en estonnne pas, c’est qu'elles sont discrettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPITORE.
<lb />Ie voudrois cependant pour mon dernier souhait,
<lb />Que Iupiter m'aymast autant qu'elle te hait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ii
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Cette discretion causera sa ruine,
<lb />Ie crains que parvertu, cette beauté diuine
<lb />Ne resiste au secours que ie luy puis donner,
<lb />Et comme vn doux Aigneaune se laisse emmener,
<lb />Pour seruir de victime außi-tost que de fâme
<lb />A la brutalité de ce Corsaire infame,
<lb />Puis qu’il peut laliurer, son desir assouuy,
<lb />Au moindre des brigands dont il sera suiuy:
<lb />Alais nydu Ciel tonnant la face foudroyante,
<lb />Ny le terrible aspect de la Mer abboyante,
<lb />Ne m'empescheront pas parla peur du danger
<lb />D'abandonner ma vie afinde la vanger,
<lb />Et i'en commenceray la vangeance effroyable
<lb />Sur cet homme d’honneur, ce frere impitoyable,
<lb />Qui feignant de garder sa parole &amp; sa foy,
<lb />Vend sa sœur aubarbare, &amp; se mocque de moy;
<lb />It iuy oenx confumer parit sen de nos gutrres
<lb />Ses hommes, ses tresors, ses places &amp; ses terres;
<lb />Et le prenant en vie apres ces maux souffers,
<lb />Le faire encor languir &amp; mourir dans les fers.
<lb />ca-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Vous ferez, s’il vous plaist, les choses que vous
<lb />dites,
<lb />Puisque vostre puissance est quasi sans limites:
<lb />- -<lb />Mlais vostre Majesté doit cacher sagement
<lb />Son iuste déplaisir &amp; son resentiment,
<lb />Puisque Dorante feint, feingnez außi de mesme,
<lb />Et si, comme ie croy, la Princesse vous ayme,
<lb />Armille nous dira les moyens les plus cours
<lb />Pour changer sondestin, ou luy donner secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />C’est l’Oracle, en effait, qu’il faut que ie consulte,
<lb />Et qui doit me resoudre au fort de ce tumulte,
<lb />Erphore, où penses-tu qu'elle soit maintenant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chez soy.
<lb />ERPHORE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />:
<lb />Passons-y donc comme en nous promenant
<lb />L2
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du quatriesme Acte.
<fw><lb />e..i.. 22
<lb />cti
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ti2VOLCORIRE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />I
<lb />Di
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EVANDRE, FELICE, ARMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE:
<lb />ON, non, n'en doutez, pas, c’est chose que
<lb />Pei cenos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />O nouuelle agreable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />O! discours qui me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Et ma pauure Compagne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Elle est sauuée außi,
<lb />Enfin le rauisseur a tres-mal reu
<lb />t..
<lb />---- o --...-
<lb />- ---
<lb />9.
<lb />D.
<fw><lb />Non
<lb />*24
</fw><lb />Non pour l’enleuement qu’il a fait à merueille;
<lb />arlais piai venenenron,?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />De grace à la pareille,
<lb />Dites-moy par quel sortit a manque son coup?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Volontiers; ce discours ne te plaist pas beaucoup:
<lb />Vous sçauez que Celinte &amp; la vieille Amerine
<lb />Ont entendu le rapt de leur chambre voisine,
<lb />Et qu'elles ont paßé par nostre apartement,
<lb />Semant par tout le bruit de ce rauissement;
<lb />On s’éueille, on accourt, on voit la chambre vuide,
<lb />Lors chacun prend saroute où le haZard le guide,
<lb />L’vn court par le Palais, l’autre entre, l’autre sort;
<lb />Mais Tenare &amp; son Maistre ont volé droit au<lb />port,
<lb />Auec tant de bon-heur, de vaillance &amp; d’adresse,
<lb />Qu'ils ont gardé Lypas d’embarquer la Princesse
<lb />Et par cette actiondonné temps d’arriuer
<lb />Ait peuple, que leurs cris auosent fait sousleuer.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Mais la chaisne du port, empeschoit sa sortie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Mais celuy qui la garde estoit de la partie,
<lb />-..-
<lb />Et nous en verrons bien quelques testes à bai,
<lb />Laissez faire: &amp; des plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Cecy ne me plaist pas:
<lb />Etcomment te meschantt'auontest enseuée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ils viennent, attendez, qu’elle soit arriuée,
<lb />Este con t'apprenara, suvous n'en sçauezrien:
<lb />Alais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMIOEH.
<lb />Quoy mais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Mais on dit que vous le sçauez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Moy, que ie le sçay bien? ô l’imposture esirange!
<lb />Dieux à quelde sespoir l’injustice me range,
<lb />Que ne suis-ie au tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Meschante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ce seroit ton plus court,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Elbi enhony.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />C’est le bruit de la Court.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />C’est le bruit de l’enuie &amp; de la médisance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Erphore toutesfois l’adit en ma presence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Ie le feray mentir ce lasche es faux témoin,
<lb />Auec l’ayde du Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Vous en aurez besoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Bien, bien, tout de ce pas ie m'envayluy respondre,
<lb />D msin,mpmsuncenij(confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Tu songes, (mais en vain, carie vay t’épier)
<lb />Plustost à t'enfuir qu'a te iustifier.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />P ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II
<lb />TELICECELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />H! Dieux, voicy ma sœur; pauure fille en<lb />De806e J
<lb />Tu sois la bien venuë, &amp; labien retreuuée,
<lb />Que ie te baise encor, ie ne m'en puis lasser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ny moy qui viens exprés afin de t’embrasser,
<lb />Et de te raconter le traitement indigne
<lb />Que nous auons souffert de ce Tyran insigne,
<lb />Puisque Prince est vn nom qu'on ne luy peut don<lb />ner
<lb />Sans abuser du terme, ou sans le prophaner;
<lb />Et que tel qu'vn voleur, sous pretexte qu’il ayme,
<lb />Il est venu de force, il est entré de mesme,
<lb />Et nous treuuant au lict demy-mortes d’effroy,
<lb />N'a fait qu'vn seul fardeau de Madame &amp; de
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Pourquoy ne crieiz-vous pour éueiller la Garde
<lb />Quand on vous emportoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vray ment nous n’auions garde.
<lb />Leurs mains &amp; leurs mouchoirs fur nos bouches
<lb />presseZ
<lb />Sans la peur du peril, nous en gardoient asse!
<lb />Et puis sa compagnie eust esté la plus forte;
<lb />Cent hommes l’attendoient à la prochaine porte,
<lb />Que pour certain respect on ne garde iamais
<lb />Depuis que ce meschant loge dans le Palais:
<lb />Au reste il est constant qu'on nous auoit vendues,
<lb />Les clefs de nostre chambre avant esté perduës
<lb />Vne heure iustement auant qu'on se couchast,
<lb />Quoy qu'Armille elle-mesme auec soin les cherchast:
<lb />Mais elle les cherchoit &amp; les auoit baillées;
<lb />Car le bruit des voleurs nous ayant éueillées,
<lb />I'ay fort bienobserué qu’apres deux ou trois coups
<lb />Quelqu'vn a fait sauter les deux petits verroux,
<lb />De façon que sans peine ils ont fait ouuerture,
<lb />Ce qu’ils n’eussent peu faire en forçant la serrure,
<lb />Dont les cloux sont si forts, &amp; les ressorts sibons,
<lb />Qu'on romproit außi-tost la muraille &amp; les gonds:
<lb />Si bien, qu'a dire vray, toutes tant que nous sommes
<lb />Deuons nostre Maistresse au secours de deux hom<fw><lb />mes.
<lb />Source
<lb />P iij
<lb />bnf.fr (Bif
<lb />io
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Commem.
<lb />FELICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Nous n'estions plus à cent pas loin du port,
<lb />C’est à dire, pour nous a cent pas de la mort,
<lb />Quand aubout d’vne ruë, extremement estraite
<lb />Par ois les rauisseurs acheuoient leur retraite,
<lb />Ces deux braues guerriers commne ternies plantez
<lb />Leuront fermé le pas, &amp; les ont arrestez;
<lb />L’vn l’espée à lamain, l’autre armé d’vne picque;
<lb />Et tous. eeux d’vne force &amp; d’vn cœur heroique;
<lb />La Lepante sur tout a si biencombatu,
<lb />Qu’ils n’ont pù sous le nombre accabler la vertu;
<lb />Ioint que Dorante außi qui les suiuoit à veüc
<lb />A pris de son costé l’autre bout de la rrïe,
<lb />Ainsi de toutes parts les passages fermez
<lb />Ils ont tendu les mains, &amp; se sont desarmez:
<lb />Apres chez, Palinice où l’on nous aiettées,
<lb />On nous a du Palais des robes apportées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Et vos liberateurs ont-ils esté blesseZ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Fort peu, si l’onen croit ceux qui les ont pensez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />MuRe Tus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />S’il a quelques blessures
<lb />Ce sont des coups de dents &amp; des égratigneures,
<lb />Dont Madame a tasche de le defigurer;
<lb />Mais pour les coups d’espée il sçait bien s'en parer,
<lb />Uest tusqutic premier a jetté bas les armes,
<lb />Et demandé la vie auec d’indignes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEBIOI.
<lb />Le lasche, &amp; que dit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il ne dit pas vnmot,
<lb />On ne l’a iamais veu si triste ny si sot;
<lb />Lors que ie suis venuë on proposoit encore
<lb />De luy faire anoncer par la bouche d’Erphore,
<lb />Que le fol pretendu qui les a tous dupez,
<lb />Luy vient redemanderses Estats vsurpez;
<lb />Car à ce iour naissant qui chasse les Estoilles
<lb />On voit desia blanchir si grand nombre de voilles,
<lb />Que dans l’ame du Prince ils mettoient la ter<lb />reur,
<lb />Si Lepante à propos ne l’eust tiré d’erreur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRE CCSAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Queymittomoiute ente donc ce jaite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Par tout ce qui peut rendre vne amitié parfaité,
<lb />Parcent signes de ioye &amp; de rauissement,
<lb />Suiuis d’vn reciproque &amp; long embrassement,
<lb />Enfin parl vunion des cœurs &amp; des personnes
<lb />Quidoit faire le nœud de celles des Couronnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Si Lepante eut repris son sceptre auec son nom,
<lb />Que la Cour seroit belle, &amp; qu’il y feroit bon,
<lb />Que d’habits brodez d’or, &amp; que de pierreries,
<lb />Ha ma sœur que de bals, que de galenteries,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />On ne laissera pas d’en faire sans cela;
<lb />Car auec la iustice &amp; les forces qu’il a,
<lb />Selon toute aparence il luy sera facile
<lb />De reprendre en deux mois la Corse &amp; la Sicile,
<lb />Et puis l’vsurpateur est à nostre mercy:
<lb />Mais Dieux i’entends savoix, le brutal vient icy,
<lb />Fuyons; i’auois laißé Mladame chez Dorante,
<lb />Allons-y la treuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Allons i'en suis contente.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />EITAS, ERCEITORE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Fatale Prouence! ô desloyale Cour!
<lb />Où i'ay pour ennemis la Fortune &amp; l’A<lb />mour,
<lb />Dont l’vn m’oste vne femme &amp; l’autre vne Cou<lb />ronne,
<lb />Ainsi de tous costez le malheur m'enuironne,
<lb />Ainsi de quelque part que i'obserue mon sort,
<lb />Ie ne voy que sujets de desirer la mort;
<lb />Battu, mocqué, trahy par vn Prince infidelle
<lb />Qui choisit à sa sœur vn party digne d’elle:
<lb />*<lb />Lasche sœur qui prefere a l’amour d’vn grand Roy.
<lb />Lindigne affection d'vn Pirate sans foy:
<lb />Frereingrat, au delà de toute ingratitude,
<lb />Qui pour tous mes bien-faits me met en seruitude,
<lb />Qui pour mon alliance &amp; mes tresors offers
<lb />Me retient mes vaisseaux, met les miens dans les
<fw><lb />fers,
</fw><lb />M'oste mies Ofsiciers, &amp; perinet qu'ê ma veue
<lb />Vn Bourgeois insolent les mal-tratte &amp; les tüe;
<lb />Enfin qui non content de m'auen abusé,
<lb />M’ameine vn faux Lepante, vn Prince suposé,
<lb />Asin de partager la Sicile &amp; la Corse
<lb />Auec cet heritier dont le drois est la force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Sire, quand vn malheur ne se pout éuiter,
<lb />Le souuerain remede est de le suporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Quoy, l’ombre de Lepante aura donc vn Royaume?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Il ne faut plus parler d’ombre, ny de phantosine,
<lb />C’est L.epante luy-mesme, &amp; vostre Mlajesté
<lb />Doit croire sur ma foy que c'est laverité;
<lb />Elle sçait qu'autrefois ie fus en Syracuse
<lb />miyjunc dt supait queiqne jonca cecuje
<lb />Touchant ses dix vaisse aux de Cartage venus,
<lb />Qu'elle auoit dans ses ports silong-temps retenus.
<lb />Or il m'arapporté les choses que nous fismes,
<lb />Et m'a fait souuenir de celles que nous dismes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Si bien qu'à vous ouïr, Lepante n'est point mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Non, Sire, &amp; ses suujets qui l’aymerent si fort
<lb />Feront armes de toist tant sur mer que surterre,
<lb />Et couperont la gorge a tous vos gens de guerre;
<lb />Ce qu’ils entreprendront d’autant plus aisément
<lb />Que desia vostre ioug leur pese infiniment,
<lb />Et qu’ils auront appris la nouuelle oportune
<lb />Du bon-heur de leur Prince, &amp; de vostre infortune:
<lb />La flote de Lepante à la rade paroist,
<lb />Croissant à mesme temps que la lumiere croist,
<lb />De sorte qu'en l’estat qu’il est, &amp; que vous estes,
<lb />Il peut iusques chez nous estendre ses conquestes,
<lb />C'est pourquoy de bonne heure en cette aduersité
<lb />Faites vne vertu d’vne neceßité,
<lb />Et par vn politique &amp; prudent artifice,
<lb />D'vn acte de contrainte, vn acte de iustice; 
<lb />Rendez, de bonne grace, ou feignez, de lascher
<lb />Vn Sceptre qu'aussi bien on vous doit arracher;
<lb />Qu mimitrea estat ia semcef necesjans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPAS.
<lb />O conseil qui me tuël ô fortune contraire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Seigneur, encore vn coup, gardez de refuser
<lb />Les articles de paix qu'õn vous doit proposer,
<lb />---------..--
<lb />---n c
<fw><lb />8
</fw><lb />Dorante les apporte asin qu’il vous les montre,
<lb />Et nous pour l’obliger allons à sa rencontre;
<lb />Il faut ceder au temps, &amp; lity rendre auiourd’huy
<lb />L’honneur qu'auparaitant vous receuiez de luy;
<lb />Poßible rendreZ-vous par cette procedure
<lb />Vostre condition moins honteuse &amp; moins dure:
<lb />Hastons-nous, i'apperçoy la Princesse qui vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />O duril! ồ desespeir! ô fureur qui me tient!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCRTREV
<lb />LLTAIVTE, METVIE, TELICE, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />T seuls ils ont pù faire vne actionsi rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, Felice, il est vray, sans Lepante &amp; Tenare
<lb />Vous seriez, sans Maistresse errante sur le port,
<lb />Ou peut-estre à cet te heuré on vous diroit mamort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Vous me permettrez, donc:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />aeeps quevonas vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ie veux vous adorer comme vn Dieu tutelare,
<lb />Ou comme vn sainct Genie à nostre ayde enuoyé,
<lb />Digne instrument des Dieux qui vous ont employé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Vostre zele est trop grand, ie vous en remercie,
<lb />Leuez-vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />1on3 vo jeSque von cons deisie.
<lb />Et de fait, si les Dieux põnuoient estre mortels,
<lb />Mes compagnes &amp; moy vous ferions des autels:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vous auriez, dans Marseille vn temple magnifique,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ou du moins vne image à la place publique:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, ie ne raille point: car si la verité
<lb />Se peut dire sans crime, &amp; sans impieté,
<lb />Alcide à qui vos faits auroient seruy d’exemples,
<fw><lb />j
</fw><lb />Par de moindres vertus amerité des temples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie ne veux pas icy d’vn vol audacieux
<lb />M’esleuer de la terre à la voute des Cieux,
<lb />Ny faire de ma vie auec celle d’Hercule
<lb />Vn rapport sacrilege autant que ridicule;
<lb />Mais aymant comme i'ayme en vn si digne lieu,
<lb />Ie brusle comme il fit d’vn feu qui me fait Dieu,
<lb />Et sit'ay mon autel dans le cœur d'Ismenie,
<lb />Ie brille comme luy d’vne gloire infinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, mon cœur est pour vous vn autel animé,
<lb />Vn temple, vn sanctuaire à tout autre fermé,
<lb />Ou la lampe d’Amour nuict &amp; iour allumée
<lb />Brusle d’vn feu si pur qu’il n'a point de fumée.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />LITAIO, ERTTIORE, DORANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />EneZ, ie vous promets d’y trauailler pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eu A a quo
<lb />Ie ne demande pas vn traitement plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Arionpere, uuttisferent qqu it faut que iecompose,
<lb />Ie voyle Roy Lypas si iuste en toute chose,
<lb />Qu'il est aisé de ioindre, &amp; de se rendre amis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Soit comme il vous plaira, ie vous ay tout remis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il sortira, dit-il, hors de vostre heritage,
<lb />Si tost que par vn ample &amp; constant tesmoignage
<lb />Il sçaura plainement que vous estes l’aisné
<lb />De la sage Vrsinie &amp; du grand Prytané,
<lb />Vous aureZ cependant deux places en Sicile,
<lb />Et luy pour sa prison, mon Palais &amp; ma Ville:
<lb />Mais touchant cette debte, il faudra s’il vous plaist
<lb />Prenare se principat, &amp; domer t'interest:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie n’en demande plus, de bon cœur ie le dome,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et moy ie le reçoy,
<lb />LIPAO.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vrayment ie m’en estonne,
<lb />Veu la grandeur de cœur dont le Ciel t’adoüé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils *e
<lb />DORANTE.
<lb />Il suffit que tous deux voüs m’aueZ aduoüé;
<lb />OrembrasseZ-vous donc, puisque rience me semble
<lb />buss.. Ne vous doit empescher de viure bien ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />La vengeance pourtant enira iusqu'au bout.
<lb />a-.
<lb />4
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENR
<fw><lb />Source gallicabnf fr (Bibliothèque n
<lb />ance
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V 1
<lb />EVANDRE, ARMILLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />V n'eschaperas pas, ie te suiuray par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ah Dieux! verray-ie encor cette infidelle fame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Grand Prince, en mon mal-heur c’est vous que ie
<lb />recidinte,
<lb />Et que la larme à l’œil ie viens importuner
<lb />D'obtenir mon pardon, &amp; de me pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTTe IM.
<lb />De grace en sa faueur accordez ma requeste,
<lb />Pour le sacré respect d’vne si belle feste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il faut luy pardonner, &amp; nela voir iamais.
<fw><lb />R
</fw><fw><lb />tiint.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />mintio, (y toimuiononmomtiOmienx desormaus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />AhIi ay creu procurer le bien de son Altesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Aateu femme sans foy, sauuez-vous de vistesse.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DLEIVE DERNIERE.
<lb />TENARE venant du Port.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eigneur, tous vos vaisseaux paroissent
<lb />maintenant,
<lb />Ie les ay veus du haure, ou vostre Lieute<lb />nant,
<lb />Argant &amp; Capanée, auant que ie m'en vinsse,
<lb />Attendoient pour entrer vn passeport du Prince:
<fw><lb />En
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ils l’auront de ma bouche, allons-y de ce pas,
<lb />Vous ma sœur, demeurez, auec le Roy Lypas.
<lb /> .. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il me pardonnera si ie suis curieuse
<lb />D’aller voir auec vous la flotte imperieuse
<lb />Qut fenaramimemem te oceptre a mon Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie la veux voir ausi.
<lb />--- -------.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Cela depend de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Erphore, vous voyez si ie me sçay contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERITONE.
<lb />Sire, vous faites bien, nostre ieu c’est de feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE seul.
<lb />O Dieux! qui ne void pas que vos puissantes mains
<lb />Font agir les ressorts du destin des humains?
<lb />Et que par des moyens difficiles a croire
<lb />Vous comblez, ces Amans de plaisir &amp; de gloire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il me pardonnera si ie suis curieuse
<lb />D’aller voir auec vous la flotte imperieuse
<lb />Qut fenaramimemem te oceptre a mon Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie la veux voir ausi.
<lb />--- -------.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Cela depend de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Erphore, vous voyez si ie me sçay contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERITONE.
<lb />Sire, vous faites bien, nostre ieu c’est de feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE seul.
<lb />O Dieux! qui ne void pas que vos puissantes mains
<lb />Font agir les ressorts du destin des humains?
<lb />Et que par des moyens difficiles a croire
<lb />Vous comblez, ces Amans de plaisir &amp; de gloire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>