<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polyeucte martyr, tragédie chrestienne</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650371w"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Polyeucte martyr, tragédie chrestienne</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1652" cert="high" resp="BNF">1652</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />ARORNVRO.
<lb />FELIX; Senateur Romain, Gouuerneur
<lb />d’Armenie.
</fw>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLYEVCTE, Seigneur d’Armenie, gen<lb />dre de Felix,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SEVERE, Cheualier Romain, fauory de
<lb />1Einpelcar.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE, Seigneur Armenien, amy
<lb />de Polveucte.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PAVLINE, Fille de Felix, &amp; femme de
<lb />Polveucte.
<fw><lb />TIATONICE. Confidente de Pauline.
<lb />11EbtreI confident de Felix.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FABIAN, Domestique de Seuere,
<lb />CLEON, Domestique de Felix.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TROIS GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene est à Melitene capitale d’Arme<lb />nie dans le Palais de Felix.
<fw><lb />Ra
</fw><lb />tre que ie luy presente, mais qui l’entretien<lb />dra de Dieu: la dignité de la matiere est si
<lb />haute, que l’impuissance de l’artisan nei la
<lb />peut raualer, &amp; vostre ame Royale se plaist
<lb />trop à cette sorte d’entretien, pour s’offenser
<lb />des defauts d’vn ouurage où elle rencontre<lb />ra les delices de son cœur. Cest par là MA<lb />DAME, que j'espere obtenir de vostre
<lb />Majesté, le pardon du long-temps que i’ay
<lb />attendu à luy rendre cette sorte d’homma<lb />ges: Toutes les fois que i’ay mis sur nostre
<lb />Scene des Uertus Morales ou Politiques
<lb />i’en ay tousiours creu les tableaux trop peu
<lb />dignes de paroistre deuant elle, quand i’ay
<lb />consideré qu’auec quelque soin que ie les
<lb />puisse choisir dans l’Histoire, &amp; quelques
<lb />ornemens dont l’artifice les peust enrichir,
<lb />elle en voyoit de plus grands exemplés dans
<lb />elle-mesme. Pour rendre les ehoses propor<lb />tionnées, il falloit aller à la plus haute es<lb />pece, &amp; n’entreprendre pas de rien offrir
<lb />de cette uature à vne Reyne Tres-Chrestien<lb />ne, &amp; qui l’est beaucoup plus encore par ses
<lb />actions que par son titre, à moins que de
<lb />luy offrir vn portrait des vertus Chrestien<lb />nes, dont l’amour &amp; la gloire de Dieu for<lb />massent les plus cenux traits &amp; qui rendist
<lb />les plaisirs qu’elle y' pourra prendre aussi
<lb />propres à exercer sa pieté qu’à delasser son
<lb />esprit. C’est à cette extraordinaire &amp; ad<lb />mirable pieté, MADAME, que la
<lb />France est redeuable des benedictions qu’el<lb />le voit tomber sur les premieres armes de
<lb />son Roy, les heureux succez qu’elles ont
<lb />obtenus en sont les retributions esclatantes,
<lb />&amp; des coups du Ciel qui respand abondam<lb />ment sur tout le Royaume les recompenses &amp;
<lb />les graces que vostre Majesté a meritées.
<lb />Nostre perte sombloit infaillible apres celle
<lb />de nostre grand Monarque. Toute l’Eu<lb />rope auoit desia pitié de nous, &amp; s’imagi<lb />noit que nous nous allions precipiter diuns
<lb />vn extréme desordre, parce qu’elle nous
<lb />voyoit dans vne extreme desolation. Ce-
<lb />pendant la prudence &amp; les soins de Vostre
<lb />Majesté les bons conseils qu’elle a pris, les
<lb />grands courages qu'elle a choisis pour les
<lb />executer, ont agy si puissamment dans tous
<lb />les besoins de l’Estat, que cette premiere
<lb />année de sa Regence a non seulement égalé
<lb />les plus glorieuses de l’autre regne, mais a
<lb />mesmes effacé par la prise de Thionville, le
<lb />souuenir du malheur qui deuant ses murs
<lb />auoit interrompu une si tongne suite de
<lb />victoires. PermetteZ que ie me laisse em<lb />porter au rauissement que me donne cet<lb />te pensée, &amp; que ie m'écrie dans ce trans<lb />port.
<fw><lb />Que vos soins gtande REINE, enfantent de
<lb />miracles?
<lb />Bruxelles &amp; Madrid en sont tous interdits,
<lb />Et si nostre Apollon me les auoit predits,
<lb />I’aurois moy-mesme osé douter de ses oracles.
<lb />Sous vos commandemens on force tous ob<lb />stacles
<lb />On porte l’épouuante aux cœurs les plus har<lb />dis,
<lb />Et par des coups d’essay vos Estats agrandis
<lb />Des drapeaux ennemis font d’illustres specta<lb />cles.
<lb />La victoire elle-mefme accourant à mon Roy,
<lb />Et mettant à ses pieds Thionville &amp; Rocroy,
<lb />Fait retenir ces vers sur le bord de la Seine.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />hlantedicone Routitn regne ouuert en
<lb />erlomphane y
<lb />Puis que tu vois desia les ordres de ta Reine
<lb />Faire vn foudre en tes mains des armes d’vn
<lb />Enfant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ne faut point douter que des commen ce<lb />mens si merueilleux ne joient fonsenms par
<lb />des progreZ encore plus estonnans; Dieu ne
<lb />laisse point ses ouurages imparfaits il les
<lb />acheuera, MADAME &amp; rendra non
<lb />feulement la Regeuce de Vostre Majesté,
<lb />mais encore toute sa vie vn enchaisnement
<lb />continuel de prosperitez. Ce sont les vœux
<lb />ut tomt la France, &amp; ce sont ceux que
<lb />fait auec plus de Zele.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAMES
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De Vostre Majesté,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeyssant, &amp;
<lb />tres-fidelle seruiteur &amp; sujet.
<lb />CORNEILLE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ABREGE' DV MARTYRE
<lb />DE
<lb />S. POLYEVCTE,
<lb />ESCRIT PAR SIMEON
<lb />Metaphraste, &amp; rapporté
<lb />par Surius.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ingenieuse tissure des fictions
<lb />da beau secret de la Poësie, produit
<lb />d’ordinaire deux sortes d’effets,
<lb />Al selon la diuersité des esprits qui
<lb />la voyent. Les vns se laissent si bien persuader
<lb />à cét enchaisnement, qu’aussi-tost qu’ils ont
<lb />remarqué quelques euenemens veritables, ils
<lb />s’imaginent la mesme chose des motifs qui les
<lb />font naistre, &amp; des circonstances qui les ac<lb />compagnent: les autres mieux aduertis de no<lb />stre artifice, soupçonnent de fausseté tout ce
<lb />qui n’est pas de leur connoissance, si bien que
<lb />quand nous traitons quelque Histoire écartée
<lb />dont ils ne trouuent rien dans leur souuenir,
<lb />ils l’attribuent toute entiere à l’effort de nostre
<lb />imagination, &amp; la prennent pour vne auantu<lb />re de Romant.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L'vn &amp; l’autre de ces effets seroit dangereux
<lb />en cette rencontre; il y va de la gloire de Dieu
<lb />qui se plaist dans celle de ses Saincts, dont la
<lb />mort si precieuse deuant ses yeux ne doit pas
<lb />passer pour fabuleuse deuant ceux des hommes.
<lb />Au lieu de sanctifier nostre Theatre par sa re<lb />presentation, nous y profanerions la saincteté
<lb />de leurs souffrances, si nous permettious que
<lb />la credulité des vns, &amp; la deffiance des au<lb />tres egalement abusées par ce meslange se mé<lb />prissent également en la veneration qui leur
<lb />est deuë, &amp; que les premiers la rendissent mal
<lb />à propos à ceux qui ne sa meritent pas, ce<lb />pendant que les autres la dénieroient à ceux à
<lb />qui elle appartient.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sainct Polyeucte est vn Martyr, dont s’il
<lb />m’est permis de parler ainsi, beaucoup ont
<lb />plutost appris le nom à la Comedie qu’à l’E<lb />glise. Le Martyrologe Romain en fait men<lb />tion sur le 13, de Fevrier, mais en deux mots,
<lb />suiuant sa coustume; Baronius dans ses An<lb />nales n’en dit qu’vne ligne, le seul Surius
<lb />ou plutost Mosander qui l’a augmenté dans les
<lb />dernieres impressions, en rapporte la mort
<lb />astez au long sur le 9. de Ianuier, &amp; i’ay creu
<lb />qu’il estoit de mon deuoir d’en mettre icy l’a<lb />bregé. Comme il a esté à propos d’en rendre
<lb />la representation agreable, afin que le plaisir
<lb />peust insinuer plus doucement l’vtilité &amp; luy
<lb />seruir de vehicule pour la potter dans l’ame du
<lb />peuple: il est iuste aussi de luy donner cette
<lb />lumiere pour démesler la verité d’auec ses or<lb />nemens, &amp; luy faire reconnoistre ce qui luy
<lb />doit imprimer du respect comme Sainct, &amp; ce
<lb />qui le doit seulement diuertir comme indu<lb />strieux. Voicy donc ce que ce dernier nous
<lb />apprend.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Polyeucte &amp; Nearque estoient deux Caua<lb />liers estroittement liez ensemble d’amitié: Ils
<lb />viuoienr en l’an 250. sous l’Empire de Decius;
<lb />leur demeure estoit dans Melitene capitale
<lb />d’Armenie, leur Religion differente, Near<lb />que estant Chrestien, &amp; Polyeucte suiuant en<lb />core la secte des Gentils, mais ayant toutes les
<lb />qualitez dignes d’vn Chrestien, &amp; vne grande
<lb />inclinarion à le deuenir. L’Empereur ayant fait
<lb />publier vn Edict tres rigoureux contre les
<lb />Chrestiens, cette publication donna vn grand:
<lb />trouble à Nearque, non pour la crainte des
<lb />supplices dont il estoit menacé, mais pour
<lb />l’apprehension qu’il eut que leur amitié ne
<lb />souffrist quelque separation ou refroidissement
<lb />par cét Edict, veu les peines qui y estoient
<lb />proposées à ceux de sa Religion, &amp; les hon<lb />neurs promis à ceux du party contraire. Il en
<lb />conceut vn si profond déplaisir, que fon amy
<lb />s’en apperceut, &amp; l’ayant obligé de luy en dire
<lb />la cause, il prist de là occasion de luy ouurir
<lb />son cœur. Ne craignez point, luy dit-il, que
<lb />l’Edict de l’Empereur nous desvnisse, i’ay veu
<lb />cette nuit le Christ que vous adorez, il m’a
<lb />de spoüillé d’vne robbe sale pour me reuestir
<lb />d vne autre toute lumineuse, &amp; m’a fait mon<lb />ter sur vn cheual aislé pour le suiure. Cette
<fw><lb /></fw><lb />vision m'a resolu entierement à faire ce qu’il y
<lb />a long-temps que ie médite, le seul nom de
<lb />Chrestien me manque, &amp; vous mesmes toutes
<lb />les fois que m’auez parlé de vostre Messie, vous
<lb />auez peu remarquer que ie vous ay tousiours
<lb />escouté auec respect, &amp; quand vous m’auez leu<lb />sa vie &amp; ses enseignemens, i’ay tousiours ad<lb />miré la saincteté de ses actions &amp; de ses dis<lb />cours. O Nearque, si ie ne me croyois point
<lb />indigne d’aller à luy sans estre initié de ses
<lb />mysteres, &amp; auoir receu la grace de ses Sa<lb />cremens, que vous verriez esclater l’ardeur
<lb />que i’ay de mourir pour sa gloire &amp; le soustien
<lb />de ses eternelles veritez! Nearque l’ayant es<lb />claitcy du scrupule où il estoit par l’exemple
<lb />du bon Larron qui en vn moment merita le
<lb />Ciel, bien qu’il n’eust pas receu le Baptesme,
<lb />aussi tost nostre Martyr plein d’vne saincte fer<lb />ueur, prend l’Edict de l’Empereur, crache<lb />dessus &amp; le déchire en morceaux qu’il jette au
<lb />vent; &amp; voyant des Idoles que le peuple por<lb />toit sur les Autels pour les adorer, il les arra<lb />che à ceux qui les portoient, les brise contre
<lb />terre &amp; les foule aux pieds, estonnant tout le
<lb />monde &amp; son amy mesme, par la chaleur de
<lb />ce zele qu’il' n’auoit pas esperé.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Son beau-pere Felix qui auoit la commission
<lb />de l’Empereur pour persecuter les Chresties,
<lb />ayant veu luy-mesme ce qu’auoit fait son gen<lb />dre, s'aisi de douleur de voir l’espoit &amp; l’ap<lb />puy de sa famille perdus, tasche d’esbranler sa
<lb />constance premierement par des belles pato<lb />les, en suite par des menaces, enfin par d́e<lb />oups qu’il luy fait donner par ses bourreaux
<lb />sur tout le visage; mais n’en ayant peu venir à
<lb />bout, pour dernier effort il luy enuoye sa fille
<lb />Pauline, afin de voir si ses larmes n’auroient
<lb />point plus de pouuoir sur l’esprit d’vn mary,
<lb />que n’auoient eu ses artifices &amp; ses rigueurs. Il
<lb />n’auance tien dauantage par là, au coutraire
<lb />voyant que sa fermeté conuertissoit beaucoup
<lb />de Payens, il le condamne à perdre la teste.
<lb />Cét Arrest fut executé sur l’heure, &amp; le sainct
<lb />Martyr sans autre Baptesme que de son sang
<lb />s’en alla prendre ponemon de la ;lerte que
<lb />Dieu a promise à ceux qui renonceroient à
<lb />eux-mesmes pour l’amour de luy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voilà en peu de mots ce qu’en dit Surius. Le
<lb />songe de Pauline, l’amour de Seuere, le Baptes<lb />me effectif de Polyeucte, le sacrifice pour la vi<lb />ctoire de l’Empereur, la dignité de Felix que ie
<lb />fais Gouuerneur d’Armenie, la mort de Near<lb />que, la conuersion de Felix &amp; de Pauline, sont
<lb />des inuentions &amp; des embellissemens de Thea<lb />tre. La seule victoire de l’Empereur contre les
<lb />Perses a quelque fondement dans l’Histoire, &amp;
<lb />sans chercher d’autres Autheurs, elle est rap<lb />portée par Monsieur Coëffeteau dans son Hi<lb />stoire Romaine: mais il ne dit pas ny qu’il leur
<lb />imposa tribut, ny qu’il enuoya faire des Sa<lb />crifices de remerciement en Armenie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si i’ay adjousté ces incidens &amp; ces particu<lb />laritez selon l’art ou non, les sçauans en iuge<lb />ront, mon but icy n’est pas de les iustifier,
<lb />mais seulement d’aduertir le Lecteur de ce qu’il
<lb />n peut croire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TOLIEVCIE
<lb />MARTYR,
<lb />TRAGEDIE
<lb />CHRESTIENNE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />dCEIS LRSRIEN L.
<lb />POLYEVCTE, NEARQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*y
<lb />NEARQVE.
<lb />VOY? vous vous arrestez aux
<lb />songes d’vne femme!
<lb />. De si foibles sujets troublent cet<lb />te grand' ame !
<lb />Et ce cœur tant de fois dans la
<lb />E guerre esprouué
<lb />S’alarme d’vn peril qu’vne femme a resué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie sçay ce qu’est vn songe &amp; le peu de croyance
<lb />Qu’vn homme doit donner à son extrauagance,
<lb />Qui d’vn amas confus des vapeurs de la nuit
<lb />Forme de vains objets que le réueil détruit:
<lb />Mais vous ne sçauez pas ce que c’est qu’vne
<lb />femme,
<lb />Ny le iuste pouuoir qu’elle prend sur vne ame
<lb />Quand apres vn long-temps qu’elle a sçeu nous
<lb />charmer
<lb />Les flambeaux de l’Hymen viennent de s’al<lb />lumer.
<lb />Pauline sans raison dans la douleur plongée
<lb />Craint &amp; croit desia voir ma mort qu’elle a
<lb />songée,
<lb />Elle oppose ses pleurs au dessein que ie fais,
<lb />Et tasche à m’empeschet de sortir du Palais;
<lb />Ie mesprise sa crainte &amp; ie cede à ses larmes,
<lb />Elle me fait pitié sans me donner d’alarmes,
<lb />Et mon cœur attendry sans estre intimidé
<lb />N’ose déplaire aux yeux dont il est possedé.
<lb />L’occasion, Nearque, est elle sij pressante
<lb />Rouiird Rremnaercuuiuuu louipiis d’vne
<lb />amante?
<lb />Remettons ce dessein qui l’accable d’ennuy,
<lb />Nous le pourrons demain aussi bien qu’aujour<lb />d’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ouy, mais où prenez-vous l’infaillible asseurãce
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw><lb />D’auoir assez de vie ou de perseuerance?
<lb />Ce Dieu qui tient vostre ame &amp; vos iours dans
<lb />sa main
<lb />Vous a-t-il asseuré de le pouuoir d'emain?
<lb />Il est tousiours tout iuste &amp; tout bon, mais sa
<lb />grace
<lb />Ne descend pas tousiours auec mesme efficace,
<lb />Apres certains momens que perdent nos lon<lb />gueurs.
<lb />Elle quitte ces traits qui penetrent les cœurs.
<lb />Le bras qui la versoit s’arreste &amp; se courrouce,
<lb />Nostre cœur s’endurcit &amp; sa pointe s’émousse,
<lb />Et cette sainte ardeur qui nous emporte au bien
<lb />Tombe sur vn rocher &amp; n’opere plus rien.
<lb />Celle qui vous pressoit de courir au Baptesme
<lb />Langui ssant desia cesse d’estre la mesme,
<lb />Et pour quelques souspirs qu’on vous a fait
<lb />ouyr
<lb />Sa flame se dissipe &amp; va s’éuanouyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous me connoissez mal, la mesme ardeur
<lb />me brûle,
<lb />Et le desir s’accroist quand l’effect se recule.
<lb />Ces pleurs que ie regarde auec vn œil d’espoux
<lb />Me laissenr dans le cœur aussi Chrestien que
<lb />vous :
<lb />Mais pour en receuoir le sacré caractere
<lb />Qui laue nos forsaits dans vne eau salutaire,
<lb />Et d’vn rayon diuin nous desfillant les yeux
<lb />Nous rend le premier droit que nous auions
<lb />aux Cieux,
<lb />Quoy que ie le prefere aux grandeurs d’vn
<lb />Empire,
<lb />Comme le bien supréme &amp; le seul où j’aspire,
<lb />Ie croy pour satisfaire vn iuste &amp; saint amour
<lb />Pouuonnau pourometero ce uilierer a vir four.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ainsi du genre humain l’enuemy vous abuse,
<lb />Ce qu’il ne peut de force, il l’entreprend de
<lb />ruse.
<lb />.UYIA
<lb />Ialoux des bons desseins qu’il tâche d’ébranler.
<lb />Quand il ne les peut rompre, il pousse à re<lb />culer:
<lb />D’obstacle sur obstacle il va troubler le vostre,
<lb />Aujourd’huy par des pleurs, chaque iour par
<lb />quelqu’autre.
<lb />
<lb />Ce songe si remply de noires visions
<lb />N’est que le coup d’essay de ses illusions,
<lb />Il met tout en vsage, &amp; priere, &amp; menace,
<lb />Il attaque tousiours &amp; iamais ne se lasse,
<lb />Il croit pouuoit enfin ce qu’encor il n’a pû,
<lb />Et que ce qu’on dissere est à demy rompu.
<lb />Rompez ses premiers coups, laissez pleurer
<lb />Pauline,
<lb />Dieu ne veut point d’vn cœur que le monde
<lb />domine,
<lb />Qui regarde en arriere &amp; douteux en son
<lb />choix,
<lb />Lors que sa voix l’appelle, escoute vne autre
<lb />voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Pour se donner à luy faut-il n’aymer personne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Nous pouuons tout aymer, il le souffre, il
<lb />l’ordonne,
<lb />Mais ce grand Roy des Roys, ce Seigneur des
<lb />Seigneurs
<lb />Veut le premier amour &amp; les premiers hon<lb />neurs.
<lb />Comme rien n’est égal à sa grandeur supreme
<lb />Il faut ne rien aymer qu’apres luy, qu’en luy<lb />mesme,
<lb />Negliger pour luy plaire &amp; femme &amp; biens &amp;
<lb />rang,
<lb />Exposer pour sa gloire &amp; verser tout son sang.
<lb />Mais que vous estes loin de cette amour par<lb />faite
<lb />Qui vous est necessaire &amp; que ie vous souhaite!
<lb />Ie ne vous puis parler que les larmes aux yeux,
<lb />Polyeucte, aujourd’huy qu’on nous hait en
<lb />tous lieux,
<lb />
<lb />Qu'on croit seruir l’Estat quand on nous per<lb />secute,
<lb />
<lb />Qu’aux plus aspres tourmens vn Chrestien est
<lb />en butte,
<lb />Comment en pourrez-vous surmonter les
<lb />douleurs
<lb />Si vous ne pouuez pas resister à des pleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous ne m’estonnez point, la pitié qui me
<lb />blesse
<lb />Est grandeur de courage aussi-tost que foi<lb />blesse,
<lb />Sur mes pareils, Nearque, vn bel œil est bien
<lb />fort.
<lb />Tel craint de le fâcher qui ne craint pas la
<lb />mort
<lb />Et s’il faut affronter les plus cruels supplices,
<lb />Y trouuer des appas, en faire mes delices,
<lb />Vostre Dieu, que ie n’ose encor nommer le
<lb />mien,
<lb />M’en donnera la force en me faisant Chrestien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Hastez vous donc de l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ouy, i’y cours, cher Nearque,
<lb />Ie brûle d’en porter la glorieuse marque,
<lb />Mais, Pauline s’afflige &amp; ne peut consentir.
<lb />Tant ce songe la trouble, à me laisser sortit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Vostre retour pour elle en aura plus de charmes,
<lb />Dans vne heure au plus tard vous essuyerez ses
<lb />larmes,
<lb />Et l’heur de vous reuoir luy semblera plus
<lb />doux
<lb />Plus elle aura pleuré pour vn si cher espoux:
<lb />Allons, on nous attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Appaisez donc sa crainte,
<lb />Et calmez la douieur dont lon ame est atteinte.
<lb />Elle reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Fuyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Il le faut,
<lb />Fuyez vn ennemy qui sçait vostre defaut,
<lb />Qui le trouue aisément, qui blesse par la veuë,
<lb />Et dont le coup mortel vous plaist quand il
<lb />vous tuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />POLYEVCTE, NEARQVE, PAVLINE,
<lb />STRATONIGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vyons puisqu’il le faut, Adieu, Pauline,
<lb />Adieu
<lb />Dans vne heure au plus tard ie reuiens en
<lb />ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Quel sujet si pressant à fortir vous conuie?
<lb />Y va-t-il de l’honneur? y va-t-il de la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Il y va bien de plus.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIIVBRRH.
<lb />Quel est donc ce secret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE. 
<lb />Vous le sçaurez vn iour, ie vous quitte à re<lb />gret,
<lb />Mais enfin il le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Vous m’aymez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie vous ayme,
<lb />Le Cies m’en foit tesmoin, cent fois plus que
<lb />moy-mesme,
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mais mon déplaisir ne vous peut émouuoir,
<lb />vous auez des secrets que ie ne puis sçauoir;
<lb />Quelle preuue d’amour! Au nom de l’Hy<lb />menée
<lb />Donnez à mes soupirs cette seule iournée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />
<lb />POLYEVCTE.
<lb />Yalonge tous lale fen
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ses presages sont vains,
<lb />Ie le sçay, mais enfin ie vous ayme &amp; ie
<lb />crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ne craignez rien de mal pour vne heure d’ab<lb />sence.
<fw><lb />
</fw><lb />Adieu, vos pleurs sur moy prennent trop de
<lb />puissance,
<lb />Ie sens desia mon cœur prest à se reuolter,
<lb />Et ce n’est qu’en fuyant que j’y puis resister.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PAVLINE, STRATONICE.
<lb />PAV LINT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />yA, neglige mes pleurs, cours &amp; te pre<lb />cipite
<lb />Au deuant de la mort que les Dieux m’ont
<lb />predite,
<lb />Suy cét agent fatal de tes mauuais destins
<lb />Qui peut-estre te liure aux mains des assassins.
<lb />Voilà, ma Stratonice, en ce siecle où nous
<lb />sommes
<lb />Nostre empire abfolu sur les esprits des hom<lb />mes,
<lb />Voilà ce qui nous reste &amp; l’ordinaire effet
<lb />De l’amour qu’on nous offre &amp; des vœux qu’on
<lb />nous fait
<lb />Tant qu’ils ne sont qu’Amans nous sommes
<lb />souueraines,
<lb />Et iusqu’à la conqueste ils nous traitent en
<lb />Reynes,
<lb />Mais apres l’Hymenée ils sont Rois à leur tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />
<lb />Polyeucte pour vous ne manque point d’a<lb />mour.
<lb />S’il ne vous traite icy d’entiere confidence,
<lb />S’il part malgré vos pleurs, c’est vn trait de
<lb />prudence,
<lb />Sans vous en affliger presumez auec moy
<lb />Qu’il est plus à propos qu’il vous cele pour<lb />quoy,
<lb />Asseurez-vous sur luy qu’il en a iuste cause;
<lb />Il est bon qu’vn mary nous cache quelque cho<lb />se
<lb />Qu’il soit quelquefois libre, &amp; ne s’abaisse pas
<lb />A nous rendre tousiours conte de tous ses pas,
<lb />On n’a tous deux qu’vn cœur qui sont mesmes
<lb />trauerses,
<lb />Mais ce cœur a pourtant ses fonctions diuer<lb />ses,
<lb />Et la loy de l’Hymen qui vous tient assemblez
<lb />N’ordonne pas qu’il tremble alors que vous
<lb />tremblez,
<lb />Ce qui fait vos frayeurs ne peut le metrre en
<lb />peine,
<lb />Il est Armenien &amp; vous estes Romaine,
<lb />Et vous pouuez sçauoir ce que nos deux na<lb />tions
<lb />N’ont pas sur ce fujet mesmes impressions,
<lb />Vn songe en nostre esprit passe pour ridicule.
<lb />Il ne vous laisse espoir, ny crainte, ny scru<lb />pule,
<lb />Mais il passe dans Rome auec authorité
<lb />Pour fidele miroir de la fatalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Le mien est bien estrange, &amp; quoy qu’Arme<lb />nienne
<lb />Ie croy que ta frayeur égaleroit la mienne
<lb />oi de tenes horrcart cauoient frappé l’esprit,
<lb />Si ie c’en auois fait seulement le recit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3IRHIONICE
<lb />A raconter ses maux souuent on les soulage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Escoute, mais il faut te dire dauantage,
<lb />Et que pour mieux comprendre vn si triste dis<lb />cours
<lb />Tu sçaches ma foiblesse &amp; mes autres amours.
<lb />Vne femme d’honneur peut aduoüer sans honte
<lb />Ces surprises des sens que la raison surmonte,
<lb />Ce n’est qu’en ces assauts qu’éclate la vertu,
<lb />Et l’on doute d’vn cœur qui n’a point combatu.
<lb />Dans Rome où ie nasquis ce malheureux vi<lb />sage
<lb />Dvir cneuarrer Romain captita le courage,
<lb />Il s’appelloit Seuere, Excuse les soûpirs
<lb />Qu’arrathe encor vn nom trop cher à mes
<lb />desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Est-ce luy qui n’aguere aux dépens de sa vie
<lb />Sauua des ennemis vostre Empereur Decie,
<lb />Qui leuxtira mourant la victoire des mains,
<lb />Et fit tourner le sort des Perses aux Romains?
<lb />Luy qu’entre tant de morts immolez à son
<lb />maistre
<lb />On ne peut rencontrer, ou du moins recon<lb />noistre,
<lb />A qui Decie enfin pour des exploits si beaux
<lb />Fit si pompeusement dresser des vains tom<lb />beaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Helas! c’estoit luy-mesme, &amp; iamais nostre
<lb />Rome
<lb />N’a produit plus grand cœur, ny veu plus hon<lb />neste homme :
<lb />Puisque tu le connois ie ne t’en diray rien,
<lb />Ie l’aimay, Stratonice, il le meritoit bien,
<lb />Mais que sert le merite où manque la for<lb />tune ?
<lb />L’vn estoit grand en luy, l’autre foible &amp;
<lb />commune,
<lb />Trop inuincible obstacle, &amp; dont trop rare<lb />ment
<lb />Triomphe aupres d’vn pere vn vertueux
<lb />amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />La digne occasion d’vne rare constance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Dy plutost d’vne indigne &amp; folle resistance,
<lb />Quelque fruit qu’vne fille en puisse recueillir
<lb />Ce n’est vne vertu que pour qui veut faillir.
<lb />Parmy ce grand amour que j’auois pour Seuere
<lb />I’attendois vn espoux de la main de mon pere,
<lb />Tousiours preste à la prendre, &amp; iamais ma
<lb />raison
<lb />N’auoüa de mes yeux l’aymable rrahison,
<lb />Il possedoit mon cœur, mes desirs, ma pensée.
<lb />Ie ne luy cachois point combien j’estois bles<lb />sée,
<lb />Nous soûpirions ensemble &amp; pleurions nos
<lb />malheurs,
<lb />Mais
<lb />Mais au lieu d’esperance il n’auoit que des
<lb />pleurs,
<lb />Et malgré des souspirs si doux, si fauo rables,
<lb />Mon perè &amp; mon deuoir estoient inexorables.
<lb />Enfin ie quittay Rome &amp; ce parfait amant
<lb />·
<lb />Pour suiure icy mon Pere en son Gouuerne,
<lb />ment,
<lb />Et luy desesperé s’en alla dans l’Armée
<lb />Chercher d’vn beau trépas l’illustre renommée.
<lb />Le reste, tu le sçais, mon abord en ces lieux
<lb />Me fit voir Polyeucte, &amp; ie plûs à ses yeux,
<lb />Et comme il est icy le Chef de la Noblesse,
<lb />Mon pere fut rauy qu’il me prist pour Mai<lb />stresse,
<lb />Et par son alliance il se erût asseuré
<lb />D’estre plus redoutable &amp; plus consideré.
<lb />Il approuua sa flame, &amp; conclud l’Hymenée.
<lb />Et moy comme à son lit ie me vy destinée.
<lb />Ie donnay par deuoir à son affection
<lb />Roue ce que l'aucie auoit par inciination.
<lb />Si tu peux en douter, iuge-le par la crainte
<lb />Dont encore pour luy tu me vois l’ame at<lb />teinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONIGE.
<lb />Ie eroy que vous l’aymez autant qu’on peut
<lb />aymer,
<lb />Mais quel songe apres tout a pu vous alarmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie l’ay veu cette nuit, ce malheureux Seuere,
<lb />La vangeance à la main, l’œil ardent de co<lb />lere:
<lb />Il n’estoit point couuert de ces tristes lam<lb />beaux
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’vne ombre desolée emporte des tombeaux,
<lb />Il n’estoit point percé de ces coups pleins de
<lb />gloire
<lb />Qui retranchant sa vie asseurent sa memoire,
<lb />Il sembloit triomphant &amp; tel que sur son char
<lb />Victorieux dans Rome entre nostre Cesar.
<lb />Apres vn peu d’effroy que m’a donné sa veuë,
<lb />Porte à qui tu voudras la faueur qui m’est
<lb />deüe,
<lb />Ingrate, m'a-t-il dit, &amp; ce iour expiré
<lb />Pleure à loisir l’espoux que tu m’as preferé.
<lb />A ces mots i’ay fremy, mon ame s’est trou<lb />blée
<lb />En suite des Chrestiens vne impie assemblée
<lb />Pour auancer l’effet de ce discours fatal
<lb />A jetté Polyeucte aux pieds de son riual:
<lb />Soudain à son secours i’ay reclamé mon pere,
<lb />Helas! c’est de tout poinct ce qui me desespere,
<lb />I’ay veu mon pere mesme vn poignard à la
<lb />main
<lb />Entrer le bras leué pour luy percer le sein.
<lb />Là ma douleur trop forte à broüillé ces ima<lb />ges.
<lb />4
<lb />Le sang de Polyeucte a satisfait leurs rages,
<lb />Ie ne sçay ny comment ny quand ils l’ont tué.
<lb />Mais ie sçay qu’à sa mort tous ont contribué.
<lb />Voilà quel est mon songe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Il est vray qu’il est triste,
<lb />Mais il faut que vostre ame à ces frayeurs re<lb /> siste,
<lb />111
<lb />
<lb />La vision de soy peut faire quelque horreur,
<lb />Mais non pas vous donner vne iuste terreur.
<lb />Pouuez-vous craindre vn mort? pouuez-vous
<lb />craindre vn pere
<lb />Qui cherit vostre espoux, que vostre espoux
<lb />reuere.
<lb />Et dont le iuste choix vous a donnée à luy
<lb />Pour s’en faire en ces lieux vn ferme &amp; seur
<lb />appuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il m’en a dit autant &amp; rit de mes alarmes,
<lb />Mais ie crains des Chrestiens les complots &amp;
<lb />les charmes,
<lb />Et que sur mon espoux leur troupeau ramassé ?
<lb />Ne vange tant de sang que mon pere a versé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRATONICE.
<lb />Leur secte est insensée, impie &amp; sacrilege,
<lb />Et dans son sacrifice vse de sortilege,
<lb />Mais sa fureur ne va qu’à briser nos Autels,
<lb />Elle n’en veut qu’aux Dieux &amp; non pas aux
<lb />mortels,
<lb />Quelque seuerité que sur eux on déploye
<lb />11s fouiriene falis lliurmure &amp; meurent auec
<lb />Et depuis qu’on les traite en criminels d’Estat
<lb />On ne peut les charger d’aucun assassinat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Tay-toy, mon pere vient.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />FELIX, ALBIN, PAVLINE,
<lb />STRATONICE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FELIX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVe depuis peu ton songe
<lb />En d’estranges frayeurs ainsi que toy me
<lb />plonge:
<lb />Que i’en crains les effets qui semblent s’appro<lb />cher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quelle subite alarme ainsi vous peut toucher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FEEPAI.
<lb />Seuere n’est point mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quel mal nous fait sa vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX. 
<lb />Il est le fauory de l’Empereur Decie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Apres l’auoir sauué des mains des ennemis,
<lb />L’espoit d’vn si haut raogluy deuenoit permis;
<lb />Le destin aux grands cœurs si souuent mal
<lb />propice
<lb />Se resout quelquefois à leur faite iustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Il vient icy luy melme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il vient!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tu le vas voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />C'en eit trop, mais comment le pouuez-vous
<lb />sçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Albin l’a rencontré dans la proche campagne
<lb />Vn gros de courtisan en foule l’accompagne,
<lb />Et momde anez quereit ton lang c ton ert<lb />dit:
<lb />Mais, Albin, redy luy ce que ses gens t’on dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Vous sçauez quelle fut cette grande iournée
<lb />Que sa perte pour nous rendit si fortunée,
<lb />Où l’Empereur captif par sa main dégagé
<lb />R’asseura son party desia découragé
<lb />Tandis que sa vertu succomba sous le nom<lb />bre :
<lb />Vous sçauez les honneurs qu’on fit faire à son
<lb />ombre
<lb />Apres qu’entre les morts on ne le peut trouuer
<lb />Le Roy de Perse aussi l’auoit fait enleuer,
<lb />Tesmoin de ses hauts faits, encor qu’à son
<lb />dommage,
<lb />Il en voulut tout mort connoistre le visage,
<lb />On le mit dans sa tente, où tout percé de
<lb />coups
<lb />Chacun plaignit son sort bien qu’il en fut ja<lb />loux.
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là bien-tost il monstra quelque signe de vie,
<lb />Ce genereux Monarque en eut l’ame rauie,
<lb />Et vaiucn qu’il estoit oublia son malheur
<lb />Pour dans son autheur mesme honorer la va<lb />leur ;
<lb />Il en fit prendre soin, la cure en fut sectette,
<lb />Et comme au bout d’vn mois sa santé fut par<lb />faite,
<lb />1i 21
<lb />Il offrit dignitez, alliance, thresors,
<lb />Et pour gagner Seuere il fit cent vains efforts.
<lb />Apres auoir comblé ses refus de loüange,
<lb />Il enuoye a Decie en proposer l’échange,
<lb />Et soudain l’Empereur transporté de plaisir
<lb />Osfre au Perse son frere &amp; cent Chefs à choi<lb />sir.
<lb />Ainsi reuint au camp le valeureux Seuere
<lb />De sa haute vertu receuoir le salaire,
<lb />La faneur de Decie en fut le digne prix,
<lb />De nouueau l’on combat, &amp; nous sommes
<lb />surpris,
<lb />--..
<lb />Ce malheur toutesfois sert à croistre sa gloire,
<lb />Luy seul restablit l’ordre, &amp; gagne la victoite,
<lb />Mais si belle &amp; si pleine, &amp; par tant de beaux
<lb />Ifaits
<lb />Qu'on nous offre tribut, &amp; nous faisons la
<lb />palal..
<lb />L’Empereur luy temoigne vne amour infinie,
<lb />Et rauy du succez l’enuoye en Armenie,
<lb />Il vient en apporter la nouuelle en ces lieux,
<lb />Et par vn sacrifice en rendre grace aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />O Ciel! en quel estat ma fortune est re<lb />duite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ALBIN.
<lb />Voilà ce que i’ay sçeu d’vn homme de sa suite,
<lb />Et i’ay couru, Seigneur, pour vous y dilposer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ah! sans doute, ma fille, il vient pour t’es<lb />pouser,
<lb />L’ordre d’vn facrifice est pour luy peu de chose:
<lb />C’est vn pretexte faux dont l'aiour est la
<lb />cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PAVLINE.
<lb />Cela pourroit bien estre, il m’aymoit chere
<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Que ne permettra-t il à son ressentiment!
<lb />Et iusques à quel poinct ne porte sa vengeance
<lb />Vne iuste colere auec tant de puissance:
<lb />Il nous perdra, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il est trop genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tu veux flatter en vain vn pere malheureux,
<lb />Il nous perdra, ma fille. Ah! regret qui me tuë
<lb />De n’auoir pas aimé la vertu toute nuë!
<lb />Ah! Pauline, en effet tu m’as trop obey,
<lb />Ton courage estoit bon, ron deuoir l’a ttahy.
<lb />Que ta rebellion m’eust esté fauorable!
<lb />Qu'elle m’eust garanty d’vn estat déplorable!
<lb />Si quelque espoir me reste, il n’est plus au<lb />iourd’huy
<lb />Qu'en l’absolu pouuoir qu’il re donnoit sur
<lb />Iuy :
<lb />Ménage en ma faueur l'aiour qui le puneues
<lb />Et d’où prouient mon mal fay sortir le remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Moy, moy, que ie reuoye vn si puissant vain<lb />queur
<lb />Et m’expose à des yeux qui me percent le
<lb />cœur?
<lb />Mon pere, ie suis femme: &amp; ie sçay ma
<lb />foiblesse,
<lb />Ie sens desia mon cœur qui pour luy s’inte<lb />resse,
<lb />Et poussera sans doute en dépit de ma foy
<lb />Quelque souspir indigne &amp; de vous &amp; de moy.
<lb />le ne le vetray point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />R’asseure vn peu ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il est tousiours aymable, &amp; ie suis tousiours
<lb />femme,
<lb />Dans le pouuoir sur moy que ses regards ont eu
<lb />Ie ne me répons pas de toute ma vertu.
<lb />le ne le rerray poines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Il faut le voir, ma fille,
<lb />Ou tu trahis ton pere &amp; toute ta famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />C’est à moy d’obeyr puis que vous commandez,
<lb />Mais voyez le peril où vous me hazardez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ta vertu m’est connuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb /> PAVLINE.
<lb />Elle vaincra sans doute,
<lb />Ce n’est pas le succez que mon ame redoute,
<lb />Ie crains ce dur combat &amp; ces troubles puis<lb />sans
<lb />Que fait desia chez moy la reuolte des sens.
<lb />Mais puisqu’il faut combatre va ennemy que
<lb />i’ayme.
<lb />Souffrez que ie me puisse armer contre moy<lb />mesme,
<lb />Le qu'un peude lom me prepale alcvon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Iusqu’au deuant des murs ie vay le receuoir,
<lb />R’appelle cependant tes forces estonnées,
<lb />Et songe qu’en tes mains tu tiens nos destinées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ouy, ie vay de nouueau dompter mes senti<lb />mens
<lb />Pour seruir de victime à vos commandemens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETEAI.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SEVERE, FABIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ependant que Felix donne ordre
<lb />au sacrifice,
<lb />Pourray-je prendre vn temps à
<lb />mes vœux si propice,
<lb />Pourray-je voir Pauline &amp; rendre
<lb />à ses beaux yeux
<lb />L’hommage souuerain que l’on va rendre aux
<lb />Cieun.
<lb />Ie ne t’ay point celé que c’est ce qui m’améne,
<lb />Du reste mon elprit ne s'en met guere en peine,
<lb />Ie viens sacrifier, mais c’est à ses beautez
<lb />Que ie viens immoler toutes mes volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Vous la verrez, Seigneur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRVERE.
<lb />Ah! quel comble de joye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cét adorable objet consent que ie la voye:
<lb />Mais ay-je sur son ame encor quelque pouuoir?
<lb />En luy parlant de moy l’as-tu veu s’émouuoir?
<lb />Quel trouble, quel transport luy cause ma ve<lb />nuë?
<lb />Puis-je tout esperer de cette heureuse veuë?
<lb />Car ie voudrois mourir plutost que d’abuser
<lb />Des lettres de faueur que i’ay pour l’espouser;
<lb />Elles sont pour Felix, non pour triompher d’elle
<lb />Iamais à ses desirs mon cœur ne fut rebelle,
<lb />nt ni iiron mauaure rort auoit changé le sien,
<lb />le me vaincrois moymesme &amp; ne pretendrois
<lb />rien,
<lb />
<lb />121
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PABIANV.
<lb />Vous la verrez, c’est tout ce que ie vous puis
<lb />dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />D’où vient que tu fremis, &amp; que ton cœur
<lb />soûpire?
<lb />Ne m’ayme-t-elle plus? esclaircy-moy ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />M’en croirez vous, Seigneur? ne la reuoyez
<lb />point,
<lb />Portez en lieu plus haut l’honneur de vos ca<lb />resses,
<lb />Vous trouuerez à Rome assez d’autres mai<lb />acrenics y
<lb />Et dans ce haut degré de puissance &amp; d’hon<lb />neur
<lb />
<lb />Les plus grands y tiendront vostre amour à
<lb />bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVERE.
<lb />Qu'à des pensers si bas mon ame se rauale?
<lb />B vj
<lb />Que ie tienne Pauline à mon sort inégale!
<lb />Elle en a mieux vsé, ie la dois imiter,
<lb />Ie n’ayme mon bon heur que pour la meritet.
<lb />Voyons-la, Fabian, ton discours m’importune;
<lb />Allons mettre à ses pieds cette haute fortune,
<lb />Ie l’ay dans les combats trouuée heureusement
<lb />En cherchant vne mort digne de son amant,
<lb />aifiinl ce rang eit nen, cette faueur est isenne.
<lb />Et ie n’ay rien enfin que d’elle ie ne tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Non, mais encor vn coup ne la reuoyez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ah! c’en est trop, enfin esclaircy-moy ce point,
<lb />As-tu veu des froiueurs quand tu l'en as priée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ie tremble à vous le dire, else est...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mariée.
<lb />FABIAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />couitren-moy, rabian, ce coup de loudre est
<lb />grand,
<lb />Et frappe d’autant plus que plus il me sur<lb />prend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Seigneur, qu’est deuenu ce genereux courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />La constance est icy d’vn difficile vsage,
<lb />De pareils desplaisirs accablent vn grand cœur,
<lb />La vertu la plus masle en perd toute vigueur,
<lb />Et quand d’vn feu si beau les ames sont
<lb />éprises,
<lb />La mort les trouble moins qne de telles sur<lb />prises.
<lb />I'ay de la peine encor à croire tes discours,
<lb />Pauline est mariée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ouy, depuis quinze iours.
<lb />Polyeucte, vn Seigneur des premiers d’Arme<lb />nie
<lb />Gouste de son Hymen la douceur infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ie ne la puis du moins blasmer d'vn mauuais
<lb />choix,
<lb />Polyeucte a du nom, &amp; sort du sang des Rois.
<lb />Foibles soulagemens d’vn malheur sans re<lb />mede,
<lb />Pauline, ie verray qu’vn autre vous possede!
<lb />O Ciel qui malgré-moy me renuoyez au iour,
<lb />O sort qui redonniez l’espoir à mon amour,
<lb />Reprenez la faueur que vous m’auez prestée,
<lb />En rendez-moy la mort que vous m’auez ostét
<lb />Voyons la touiesfois, &amp; dans ce triste lieu
<lb />Acheuons de mourir en luy disant Adieu,
<lb />Que mon cœur chez les morts emportant son
<lb />image,
<lb />De son dernier soûpir luy puisse faire hom<lb />mage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Seigneur, considerez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Tout est' consideré.
<lb />Quel desordre peut craindre vn cœur deses<lb />peré?
<lb />N’y consent-elle pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ouy, Seigneur, mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />N’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Cette viue douleur en deuiendra plus forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />nt ce mta pas vi mai que ie vueisse guerir.
<lb />Ie ne veux que la voir, soûpirer &amp; mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Vous vous échapperez sans doute en sa pre<lb />sence
<lb />Vn amant qui perd tout n’a plus de complai<lb />sance,
<lb />Dans vn tel'entretien il iuit la passion,
<lb />Et ne pousse qu’injure &amp; qu’imprecation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />luge autrement de moy, mon respect dure
<lb />encore,
<lb />Tout violent qu’il est mon desespoir l’adore,
<lb />Quels reproches aussi peuuent m’estre permis?
<lb />Dequoy puis-je aceuser qui ne m’a rien pro<lb />mis?
<lb />Elle n’est point parjure, elle n’est point legere,
<lb />Son deuoir m’a trahy, mon malheur, &amp; son
<lb />pere.
<lb />Mais son deuoir fut iuste, &amp; son pere eut rai<lb />son,
<lb />2
<lb />I’impute à mon malheur toute la trahison,
<lb />Vn peu moins de fortune &amp; plutost arriuée
<lb />Eust gagné l’vn par l’autre &amp; me l’eust con<lb />seruét,
<lb />Trop heureux, mais trop tard, ie n’ay pû
<lb />l’acquerir,
<lb />Laisse-la moy donc voir, soûpirer, &amp; mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ouy, ie vay l’asseurer qu’en ce malheur extré<lb />me,
<lb />Vous estes assez fort pour vous vainere vous<lb />* mesme;
<lb />Elle a craint comme moy ces premiers mou<lb />uemens
<lb />Qu’vne perte impreueuë arrache aux vrays
<lb />amans
<lb />Et dont la violence excite assez de trouble;
<lb />Sans que l’objet present l’irrite &amp; le redouble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Fabian, ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Seigneur, souuenez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Helas, elle ayme vn autre, vn autre est son
<lb />espoux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SEVERE, PAVLINE, STRATONICE,
<lb />FABIAN.
<fw><lb />BAAYBINVL.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />,ie l’ayme Seuere, &amp; n’en fais point
<lb />d’excuse,;
<lb />Que tout autre que moy vous flatte &amp; vous
<lb />abuse,
<lb />Pauline a l’ame noble &amp; parle à cœur ouuert,
<lb />Le bruit de vostre mort n’est point ce qui vous:
<lb />perd,
<lb />Si Ciel en mon choix eut mis mon Hymenée
<lb />A vous seules vertus ie me serois donnee,
<lb />Et toutes la rigeur de vostre premier sort
<lb />Contre vostre merite eust fait vn vain effort,
<lb />Ie découurois en vous d’assez illustres marques
<lb />Pour vous preferer mesme aux plus heureux
<lb />Monarques:
<lb />Mais puisque mon deuoir m’imposoit d’autres
<lb />loix,
<lb />De quelque amant pour moy, qu’eust mon pere
<lb />fait choix,
<lb />Quand à ce grand pouuoir que la valeur vous
<lb />donne.
<lb />Vous auriez adjouste l’esclat d’vne Couronne;
<lb />Quand ie vous aurois veu, quand ie l’aurois hay,
<lb />I'en aurois soûpiré, mais i’aurois obey,
<lb />Et sur mes passions la raison souueraine
<lb />Eust blâmé mes soûpirs &amp; dissipé ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Que vous estes heureuse, &amp; qu’vn peu de soû<lb />pirs
<lb />Vous acquite aisément de tous vos déplaisirs
<lb />Ainsi de vos desirs tousiours Reine absoluë,
<lb />Les plus grands changemens vous trouuent
<lb />resoluë,
<lb />De la plus forte amour vous portez vos es<lb />prits
<lb />Iusqu’à l’indifference, &amp; peut-estre au mépris,
<lb />Et vostre fermeté fait succeder sans peine
<lb />La faueur au mépris, &amp; l’amour à la haine.
<lb />Qu’vn peu de vostre humeur ou de vostre vertu
<lb />Soulageroit les maux de ce cœur abbatu!
<lb />Vn soûpir, vne larme à regret épanduë
<lb />M’auroit desia guery de vous auoir perduë,
<lb />Ma raison pourroit tout sur l’amour affoibly.
<lb />Et de l’indifference iroit iusqu'à l'oubly,
<lb />Et mon feu desormais se reglant sur le vostre,
<lb />Ie me tiendrois heureux entre les bras d’vn
<lb />autre,
<lb />O trop aymable objet qui m’auez trop charmé,
<lb />Est ce là comme on ayme, &amp; m’auez-vous
<lb />aymé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie vous aymay, Seuere, &amp; si dedans mon ame
<lb />Ie pouuois estouffer le reste de ma flame,
<lb />Dieux, que j’éuiterois de rigoureux tour<lb />mens !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma raison, il est vray, dompte mes mouue<lb />mens,
<lb />Mais quelque authorité que sur eux elle ait
<lb />prise,
<lb />Elle n’y regne pas, elle les tyrannise,
<lb />Et quoy que le dehors soit fans émotion,
<lb />Le dedans n’est que trouble &amp; que sedition,
<lb />Vn ie ne sçay quel charme encor vers vous
<lb />m’emporte,
<lb />43
<lb />Vostre merite est grand si ma raison est forte,
<lb />Ie le vois encor tel qu’il alluma mes feux
<lb />D’autant plus puissammenr solliciter mes
<lb />vœux,
<lb />Qu’il est enuironné de puissance &amp; de gloire,
<lb />Qu’en tous lieux apres vous il traisne la vi<lb />ctoire,
<lb />Que i’en sçay mieux le prix, &amp; qu’il n’a point
<lb />deceu
<lb />Le genereux espoir que i’en auois conceu.
<lb />Mais ce mesme deuoir qui le vainquit dans
<lb />Rome
<lb />Et qui me range icy dessous les loix d’vn hom<lb />me
<lb />Repousse encor si bien l’effort de tant d’appas
<lb />Qu’il déchire mon ame &amp; ne l’ébransle pas.
<lb />C’est cette vertu mesme à nos desirs cruelle
<lb />Que vous loüiez alors en blasphemant contre
<lb />elle,
<lb />Plaignez-vous-en encor, mais loüez sa rigueur
<lb />Qui triomphe à la fois de vous &amp; de mon
<lb />cœur.
<lb />De plus bas sentimes n’auroient pas meritée
<lb />Cette parfaite amour que’vous m’auez portée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ah, Pauline, excusez vne aueugle douleur
<lb />Qui ne connoit plus rien que l’excez du mal<lb />heur,
<lb />Ie nommois inconstance &amp; prenois pour des
<lb />crimes
<lb />D’vn vertueux deuoir les efforts legitimes.
<lb />De graee, monstrez moins à mes sens desolez
<lb />La grandeur de ma perte &amp; ce que vous valez,
<lb />Et cachant par pitié cette vertu si rarc
<lb />Qui redouble mes feux lors qu’elle nous separe,
<lb />Faites voir des defauts qui puissent à leur tour
<lb />Affoiblir ma douleur auecque mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Helas! cette vertu quoy qu’enfin inuincible
<lb />Ne laisse que trop voir vne ame trop sensible,
<lb />Ces pleurs en sont témoins &amp; ces lâches soû<lb />pirs
<lb />Qu'arrachent de nos feux les cruels souuenirs,
<lb />Trop rigoureux effets d’vne aimable presence
<lb />Contre qui mon deuoir a trop peu de deffense,
<lb />Mais si vous estimez ce vertueux deuoir,
<lb />Conseruez-m’en la gloire &amp; cessez de me voit,
<lb />Espargnez-moy des pleurs qui coulent à ma
<lb />honte,
<lb />Espargnez moy des seux qu'a segret ie sur<lb />monte,
<lb />Enfin espargnez-moy ces tristes entretiens
<lb />Qui ne font qu’irriter vos tourmens &amp; les
<lb />miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Que ie me priue ainsi du seul bien qui me
<lb />reste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Sauuez-vous d’vne; veuë à tous les deux fu<lb />heste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Quel prix de mon uuituni quei luit de mes
<lb />trauaux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAVLIN EV
<lb />C’est le remede seul qui peut guerir nos maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVERE.
<lb />le veux mourir des miens, aymez-en la me<lb />moire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVEINE.
<lb />Je veux guerir des miens, ils soüilleroient me
<lb />gloire.
<lb />on euiidioa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ah, puis que vostre gloire en prononce l’Ar<lb />rest
<lb />Il faut que mon honneur cede à son interest,
<lb />D’vn cœur comme le mien qu’est-ce qu’elle
<lb />n’obtienne?
<lb />4
<lb />Vous réueillez les soins que ie dois à la mien<lb />ne,
<lb />Adieu, ie vay chercher au milieu des combats
<lb />Cette immortalité que donne vn beau trépas,
<lb />Et remplir dignement par vne mort pompeuse
<lb />De mes premiers exploits l’attente auanta<lb />geuse,
<lb />Si toutesfois apres ce coup mortel du sort
<lb />I’ay de la vie assez pour chercher vne mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Et moy dont vostre veuë augmente le sup<lb />plice,
<lb />Ie la veux éuiter mesmes au sacrifice,
<lb />Et seule dans ma chambre enfermant mes re<lb />grets
<lb />Ie vay pour vous aux Dieux faire des vœux
<lb /> secrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Puisse le iuste Ciel content de ma ruine
<lb />Coitbier d'neur d de louis rorjeuece &amp; Pau<lb />line.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Puisse trouuer Seuere aptes tant de malheur
<lb />vne tencité digne de sa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVERE.
<lb />aria ciouaoir en ouor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie dépendois d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />O deuoir qui me perd &amp; qui me desespere?
<lb />Adieu trop vertueux objet &amp; trop charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />
<lb />Adteu trop malheureux &amp; trop parfait amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PAVLINE, STRATONICE.
<lb />STRATONICE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E vous ay plaint tous deux, i’en verse encor
<lb />I des larmes,
<lb />Mais du moins vostre esprit est hors de ses
<lb />alarmes,
<lb />vons voyez ciailement que vostre songe est
<lb />vain,
<lb />Seuere ne vient pas la vengeance à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Laisse-moy respirer du moins si tu m’as plain<lb />Au fort de ma douleur tu r’appelles ma crain<lb />Souffre vn peu de relâche à mes esprits trou<lb />blez,
<lb />Et ne m’accable point par des maux redoublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Quoy vons craignez encor!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie tremble, Stratonice,
<lb />Et quoy que ie m’effraye auec peu de iustice,
<lb />Cette iniuste frayeur sans cesse reproduit
<lb />L’image des malheurs que i’ay veu cette nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Seuere est genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Malgré sa retenuë
<lb />Polyeucte sanglant srappe tousiours ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRATONICE.
<lb />vous mettne entes témoin des vœux qu’il fait
<lb />pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie croy mesme au besoin qu’il seroit son ap<lb />Mais soit cette croyance ou fausse ou verita<lb />ble,
<lb />Son sejour en ce lieu m’est tousiours redouta<lb />ble;
<lb />A quoy que sa vertu le puisse disposer
<lb />Il est puissant, il m’ayme, &amp; vient pour m'é<lb />pouser.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />SCENE IV.
<lb />OLYEVCTE, NEARQVE,
<lb />PAV LINE, STRATONICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Q’Est trop verser de pleurs, il est temps
<lb />y qu’ils tarissent,
<lb />Que vostre douleur cesse &amp; vos craintes finissent
<fw><lb />40
</fw><fw><lb />Malgré les faux aduis par vos Dieux enuoyez
<lb />ne rais viuant, Madâme, &amp; vous me reuoyez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Le iour est encor long, &amp; ce qui plus m’effraye
<lb />La moitié de l’aduis se trouue desia vraye.
<lb />I’ay crû Seuere mort, &amp; ie le vois icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie le sçay, mais enfin i’en prens peu de soucy,
<lb />Ie suis dans Militene, &amp; quel que soit Seuere,
<lb />Vostre Pere y commande, &amp; l’on m’y con<lb />sidere,
<lb />Et ie ne pense pas qu’on puisse auoir raison
<lb />D’vn cœur tel que le sien craindre vne trahison,
<lb />On iauore asseure qu’il vous raisoit vilite.
<lb />Et ie venois luy rendre vn honneur qu’il me<lb />rite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il vient de me quitter assez triste &amp; confus,
<lb />Mais i’ay gagné sur luy qu’il ne me verra plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Quoy! vous me soupçonnez desia de quelque
<lb />ombrage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie ferois à tous trois vn trop sensible outrage,
<lb />I’asseure mon repos que troublent ses regards,
<lb />La vertu la plus ferme éuite les hazards,
<lb />Qui s’expose au peril veut bien trouuer sa perte
<lb />Et pour vous en parler auec vne ame ou<lb />uerte,
<lb />Depuis qu’vn vray merite a pû nous enflamer
<lb />Sa presence tousiours a droit de nous charmer.
<lb />Outre qu’on doit rougir de s’en laisser surpren<lb />dre,
<fw><lb />
<lb />O1
<lb />Et
<lb />La
<lb />(
<lb />E
<lb />P
<lb />P
<lb />t
</fw><lb />On souffre à resister, on souffre à s’en deffen<lb />dre,
<lb />Et bien que la vertu rriomphe de ces feux,
<lb />La victoire est penible &amp; le combat honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />O vertu trop parfaite, &amp; deuoir trop sincete,
<lb />Que vous deuez couster de regrets à Seuere!
<lb />Qu’au depens d’vn beau feu vous me rendez
<lb />heureux,
<lb />Et que vous estes doux à mon cœur amoureux;
<lb />Plus ie vois mes defauts &amp; plus ie vous con<lb />venipie y.
<lb />Plus j'admire....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />POLYEVCTE, PAVLINE, NEARQVE,
<lb />STRATONICE, CLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Eigneur, Felix vous mande au Tem<lb />ple,
<lb />La victime est choisie &amp; le peuple à genoux,
<lb />Et pour sacrifier on n’attend plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Va, nous allons te suiure. Y venez-vous, Ma<lb />dame?
<lb />En duoy . tib</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Seuere craint ma veuë, elle irrite sa flame,
<lb />Ie luy tiendray parole, &amp; ne veux plus le voir.
<lb />Adieu, vous l’y verrez, pensez à son pou<lb />uoir,
<lb />Et vous ressouuenez que sa faueur est grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Allez, tour son credit n’a rien que j’appre<lb />hende,
<lb />Et comme ie connoy sa generosité,
<lb />Nous ne nous combatr ons que de ciuilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI. L2
<lb />PORINVOTT, NEARQVE,
<lb />NEARQVE.
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OV pensez-vous aller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Au Temple où l’on m’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Quoy? vous mesler aux vœux d’vne trouppe
<lb />infidelle ?
<lb />Oubliez-vous desia que vous estes Chrestien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous par qui ie le suis, vous en souuient-il
<lb />bien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />I’abhorre les faux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Et moy ie les detcste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIDITIQVE.
<lb />Ie tiens leur culte impie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOLIEVCTE.
<lb />Et ie le tiens funeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fuyez donc leurs Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE,
<lb />Ie les veux renuerser
<lb />Et mourir dans leur Temple, ou bien les en
<lb />en chasser.
<lb />Allons, mon cher Nearque, al ons aux yeux
<lb />des hommes
<lb />Brauer l’idolatrie &amp; monstrer qui nous som<lb />mes,
<lb />C’est l’attente du Ciel, il nous la faut rem<lb />plir,
<lb />Ie le viens de promettre, &amp; ie vay l’accom<lb />plir
<lb />noistre
<lb />De cette occasion qu’il a si tost fait naistre,
<lb />Où desia sa bonté preste à me couronner
<lb />13
<lb />Daigne esprouuer la foy qu’il vien de me
<lb />donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> NEARQVE.
<lb />8? uMin V
<lb />23911 V6 SU
<lb />Ce zele est trop ardent, souffcez qu’il se mo<lb />dere.
<lb />C i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />On n’en peut auoir trop pour le Dieu qu’on
<lb />reuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Vous trouuerez la mort.!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOATMCTE.
<lb />Ie la cherche pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Et si ce cœur s’ébransle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIEVCIE.
<lb />Il sera mon appuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />et de conmiande pome que rome fpiecipite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> POLYEVCTE.
<lb />Plus elle est volontaire, &amp; plus elle merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />M
<lb />Il suffit, sans chercher, d’attendre &amp; de souf<lb />frir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Oii sounre auec legret quanti on ii ose s’offrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />NEARQVE.
<lb />Mais dans ce Tempse eniin la mort est asseu<lb />Prée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mais dans le Ciel desia la palme est preparée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EARQVE.
<lb />Par vne saincte vie il la faut meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mes crimes en viuant me le pourroient oster,
<lb />
<lb />Pourquoy mettre au hazard ce que la mort
<lb />asseure?
<lb />Quand elle ouure le Ciel, peut elle sembler
<lb />dure ?
<fw><lb />0
<lb />A
<lb />L
</fw><lb />Ie suis Chrestien, Nearque, &amp; le suis tout à
<lb />fait,
<lb />La foy que i’ay receuë aspire à son effect,
<lb />Qui fuit, croit lâchement, &amp; n’a qu’vne foy
<lb />morte.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D NEARQVE. MAPORAO
<lb />Voyez que vostra vie à Dieü mesmes importe,
<lb />viuez pour proteger les Cntestiens en ces
<lb />lieux.M 100 g
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE. MnI »
<lb />L’exemple de ma mort les lortifiera mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> NEBRQVE.
<lb />toue. taules done ihouri e
<fw><lb />211
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> POLYEVCTE.
<lb />Vous aymez donc à viure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />1
<lb />Ie ne puis déguiser que i’ay peinett rous sui<lb />G1I
<lb />Sous l’horreur des tourmens ie crains de suc<lb />comber.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> POLYEVOTE.
<lb />Qui marche asseurément n’a point peur de
<lb />tomber.
<lb />4
<lb />
<lb /> 111132
<lb />Dieu fait part au besoin de sa force infinie,
<lb />Qui craint de le nier dans son ame le nie,
<lb />Il croit le pouuoir faire, &amp; doute de sa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.S.
<lb />Qui n’apprehende tien presume trop de soy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />11
<lb />I’attens tout de sa grace &amp; rien de ma foiblesse,
<lb />Mais loin de me presser il faut que ie vous
<lb />presse,
<lb />D’où vient cette froideur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONEARQVE.
<lb />Dieu melme a craint la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />1
<lb />TE
<lb />Il s’est offert, pourtant, suiuons ce sainct ef<lb />fort.
<lb />Dressons-luy des Autels sur des monceaux d’I<lb />doles,
<lb />Il faut ( ie me souuiens encor de vos paroles)
<lb />Negliger pour luy plaire, &amp; femme, &amp; biens,
<lb />&amp; rang
<lb />Exposer pour sa gloire &amp; verser tout fon sang.
<lb />Helas! qu’auez vous fait de cette amour par<lb />faite
<lb /> o
<lb />Que vous me souhaitiez &amp; que ie vous sou<lb />haite?
<lb />S’il vous en reste encor, n’estes-vous point ja<lb />loux
<lb />Qu'à grand peine Chrestien i’en monstre plus
<lb />que vous?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Vous sortez du Baptesme, &amp; ce qui vous
<lb />anime
<lb />C’est sa grace qu’en vous n’affoiblit aucun
<lb />ctime, 221
<lb />Comme encor toute entiere elle agit pleine<lb />ment
<lb />Et tout semble possible à son feu vehement:
<lb />Mais cette mesme grace en moy diminuée.
<lb />Et par mille pechez sans cesse extenuée:
<lb />Agit aux grands effets auec tant de langueur
<lb />Que tout semble impossible à son peu de vi<lb />gneur.
<lb />Cette indigne mollesse, de ces faenes deremneu
<lb />Sont des punitions qu’attirent mes offenses,
<lb />Mais Dieu dont on ne doit iamais se deffier
<lb />Me donne vostre exemple à me fortifier,
<lb />Allons cher Polyeucte, allons aux yeux des
<lb />hommes
<lb />Brauer l’idolatrie &amp; monstrer qui nous som<lb />mes,
<lb />Puissay-je vous donner l’exemple de louffrir
<lb />Comme vous me donnez celuy de vous offrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />A cét heureux transport que le Ciel vous en<lb />uoye,
<lb />Ie reconnoy Nearque &amp; i’en pleure de joye:
<lb />Ne perdons plus le temps, le sacrifice est prest,
<lb />Allons-y du vray Dieu soustenir l’interest,
<lb />Allons fouler aux pieds ce foudre ridicule
<lb />Dont arme vn bois pourry ce peuple trop cre<lb />dule,
<lb />2
<lb />1
<lb />Allons en éclairer l'aueugle ment fatal,
<lb />Allons briser ces Dieux de pierre &amp; de metal,
<lb />Abandonnons nos iours à cette ardeur celeste,
<lb />Faisons triompher Dieu, qu’il dispose du reste</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Allons faire éclater sa gloire aux yeux de tous,
<lb />Allons mourir pour luy comme il est mort
<lb />pour nous.
<lb />22
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iiij
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NN
<lb />RAIV
<lb />    M
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />PAVLINE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />. Ja C-..-.- d'......
<lb />118ι uc iυtιLiS nOccαιες
<lb />confus nuages
<lb />3
<lb />que de
<lb />Presentent à mes yeux d’incon<lb />stantes images!
<lb />1Douce rranquillité que ie n’ose
<lb />esperer,
<lb />Que ton diuin rayon tarde à les éclairer!
<lb />Mille pensers diuers que mes troubles produi<lb />sent XDEEUE DIIGIO EI IJI
<lb /> 142
<lb />Dans mon cœur incertain à l’enuy se dé<lb />traisent,
<lb />200 I
<lb />Nul espoir ne me flatte où j’ose persister,
<lb />Nulle peur ne m’effraye où j’ose m’arrester,
<lb />Mon esprit embrassant tout ce qu’il s’imagine
<lb />Veut tantost mon bonheur &amp; tantost ma ruine.
<lb />L’vn &amp; l’autre le frappe auec si peu d’effet
<lb />Qu’il ne peut esperer ny craindre tout à fait.
<lb />Seuere incessamment broüille ma fantaisie,
<lb />I'espere en sa vertu, ie crains sa jalousie,
<lb />Et ie n’ose penser que d’vn œil bien égal
<lb />Polyeucte, en ce lieu puisse voir son riual.
<lb />Comme entre deux riuaux la haine est natu<lb />relle, mumib ale nol mions titob iup
<lb />L’entreueuë aisément se termine en querelle,
<lb />2
<lb />L’vn voit aux mains d’autruy ce qu’il croit me<lb />riter,
<lb />L’autte vn delesperé qui le luy veut oster.
<lb />Quelque haute raison qui regle leur courage
<lb />L’vn conçoit de l’enuie &amp; l’autre de l’ombrage,
<lb />La honte d’vne affront que chacun d’eux croit
<lb />voir.
<lb />Ou de nouueau receuë, ou preste à receuoir,
<lb />Consumant des l’abord toute leur patlence
<lb />Forme de la colere &amp; de la deffiance,
<lb />Et saifissant ensemble &amp; l’espoux &amp; l’amant,
<lb />En dépit d’eux les liure à leur ressentiment.
<lb />Mais que ie me figure vne estrange Chimere,
<lb />Et que ie traitte mal Polyeucte &amp; Seuere!
<lb />Comme si la vertu de ces fameux riuaux
<lb />Ne pouuoit s’affrãchir de ces communs defauts,
<lb />Leurs ames à tous deux d’elles-mesmes mai<lb />stresses
<lb />10
<lb />Sont d’vn ordre trop haut pour de telles bas<lb />sesseso
<lb />Ils se vertont au Temple en hommes gene<lb />reux,
<lb />m 
<lb />Mais las! ils se verront, &amp; c’est beaucoup
<lb />pour eux.
<lb />Que sert à mon espoux d’estre dans Militene
<lb />Si contre luy Seuere arme l’Aigle Romaine,
<lb />Si mon pere y commande &amp; craint ce fauory,
<lb />C
<lb />V
<lb />Et se repent defia du choix de mon mary:
<lb />Si peu que i’ay d’espoir ne luit qu’auec con<lb />trainte,
<lb />4CD
<lb />En naissant il auorte &amp; fait place à la crainte,
<lb />Ce qui doit l’affermir sert à le dissiper,
<lb />Dieux, faites que ma peur puisse enfin se
<lb />M 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PAVLINE, ST RATONICE.
<fw><lb />.1 18¶U
<lb />1117b
<lb />
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />E M3.
<lb />9
<lb />16 jrcnonis- en l’issuë. Et bien, ma
<lb />IVI Stratonice,
<lb />Conent s'eit termne te poispeux facrifice?
<lb />Ces riuaux genereux au Temple se sont veus.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONIGE.
<lb />Ah! Pauline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PAVLINE.
<lb />Mes vœux ont-ils esté deceus?
<lb />I’en voy sur iott vitage viie mauuarte marque
<lb />Se sont ils querellez
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Les Cheestiens....
<lb />Polyeucte, Nearque,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Parle done, les ontieseps?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE<lb />le ne puis.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOPAVLINE.
<lb />Tu prepares mon ame à d’estranges ennuis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> STRATONICE.
<lb />Vous n’en sçauriaz auoir vne plus iuste cause,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAVLIIVL
<lb />L’ont-il assassinê;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />·* 10 11I Ce seroit peu de chose,
<lb />Tout vostre songe est vray, Polyeucte n’est
<lb />plus...
<lb />
<lb />MITVA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUMON PAVLINE.
<lb />Il est mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Non, il vit, mais (ô pleurs superflus)
<lb />Ce courage si grand, cette ame si diuine
<lb />N’est plus digne de ioun ny digne de Pauline.
<lb />Ce n’est plus cét époux si charmant à mes yeux,
<lb />C’est l’ennemy commun de l’Estat &amp; des
<lb />Dieux.
<lb />3100b
<lb />Vn meschant, vn infame, vn rebelle, vn per<lb />fide,E
<lb />Vn traistre, vn scelerat, vn lâche, vn parri<lb />cide,
<lb />Vne peste execrable à tous les gens de bien,
<lb />Vn sacrilege impie, en vn mot vn Chrestien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ce mot auroit suffy sans ce tortent d’injures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />
<lb />Ces tiltres aux Chrestiens sont-ce des impo<lb />stures ?
<fw><lb />ne 109 PIOaVi
</fw><lb />C vi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINEL IA
<lb />Il est ce que tu dis s’il embrasse leur foy,
<lb />Mais il est mon epoux &amp; tu parles à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2BB STRATONIC. 1Q1LY
<lb />Ne considerez plus que le Dieu qu’il adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />  AENDEE HU'I aNO')
<lb />Ie l’aymay par deuoir, ce deuoir dure encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONIGE. 10
<lb />Il vous donne à present sujet de le hayr,
<lb />Qui trabit bien les Dieux auroit pu vous
<lb />fitrahir. lon veiv il aoso do o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE. 2519
<lb />Ie l’aymerois encor quand il m’auroit trahie,
<lb />Et si de cette amour tu peux estre esbaye
<lb />Sçaches que mon deuoir ne dépend pas du sien,
<lb />Qu’il y manque, s’il veut, ie dois faire le
<lb />mlen. 1ib lon bade l2
<lb />Quoy, s’il aymoit ailleurs setois-je dispensée
<lb />Asuiure à son exemple vne ardeur insensée?
<lb />Quelque Chiestien qu’il soitcir n’en ay point
<lb />d'horreur,
<lb />2
<lb />Ie cheris sa personne &amp; ie bay son erreur.
<lb />Mais quel ressentiment en témoigne mon
<lb />Pete?
<lb />a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Vne secrette rage, vn excez de colere,
<lb />
<lb />Muigre qui touresuis vu feste d’amitié 
<lb />Monstre pour Polyeucte encor quelque pitié,
<lb />Il ne veut point sur luy faire agir sa iustice
<lb />Que du traistre Nearque il n’ait veu le sup<lb />plice.
<lb />4
<lb /> 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quoy! Nearque en est donc?
<fw><lb />7
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />218728
<lb />STRATONIGE.
<lb />310 31 Nearquella seduit,
<lb />De leur vieille amitié c’est là llindigne fruit,
<lb />Ce perfide tantost en dépit de luy-mesme
<lb />L’arrachant de vos bras le traisnoit au Ba<lb />ptesme;
<lb />11000
<lb />aunate glan feet dijser
<lb />Que n’en pouuoit tirer vostre amour curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UMQU PAVLINE.EE DO
<lb />Tu me blâmois alors d’estre trop importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Ie ne preuoyois pas vne tellelinfortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />1110
<lb />Auant qu’abandonner mon ame à mes dou<lb />leuis uo x o oo
<lb />Il me faut essayer la foree de mes pleurs?
<lb />En qualité de femme ou de sille i’espere
<lb />Qu’ils vaineront vn espoux ou fléchiront vn
<lb />pere eo1
<lb />Que si sur l'vn &amp; l’autre ils manquent de pou<lb />Epe. in ier na Ml Muiuae
<lb />Ie ne prendtay confeil que de mon desespoir.
<lb />Apreu moy cependant ce qu’ils ont fait an
<lb />Temple. 1i7 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />C’est vne impieté qui n’eust iamais d’exem<lb />pleno b raoulale pirer ay uotila
<lb />Ie ne puis y penser sans fremir à l’instant,
<lb />Et orains de faire vn crime en vous la racon<lb />utan a 
<lb />Apprenez en deux mots leur brutale iusolence.
<lb />Le Prestre auoit à peine obtenn du silence,
<lb />Et deuers l’Osient asseuré son aspest,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLIEVCIEy
<lb />Se jettant à ces mots lor ie vin d rencenis,u
<lb />Que l’on s’est apperçeu de son peu de respect,
<lb />A chaque occasion de la ceremonie,
<lb />A l’enuy l’vn &amp; l’autre estaloit sa manie,
<lb />Des mysteres sacrez hautement se moquoit,
<lb />Et traitoit de mespris les Dieux qu’on inuo<lb />quoit.
<lb />Tout le peuple en murmure &amp; Felix s’en of<lb />fence, 
<lb />Mais tous deux s’emportans à plus d’irreue<lb />rencebn Lltomldom
<lb />Quoy, luy dit Polyeucte en éleuant sa voix,
<lb />Adorez vous des Dieux, ou de pierre ou de
<lb />bois?
<lb />V
<lb />Icy dispensez-moy du recit des blasphemes
<lb />Qu’ils ont vomy tous deux contre Iupiter
<lb />mesmes,
<lb />L’adultere &amp; l’inceste en estoient les plus doux
<lb />Oyez, Fesix, suit-il, oyez peuple, oyez tous,
<lb />Le Dieu de Polyeucte &amp; celuy de Nearque
<lb />De la terre &amp; du Ciel est l’absolu Monarque.
<lb />Seul maistre du destin, seul estre indepen<lb />dent,
<lb />71
<lb />Substance qui iamais ne reçoit d’accident,
<lb />C’est ce Dieu des Chrestiens qu’il faut qu’on
<lb />remercie
<lb />Des victoires qu’il donne à l’Empereur Decie,
<lb />Luy seul tient en sa main le succez des combats,
<lb />Il le veut esleuer, il le peut mettre bas,
<lb />Sa bonté, son pouuoir, sa iustice est immense,
<lb />C’est luy seul qui punit, luy seul qui recom<lb />pense,
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />Vous adorez en vain des monstres impuissans,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres en auoir mis les saincts vases par terre
<lb />Sans crainte de Felix, sans crainte du tonnerre,
<lb />D’vne fureur pareille ils courent à l’Autel.
<lb />Cieux, a-t-on veu iamais, a-t-on rien veu
<lb />de tel?
<lb />Du plus puissant des Dieux nous voyons la
<lb />statuë
<lb />Par vne main impie à leurs pieds abbatuë,
<lb />Les mysteres troublez, le temple profané,
<lb />La fuite &amp; les clameurs d’vn peuple mutiné
<lb />Qui craint d’estre accablé sous le coutroux ce<lb />leste,
<lb />Felix.... mais le voicy qui vous dira le reste:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Que son visage est sombre &amp; plein d’émotion?
<lb />Qu’il monstre de tristesse &amp; d’indignation!
<fw><lb />*1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />18
<lb />
<lb />*1
<lb />
<lb />3
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> L Cdod
<lb />M EOIOIT IST
<fw><lb />M 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Uav no
<lb />SCENE III.
<lb />dοον auot FhoidI ael tHElIU
<lb />
<lb />FELIX, PAVLINE,
<lb />SIRAFONTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EELIX.
<lb />   mIς
<lb />9i4
<lb />y Iac fene iliimence aumle pie puiontre?
<lb />V En public!! à ma veuë! il en mourra le
<lb />taqnottraiite. le seliy n
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE. 
<lb />Souffrez que vostre fille embrasse vos genoux,
<lb />Qu’elle implore à vos pieds grace pour son
<lb />Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Quelque indigne qu’il soit de ce doux nom
<lb />de gendre.
<lb />Mon ame luy conserue vn sentiment plus ten<lb />dre,
<lb />La grandeur de son crime &amp; de mon déplaisir,
<lb />N’a pas esteint l’amour qui me l’a fait choisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie n’attendois pas moins de la bonté d’vn pere</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie pouuois l’immoler à ma iuste colere,
<lb />Car vous n’ignorez pas à quel comble d’hor<lb />reur
<lb />De son audace impie a monté la fureur,
<lb />cous lauez puiçauont au moins de Stratonice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Ie sçay que de Nearque il doit voix le supplice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Du conseil qu’il doit prendre il sera mieux
<lb />instruit 
<lb />Quand il verra punir celuy qui l’a seduit.
<lb />Au spectacle sanglant d’vn amy qu’il faut sui<lb />ure
<lb />La crainte de mourir &amp; le desir de viure
<lb />Se saisissent d’vne ame auec tant de pouuoir.
<lb />Que qui voit le trépas cesse de le vouloir.
<lb />L’exemple touche plus que ne fait la menace.
<lb />Cette indiscrette ardeur tourne bien-tost en
<lb />grace;
<lb />N’en ayez plus l’esprit si fort inquieté.
<lb />Il se repentira de son impieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quoy? vous esperez donc qu’il charge de cou<lb />rage?
<lb />au Mo M.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX. I
<lb />Aux despens de Nearque il doit se rendre sage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il le doit, mais helas! où me tenuoyez-vous,
<lb />Et quels tristes hazards ne court point mon
<lb />Espoux.
<lb />
<lb />Si de son inconstance il faut qu’enfin i’espere
<lb />Le bien que i’esperois de la bonté d’vn pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie luy fais trop de grace encor de consentir
<lb />Qu’il éuite la mort par vn prompt repentir,
<lb />La mesme peine est deuë à des crimes sembla<lb />bles,
<lb />1
<lb />Et mettant difference entre ces deux coupables
<lb />I’ay trahy la iustice à l’amour paternel,
<lb />Ie me suis fait pour luy moy-mesme criminel,
<lb />Et j’attendois de vous au milieu de vos crain<lb />tes
<lb />Piue de renseroremens que sen'accenos ut plais<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Dequoy remercier qui ne me donne rien?
<lb />Ie sçay quelle est l’humeur &amp; l’esprit d’vn
<lb />Chrestien,
<lb />Dans l’obstination iusqu’au bout il demeure,
<lb />Vouloir son tepentir c’est ordonner qu’il
<lb />Bieuit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Sa grace est en sa main, c’est à luy d’y resues,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Faites-la toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il la peut acheuer.
<fw><lb />62
<lb /> FELIX.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ne l’abandonnez pas aux fureurs de la secte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie l’abandonne aux loix qu’il faut que ie res<lb />pecte,
<lb />6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Eit-ce ainir que a vis gendre vn beau-pere est
<lb />l’appuy?
<lb />–
<lb />dnu 1cop deid
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Qu’il fasse autant pour soy comme ie fais pour
<lb />luy.
<fw><lb />14
<lb />14.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mais il est aueuglé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Mais il se plaist à l'estre,
<lb />Qui cherit son erreur ne la veut pas connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mon Pere, au nom des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ne les reclamez pas
<lb />Ces Dieux dont l’interest demande son trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ils escoutent nos vœnx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et bien qu'il leur en fasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVEIIVL.
<lb />Au nom de l’Empereur dont vous tenez la
<lb />place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tay son pouuoir en main, mais s’il me l'a
<lb />commis
<lb />C’est pour le desployér contre ses ennemis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVLINV E.
<lb />Polyeucte l'est-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tous Chrestiens sont rebelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />N’écoutez point pour luy ces maximes cruelles,
<lb />En espousant Pauline; ii s est fait ostre sang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie regarde sa faute &amp; ne voy plus son rang,
<lb />Où le crime d’Estat se mesle au sacrilege
<lb />Le sang ny l’amitié n’ont plus de priuilege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quelexcez de rigueur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Moindre que son forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE,
<lb />O de mon songe affreux trop veritable effet?
<lb />Voyez qu’auecque luy vous perdez vostre fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />kes Dieux de l'Empereur tont pius que ma fa<lb />mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />La perte de tous deux ne vous peut arrester!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />I’ay les Dieux &amp; Decie ensembse à redouter.
<lb />Mais nous n’auons encor à craindre rien de
<lb />triste.
<lb />11 010
<lb />
<lb />- 10 L
<lb />Dans son aueuglement pensez-vous qu’il per<lb />siste?
<lb />S’il nous sembloit tantost courir à son malheur.
<lb />C’est d’vn nouueau Chrestien la premtere
<lb />chaleur.
<lb /> Mo19
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Si vous l’aymez encor, quittez cette esperance
<lb />Que deux fois en vn iour il change de croyance,
<lb />Outre que les Chrestiens ont plus de dureté
<lb />Vous attendez de luy trop de legereté.
<lb />Ce n’est point vne erreur auec le lait succée
<lb />Que sans examiner son ame ait embrassée,
<lb />Polyeucte est Chrestien parce qu’il l’a voulu,
<lb />Et vous portoit au Temple vn esprit resolu.
<lb />Vous deuez presumer de luy comme du reste,
<lb />Le trépas n’est pour eux ny honteux, ny funeste,
<lb />Ils cherchent de la gloire à mespriser les Dieux,
<lb />Aueugles pour la terre ils aspirent aux Cieux,
<lb />En croyant que la morcieurti dautula porte,
<fw><lb />Ou
</fw><lb />Tourmentez, déchirez, assassinez, n’importe,
<lb />Les supplices leur sont ce qu’à nous les plaisirs.
<lb />Et les menent au but où tendent leurs desirs:
<lb />La mort la plus infame ils l’appelsent Martyre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et bien donc, rorjeucte aura ce qu’il desire,
<lb />N'en parlons plus.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mon pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV. 
<lb />FELIX, ALBIN, PAVLINE,
<lb />STRATONICE.
<fw><lb />FELIX.
<lb />im leup ecemii
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T ILbin, en est ce fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />
<lb />Ouy, Seigneur, &amp; Nearque a payé son forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et nostre Polyeucte a veu trancher sa vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Il l’a veu, mais helas! auec vn œill d’enuie,
<lb />Il brûle de le suiure au lieu de reculer,
<lb />Et son cœur s’affermit au lieu de s'ébranler.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie vous le disois bien, encor vn coup, mon
<lb />pere,
<lb />Si iamais mon respect a pû vous satisfaire,
<lb />Si vous l’auez prise, si vous l’auez chery...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Vous aymez trop, Pauline, vn indigne mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie l’ay de vostre main, mon amour est sans
<lb />crime,
<lb />Il est de vostre choix la glorieuse estime,
<lb />Et i’ay pour l’accepter esteint les plus beaux
<lb />feux
<lb />Qui d’vne ame bien née ayent merité les vœux
<lb />Au nom de cette aueugle &amp; prompte obeyssance
<lb />Que i’ay tousiours renduë aux loix de la nais<lb />sance,
<lb />Si vous auez pû tout sur moy, sur mon amour,
<lb />Que ie puisse sur vous quelque chose à mon
<lb />tour,
<lb />Par ce iuste pouuoir à present trop à craindre,
<lb />Par ces beaux sentimens qu’il m’a fallu con<lb />traindre,
<lb />Ne m’ostez pas vos dons, ils sont chers à mes
<lb />yeux,
<lb />Et nr une anen counte pour m’estre precieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Vous m’importunez.
<fw><lb />22
<lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Dieux! que viens je d’entendre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie n’ayme la pitié qu’au prix que i’en veux
<lb />prendre,
<fw><lb />I
</fw><lb />Par tant de vains efforts malgré moy m’eu
<lb />touchet
<lb />C’est perdre auec le temps des pleurs à me
<lb />fâcher
<lb />7017 M.
<lb />Vous m’en auez donné, mais ie veux bien
<lb />qu’on sçache
<lb />Que ie la desauoüe alors qu’on me l’arrache,
<lb />Preparez-vous à voir ce malheureux Chrestien,
<lb />Et faites vostre effort quand j’auray fait le
<lb />mien.
<lb />Allez, n’irritez plus vn pere qui vous ayme
<lb />Et taschez d’obtenir vostre espoux de luy<lb />mesme,
<lb />Tantost iusques icy ie le feray venir,
<lb />ocpendant quittez-nous, ie veux l'entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />PAVLINE.
<lb />De grace permettez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIX.
<lb />Laissez-nous seuls, vous dis je,
<lb />Vostre douleur m’offense autant qu’elle m’af<lb />flige,
<lb />A gaigner Polyeucte appliquez tous vos soins,
<lb />Vous auancerez plus en m’importunant moins.
<fw><lb />(1.18
<lb />*110
<lb />–
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />TELIR, ALEIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />HLbin, comme est-il mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />.
<lb />En brutal, en impie,
<lb />En brauant les tourmens, en dédaignant la vit,
<lb />Sans regret, sans murmure, &amp; sans estonne<lb />ment,
<lb />Dans l’obstination &amp; l'endurcissement,
<lb />Goule til Gureitien emi, re oiaspheme à la
<lb />bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et l’autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIN.
<lb />
<lb />Ie l’ay dit desia, rien ne le touche,
<lb />Loin d’en estre abbatu, son cœur en est plus
<lb />Mlade y
<lb />On l’a violenté pour quitter l’échaffaut,
<lb />Il est dans la prison où ie l’ay veu conduire,
<lb />Mais vous n’estes pas prest encor de le re<lb />duire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Que ie suis malheureux?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Tout se monde vous plaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />On ne sçait pas les maux dont mon cœur est
<lb />atteint.
<lb />De pensers sur pensers mon ame est agitée,
<lb />De soucis sur soucis elle est inquietée,
<lb />Ie sens l’amour, la haine, &amp; la crainte &amp; l’es<lb />poir,
<lb />La joye &amp; la douleur tour à tour l’émouuoir,
<lb />I’entre en des sentimens qui ne sont pas cro<lb />yables,
<lb />I'en ay de violents, i’en ay de pitoyables,
<lb />I’en ay de genereux qui n’oseroient agir,
<lb />I’en ay mesme de bas, &amp; qui me font rougir.
<lb />I’ayme ce malheureux que i’ay choisi pour
<lb />gendre,
<lb />Ie hay l’aueugle erreur qui le vient de surpren<lb />dre,
<lb />Ie déplore sa perte &amp; le voulant sauuer
<lb />I’ay la gloire des Dieux ensemble à conseruer,
<lb />le reuoute leul foudre e celuy de Decles
<lb />Il y va de ma charge, il y va de ma vie,
<lb />Ainsi tantost pour luy, ie m’expose au trépas,
<lb />Et tantost ie le perds pour ne me perdre pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Decie excusera l’amitié d’vn beau-pere,
<lb />Et d’ailleurs Polyeucte est d’vn sang qu’on re<lb />uere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />A punir les Chrestiens son ordre est rigoureux,
<lb />Et plus l’exemple est grand, plus il est dan<lb />gereux
<lb />On ne distingue point quand l’offense est pu<lb />blique,
<lb />Et lors qu’on dissimule vn crime domestique
<lb />Par quelle authorité peut-on, par quelle loy
<lb />Chastier en autruy ce qu’on souffre chez soy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Si vous d dion duoir doguiu a la perione,
<lb />Escriuez à Decie afis qu’il en ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Seuere me perdroit si i’en vsois ainsi.
<lb />Sa haine &amp; son pouuoir font mon plus grand
<lb />soucy.
<lb />Si i’auois differé de punir vn tel crime.
<lb />Quoy qu’il soit genereux, quoy qu’il soit ma<lb />egnanime,
<lb />Il est homme, &amp; sensible, &amp; ie l’ay dédaigné,
<lb />Et des mépris reçeus son esprit indigné
<lb />Que met au desespoir cét Hymen de Pauline
<lb />Du courroux de Decie obtiendroit ma ruine.
<lb />Pour venger vn affront tout semble estre per<lb />mis,
<lb />Et les occasions tentent les plus remis.
<lb />Peut-estre, (&amp; ce soupçon n’est pas sans ap<lb />parence)
<lb />Il r’allume en son cœur desia quelque esperance
<lb />Et croyant bien-tost voir Polyeucte puny
<lb />Il t’appelle vn amour à grand peine banny.
<lb />Inge si sa colere en ce cas implacable
<lb />Me feroit innocent de sauuer vn coupables
<lb />Et s’il m’épargneroit voyant par mes bontez
<lb />Vne seconde fois ses desseins auortez.
<lb />Te diray-je vn penser indigne, bas, &amp; lâche?
<lb />Ie l’estouffe, il renaist. il me flatte &amp; me fâche.
<lb />L’ambition tousiours me le vient presenter,
<lb />Ei tout ce que ie puis c’est de le detester.
<lb />Polyeucte est icy l’appuy de ma famille,
<lb />Mais si par son trepas l’autre espousoit ma
<lb />fille,
<lb />1
<lb />I'acquerrois bien par là de plus puissans appuys
<lb />Qui me mettroient plus haut cent fois que ie
<lb />ne suis.
<lb />1609
<lb />2 h inommelxeltoat
<lb />Mon cœur en prend par force vne maligne joye,
<lb />Mais que plutost le Ciel à tes yeux me foudroye
<lb />Qu'à des pensers si bas ie puisse consentir,
<lb />Que iusques-là ma gloire ose se démentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />voitle cœul eit tiop oon, e vorie ame trop
<lb />haute;
<lb />Mais vous resoluez-vous à punir cette faute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX,
<lb />Ie vay dans la prison faire tout mon effort
<lb />A vaincre cét elprit par l’effroy de la mort,
<lb />I’employeray puis apres le pouuoir de Pauline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Que ferez-vous ennn i'tousours il s’obstine ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ne me presse point tant dans vn tel déplaisir
<lb />Ie ne puis que resoudre &amp; ne sçay que choisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Ie dois vous aduertir en seruiteur fidelle
<lb />Qu'en sa faueur desia la ville se rebelle,
<lb />Et ne peut voir passer par la rigueur des loix
<lb />Sa derniere esperance &amp; le sang de ses Roys:
<lb />Et mesmes sa prison n’est pas fort asseurée,
<lb />I’ay laissé tout autour vne troupe eplorée,
<lb />Ie crains qu’on ne la force.
<fw><lb />ed
</fw><fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LIX.
<lb />Il faut donc l’en tirer,
<lb />Et l’amenenicy pour nous en asseurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Tirez-l’en donc vous-mesme, &amp; d’vn espoir de
<lb />et glacein nas vhan aainmon mei
<lb />Appaisez la fureur de cette populace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLFELIX.
<lb />2
<lb />Nous en disposerons sans qu’elle en sçache
<lb />rienocb l slola set el-etMd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINIA
<lb />qoui 5iut dihoν d no qoi o nm
<lb />1961
<lb />s quel 3ιpo siune l enpusniole eveleis
<fw><lb />
<lb /> o Mii- . 2015
<lb />sit sl ! voiiamj'ni, e abt.
<lb />en deo eie el
<lb />
<lb />Fin du troisiesme Acte.
<lb />touisddo li πuoinoin d'us dor- eu
<lb />XJIE
<lb />aflielab lai ey aarriuii moq Dole auel
<lb />aliedueeMop
<lb />
<lb />30U
<lb />  
<lb />0 
<lb />2103.l panle am
<lb />pnlee de'uni di ui
<lb />ὁιυlς εqυοn opy moit u el ve
<lb />.--.-
<lb />1
<lb /> 1
</fw><fw><lb />0113
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />IITI
<lb />J107
<lb />cacuel 9i 9b 2sunq oy en al
<lb />714
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />i3be
<lb />sid amdunoqs sis dg enilonp tois al
<lb />POLIEVCI OEEVVVNI
<lb />102 Trois autres Gardes.
<fw><lb />L° 31
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYENCTE. I' aupliu
<lb />1TOVIYIO.
<lb />113222F EIMIMMITMMMMEMVU
<lb />4
<lb />Ardes, que me veut-omànle 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />343m28
<lb />Pauline vous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />POLYEVGTE.
<lb />O presence, ô combat que sur
<lb />tout j’apprehende?
<lb />Felix, dans la prison i’ay triomphé de toy,
<lb />I’ay ry de ta menace &amp; t’ay veu sans effroy,
<lb />Tu prends pour t’en venger de plus puissantes
<lb />armes,
<lb />Ie craignois beaucoup moins tes bourreaux
<lb />que ses larmes.
<lb />Seigneur, qui vois icy les perils que ie cours;
<lb />En ce pressant besoin redouble ton secours,
<lb />Et toy qui tout sortant encorlde la victoire
<lb />D iij
<lb />Regardes mes trauaux du sejour de la gloire.
<lb />Chor Nearque, pour vaincre vn si fort ennemy
<lb />Preste du haut du Ciel la main à ton amy.
<lb />Gaides, oseriez-vous me rendre vn bon office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />cvoue loruna prue, ceigueur, voue tolldre au<lb />cun sęruict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ne vous parle pas de me faire éuader,
<lb />Mais comme il suffira de trois à me garder,
<lb />L’autre m’obligéroit d'aller querit Seuere,
<lb />Ie croy que sans peril cela se peut bien taire,
<lb />Si i’auois pû luy dire vn secret important
<lb />–
<lb />Il viuton pius neureux &amp; le moullois content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Puisque c’est pour Seuere à tout ie me dispense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Luy-mesme à mon defaut sera ta recompense.
<lb />de plutort taut le miedier va donc, &amp; prom<lb />ptement.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AmBPOVCLEON.
<lb />I'y cours &amp; vous m’aurez icy daus vn moment.
<fw><lb />ild Supdmo o 
<lb />hdodeleai le
<lb />Voy 9b demoHIVs'T hOmde al ?HDex.
<lb />voisso enel day h' lo munont di eh VIVS
<lb />    e u
<lb />.d
<lb />2us9ribod 233 cuiom quooueze alparitio al
<lb />IR10
<lb /> i pel 
<lb />21ojel nor el vobernil-ara
<lb />2
<lb />siiofoiv el 3b vobs mnmierioli? t
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />POLYEVCTE siut.
<lb />Ses gardes s’estant retirez aux coins
<lb />eua ancsseros
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ource delicieuse en miseres feconde,
<lb />QQue voulez-vous de moy flatteuses voluptez?
<lb />Honteux attachemens de la chair &amp; du monde
<lb />Que ne me quittez-vous quand ie vous ay quit<lb />2?
<lb />Allez honneurs, plaisirs, qui me liurez la guerre,
<lb />Toute vostre felicité
<lb />Sujette à l’instabilité
<lb />En moins de rien tombe par terre,
<lb />Et comme elle a l’éclat du verre.
<lb />Elle en a la fragilité.
<lb />Ainsi n’esperez pas qu’apres vous ie soûpire,
<lb />Vous estalez en vain vos charmes impuissans.
<lb />Vous me monstrez en vain par tout ce vaste
<lb />Empire.
<lb />Les ennemis de Dieu pompeux &amp; slorissans:
<lb />Il estale à son tour des reuers equitaobles
<lb />Par qui les grands sont confondus,
<lb />Et les glaiues qu’il tient pendus
<lb />Dessus ces illustres coupables
<lb />Sont d’autant plus inéuitables
<lb />D iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que leurs coups sont moins attendus.
<lb />Tigre affamé de sang, Decie impitoyable,
<lb />Ce Dieu t’a trop long-temps abandonné les
<lb />siens,
<lb />De ton heureux destin voy la suite effroyable.
<lb />Le Scythe va venger la Perse &amp; les Chrestiens.
<lb />Encor vn peu plus outre &amp; ton heure est venuë:
<lb />Rien ne t’en sçauroit garantir,
<lb />Et la foudre qui va partir
<lb />Toute preste à creuet la nuë
<lb />Ne peut plus estre retenuë
<lb />Par l’attente du repentir,
<lb />Que cependant Felix m’immole à ta colere,
<lb />Qu’vn riual plus puissant luy donne dans les
<lb />yeux;
<lb />Qu’aux dépens de ma vie il s’en fasse beau-pere;
<lb />Et qu’à tiltre d’esclaue il commande en ces
<lb />lieux, 
<lb />Ie consens ou plutost i’aspire à ma ruine,
<lb />Vains appas, vous ne m’estes rien,
<lb />Ie porte en vn cœur tout Chrestien
<lb />Vne flame toute diuine,
<lb />Et ie ne regarde Pauline
<lb />Que comme vn obstacle à mon bien.
<lb />Saintes douceurs du Ciel adorables Idées,
<lb />Vous remplissez vn cœur qui vous peut rece<lb />uoir,
<lb />De vos sacrez attraits les ames possedées
<lb />Ne conçoiuent plus rien qui les puisse émoû<lb />uoir:
<lb />Vous promettez beaucoup, &amp; donnez dauantage
<lb />Vos biens ne sont point inconstans,
<lb />Et l’heureux trépas que j’attens
<lb />Ne vous sert que d’vn doux passage
<lb />Pour nous introduire au partage
<lb />Qui nous rend à iamais contens,
<lb />2
<lb />200V
<lb />C'est vous, ô feu diuin que rien de peut!
<lb />esteindre
<lb /> peoxo suplop
<lb />Qui m’allez faire voit Pauline sans la craindre,
<lb />le la voy, mais mon cœur d'vn sainct nzelé
<lb />enflammé
<lb />a2iii t0eno 2b2
<lb />N'en gouste plus l’appas dont il estoit charmé,
<lb />Et mes yeux éclairez des celestes lumieres.
<lb />Ne trouuent plus aux siens leurs gtaces cou<lb />–
<lb />stumieres:
<lb />n iuo josts uo1ood n1
<fw><lb />2UOV 190G
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1114931
<lb />4
<lb />4yaybude d13
<lb />SCENEMI
<lb />
<lb />POLYEVCTE,YFNVLINE,
<lb />I0DGIURUE 23
<lb />Gardes? 
<fw><lb />5
<lb />  u u
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />99edsu onvid cah f'ep enne samiom'n
<lb />Adame, quel dessein vous fait me de<lb />M mander?
<lb />Est ce pour me combattre ou pour me seconder
<lb />Et l'effort genereux de cette amour parfaite
<lb />Vient-il à mon secours ou bien à ma deffaite
<lb />Apportez-vous icy la haine ou l’amitié 
<lb />Comme mon ennemié ou ma chere moitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AVLINE.
<lb />Vous n’auez point icy d’ennemis que voüs<lb />mesme,
<lb />d iee aun.
<lb />moaree que eu uure da beci
<lb />DY
<lb />Vous seul vous hayssez lors qne chacun vous
<lb />ayme,s UDOUCI QUON I.
<lb />Vous seul executez tout ce que i’ay resue,
<lb />Ne vueillez pas vous perdre, &amp; vous estes sauué,
<lb />A quelque extremité que vostre crime passe
<lb />Vous estes innocent si vous vous faites grace;
<lb />Daignez considerer le sang dont vous sortez,
<lb />Vos grandes actions, vos rares qualitez.
<lb />01
<lb />Chery de tout le peuple, estimé chez de Prince,
<lb />Gendre du Gouuerneur de toute la Prouince;
<lb />Ie ne vous conte à rien le nom de mon époux,
<lb />C’est vn bon-heur pour moy qui n’est pas grand
<lb />pour vous,
<lb />Mais apres vos exploits, apres vostre naissance
<lb />Apres vostre pouuoir, voyez nostre esperance,
<lb />Et n’abandonnez pas à la main d’vn bourreau
<lb />Ce qu’à nos iustes vœux promet vn sort sa
<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POHYEVCTE. VI
<lb />Ie considere plus, ie sçay mes auantages,
<lb />Et l’espoir que sur eux forment les grands cou<lb />rages,
<lb />Ils n’aspirent enfin qu’à des biens passagers.
<lb />Que troublent les soucys, que suiuent les dan<lb />gers;
<lb />8
<lb />La mort nous les rauit, la fortune s’en joüe,
<lb />Aujourd’huy dans le throsne, &amp; demain dans
<lb />da boüe,
<lb />2LO QOHABII3
<lb />Er leur plus haut éclat fait tant de mécontens
<lb />Que peu de vos Cesars en ont joüy long-temps,
<lb />I’ay de l’ambition, mais plus noble &amp; plus be lle,
<lb />Cette grandeur perit, i’en veux vne immortelle,
<lb />Vn bon-heur asseuré, sans mesure. &amp; sans fin,
<lb />Au dessus de l'enuie, au dessus du destin.
<lb />Est-ce trop l’achepter que d’vne triste vie,
<lb />Qui tantost, qui soudain me peut estre rauie,
<lb />Qui ne me fait jouyr que d’vn instant qui fuit,
<lb />Et ne peut m’asseurer de celuy qui le suit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Voilà de vos Chrestiens les ridicules songes,
<lb />Voilà iusqu’à quel point vous charment leurs
<lb />mensonges,
<lb />Tout vostre sang est peu pour vn bon-heur si
<lb />doux,
<lb />Mais pour en disposer ce sang est-il à vous?
<lb />Vous n’auez pas la vie ainsi qu’vn heritage,
<lb />Le iour qui vous la donne en memie temps
<lb />l'engage,
<lb />Vous la deuez au Prince, au public, à l’Estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie la voudrois pour eux perdre dans vn com<lb />bat,
<lb />Ie sçay quel en est l'heur, &amp; quelle en est la
<lb />gloire;
<lb />Des ayeuls de Decie on vante la memoire,
<lb />Et ce nom precieux encor à vos Romains
<lb />Au bout de six ceus ans luy met l’Empire aux
<lb />mains.
<lb />Ie dois ma vie au peuple, au Prince, à sa Cou<lb />ronne,
<lb />Mais ie la dois bien plus au Dieu qui me la
<lb />donne,
<lb />Si mourir pour son Prince est vn illustre sort,
<lb />Quand on meurt pour son Dieu, quelle sera
<lb />la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quer Dleu
<lb />PAVLINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Tout beau, Pauline, il entend vos paroles,
<lb />Et ce n’est pas vn Dieu comme vos. Dieux fri<lb />uoles,
<lb />Infensibles &amp; sourds, impuissans, mutilez,
<lb />le voulez :
<lb />C’est le Dieu des Chrestiens, c’est le mien, c’est
<lb />le vostre,
<lb />Et la terre &amp; le Ciel n’en connoissent point
<lb />d’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Auurez-le dans l'ame &amp; n'en temoignez rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Que ie sois tout ensemble idolâtre &amp; Chrestien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ne feiz ez qu’vn moment, laissez partir Seuere,
<lb />Et de mnez lieu d’agir aux bontez de mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Les bontez de mon Dieu sont bien plus à che<lb />rir,
<lb />Il m’oste des perils que i’aurois pû courir,
<lb />Et sans me laisser lieu de tourner en arriere
<lb />Sa faueur me couronne entrant dans la carriere,
<lb />Du premier coup de vent il me conduit aujport
<lb />Et sortant du Baptesme il m’enuoye à la mort
<lb />Si vous pouuiez comprendre &amp; le peu qu’est la
<lb />vie
<lb />Et de quelles deuceurs cette mort est suiuie...
<lb />Mais que serr de parler de ces threesors cachez
<lb />A des esprits que Dieu n’a pas encor touchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Cruel, car il est temps que ma douleur éclate,
<lb />Et qu’vn iuste reproche accable vne ame ingrate.
<lb />Est-ce là ce beau feu? sont-ce là tes sermens?
<lb />Témoignes-tu pour moy les moindres senti<lb />mens? 
<lb />1011
<lb />Ie ne te parlois point de l’Estat déplorable
<lb />Où ta mort va laisser ta femme inconsolable,
<lb />Ie croyois que l’amour t’en parleroit assez
<lb />Et ie ne voulois pas de sentimens forcez,
<lb />
<lb />Mais cette amour si ferme &amp; si bien meritée
<lb />Que tu m’auois promise &amp; que ie t’ay portée,
<lb />Quand tu me veux quitter, quand tu me fais
<lb />mourir.
<lb />Te peut-elle arracher vne larme, vn soûpir,
<lb />Tu quittes, ô ingrat, &amp; mesmes auec joye.
<lb />Tu ne la caches pas, tu veux que ie la voye,
<lb />Et ton cœur insensible à ces tristes appas
<lb />Se figure vn bon-heur où ie ne seray pas,
<lb />12
<lb />C eit done la le degoure quapporte nrrsmenée,
<lb />Ie te suis odieuse apres m’estre donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas?
<lb />POLYEVCTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Que cét helas a de peine à sortir?
<lb />Encore s’il marquoit vn heureux repentir,
<lb />Que tout forcé qu’il est j’y trouuerois de char<lb />mes! nen lialmo e ss noi
<lb />Mais courage, il s’émeut, ie voy couler des
<lb />larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />I'en verse, &amp; pleust à Dieu qu’à force d’en verser
<lb />Ce cœur trop endurcy se peut enfin percer.
<lb />Le déplorable estat où ie vous abandonne
<lb />Est bien digne des pleurs que mon amour vous
<lb />donne,
<lb />1
<lb />Et si l’on peut au Ciel emporter des douleurs,
<lb />I’en emporte de voir l’excez de vos malheurs.
<lb />Mais si dans ce sejour de gloire &amp; de lumiere
<lb />Ce Dieu tout iuste &amp; bon peut souffrir ma
<lb />priere,
<lb />s’il y daigne écouter vn coniugal amour,
<lb />Sur vostre aueuglement il respandra le iour.
<lb />Seigneur, de vos bontez il faut que ie l’ob<lb />„ tienne,
<lb />Elle a trop de vertu pour n’estre pas Chrestienne
<lb />Auec trop de merite il vous plût la former
<lb />Pour ne vous pas connoistre &amp; ne vous pas
<lb />aymer,
<lb />Pour viure des Enfers esclaue infortunée,
<lb />Et sous leur triste joug mourir comme elle est
<lb />née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />liry BRlcuz,
<lb />Que dis-tu, malheureux, qu’oses-tu souhaiter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIEVCIE.
<lb />Ce que de tout mon sang ie voudrois acheptes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Que plutost....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />
<lb />Ceit ett tuin qu'on le met en defense
<lb />Ce Dieu touche les cœurs lors que moins on y
<lb /> pense.
<lb />Ce bien-heureux moment n’est pas encor venu,
<lb />Il viendra, mais le temps ne m’en est pas connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Quittez certe chimere, &amp; m’aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie vous ayme
<lb />Seaucoup moins que mon Dieu, mais bier
<lb />plus que moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVLINE.
<lb />Au nom de cét amour ne m’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parnil e veld r.
<lb />Au nom de cét amour venez suiure mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FAVEINE.
<lb />N’est-ce pas me hayt que me vouloir seduire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />C’est peu d’aller au Ciel, ie vous y veux con<lb />durrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OV dOI.
<lb />dinaginations.
<lb />PAVLINE.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYENCTE.
<lb />Celestes veritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Estrange aueuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIRONIDI
<lb />Eternelles clartez.
<fw><lb />
<lb />11
<lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAV LINE.
<lb />Tu préferes la mort à l’amour de Pauline!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYEVCTE.
<lb />Vous préferez le monde à la bonté diuine!
<fw><lb />
<lb />62
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Va cruel, vamourir, tu ne m’aymas iamais.
<lb />aBoid
<lb />14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Viuez heureuse au monde &amp; me laissez en paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Ouy, ie t’y vay laisser, ne t’en met plus en
<lb />peine.
<lb />le vay....
<fw><lb />2
<lb />
<lb />AI
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />121-10
<lb />341
<lb />SCENE IV.
<lb />dle smnobnade oa ouisD, ot moa us
<lb />POLYEVCTE, PAVLINE
<lb />SEVERE, FABIAN.
<lb />Gardes.
<lb />101 21
<fw><lb />
<lb />21
<lb />domq M
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />ov M Ie M22bu30 f99
<lb />.31116
<lb />Ais quel deffein en ce lieu vous
<lb />AVT amcine,
<lb />20OIVAR TIIII.
<lb />Seuere? est-ce le fait d’vn homme genereux
<lb />De venir iusqu’icy brauer vn mal heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous traittez mal, Pauline, vn si raré merite,
<lb />A ma seule priere il rend cette vifite.
<lb />Ie vous ay fait, Seuere, vne inciuilité
<lb />Que vous pardonnerez à ma captiuité.
<lb />Possesseur d’vn tresor dont ie n’estois pas digne
<lb />Souffrez auant mourir que ie vous le resigne,
<lb />Et laisse la vertu la plus rare à vos yeux
<lb />17
<lb />Qu'vne femme iamais peut receuoir des Cieux
<lb />Aux mains du plus vaillant &amp; du plus honnesté
<lb />homme
<lb />Qu’ait adoré la terre, &amp; qu'ait veu haistré
<lb />Rome.
<lb />Vous estes digne d'elle, elle est digne de vous,
<lb />Ne la refusez pas de la main d’vn espoux.
<lb />S’il vous a desvnis, sa mort vous va rejoindre.
<lb />Qu’vn feu jadis si beau n’en deuienne pas
<lb />moindre.
<lb />Reconnoissez le Dieu dont j’adore la loy,
<lb />Viuez heureux ensemble, &amp; mourez comme
<lb />moy.
<lb />C’est le bien qu’à tous deux Polyeucte desire.
<lb />Qu’on me mene à la mort, ie n’ay plus rien
<lb />à dire,
<lb />Allons, Gardes, c’est fair.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />SEVERE, PAVLINE, FABIAN.
<fw><lb />SEVERE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAns mon estonnement
<lb />Ie suis confus pour luy de son aueuglement,
<lb />Sa resolution a si peu de pareilles
<lb />Qu’à peine ie me fie encor à mes oreilles.
<lb />Vn cœur qui vous cherit, (mais quel cœur assez
<lb />bas
<lb />Auroit pû vous connoistre &amp; ne vous cherir
<lb />pas?)
<lb />Vn homme aymé de vous, si-tost qu’il vous
<lb />possede
<lb />Sans regret il vous quitte, il fait plus, il vous
<lb />cede,
<lb />Et comme si vos feux estoient vn don fatal
<lb />Il en fait vn present luy-mesme à son riual?
<lb />Certes, ou les Chrestiens ont d’estranges
<lb />manies
<lb />Ou leurs felicitez doiuent estre infinies
<lb />Puisque pour y pretendre ils osent rejetter
<lb />Ce que de tout l’Empire il faudroit achepter.
<lb />Pour moy si mes destins vn peu plutost propices
<lb />Eussent de vostre Hymen honoré mes seruices,
<lb />Ie n’aurois adoré que l’éclat de vos yeux,
<lb />I’en aurois fait mes Rois, i'en aurois fait mes
<lb />Dieux.
<lb />On m'adron nus en goudie, on m’auroit mis
<lb />en cendre
<lb />Auant que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Brisons. là, ie crains de trop entendre,
<lb />Et que cette chaleur qui sent vos premiers feux
<lb />Ne pousse quelque suite indigne de tous deux,
<lb />Seuere, connoissez Pauline toute entiere,
<lb />Mon Polyeucte touche à son heure derniere,
<lb />Pour acheuer de viure il n’a plus qu’vn moment
<lb />Vous en estes la cause encore qu’innocent:
<lb />Ie ne sçay si vostre ame à vos desirs ouuerte
<lb />Auroit osé former quelque espoir sur sa perte,
<lb />Mais sçachez qu’il n’est point de si cruels tré<lb />-pas
<lb />Où d’vn front asseurê ie ne porte mes pas,
<lb />Qu’il n’est point aux Enfers d’horreurs que ie
<lb />n’endure
<lb />Plutost que de soüiller vne gloire si pure,
<lb />Que d’épouser vn homme apres son triste sort
<lb />Qui de quelque façon tort cauie de la morei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et si vous me croyez d’vne ame si peu saine,
<lb />L’amour que j’eus pour vous tourneroit toute
<lb />en haine.
<lb />Vous estes genereux, soyez-le jusqu’au bout,
<lb />Mon pere est en estat de vous accorder tout,
<lb />Il vous craint, &amp; j’auance encor cette parole
<lb />
<lb />Que s’il perd mon époux c’est à vous qu’il l’im<lb />mole:
<lb />Sauuez ce malheureux, employez-vous pour
<lb />luy
<lb />Faites-vous vn effort pour luy setuir d’appuy.
<lb />Ie sçay que c’est beaucoup que ce que ie de<lb />mande,
<lb />Mais plus l’effort est grand, plus la gloire en
<lb />est grande,
<lb />Conseruer vn riual dont vous estes jaloux
<lb />C’est vn trait de vertu qui n’appartient qu’à
<lb />vous,
<lb />Et si ce n’est assez de vostre renommée,
<lb />C’est beaucoup qu’vne femme autrefois tant
<lb />aimée,
<lb />Et dont l’amour peut-estre encor vous peut
<lb />toucher,
<lb />Doiue à vostre grand cœur ce qu’elle a de plus
<lb />cher.o
<lb />Souuenez-vous enfin que vous estes Seuere.
<lb />Ie m’en vay sans response apres cette priere.
<lb />Et si vous n’estes tel que ie l’ose esperer.
<lb />Pour vous priser encor is le veux ignorer..
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SEVERE, FABIAN.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />J’est cecy, Fabian? quel nouueau coup
<lb /> de foudre
<lb />Tombe sur mon bon-heur &amp; le reduit en pou<lb />dre; afpo masdaut
<lb />Plus ie l’estime prés, plus il est estoigné,
<lb />Ie trouue tout perdu quand ie croy tout gagné.
<lb />Et tousiours la fortune à me nuire obstinée
<lb />Tranche mon esperance aussi-tost qu’elle est
<lb />née,
<lb />OHI1
<lb />Auant qu'offrir des vœux ie reçoy des refus,
<lb />Tousiours triste, tousiours &amp; honteux &amp; con<lb />fus
<lb />a di3u Ltie lae 
<lb />De voir que lâchement elle ait osé paroistre,
<lb />Qu’encor plus lâchement elle ait osé renaistre,
<lb />Et qu’vne femme enfin dans l'infelicité
<lb />Me fasse des leçons de generosité. 
<lb />Vostre bellé ame est haute autant que mal<lb />heureuse
<lb />Mais elle est inhumaine autant que genereuse,
<lb />Pauline, &amp; vos douleurs auec trop de rigueur
<lb />D’vn amant tout à vous tyrannilent le cœur.
<lb />C’est donc peu de vous perdre, il faut que ie
<lb />vous donne,
<lb />Que ie serue vn riual lors qu’il vous aban<lb />donne,
<lb />Et que par vn cruel &amp; genereux effort
<lb />Tour tous fendre en les mains ie l’arrache à
<lb />1a IRoIt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Laissez à son destin cette ingrate famille,
<lb />Qu’il accorde s’il veut le pere auec lafille,
<lb />Porjeucte, &amp; relix, lepouie anee rerpoux,
<lb />D’vn si cruel effort quel prix esperez-vous?
<fw><lb />« Mapagini en duc
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />La gloire de monstrer à cette ame si belle
<lb />Qe Stuere l’égaie &amp; qu’il est digne d’elle,
<lb />Qu'ene meitoit bien deue d que pordre des
<lb />Cieux
<lb />En me la refusant m’est trop iniurieux.
<fw><lb />nal 220
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Sans accuser le sort ny le Ciel d’iniustice
<lb />Prenez garde au peril qui suit vn tel seruice,
<lb />Vous hazardez beaucoup, Seigneur, pensez y
<lb />bien.
<lb />Quoy-vous entreprenez de sauuer vn Chre<lb />stien
<lb />Pouuez-vous ignorer pour cette secte impie
<lb />Quelle est &amp; fut tousioure la haine de Decie?
<lb />C’est vn crime vers luy si grand, si capital.
<lb />Qu’à vostre faueur mesme il peut estre fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Cét aduis seroit bon pour quelque ame com<lb />mune,
<lb />7
<lb />S’il tient entre ses mains ma vie &amp; ma fortune,
<lb />Ie suis encor Seuere, &amp; tout ce grand pouuoir
<lb />Ne peut rien sur ma gloire, &amp; rien sur mon
<lb />deuoir.
<lb />Icy l’honneur m’oblige &amp; i’y veux satisfaire,
<lb />Qu’apres le sort se monstre ou propice ou con<lb />traite, M I
<lb />Comme son naturel est tousiours inconstant,
<lb />Perissanr glorieux ie periray content.
<lb />Ie te ditay bien plus, mais auec confidence.
<lb />La secte des Chrestiens n’est pas ce que l’on
<lb />pense,
<lb />On les hait, la raison ie ne la connoy point,
<lb />Et ie ne voy Decie iniuste qu’en ce point.
<lb />Par curiosité i’ay voulu les connoistre,
<lb />On les tient pour sorciers dont l’Enfer est le
<lb />maistre,IdA
<lb />Et sur cette croyance on punit du trépas
<lb />Des mysteres secrets que nous n’entendons pas.
<lb />Mait Ceres Eleusine, &amp; la Bonne Deesse
<lb />Ont leurs secrets comme eux à Rome &amp; dans
<lb />la Grece,
<lb />14
<lb />
<lb />Encor impunément nous souffrons en tous
<lb />lieux
<lb />Leur Dieu seul excepté toute sorte de
<lb />Dieux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tous les monstres) d’Egypte ont leur Temple
<lb />dans Rome,
<lb />Nos ayeux à leur gré faisoient vn Dieu d’vn
<lb />homme,
<lb />Et leur sang parmy nous conseruant leurs er<lb />reurs
<lb />Nous remplissons le Ciel de tous nos Empe<lb />reurs
<lb />Mais à parler sans fard de tant d’Apotheoses,
<lb />L’effet est bien douteux de ces Metamorpho<lb />les.
<lb />Les Chrestiens n’ont qu’vn Dieu, maistre ab<lb />solu de tout,
<lb />De qui le seul vouloir fait tout ce qu’il resout:
<lb />Mais si i’ose entre nous dire ee qui me semble
<lb />Les nostres bien souuent s’accordent mal en<lb />semble,
<lb />Et me deust leur colere écraser à tes yeux
<lb />Nous en auons beaucoup pour estre de vrays
<lb />Dieux,
<lb />Peut-estre qu’apres tout ces croyãces publiques
<lb />Ne sont qu’inuentions de sages Politiques,
<lb />Pour contenir vn peuple, ou bien pour l’é<lb />mouuoir,
<lb />Et dessus sa foiblesse affermir leur pouuoir,
<lb />Enfin chez les Chrestiens les mœurs sont in<lb />nocentes.
<lb />Les vices detestez, les vertus florissantes,
<lb />Iamais vn adultere, vn traistre, vn assassin,
<lb />Iamais d’yurognerie, &amp; iamais de larcin,
<lb />Ce n’est qu’amour entr’eux, que charité sincere,
<lb />Chacun
<lb />frete.
<lb />y cherit l’autre &amp; le secourt en
<lb />Ils font des vœux pour nous qui les perse<lb />ccutons,
<lb />Et depuis tant de temps que nous les tourmen<lb />tons,
<lb />Les a-t-on veu mutins? les a-t on veu rebelles?
<lb />Nos Princes ont-ils eu des soldats plus fidelles?
<lb />Furieux dans la guetre ils souffrent nos bour<lb />reaux,
<lb />Et lyons au combat, ils meurent en agneaux.
<lb />I’ay trop de pitié d’eux pour ne les pas defen<lb />dre
<lb />Allons trouuer Felix, commençons par son
<lb />gendre,
<lb />Et contentous ainsi d’vne seule action
<lb />Et Pauline, &amp; ma gloire, &amp; ma compassion.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />dija
</fw><fw><lb />19
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TIOIE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb /> I CIII
<lb />FELIX, ALBIN, CLEON.
<fw><lb /> uaue
<lb />
<lb />
<lb />2 no basupdo I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />4
<lb />11
<lb />* Lbin, as-tu bien vtu le lourbe de
<lb />Seuere?
<lb />As tu bien veu sa haine, &amp; vois<lb />tu ina milere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Ie n’ay veu rien en luy qu’vn riual genereux,
<lb />Et ne voy rien en vous qu’vn pere rigoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Que tu le connois mal! tout son fait n’est que
<lb />mine,
<lb />Dans l’ame il hait Felix &amp; dédaigne Pauline.
<lb />Et sil l’aima jadis, il estime aujourd’huy
<lb />Les restes d’vn riual trop indignes de luy,
<lb />Il parle en sa faueur, il me prie, il menace,
<lb />Il me perdra, dit-il, si ie ne luy fais grace,
<lb />Tranchant du genereux il croit m’épouuante?.
<lb />L’artifice est trop lourd pour ne pas l’éuenter,
<lb />Ie connois auant luy la Cour &amp; ses intriques,
<lb />I’en connoy les destours, i’en connoy les pra<lb />tiques,
<lb />C’est en vain qu’il tempeste &amp; feint d’estre en
<lb />fureur,
<lb />Ie voy ec qu’il pretend auprés de l’Empereur,
<lb />De ce qu’il me demande il m’y feroit vn crime
<lb />Espargnant son riual ie serois sa victime.
<lb />Et s’il auoit affaire à quelque mal-adroit,
<lb />Le piege est bien tendu, sans doute il le per<lb />droit :
<lb />Mais vn vieux Courtisan n’est pas si fort ere<lb />dule,oHI2 MITIe XIIA.
<lb />Il voit quand on le joüe, &amp; quand on dissimule,
<lb />Et moy, i’en ay tant veurde toutes les façons
<lb />Qu’à luy-mesme au besoin i’en ferois de le<lb />çons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1211
<lb />n 2 net Iau.
<lb />Dieux, que vous vous gesnez à cette deffiance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIX.
<lb />«nornny seu RVii vurne noir nor n
<lb />Pour subsister en Cour c’est la haute science,
<lb />Quand vn homme vne fois a droit de nous
<lb />hayr
<lb />
<lb />Nous deuons présumer qu’il cherche à nous
<lb />trahir,
<lb />.
<lb />
<lb />Toute son amitié nous doit estre suspecte;
<lb />Si Polyeucte enfin n’abandonne sa secte,
<lb />12 34
<lb />3110.
<lb />Quoy que son protecteur ait pour luy dans
<lb />l'esprit,
<lb />4
<lb />
<lb />υοd́ν'HIIIOI li xuoiodoy ub ta donti
<lb />Ie suiuray hautement l’ordre qui m’est prescrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />1t oloha
<lb />crace, grace, Seigneur, que Pauline l’ob<lb />tiaue 
<fw><lb />1
<lb />Luo aul moqol syn
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> FELIX. A
<lb />Celle de l'Empereur ne suiuroit pas la mienne,
<lb />Et loin de le tirer de ce pas hazardeux
<lb />Ma bonté ne feroit que nous perdre tous deux.
<fw><lb />oup d iamolvo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MALBIN. 
<lb />Mais Seuere promet...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />C1 OV
<lb />Albin, ie m’en deffie.
<lb />Et connois mieux que luy la haine de Decie,
<lb />En faueur des Chrestiens s’il choquoit son
<lb />courroux 1
<lb />Luy-mesme asseurément se perdroit auec nous.
<lb />Ie veux tenter pourtant encor vne autre voye.
<lb />Amenez Polyeucte, &amp; si ie le renuoye,
<lb />S’il demeure infensible à ce dernier effort,
<lb />Au sortir de ce lieu qu’on luy donne la mort.
<fw><lb />20lila AILC
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />
<lb />Vostte ordre est rigoureux.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<fw><lb />0
</fw><fw><lb />21
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Il faut que ie le suiue
<lb />Si ie veux empescher qu’vn desordre n’arriue
<lb />Ie voy le peuple émeu pour prendre son party,
<lb />Et toy mesme tantost tu m’en as aduerty:
<lb />Dans ce zele pour luy qu’il fait desia paroistre,
<lb />Ie ne sçay si long-temps i’en pourrois estre
<lb />maistre,
<lb />Peut-estre dés demain, dés la nuit, dés ce soir
<lb />I’en verrois des effets que ie ne veux pas voir.
<lb />Et Seuere aussi-tost courant à sa vengeance
<lb />M Iroit caiomnier de queique ineenigence.
<lb />Il faut rompre ce coup qui me seroit fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LBIN.
<lb />2
<lb />Que vostre deffiance est vn estrange mal!
<lb />Tout vous nuit, tout vous perd, tout vous fait
<lb />de l'ombrage,
<lb />Mais voyez que la mort mettia ce pesple en
<lb />rage,
<lb />cels d etb il il
<lb />Que c’est mal le guerir que le desesperer.
<fw><lb />dinlt 2
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />4
<lb />En vain apres sa mort il voudra murmurer,
<lb />Et s’il ose venir à quelque violence,
<lb />C’est à faise à ceder deux iours à l’insolence.
<lb />I’auray fait mon deuoir quoy qu’il puisse ar<lb />riuer
<lb />Mais Polyeucte vient, tâchons à le sauuer.
<lb />Soldats retirez-vous, &amp; gardez bien la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e d.is
<lb />..gb,o.
<lb />SCENE rl.
<lb />FELIA, POCIEVCIE, ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.0*11.b10
<lb />FELIX.
<lb />s-tu donc pour la vie vne haine si forte,
<lb />Al Malheureux Polyeucte, &amp; la loy des
<lb />chreitiens
<lb />T’ordonne-t-elle ainsi d’abandonner les tiens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ne hay point la vie, &amp; i'en ayme l'vsage,
<lb />Mais sans attaehement qui sente l’esclauage,
<lb />Tousiours prest à la rendre au Dieu dont ie la
<lb />tiens,
<lb />20
<lb />La raison me l’ordonne &amp; la loy des Chrestiens,
<lb />Et ie vous monstre à tous par là comme il
<lb />faut viure
<lb />si vous auez le cœur assez bon pour me suiure,
<lb />d vaninto.
<fw><lb />
<lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Te suiure dans l’abysme où tu te veux jetter?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mais plutost dans la gloire où ie m’en vay
<lb />E
<lb />montez.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Donne-moy pour le moins le temps de la con<lb />noistre,
<lb />Pour me faire Chrestien, sers moy de guide à
<lb />l’estre,
<lb />ni de deduigue pue de Mrinntrulte en en toy,
<lb />Ou toy-mesme à ton Dieu tu respondras de
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />N’en riez point, Felix, il sera vostre juge,
<lb />Vous ne trouuerez point deuant luy de refuge,
<lb />Les Noys d les otigeis y iont d vn mesme
<lb />rang
<lb />De tous les siens sur vous il vengera le sang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie n’en respandray prus de quoy quil en arriue
<lb />Dans la foy des Chrestiens ie souffriray qu’on
<lb />viue,
<lb />I’en seray protecteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Non, non poiiceuten;
<lb />Et soyez l'instrument de nos felicitez,
<lb />Aussi- bien vn Chrestien n'est rien sans les souf<lb />frances,
<lb />Ies plus cruels tourmens nous sont des recom<lb />penses,
<lb />Dieu qui rend le centuple aux bonnes actions,
<lb />Pour comble donne encor les persecutions:
<lb />Mais ces secrets pour vous sont fâcheux à
<lb />comprendre.
<lb />H411130
<lb />Et nul autre que luy ne vous les peut appren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie te parle sans fard, &amp; veux estre Chrestien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />oicio o loq aoeu
<lb />Qui peut donc retarder l'effect d'vn si grand
<lb />bien?
<lb />iutvor doimsidointinm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. IADH180
<lb />FELIAV
<lb />La presence importune...
<fw><lb />ans eU
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />lab be om i cheq
<lb />Et de qui? de Seuere?
<fw><lb />112
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />V 219
<lb />.2110
<lb />Pour luy seul contre toy i'ay feint tant de co<lb />lere
<lb />DILE AU
<lb />Dissimule vn moment leigutsion.
<lb />E iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOAu POLYE VCTE.
<lb />Felix, c’est donc ainsi que vous parlez sane fard?
<lb />Portez à vos Payens, portez à vos Idoles
<lb />Le sucre empoisonné que versent vos paroles,
<lb />Vn Chrestien ne craint rien, ne dissimule rien,
<lb />Aux yeux de tout le monde il est tousioure
<lb />ehestien.
<fw><lb />.t21q43039
<lb />bua1 mo</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX
<lb />supnde iun 11
<lb />Ce zele de ta foy ne sert qu’à te seduire
<lb />Si tu cours à la mort plutost que de m’instruire.
<fw><lb />o
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la 14
<lb />le vous en parlerois icy hors de faison,
<lb />Elle est vn don du Ciel &amp; non de le laison,
<lb />e ceit la que bien toit voyant Dieu face à face
<lb />Plus aysément pour vous j’obtiendray cette
<lb />grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ta perte cependant me va desesperer.
<fw><lb />2 519.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />¶ 31348
<lb />POLYEVCTE.
<lb />Voue auez en vos mains dequoy la reparer,
<lb />En vous ostant vn gendre on vous en donne
<lb />un autre
<lb />
<lb />Dont la condition respond mieux à la vostre
<fw><lb />Hij 4
</fw><lb />Ma perte n’est pour vous qu’vn change auan<lb />tageux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Cesse de me tenir ce discours outrageux,
<lb />Ie t’ay consideré plus que tu ne merites,
<lb />Mais malgré ma bonté qui eroist quand tu l’ir<lb />rites
<lb />Cette insolence enfin te rendroit odieux,
<lb />Et ie me vangerois aussi bien que nos Dieux.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Quoy! vous changez bien-tost d’humeur &amp; de
<lb />langage!
<lb />Le zele de vos Dieux rentre en vostre courage:
<lb />Celuy d’estre Chrestien s’échappe, &amp; par ha<lb />zard
<lb />Ie vous viens d’obliger à me parler sans fard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />
<lb />110
<lb />Va, ne presume pas que quoy que ie te iure
<lb />2
<lb />De tes nouueaux Docteurs ie suiue l’imposture
<lb />Ie flattois ta manie afin de t’arracher
<lb />Du honteux precipice où tu vas trébucher,
<lb />Ie voulois gaigner temps pour menager ta vie
<lb />Apres l’éloignement d’vn flatteur de Decie,
<lb />Mais i’ay fait trop d’injure à nos Dieux tout
<lb />puissans,
<lb />Choisi de leur donner ton sang. ou de l’encens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mon choix n’est point douteux, mais j’apper<lb />Pauline,
<lb />O Ciel!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />2
<lb />
<lb />FOLIEVCIE
<lb />5
<lb />ELIX,
<lb />PAVLINE, ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Vi de vous deux aujourd'huy m'af<lb />sassine?
<lb />Sont-ce tous deux ensemble, ou chacun à son
<lb />tour
<lb />Ne pourtay je fléchir la nature, ou l’amour?
<lb />Et n’obtiendray-je rien d’vn epoux, ny d’vn
<lb />ere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />119
<lb />2
<lb />FELIX.
<lb />Parlez à vostre tpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />101M
<lb />
<lb />
<lb />Viuez auec Seuere<fw><lb />
<lb />t
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />PAVLINE.
<lb />1022O
<lb />10
<lb />
<lb />Tygte, assassine moy du moins sans m’ou<lb />trager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ma pitié tant s’en faut cherche à vous soulager,
<lb />Nostre amour vous emporte à des douleurs fi
<lb />vrayes,
<lb />Que rien qu’vn autre amour ne peur guerir
<lb />ces playes
<lb />Puisqu’vn si grand merite a pû vous enflamer,
<lb />Sa presence tousiours a droit de vous charmer,
<lb />Vous l’aymiez, il vous ayme, &amp; sa gloire
<lb />augmentée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE,
<lb />Que t’ay-je fait, cruel, pour estre ainsi traitée,
<lb />Et pour me reprocher au mépris de ma foy
<lb />Vn amour si puissant que i’ay vaincu pour toy?
<lb />Voy pour te faire vaincre vn si fort aduersaire
<lb />Quels efforts à moy-mesme il a fallu me faire,
<lb />Quels combats i’ay donnez pour te donner vn
<lb />cœur
<lb />Si iustement acquis à son premier vainqueur,
<lb />Et sill’ingratitude à ton cœur ne domine,
<lb />Fay quelque effort sur toy pour te rendre à
<lb />Pauline,
<lb />Aprens d’elle à forcer ton propre semiment
<lb />Prend sa vertu pour guide en ton aueuglement,
<lb />Souffre que de toy-mesme elle obtienne ta vie
<lb />E vj
<lb />Pour viure sous tes loix à iamais asseruie.
<lb />Si tu peux rejetter de sijiustes desirs
<lb />Regarde au moins ses pleurs, écoute ses soûpirs
<lb />desespere pas vne ame qui t’adore.
<lb />n a1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />222
<lb />Ie vous l’ay desia dit, &amp; vous le dis encore,
<lb />Viuez auec Seuere, ou mourez auec moy.
<lb />2
<lb />Ie ne mesprise point vos pleurs ny vostre foy,
<lb />Mais dequoy que pour vous nostre amour
<lb />m’entretienne.
<lb />Ie ne vous connoy plus si vous n’estes Chre<lb />stienne.
<lb /> a
<lb />Cen est assez, Felix, reprenez ce courroux,
<lb />Et sur cét insolent vengez vos Dieux &amp; vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ah, mon pere, son crime à peine est pardon<lb />nable,
<lb />4.q19
<lb /> IUOG.14
<lb />Mais s’il est insensé vous estes raisonnable,
<lb />La nature est trop forte &amp; ses aymables traits
<lb />Imprimez dans le sang ne s’effacent iamais.
<lb />Vn pere est tousiours pere, &amp; sur cette asseu<lb />rance
<lb />
<lb />I’ose appuyer encor vn reste d’esperance.
<lb />lettez sur vostre fille vn regard paternel, 
<lb />Ma mort suiura la mott de ce cher criminel,
<lb />Et les D eux trouueront sa petne illegitime
<lb />Puis qu’elle confondra l’innocence &amp; le crime,
<lb />Et qu’elle changera par le redoublement
<lb />En iujuste rigueur vn fuite crastriene. 1
<lb />Nos destins par nos mains rendus inseparables
<lb />Nous doiuent rendre heureux ensemble, ou
<lb />miserables;
<lb />Et vous fferiez cruel iusques au dernier poinct
<lb />Si vous desvnissiez ce que vous auez joint.
<lb />Vn cœur à l’autre vny iamais ne se retire,
<lb />2
<lb />
<lb />Et pour l’en separer il faut qu’on le déchire?
<lb />Mais vous estes sensible à mes iustes douleurs
<lb />Et d’vn œil paternel vous regardez mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> L FELIX.
<lb />
<lb />Ouy, ma fille, il est vray qu'vn pere est tous<lb />toliours pere,
<lb />Rien n’en peut effacer le sacré caractere,
<lb />34
<lb />Ie porte vn cœur sensible &amp; vous l’auez percé,
<lb />Ie me joints auec vous contre cét insensé.
<lb />Malheureux Polyeucte, est tu seul insensible,
<lb />Et veux-tu rendre seul ton crime irremissible?
<lb />Peux-tu voir tant de pleurs d’vn cœur si dé<lb />,saché?
<lb />117
<lb />
<lb />
<lb />Peux-tu voir tant d’amour sans en estre tou<lb />ché?
<lb />Ne reconnois-tu plus ny beau pere, ny femme,
<lb />Sans amitié pour l’vn, &amp; pour l’autre sans fla<lb />MFI NEI
<lb />Pour reprendre les noms &amp; de gendre &amp; d’es<lb />poux, 3
<lb />OBME(
<lb />Veux tu nous voir tous deux embrasser tes ge<lb /> noux ?y e no i u
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Que tout cér artifice est de mauuaise grace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PABIEGGIE
<lb />Apres auoir deux fois essayé la menace,
<lb />Apres m’auoir fait voir Nearque dans la mort,
<lb />Apres auoir tenté l’amour &amp; son effort,
<lb />Apres m’auoir monstré cette soif du Baptesme
<lb />Pour opposer à Dieu l'interest de Dieu mesme,
<lb />Vous vous joignez ensemble! Ah ruses de l’En<lb />fer!
<lb />Faut-il tant de fois vaincre auant que triom<lb />pher?
<lb />Vos resolutions vsent trop de remise,
<lb />Prenez la vostre enfin puisque la mienne est
<lb />prise.
<lb />Ie n’adore qu’vn Dieu, maistre de l'Vniuers,
<lb />Sous qui tremblent le Ciel, la Terre, &amp; les
<lb />Enfers,
<lb />
<lb />* HIE )
<lb />Vn Dieu qui nous aymant d’vne amour infinie
<lb />Voulut mourir pour nous auec ignominie,
<lb />Et qui par vn excez de cette mesme amour
<lb />Veut pour nous en victime estre offert chaque
<lb />iour.
<lb />4
<lb />Mais j’ay tort d’en parler à qui ne peut m’en<lb />tendre,
<lb />  
<lb />Voyez l’aueugle erreur que vous osez defendre,
<lb />Des crimes les plus noirs vous soüillez tous
<lb />vos Dieux,
<lb />Vous n’en punissez point qui n’ait son maistre
<lb />aux Cieux.
<lb />
<lb />La prostitution, l’adultere, l’inceste,
<lb />Le vol, l’assassinat, &amp; tout ce te on deteste.
<lb />C’est l’exemple qu’à suiure offrent vos immor<lb />tels,
<lb />I’ay profané leur Temple, &amp; brisé leurs Autels,
<lb />Ie le ferois encor si j’auois à le faire
<lb />Mesme aux yeux de Felix, mesme aux yeux.
<lb />de Seuere
<lb />Mesme aux yeux du Senat, aux yeux de l’Em<lb />pereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Enfin ma bonté cede à ma iuste fureur,
<lb />Adore-les, ou meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie suis Chrestieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Impie
<lb />Adore-les, te dis-je, ou renonce à la vie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ponnace in
<lb />Ie suis Chrestien<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tu l'es? ô cœur trop obstiné?
<lb />Soldats, executez l’ordre que i’ay donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Où le conduisez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX,
<lb />21 la ilolte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />A la gloire,
<lb />Chere Pauline, Adieu, conseruez ma memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie te suiuray par tout &amp; mesmes au trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Sortez de vostre erreur, ou ne me suiuez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />u’on l’oste de mes yeux &amp; que l’on m’obeysse,
<lb />Puisqu’il ayme à perir ie consens qu’il perisse.
<fw><lb />*10
<lb />THIIVAT
<lb />uey rliobson l
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />TELTA AEBIN.
<fw><lb />teuuin du le d
<lb />147
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIX.
<lb />19 sia
<lb />E me fais violence, Albin, mais ie l'ay deue
<lb />IMa bonté naturelle aisément m’eust perdu
<lb />Que la rage d’vn peuple à present se desploye,
<lb />Que Seuere en fureur tonne, éclate, foudtoye.
<lb />M’estant fait cét effort i’ay fait ma seureté.
<lb />Mais n’es tu point surpris de cette dureté?
<lb />Vois-tu comme le sien des cœurs impenetra<lb />bles,
<lb />Ou des impietez à ce point execrables?
<lb />Du moins i’ay satisfait à mon cœur affligé,
<lb />Pour amollir le sien ie n’ay rien negligé,
<lb />I'ay feint mesme à tes yeux des lâchetez extré<lb />mes,
<lb />Et certes sans l'horreur de ses derniers blas<lb />phemes,
<lb />Qui m'ont remply soudain de colere &amp; d’effroy.
<lb />I’aurois eu de la peine à triompher de moy.
<lb />.1e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Vous maudirez peut-estre vn iour cette victoire
<lb />Qui tient ie ne sçay quoy d’vne action tror
<lb />noire,
<lb />Indigne de Felix, indigne d'vn Romain,
<lb />Répandant vostre sang par vostre propre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ainsi l’ont autrefois versé Brute &amp; Manlie,
<lb />Et leur gloire en a creu, loin d'en estre affoiblie,
<lb />Iamais nos vieux Heros n’ont eu de mauuais
<lb />sang
<lb />
<lb />A1
<lb />Qu’ils n’eussent pour le perdre ouuert leur pro<lb />pre flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />00
<lb />ALBIN.
<lb />9
<lb />Vostre ardeur vous seduit, mais quoy qu’elle
<lb />vous die,
<lb />il au av de ila lii iatiM
<lb />Quand vous la sentirez vne fois refroidie,
<lb />Quand vous verrez Pauline; et que ion deses<lb />poir
<lb />10d
<lb />Par ses pleurs &amp; ses cris pourra vous émou<lb />uoir.. um
<fw><lb />O.119
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRLIX
<lb />Tu me fais souuenir qu’elle a suiuy ce traistre,
<lb />Et que ce desespoir qu’elle fera paroistre
<lb />De mes commandemens pourra troubler l’effet
<lb />Va soudain donner ordre &amp; voir ce qu’elle fait.
<lb />Romps ce que ses douleurs y donneroient d’ob<lb />stacle
<lb />Tire-la si tu peux de ce triste spectacle,
<lb />Tâche à la consoler, va donc, qui te retient?
<fw><lb />1100
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Il n’en est pas besoin, Seigneur, elle reuient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />2
<lb />4
<lb />12
<lb />FELIX, PAVLINE, ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />)
<lb />PAVLINE.
<lb />4u.
<lb />JEre barbare, acheue, acheue ton ouurage,
<lb />I Cette seconde hostie est digne de ta rage,
<lb />Ioins ta fille à ton gendre, ose, que tardes-tu?
<lb />Tu vois le mesme crime, ou la mesme vertu,
<lb />Ta barbarie en elle a les mesmes matieres,
<lb />Mon époux en mourant m’a laissé ses lumieres,
<lb />Son sang dont tes bourreaux viennent de me
<lb />couurir
<lb />M’a dessillé les yeux &amp; me les vient d’ouurir.
<lb />Ie voy, ie sçay, ie croy, ie suis desabusée,
<lb />De ce bien-heureux sang tu me vois, baptisée,
<lb />Ie suis Chrestienne enfin, n’est-ce point assez
<lb />dit?
<lb />Conserue en me perdant ton rang &amp; ton credit,
<lb />Redoute l’Empereur, apprehende Seuere,
<lb />Si tu ne veux perir, ma perte est necessaire,
<lb />Polyeucte m’appelle à cét heureux trépas.
<lb />le voy Nearque &amp; luy qui me tendent les bras,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mene, mene-moy voir tes Dieux que ie de<lb />teste,
<lb />Ils n’en ont brisé qu'vn, ie briseray le reste,
<lb />On m’y verta brauer rout ce que vous eraignez,
<lb />Ces foudres impuissans qu’en leurs mains vous
<lb />peignez,
<lb />Et saintement rebelle aux loix de la naissance
<lb />Vne fois enuers toy manquer d’obeyssance.
<lb />Ce n’est point ma douleur que par là ie fais
<lb />I1
<lb />C’est la grace qui parle &amp; non le desespoir,
<lb />Le faut-il dire encor, Felix? ie suis Chre<lb />stienne,
<lb />Affermy par ma mort ta fortune &amp; la mienne,
<lb />Le coup à l’vn &amp; l’autre en sera precieux
<lb />Puis qu’il t’asseure en terre en m’éleuant aux
<lb />Cieux.
<fw><lb />LU3-ebri eUp IOM
<lb />i m
<lb />144
<lb />  
<lb />6
<lb />2
<lb />
<lb />0
<lb />Ddd
<lb /> lel ao are po
<lb />M 
<lb />211
<lb />61
<lb />100
<lb />
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />3
<lb />1
<lb />FELIX, SEVERE, PAVLINE.
<lb />ALBIN, FABIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />DEre dénaturé, malheureux Politique,
<lb />I Esclaue ambitieux d’vne peur chimerique,
<lb />Polyeucte est donc mort, &amp; par vos cruautez
<lb />Vous pensez conseruer vos tristes dignitez?
<lb />La faueur que pour luy ie vous auois offerte
<lb />Au lieu delle sauuer precipite sa perte,
<lb />I’ay prié, menacé, mais sans vous émouuoir,
<lb />Et vous m’auez creu fourbe, ou de peu de pou<lb />uoir, M M
<lb />Et bien, à vos dépens vous sçaurez que Seuere
<lb />Ne se vante iamais que de ce qu’il peut faire.
<lb />Et par vostre ruine il vous fera iuger
<lb />Que qui peut bien vous perdre eust peu vous
<lb />proteger.
<lb />Continuez aux Dieux ce seruice fidelle,
<lb />Par de telles horreurs, monstrez leur vostre
<lb />zele, 
<lb />Adieu, mais quand l’orage éclatera sur vous,
<lb />Ne doutez point du bras dont partiront les
<lb />coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Arrestez-vous. Seuere, &amp; d’vne ame appaisée
<lb />Souffrez que ie vous liure vne vengeance aisée.
<lb />Ne me reprochez plus que par mes cruautez
<lb />Ie tâche à conseruer mes tristes dignitez,
<lb />Ie dépose à vos pieds l’éclat de leur faux lu<lb />stre,
<lb />Celle où i’ose aspirer est d’va rang plus illu<lb />stre.
<lb />Ie m’y trouue force par vn secret appas,
<lb />Ie cede à des transports que ie ne connois pas:
<lb />Et par vn mouuement que ie ne puis entendre
<lb />De ma fureur ie passe au zele de mon gendre.
<lb />C’est luys, n’en doutez point, dont le sang
<lb />innocent
<lb />Pour son persecuteur prie vn Dieu tout puis<lb />sant,
<lb />Son amonr épandu sur toute la famille
<lb />Tire apres luy le Pere aussi bien que la fille,
<lb />I’en ay fait vn Martyr, sa mort me fait Chre<lb />stien,
<lb />11210
<lb />I’ay fait tout son bon-heur, il veut faire le
<lb />mien,
<lb />C’est ainsi qu’vn Chrestien se vange &amp; se
<lb />courrouce,
<lb />7
<lb />Heureuse cruauté dont la suite est si douce!
<lb />Donne la main, Pauline, Apportez des liens.
<lb />Immolez à vos Dieux ces deux nouueaux
<lb />Chrestiens. 
<lb />Ie le suis, elle l’est, suiuez vostre colere.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Qu’heureusement enfin ie retrouue mon pere!
<lb />Cét heureux changement tend mon bon-heut
<lb />parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />2
<lb />Ma fisle, il n’appartient qu'a la maiit qui le
<lb />fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Qui ne seroit touché d’vn si tendre spectacle?
<lb />De pareils changemens ne vont point sans mi<lb />racle
<lb />
<lb />Sans doute vos Chrestiens qu’on persecute en
<lb />vain
<lb />Ont quelque chose en eux qui surpasse l’hu<lb />main
<lb />Ils menent vne vie auec tant d’innocence
<lb />Que le Ciel leut en doit quelque reconnois<lb />sance, sol. uall tuion eine
<lb />Se releuer plus forts plus ils sont abbatus
<lb />N’est pas aussi l’effet des communes vertus.
<lb />Ie les aymay tousiours quoy qu’on m’en ait pû
<lb />dire,
<lb />Ie n’en voy point mourit que ce cœur n’en soû<lb />pire,
<lb />Et peut-estre qu’vn iour ie les connoistray
<lb />mieux.
<lb />I’approuue cependant que chacun ait ses Dieux
<lb />Qu’il les serue à sa mode &amp; sans crainte de
<lb />peine:
<lb />oi vous estes Chrestien, ne craignez plus
<lb />
<lb />ma haine,
<lb />Ie les ayme, Felix, &amp; de leur protecteur
<lb />Ie ne veux pas en vous faire vn persecuteur.
<lb />Gardez vostre pouuoir, reprenez-en la mar<lb />Seruez bien vostre Dieu, seruez nostre Mo<lb />narque,
<lb />Ie perdray mon credit enuers sa Majesté,
<lb />Ou bien il quittera cette seuerité,
<lb />Par cette injuste haine il se fait trop d’outrage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Daigne le Ciel en vous acheuer son ouurage.
<lb />Et pour vous rendre vn iour ce que vous me<lb />ritez
<lb />Vous inspire bien-tost toutes ses veritez,
<lb />Nous autres benissons nostre heureuse auan<lb />ture,
<lb />Allons à nos Martyrs donner la sepulture,
<lb />Baiset leurs corps sacrez, les mettre en digne
<lb />lieu,
<lb />Et faire retentir par tout le nom de Dieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiesme &amp; dernier Acte.
<fw><lb />
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />rance
</fw><fw><lb />de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />rance
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>