<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Horace, tragédie (par P. Corneille)</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30271634c"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Horace, tragédie (par P. Corneille)</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1641" cert="high" resp="BNF">1641</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2---
<fw><lb />F
<lb />T
<lb />Aahi<lb />F
<lb />
<lb />ARAXCEDIL
<lb />A9
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />PARIS
<lb />
<lb />Chez AVGVSTIN COVRBE', Libraire &amp; Imprimeur de
<lb />Monsieur frere du Roy, dans la petite Salle du
<lb />Palais, à la Palme.
<lb />7ET
<fw><lb />M. DC. XXXXI.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
</fw><fw><lb />
<lb />22
<lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />D
<lb />*
<lb />1
<lb />
<lb />22
<lb /> 1 M
<lb />4
</fw><lb />de presenter à VOSTRE EMI<lb />NENCE ce mauuais portrait d'Ho<lb />race, si ie n'eusse considere qu'apres
<lb />tant de bien-faits, que i ay reçeus d’el<lb />le, le si lence où mon respect m'a retenu
<lb />iusqu'à present, passeroit pour ingra<lb />titude, &amp; que quelque iuste d'efiance
<lb />que i'aye de mon trauail, ie dois auoir
<lb />encore plus de confiance en vostre bon<lb />té. C’est d'elle que ie tiens tout ce que
<lb />ie suis; &amp; ce n'est pas sans rougir que
<lb />pour toute reconnoissance ie vous fais
<lb />vn present si peu digne de Vous, &amp;
<lb />si pou proportionné à ce que ie vous
<lb />dois. Mais dans cette confusion, qui
<lb />m'est commune auec tous ceux qui es<lb />criuent, i ay cet aduantage, qu'on ne
<lb />peut sans quelque iniustice condam<lb />ner mon choix, &amp; que ce genereux
<lb />Romain que ie mets aux piès de V.E.
<lb />eust pû paroistre deuant elle auec moins
<lb />de honte, si les forces de l'Artisan
<lb />eussent respondu à la dignité de la
<lb />matiere. I'en ay pour garand l'Au<lb />theur dont ie l’ay tirée, qui commence
<lb />a decrire cette fameuse Histoire par ca
<lb />glorieux Eloge, qu’il n’y a presque
<lb />aucune chose plus noble dans toute
<lb />l’Antiquité. Ie voudrois que ce qu'il
<lb />a dit de l’action se peust dire de la
<lb />peinture que i en ay faite, non pour
<lb />en tirer plus de vanite, mais seulement
<lb />pour vous offrir quelque chose vn peu
<lb />moins indigne de vous estre offert. Le
<lb />sujet estoit capable de plus de graces
<lb />s’il eust esté traite d’vne main plus
<lb />sçauante, mais du moins il a reçeu
<lb />de la mienne toutes celles qu'elle estoit
<lb />capãble de luy don nver, &amp; qu'on pouuoit
<lb />raisonnablement attendre d’vne Muse
<lb />de Prouince, qui n'estant pas assez
<lb />heureuse pour ioüir souuent des re<lb />gards de V. E. n'a pas les mesmes lu<lb />mieres à se conduire qu'ont celles qui
<lb />en sont continuellement esclairées. Et
<lb />certes, MONSEIGNEVR, ce
<lb />changement visible qu'on remarque
<lb />on mes Ouurages, depuis que i ay
<lb />l’honneur d'estre à V. E. qu'est-ce
<lb />autre chose qu'vn effet des grandes
<lb />Idées qu'elle m'inspire quand elle dai<lb />gne souffrir que ie luy rende mes de<lb />uoirs; &amp; à quoy peut-on attribuer
<lb />ce qui s’y mesle de mauuais qu'aux
<lb />teintures grossieres que ie reprends
<lb />quand ie demeure abandonné à ma
<lb />propre foiblesse? Il faut, MON<lb />SEIGNEVR, que tous ceux qui
<lb />donnent leurs veilles au Theatre, pu<lb />blient hautement auec moy que nous
<lb />vous auons deux obligations tres-si<lb />gnalées; l’'vne d’auoir ennobly le but
<lb />de l’Art, l’autre de nous en auoir
<lb />facilite les connoissances. Vous aueZ
<lb />ennobly le but de l’Art, plis qu'au
<lb />lieu de celuy de plaire au peuple,
<lb />que nous prescriuent nos Maistres,
<lb />&amp; dont les deux plus honnestes gens
<lb />de leur siecle, Scipion &amp; Lælie ont au<lb />trefois protesté de se contenter, vous
<lb />nous auez donné celuy de vous plai<lb />re &amp; de vous diuertir; &amp; qu'ainsi
<lb />nous ne rendons pas vn petit seruice à
<lb />l'Estat, puisque contribuant à vos di<lb />uertissemens, nous contribuons à l’en<lb />tretien d’vne santé qui luy est si precieu<lb />se &amp; si necessaire. Vous nous en auez
<lb />facilité les connoissances puisque nous
<lb />n'auons plus besoin d’autre estude pour
<lb />les acquerir, que d'attacher nos yeux
<lb />sur V. E. quand elle honore de sa pre<lb />sence &amp; de son attention le recit de
<lb />nos Poëmes. C'est là que lisant sur
<lb />son visage ce qui luy plaist, &amp; ce
<lb />qui ne luy plaist pas, nous nous in<lb />struisons auec certitude de ce qui est
<lb />bon, &amp; de ce qui est mauuais, &amp;
<lb />tirons des regles infaillibles de ca
<lb />qu’il faut suiure &amp; de ce qu'il faut
<lb />euiter. C’est là que i'ay souuent ap<lb />pris en deux heures ce que mes li<lb />ures n'eussent pù m'apprendre en dix
<lb />ans, c'est là que i'ay puisé ce qui m'a
<lb />valu l’applaudissement du Public, &amp;
<lb />c'est là qu'auec vostre faueur i'espe<lb />re puiser assez pour estre vn iour vne
<lb />œuure digne de vos mains. Ne trou<lb />uez donc pas mauuais, MONSEI<lb />GNEVR, que pour vous remercier
<lb />de ce que i'ay de reputation dont ie
<lb />vous suis entierement redeuable, i'em<lb />prunte quatre vers d'vn autre Hora<lb />ce que celuy que ie vous presente,
<lb />que ie vous exprime par eux les plus
<lb />veritables sentimens de mon ame.
<fw><lb />Totum muneris hoc tui est
<lb />Quod monstror digito prætereuntium
<lb />Scenæ non leuis artifex,
<lb />Quod spiro &amp; placeo, si placeo, tuum est.
<lb />Ie n'adiousteray qu’vne verité à celle<lb />cy, en vous suppliant de croire que ie
<lb />suis &amp; seray toute ma vie tres-pas<lb />sionnement
<lb />0S 
<lb />an ol enid
<lb />ANC AL SSbIEI MAIVA
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LESACTEVRS
<lb />TVLLE, Roy de Rome.
<lb />Le vieil HORACE, Cheualier Romain.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HORACE son fils.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SABINE, femme d'Horace, &amp; sœur de Curiace.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CVRIACE, Gentil-homme d’Albe, Amant de
<lb />Camille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VALERE, Cheualier Romain, amoureux de
<lb />Camille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CAMILLE, Amante de Curiace, &amp; sœur d’Horace.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IVLIE, Dame Romaine, Confidante de Sa<lb />bine &amp; de Camille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLAVIAN, soldat de l’armée d’Albe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PROCVLE, soldat de l'atitiee de Rome.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene est à Rome dans vne salle de la
<lb />maison d’Horace.
<fw><lb />9d92 oldiud-rais al
<lb />raa9
<lb />AIAMAOU
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AORACE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AA
<lb />{ANYE
<lb />A
<lb />ARINEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SABINE. IVLIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />PPROVVEZ ma foiblesse, &amp; souf<lb />freZ ma douleur,
<lb />Elle n'est que trop iuste en vn si grand
<lb />mal-heur;
<lb />Si prez de voir sur soy fondre de tels orages,
<lb />L'esbranlement sied bien aux plus fermes courages,
<lb />A
<lb />Et l'esprit le plus masle &amp; le moins abbatu
<lb />Ne sçauroit sans desordre exercer sa vertu.
<lb />Quoy que le mien s'estonne à ces rudes alarmes,
<lb />Le trouble de mon cœur ne peut rien sur mes larmes,
<lb />Et parmy les soûpirs qu'il pousse vers les Cieux,
<lb />Ma constance du moins regne encor sur mes yeux.
<lb />Quand on arreste là les déplaisirs d’vne ame,
<lb />Si l'on fait moins qu'vn homme, on fait plus qu'vne
<lb />Commander à ses pleurs en cette extremité, [ femme:
<lb />C’est monstrer pour le sexe assez de fermeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />C’en est assés, &amp; trop pour vne ame commune,
<lb />Qui du moindre peril n'attend qu'vne infortune;
<lb />D'vn tel abaissement vn grand cœur est honteux,
<lb />Il ose esperer tout dans vn succés douteux.
<lb />Les deux camps sont rangeZ au pied de nos murailles,
<lb />Mais Rome ignore encor comme on perd des batailles,
<lb />Loin de trembler pour elle, il luy faut applaudir,
<lb />Puis qu'elle va combatre, elle va s’agrandir.
<lb />Bannissés, bannissés vne frayeur si vaine,
<lb />Et conceués des vœux dignes d’vne Romaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ie suis Romaine, helas: proisqut mon ejpoua r'est;
<lb />L'Hymen me fait de Rome embrasser l’interest,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais il tiendroit mon ame en esclaue enchaisnée,
<lb />S'il m'ostoit le penser des lieux où ie suis née.
<lb />Albe où i’ay commencé de respirer le iour,
<lb />Albe mon cher pays &amp; mon premier amour,
<lb />Quand entre nous &amp; toy ie voy la guerre ouuerte,
<lb />Ie crains nostre victoire autant que nostre perte.
<lb />Rome, si tu te plains que c’est là te trahir,
<lb />Fay-toy des ennemis que ie puisse haïr:
<lb />Quand ie voy de tes murs leur armée &amp; la nostre,
<lb />Mes trois freres dans l’vne, &amp; mon mary dans l’autre,
<lb />Puis-ie former des vœux, &amp; sans impieté
<lb />Importuner le Ciel pour ta felicité?
<lb />Ie sçay que ton Estat encore en sa naissance
<lb />Ne sçauroit, sans la guerre, affermir sa puissance:
<lb />Ie sçay qu’il doit s’accroistre, &amp; que tes bons Destins
<lb />Ne le borneront pas chez les peuples Latins,
<lb />Que les Dieux t’ont promis l'Empire de la terre,
<lb />Et que tu n'en peux voir l’effet que par la guerre.
<lb />Bien loin de m'opposer à cette noble ardeur
<lb />Qui suit l’arrest des Dieux, &amp; court à ta grandeur,
<lb />Ie voudrois déja voir tes troupes couronnées
<lb />D'vn pas victorieux franchir les Pyrenées
<lb />Va iusque en l’Orient pousser tes bataillons,
<lb />Va sur les bords du Rhin planter tes pauillons,
<lb />Fay trembler sous tes pas les colomnes d’Hercule,
<lb />Mais respecte vne ville à qui tu dois Romule;
<lb />Ingrate, souuien-toy que du sang de ses Rois
<lb />Tu tiens ton nom, tes murs, &amp; tes premieres loix?
<lb />Albe est ton origine, arreste, &amp; considere
<lb />Que tu portes le fer dans le sein de ta mere,
<lb />Tourne ailleurs les efforts de tes bras triomphans,
<lb />Sa joye esclatera dans l’heur de ses enfans,
<lb />Et se laissant rauir à l’amour maternelle,
<lb />Ses-vœux seront pour toy, si tu n'es plus contre elle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Ce discours me surprend, veu que depuis le temps
<lb />Qu'on a contre son peuple armé nos combatans,
<lb />Ie vous ay veu pour elle autant d’indifference,
<lb />Que si dedans nos murs vous auieZ pris naissance:
<lb />I'admirois la Vertu qui reduisoit en vous
<lb />Vos plus chers interests à ceux de vostre espous,
<lb />Et ie vous consolois au milieu de vos plaintes,
<lb />Comme si nostre Rome eust fait toutes vos craintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Tant qu’on ne s’est choqué qu’en de legers combats,
<lb />Trop foibles pour ietter vn des partis à bas,
<lb />Tant qu’vn espoir de paix a peu flater ma peine,
<lb />Oüy, i’ay fait vanité d’estre toute Romaine.
<lb />Si i ay veu Rome heureuse auec quelque regret,
<lb />Soudain i'ay condamné ce mouuement secret;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et si i’ay ressenty dans ses destins contraires
<lb />Quelque maligne ioye en faueur de mes freres,
<lb />Soudain pour l’estouffer rappellant ma raison,
<lb />I'ay pleuré quand la gloire entroit dans leur maison.
<lb />Mais auiourd’huyqu’il fautque l’vne ou l’autre tombe,
<lb />Qu'Albe deuienne esclaue, ou que Rome succombe,
<lb />Et qu'apres la bataille il ne demeure plus
<lb />Ny d’obstacle aux vainqueurs, ny d’espoir aux vaincus,
<lb />I'aurois pour mon pays vne cruelle haine
<lb />Si ie pouuois encore estre toute Romaine,
<lb />Et si ie demandois vostre triomphe aux Dieux,
<lb />Au prix de tant de sang qui m'est si precieux.
<lb />Ie m'attache vn peu moins aux interests d’vn homme,
<lb />Ie ne suis point pour Albe, &amp; ne suis plus pour Rome,
<lb />Ie crains pour l’vne &amp; l’autre en ce dernier effort,
<lb />E jeray an parly qu'asera te jorr :
<lb />Esgale à tous les deux, iusques à la victoire,
<lb />Ie prendray part aux maux, sans en prendre à la gloire,
<lb />Et garde, en attendant ses funestes rigueurs,
<lb />Mes larmes aux vaincus, &amp; ma haine aux vainqueurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Qu'on voit naistre souuent de pareilles trauerses
<lb />En des esprits diuers des paßions diuerses,
<lb />Et qu’en cecy Camille agit bien autrement!
<lb />Son frere est vostre espoux, le vostre est son amant,
<lb />A iij
<lb />Mais elle voit d'vn œil bien different du vostre,
<lb />Son sang dans vne armée, &amp; son amour dans l’autre.
<lb />Lors que vous conseruiez vn esprit tout Romain,
<lb />Le sien irresolu, tremblotant, incertain,
<lb />De la moindre meslée apprehendoit l’orage,
<lb />De tous les deux partis detestoit l’auantage,
<lb />Au malheur des vaincus donnoit tousiours ses pleurs.
<lb />Et nourrissoit ainsi d’eternelles douleurs.
<lb />1iabiis nter, quuitu eue fecut qu'un auoit pris iournée,
<lb />Et qu'en fin la bataille alloit estre donnée,
<lb />Vne soudaine joye esclata sur son front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ah! que ie crains, Iulie, vn changement si prompt!
<lb />Hier dans sa belle humeur elle entretint Valere,
<lb />Pour ce riual, sans doute, elle quitte mon frere,
<lb />Son esprit esbranlé par les objets presens
<lb />Ne trouue point d’absent aymable apres deuxans.
<lb />Mais excusez l’ardeur d'vne amour fraternelle,
<lb />Le soin que i'ay de luy me fait craindre tout d’elle,
<lb />Ie forme des soupçons d'vn sujet trop leger,
<lb />Le iour d’vne bataille est mal propre à changer,
<lb />D'vn nouueau trait alors peu d’ames sont blessées,
<lb />Et dans vn si grand trouble on a d’autres pensées:
<lb />Mais on n'a pas außi de si gays entretiens,
<lb />Ny de contentements qui soient pareils aux siens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Les causes, comme à vous, m’en semblent fort obscures,
<lb />Ie ne me satisfais d’aucunes conjectures,
<lb />C’est assez de constance en vn si grand danger
<lb />Que de le voir, l’attendre, &amp; ne point s’affliger,
<lb />Mais certes c'en est trop d’aller iusque à la joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINE.
<lb />VoyeZ qu’vn bon Genie à propos nous l’enuoye.
<lb />Essayez fur ce poinct à la faire parler,
<lb />Elle vous ayme asseZ pour ne vous rien celer,
<lb />Ie vous laisse. Ma sœur, entretenez Iulie,
<lb />I'ay honte de monstrer tant de melancolie,
<lb />Et mon cœur accablé de mille déplaisirs,
<lb />Cherche la solitude à cacher ses soûpirs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />P
<lb />AVE
<lb />CAMILLE. IVLIE.
<lb />FI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />DOurquoy fuyr, &amp; vouloir que ie vous entretienne?
<lb />I Croit-elle ma douleur moins viue que la sienne,
<lb />Et que plus insensible à de si grands malheurs
<lb />A mes tristes discours ie mesle moins de pleurs?
<lb />De pareilles frayeurs mon ame est alarmée,
<lb />Comme elle ie perdray dans l’vne &amp; l’autre armée,
<lb />Ie verray mon amant, mon plus vnique bien,
<lb />Mourir pour son pays, ou destruire le mien:
<lb />Et cét objet d’amour deuenir pour ma peine
<lb />Ou digne de mes pleurs, ou digne de ma haine.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Elle est pourtant plus à plaindre que vous;
<lb />On peut changer d’amant, mais non changer d’espous.
<lb />Oubliez Curiace, &amp; receueZ Valere,
<lb />Vous ne tremblereZ plus pour le party contraire,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vous
<lb />Vous serez toute nostre, &amp; vostre esprit remie
<lb />N’aura plus rien a perdre au camp des ennemis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Donnez moy des conseils qui soient plus legitimes,
<lb />Et plaigneZ mes malheurs sans m'ordonner des crimes:
<lb />Quoy qu'à peine a mes maux ie puisse resister,
<lb />I'ayme mieux les souffrir, que de les meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Quoy? vous appellez, crime vn change raisonnable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />cueytie manque de soy vous semble pardonnable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLIE.
<lb />Enuers vn ennemy qui nous peut obliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />D'vn serment solennel qui nous peut desgager?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLIE.
<lb />Vous desguisez en vain vne chose trop claire,
<lb />Ie vous vis encore hier entretenir Valere,
<lb />Et l’accueil gracieux qu’il receuoit de vous
<lb />Luy permet de nourrir vn espoir bien plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Si ie l’entretins hier, &amp; luy fis bon visage,
<lb />N'en imaginez rien qu'à son desaduantage,
<lb />De mon contentement vn autre estoit l’objet:
<lb />Mais pour sortir d’erreur sçacheZ-en le sujet;
<lb />Ie garde à Curiace vne amitié trop pure
<lb />Pour souffrir plus long-temps qu’on m'estime parjure.
<lb />Quelques cinq ou six mois apres que de sa sœur
<lb />L'Hymenée eust rendu mon frere possesseur
<lb />(Vous le sçauez Iulie) il obtint de mon pere
<lb />Que de ses chastes feux ie serois le salaire.
<lb />Ce iour nous fut propice &amp; funeste à la fois,
<lb />Vnissant nos maisons il des-vnit nos Rois,
<lb />En mesme instant conclud nostre Hymen, &amp; la guerre
<lb />Fit naistre nostre espoir &amp; le jetta par terre,
<lb />Nous osta tout si tost qu’il nous eust tout promis,
<lb />Et nous faisant amant il nous fit ennemis.
<lb />Combien nos desplaisirs parurent lors extremes,
<lb />Combien contre le ciel il vomit de blasphemes,
<lb />Et combien de ruisseaux coulerent de mes yeux;
<lb />Ie ne vous le dy point, vous vistes nos Adieux,
<lb />Vous aueZ veu depuis les troubles de mon ame,
<lb />Vous sçauez pour la paix quels vœux a fait massame,
<lb />Et quels pleurs i'ay versés à chaque euenement,
<lb />Tantost pour mon pays, tantost pour mon amant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En fin mon desespoir parmy ces longs obstacles
<lb />M'a fait auoir recours à la voix des oracles.
<lb />Escoutés si celuy qui me fut hier rendu
<lb />Eut droit de r'asseurer mon esprit esperdu.
<lb />Ce Grec si renommé qui depuis tant d’années
<lb />Au pied de l’Auentin predit nos destinées,
<lb />Luy qu'Apollon iamais n'a fait parler à faux
<lb />Me promit par ces vers la fin de mes trauaux:
<lb />Albe &amp; Rome demain prendront vne autre face,
<lb />Tes vœux sont exaucés, elles auront la paix
<lb />Et tu seras vnie auec ton Curiace
<lb />Sans qu’aucun mauuais sort t’en separe iamais.
<lb />Ie pris sur cet Oracle vne entiere asseurance,
<lb />Et comme le succés passoit mon esperance
<lb />I'abandonnay mon ame à des rauissemens
<lb />Qui passoient les transports des plus heureux amants,
<lb />Iugez de leur excés. Ie rencontray Valere
<lb />Et contre sa coustume il ne me pût déplaire,
<lb />Il me parla d’amour sans me donner d’ennuy,
<lb />Ie ne m'apperceus pas que ie parlois à luy,
<lb />Ie ne luy pû̈s monstrer de mespris ny de glace,
<lb />Tout ce que ie voyois me sembloit Curiace,
<lb />Tout ce qu'on me disoit me parloit de ses feux,
<lb />Tout ce que ie disois l’asseuroit de mes vœux.
<lb />Le combat general auiourd’huy se haZarde,
<lb />I'en sceus hier la nouuelle, &amp; ie n'y pris pas garde,
<lb />Mon esprit rejettoit ces funestes objets
<lb />Charmé des doux pensers d'Hymen &amp; dela paix,
<lb />La nuict a dißipé des erreurs si charmantes,
<lb />Mille songes affreux, mille images sanglantes,
<lb />Ou plustost mille amas de carnage &amp; d’horreur
<lb />M'ont arraché ma joye &amp; rendu ma terreur.
<lb />I'ay veu du sang, des morts, &amp; n'ay rien veu de suite,
<lb />nnfpeeire en puroisfam prenon fotidain la fuite,
<lb />Ils s'effaçoient l’vn l’autre, &amp; chaque illusion
<lb />Redoubloit mon effroy par sa confusion.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />C’est en contraire sens qu'vn songe s'interprete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie le dois croire ainsi puis que ie le souhaite,
<lb />Auaunte te me trouue en fanmonegre toimes soubaits
<lb />Au iour d'vne bataille &amp; non pas d’vne paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Par là finit la guerre, &amp; la paix luy succéde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Dure à iamais le mal s’il y faut ce reméde!
<lb />Soit que Rome y succombe, ou qu'Albe ait le dessous,
<lb />Cher amant, n'attends plus d’estre vn iour mon espoux,
<lb />Mon cœur (quelque grand feu qui pour toy le consomme)
<lb />Ne veut ny le vainqueur, ny l’esclaue de Rome.
<lb />Mais quel objet nouneau se presente en ces lieux?
<lb />Est-ce toy Curiace? en croiray ie mes yeux?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCNIVEETE
<lb />CVRIACE. CAMILLE. IVLIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />En doutés point, Camille, &amp; reuoyés vn homme
<lb />IN Qui n'est ny le vainqueur, ny l'esclaue de Rome:
<lb />Cessés d’apprehender de voir rougir mes mains
<lb />Du poids honteux des fers ou du sang des Romains.
<lb />I'ay creu que vous aymiez asses Rome &amp; la gloire
<lb />Pour mespriser ma chaisne &amp; hayr ma victoire,
<lb />Et comme esgalement en cette extremité
<lb />Ie craignois la victoire &amp; la captiuité....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Curiace, il suffit, ie deuine le reste,
<lb />Tu fuis vne bataille à tes vœux si funeste,
<lb />B
<lb />iij
<lb />Et ton cœur tout à moy pour ne me perdre pas
<lb />Desrobe à ton pays le secours de ton bras.
<lb />Qu'vn autre considere icy ta renommée,
<lb />Et te blasme s'il veut de m'auoir trop aymée,
<lb />Ce n'est point à Camille à t'en mesestimer,
<lb />Plus ton amour paroist, plus elle doit t’aymer,
<lb />Et si tu dois beaucoup aux lieux qui t'ont veu naistre,
<lb />Plus tu quittes pour moy plus tu le fais paroistre.
<lb />Mais as-tu veu mon pere, &amp; peut-il endurer
<lb />Qu'ainsi dans sa maison tu t’oses retirer?
<lb />Ne prefere-t’il point l'Estat à sa famille?
<lb />Ne regarde-t’il point Rome plus que sa fille?
<lb />En fin nostre bon-heur est-il bien affermy?
<lb />Ta t’il veu comme gendre ou bien comme ennemy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Il m’a veu comme gendre auec vne tendresse
<lb />Qui tesmoignoit asseZ vne entiere allegresse:
<lb />Mais il ne m'a point veu par vne trahison
<lb />Indigne de l'honneur d’entrer dans sa maison.
<lb />Ie n’abandonne point l’interest de ma ville,
<lb />I'ayme encor mon honneur en adorant Camille;
<lb />Tant qu'a duré la guerre on ma veu constamment
<lb />Außi bon citoyen comme fidelle amant.
<lb />D Albe auec mon amour i'’accordois la querelle,
<lb />Ie soupirois pour vous en combatant pour elle;
<lb />Et s’il falloit encor que l’on en vint aux coups
<lb />Ie combatrois pour elle en soupirant pour vous.
<lb />Oüy, malgré les desirs de mon ame charmée
<lb />Si la guerre duroit ie serois dans l’armee:
<lb />C'est ia paix qui chez vous me aonne vn libre accés;
<lb />La paix à qui nos feux doiuent ce beau succés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />La paix! &amp; le moyen de croire vn tel miracle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Camille, pour le moins croyeZ en vostre oracle
<lb />Et sçachons pleinement par quels heureux effets
<lb />L’heure d’vne bataille a produit cette paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Dieux, qui l'eust iamais creu! Desia les deux armées
<lb />D'vne esgale chaleur au combat animées
<lb />Se menaçoient des yeux, &amp; marchant fierement
<lb />N'attendoient pour donner que le commandement,
<lb />Quand nostre Dictateur deuant les rangs s’auance
<lb />Demande à vostre Prince vn moment de silence,
<lb />Et l’ayant obtenu, Que faisons-nous, Romains,
<lb />Dit-il, &amp; quel Demon nous fait venir aux mains?
<lb />Souffrons que la raison esclaire en fin nos ames,
<lb />Nous sommes vos voisins, nos filles sont vos femmes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et l'Hymen nous a joints par tant &amp; tant de nœuds
<lb />Qu'il est peu de nos fils qui ne soient vos neueux.
<lb />Nous ne sommes qu'vn sang, &amp; qu'vn peuple en deux
<lb />Pourquoy nous deschirer par des guerres ciuiles [villes,
<lb />Où la mort des vaincus affoiblit les vainqueurs,
<lb />Et le plus beautriomphe est arrousé de pleurs?
<lb />Nos ennemis communs attendent auec joye
<lb />Qu'vn des partis deffait leur donne l’autre en proye,
<lb />Lasse, demy rompu, vainqueur, mais pour tout fruit
<lb />Desnué d’vn secours par luy-mesme destruit.
<lb />Ils ont assés long-temps iouy de nos diuorces,
<lb />Contre eux d’oresnauant ioignons toutes nos forces,
<lb />Et noyons dans l’oubly ces petits differents
<lb />Qui de si bons guerriers font de mauuals parents.
<lb />Que si l’ambition de commander aux autres
<lb />Fait marcher auiourd’huy vos troupes &amp; les nostres,
<lb />Pourueu qu'à moins de sang nous voulions l’appaiser,
<lb />Elle nous vnira loin de nous diuiser.
<lb />Nommons des combatans pour la cause commune,
<lb />Que chaque peuple aux siens attache sa fortune,
<lb />Et suiuant ce que d’eux ordonnera le sort,
<lb />Que le party plus foible obeïsse au plus fort:
<lb />Mais sans indignité pour des guerriers si braues,
<lb />Qu'ils deuiennent suiets sans deuenir esclaues,
<lb />Sans honte, sans tribut &amp; sans autre rigueur
<lb />Que de suiure en tous lieux les drapeaux du vainqueur.
<fw><lb />Ainsi
</fw><lb />Ainsi nos deux Estats ne feront qu’vn Empire,
<lb />A ces mots il se taist, d’aise chacun soupire,
<lb />Chacun iettant les yeux dans vn rang enncmy
<lb />Recognoist vn beau frere, vn cousin, vn amy,
<lb />Ils s’estonnent comment leurs mains de sang auides
<lb />Voloient sans y penser à tant de parricides,
<lb />Et font paroistre vn frontlcouuert tout à la fois
<lb />D'horreur pour la bataille, &amp; d’ardeur pour ce choix.
<lb />En fin l'offre s’accepte, &amp; la paix desirée
<lb />Sous ces conditions est außi-tost iince,
<lb />Trois combatront pour tous, mais pour les mieux choisir
<lb />Nos chefs ont voulu prendre vn peu plus de loisir,
<lb />de cofert esi au otnat, le nosite dans ja tente.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />O Dieux, que ce discours rend mon ame contente!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIACE.
<lb />Dans deux heures au plus par vn commun accord
<lb />Le sort de nos guerriers reglera nostre sort,
<lb />Cependant tout est libre attendant qu’on les nomme,
<lb />Rome est dans nostre camp, &amp; nostre camp dans Rome,
<lb />D'vn &amp; d’autre costé l'accés estant permis
<lb />Chacun va renouër auec ses vieux amis.
<lb />Pour moy, ma paßion m'a fait suiure vos freres,
<lb />Et mes desirs ont eu des succés si prosperes,
<lb />Que l’autheur de vos iours ma promis à demain
<lb />Le bon-heur sans pareil de vous donner la main.
<lb />Vous ne deuiendrés pas rebelle à sa puissance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le deuoir d'vne fille est en l'obeyssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />?
<lb />VRIACE.
<lb />Venés donc receuoir ce doux commandement
<lb />Qui doit mettre le comble à mon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMALEL.
<lb />Ie vay suiure vos pas, mais pour reuoir mes freres,
<lb />Et sçauoir d’eux encor la fin de nos miseres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Allés, &amp; cependant au pied de nos autels
<lb />I'iray rendre pour vous gracès aux immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du premier Acte.
<lb />09
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />11
<lb />C
<lb />T
<lb />P4
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IKEMIERE.
<lb />HORACE. CVRIACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />INSI Rome n’a point separé son estime,
<lb />Elle eust creu faire ailleurs vn choix illegi<lb />time,
<lb />Cette superbe ville en vos freres &amp; vous
<lb />Trouue les trois guerriers qu'elle prefere à tous,
<lb />Et ne nous opposant d'autres bras que lesvostres
<lb />D'vne seule maison braue toutes les nostres:
<lb />Nous croirons, la voyant toute entiere en vos mains,
<lb />Que hors les fils d’Horace il n'est point de Ro<lb />mains:
<lb />Ce choix pouuoit combler trois familles de gloire,
<lb />Consacrer hautement leurs noms à la memoire,
<lb />Ouy, l’honneur que reçoit la vostre par ce choix
<lb />En pouuoit à bon tiltre immortaliser trois,
<lb />Et puisque c’est chez vous que mon heur &amp; ma flame
<lb />Mont faict placer ma sœur, &amp; choisir vne femme,
<lb />Ce que ie vous dois estre &amp; ce que ie vous suis
<lb />Me font y prendre part autant que ie le puis.
<lb />Mais vn autre interest tient ma ioye en contrainte
<lb />Et parmy ses douceurs mesle beaucoup de crainte;
<lb />La guerre en tel esclat a mis vostre valeur
<lb />Que ie tremble pour Albe &amp; preuoy son malheur,
<lb />Puisque vous combatés sa perte est asseurée,
<lb />En vous faisant nommer le destin la iurée.
<lb />Ie voy trop dans ce choix ses funestes projets
<lb />Et me conte desia pour vn de vos suiets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Loin de trembler pour Albe, il vous faut plaindre Rome
<lb />Veu ceux qu'elle reiette &amp; les trois qu'elle nomme,
<lb />C’est vn aueuglement pour elle bien fatal
<lb />D’auoir tant a choisir &amp; de choisir si mal.
<lb />Mille de ses enfans beaucoup plus dignes d’elle
<lb />Pouuoient bien mieux que nous soustenir sa querelle;
<lb />Mais quoy que ce combat me promette vn cercueil
<lb />La gloire de ce choix m'enfle d’vn iuste orgueil,
<lb />Mon esprit en conçoit vne masle asseurance,
<lb />I'ose esperer beaucoup de mon peu de vaillance,
<lb />Et du sort enuieux quels que soient les proiets
<lb />Ie ne me conte point pour vn de vos suiets.
<lb />Rome a trop creu de moy, mais mon ame rauie
<lb />Remplira son attente ou quittera la vie,
<lb />Qui veut mourir, ou vaincre, est vaincu rarement,
<lb />Ce noble desespoir perit malaisement:
<lb />Rome, quoy qu’il en soit, ne sera point suiette
<lb />Que mes derniers soupirs n'asseurent ma defaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Helas, c'est bien icy que ie dois estre plaint!
<lb />Ce que veut mon pays, mon amitié le craint.
<lb />Dures extremités, de voir Albe asseruie
<lb />Où sa victoire au prix d’vne si chere vie,
<lb />Et que l’vnique bien où tendent ses desirs
<lb />S’’achepte seulement par vos derniers soupirs!
<lb />Quels vœux puisie former, &amp; quel bonheur attendre?
<lb />De tous les deux costés i’ay des pleurs a respandre,
<lb />De tous les deux costés mes desirs sont trahis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quoy! vous me pleurerieZ mourant pour mon pays!
<lb />Pour vn cœur genereux ce trespas a des charmes,
<lb />La gloire qui le suit ne souffre point de larmes,
<lb />Et ie le receurois en benissant mon sort
<lb />Si Rome &amp; tout l'Estat perdoient moins à ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRIACE.
<lb />A vos amis pourtant permetteZ de le craindre,
<lb />Dans vn si beau trespas ils sont les seuls à plaindre,
<lb />La gloire en est pour vous &amp; la perte pour eux,
<lb />Il vous fait immortel &amp; les rend malheureux,
<lb />On perd tout quand on perd vn amy si fidelle.
<lb />Mais Flauttnm apporit iey quetque nouuelle,
<lb />Albe de trois guerriers à t’elle fait le choix?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />R
<lb />II.
<lb />HORACE. CVRIACE FLAVIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIAN.
<lb />E viens pour vous l’apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Et bien, qui sont les trois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIAN.
<lb />Vos deux freres &amp; vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />CVRIACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIAN.
<lb />Vous &amp; vos deux freres.
<lb />Mais pourquoy ce front triste &amp; ces regards seueres,
<lb />Ce choix vous desplaist-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRIACE.
<lb />Non, mais il me surprend,
<lb />Ie m'estimois trop peu pour vn honneur si grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIAN.
<lb />Diray-ie au Dictateur qui deuers vous m'enuoye
<lb />Que vous le receueZ auec si peu de ioye?
<lb />Ce morne &amp; froid accueil me surprend à mon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IACE.
<lb />Dy luy que l’amitié, l’alliance &amp; l’amour
<lb />Ne pourront empescher que les trois Curiaces
<lb />Ne seruent leur pays contre les trois Horaces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIAN.
<lb />Contre eux! ah, c’est beaucoup me dire en peu de mots!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Porte luy ma response &amp; nous laisse en repos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVETTT
<lb />HORACE. CVRIACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />V E desormais le Ciel, les Enfers, &amp; la terre
<lb />nissent leurs fureurs à nous faire la guerre,
<lb />Que les hommes, les Dieux, les Demons &amp; le sort
<lb />Preparent contre nous vn general effort,
<lb />Ie mets à faire pis en l’estat où nous sommes,
<lb />Le sort, &amp; les Demons, &amp; les Dieux &amp; les hommes,
<lb />Ce qu’ils ont de cruel, &amp; d’horrible &amp; d’affreux,
<lb />L'est bien moins que l’honneur qu'on nous fait a tous
<lb />deux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HORACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Le sort qui de l'honneur nous ouure la barriere
<lb />Offre à nostre constance vne illustre matiere,
<lb />Il espuise sa force à former vn malheur
<lb />Pour mieux se mesurer auec nostre valeur,
<lb />Comme il ne nous prend pas pour des ames com<lb />munes
<lb />Hors de l’ordre commun il nous fait des fortunes.
<lb />Combatre vn ennemy pour le salut de tous,
<lb />Et contre vn incognu s'exposer seul aux coups,
<lb />D'vne simple vertu c’est l’effet ordinaire,
<lb />Mille desia l'ont fait, mille pourroient le faire,
<lb />Mourir pour le pays est vn si digne sort
<lb />Qu'on brigueroit en foule vne si belle mort.
<lb />Mais vouloir au public immoler ce qu'on ayme,
<lb />S’attacher au combat contre vn autre soy-mesme,
<lb />Attaquer vn party qui prend pour defenseur
<lb />Le frere d’vne femme &amp; l’amant d’vne sœur,
<lb />Et rompant tous ces nœuds s’armer pour la patrie
<lb />Contre vn sang qu'on voudroit rachepter de sa vie,
<lb />Vne telle vertu n'appartenoit qu'à nous,
<lb />L’esclat de son grand nom luy fait peu de ialoux,
<lb />Et peu d’hommes au cœur l’ont assés imprimée
<lb />Pour oser aspirer à tant de renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Il est vray que nos noms ne sçauroient plus perir,
<lb />L'occasion est belle, il nous la faut cherir,
<lb />Nous serons les miroirs d’vne vertu bien rare:
<lb />Mais vostre fermeté tient vn peu du barbare,
<lb />Peu, mesme des grands cœurs, tirervient vanité
<lb />D'aller par ce chemin à l’immortalité,
<lb />A quelque prix qu'on mette vne telle fumée
<lb />L’obscurité vaut mieux que tant de renommée.
<lb />Pour moy, ie l’ose dire, &amp; vous l’auez peu voir,
<lb />Ie n'ay point consulté pour suiure mon deuoir,
<lb />Nostre longue amitié, l’amour, n’y l’alliance
<lb />N'ont peu mettre vn moment mon esprit en balance,
<lb />Et puisque par ce choix Albe monstre en effet
<lb />Qu'elle m'estime autant que Rome vous a fait,
<lb />Ie croy faire pour elle autant que vous pour Rome,
<lb />I'ay le cœur außi bon, mais en fin ie suis homme.
<lb />Ie voy que vostre honneur gist à verser mon sang,
<lb />Que tout le mien consiste à vous percer le fianc,
<lb />Prest d'espouser la sœur qu’il faut tuer le frere,
<lb />Et que pour mon pays i'ay le sort si contraire;
<lb />Encor qu'a mon deuoir ie coure sans terreur,
<lb />Mon cœur s’en effarouche, &amp; i’en fremis d'horreur,
<lb />I’ay pitié de moy mesme, &amp; iette vn œil d’enuie
<lb />Sur ceux dont nostre guerre à consommé la vie,
<lb />Sans souhait toutefois de pouuoir reculer,
<lb />Ce triste &amp; fier honneur m'esmeut sans m'ébransler,
<lb />I'ayme ce qu’il me donne, &amp; ie plains ce qu’il m’oste,
<lb />Et si Rome demande vne vertu plus haute
<lb />Ie renas graces aux Dieux de n'estre pas Romain,
<lb />Pour conseruer encor quelque chose d’humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Si vous n'estes Romain, soyés digne de l'estre,
<lb />Et si vous m'esgalés faites le mieux paroistre.
<lb />La solide vertu dont ie fais vanité
<lb />N'admet point de foiblesse auec sa fermeté,
<lb />Et c’est mal de l'honneur entrer dans la carriere
<lb />Que dés le premier pas regarder en arriere.
<lb />Nostre malheur est grand, il est au plus haut point
<lb />Ie l’envisage entier, mais ie n'en fremis point.
<lb />Contre qui que ce soit que mon pays m'employe
<lb />I'accepte aueuglement cette gloire auec ioye,
<lb />Celle de receuoir de tels commandements
<lb />Doit estouffer en nous tous autres sentiments,
<lb />Qui prés de le seruir considere autre chose
<lb />A faire ce qu'il doit laschement se dispose,
<lb />Ce droit saint &amp; sacré rompt tout autre lien,
<lb />Rome à choisy mon bras, ie n’examine rien,
<lb />Auec vne allegresse außi pleine &amp; sincere
<lb />Que i'espousay la sœur, ie combatray le frere.
<lb />Et pour trancher en fin ces discours superflus
<lb />Aibe vous a nomme, ie ne vous cognois plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IACE.
<lb />Ie vous cognois encor, &amp; c’est ce qui me tue;
<lb />Mais ceste aspre vertu ne m'estoit pas connuë,
<lb />Comme nostre malheur elle est au plus haut point,
<lb />Souffrés que ie l’admire, &amp; ne l’imite point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Non, non, n'embrassés pas de vertu par contrainte,
<lb />Et puisque vous trouuez plus de charme à la plainte;
<lb />En toute liberté goustés vn bien si doux,
<lb />Voicy venir ma sœur pour se plaindre auec vous.
<lb />Ie voy reuoir la vostre, &amp; resoudre son ame
<lb />A se ressouuenir qu'elle est tousiours ma femme,
<lb />A vous aymer encor si ie meurs par vos mains,
<lb />Et prendre en son malheur des sentimens Romains.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEANETTEE
<lb />HORACE. CVRIACE. CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vez vous sceu l’estat qu'on fait de Curiace,
<lb />AMa sæur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Helas! mon sort à bien changé de face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Armez vous de constance, &amp; monstrés vous ma sœur,
<lb />Et si par mon trespas il retourne vainqueur,
<lb />Ne le receueZ point en meurtrier d’vn frere,
<lb />Mais en homme d’honneur qui fait ce qu’il doit faire,
<lb />Qui sert bien son pays &amp; sçait monstrer à tous
<lb />Par sa haute vertu qu’il est digne de vous;
<lb />Comme si ie viuois acheueZ l'Hymenée.
<lb />Mais si ce fer außi tranche sa destinée
<lb />8
<lb />Faites à ma victoire vn pareil traitement,
<lb />Ne me reprocheZ point la mort de vostre amant,
<lb />Vos larmes vont couler, &amp; vostre cœur se presse,
<lb />Consommés auec luy toute cette foiblesse,
<lb />QuerelleZ Ciel &amp; terre, &amp; maudissez le sort,
<lb />Mais apres le combat ne pensez, plus au mort.
<lb />Ie ne vous laisseray qu'vn moment auec elle,
<lb />Puis nous irons ensemble où l’honneur nous appelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />8
<lb />4
<lb />P
<lb />ANR
<lb />1
<lb />HORACE. CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ras-tu, ma chere ame, &amp; ce funeste honneur
<lb />I Te plaist-il aux despens de tout nostre bon-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRIACE.
<lb />Teius, ie voy trop bien qu'il faut, quoy que ie face,
<lb />Mourir, ou de douleur, ou de la main d’Horace.
<lb />Ie vay comme au supplice à cét illustre employ,
<lb />Ie maudis mille fois l’estat qu’on fait de moy,
<lb />Ie hay cette valeur qui fait qu'Albe m'estime,
<lb />Ma flame au desespoir peisse nisquet-emerne,
<lb />Elle se prend aux Dieux qu'elle ose quereller,
<lb />le vous plains, it mnt prutns, muis te y faut aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Non, ie te cognoy mieux, tu veux que ie te prie,
<lb />Et qu'ainsi mon pouuoir t'excuse à ta patrie.
<lb />Tu n'es que trop fameux par tes autres exploits,
<lb />Albe a receu par eux tout ce que tu luy dois,
<lb />Huire nu mieux que toy soustenu cette guerre,
<lb />Autre de plus de morts n'a couuert cette terre,
<lb />Ton nom ne peut plus croistre, il ne luy manque rien,
<lb />Souffre qu'vn autre icy puisse ennoblir le sien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Que ie souffre à mes yeux qu'on ceigne vne autre
<lb />teste
<lb />Des lauriers immortels que la gloire m'appreste,
<lb />Ou que tout mon pays reproche à ma vertu
<lb />Qu'il auroit triomphe si i auois combatu,
<lb />Et que par mon amour ma valeur endormie
<lb />Couronne tant d’exploits d'vne telle infamie?
<lb />Non, Albe, apres l'honneur que i’ay receu de toy
<lb />Tu ne succomberas ny vaincras que par moy,
<lb />Tu m'as commis ton sort, ie t'en rendray bon conte,
<lb />Et viuray sans reproche, ou finiray sans honte.
<fw><lb />C111
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Quoy! tu ne veux pas voir qu'ainsi tu me trahis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Auant que d’estre à vous ie suis à mon pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Mais te priuer pour luy toy-mesme d’vn beau-frere,
<lb />Ta sœur de son mary!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Teut esu nofere misere,
<lb />Le choix d'Albe &amp; de Rome oste toute douceur
<lb />Aux noms jadis si doux de beau frere &amp; de sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Viendras-tu point encor me presenter sa teste
<lb />Et demander ma main pour prix de ta conqueste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Il n’y faut plus penser, en l'estat où ie suis
<lb />Vous aymer sans espoir c’est tout ce que ie puis.
<lb />Vous pleurés, ma chere ame.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il faut bien que ie pleure,
<lb />Mon insensible amant ordonne que ie meure,
<lb />Et lors que nostre Hymen allume son flambeau
<lb />Il l’esteint de sa main pour m'ouurir le tombeau,
<lb />Ce cœur impitoyable à ma perte s’obstine,
<lb />Et dit qu'il m’ayme encor alors qu’il m’assaßine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />CVRIACE.
<lb />ue les pleurs d’vne amante ont de puissants discours,
<lb />Et qu'vn bel œil est fort auec vn tel secours!
<lb />Que mon cœur s’attendrit à cette triste veuë!
<lb />Ma constance contre elle à regret s’euertuë.
<lb />N'attaqués plus ma gloire auecque vos douleurs,
<lb />Et laissés moy sauuer ma vertu de vos pleurs;
<lb />Ie sens qu'elle chancelle, &amp; defend mal la place,
<lb />Plus ie suis vostre amant, moins ie suis Curiace,
<lb />Foible d’auoir desia combatu l’amitié
<lb />Vaincroit elle à la fois l’amour &amp; la pitié?
<lb />Allés, ne m’aymés plus, ne verseZ plus de larmes,
<lb />Où i’oppose l’offence à de si fortes armes,
<lb />Ie me defendray mieux contre vostre couroux,
<lb />Et pour le meriter, ie n'ay plus d’yeux pour vous,
<lb />Vangez vous d’vn ingrat, punissez vn volage.
<lb />Vous ne vous monstrez point sensible à cet outrage?
<lb />Ie n'ay plus d’yeux pour vous, vous en aueZ pour
<lb />moy!
<lb />En faut-il plus encor? ie renonce à ma foy.
<lb />Aigoureuse bertutiont ne suis la victime
<lb />Ne peux tu resister sans le secours d’vn crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ne fay point d’autre crime, &amp; i'atteste les Dieux
<lb />u'au lieu de t'en hayr, ie t'en aymeray mieux,
<lb />Ouy, ie te cheriray tout ingrat &amp; perfide,
<lb />Et cesse d'aspirer au nom de fratricide.
<lb />Pourquoy suis je Romaine, ou que n'es-tu Romain?
<lb />Ie te preparerois des lauriers de ma main,
<lb />Ie t’encouragerois au lieu de te distraire,
<lb />Et ie te traiterois comme i ay fait mon frere.
<lb />Helas! i'estois aueugle, en mes vœux auiourd’huy
<lb />I'en ay fait contre toy quand i’en ay fait pour luy,
<lb />Il reuient, quel malheur si l’amour de sa femme
<lb />Ne peut non plus sur luy que le mien sur ton ame:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENVI
<lb />T
<lb />HORACE. CVRIACE. SABINE. CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Ieux! Sabine le suit! Pour esbranler mon cœur
<lb />D'Est-ce peu de Camille? y joignez-vous ma sœur?
<lb />Et laissant à ses pleurs vaincre ce grand courage
<lb />L'ameneZ-vous icy chercher mesme aduantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Non, non, mon frere, non, ie ne viens en ce lieu
<lb />Que pour vous embrasser, &amp; pour vous dire Adieu,
<lb />Vostre sang est trop bon, n'en craignés rien de lasche,
<lb />Rien dont la fermeté de ces grands cœurs se fasche;
<lb />Si ce malheur illustre esbranloit l'vn de vous
<lb />Ie le desaduoüerois pour frere ou pour espoux.
<lb />Pourray-ie toutefois vous faire vne priere
<lb />Digne d’vn tel espoux &amp; digne d’vn tel frere?
<lb />Ie veux d’vn coup si noble oster l’impieté,
<lb />A l’honneur qui l’attend rendre sa pureté,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb /></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La mettre en son esclat sans meslange de crimes,
<lb />En fin ie vous veux faire ennemis legitimes,
<lb />Du saint nœud qui vous ioint ie suis le seul lien,
<lb />Quand ie ne seray plus, vous ne vous serés rien,
<lb />BriseZ vostre alliance &amp; rompez en la chaisne,
<lb />Et puisque vostre honneur veut des effels de haine
<lb />Acheptés par ma mort le droit de vous hair,
<lb />Albe le veut &amp; Rome, il faut leur obeyr,
<lb />Qu'vn de vous deux me tuë &amp; que l’autre me vange,
<lb />Alors vostre combat n'aura plus rien d’estrange,
<lb />Et du moins l’vn des deux sera iuste aggresseur;
<lb />Ou pour vanger sa femme, ou pour vanger sa sœur.
<lb />Mais quoy? vous soüilleriés vne gloire si belle
<lb />Si vous vous animieZ par quelque autre querelle,
<lb />Vostre Zele au pays vous defend de tels soins,
<lb />Vous feriés peus pour luy si vous vous estiez moins,
<lb />Il luy faut, &amp; sans haine, immoler vn beaufrere:
<lb />Ne differés donc plus ce que vous deués faire,
<lb />Commencés par sa sœur à respandre son sang,
<lb />Commencés par sa femme à luy percer le flanc,
<lb />Gommentes puir buoinesà faire de vos vies
<lb />Vn digne sacrifice à vos cheres patries,
<lb />Vous estes ennemis en ce combat fameux
<lb />Vous d'Albe, vous de Rome, &amp; moy de toutes deux
<lb />Quoy? me reseruez vous à voir vne victoire
<lb />Ou pour haut apparen u'vne pompeuse gloire
<lb />Ie verray les lauriers d'vn frere ou d'vn mary
<lb />Fumer encor d'vn sang que i’auray tant chery:
<lb />Pourray-je entre vous deux regler alors mon ame?
<lb />Satisfaire au deuoir &amp; de sœur &amp; de femme?
<lb />Embrasser le vainqueur en pleurant le vaincu?
<lb />Non, non, auant ce coup Sabine aura vescu,
<lb />Ma mort le preuiendra de qui que ie l’obtienne,
<lb />Le refus de vos mains y condamne la mienne.
<lb />Sus donc qui vous retient? Allés, cœurs inhumains,
<lb />I’auray trop de moyens pour y forcer vos mains,
<lb />Vous ne les aurés point au combat occupées
<lb />Que ce corps au milieu n'arreste vos espées,
<lb />Et malgré vos refus il faudra que leurs coups
<lb />Se fassent iour icy pour aller iusque à vous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ma femme!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />O ma sœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Courage tis s umonifenes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Vous poussez des souspirs, vos visages pallissent!
<lb />cel puimcous fuipet: sont et ta tes grands cœurs,
<lb />Ces heros qu'Albe &amp; Rome ont pris pour defenseurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORACE.
<lb />Femme, que t’ay-ie fait, &amp; quelle est mon offence
<lb />Qui t’oblige à chercher vne telle vengeance?
<lb />Que t'a fait mon honneur, femme, &amp; pourquoy
<lb />viens-tu
<lb />Auec toute ta force attaquer ma vertu?
<lb />Du moins contente toy de l’auoir estonnée
<lb />Et me laisse acheuer cette grande iournée.
<lb />Tu me viens de reduire en on eserage point,
<lb />Ayme asseZ ton mary pour n’en triompher point,
<lb />Va t'en, &amp; ne rends plus la victoire douteuse,
<lb />La dispute desia m'en est assez honteuse,
<lb />Souffre qu’auec honneur ie termine mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Va, cesse de me craindre, on vient à ton secours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLEE
<lb />VIT
<lb />Le vieil HORACE. HORACE. CVRIACE.
<lb />SABINE. CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />V'est ce cy mes enfans? escoutez vous vos flames,
<lb />DEt perdeZ-vous encor le temps auec des femmes?
<lb />Presis u berjer du sang regardez-vous des pleurs?
<lb />Fuyez &amp; laissez les déplorer leurs malheurs,
<lb />Leurs plaintes ont pour vous trop d’art &amp; de tendresse,
<lb />Elles vous feroient part en fin de leur foiblesse,
<lb />Et ce n'est qu'en fuyant qu’on pare de tels coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />N'apprehendez rien d'eux, ils sont dignes de vous,
<lb />Malgré tous nos efforts vous en deuez attendre
<lb />Ce que vous souhaittez &amp; d'vn fils &amp; d’vn gendre,
<lb />Et si nostre foiblesse auoit peu les changer
<lb />Nous vous laissons icy pour les encourager.
<lb />Allons, ma sœur, allons, ne perdons point de larmes,
<lb />Contre tant de vertu ce sont de foibles armes,
<lb />Ce n’est qu'au desespoir qu’il nous faut recourir,
<lb />Tigres, allés combattre, &amp; nous allons mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLINE VIII
<lb />Le vieil HORACE, HORACE, CVRIACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />On pere, retenés des femmes qui s’emportent,
<lb />NIEt de grace empescheZ sur tout qu’elles ne sortẽt,
<lb />Leur amour importun viendroit auec esclat
<lb />Par des cris &amp; des pleurs troubler nostre combat,
<lb />Et ce qu'elles nous sont feroit qu’auec iustice
<lb />On nous imputeroit ce mauuais artifice,
<lb />L’honneur d'vn si beau choix seroit trop achepté
<lb />Si l’on nous soupçonnoit de quelque lascheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />I'en auray soin, alleZ, vos freres vous attendent,
<lb />Ne penseZ qu’aux deuoirs que vos pays demandent.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CVRIACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVRIACE.
<lb />Quel Adieu vous diray-ie, &amp; par quels complimens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Ah! n'attendrissez point icy mes sentimens,
<lb />Pour vous encourager ma voix manque de termes,
<lb />Mon cœur ne forme point de pensers assez fermes,
<lb />Moy-mesme en cét Adieu i’ay les larmes aux yeux,
<lb />Faites vostre deuoir, &amp; laissés faire aux Dieux
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />12
<lb />2
<lb />L
<lb />27
<lb />P
<lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />SABINE.
<lb />RENONS party, mon ame, en
<lb />de telles disgraces,
<lb />Soyons femme d'Horace, ou sœur
<lb />des Curiaces,
<lb />Cessons de partager nos inutiles
<lb />soins,
<lb />Souhaitons quelque chose, &amp; crai<lb />gnons vn peu moins.
<lb />Mais las! quel party prendre en vn sort si contraire!
<lb />Quel ennemy choisir, d’vn espoux ou d’vn frere?
<lb />La nature ou l’amour parlent pour chacun d'eux,
<lb />Et la loy du deuoir m'attache à tous les deux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sur leurs hauts sentimens reglons plustost les nostres,
<lb />Soyons femme de l’vn ensemble &amp; sœur des autres,
<lb />Regardons leur honneur comme vn souuerain bien,
<lb />Imitons leur constance, &amp; ne craignons plus rien.
<lb />La mort qui les menace est vne mort si belle
<lb />Qu'il en faut sans frayeur attendre la nouuelle;
<lb />N’appellons point alors les destins inhumains,
<lb />Songeons pour quelle cause, &amp; non par quelles mains,
<lb />Reuoyons les vainqueurs sans penser qu'à la gloire
<lb />Que toute leur maison reçoit de leur victoire,
<lb />Et sans considerer aux despens de quel sang
<lb />Leur vertu les esleue en cét illustre rang,
<lb />Faisons nos interests de ceux de leur famille,
<lb />En l'vne ie suis femme, en l’autre ie suis fille,
<lb />Et tiens à toutes deux par de si forts liens
<lb />Qu'on ne peut triompher que par les bras des miens.
<lb />Fortune, quelques maux que ta rigueur m'enuoye,
<lb />I'ay trouué les moyens d'en tirer de la ioye,
<lb />Et puis voir maintenant le combat sans terreur,
<lb />Les morts sans desespoir, les vainqueurs sans horreur.
<lb />Flateuse illusion, erreur douce &amp; großiere,
<lb />Vain effort de mon ame, impuissante lumiere
<lb />De qui le faux brillant prend droit de m'esblouïr,
<lb />Que tu sçais peu durer, &amp; tost t’esuanoüir!
<lb />Pareille à ces esclairs qui dans le fort des ombres
<lb />Poussent vn iour qui fuit, &amp; rend les nuits plus sombres,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu n’as frappé mes yeux d'vn moment de clarte
<lb />Que pour les abysmer dans plus d’obscurité.
<lb />Tu charmois trop ma peine, &amp; le Ciel qui s’en fasche
<lb />Me vend desia bien cher ce moment de relasche,
<lb />Ie sens mon triste cœur percé de tous les coups
<lb />Qui m'ostent maintenant vn frere, ou mon espoux.
<lb />Quand ie songe à leur mort, quoy que ie me propose,
<lb />Ie songe par quel bras, &amp; non pour quelle cause,
<lb />Et ne voy les vainqueurs en leur illustre rang
<lb />Que pour considerer aux despens de quel sang.
<lb />La maison des vaincus touche seule mon ame,
<lb />Et l’vne ie suis fille, en l’autre ie suis femme,
<lb />Et tiens a toutes deux par de si forts liens
<lb />Qu'on ne peut triompher que par la mort des miens.
<lb />C’est là donc cette paix que i’ay tant souhaitée!
<lb />Trop fauorables Dieux, vous m'aueZ escoutée!
<lb />Quels foudres lancés vous quand vous vous irrités
<lb />Si mesme vos faueurs ont tant de cruautez,
<lb />Et de quelle façon punissez vous l’offence
<lb />Si vous traités ainsi les vœux de l'innocence?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />SEAE
<lb />SABINE. IVLIE.
<lb />II
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />N'est-ce fait, lulie, &amp; que m'apporteZ-vous?
<lb />L'Est-ce la mort d’vn frere, ou celle d'vn espoux?
<lb />Ou si le triste sort de leurs armes impies
<lb />De tous les combatans a fait autant d’hosties,
<lb />Et m'enuiant l’horreur que i'aurois des vainqueurs,
<lb />Pour tous tant qu'ils estoient ma condamnée aux pleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Quoy, ce qui s'est paßé vous l’ignorés encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Vous faut-il estonner de ce que ie l'ignore,
<lb />Et ne sçauez vous point que de cette maison
<lb />Pour Camille &amp; pour moy l’on fait vne prison?
<lb />lulie, on nous renferme, on à peur de nos larmes,
<lb />Sans cela nous serions au milieu de leurs armes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />7
<lb />iij
<lb />Et par les desespoirs d’vne chaste amitié
<lb />Nous aurions des deux camps tiré quelque pitié.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Il n’estoit pas besoin d'vn si tendre spectacle,
<lb />Leur veuë à leur combat apporte assez d’obstacle,
<lb />Si tost qu’ils ont paru prests à se mesurer
<lb />Et l'vn &amp; l’autre camp s’est mis à murmurer:
<lb />A voir de tels amis, des personnes si proches
<lb />Venir pour leur patrie aux mortelles approches,
<lb />L'vn s’esmeut de pitié, l’autre est saisi d’horreur,
<lb />L’autre d’vn si grand zele admire la fureur,
<lb />Tel porte iusque aux Cieux leur vertu sans égale,
<lb />Et tel l’ose nommer sacrilege &amp; brutale.
<lb />Ces diuers sentiments n’ont pourtant qu'vne voix,
<lb />Tous accusent leurs chefs, tous detestent leur choix,
<lb />Et ne pouuant souffrir vn combat si barbare
<lb />on peserte, on pauunet, en fen on les separe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Que ie vous doy d’encens, grands Dieux qui m'e<lb />xaucés!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Vous n'estes pas, Sabine, entor ou vous penses,
<lb />Vous pouuez esperer, vous auez moins à craindre,
<lb />Mais il vous reste encore assez dequoy vous plain<lb />dre.
<lb />En vain d’vn sort si triste on les veut garantir,
<lb />Ces cruels genereux n’y peuuent consentir,
<lb />La gloire de ce choix leur est si precieuse
<lb />Et charme tellement leur ame ambitieuse,
<lb />Qu'alors qu'on les deplore ils s’estiment heureux,
<lb />Et prennent pour affront la pitié qu'on a d’eux,
<lb />Le trouble des deux camps soüille leur renommée,
<lb />Ils combatront plustost &amp; l’vne &amp; l’autre armée,
<lb />Et mourront par les mains qui les ont separés
<lb />&amp; quiiiet tes ponneuts tuit teut jont acferes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Quoy? dans leur dureté ces cœurs de fer s’obstinent!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Ils le font, mais d’ailleurs les deux camps se muti<lb />nent,
<lb />Et leurs cris des deux parts poussez en mesme temps
<lb />Demandent la bataille, ou d’autres combatans.
<lb />La presence des chefs à peine est respectée,
<lb />Leur pouuoir est douteux, leur voix mal escoutée,
<lb />Le Roy mesme s’estonne, &amp; pour dernier effort,
<lb />Puisque chacun, dit-il, s’eschauffe en ce discord,
<lb />Consultons des grands Dieux la Majesté sacrée
<lb />Et voyons si ce change à leurs bontez agrée;
<lb />Quel impie osera se prendre à leur vouloir,
<lb />Lors qu'en vn sacrifice ils nous l’auront fait voir?
<lb />Il se taist, &amp; ces mots semblent estre des charmes,
<lb />Mesme aux six combatans ils arrachent les armes,
<lb />Et ce desir d’honneur qui leur ferme les yeux
<lb />Tout aueugle qu'il est respecte encor les Dieux;
<lb />Leur plus boüillante ardeur cede à l’aduis de Tulle,
<lb />Et soit par deference, ou par vn prompt scrupule
<lb />Dans l'vne &amp; l'autre armée on s’en fait vne loy
<lb />Comme si toutes deux le cognoissoient pour Roy.
<lb />Le reste s'apprendra par la mort des vîctimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Les Dieux n’aduoüeront point vn combat plein de
<lb />crimes,
<lb />I'en espere beaucoup puis qu’il est differé,
<lb />Et ie commence à voir ce que i'ay desiré.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MAITI
<lb />SABINE. CAMILLE. IVLIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SADINE,
<lb />A sœur, que ie vous die vne bonne nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie pense la sçauoir, s’il faut la nommer telle,
<lb />On l'a dite à mon pere, &amp; i'estois auec luy,
<lb />Mais ie n'en conçoy rien qui flatte mon ennuy.
<lb />Ce delay de nos maux rendra leurs coups plus rudes,
<lb />Ce n’est qu'vn plus long terme à nos inquietudes,
<lb />Et tout l’allegement qu’il en faut esperer,
<lb />C’est de pleurer plus tard ceux qu’il faudra pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Les Dieux n'ont pas en vain inspiré ce tumulte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Disons plustost, ma sœur, qu'en vain on les consulte,
<lb />Les mesmes Dieux à Tulle ont inspiré ce choix,
<lb />Et la voix du public n’est pas tousiours leur voix,
<lb />Ils descendent bien moins dans de si bas estages
<lb />Que dans l’ame des Rois leurs viuantes images,
<lb />Et de qui i aujoine es sainte amimorire
<lb />Est vn rayon secret de leur diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />C’est vouloir sans raison vous former des obstacles
<lb />Que de chercher leur voix ailleurs qu'en leurs oracles,
<lb />Et vous ne vous pouueZ figurer tout perdu
<lb />Sans dementir celuy qui vous fut hier rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vn oracle iamais ne se laisse comprendre,
<lb />On l'entend d’autant moins que plus on croit l’entendre,
<lb />Et loin de s’asseurer sur vn pareil arrest,
<lb />Qui n'y voit rien d’obscur doit croire que tout l’est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Sur ce qui fait pour nous prenons plus d’asseurance,
<lb />Et souffrons les douceurs d’vne iuste esperance.
<lb />Quand la faueur du Ciel ouure à demy ses bras,
<lb />Qui ne s’en promet rien ne la merite pas,
<lb />Il empesche souuent qu'elle ne se desploye,
<lb />Et lors qu'elle descena sen tus tafeng
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le Ciel agit sans nous en ces euenemens,
<lb />Et ne les regle point dessus nos sentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Il ne vous a fait peur que pour vous faire grace,
<lb />Adieu, ie vay sçauoir comme en fin tout se passe,
<lb />Moderez vos frayeurs, i'espere à mon retour
<lb />Ne vous entretenir que de propos d’amour,
<lb />Et que nous n'employerons la fin de la iournée
<lb />Qu'aux doux preparatifs d’vn heureux Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Comme vous ie l'espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et ie n'ose y songer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />L'effet nous fera voir qui sçait mieux en iuger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NEAVE
<lb />E
<lb />SABINE. CAMILLE.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />SABINE.
<lb />Army nos desplaisirs souffrés que ie vous blasme.
<lb />Ie ne puis approuuer tant de trouble en nostre ame,
<lb />Que sertes vous ya jaur, au point ou te me voy
<lb />Si vous auiez, à craindre autant que ie le doy,
<lb />Et si vous attendiez de leurs armes fatales
<lb />Des maux pareils aux miens, &amp; des pertes esgales?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Parlés plus sainement de vos maux &amp; des miens,
<lb />Chacun voit ceux d’autruy d’vn autre œil que les siens,
<lb />Mais a bien regarder ceux où le Ciel me plonge
<lb />Les vostres aupres d’eux vous sembleront vn songe.
<lb />La seule mort d’Horace est à craindre pour vous,
<lb />Des freres ne sont rien à légal d’vn espoux,
<lb />L’Hymen qui nous attache en vne autre famille,
<lb />Nous détache de celle ou ton ue otfen jaue,
<lb />On ne compare point des nœuds si diffrenss,
<lb />Et pour suiure vn mary l’on quitte ses parens:
<lb />Mais si pres d’vn Hymen l’amant que donne vn pere
<lb />Nous est moins qu'vn espoux &amp; non pas moins qu'vx
<lb />Nos sentimens entre eux demeurent suspendus, (frere,
<lb />Nostre choix impoßible, &amp; nos vœux confondus.
<lb />1
<lb />Ainsi, ma sœur, du moins vous auez, dans vos plaintes,
<lb />Ou porter vos souhaits, &amp; terminer vos craintes,
<lb />Mais si le Ciel s’obstine à nous persecuter,
<lb />Pour moy i'ay tout à craindre &amp; rien à soubaiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Quand il faut que l'vn meure, &amp; par les mains de l’autre
<lb />C’est vn raisonnement bien mauuais que le vestre.
<lb />Quoy que ce soient, ma sœur, des nœuds bien differens,
<lb />C’est sans les oublier qu’on quitte ses parens;
<lb />L’Hymen n’efface point ces profonds carracteres,
<lb />Pour aimer vn mary l'on ne haït pas ses freres,
<lb />La nature en tout temps garde ses premiers droits,
<lb />Aux despens de leur vie on ne fait point de choix,
<lb />Außi bien qu'vn espoux, ils sont d’autres nous mesmes,
<lb />Et tous maux sont pareils alors qu’ils sont extrémes:
<lb />Mais l’amant qui vous charme, &amp; pour qui vous bruslés
<lb />Ne vous est apres tout que ce que vous voulez,
<lb />Vne mauuaise humeur, vn peu de jalousie,
<lb />Le peuuent mettre hors de vostre fantaisie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />iij
<lb />Ce qu'elles font souuent faites le par raison,
<lb />Et laißés vostre sang hors de comparaison,
<lb />C’est crime qu’opposer des liens volontaires
<lb />A ceux que la naißance à rendus neceßaires.
<lb />Si donc le Ciel s’obstine à nous persecuter,
<lb />Seule i'ay tout à craindre &amp; rien u jouhaiter,
<lb />Mais pour vous, le deuoir vous donne dans vos plaintes
<lb />Ou porter vos souhaits &amp; terminer vos craintes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie le voy bien, ma sœur, vous n’aymastes iamais,
<lb />Vous ne cognoissez point ny l’Amour ny ses traits:
<lb />On peut luy resister quand il commence à naistre,
<lb />Mais non pas le bannir quand il s’est rendu maistre,
<lb />Et que l’adueu d’vn pere engageant nostre foy
<lb />A faict de ce Tiran vn legitime Roy.
<lb />Il entre auec douceur, mais il regne par force,
<lb />Et quand l'ame vne fois a gousté son amorce,
<lb />Vouloir ne plus aymer c'est ce qu'elle ne peut,
<lb />Puisqu'elle ne peut plus vouloir que ce qu’il veut;
<lb />Ses chaisnes sont pour nous außi fortes que belles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SE
<lb />XV
<lb />H
<lb />Le vieil HORACE. SABINE. CAMILLE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />E viens vous apporre, tie jigenenjes ntouuelles,
<lb />EMles fiues, mais en toain te voudrois vous celer
<lb />Ce qu’on ne vous sçauroit long-temps dißimuler.
<lb />Vos freres sont aux mains, les Dieux ainsi l'ordonnent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ie veux bien l'aduouër, ces nouuelles m’estonnent,
<lb />Et ie m’imaginois dans la diuinité
<lb />Beaucoup moins d’iniustice, &amp; bien plus de bonté.
<lb />Ne nous consolés point, la raison importune
<lb />Quand elle ose combatre vne telle infortune,
<lb />Nous auons en nos mains la fin de nos douleurs,
<lb />Qui peut vouloir mourir, peut brauer les malheurs.
<lb />Nous pourrions aisément faire en vostre presence
<lb />De nostre desespoir vne fausse constance,
<lb />Mais quand on peut sans honte estre sans fermeté
<lb />La vouloir contre-faire est vne lascheté.
<lb />L'vsage d’vn tel art nous le laissons aux hommes,
<lb />Et ne voulons passer que pour ce que nous sommes..
<lb />Nous ne demandons point qu'vn courage si fort
<lb />S’abaisse à nostre exemple à se plaindre du sort;
<lb />Receuez sans fremir ces mortelles alarmes,
<lb />refeO touter nos pieurs pans y mefier vos larmes,
<lb />En fin pour toute grace en de tels deplaisirs,
<lb />Gardés vostre constance &amp; souffreZ nos soupirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vicil HORACE.
<lb />Loin de blasmer les pleurs que ie vous voy respandre,
<lb />Ie croy faire beaucoup de m'en pouuoir defendre,
<lb />Et cederois peut-estre à de si rudes coups
<lb />Si ie prenois icy mesme interest que vous.
<lb />Non qu'Albe par son choix m’ait fait hayr vos freres,
<lb />Tous trois me sont entor des personnes bien cheres,
<lb />Mais en fin l’amitié n’est pas du mesme rang
<lb />Et n'a point les effets de l’amour ny du sang.
<lb />Ie ne sens point pour eux la douleur qui tourmente
<lb />Sabine comme sœur, Camille comme amante,
<lb />Ie puis les regarder comme nos ennemis,
<lb />Et donne sans regret mes souhaits à mes fils.
<lb />Ils sont, graces aux Dieux, dignes de leur patrie,
<lb />Aucun estonnement n'a leur gloire flestrie,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et i'ay
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et i’ay veu leur honneur croistre de la moitié,
<lb />Quand ils ont des deux camps refusé la pitié.
<lb />Si par quelque foiblesse ils l’auoient mandiée,
<lb />Si leur haute vertu ne l’eust repudiée,
<lb />Ma main bien tost sur eux m'eust vangé hautement
<lb />De l’affront que m'eust fait ce mol consentement.
<lb />Mais lors qu’en despit d’eux on en a voulu d’autres,
<lb />Ie ne le cele point, i’ay ioint mes vœux aux vostres,
<lb />Si le Ciel pitoyable eust escouté ma voix
<lb />Albe seroit reduite à faire vn autre choix,
<lb />Nous pourrions voir tantost triompher les Horaces
<lb />Sans voir leurs bras soüillés du sang des Curiaces,
<lb />Et de l’euenement d’vn combat plus humain
<lb />Dependroit maintenant l’honneur du nom Romain.
<lb />La prudence des Dieux autrement en dispose,
<lb />Sur leur ordre eternel mon esprit se repose,
<lb />Il s’arme en ce besoin de generosité,
<lb />Et du bon-heur public fait sa felicité.
<lb />Taschés d’en faire autant pour soulager vos peines,
<lb />Et songez toutes deux que vous estes Romaines,
<lb />Vous l'estes deuenuë, &amp; vous l’estes encor:
<lb />Vn si glorieux tiltre est vn digne tresor,
<lb />Vn iour, vn iour viendra que par toute la terre,
<lb />Rome se fera craindre à l’esgal du tonnerre,
<lb />Et que tout l’Vniuers tremblant dessous ses loix,
<lb />Ce grand nom deuiendra l’ambition des Rois;
<lb />Les Dieux à nostre Aenée ont promis cette gloire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SRVD
<lb />VT
<lb />Le vieil HORACE. SABINE. CAMILLE. IVLIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Ous venez vous, Iulie, apprendre la victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Mais plustost du combat les funestes effets,
<lb />Rome est suiette d'Albe, &amp; vos fils sont deffaits,
<lb />Des trois les deux sont morts, son espoux seul vous
<lb />reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />O d'vn triste combat effet vrayement funeste!
<lb />Rome est suiette d'Albe, &amp; pour l’en garantir
<lb />Il n'a pas employé iusqu'au dernier soupir
<lb />Non, non, cela n’est point, on vous trompe, Iulie,
<lb />Rome n'est point suiette, ou mon fils est sans vie,
<lb />Ie cognois mieux mon sang, il sçait mieux son deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLIE.
<lb />Mille de nos remparts comme moy l'ont peu voir.
<lb />Il s’est faict admirer tant qu'ont duré ses freres,
<lb />Mais comme il s’est veu seul contre trois aduersaires,
<lb />Prest d’estre enfermé d'eux sa fuite la sauué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Et nos soldats trabis ne l’ont pas acheué!
<lb />Dans leurs rangs à ce lasche ils ont donné retraite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIE.
<lb />Ie n’ay rien voulu voir apres cette deffaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O mes freres!
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Tout beau, ne les pleurés pas tous,
<lb />Deux iouyssent d'vn sort dont leur pere est ialoux.
<lb />Que des plus nobles fleurs leur tombe soit couuerte,
<lb />La gloire de leur mort m'a payé de leur perte,
<lb />Ce bon-heur a suiuy leur courage inuaincu
<lb />Qu’ils ont veu Rome libre autant qu’ils ont vescu,
<lb />Et ne l’auront point veuë obeyr qu’à son Prince,
<lb />N'y d’vn estat voisin deuenir la Prouince.
<lb />Pleurez l’autre, pleurez l’irreparable affront
<lb />Que sa fuite honteuse imprime à nostre front,
<lb />Fieure&amp; te desbonneur de loute nostre race,
<lb />Et l’opprobre eternel qu'il laisse au nom d’Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />Que voulieZ vous qu’il fist contre trois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Qu'il mourust,
<lb />Ou qu'vn beau desespoir alors le secourust.
<lb />N'eust-il que d’vn moment reculé sa deffaite,
<lb />Rome eust esté du moins vn peu tard suiette,
<lb />Il eust auec honneur laissé mes cheueux gris,
<lb />Et c'estoit de sa vie vn assez digne prix.
<lb />Il est de tout son sang comptable à sa patrie,
<lb />Chaque goute espargnée à sa gloire fiestrie,
<lb />Chaque instant de sa vie apres ce lasche tour,
<lb />Met dautant plus ma honte auec la sienne au iour,
<lb />I'en rompray bien le cours, &amp; ma iuste colere
<lb />Contre vn indigne fils vsant des droits d'vn pere
<lb />Sçaura bien faire voir dans sa punition
<lb />L'esblarani désaauen à vne telle actson.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Escoutez vn peu moins ces ardeurs genereuses,
<lb />Et ne nous rendez point tout à fait malheureuses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lé vieil HORACE.
<lb />Sabine, vostre cœur se console aisément,
<lb />Nos malheurs iusqu’icy vous touchent foiblement,
<lb />Vous n’aueZ point encor de part à nos miseres,
<lb />Le Ciel vous a sauué vostre espoux &amp; vos freres,
<lb />Si nous sommes suiets c’est de vostre pays,
<lb />Vos freres sont vainqueurs quand nous sommes
<lb />trahis,
<lb />Et voyant le haut point où leur gloire se monte
<lb />Vous regardeZ fort peu ce qui nous vient de honte:
<lb />Mais vostre trop d’amour pour cét infame espoux,
<lb />Vous donnera bien-tost à plaindre comme à nous.
<lb />Vos pleurs en sa faueur sont de foibles defenses,
<lb />I'atteste des grands Dieux les suprémes puissances
<lb />u’auant ce iour finy ces mains, ces propres mains,
<lb />Laueront dans son sang la honte des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />ABINE.
<lb />Suiuons-le promptement, la colere l'emporte.
<lb />Dieux! verrons nous tousiours des malheurs de la
<lb />rte
<lb />Nous faudra-t’il tousiours en craindre de plus grands,
<lb />Et tousiours redouter la main de nos parents?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IY
<lb />
<lb />A
<lb />R
<lb />F
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Le vieil HORACE. CAMILLE.
<fw><lb />Le vieil HORACE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E me parlez iamais en faueur d’vn infame,
<lb />Qu'il me fuye à l’esgal des freres de sa
<lb />feirmme 3
<lb /> Pour conseruer vn sang qu’il tient si precieux
<lb />Il n'a rien fait encor s’il n'éuite mes yeux.
<lb />Sabine y peut mettre ordre, ou derechef i'atteste,
<lb />Le souuerain pouuoir de la troupe celeste.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Hé! mon pere, preneZ vn plus doux sentiment,
<lb />Vous verreZ Rome mesme en vser autrement,
<lb />Et de quelque malheur que le Ciel l'ait comblée,
<lb />Excuser la vertus soubs le nombre accablée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Le iugement de Rome est peu pour mon regard,
<lb />Camille, ie suis pere, &amp; i’ay mes droits à part.
<lb />Ie scay trop comme agit la vertu veritable,
<lb />C’est sans en triompher que le nombre l’accable,
<lb />Et sa masle vigueur tousiours en mesme point
<lb />Succombe soubs la force &amp; ne luy cede point.
<lb />Taisez-vous, &amp; sçachons ce que nous veut Valere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />CEAVE
<lb />TE
<lb />Le vieil HORACE. VALERE. CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Nuoyé par le Roy pour consoler vn pere,
<lb />H Et pour luy tesmoigner...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />N'en prenez aucun soin,
<lb />C'est vn soulagement dont te n'uy pas cefens;
<lb />Et i’ayme mieux voir morts que couuerts d’infamie
<lb />Ceux que vient de m'oster vne main ennemie;
<lb />Tous deux pour leurpays sont morts en gens d'honneur,
<lb />Il me saffit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais l'autre est vn rare bonheur,
<lb />De tous les trois chez vous il doit tenir la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Eust-il fait auec luy perir le nom d’Horace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />ount cons te mur traitcs uprts tt qu'i a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />C'est à moy seul außi de punir son forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VADERE.
<lb />Quel forfait trouuez vous en sa bonne conduite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Quel esclat de vertu trouuez vous en sa fuite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />La fuite est glorieuse en ceste occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Vous redoublez ma honte &amp; ma confusion,
<lb />Certes l’exemple est rare &amp; digne de memoire
<lb />De trouuer dans la fuite vn chemin à la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Quelle confusion, &amp; quelle honte à vous
<lb />Dauon prouua en pte geis nolts coisertee lobts,
<lb />Qui fait triompher Rome, &amp; luy gaigne vn empire?
<lb />A quels plus grands honneurs faut-il qu'vn pere aspire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De VRBIIONAOL.
<lb />Quels honneurs, quel triomphe, &amp; quel empire en fin
<lb />Lors qu'Albe soubs ses loix range nostre destin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que parleZ vous icy d'Albe, &amp; de sa victoire:
<lb />Ignorez-vous encor la moitié de l’histoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Le combat par sa fuite est-il pas terminé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />IE.2
<lb />Albe ainsi quelque temps se l'est imaginé,
<lb />Mais elle a bien tost veu que c'estoit fuir en homme
<lb />Qui sçauoit mesnager l'auantage de Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Quoy, Rome donc triomphe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Apprenez, apprenez
<lb />La valeur de ce fils qu'à tort vous comdamnez.
<lb />Resté seul contre trois, mais en ceste auantlire
<lb />Tous trois estans blessez &amp; luy seul sans blessure,
<lb />Trop foible pour eux tous, trop fort pour chacun d’eux,
<lb />Il sçait bien se tirer d'vn pas si haZardeux,
<lb />Il fuit pour mieux combatre, &amp; cette prompte ruse
<lb />Diuise adroitement trois freres qu'elle abuse,
<lb />Chacun le suit d'vn pas ou plus ou moins pressé,
<lb />Selon qu’il se rencontre ou plus ou moins blesse,
<lb />Leur ardeur est esgale a poursuiure sa fuite,
<lb />Mais leurs coups inegaux separent leur poursuite.
<lb />Horace les voyant l'vn de l'autre escartés,
<lb />Se retourne &amp; desia les croit demy domptez,
<lb />Il attend le premier &amp; c'estoit vostre gendre:
<lb />L’autre tout indigné qu’il ait osé l’attendre,
<lb />En vain en l’attaquant fait paroistre vn grand cœur,
<lb />Le sang qu'il a perdu rallentit sa vigueur.
<lb />Albe à son tour commence à craindre vn sort contraire,
<lb />Elle crie au second qu’il secoure son frere,
<lb />Il se haste &amp; s'espuise en efforts superflus,
<lb />Il trouue en les ioignant que son frere n’est plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tout hors d'haleine il prend pourtant sa place,
<lb />Et redouble bien tost la victoire d'Horace,
<lb />Son courage sans force est vn debile appuy,
<lb />Voulant vanger son frere il tombe aupres de luy.
<lb />L’air resonne des cris qu'au Ciel chacun enuoye,
<lb />Albe en iette d’angoisse &amp; les Romains de ioye.
<lb />Comme nostre Heros se voit prés d’acheuer,
<lb />C'est peu pour luy de vaincre, il veut encor brauer:
<lb />I'en viens d’immoler deux aux Manes de mes freres,
<lb />Rome aura le dernier de mes trois aduersaires,
<lb />C’est à ses interests que ie vay l’immoler,
<lb />Dit-il) &amp; tout d’vn temps on le voit y voler.
<lb />La victoire entr eux deux n'estoit pas incertaine,
<lb />L Albain percé de coups ne se traisnoit qu'à peine,
<lb />Et comme vne victime aux marches de l’autel,
<lb />Il sembloit presenter sa gorge au coup mortel,
<lb />Außi le reçoit il peu s'en faut sans deffence,
<lb />Et son trespas de Rome establit la puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />O mon fils, ô ma ioye, ô l'honneur de nos iours!
<lb />O d’vn estat panchant l’inesperé secours!
<lb />Vertu digne de Rome, &amp; sang digne d’Horace,
<lb />Appuy de ton pays &amp; gloire de ta race!
<lb />Quand pourraye-ie estouffer dans tes embrassements
<lb />L'erreur dont i'ay forme de si faux sentiments?
<lb />Quand pourra mon amour baigner auec tendresse
<lb />Ton front victorieux de larmes d’alegresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Vos caresses bientost pourront se desployer,
<lb />Le Roy dans vn moment vous le va renuoyer,
<lb />Et remet à demain le pompeux sacrifice
<lb />Que nous deuons aux Dieux pour vn tel benefice.
<lb />Aujourd’huy seulement on s'acquitte vers eux
<lb />Par des chants de victoire &amp; par de simples vœux;
<lb />C’est où le Roy le mene, &amp; tandis il m’enuoye
<lb />Faire office vers vous de douleur &amp; de ioye.
<lb />Mais cét office encor n'est pas asseZ pour luy,
<lb />Il y viendra luy-mesme &amp; peut-estre auiourd’huy,
<lb />Cette belle action si puissamment le touche,
<lb />Qu'il vous veut rendre grace, &amp; de sa propre bouche,
<lb />D’auoir donné vos fils au bien de son Estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />De tels remerciments ont pour moy trop d’esclat,
<lb />Et ie me tiens desia trop payé par les vostres
<lb />Du seruice de l'vn &amp; du sang des deux autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Le Roy ne sçait que c'est d’honorer à demy,
<lb />Et son sceptre arraché des mains de l’ennemy
<lb />Fait qu'il estime encor l’honneur qu’il vous veut faire,
<lb />Au dessous du merite &amp; du fils &amp; du pere.
<lb />Ie vay luy tesmoigner quels nobles sentiments
<lb />La vertu vous inspire en tous vos mouuements,
<lb />Et combien vous monstrez d'ardeur pour son seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Ie vous deuray beaucoup pour vn si bon office.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUEAVTIII
<lb />Le vieil HORACE. CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />A fille, il n'est plus temps de respandre des pleurs,
<lb />MIIsied mal d’en verserou l'on void tãt d'bõneurs,
<lb />On pleure iniustement des pertes domestiques
<lb />Quand on en voit sortir des victoires publiques.
<lb />Rome triomphe d’Albe, &amp; c’est asseZ pour nous,
<lb />Tous nos maux à ce prix nous doiuent estre doux.
<lb />En la mort d’vn amant vous ne perdeZ qu'vn homme
<lb />Dont la perte est aisée à reparer dans Rome:
<lb />Apres cette victoire il n'est point de Romain
<lb />Qui ne soit glorieux de vous donner la main.
<lb />Ie m'en vais à Sabine en porter la nouuelle,
<lb />Ce coup sera sans doute asseZ rude pour elle,
<lb />Et ses trois freres morts par la main d’vn espou?
<lb />Luy donneront des pleurs bien plus iustes a
<lb />Mais i'espere aisément en dißiper l'or<lb />Et qu'un peu de prudence aydant
<lb />Fera bien tost regner sur vn si noble cœur
<lb />Le genereux amour qu'elle doit au vainqueur.
<lb />Cependant estouffez cette lasche tristesse,
<lb />ReceueZ-le, s’il vient, auec moins de foiblesse
<lb />Faites vous voir sa sœur, &amp; qu'en vn mesme flanc
<lb />Le Ciel vous à tous deux formez d'vn mesme sang.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE
<lb />A
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />, ie luy feray voir par d’infaillibles marques
<lb />D Qu'vn veritable amour braue la main des Par<lb />ques,
<lb />Et ne prend point de loix de ces cruels tyrans
<lb />Qu'vn astre iniurieux nous donne pour parens.
<lb />Tu blasmes ma douleur, tu l'oses nommer lasche,
<lb />Ie l’ayme d’autant plus que plus elle te fasche,
<lb />able pere, &amp; par vn iuste effort
<lb />endre esgale aux rigueurs de monsort.
<lb />vn dont les rudes trauerses
<lb />rien tant de faces diuerses,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui fust doux tant de fois, &amp; tant de fois cruel,
<lb />Et portast tant de coups auant le coup mortel?
<lb />Vit on iamais vne, ame en vn iour plus atteinté
<lb />De ioye &amp; de douleur, d’esperance &amp; de crainte,
<lb />Asseruie en esclaue à plus d’euenements,
<lb />Et le piteux ioüet de plus de changements?
<lb />Vn oracle m’asseure, vn songe m'espouuante,
<lb />La bataille m'effraye, &amp; la paix me contente,
<lb />Mon Hymen se prepare, &amp; presque en vn moment
<lb />Pour combattre mon frere on choisit mon amant,
<lb />Les deux camps mutinez vn tel choix desaduoüent,
<lb />Ils rompent la partie, &amp; les Dieux la renoüent,
<lb />Rome semble vaincuë &amp; seul des trois Albains
<lb />Curiace en mon sang n'a point trempé ses mains,
<lb />Dieux! sentois-je point lors des douleurs trop legeres
<lb />Pour le malheur de Rome, &amp; la mort de deux freres?
<lb />Me flattoisie point trop quand ie croyois pouuoir
<lb />L’aymer encor sans crime &amp; nourrir quelque espoir?
<lb />Sa mort m'en punit bien, &amp; la façon cruelle
<lb />Dont mon ame esperduë en reçoit la nouuelle,
<lb />Son riual me l’apprend, &amp; faisant à mes yeux
<lb />D'vn si triste succés le recit odieux,
<lb />Il porte sur le front vne allegresse ouuerte
<lb />Que le bonheur public fait bien moins que ma perte,
<lb />Et bastissant en l’air sur le malheur d’autruy
<lb />Außi bien que mon frere il triomphe de luy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ce n’est encor rien au prix de ce qui reste
<lb />On demande ma ioye en vn coup si funeste,
<lb />Il me faut applaudir aux exploits du vainqueur,
<lb />Et baiser vne main qui me perce le cœur.
<lb />En vn suiet de pleurs si grand, si legitime,
<lb />Se plaindre est vne honte &amp; soûpirer vn crime,
<lb />Leur brutale vertu veut qu’on s’estime heureux,
<lb />Et si l'on n'est barbare on n'est point genereux.
<lb />Degenerons, mon cœur, d’vn si vertueux pere,
<lb />Soyons indigne sœur d’vn si genereux frere,
<lb />C’est gloire de passer pour des cœurs abbatus
<lb />Quand la brutalité fait les hautes vertus.
<lb />Esclatés mes douleurs, à quoy bon vous contraindre?
<lb />Quand on a tout perdu que sçauroit-on plus craindre?
<lb />Pour ce cruel vainqueur n’ayés point de respect,
<lb />Loin d’éuiter ses yeux croisseZ à son aspect,
<lb />Offensez sa victoire, irritez sa colere,
<lb />Et prenez, s'il se peut, plaisir à luy deplaire.
<lb />Il vient, preparons nous à monstrer constamment
<lb />Ce que doit vne amante à la mort d’vn amant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEAVE
<lb />HORACE. CAMILLE. PROCVLE,
<lb />&amp; deux autres soldats portant chacun vne espée
<lb />des Curiaces.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A sœur, voicy le bras qui vange nos deux freres,
<lb />N Le bras qui rompt le cours de nos destins con<lb />traires,
<lb />Qui nous rend maistres d'Albe, en fin voicy le bras
<lb />Qui seul fait auiourd’huy le sort de deux Estats.
<lb />Voy ces marques a ponneur, ces tesmoins de ma gloire,
<lb />Et rends ce que tu dois a l’heur de ma victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Receuez donc mes pleurs, c'est ce que ie luy doibs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Rome n'en veut point voir apres de tels exploits,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />X
<lb />Et nos deux freres morts dans le malheur des armes
<lb />Sont trop payés de sang pour exiger des larmes,
<lb />Quand la perte est vangée on n'a plus rien perdu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Puisqu'ils sont satisfaits par le sang espandu,
<lb />Ie cesseray pour eux de paroistre affligée,
<lb />nu ibublieray leur mort que vous auez vangée.
<lb />Mais qui me vangera de celle d’vn amant
<lb />Pour me faire oublier sa perte en vn moment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que dis-tu malheureuse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />O mon cher Curiace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />O d'vne indigne sœur l’insupportable audace!
<lb />D'vn ennemy public dont ie reuiens vainqueur
<lb />Le nom est dans ta bouche, &amp; l'amour dans ton cœur,
<lb />Ton ardeur criminelle à la vangeance aspire,
<lb />Ta bouche la demande &amp; ton cœur la respire.
<lb />Suy moins ta paßion, regle mieux tes desirs,
<lb />Ne me fay plus rougir d’entendre tes souspirs,
<lb />Tes flames desormais doiuent estre estouffées,
<lb />Banny les de ton ame, &amp; songe a mes trophées
<lb />Qu'ils soient doresnauant ton vnique entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Donne moy donc, barbare, vn cœur comme le tien
<lb />Et si tu veux enfin que ie t'ouure mon ame,
<lb />Rends moy mon Curiace, ou laisse agir ma flame,
<lb />Ma ioye et mes douleurs dependoient de son sort,
<lb />Ie l’adorois viuant, &amp; ie le pleure mort.
<lb />Ne cherche plus ta sœur ou tu l’auois laissée,
<lb />Tu ne reuois en moy qu'vne amante offencée
<lb />Qui comme vne Furie attachée a tes pas
<lb />Te veut incessamment reprocher son trespas.
<lb />Tigre affamé de sang qui me deffends les larmes,
<lb />Qui veux que dans sa mort ie trouue encor des charmes,
<lb />Et que iusques au Ciel esleuant tes exploits
<lb />MMoy mejme te le ine vne setonde jois.
<lb />Puissent de tels malheurs accompagner ta vie
<lb />Que tu tombes au point de me porter enuie,
<lb />Et toy bientost soüiller par quelque lascheté
<lb />Cette gloire si chere à ta brutalité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />O Ciel, qui vit iamais vne pareille rage!
<lb />Crois-tu donc que ie sois insensible à l'outrage,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />K iij
<lb />Que ie souffre en mon sang ce mortel deshonneur?
<lb />Ayme, ayme cette mort qui fait nostre bonheur,
<lb />Et prefere du moins au souuenir d’vn homme
<lb />Ce que doit ta naissance aux interests de Rome.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Rome, L’vnique obiet de mon ressentiment!
<lb />Rome à qui vient ton bras d’immoler mon amant!
<lb />Rome qui t’a veu naistre, &amp; que ton cœur adore!
<lb />Rome en fin que ie hay parce qu'elle t’honore!
<lb />Puissent tous ses voisins ensemble coniurés
<lb />Sapper ses fondemens encor mal asseureZ,
<lb />Et si ce n'est assez de toute l’Italie
<lb />Que l'Orient contre elle à l’Occident s’allie,
<lb />Que cent peuples vnis des bouts de l'vniuers
<lb />Passent pour la destruire &amp; les monts &amp; les mers,
<lb />Qu'elle mesme sur soy renuerse ses murailles
<lb />Et de ses propres mains deschire ses entrailles,
<lb />Que le couroux du Ciel allumé par mes vœux
<lb />Face pleuuoir sur elle vn deluge de feux,
<lb />Puissay-ie de mes yeux voir tomber ceste foudre,
<lb />Voir ses maisons en cendre &amp; tes lauriers en poudre,
<lb />Voir le dernier Romain à son dernier soupir,
<lb />Moy seule en estre cause, &amp; mourir de plaisir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE mettant l'espée à la main, &amp; poursuiuant sa
<lb />sœur qui s’enfuit.
<lb />C’est trop, ma patience à la raison fait place,
<lb />Va dedans les Enfers ioindre ton Curiace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE blessée derriere le theatre.
<lb />Ah traistre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE reuenant sur le Theatre.
<lb />Atnst reçotue von thastiment soudain
<lb />Quiconque ose pleurer vn ennemy Romain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DUEE
<lb />E
<lb />HORACE. PROCVLE.
<lb />VI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROCVLE.
<lb />He venez vous de faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vn acte de iustice,
<lb />Vn semblable forfait veut vn pareil supplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROCVLE.
<lb />rons uuiez la traicter auec moins de rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ne me d’y point qu’elle est &amp; mon sang &amp; masœur,
<lb />Mon pere ne peut plus l’aduouër pour sa fille,
<lb />Qui maudit son pays renonce à sa famille,
<fw><lb />22
</fw><lb />Des noms si pleins d’amour ne luy sont plus permis,
<lb />De ses plus chers parents il fait ses ennemis,
<lb />Le sang mesme les arme en haine de son crime,
<lb />La plus prompte vangeance en est plus legitime,
<lb />Et ce souhait impie, encore qu’impuissant,
<lb />Est vn monstre qu’il faut estouffer en naissant.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />AEAD
<lb />VII
<lb />HORACE. SABINE. PROCVLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Quoy s'arreste icy ton illustre colere?
<lb />AVien voir mourir ta sœur dans les bras de ton pere,
<lb />Vien repaistre tes yeux d’vn spectacle si doux,
<lb />Où si tu n'es point las de ces genereux coups,
<lb />Immole au cher pays des vertueux Horaces
<lb />Ce reste malheureux du sang des Curiaces,
<lb />Si prodigue du tien n'espargne pas le leur,
<lb />Ioints Sabine à Camille, &amp; ta femme à ta sœur,
<lb />Nos crimes sont pareils ainsi que nos miseres,
<lb />Ie soupire comme elle &amp; deplore mes freres,
<lb />Plus coupable en ce point contre tes dures loix
<lb />Qu'elle n'en pleuroit qu'vn &amp; que i'en pleure trois
<lb />Qu'apres son chastiment ma faute continué,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Seche tes pleurs, Sabine, ou les cache à ma veuë,
<lb />Rends toy digne du nom de ma chaste moitié,
<lb />Et ne m'accable point d’vne indigne pitié.
<lb />Si l’absolu pouuoir d’vne pudique flame
<lb />Ne nous laisse à tous deux qu'vn penser &amp; qu'vne ame,
<lb />C’est à toy d’esleuer tes sentimens aux miens,
<lb />Non à moy de descendre à la honte des tiens.
<lb />Ie t'ayme &amp; ie cognoy la douleur qui te presse,
<lb />Embrasse ma vertu pour vaincre ta foiblesse,
<lb />Participe à ma gloire au lieu de la souïller,
<lb />Pasche à t’en reuestir, non à m'en despoüiller.
<lb />Es-tu de mon honneur si mortelle ennemie
<lb />Que ie te plaise mieux tombé dans l’infamie?
<lb />Sois plus femme que sœur, &amp; te reglant sur moy
<lb />Fay toy de mon exemple vne immuable loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Cherche pour t’imiter des ames plus parfaites,
<lb />le ne t’impute point les pertes que i'ay faites,
<lb />I'en ay les sentiments que ie dois en auoir,
<lb />Et ie m'en prends au sort plustost qu'à ton deuoir.
<fw><lb />
<lb />4
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais außi ie renonce à la vertu Romaine
<lb />Si pour la posseder ie dois estre inhumaine,
<lb />Et ne puis voir en moy la femme du vainqueur
<lb />Sans y voir des vaincus la deplorable sœur.
<lb />Prenons part en public aux victoires publiques,
<lb />Pleurons dans la maison nos malheurs domestiques,
<lb />Et ne regardons point des biens communs à tous
<lb />Quand nous voyons des maux qui ne sont que pour nous.
<lb />Pourquoy veux-tu, cruel, agir d’vne autre sorte?
<lb />Laisse en entrant icy tes lauriers à la porte,
<lb />Mesle tes pleurs aux miens. Quoy ces lasches discours
<lb />N’arment point ta vertu contre mes tristes iours!
<lb />Mon crime redoublé n’esmeut point ta colere!
<lb />Que Camille est heureuse! elle à peu te deplaire,
<lb />Elle a receu de toy ce qu'elle à pretendu,
<lb />Et recouure là bas tout ce qu’elle à perdu.
<lb />Cher espoux, cher auteur du tourment qui me presse,
<lb />Escoute la pitié si ta colere cesse,
<lb />Exerce l’vne ou l’autre apres de tels malheurs
<lb />A punir ma foiblesse, ou finir mes douleurs.
<lb />Ie demande la mort pour grace ou pour supplice,
<lb />Qu'elle soit vn effet d’amour ou de iustice,
<lb />N'importe, tous ses traits me sembleront fort doux
<lb />Si ie les voy partir de la main d’vn espoux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE<lb />Quelle iniustice aux Dieux d’abandonner aux femmes
<lb />Vn empire si grand sur les plus belles ames,
<lb />Et de se plaire à voir de si foibles vainqueurs
<lb />Regner si puissamment sur les plus nobles cœurs!
<lb />A quel point ma vertu deuient elle reduité!
<lb />Rien ne la sçauroit plus garantir que la fuite,
<lb />A dieu, ne me suy point, ou retien tes souspirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE seule.
<lb />O colere, ô pitié sourdes à mes desirs!
<lb />Vous negligez mon crime, &amp; ma douleur vous lasse
<lb />Et ie n'obtiens de vous ny supplice, ny grace.
<lb />Allons y par nos pleurs faire encor vn effort
<lb />Et n'employons aprés que nous à nostre mort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AXUTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE FREMIERE.
<lb />Le vieil HORACE. HORACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O2
<lb />Le vieil HORACE.
<lb />ETIRONS nos regards de cet obiet
<lb />funeste
<lb />Pour admirer icy le iugement celeste,
<lb />Quand la gloire nous enfle il sçait bien com<lb />me il faut
<lb />Confondre nostre orgueil qui s’esleue trop haut,
<lb />Nos plaisirs les plus doux ne vont point sans tristesse,
<lb />Il mesle à nos vertus des marques de foiblesse,
<lb />Et rarement accorde à nostre ambition,
<lb />L'entier &amp; pur honneur d'vne bonne action.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L iij
<lb />Ie ne plains point Camille, elle estoit criminelle
<lb />Ie me tiens plus à plaindre, &amp; ie te plains plus qu'elle
<lb />Moy, d’auoir mis au iour vn cœur si peu Romain,
<lb />Toy, d’auoir par sa mort des honoré ta main.
<lb />Ie ne la trouue point iniuste ny trop prompte,
<lb />Mais tu pouuois, mon fils, t’en espargner la honte,
<lb />Son crime, quoy qu’enorme &amp; digne du trespas,
<lb />Estoit mieux impuny que puny par ton bras.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Disposés de mon sort, les loix vous en font maistre,
<lb />I’ay creu deuoir ce coup aux lieux qui m'ont veu naistre:
<lb />Si mon Zele au pays vous semble criminel,
<lb />S’il m’en faut receuoir vn reproche eternel,
<lb />Si ma main en deuient honteuse &amp; profanée,
<lb />Vous pouueZ d’vn seul mot trancher ma destinée,
<lb />RepreneZ vostre sang de qui ma lascheté,
<lb />A si mal à propos soüillé la pureté,
<lb />Ma main n'a peu souffrir de crime en vostre race,
<lb />Ne souffreZ point de tache en la maison d’Horace,
<lb />C’est en ces actions dont l’honneur est blessé
<lb />Qu'vn pere tel que vous se monstre interessé,
<lb />Son amour doit se taire ou toute excuse est nulle,
<lb />Luy-mesme il y prend part lors qu’il les dißimule,
<lb />Et de sa propre gloire il fait trop peu de cas
<lb />Quand il ne punit point ce qu'il n'approuue pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Il n’vse pas tousiours d’vne rigueur extreme,
<lb />Il espargne ses fils bien souuent pour soy-mesme,
<lb />Sa vieillesse sur eux ayme à se soustenir,
<lb />Et ne les punit point pour ne se pas punir.
<lb />Ie te voy a vn autre cil que tu ne te regar des,
<lb />Ie sçay, mais le Roy vient, ie vois entrer ses gardes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />{TAE
<lb />FI
<lb />TVLLE. VALERE. Le vieil HORACE.
<lb />HORACE. Troupe de Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />H Sire, vn tel honneur à trop d’excez pour moy,
<lb />ACe n'est point en ce lieu que ie dois voir mon Roy,
<lb />Permettez qu'à genoux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLLE.
<lb />Non, leuez-vous, mon pere,
<lb />Ie fay ce qu'en ma place vn bon Prince doit faire.
<lb />Vn si rare seruice, &amp; si fort important
<lb />Veut l'honneur le plus rare, &amp; le plus esclatant,
<lb />Vous en auiez desia sa parole pour gage,
<lb />Ie ne l’ay pas voulu differer dauantage.
<lb />I'ay sçeu par son rapport (&amp; ie n'en doutois pas)
<lb />Comme de vos deux fils vous porteZ le trespas,
<lb />Et que desia vostre ame estant trop resoluë
<lb />Ma consolation vous seroit superfluë:
<lb />Mais ie viens de sçauoir quel estrange malheur
<lb />D'vn fils victorieux a suiuy la valeur,
<lb />Et que son trop d’amour pour la cause publique
<lb />Par ses mains à son pere oste vne fille vnique,
<lb />Ie sçay que peut ce coup sur l’esprit le plus fort
<lb />Et ie doute comment vous portez, cette mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Sire, auec desplaisir, mais auec patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLLE.
<lb />C'est l'effet vertueux de vostre experience,
<lb />Beaucoup par vn long aage ont appris comme vous
<lb />Que le malheur succede au bonheur le plus doux,
<lb />Peu sçauent comme vous s’appliquer ce remede,
<lb />Et dans leur interest toute leur vertu cedé.
<lb />Si vous pouuez trouuer dans ma compaßion
<lb />Quelque soulagement pour vostre affliction,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ainsi
<fw><lb />0
<lb />I
<lb />C
<lb />S
<lb />8
</fw><lb />Ainsi que vostre mal sçacheZ qu'elle est extreme,
<lb />Et que Tulle vous plaint autant comme il vous ayme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Sire, puisque le Ciel entre les mains des Rois
<lb />Depose sa iustice &amp; la force des loix,
<lb />Et que l'Estat demande aux Princes legitimes
<lb />Des prix pour les vertus, des peines pour les crimes,
<lb />Soussrez qu'en von futel vous jatt jonuenir
<lb />Que vous plaignez beaucoup ce qu'il vous faut punir,
<lb />SouffreZ....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Quoy? qu'on enuoye vn vainqueur au supplice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLE.
<lb />Permettez qu’il acheue, &amp; ie feray iustice,
<lb />I'ayme à la rendre à tous à toute heure, en tout lieu,
<lb />C’est par elle qu'vn Roy se fait vn demy-Dieu,
<lb />Et c'est dont ie vous plains qu'apreZ vn tel seruice,
<lb />On puisse contre luy me demander iustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Souffrez donc, ô grand Roy le plus iuste des Rois
<lb />Que tous les gens de bien vous parlent par ma voix,
<lb />M
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non que nos cœurs ialoux de ses honneurs s’irritent
<lb />Sil en reçoit beaucoup ses hauts faits les meritent,
<lb />Adioustez y plustost que d’en diminuer,
<lb />Nous sommes tous encor prests d’y contribuer;
<lb />Mais puisque d’vn tel crime il s'est monstré capable
<lb />Qu'il triomphe en vainqueur &amp; perisse en coupable,
<lb />Arrestez sa fureur, &amp; sauuez de ses mains
<lb />Si vous voulez regner le reste des Romains,
<lb />Il y va de la perte, ou du salut du reste.
<lb />Veu le sang qu'a versé cette guerre funeste,
<lb />Et tant de nœuds d'Hymen dont nos heureux destins
<lb />Ont vny si souuent des peuples si voisins,
<lb />Peu de nous ont ioüy d’vn succés si prospere
<lb />Qu’ils n’ayent perdu dans Albe vn cousin, vn beaufrere,
<lb />Vn oncle, vn gendre mesme, &amp; ne donnent des pleurs
<lb />Dans le bonheur public à leurs propres malheurs.
<lb />Si c’est offenser Rome &amp; que l’beur de ses armes
<lb />L'authorise à punir ce crime de nos larmes;
<lb />Quel sang espargnera ce barbare vainqueur
<lb />Qui ne pardonne pas à celuy de sa sœur,
<lb />Et ne peut excuser la douleur vehemente
<lb />2
<lb />Que la mort d’vn amant iette au cœur d’vne amante,
<lb />Quand prests d’estre esclairez du nuptial flambeau
<lb />Elle voit auec luy son espoir au tombeau?
<lb />Faisant, triompher Rome il se l'est asseruie,
<lb />Il a fur nous vn droit &amp; de mort &amp; de vie,
<lb />2
<fw><lb />
<lb />1
<lb />4
<lb />
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et nos iours criminels ne pourront plus durer
<lb />Qu'autant qu'à sa clemence il plaira l'endurer.
<lb />Ie pourrois adiouster aux interests de Rome
<lb />Combien vn pareil coup est indigne d'vn homme,
<lb />Ie pourrois demander qu'on mist deuant vos yeux
<lb />Ce grand &amp; rare exploit d’vn bras victorieux,
<lb />Vous verriez vn beau sang pour accuser sa rage
<lb />D'vn frere si cruel reiaillir au visage,
<lb />Vous verrieZ des horreurs qu’on ne peut conceuoir,
<lb />Son aage, &amp; sa beauté vous pourroient esmouuoir,
<lb />Mais ie hay ces moyens qui sentent l’artifice.
<lb />Vous auez à demain remis le sacrifice
<lb />PenseZ vous que les Dieux vangeurs des innocents
<lb />D'vne main parricide acceptent de l’encens?
<lb />Sur vous ce sacrilege attireroit sa peine,
<lb />Ne le considereZ qu'en obiet de leur haine,
<lb />Et croyeZ auec nous qu’en tous ses trois combats
<lb />Le bon destin de Rome a plus fait que son bras,
<lb />Puisque ces mesmes Dieux autheurs de sa victoire
<lb />Ont permis qu’außi-tost il en soüillast la gloire,
<lb />Et qu'vn si grand courage apres ce noble effort
<lb />Fust digne en mesme iour de triomphe &amp; de mort.
<lb />Sire, c’est ce qu’il faut que vostre arrest decide,
<lb />En ce lieu Rome a veu le premier parricide,
<lb />La suite en est à craindre, &amp; la haine des Cieux,
<lb />Sauuez, nous de sa main &amp; redouteZ les Dieux.
<fw><lb />Mij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLLE.
<lb />Deffendez vous, Horace.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A quoy bon me defendre?
<lb />Vous sçaueZ l’action, vous le veneZ d’entendre,
<lb />Ce que vous en croyez, me doit estre vne loy:
<lb />Sire, on se defend mal contre l’aduis d’vn Roy,
<lb />Et le plus innocent que le Ciel ait veu naistre
<lb />Quand il le croit coupable, il commence de l'estre,
<lb />C’est crime qu’enuers luy se vouloir excuser,
<lb />Nostre sang est son bien, il en peut disposer,
<lb />Et c’est a nous de croire alors qu’il en dispose
<lb />Qu'il ne s'en priue point sans vne iuste cause.
<lb />Sire, prononcez donc, ie suis prest d'obeyr,
<lb />D'autres ayment la vie, &amp; ie la dois hair.
<lb />Ie ne reproche point à l’ardeur de Valere
<lb />Qu'en amant de la sœur il accuse le frere,
<lb />Mes vœux auec les siens conspirent auiourd’huy
<lb />Il demande ma mort, ie la veux comme luy;
<lb />Vn seul point entre nous met cette difference
<lb />Que mon honneur par là cherche son asseurance,
<lb />Et qu’à ce mesme but nous voulons arriuer
<lb />Luy pour flestrir ma gloire &amp; moy pour la sauuer.
<lb />Sire, c'est rarement qu'il s’offre vne matiere
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A monstrer d’vn grand cœur la vertu toute entiere,
<lb />Suiuant l’occasion elle agist plus ou moins,
<lb />Et paroist forte ou foible aux yeux de ses tesmoins.
<lb />Le peuple qui voit tout seulement par l'escorce
<lb />Prend droit par ses effets de iuger de sa force,
<lb />Et s’ose imaginer par vn mauuais discours
<lb />Que qui fait vn miracle en doit faire tousiours.
<lb />Apres vne action pleine, haute, éclatante,
<lb />Tout ce qui brille moins remplit mal son attente,
<lb />Il veut qu'on soit egal tout temps, en tous lieux,
<lb />Il n’examine point si lors on pouuoit mieux,
<lb />Ny que s’il ne voit pas sans cesse vne merueille,
<lb />L’occasion est moindre &amp; la vertu pareille.
<lb />Son iniustice accable &amp; destruit les grands noms,
<lb />L'honneur des premiers faits se perd par les seconds,
<lb />Et quand la renommée a passé l’ordinaire
<lb />Si l’on n’en veut dechoir il ne faut plus rien faire.
<lb />Ie ne vanteray point les exploits de mon bras,
<lb />Vostre Majesté, Sire, a veu mes trois combats,
<lb />Il est bien malaisé qu'vn pareil les seconde,
<lb />Qu'vne autre occasion à celle-cy responde,
<lb />Et que tout mon courage apres de si grands coups
<lb />Paruienne à des succés qui n’aillent au dessoubs,
<lb />Si bien que pour laisser vne illustre memoire
<lb />La mort seule auiourd’huy peut conseruer ma gloire,
<lb />Encor la falloit-il si tost que i'eus vaincu,
<lb />Puisque pour mon honneur i’ay desia trop vescu,
<lb />Vn homme tel que moy voit sa gloire ternie
<lb />Quand il tombe en peril de quelque ignominie,
<lb />Et ma main auroit sçeu desia m'en garantir,
<lb />Mais sans vostre congé mon sang n'ose sortir,
<lb />Comme il vous appartient, vostre adueu doit se prendre,
<lb />C’est vous le desrober qu'autrement le respandre,
<lb />Rome ne manque point de genereux guerriers,
<lb />Assez d’autres sans moy soustiendront vos lauriers,
<lb />Que vostre Maiesté desormais m'en dispense,
<lb />Et fret que t'ay jait vaut quelque recompense?
<lb />Permettez, o grand Roy, que de ce bras vainqueur
<lb />le mimmote u ma gioire, &amp; non pas à ma sœur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NAVTIII
<lb />TVLLE. VALERE, Le vieil HORACE
<lb />HORACE. SABINE. IVLIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ire, escoutez Sabine, &amp; voyez dans son ame
<lb />OLes douleurs d'vnt jain &amp; ceues a vne femme
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui toute desolée à vos sacrez genoux
<lb />Pleure pour sa famille &amp; craint pour son espoux.
<lb />Ce n'est pas que ie veüille auec cét artifice
<lb />Desrober vn coupable au bras de la iustice,
<lb />Quoy qu'il ait fait pour vous, traitez le comme tel,
<lb />Et punissez en moy ce noble criminel.
<lb />De mon sang malheureux expiés tout son crime,
<lb />Vous ne changereZ point pour cela de victime,
<lb />Ce n'en sera point prendre vne iniuste pitié,
<lb />Mais en sacrifier la plus chere moitié.
<lb />Les nœuds de l'Hymenée, &amp; son amour extreme
<lb />Font qu’il vit plus en moy qu'il ne vit en luy-mesme,
<lb />Et si vous m’accordeZ de mourir auiourd’huy
<lb />Il mourra plus en moy qu'il ne mourroit en luy.
<lb />La mort que ie demande &amp; qu’il faut que i'obtienne
<lb />Augmentera sa peine, &amp; finira la mienne.
<lb />Sire, voyeZ l’excez de mes tristes ennuis
<lb />Et l'effroyable estat où mes iours sont reduits,
<lb />Qu'elle horreur d’embrasser vn homme dont l’espée
<lb />De toute ma famille à la trame coupée,
<lb />Et quelle impieté de haïr vn espoux
<lb />Pour auoir bien seruy les siens, l'Estat, &amp; vous?
<lb />Aymer vn bras soüillé du sang de tous mes freres!
<lb />N'aymer pas vn mary qui finit nos miseres!
<lb />Sire, deliurez moy par vn heureux trespas
<lb />Des crimes de l’aymer, &amp; de ne l’aymer pas.
<lb />I'en nommeray l’arrest vne faueur bien grande,
<lb />Ma main peut me donner ce que ie vous demande;
<lb />Mais ce trespas en fin me sera bien plus doux
<lb />Si ie puis de sa honte affranchir mon espoux,
<lb />Si ie puis par mon sang appaiser la colere
<lb />Des Diein qu'u peu fascher sa vertu trop seuere,
<lb />Satisfaire en mourant aux manes de sa sœur,
<lb />Et conseruer à Rome vn si bon defenseur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieil HORACE.
<lb />Sire, c’est donc à moy de respondre à Valere
<lb />Mes enfans auec luy conspirent contre vn pere,
<lb />Tous trois veulent me perdre, &amp; s'arment sans raison
<lb />Contre si peu de sang qui reste en ma maison.
<lb />Toy qui par des douleurs à tes deuoirs contraires
<lb />Veux quitter vn mary pour reioindre tes freres,
<lb />Va plustost consulter leurs manes genereux;
<lb />Ils sont morts, mais pour Albe,&amp; s'en tiennent heureux.
<lb />Puisque le Ciel vouloit qu’elle fust asseruie,
<lb />Si quelque sentiment demeure apres la vie,
<lb />Ce mal leur semble moindre, &amp; moins rudes ses coups
<lb />Voyant que tout l’honneur en retombe sur nous.
<lb />Tous trois desaduoüeront la douleur qui te touche,
<lb />Les larmes de tes yeux, les soûpirs de ta bouche,
<lb />L’horreur que tu fais voir d’vn mary vertueux
<lb />Sabine, sois leur sœur, suy ton deuoir comme eux.
<lb />Contre
<lb />4
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Contre ce cher espoux Valere en vain s’anime
<lb />Vn premier mouuement ne fut iamais vn crime.
<lb />Et la loüange est deuë au lieu du chastiment
<lb />Quand la vertu produit ce premier mouuement.
<lb />Aymer nos ennemis auec idolatrie,
<lb />De rage en leur trespas maudire la patrie,
<lb />Souhaiter à l'Estat vn malheur infiny,
<lb />C’est ce qu'on nomme crime, &amp; ce qu’il a puny.
<lb />Le seul amour de Rome a sa main animée,
<lb />Il seroit innocent s’il l’auoit moins aymée.
<lb />Quay-ie dit, Sire, il l'est, &amp; ce bras paternel
<lb />L’auroit desia puny s’il estoit criminel,
<lb />I'aurois sçeu mieux vser de l’entiere puissance
<lb />Que me donnent sur luy les droits de la naissance,
<lb />I'ayme trop l’honneur, Sire, &amp; ne suis point de rang
<lb />A souffrir ny d’affront, ny de crime en mon sang.
<lb />C’est dont ie ne veux point de tesmoin que Valere,
<lb />Il a veu quel accueil luy gardoit ma colere
<lb />Lors qu’ignorant encor la moitie du combat
<lb />Ie croyois que sa fuite auoit trahy l'Estat.
<lb />Qui le fait se charger des soins de ma famille?
<lb />Qui le fait mal-gré moy vouloir vanger ma fille?
<lb />Et par quelle raison dans son iuste trespas
<lb />Prend il vn interest qu'vn pere ne prend pas?
<lb />On craint qu’apres sa sœur il n’en maltraite d’autres?
<lb />Sire, nous n’auons part qu'à la honte des nostres,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et de quelque façon qu'vn autre puisse agir
<lb />Qui ne nous touche point ne nous fait point rougir.
<lb />Tu peux pleurer Valere, &amp; mesme aux yeux d’Horace,
<lb />Il ne prend interest qu'aux crimes de sa race,
<lb />Qui n'est point de son sang ne peut faire d’affront
<lb />Aux lauriers immortels qui luy ceignent le front.
<lb />Lauriers, sacrés rameaux qu'on veut reduire en poudre,
<lb />Vous qui mettez sa teste à couuert de la foudre
<lb />L'abandonnerez vous à l’infame cousteau
<lb />Qui fait choir les méchants sous la main d’vn bourreau?
<lb />Romains, souffrireZ vous qu’on vous immole vn homme
<lb />Sans qui Rome auiourd’huy cesseroit d’estre Rome,
<lb />Et qu'vn Romain s’efforce à tacher le renom
<lb />D'vn guerrier à qui tous doiuent vn si beau nom?
<lb />Dy Valere, dy nous, puisqu’il faut qu’il perisse,
<lb />Où tu penses choisir vn lieu pour son supplice?
<lb />Sera ce entre ces murs que mille &amp; mille voix
<lb />Font resonner encore du bruit de ses exploits?
<lb />Sera-ce hors des murs au milieu de ces places
<lb />Qu'on voit fumer encor du sang des Curiaces,
<lb />Entre leurs trois tombeaux, &amp; dans ce champ d’honneur
<lb />Tesmoin de sa vaillance, &amp; de nostre bonheur?
<lb />Tu ne sçaurois cacher sa peine à sa victoire,
<lb />Dans les murs, hors des muïs, tout parle de sa gloire,
<lb />Tout s'oppose à l'effort de ton iniuste, amour
<lb />Qui veut d'vn si bon sang soüiller vn si beau iour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Albe ne pourra pas souffrir vn tel spectacle,
<lb />Et Rome auec ses pleurs y mettra trop d'obstacle.
<lb />Vous les preuiendrez, Sire, &amp; par vn iuste arrest
<lb />Vous sçaurez embrasser bien mieux son interest,
<lb />Ce qu’il a fait pour elle il le peut encor faire,
<lb />Il la peut garantir encor d’vn sort contraire.
<lb />Sire, ne donnez rien à mes debiles ans,
<lb />Rome auiourd’huy m'a veu pere de quatre enfans,
<lb />Trois en ce mesme iour sont morts pour sa querelle,
<lb />Il m’en reste encor vn, conseruez le pour elle,
<lb />N'ostez pas à ses murs vn si puissant appuy,
<lb />Et souffrez pour finir que ie m'adresse à luy.
<lb />Horace, ne croy pas que le peuple stupide
<lb />Soit le maistre absolu d'vn renom bien solide,
<lb />Sa voix tumultuëuse assez souuent fait bruit,
<lb />Mais vn moment l’esleue, vn moment le destruit,
<lb />Et ce qu’il contribuë à nostre renommée
<lb />Tousiours en moins de rien se dißipe en fumée.
<lb />C’est aux Rois, c'est aux grands, c'est aux esprits bien
<lb />A voir la vertu pleine en ses moindres effets, [ faits
<lb />Ces d’eux seuls qu’on reçoit la veritable gloire,
<lb />Eux seuls des vrais Heros asseurent la memoire,
<lb />Vy tousiours en Horace, &amp; tousiours aupres d’eux
<lb />Ton nom demeurera grand, illustre, fameux,
<lb />Bien que l’occasion moins haute, ou moins brillante
<lb />D'vn vulgaire ignorant trompe l’iniuste attente.
<lb />Ne hay donc plus la vie, &amp; du moins vy pour moy
<lb />Et pour seruir encor ton pays &amp; ton Roy.
<lb />Sire, i’en ay trop dit, mais l’affaire vous touche,
<lb />Et Rome toute entiere a parlé par ma bouche.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Sire, permetteZ moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLLE.
<lb />Valere, c'est asseZ,
<lb />Vos discours par les leur ne sont pas effacez,
<lb />I'en garde en mon esprit les forces plus pressantes,
<lb />Et toutes vos raisons me sont encor presentes.
<lb />Cette enorme action faite presque à nos yeux
<lb />Outrage la nature, &amp; blesse iusque aux Dieux.
<lb />Vn premier mouuement qui produit vn tel crime
<lb />Ne sçauroit luy seruir d’excuse legitime,
<lb />Les moins seueres loix en ce point sont d’accord,
<lb />Et si nous les suiuons, il est digne de mort.
<lb />Si d'ailleurs nous voulons regarder le coupable,
<lb />Ce crime quoy que grand, enorme, inexcusable,
<lb />Vient de la mesme espée, &amp; part du mesme bras
<lb />Qui me fait auiourd’huy maistre de deux Estats.
<lb />Deux sceptres en ma main, Albe a Rome asseruie
<lb />Parlent bien hautement en faueur de sa vie,
<fw><lb />Il
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans luy i’obeyrois où ie donne la loy,
<lb />Et ie serois suiet ou ie suis deux fois Roy.
<lb />Assez de bons suiets dans toutes les prouinces
<lb />Par des vœux impuissants s’acquitentvers leurs Princes.
<lb />Tous les peuuent aimer, mais tous ne peuuent pas
<lb />Par d’illustres effets asseurer leurs Estats,
<lb />Et l’art, &amp; le pouuoir d’affermir des Couronnes
<lb />Sont des dons que le Ciel fait à peu de personnes,
<lb />De pareils seruiteurs sont les forces des Rois
<lb />Et de pareils außi sont au dessus des loix.
<lb />Quelles se taisent donc, que Rome dißimule
<lb />Ce que dés sa naissance elle vit en Romule,
<lb />Elle peut bien souffrir en son liberateur
<lb />Ce qu'elle a bien souffert en son premier autheur.
<lb />Vy donc, Horace, vy guerrier trop magnanime,
<lb />Ta vertu met ta gloire au dessus de ton crime,
<lb />Sa chaleur genereuse à produit ton forfait,
<lb />D'vne cause si belle il faut souffrir l’effet.
<lb />Vy pour seruir l'Estat, vy, mais ayme Valere,
<lb />Qu'il ne reste entre vous ny haine ny colere,
<lb />Et soit qu'il ait suiuy l’amour, ou le deuoir
<lb />Sans aucun sentiment resous toy de le voir.
<lb />Sabine, escouteZ moins la douleur qui vous presse,
<lb />Chassez de ce grand cœur ces marques de foiblesse,
<lb />C’est en sechant vos pleurs que vous vous monstrerés
<lb />La veritable sœur de ceux que vous pleurez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N iij
<lb />Mais nous deuons aux Dieux demain vn sacrifice,
<lb />Et nous aurions le Ciel à nos vœux mal propice
<lb />Si nos Prestres, auant que de sacrifier,
<lb />Ne trouuoient les moyens de le purifier.
<lb />Son pere en prendra soin, il luy sera facile
<lb />D’appaiser tout d’vn temps les manes de Gamille,
<lb />Ie la plains, &amp; pour rendre à son sort rigoureux
<lb />Ce que peut souhaiter son esprit amoureux,
<lb />Puisque en vn mesme iour l’ardeur d’vn mesme Zele
<lb />Acheue le destin de son amant &amp; d'elle,
<lb />Ie veux qu'vn mesme iour témoin de leurs deux
<lb />moris
<lb />En vn mesme tombeau voye enfermer leurs corps.
<lb />Q
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le Roy se leue, &amp; tous le suiuent hormis Iulie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLIE.
<lb />Amille, ainsi le Ciel t’auoit bien aduertie
<lb />Des Tragiques succés qu'il t’auoit preparés,
<lb />Mais tousiours du secret il cache vne partie
<lb />Aux esprits les plus nets, &amp; les mieux éclairez.
<lb />Il sembloit nous parler de ton proche Hymenée,
<lb />Il sembloit tout promettre à tes vœux innocents,
<lb />Et nous cachant ainsi ta mort inopinée
<lb />Sa voix n'est que trop vraye en trompant nostre sens.
<lb />Albe &amp; Rome auiourd’huy prennent vn autre face,
<lb />Tes vœux sont exaucez, elles goustent la paix,
<lb />Et tu vas estre vnie auec ton Curiace
<lb />Sans qu’aucun mauuais sort t’en separe iamais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />1
</fw><lb />2
<lb />OVYS PAR LA GRACE DE DIEV ROY
<lb />DEFRANCE ET DE NAVARRE. A nosamex
<lb />&amp; feaux Conseillers les gens tenans nos Cours de Parle<lb />ment, Maistres des Requestes ordinaires de nostre Hostel,
<lb />Baillifs, Seneschaux, Preuosts, leurs Lieutenans &amp; tous au<lb />tres de nos Iusticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut. Nostre bien
<lb />amé AVCVSTIN COVRBE, Libraire à Paris, Nous a fait remonstrer qu’il
<lb />desireroit imprimer Horace Tragedie, par Corneille, s’il auoit sur ce nos
<lb />lettres necessaires, lesquelles il nous à tres-humblement supplié de luy
<lb />accorder: A ces causes nous auons permis &amp; permettons à l’exposant
<lb />d’imprimer, vendre &amp; debiter en tous lieux de nostre obeissance ledit
<lb />liure, en telles marges, en tels caracteres, &amp; autant de fois qu’il voudra
<lb />durant l’espace de dix ans entiers &amp; accomplis, à compter du iour qu’ils
<lb />seront acheuez d’imprimer, pour la premier fois; Et faisons tres-expres<lb />se defenses à toutes personnes de quelque qualité, &amp; condition qu'elles
<lb />soient, de les imprimer, faire imprimer, vendre ny distribueren aucun en<lb />droit de ce Royaume durant ledit temps, soubs pretexte d’augmenta<lb />tion, correction &amp; changement de tiltre, ou autrement, en quelque sor<lb />re &amp; maniere que ce soit, à peine de quinze cens liures d’amande, paya<lb />ble sans deport par chacun des contreuenans, &amp; applicables vn tiers à
<lb />nous, vn tiers à l’Hoste! Dieu de Paris, &amp; l’autre à l’exposant, de con<lb />fiscation des exemplaires contrefaites, &amp; de tous despens dommages &amp;
<lb />interests: A condition qu’il en sera mis deux exemplaires en nostre Bi<lb />bliotheque publique, &amp; vn en celle de nostre tres-cher &amp; feal le sieur Se<lb />guier, Cheualier Chancelier de France, auant que l’exposer en vente, à
<lb />peine de nullité des presentes, du contenu desquelles nous vous mandõs
<lb />que vous fassiez iouyr plainement &amp; paisiblement l’exposant, &amp; ceux
<lb />qui auront droict d’iceluy, sans qu’il luy soit fait aucun trouble ny em<lb />peschement. Voulons aussi qu’en mettant au commencement ou à la
<lb />sin desdits liures vn bref extraict des presentes, elles soient tenuës pour
<lb />deuëment signifiées, &amp; que foy y soit adjoustée, &amp; aux coppies d’icelles
<lb />collationnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Confeillers &amp; Secretaires,
<lb />comme à l’original. Mandons aussi au premier Huissier ou Sergent sur
<lb />ce requis, de faire pour l’execution des presentes tous exploits necessai<lb />res sans demander autre permission: CARTELESTNOSTRE
<lb />PLAISIR: Nonobstant oppositions ou appellations quelconques,
<lb />&amp; sans preiudice d’icelles, Clameur de Haro, Chartres Normande, &amp;
<lb />autres lettres à ce contraires. DONNE'à Paris le 11. iour de Decembre
<lb />t'an de grace mil fix cens quarante: Et de nostre Regne le trente-vni<lb />esme. Signé, Par le Roy, en son Conseil:
<lb />CONRART.
<fw><lb />Lesexemglaires ont esté fournis ainsi qu’il est porté par le priuilege. Acheué d'imprimer le 15 Ianuier 1641.
</fw><fw><lb />←
<lb />3
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />ae<lb />nce
</fw><fw><lb />ae<lb />nce
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>