<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Tragédie de Pasiphae, par le sr Théophile, qui est nouvelle et n'a jamais esté représentée</title>
        <author>Viau, Théophile de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31570964j"/>
          <author>
            <persName>Viau, Théophile de</persName>
          </author>
          <title>La Tragédie de Pasiphae, par le sr Théophile, qui est nouvelle et n'a jamais esté représentée</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1631" cert="high" resp="BNF">1631</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallicabnfifr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallicabnfifr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />S
<lb />C
<lb />ce<lb />
<lb />2
<lb />:
<lb />
<lb />2
<lb />7
<lb />F.
<lb />7
<lb />–x
<lb />us
<lb />F
<lb />*.
<lb />5
</fw><fw><lb />Cr
<lb />CN
<lb />d<lb />FE
<lb />vyc e
<lb />.
<lb />E
<lb />T
<lb />TRXOIEETE
<lb />4
<lb />DE
<lb />?
<lb />L-I
<lb />A
<lb />PASTVRAE
<lb />B
<lb />Par le Sr Theoph,le.
<lb />EST NOVVELLE,
<lb />n'a iamais este representée,
<lb />2
</fw><fw><lb />A TROYES
<lb />4.2N.
</fw><fw><lb />L* Griex
<lb />*
<lb />3.
<lb />
<lb />.
<lb />–
<lb />2
<lb />-
<lb />uumes di
<lb />housias<lb />
<lb />2
<lb />1..
<lb />Chez Nicolas Oudot, demeurant en la
<lb />ruë nostre Dame au Chappon d’Or
<lb />Couronné, 1631.
<lb />quiσι
<lb />3
<lb />L
<lb />-3
<lb />.E. V..C
<lb />*2* -3
<lb />....
<lb />2
<lb />F3
<lb />*
<lb />
<lb />2.
<lb />-
<lb />E
<lb />
<lb /></fw><fw><lb />*
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />37
</fw><lb />trodusit en Cour: Iay sur son affirmation creu que
<lb />cela estoit ainsi. Le iugement qu'en ont fait quelques
<lb />braues hommes m’a faittresoudre à le diuulguer pour tel,
<lb />afin qu’il suruesquit son Autheur, soubs les enueloppe de
<lb />ceste Histoire fabuleuse: il y a vne Mythologie instru<lb />ctiue, qui merite d’estre bien medietée &amp; entenduë Pour
<lb />y peruenir (AMT LECTEVR (prend la peine
<lb />de feuilleter le cinquiesme Chapitre, intitulé Pasiphaë,
<lb />du sixiesme Liure dés Mythologies de Noël des
<lb />Comtes. Recoy de moy ceste adresse, &amp; tous fran<lb />chement du trauail iournalier de ma Presse Qui ne ces<lb />sera d’aller son, train, pour produire des ouurages exquis.
<lb />qui delecteront &amp; profiteront au Lecteur, encontinuat,
<fw><lb />Adieut.
<lb />L.
<lb />2
<lb />"
<lb />L.. G
<lb />aeeui
<lb />
<lb />3
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />E
</fw><fw><lb />..-
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />M
<lb />INos fils de Iupiter, &amp; d’Europe, Roy de
<lb />Crete, vãge la mort de son fils Androgée
<lb />sur les Atheniens &amp; Mégaréens qu’ils
<lb />auoient proiditoirement oceis, ils le força à luy
<lb />enuoyer toꝯ les ans pour tribut sept noles ado<lb />lescents, &amp; aurãt de pucelles pour estre deuorez
<lb />du Minotaure qui estoit dedans le labyrinte, fa<lb />brique par Dædale, tandis qu’il faisoit la guerte
<lb />aux Atheniẽs, Pasiphaé fille du Soleil &amp; de Per<lb />seis, fesme de Minos, deuint enragemẽt amoũ<lb />reuse d’vn Taureau blanc, auec lequel elle s’ac<lb />coupla par l’inuention de Dædaie qui la mit de<lb />dans vne Vache de bois, de leur accouplement
<lb />naquist le Minotaure qui estoit demy-hõme &amp;
<lb />Taureau. Thesée par le moyen d’Ariadne qui
<lb />l’aimoit, entre dedans le labyrinte, &amp; le tuë, afin<lb />d'abolir le sanglant tribut que Minos leur auoit
<lb />imposé. Dædale se sauue a’uec des aisles artiEi<lb />cielles, pour éuiter la punition: mais son fiis
<lb />Icare pour voler trop haut, cheut dedans la
<lb />Mer &amp; s’y noya par sa temerité.
<fw><lb />*
<lb />A iij
<lb />
</fw><fw><lb />..
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VASIPHAE’, femme de Minos. 72
<fw><lb />2.
<lb />:
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BERSYNTHE, Damoiselle d’honneur de Pasiphaé.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AIePIT DIaD, iiiie de Minos.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />11II3I2ME.Ey MlIe de Minos.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />L.FILEE.
<lb />captiuées.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />2.ETLLE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SILVRE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MINOS, ROy de Crecer.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DGRIRLE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMBASSADEVRS d’Ægée.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EGLEROY.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CONSEILLER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NAVTONNIER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PILOTE.
<lb />PANSEE, fils d’Ægée.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES-GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GEOLIER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DÆDALE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA TROVPE des captifs.
<fw><lb />12
<lb />E
<lb />
<lb />.. . . 2. L. V......
<lb />
<lb />4.
<lb />c.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />PASIPHAE'
<lb />RAGEDIE.
<lb />Par le Sr Theophile.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIELEIRLMIAN.
<lb />PASIPHAE’, BECYNTHE,
<lb />MINOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />Pasiphaé.
<lb />Oleil qui fait tout voir, &amp; qui vois tout au monde,
<lb />Cache mon geniteur ta flame dessous l’onde,
<lb />Cesse de plus monter le tour quespolu,
<lb />Couure en couurant le tien mon fiambeau dissolu,
<lb />Cache aux yeux des mortels vn prodige difforme,
<lb />D'vn monstre tant hideux l’accouchement enorme,
<lb />Soit de luy la memorré esteinte desormais,
<lb />Que nos futurs Nepueux l’ignorent à iamais;
<lb />Que d’vn reproche tel iusqu'à la moindre trace
<lb />Le soubçon odieux s’absente de ma race,
<lb />Seule te sois infame, &amp; seule auec mon fruict
<lb />I'espouse le tombeau d’vne eternelle nuict,
<lb />Jlai
<lb />
<lb />Qu’on taize mon renom, &amp; l’Histoire Tragique
<lb />Du plus horrible enfant qui vit iamais l’Affrique,
<lb />Qu'vne Reme, vn prodige au monde ait apporté:
<lb />Que d’vn Taureau beuglant mes flancs ayent auorté,
<lb />O Cteux vous iauez veis sans me broyer en poudre,
<lb />Sans consumer ce lict d'vn rouge traict de foudre,
<lb />Fend toy terre, engiouty la mere auec l’erfant,
<lb />Et couure ma vergongne en ton gouffre estouffant,
<lb />Que le plancher croule sous cette couche fonde,
<lb />Que le Ciel jur ce toictéclatte &amp; le confonde!
<lb />O Dieux si vous auez des feux comme l’on dit,
<lb />Versez-les maintenant sur ce couple maudit,
<lb />Vous m’estes souras, cruels, vous n’auez point d’orages,
<lb />Capable d’assouuir ma forcenante rage,
<lb />Venez fureure, venez impitoyable essein,
<lb />De vos noirs Couleureaux me déchirer le sein,
<lb />Vous ne fajez etrerss moneffrosaole encombre
<lb />Espouuante l’horreur de la cauerné sombre:
<lb />O méchef, õ desastre, ô conble de mal’heurs.
<fw><lb />1C
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bersinthé<lb />Madame temperez dét exces de douleurs.
<lb />Ne vous laissez dompter aa la fureür maistresse,
<lb />Opposez la raison aux coüps de la détresse,
<lb />l.
<lb />Vostre desastre est grand, mais ne doit-on souffri?
<lb />Pout ce qu’il plaist au Ciel d’encombre nous offrir
<lb />Les mal heurs enchaisnez, le fil de nostre vie
<lb />Rongent continuels tant qu’elle soit rauie,
<lb />C’est du destin puissant l’irreuocable loy
<lb />Qui regle egalement le champestre &amp; le Roy
<lb />Le sort, aage, uy sexc ensa fureur ne flatte,
<lb />
<lb />2o
<fw><lb />*-
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />D’en haut le traict du foudre indifferant esclatte,
<lb />Senon que plus souuent il brusle decoché,
<lb />Le feste d’vn Cypres du Ciel plus approché,
<lb />Et l’orgueil d’vn Sapin plutost ce feu terrasse.
<lb />Que des faux riuagers la cheueleure basse,
<lb />L2
<lb />De mesme vos grandeur plus qu'vn peuple fangeux
<lb />Exposent vostre chef aux foudres orageux,
<lb />Les dieux pour se monstrer à l’Vniuers supremes,
<lb />Souuent comme enuieuxfrappent vos diadémes:
<lb />Car vos Palais Royaux qu’ils font choir à l’eneurs,
<lb />Croulent plus euidents aux yeux de l’Vntuers,
<lb />Vous le scauez, Madame, &amp; qu'à leur main inique
<lb />L'escu de palience est le rrmede vnique,
<lb />C’est le bouclier plus fortencontre tous mal heurs,
<lb />Et l’antidote seul offert a vos douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pasiphaé.
<lb />Le remede à mes mauxioint à mon infamte,
<lb />Ne se presente ailleurs qu'en la parque blesmie,
<lb />Helas! qu'vn traict du Ciel en foudre delaché,
<lb />N’a t il dedans l’enfer mon opprobre caché?
<lb />Les Cieux me l’ont nie, &amp; l’ayde de Lucine
<lb />Coupable à releué ma honteuse Gesine,
<lb />Quoy donc viuray-je encor afint que le remords
<lb />De mon crime audieu, me siure mille morts,
<lb />Nort, non, piutost du sort i accompliray l’ouurage,
<lb />Vn iuste desespoir doit venger mon outrage,
<lb />Vn poignard aceré me percera ie fianc
<lb />Pour ma honte noyer d’vn gros fleuue de sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bersinthe.
<lb />Dißipez immortels ce tourbillon derege,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame refrenez cefurieux courage,
<lb />Reuenez à vous mesme, helas vostre cercueil
<lb />Ne peut que rengreger blasmable vostre dueil,
<lb />Plus afsliger Menos le trauailer au double.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pasiphaé.
<lb />Ha! ce nom de frayeur l'entendement me trouble.
<lb />Minos que te diffame aux races aduenir,
<lb />Tant que l’aage mortel aure de souuentr.
<lb />Que ie fais maintenant (enome vitupere)
<lb />D’vn Taureau Mugissant estre nommé le Pere,
<lb />Pourrez-voüs le souffrir, pourrez vous l’ayant sces
<lb />Me massacrer, la mere, &amp; le monstre conceu,
<lb />Cachant dans vn tombeau quitous deux nous enserre<lb />Le reproche du Ciel, la honte de la terre.
<lb />Ha! ie vous preuiendray, i'éusteray les dards
<lb />Que me lancent de-ja vos furieux regards,
<lb />Vous ne me verrez point à l’obiect de vostre ire,
<lb />La mort rengregeroit son destiné martire:
<lb />Sus qu'on m'apportescy le monstre que i'ay fatt,
<lb />Qu’il soit d’vn mesme feraûecque moy défait,
<lb />Oblige mon Amour de ce dermer office,
<lb />Quoy vous me refusezingrate ce seruice,
<lb />Atnsi vous me tuez, sous ombre de pitie,
<lb />Et pire qu'vn bourreau ie sens vostre amitté,
<lb />Bersinthe, toy ma chere &amp; ma fidelle Amie,
<lb />Toy feule en qui me foy tousiours s'est affermié,
<lb />Faz paroistre auiourd’huy l’amour que cy-deuant.
<lb />Ton cœur officieux m'a temoigne souuent,
<lb />Couronne par la fin ta volonté fidelle,
<fw><lb />
<lb />222
<lb />Prend Bercynthe vn poignard, ne crains d’estre cruelle
<lb />énco<lb />Ci cnémm em
</fw><fw><lb />(
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'est m’estre pitoyable de prester vn secours
<lb />Qui seul de mes ennuis doit terminer le cours,
<lb />Precipitant là bas aux germaines furies
<lb />Mes douleurs qu’außi ie ne puis voir gueries,
<lb />Bercynthe de rechef, si mon amour t'époint,
<lb />Prens vn fer te te prie, &amp; ne m'épargne poiné,
<lb />Que ie sois par ta main d'vn trespas salutaire
<lb />Poußée auec le monstre en l’orque solitaire.
<lb />Tu n'auras pour cela les Astres ennemis,
<lb />Les Dieux approuueront l’homicide commis,
<lb />Tu les vanges ainsi, mon offence punte,
<lb />Tu vange autant ainsi leur propre ignominte,
<lb />Tu priueras Minos de l’obiect odieux,
<lb />Que luy doit presenter mon fruict prodigieux,
<lb />Ainsi tu prouueras l’amour de ta, maistresse,
<lb />Ne cherche point d’excuse ou la raison te presse,
<lb />Lit refline couarde à ce pirenx deibotr,
<lb />Ne peut donc ma pitté barbare t'émouuoir?
<lb />Que veut taface ainst contre terre abbatüe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bersinthe.
<lb />Hé Dieux le cœur me fend, vostre douleur me tuë,
<lb />Madame reprenez vos esprits egarez,
<lb />On ne va que trop tost dans les nuiẽteux marets
<lb />Toufiours on est à temps sur ce riuage triste
<lb />D'où iameis du retour nul ne trouua la piste,
<lb />Moy souffrir vostre mort, &amp; que ma propre main
<lb />Se vint contaminer d’vn faictitant inhumain,
<lb />Ha plustost le trespas preuienne ceste entie, &amp;
<lb />Iamais vn crimne tel ne soüillera ma vie,
<lb />Madame vous mourant ie mourray donc außy:
<fw><lb />3
<lb />3
<lb />3
<lb />Mais dieux ie vois minos s’acheminer iey,
<lb />Retenez ces sanglots, tesmoinos de vostre angoisse
<lb />3
<lb />Que cet œil plus serain à son ishord paroisse.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Te reuoyant deliure, or mãdameie veux;
<lb />A le chaste Lucine appandre mille vœux,
<lb />A son honneur sacré trois Genisses cornuës
<lb />Sur des Autels nous eaux enfumeront les Nuës,
<lb />Pour quoy pleurent ses yeux tous ternis de couleur,
<lb />Tu recens qu'elque pourte encor de ta douleur,
<lb />Ou y soustient le choc d’vne penible entorcé,
<lb />Deux soleils suffiront à reparer ta force.
<lb />Reprend cœur mon soucy, monstre un œil plus royeux,
<lb />Et me dis quel enfant nous ont donné les Cieux,
<lb />Se quelque fruict naissant a bien heuré ta couche,
<lb />Mais quels prefonds souspirs s’exalent de ta bouche,
<lb />C’est vn nouueau surgeon de ton sexe produict,
<lb />Tu n’as pas acconché d’vn moins aimable fruict,
<lb />Sage autant que la Mere, &amp; semblable de forme,
<lb />Et d’vn esprit Royal à tes vertus conforme,
<lb />(Nous auons trop dequoy nous contenter heureux,
<lb />araurte coz Gin bir cinscemipatbrenrte cor-tonrenx;
<lb />On ne me respond rien, quel funereux esclandre
<lb />M'annoncent tant de pleurs que ie vous voy respandre,
<lb />Mon esprit estonné d’vn soubçonneux martel,
<lb />Pasiphaé.
<fw><lb /><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pleusi au Ciel rigoureux qui fait que ma paupiere,
<lb />Honteuse maigré moy, regarde la lumtere
<lb />Fust la mere &amp; l'enfant sous vn mesme destin
<lb />De l'Erebe gouffeux le desiré bxtin.
<fw><lb />:
<lb />ccti
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7Minos.
<lb />Quel desespoir vous tient, quel estrange mante
<lb />Le frein de vostre esprit si fieremenit manie
<lb />Et vous &amp; vostre fruict la tombe souhaiter.
<lb />On voit leurs fans hideux les ourses allaiter,
<lb />C’est offencer nature, &amp; plus qu'vne lionne,
<lb />Plus qu'vn cœur de tygresse auoir l’ame felonne,
<lb />poasteeneZ asiencest cofine psopresang
<lb />Fust-ce vn prodige esnoime éclos de vostre flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pasiphaé.
<lb />Helas vous l'auez dit, vn procige farouche
<lb />A diffamé naissant nostre Royalle couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />2
<lb />O Dieux qu’ay-je entendu? c’est vn songe trompeur,
<lb />Qur catnement puise,m entprist c'amt ae peuts,
<lb />Me dittes vous au vray qu’vne engeance brutalle
<lb />Dans vostre lict pollu voit son heure natalle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pasiphaë.
<lb />Le tesmoignage prompt, autant vnay qu’odieux,
<lb />Ne pourra que trop tost vous en venir aux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Mais quel monstre est ce là, quelle force meslée
<lb />Rend du pourtraist himain la force maculée</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pauphaé.
<lb />Helas n'enquerez plas ma langue sur ce poines,
<lb />L’effroy du souuenir qui furieux m'époint,
<lb />Refuse le recit de ses piteux encombres,
<lb />Que ne suis-je de-ja parmy les vaines ombres..
<fw><lb />L 8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Siveus-ie i a Cost u vn elon o us
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O dires des enfers, quels prodige est-ce. cy<lb />Voila le dos d’vn bœuf ioinct à la face humaine,
<lb />Recteurs de l’Vniuers, cohorte souueraine,
<lb />Dieux équitables Dieux qu’auons nous tant forfait,
<lb />Pour souffrir de vostre ire vn si terrible traict,
<lb />Peres de la nature impitoyables peres;
<lb />De quels si grands pechez se vangent vos coleres,
<lb />Combien faites vous voir que les plus forts bumains,
<lb />Fléchissent impuissants souz vos diuines mains,
<lb />Qu'vn diadéme d’or ne guarantit nos testes,
<lb />N'exempte point les Roys des coups de vos tempestes
<lb />Que vos fleaux sur tous s’étendent icy bas,
<lb />Bien iugés immortels, ie n’en murmure pas,
<lb />Le souffre patient des malheureux desastres,
<lb />Exposé criminel à la fureur des Astres,
<lb />Ie sçay que désile bers nos destins mal-faisans
<lb />Deuident en peché la course de nos ans,
<lb />Que dans le large rond que l’Oceun enserre,
<lb />Le chef du plus deuet est digne du tonnerre,
<lb />Balançent nostre offence à la punition,
<lb />C'est le soulas vnicque en nostre affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pasiphaë.
<lb />Diffamez d’vn opprobre honteux à la memoire,
<lb />Qui iusqu'aux ans derniers aura sa tache noire,
<lb />Qui sert de reclamer les deitez des Cieux,
<lb />Que sert d’vn vain soulas le miel fallacieux,
<lb />Le mal est sans remede, &amp; quoy que l’on essaye,
<lb />On ne guarit iamais vne incurable playe,
<fw><lb />2F.
</fw><lb />Cher espoux par l’ardeur dont vous m’auez cherie,
<lb />Escoutez donc ma voix dolente qui vous prie,
<lb />Par tout ce que de moy vous eustes iamais ches,
<lb />Que vostre bras me face en l’orque trébucher,
<lb />On ne peut d’vn pardon flatter ma forfaicture,
<lb />I’ay blasphemé l’Amour i'ay violé Nature,
<lb />Ie m'expose au supplice, helas supplice doux,
<lb />erdejormars au Cter vrentiss t courr oirien.
<lb />Peurquoy m'espargne tant vostre aine pitoyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Il me faut donc mourir esgallement coulpable,
<lb />Non, non, pourquoy voudrions nous imputer les dieux
<lb />Ce que nature errant a fait de vitieux,
<lb />Outre qu'en desespoir se bourreller soy mesme,
<lb />C’est irriter des Dieux la majeste supresme,
<lb />Offencer leur zustice, &amp; volontairement
<lb />Chercher d’vn d’Ixion le iuste chastiment, &amp;
<lb />Les Dieux tiénn ent la ie &amp; le trespas des hommes,
<lb />En ce globe mortel à telle loy nous sommes-
<lb />Au sentier de nos iours borné de leuncompas,
<lb />Nous ne sçaurions haster ny retarder nos pas<lb />Té moigner à l’encontre vn obstine courage,
<lb />N’est que monstrer sans fruict le fiel de nostre rage.
<lb />Enflammer leur courroux, &amp; sous ombre de dueil
<lb />Brauer leurs cœurs diuins d’vn temeraire orgueil,
<lb />Tempere (mon soucy) la colereuse enute.
<lb />Qui te fait en lureur tant abhorrer la vie.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pasiphaë.
<lb />Vos pro pos tous confits de diuine faueur,
<lb />De mon e rit remis alle
<lb />. r4
<lb />Pour vous ie ne verray lastigieuse raine?
<lb />Pour vous ie traineray ma langoureuse tramé,
<lb />Mais ce monstre enfanté,, mon diffame peruers:
<lb />Comment le reculer aux yeux de l'vmuers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Dans le profond des enclos d’vne cauerne sombres
<lb />Où s’espande tousiours l’obscuriré de l’ombre:
<lb />Il faut le renfermer, &amp; la secrettement
<lb />Dn viure tournalier luy fournir l’aliment
<lb />De quetque ouuner experr findissirie fubrilté
<lb />A cét ouurage icy doit s’employer vtille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bersynthe.
<lb />Vn Dedalle nommé sur tous industrieux,
<lb />Sçait bastir des prisons en tours ambigieux;
<lb />Dirremeabte detes, eetion ereuxlabirynte.::
<lb />Propre à vostre dessein.
<lb />va le trouuer Bersynthe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />L’affaire t’est commis, dis luy qu’au plus soudain
<lb />Pour complaïre à monveüil il scit mise la main,
<lb />r tonmioci coovlmteCpe(,connludamie,
<lb />Ne donnez au butin à la douleur vostre ame,
<lb />On void finir le mal souuent recompence
<lb />D’vn contraire bon-heur qu'on a iamais pensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pasiphaé. !
<lb />Ainsi puissent les Dieux d’vne liesse prompte
<lb />Enseuelir benins ma tristesse &amp; ma hontẽ.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />ATE SECON
<lb />D.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINOS,SILVRE,ORACLE, AMBASSADEVRS
<lb />
<lb />Minos.
<lb />Atu d’vn coup du Ciel espouüentable effroy,
<lb />Qui superbe se vante vn vain tiltre de Roy,
<lb />De qui croit la couronne Vne capable roche
<lb />Pour emousser les traicts que Iupiter decoche,
<lb />I apprends helas i'apprends que les æstres tousiours
<lb />Regorgent de méchef pour mal’heurer nos tours,
<lb />Ainsi doresnauant tes slames radieuses
<lb />A met iours beau Soleil éclattent odieusei<lb />Ainsi doresnauant mon ame n’a d’obiect
<lb />Qui ne luy soit d'ennuy lamentable subiect.
<lb />Rien ne s’offre à mes yeux qu’encombre, &amp; les delices
<lb />Plus douces que ma court ne sont que des supplices
<lb />Tout ce qui plus ioyeux s’oppose à ma langueur
<lb />De mon dueil incurable augmante la rigueur;
<lb />Mon cœur traisnant du Ciel la colereuse sieche,
<lb />Porte tousiours la main à sa recente bréche,
<lb />Se propose tousiours à gemir en horreur
<lb />De nature &amp; du ciel le monstrueux erreur,
<lb />Vn prodige germé de la royalesouche
<lb />Vn taureau dont ta femme hont eusement acouché,
<lb />D'effroy se souuenir henisse mes cheueux,
<lb />Et mu retient tant plus esteindre ie le veux
<lb />Qui desormais ma Crete, ô toy Roine des Isles,
<lb />Doit regir apres moy tes populeuses villes?
<lb />Mon Androgée est mort, &amp; mon sang odieux,
<lb />Ne germant peruerty qu'vn fruict prodigieux,
<fw><lb />Androyes vn atron des rinces maonamimes
<lb />3
</fw><lb />Que l’ardenois poussa dans les nuicteux abismes,
<lb />Ha! cejorfait m'emplit d’eternelle rancœur,
<lb />Et tousiours d'vn despit m'en fait seigner le cœur,
<lb />Außi tant qu’un Soleil éclairera le monde,
<lb />Tant que sera mon regne endironné de l’onde,
<lb />Ma vengeance funestre emprainte de terreur
<lb />Les battra criminels du traict de ma fureur,
<lb />Flagellez par ma dextre en courroux estenduë,
<lb />Ils porteront la peine à leur offence deuë,
<lb />Ois Parttos cesfera de commander fey,
<lb />Ou' Minos cessera de respirer außi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Silure.
<lb />Sire, leur crime est grand vn suplice condigne
<lb />Ne puntra tamais leur trahison insigne,
<lb />Ils ont trop outrageux forfait à l’equité.
<lb />Pour rendre leur meschef des peines acquitté,
<lb />Le bruit sanglant du meurtre enfle à tous le courage,
<lb />Espoint tous vos subiets de vengeresse rage,
<lb />Ie n'est celuy de tous, tant de rencœur nous touche
<lb />Qui son chef courageux n'expose à l’escarmouche,
<lb />Qui ne se porte ardant ou plus sur les soldars,
<lb />Greslent de tous costez les flames &amp; les dards,
<lb />Qui n'espandit son ame alors toute allegée,
<lb />Vostre injure vne fois sur l’ennemy vangée,
<lb />Vous en auez tefmoings ceux qui ia deleguez
<lb />Ont d’vn premier effort les tristes subiuguez,
<lb />Ont fait couler du sang-dans les valons d’Ardée,
<lb />Ainsi que d’vn torrent la vague déhordée,
<lb />Ontéleuë de morts con monstrueux bucher,
<lb />Naot fcait hlais d'amcaom.c or l'Oanara sudhachon
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de Franc
<fw><lb />3
</fw><lb />Que de fleurs au printemps n’abbat dessus la plainẽ
<lb />De l’Aguillon grondant la froidureuse haleine,
<lb />Plus que dans l’Iberte au bois demy mourant
<lb />N'arruche de cheueux l’Automne deuorant;
<lb />Plus qu'on ne void au ciel de ses lumieres sombres
<lb />Quand la diue aux trois noms à fait venir les ombres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Helas! mais ce carnage aux armes mutuel
<lb />Redonde iusqu'au miens esgalement cruel,
<lb />Desia tant de milliers de valeureux gens-darmes
<lb />Tombent à mon subiect sous les contraires armes,
<lb />Mon Royaume desia se conible d’orfelins.
<lb />O Mars que tes effets nous ont este malins.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Silure.
<lb />Reuangeant vn affront dont le sort nous afflige
<lb />A vn second mal-heur nostre mal-heur s’oblige,
<lb />Nous ne faisons ainsi qu’exaler vn courroux
<lb />Auant qu'a l’ennemy pernicieux à nous;
<lb />Aueuglement poussez par le vent d’vne rage
<lb />Sans amender le mal, sans reparers’outrage,
<lb />Car mille &amp; mille corps pour quitter leurs esprit:
<lb />N’en sçauroient ranimer vn que la Parque a pros
<lb />Tous vos subiects offerts en sanglante hecatombẽ
<lb />Ne sçauroient Androgé rappeller de la tombe
<lb />On ne reurent iamais ayant franchy cepas,
<lb />Car nostre iour esteint ne se ralume pas,
<lb />Ainsi le traict grondant eslance du tonnerre
<lb />Quand le Ciel despité veut chastié la terre,
<lb />Ne se rappelle point &amp; son rmotel effet
<lb />2 her
<fw><lb />P.
</fw><lb />Arrestons donc le cours des riuieres coulantes
<lb />De tant de sangpuise dans nos troupes mourrantés,
<lb />C’est trop donner de temp à nos vainés fureurs
<lb />C est trop donner d'espace a nos louches erreurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Comment ne les punir n’en laisser vn exemple
<lb />Ou la posterité d’aage en aage contemple
<lb />Leur supplice effroyable à l'iniure pareil,
<lb />I’atteste les rayons duilumineux Soleil.
<lb />Ses rayons innocens dont la candeur outrée
<lb />Rebroussa dans le Cielpour le crime d’Atrée
<lb />Qu'vn acte si perfide impuny ne sera
<lb />Re ma fureur contr eux iamais ne cessera,
<lb />Qu’il faut que leur couronne ou la mienne finisse
<lb />Par auant qu'vn lien de paix nous reunisse.
<lb />!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Silute.
<lb />Veu qu'ils vous sont venus la trefue proposer,
<lb />Au moins un peu de temps l’armée reposer,
<lb />Nesera que le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />Minos.
<lb />Prit permets la trefnr,
<lb />Pour refaire mon camnp il faut qu'elle soit brefue,
<lb />Vn fiecle passera tandis chaque moment;
<lb />Mais quel éclat de feu ouure le firmament.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Oraciẽ.
<lb />Escoute prononcer iuste Roy de la Crette,
<lb />De l’oracle des Dieux ce que leur voix decrette,
<lb />Ton fils dedans l’horreur du Tartre reclas
<lb />Tant de sanglants regrets ne te demanće plus
<fw><lb />ur-quii.neηsde Mm
<lb />ii- l' a Fl.. d.Aona<lb />H
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous les iours immolez à sa muette cendre,
<lb />Ii se plaint vers le Ciel, accuse son destin
<lb />De l’auoir fait Auteur d’vn combat si mutin,
<lb />Gemir que ta grandeur peu a peu diminuẽ
<lb />Ainsi que ta fureur sanglante continuë,
<lb />Qu'en bref toute ceste isle est au fief d’Atropos,
<lb />Ses Manes pour cela iamais n’ont de repos,
<lb />Tousiours sont agitez de ses fascheuses craintes,
<lb />Et poussent vers le ciel mille piteuses plaintes,
<lb />Le Ciel importuné des crie de son mal-heur
<lb />Les immortels touchez de sa iuste douleur
<lb />Ordonnent vne paix à ceste dure guerre
<lb />Qui fait horreur au Ciel &amp; frayeur à la terre,
<lb />Met la Mer en colere, &amp; en trouble l'Enfer,
<lb />Cesse donc par les Dieux de flames &amp; de fer,
<lb />Donne, car c’est du Ciel la volonté mandée,
<lb />Non seulement la crefue auiourd’huy demandée,
<lb />Mais vne entiere paix octroye à l’ennemy,
<lb />Et soulage ton fils au Cocyte blemy,
<lb />Ton fils de qui pourtant les cendres outragées
<lb />Sur les traistres seront cruellement vangée,
<lb />Sans qu’il faille à cela tes larmes aguiser
<lb />Sans qu’il faille le sang de ton peuple puiser
<lb />Et noyer le supplice aux aages memorable,
<lb />Ordonne pour punir leur cité miserable,
<lb />Tu auras vn tribut de leurs propres enfans
<lb />Qui te viendront leur vie apporter rous les ans,
<lb />De l’vn &amp; l’autre sexe vn sanguinaire hommage
<lb />Des manes de ton fils reparera l’outrage,
<fw><lb />Sept vierges &amp; sept fils qu'ils éliront au sort
</fw><lb />Bu Cretée tous les ans s’en viendront à la mort,
<lb />Le monstrueux enfant dont ta femme accoûchéc
<lb />D'vn opprobre eterner a sa maison tachée,
<lb />Se paistra de leur sang ce monstre my taureau
<lb />Deuant tes yeux vangeurs en sera le bourreau
<lb />Au labyrinthe obscur ou tu l’as fait enclore,
<lb />Il teusnera deux iours auant qu’il les deuore,
<lb />Puis estant de la faim à la fureur reduit,
<lb />Il aura ce butin a sa rage conduit,
<lb />Aunsi sera le dol de l’ennemy perfide
<lb />Puny de cent trespas pour vn seul homicide
<lb />Leur honte außi iamais ne couurera l’oubly
<lb />A telle loy fera vostre accord estably,
<lb />Ainsi me l’ont dicte des gouuerneurs du pôle,
<lb />aue jon done parint rebelte u tem faincte parole,
<lb />Fay ce que te t'anonee, &amp; que sans contredit
<lb />S’execute au plutost l’Arrest que ie t'ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Secré nonce des Dieux oracle de Iusrice.
<lb />O saincte voix du Ciel que tu nous est propice,
<lb />Donc maintenant de nous s’absente le danger
<lb />Donc vous prenez le loing, ô Dieux de me vanger:
<lb />AnaiRe praces par mos d’intmorterie mcmoinie
<lb />Rendront ce genefice à nos nepueux notoire
<lb />Ie vous veux obeir &amp; mon courage est press
<lb />D'executer heureux vostre diuin Arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Silure.
<lb />Bon-heur inesperé qui me trouble de ioye,
<lb />Mais quel peuple estranger aduance icy sa voye;
<lb />Sire tout à propos voicy l’Ambassadeur
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassaceurs.
<lb />Abatus à vos pieds iustement ennemis
<lb />Pour l’horrible forfait que nous auons commis
<lb />Nostre voix d’vn pardon honteusement vous prie
<lb />Pour l’honneur ruyné de toute la patrie
<lb />Par nos murs desertez par nos foibles remparts
<lb />Qui de bréches creuez font ventre en mille parts
<lb />Par le sang qui rougit nostre terre enyurée
<lb />A la fureur de mars entierement liurée
<lb />Par les Dieux, par le los du merite renom
<lb />Dont la saincte clemence bonore vostre nom,
<lb />Temperez la fureur de vostre ire equitable,
<lb />Calmez vostre vengeance affreuse &amp; redoutable,
<lb />Finissez nos trauaux retirant le meschef
<lb />Et les tourmens hideux qui pressent nostre chef,
<lb />Ne veuillez sans profit &amp; sans nul aduantage
<lb />Exercer plus lono-temps cest im petueux carnage,
<lb />Au moins prenez pitié de vos propres guerriers
<lb />Que l’enfer tous les tours engloutit à milliers,
<lb />A vos despens d’autruy ne causez le dommage
<lb />Plus vous exigeant vn tribut vn hommage,
<lb />Nous imposant de peine à chasser ce mal-heur
<lb />Auant que de nos biens peut fournir la valeur
<lb />Nous ny re tiuons point sans estre refraictaires,
<lb />Nos plus beaux reuenus a vos pieds tributaires,
<lb />Nous vous apporterons si payans nos moyens
<lb />Nous viuons de pos murs paisibles citoyens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Ie demande vn tribut que le ciel mesme ordonne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeurs,
<lb />Puis que le Cielle veut Monarque nous voicy
<lb />Si vous le trouuez bon pour l’approuuer außi,
<lb />O Dieux que te redoute, vn presage funestre
<lb />Me faict craindre d’vn traict de la rigueur celesaes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Ce tribut que le ciel m'enioint vous impeser
<lb />Pour d'vne entiere paix nos dis cords appaiser,
<lb />Est tel que tous les ans du sans de vostre ville
<lb />Quatorze enfans viendront reçeuoir en mon isle,
<lb />Vn trespas innocens pour vos chefs criminels,
<lb />Et vous obseruerez ces pactes eternels
<lb />Dont sept vierges sept fils ma victime asseruse
<lb />Me viendront tous les ans sacrifier leur vie,
<lb />Vous me serez tenus de cét bommage là
<lb />Les Dieux en leur decret ayans conclud cels
<lb />De mon sang malheureux font vn prodige naistre
<lb />Dont la faim vos enfans sont destinez à paistre,
<lb />Aduisez d’accepter l’accord venu des Cieux,
<lb />Rebelles reprouuans la sentence des Dieux,
<lb />Leur ire se renflame, &amp; mon cœur se ralume
<lb />Pour vous persecuter plus qu’il n'a de coustume,
<lb />V ous verrez de renfort mes bataidlons doublez;
<lb />Serez de ma fureur plus que iamais troublez,
<lb />Sans mercy, sans espoir de repeter encore
<lb />Cet offre &amp; soit iuré par le Ciel que t'adoro.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeurs.
<lb />O vengeance du Ciel, ô Iustice cruelle,
<lb />O pour nos citoyens effroyable nouuelle,
<fw><lb />.*
<lb />r7
<lb />3
</fw><lb />Alons leur rapporter les pactes proposez
<lb />A ce cruel accord les rendre disposez,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />GEES AMDASSAUEVRS, CONSETLLEN,
<lb />NAVTONNIER, THESEE, FILLES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />DOur vn meurtre commis ô celeste malice
<lb />Nous auons trop souffert ce rigoureux supplice,
<lb />Durera-t’il tousiours, le carnãge &amp; le fer,
<lb />N'ont-ils encor soulé l’insatiable Enfer,
<lb />Car on d’eust estre las de passer les cohortes
<lb />Des esprits separez de nos brigades mortes
<lb />En ce siecle cruet des soldats egorgez,
<lb />Se sont mille ruisseaux dans l’Orque dégoro
<lb />Helas! depuis le iour que le flambeau du monde
<lb />Esclaira la cahos de sa premiere ronde
<lb />Les Cieux n’ont point versé de desastre pareil
<lb />Si dure cruauté ne fut sous le Soleil,
<lb />Non pas du premier iour du siege de Pergames,
<lb />Iusqu'à la triste nuict de ses meurtrieres flames,
<lb />2
<lb />Lors qu’enfans pere, mere, &amp; les vieïllards plus vieux,
<lb />Se virent egorgez dans le Temple des Dieux,
<lb />Quand l’honneur deuoré de leur ville fameuse
<lb />Souz la l’ire du Ciel en victime fumeuse
<lb />A l esfroyable horreur du comble de leurs maux
<lb />Nos malheurs comparez se trouueront égaux,
<lb />Iniustice du Ciel pour si legere iniure
<lb />Que la punition se prend bien à l’vsure:
<lb />O barbare Minos resource de nos maux.
<lb />Combien iuge equitable on te renomme à faux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Execrable tyran moins doux que Diomede,
<lb />Qui d’vn Busire fier les cruautez excede,
<lb />Iamats tout son venin ton cœur ne vomira
<lb />Ba sanguinaire soifiamais ne tarira,
<lb />Ny ne verrons iamais ta cholere flechie.
<lb />Tes scadrons absenter nostre terre affranchie,
<lb />Que veux tu plus de nous oppressez de la faim
<lb />La mere ses enfans deuore au lieu de pain,
<lb />Nos murs sont tous deserts la campagne se noye
<lb />Dans nostre sang versé qui par fleuues ondoye,
<lb />Tes guerriers ont leur part en nostre inique sort,
<lb />Egallement par toy victimes de la mort,
<lb />Ton ntal-heur peu s’en faut au nostre se parie
<lb />Il est temps, il est temps de brider ta furie,
<lb />Nous sommes criminels du malheureux trespas
<lb />Que ton fils Androgée a fait tomber là bas,
<lb />It est vray mais außi nous promettons d’amende,
<lb />Tout ce qu’à l’expier ta ranqueur nous demande,
<lb />Prends ce qu’il te plaira exige sans pitié,
<lb />De tous nos reuenus la plus riche moitié,
<lb />Aeiure par les Dieux que plus grands ie reuere.
<lb />ntetirait de tsos auejs ge entestingent feltere
<lb />Nous te l’accorderons, mais n’apperçois-ie pas
<lb />Les deputez vers luy tourner icy leur pas,
<lb />A quoy s'est resolu ce Monarque de Crette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeurs.
<lb />Que toute la patrie à lamenter s’apreste
<lb />Que ne suis-ie chetif au dernier de mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />Quoy veut-il persister en la guerre toustours?
<fw><lb />
<lb />E
<lb />n.
<lb />13
<lb />»
<lb />
<lb />!
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AillbaRaucors.
<lb />D'on contraire malheur la guerre terminee
<lb />Il tient nostre Cite sous son toug dominée,
<lb />Il accorde la paix, mais sous des pactes tels
<lb />Qu'on estiroit au pris les combais plus mortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />Le ne vois point de cens en ce douteux langaue
<lb />Ouure nous plus à plain ton funestre message.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeurs.
<lb />Humbles d’œil &amp; de voix, &amp; ployant les genoux
<lb />Nous auons veu ses yeux enflamez de courroux
<lb />Ainsi qu’vne Lyonne aux forests de Memée
<lb />Découurant vn cheureuil dans l’ombreuse ramée,
<lb />D'vne voix en courroux comme vn foudre éclattant
<lb />Auant qu’il soit de nous vn seul met escoutant.
<lb />Ha meschant, nous dit-il, execrables perfides,
<lb />Mosez vous poluer de vos yeux homicides,
<lb />A son regard troublé d’vn criminel remords
<lb />D’auoir poußé sa race au Royaume des morts,
<lb />Requerons d’un pardon sa pitoyable grace,
<lb />Luy despeignons aux yeux le long siege inclement,
<lb />Qui son peuple &amp; le nostre opprime esgallement,
<lb />Coniurons sa pitié par le renom de iuste,
<lb />Qui rend son nom fameux per l’vniuers auguste
<lb />Qu'il luy plaise vne paix en fin nous accorder
<lb />Et le forfait commis d’vn tribut amender,
<lb />Le pnions qu'a son choix il exige vn hommage
<lb />Alors que la frayeur m'étouffe le courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />Acheue &amp; vous apprends quel fardeau si pesant,
<lb />Pitetinont pientetir dous Orampojaurr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeurs.
<lb />Vn tribut ordonné par le courroux celeste,
<lb />Vn Aurel du Busire vn repas de Tieste,
<lb />Vn oracle du Ciel pour nos debats finir,
<lb />Et d’vn supplice deu nosfre crime punir,
<lb />Lax ct trutttpran capresseuient commande
<lb />Que nostre propre sang luy soit donné d’amande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆEgée.
<lb />O tribut execrable! horrible nouueauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vAmbassadeurs.
<lb />Que nous soyons tenus extresme cruauté
<lb />Qui fait que tout mon sang dans mes veines se fige
<lb />Paistre de nos enfans la fureur d’vn prodige,
<lb />L'vn monstre my-taureau l’abominable fruict
<lb />Que nature en horreur de son germe a produit,
<lb />Il faudra chacun an que quatorze de nombre
<lb />Viennent porter leur vie à ce mortel encombre
<lb />Que sept de chaque sexe en leur aage plus beau
<lb />Presentent leur gosier à ce monstre bourreau,
<lb />Tel hommage le Ciel entoinct qu’on luy octroye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEgec.
<lb />Barbare Iupiter, tonne, éclatte, foudroye,
<lb />Décoche tous les traicts du boiteux forgeron
<lb />Pour m’enuoyer victime aux gouffre d’Acheron</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Conseiller.
<lb />C’est le decret des Dieux, &amp; leur sentence expresse
<lb />Ordonne à tel effet eschanger nostre oppresse,
<fw><lb />:
<lb />La
</fw><fw><lb />E
</fw><lb />L’affaire est bien pensée il vous est bien meilleur
<lb />D'appointer à ce pris moindre en est le mal-heur,
<lb />Que non pas tous mourir &amp; que perdre l’Empire,
<lb />De deux mal-heur au choix, il faut laisser le pire
<lb />Qui pourroit acquerir en l’hommage du Ciel
<lb />Pour fondre en quelque autel vn offrande du miel,
<lb />L’homme le plus auare enyureroit les nuës
<lb />Pour le sang espargner de ses trouppes cornuës,
<lb />Ainsi seroit bien sot le vassal'qui rendoit
<lb />Deux tributs à son roy pour vn seul qui luy doit,
<lb />Que sert il d’employer beaucoup à vne affaire
<lb />Qui pourroit außi bien auecques peu ce faire
<lb />Ss quatorze trespas denos enfans liurez.
<lb />Cuhcut tongre onmiurer de penptes acttartz,
<lb />Pourquoy nostre sang espandre d’auantage,
<lb />Pourquoy ne vous sous mettre à si leger hommage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />Hommage si leger, &amp; de quel autre faix
<lb />Plus pesant pouuoient-ils surcharger ceste paix,
<lb />Tu le nomme leger &amp; dans lambreux Royaume
<lb />Le roc Sisyphean n'est au pris que du chaume,
<lb />Tu le nomme leger &amp; ie serois moins los
<lb />Sous le faix d'Encelade ou sous celuy d’Atlas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeurs.
<lb />Il me semble leger &amp; sa peine moins dure,
<lb />Puis que sa cruauté d’vn nombre se mesure
<lb />Qu’il vaut mieux deux fois sept que deuxfois mille offris
<lb />Qu'e certains du mai-heur que nous deitons souffrir.
<lb />On prend pour si resoudre vn soulas profitable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />Redicule soulas &amp; que peut propter
<lb />De preuoir vn mal-heur qu'on ne peut euiter?
<lb />Au contraire certains de nos futures pertes
<lb />La rage nous fait voir les sanglantes offertes
<lb />De nos enfans meurtris vne frayeur tousiours,
<lb />Vn desespoir secret accompagne nos tours
<lb />Sans trefue sans repos cet infernal-honimage
<lb />Roulera par nos yeux la funereuse image,
<lb />Chacun craindra tousiours que son fils destiné
<lb />Ne soit traisné sanglant du Taureau buriné,
<lb />O rage, ô creue-cœur, o monstre de misere,
<lb />Que le ciel que l’enfer auorte de colere,
<lb />Dieux non pas de clemence, ains de seuertté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COnlellers
<lb />Debattre aux immortels n’est que temerité,
<lb />Soulons puts qu’il le faut leur sanguinaire enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />De nos fils innocens sacrifier la vie,
<lb />Immoler les chetifs qui n'ont rien merité:
<lb />O meschef incroyable à la posterité,
<lb />Bourreaux de nostre sang de nos mains violentes
<lb />Arracher les enfans a leurs mere dolentes
<lb />Pour les abandonner à ce monstre beuglant
<lb />Qui en fera sa proye &amp; son repas sanglant
<lb />Contraindre à tel tribut nos ames parricides,
<lb />N'est-ce vous rendre ainsi de nous mesme homicides,
<lb />C’est forcer la nature &amp; pour complaire aux Dieux,
<lb />Violenter les loix de la terre &amp; des Cieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeurs.
<lb />Cessez grand Roy cessez vos cholerez blasphemes
<lb />Ne vueillez le vouloir des Dieux examiner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />Ha! ie ne puis icy mon ire dominer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeürs.
<lb />Vn courroux inutile on doit sage restraindre
<lb />Alors qu’il est permis tant seulement de plaindre
<lb />Ecynousne pouuons que seutement pleurer.
<lb />3
<lb />Les mal-heurs que les Dieux nous forcent d’endurer</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEgée.
<lb />Ie ne sçaurois pleurer à leur voix inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeuts.
<lb />Leeu patet pon: einnapenc oruene pansoo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />Est-il rien plus cruel que son sang immoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ambassadeuts.
<lb />Ouy de voir vn pais de peuple desoler,
<lb />Perdre toute la terre &amp; vostre loy soumise,
<lb />Qu'on sauue auec ce peu de victime requise
<lb />Onme le doit nier car ne l’accordant pas
<lb />Pour cela vos enfans n'eschappent du trespas,
<lb />Ils ne seront ainsi qu'en leur cendre meurtrie:
<lb />Mourir des feux meurtriers de toute la patrie,
<lb />S’ils meurent plus heureux ce sera que mourans
<lb />Ils se verront suiuis de baaucoup de parens,
<lb />Ne voyez vous les traicts de la fureur diuine
<lb />Qui menassent nos murs d’vne enriere ruine,
<lb />Minos s'est resolu d’enuoyer du renfort
<fw><lb />*.
</fw><lb />Puis les Pieux plus à craindre ordonne vostre crime.
<lb />Dexpler fatrgninairt en fangtante cierme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ægée.
<lb />O terre desastreuse! ô peuple mal’heureux!
<lb />Payons donc au tyran le tribut funereux,
<lb />Versons luy nostre sang propitions les manes
<lb />De son fils qui se plaint aux riues stigianes,
<lb />De son fils dont le meurtre empraint au souuenir
<lb />A mes yeux effroyez ne cesse de venir,
<lb />Allons signifier à la ville estonnée
<lb />Ceste sanglante poix contre nos veux donnée,
<lb />Et cemmettant au sort le troupeau innocent,
<lb />Choisir ceux qui feront vn hommagé recent,
<lb />Enuoyons mes amis à ses mortelles peines
<lb />Quatorz e enfans tirez des familles d’Athenes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Conseiller.
<lb />O iustice cruelle! ô destins irritez,
<lb />En quel enfer de maux nous auez vous iettez,
<lb />Toy qui conduit des Cieux le grand tour ordinairé,
<lb />Pere Saturnien Maieste debonnaire:
<lb />Et vous tous immortels dont l’amour infiny
<lb />Pour nos crimes de nous ne fut iamais bany
<lb />Moderez, nous vostre ire, &amp; d’vn sort pitoyablé,
<lb />Bornez de peu de temps le suplice effroyable
<lb />Que ce premter hommage à l'ennemy rendu,
<lb />Nostre sang au Toreau ne soit plus eSpandu,
<lb />Et faictes Dieux benins que mon enfant unique
<lb />A ce tourment hideux autourd'huy ne s'appitque,
<lb />Ainsi vous arrachez deux ames a la mort:
<lb />Ainsi ie vous promets ma requeste obtenuë,
<lb />De veux continuels importuner la nuë
<lb />Aux autels errigez en nos sainctes maisons,
<lb />Des victimes brusler en toutes les seisons,
<lb />Plus d’offrandes payer que le Printemps ne donne
<lb />De verdoyans cheueux aux rameaux de Dodone,
<lb />Vous vser plus de sang dans ce vagueux enclos,
<lb />Que Neptune profond n'embrasse pas de flots
<lb />e Airt puinter d'etcens enpins ntcisenanees
<lb />Que n'en fit le brasier du Dardanois pillage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nautonier.
<lb />Entrez pauures agneaux destinez á l’autel,
<lb />Receuez de mes bras vn seruice mortel,
<lb />D'vn Pilote contraint à ce cruel office,
<lb />De porter vostre vie au sanglant sacrifice,
<lb />Ou batte au mal-heureux! ô finesse auiron!
<lb />Digne de ne seruir qu'en l’esquif de Charon,
<lb />De respandre les flots, les Noirs flots de la parque
<lb />Pourquoy me suis te apris à conduire vne barque
<lb />A me cognoistre expert à la rouee des flots:;
<lb />Mais pourquoy seul choisi d’entre les matélots,
<lb />Mentots tequrets enta cirfrpltene ouise,
<lb />Où ien'ay point d’espoir qu'en celuy du naufrase<lb />Que d’attendre les cieux par pitié s’alumer
<lb />D'vn orage impiteux qui nous fasse abismer.
<fw><lb />3
<lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Cesse tes cris Naucher retient ta voix pereuse
<lb />Nostre ame par la mort auiourd’huy bien-heureuse,
<lb />S’enuole dans les Cieux &amp; lat ße nos beaux tours,
<lb />Couronnez d’vn laurier qui verdira toustours,
<fw><lb />r
<lb />"
</fw><lb />Nous viurõs d’aage en aage, &amp; la voix de memoire
<lb />De noms à tamais rechanter à la gloire,
<lb />Vous pleurez mes amis à quel plus beau destin,
<lb />Pouuoit le bon Démon reseruer nostre fin,
<lb />Mourir pour la patrie, &amp; c’est tout l’aduantage
<lb />Qu'ont les mignons des Dieux leur plus bel heritage,
<lb />Il faut prendre couragé &amp; le trespas souffrir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne fille.
<lb />De ce monstre bourreau l’imaginé visage,
<lb />Se presente à mes yeux, me transit le courage,
<lb />Me glace tout le sein de mortelles terreurs,
<lb />Et desia de l'Enfer me fait voir les horreurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne autre fille.
<lb />Dieux on nous fait mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />estes vous ignorantes,
<lb />Des trois fatalles sœurs qui sont tout deuorantes,
<lb />L’vne tient la quenoüille &amp; l’autre le fuzeau:
<lb />Mais la troisiesmé porte vn funereux ciz eau,
<lb />Qui selon que les Dieux ont mesuré nostre aage,
<lb />Prompte coupe la trame &amp; finit son ouurage,
<lb />Croyez vous tousiours viure au terrestre seiour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fille.
<lb />Mais en vostre printemps nous est rauy le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesèe.
<lb />Et c’est enquoy les Dieux nous obligent encore,
<lb />La vieillesse d'ennuis ainsi ne nous deuore,
<lb />Qui nous vient les pourmons enphlegmes arracher,
<fw><lb />*
</fw><fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.2
<lb />D’estre sourds, chaßieux, &amp; glassez d’vn catherre,
<lb />Bref de traisner vn corps qui n'est rien que de terre;
<lb />Entre au monument außi sec que les os<lb />Qui-depuis tout ont fecte y armeuroient enclos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fille.
<lb />Mais nouts mouronssans mal d’vne moet violente</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée. 2
<lb />C’est pour vous exempter de quelque fieure lentes
<lb />D'vn sincope subit ou d’vn ardent poison,
<lb />Maux qui sont par le corps malade la raison;
<lb />Affoiblissent l’esprit, plongent dessous la lame
<lb />Auec la cendre morté vne grand part de l’ame,
<lb />Lempeschent de voler à l’immortalité
<lb />Estouffant de ses feux la noble qualité:
<lb />Mais vous, graces aux Dieux &amp; à l’heureux encombre
<lb />Qui vous pousse en bas aage en la demeure sombre,
<lb />Eiutons ce danger nostre esprit sain &amp; fort
<lb />S’oppose courageux aux effrois de la mort,
<lb />La mort qui n'a de malyi.y d’accez difficille,
<lb />Fors c’il qui nous ymonstre vne peine inutille,
<lb />Qu'est-ce qu'un pas soudain, on a plus de tourment
<lb />Au chemin de la mort qu’a son propremoment,
<lb />Il nous y faut resoudre? Or sus troupe cherie
<lb />Qu'auez vous, le destin m’immole à la patrie,
<lb />Ne monstrez plus icy le courage retif,
<lb />Il se faut esiouyr du glorieux motif,
<lb />Qui nous porte à present sur les vagues hamides,
<lb />Apprenez à me voir à n'estre plus timides
<lb />Sus que l’anore leuée on demare ce berd,
<lb />d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />La troupe.
<lb />cauten dunt peis tamats, dicu aimable pore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A diett ciserepatrie.
<lb />Theśée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Piloire.
<lb />ha le dueil qui m’entarte,
<lb />Euns mes bras tremblotans fait chanceller la rame,
<lb />Misicio eelriscolrlrrer Piclronrs ebelrte oi nocors,
<lb />Où tend nostre semies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nautonnier.
<lb />vers testoisse du Nord,
<lb />Ayent passé le coste on hanssera les voilles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Monsirex, nous clairs iumeaux vos germaines estoilles
<lb />Esclairez nostre course &amp; conduisiZ nos pas
<lb />Souis vos astres tuteurs iusqu'au peint du trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />x
<lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />ARIADNE, LES GARDES, LES FILLES,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESECGEOLIER.
<lb />ARIRONE.
<lb />V sort iniureeux la rancune &amp; la haine,
<lb />e Brassent tousiours dumal à l’innocence humaine,
<lb />Celle que par le chef ne perte pour atour,
<lb />Que des serpenis tressez qui leus siottent autour,
<lb />La troupe des furcurs aua mortels ennemié
<lb />Ne sommeillent iamais dans la saile blesmie,
<lb />Du nociurne palairtout se nialin troupeau,
<lb />Nous regarcie fonssours quelque encombre nouueau,
<lb />Fortune sur nos chefs auei glement se rouste,
<lb />Or haut, or ait milieu, or au bas de sa boule
<fw><lb />23
<lb />-- . . -:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel bon-heur qui nous flatte vn astre dans les Cieux,
<lb />Nous aguette toustours d’vn œil malicieeex,
<lb />Lupiter d’vn clin d’œtt les empires renuerses,
<lb />Et des mieux fortunez les grandeurs bouleuerse,
<lb />Vn exemple iouy par les siecles passez,,
<lb />Vn ntonstre de mai-heur le nous apprend assez,
<lb />Crece de cent Citez richement populense,
<lb />Crere sur les Citez du monde glor:euse
<lb />Qui n’aguere en bon-heur les cieux mesme encedoit
<lb />N’aouere la fortune entiere possedoit,
<lb />Des astres plus benins sainctement esseublée
<lb />Se voit en vn clin d’œil d’aduerfité combiée,
<lb />Mon frere en qui mon pere aagé se reposoit,
<lb />En qui l’espoir du peuple entierement grsoir,
<lb />Soulas de la patrie &amp; son ameur vnique,
<lb />Passé de son Printemps en l'autre Plutonique,
<lb />Il est mort &amp; mal-heur, nostre sang peu fesond,
<lb />Ne laisse à tant de biens vn heritier lecond,
<lb />Minos n’a plus de fils futus Prince de Crete,
<lb />Et les Dieux! ha ma uoex dans i’artere s’arreste,
<lb />Le pouimon me deffaist, &amp; mon palais perclus
<lb />Ne veut, n'ose, ne sçait esclorre le surplus,
<lb />Et les Dieux mais plustost les horreurs Stigiales,
<lb />Les fureurs ont pollu les entrailles royalles,
<lb />Nan prodige ensanté conçeu d’vn mesme sans
<lb />Que ie suis, &amp; porté neuf mois en mesme flanc,
<lb />Horrible monument d’vne honteuse flame
<lb />Qu'vn silente eternel doit fauuer de diffame,
<lb />Encores les destins ne se contentent point,
<fw><lb />Vn plus iteux esclandre s ce tu ecuses it</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce monstre ne se plaist que du sanglant massacre,
<lb />Que l’iniure du Ciel á sa fureur confacre,
<lb />S'on breuuage est de sang, vn hommage annuel
<lb />Doit fournir de viande à son repas cruel,
<lb />Et nous sommes contraincts de meurtrir, miserables
<lb />De l’essance des Dieux les pourtraicts venerables,
<lb />Violer leur image &amp; donner à la faim,
<lb />De ce monstre glouton vn sacrifice humain,
<lb />La pitié me transit, ie me sens offensée
<lb />Repassant tel horreur en ma triste pensee,
<lb />Et teiure le Ciel où mon esprit mal sain,
<lb />Poßible enitoyera ceste complainte en vain,
<lb />Qu’il me desplaist de viure à tel mal-heur contraincte
<lb />Que d’vn trespas soudain l'ineuitable attaint,
<lb />M’allegeroit heaucoup, si mourant ie pouuois,
<lb />R'acheptes ses pauures qu'au sipplice ie vois,
<lb />Quoy le faire mourir, s’ils ne sont pas coulpables,
<lb />Dieux de tant d’iniustice estes vous bien capables,
<lb />Estes vous si cruels, mais quel bruit impourueu
<lb />Suruient à mes regrets, ô granlle Dieux qu’ay-se veul
<lb />Voyla ses innocens qu'ou supplice on prepare,
<lb />Arrestez inhumains, voyez troupe barbare
<lb />72 uet matonoons jall jalre, &amp; partts Brenx vojts
<lb />A quelle impteté vous estes employez,
<lb />Qu'ont forfait ses pauurets, quel suplice les merne,
<lb />Au tourment preparé de leur future peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les gardes.
<lb />Nous n'enquerons cela, ne nous chaut de sçauoir
<lb />Ce qu'ils ont preparé, ce n'est nostre deuoir,
<lb />Madame nostre charge entoint de satisfaire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au mandement du roy &amp; son vouloir parfaire,
<lb />Fustes ou criminels, à tort ou parraison,
<lb />Ets nous tes faat traifner au creux d'vne prisen</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Que faictes vous bourreaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne fille.
<lb />he Madame de grace,
<lb />Qu'envostre cœur pour nous la pitié trouue place
<lb />Preferar &amp; nojtre eney de l'eninanr trejpas,
<lb />Que nostre corps ne serue au monstre de repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Par les Dieux coniurez, par la foy d’innocence,
<lb />Par mon authorité dont tous prendrez licence,
<lb />Laschez les mes amis, de graces les laschez,
<lb />Et d’vn si lasche exploit vos dextres ne tachez,
<lb />Obligez mon amour si vous craignez mon pere,
<lb />Ie vons exempteray des traicrs de sa cholère,
<lb />Pour vous seruir d’asile encontre ce danger,
<lb />Ie donneray mon chef afin de vous pleger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les gardes.
<lb />Contrainct d’executer ce que le roy commande;
<lb />On ne peut accorder vostre saincte demande,
<lb />Rebelles à Minos serions crimin els,
<lb />Les crimes au surplus qui sont tous personnels,
<lb />Ne se peuuent pleger ceste faute commise,
<lb />Pour vostre caution ne seroit pas remise,
<lb />Nos chefs en patiront
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />ayez pitté de nous.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Ses souspirs, ses accens si piteux, &amp; si doux
<lb />Ne vous amoliront, ces beautez si diuines
<lb />Ne feront point d'esfort a'vos aures poretrines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’vn des gardes.
<lb />Voulez vous en leurs liens vous rendre prisonniers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deux des gardes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premiere garde.
<lb />&amp; vous
<fw><lb />L autie garues
<lb />ny móy,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Nenny,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariaduiẽ.
<lb />ô rochers marinters,
<lb />Fiers Tygres du Caucase! ha que mon ame endure
<lb />u souuënir affreux de leur proche torture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LesBarets.
<lb />Mais nous sommes icytrop long temps demeurans,
<lb />Allons il faut ventr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />bien nous suiurons tyrans:
<lb />eonneir linisallisesexuren, anpiear vecupan.
<lb />Les vœux signifiez de si rare clemence,
<lb />Vostre faueur monstrée en l’offre seulement,
<lb />Comime en l’effect receum oblige egallemiente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artadne.
<lb />Faut il donc que les Dieux soient subiets á la Parque,
<lb />Destin, qu'en cet effet ta fierté se remarque.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est trop.
<lb />Les gardes.
<fw><lb />3
<lb />H
<lb />1
<lb />2
<lb />E
<lb /><lb />me
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Es
<fw><lb />423
<lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Adieù Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Adieu gloire duiour,
<lb />Merueille de nature, &amp; chef-d’œuure d’Zamour,
<lb />Qui reprochez aux Dieux l’iniustice &amp; le blasme
<lb />D’auoir leur propre sang fait butin d’vne lame,
<lb />L’amour e la pitié de contraires façons
<lb />Me blessent à la fois de flames &amp; de glaçons,
<lb />La pitié fait couler en mes veines glacées
<lb />Les tyranniques morts à leur chef menassées,
<lb />Et l’amour d’autre part vient tenter mes esprits
<lb />D'vn assaut impourueu nouuellement surpris.
<lb />L'obiect abandonné d’vne diuine idole
<lb />Qu'absente de mes yeux di souuenir i 'accole,
<lb />Va d’vn doux entretient mon ane repaissant,
<lb />Son brandon trop espris, bien qu'a peine naissant
<lb />Fait monter au ceruenune sçait qu'elle famée,
<lb />Par les souflets d’amour plus en plus ellumée,
<lb />2
<lb />Que ses yeuxme sembloient plains d’amoureux appas,
<lb />Le Soleiidans les Cieux plus beau n’esclaire pas,
<lb />Et ses cheüeux dorez se pourroient bien descrire,
<lb />Comme les rais du tour quand l’aube se retire,
<lb />Comme les poils d’Adon qui garrotent Cypris,
<lb />D'vn nœud tel que celuy dont mon courage est pris,
<lb />Tel que le doux lien de mes cheres euu-puot,
<lb />De mon martyre doux, de ines plaisantes peines:
<lb />Mais que fay ie incensée, &amp; quel aueugle enreux
<lb />Me vient precipiter au temps de ma fureur,
<lb />l'affecte l’impoßible, vne poudren e lame
<fw><lb />1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doit bien tost s’emparer de l'obiect de ma flame,
<lb />Laisser vef mon amour, il ne faut persister
<lb />En semblable manié, ainçois luy resister,
<lb />Delaisse dono mon cœur, cestefriuole attente,
<lb />A plique le remede à ta playe recente,
<lb />Empesche de remparer ce poison plus auanr,
<lb />Esperant vn hymen, c'est pour chasser le vent.
<lb />Le decret du destin à ton vœu contrarte,
<lb />Sutmonte donc mon cœunsurmonte ta murte.
<lb />Vise à qu'elque autre but, &amp; d’vn contraire cours
<lb />Vers on phare plus seur fais singlen tes Amours.
<lb />Helas! qu'a tel dessein m’est libre la parolle
<lb />Mais l’effaict est contraint sous le Dteu qui m’affole
<lb />Ardante de vouloir, de force te deffaux,
<lb />A surmonter d’amour les continus assauts,
<lb />Ie bruste, ie peris puissans Dieu d’Italie,
<lb />Relasche vn peu les nœuds dont ta corde me lie,
<lb />Alante le brasier modere moy ton feu,
<lb />Et me donne loisir de resptrer un peu,
<lb />Derechef, derechef doux enfans de Cythere,
<lb />Toy, que l’onde, la terre, &amp; que le Ciel reuere,
<lb />Qui commandes aux Dieux, qui forces Iupiter,
<lb />Sous ton toux le tonnerre &amp; l'Egide quitter,
<lb />Seul fais ce qu’il te plaist, seul peut mettre en ruyne,
<lb />Ce grand Tout comme seur, tu en fus l’origine,
<lb />Fauorise à mes vœux, aßiste, aßiste moy,
<lb />D’vn prospere succez afface mon esmoy,
<lb />N’espargne ton secours à limare naifue,
<lb />De tes beautez, qui iz touche lombreuse riue,
<lb />Deualer an cercueil, Amour ne le permets,
<lb />E
<fw><lb />:
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce pauure prisonnter en liberté remets,
<lb />Exploit qui te sera de bien peu d’entreprise:
<lb />Est-ce toy qui forçe le bastion d’Acrise?
<lb />is bresche á ses ramparts, bien que leur bastiment
<lb />Brise donc ses prisons, Amour ie te reclame
<lb />Arrache les liens ce larron de mon ame,
<lb />Mais ô vaine priere, inutile recours,
<lb />Il me faut de moy-mesme emprunter le secours;
<lb />Attendre ce bon-heur de quelque ayde visible,
<lb />Chercher en mon esprit quelque moyen poßiblé,
<lb />Bander tous les ressorts de mon intention,
<lb />Pour paruenir au but de telle intention,
<lb />De rompre ceste tour si munie &amp; si forte,
<lb />Il faudroit des soldats, vne entiere cohorte,
<lb />Outre que nos vassaux leurs chefs n'exposeroient,
<lb />A semblables dangers aucuns ne l’oserotent,
<lb />Sans doute tel remede est hien loin d’apparence,
<lb />A celuy qui ne sçaitse nourrir d’esperance,
<lb />Mais quel autre moyen seroit mieux niedité,
<lb />D'apporter vn embusche à la fidelité?
<lb />De tant d’Argus commis á la garde soigneuse,
<lb />L'entreprise me plaist elle est moins perillense,
<lb />L’amorce des presens a beaucoup de pouuoir
<lb />Pour corrompre la foy &amp; tromper le deuoir,
<lb />L’or penetre pur tour, &amp; sans beaucoup de peine
<lb />Fait passer auec luy tout cela qu’il ametne,
<lb />Soit vite, soit vertu, bien veillance ou rancœur,
<lb />Il n'est rien à quoy l’or ne dispose le cœur
<lb />L'offriray ce que t'ay de precieux &amp; rare
<lb />..
<fw><lb />·
<lb />
<lb />e-
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour esblouir les yeux de leur espritauare,
<lb />Ce diamant tiré du pactole perleux,
<lb />Choisi sur les plus beaux de son bord graueleux,
<lb />Ce rubit dont l’esclat semble ietter des flammes,
<lb />Et le riche thresor de ses perleuses trantes,
<lb />S’ils veulent leur faueur en mon ayde employer
<lb />Tout ce queit possede en sera le loyer:
<lb />Msis si leur cœur loyal ne m'est pas exorable,
<lb />Soubçon hors de propos qui n'est pas vray semblable
<lb />Toutes-fois il se peut, la crainte du tourment
<lb />Qui leur faict descouuert, leur garde asseurement,
<lb />Les retiendra forclos d’esperer vn asile
<lb />Contre l’ire du Roy, ce qui n'est pas facile:
<lb />En ce cas mon esprit au fonds de son sçasoir
<lb />Ne sçait à quel remede autre recoürs auoir,
<lb />En ce cas au cachot qui ses pauurets enferme,
<lb />De sa mort &amp; la mienne il attendra le terme,
<lb />L’homme demy Taureau l’engloutira viuant,
<lb />Et mon amel ira dons l’Auerne suruant,
<lb />Le fer &amp; le poison m'en preteront l’office,
<lb />Pour payer à l’Amour ce sanglans sacrifice,
<lb />Celestes, empeschés: mais il m'a semblé voir
<lb />Le Geolier, aydez itioy, grands Dieux à l’esmouuoir
<lb />Ie te reclame Amour, &amp; toy Reyne d’Erice,
<lb />Prepare moy son cœur aitere d'auarice,
<lb />Dispose son esprit à receuoir le don
<lb />Qu'au secours emprunté te promets de guerdon,
<lb />Ainsi quel bon dessein t'entrettent à ceste heure?
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />I'aduije tla tour de toutes parts est seure,
<fw><lb />
<lb />3
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les grilles les guichets, &amp; si quelque deffaut quo<lb />En tonte ta prijoit prepares irine fane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Ne deplore tu point la funestre aduanture.
<lb />De ce peuple innocent &amp; leur perte future
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />Vrayement au soauenir i'en herisse d’offroy,
<lb />Ponres fois prteur fort ej cin contorr du Roy,
<lb />Les Dieux les destinoient aumonsire de pasture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />S ils pouue: ent eutter leur cruelte torture,
<lb />En serois-tu content?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />Ie serois esioüy.
<lb />Oiiie doneo joptnd io tent ubtrimuieceoui*,
<lb />Comment Mînos veut-il leur supplice remettre,
<lb />Satisfait de les veir asa mercy soubmettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Je pense se Tyran bien loing de tel aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />Conttiovintyporont tio uomno untur prer quio pets e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Si tu veux seconder auec moypttoyable,
<lb />De mon sacré-desscin l’entreprise loüable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geosier.
<lb />Excepté le deucir quim oblioe à lafoy,
<lb />Vostre commandement peus disposer de moy,
<lb />Ne doutez de mon ayde, elle vous est permise,
<fw><lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attadne.
<lb />Detous ses condamne lec
<lb />*60
<fw><lb />Tu portes mesmes icy la clef de la maison,
<lb />Ouure quand il te plaist &amp; ferme la prison,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />al est vray, ie puis seuldiposer de la porte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Donc ie te veux ouurir vn secret qui m’importe,
<lb />Auec condition du silence promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eo d e ldoco
<lb />Madamesans danger il me sera conimis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Vn de ses innocens destiné à la parque,
<lb />Vn qui pour sa beauté parmy tous ce remarque,
<lb />D’assez riche stature, &amp; d’vn port plus diuin
<lb />Que les vrais immortels compagnons de Iupin,
<lb />Vn Adon, vn Archer, second fils de Cyprine,
<lb />D’un traict inopiné m’a blessé ma poictrine,
<lb />Esblouissant mes yeux de ses perfections,
<lb />A gaigné si auant dans mes affections,
<lb />Que ie suis tout en luy, ne parle, ne respire,
<lb />Que l’espoir d’vn hymen où mon amour aspire,
<lb />Ne pouuant que par toy ce bon-heur acquerir,
<lb />Humble ie viens icy ta grace requertr,
<lb />Sans que rien de complot paroisse en entdence
<lb />Tu peux secrettentent comme par euidence
<lb />Laisser la porte ouuerte &amp; lascher mon mant.
<lb />Ie t’offre de guerdon ce riche diamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />Que i'expose mon chef pour luy donner la vie,
<lb />De telles charitez oncques ie n'eus enttie,
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />
<lb />*
<lb />4
<lb />12
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />En fuyant auec, nous tu ne peux encourir
<lb />Esloigne de ces bords le danger demourir,
<lb />La fureur de Minos tu n’auras peus à craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />1
<lb />Les longues mains des Roys peuuent par tout atteindre,
<lb />Ie serois insensé de courre en vn exil
<lb />Tousiours accompagné de crainte &amp; de peril,
<lb />Attendre de mon Roy, l’attente redoutable,
<lb />Et de ma perficie un salaire equitable,
<lb />En tout autre subiect mon seruice est á vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Tu ne veux te commettre à mesme sort que nous,
<lb />Courir mesme aduenture, &amp; receuoir commune
<lb />Apres nos maux fints, tu prospert fortune,
<lb />Ouy, ie iure le Uiel, tu turas miesme part
<lb />Ait bon-heur aduenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />i'y vois trop de hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Il n’est rien plus aïse sur tout veu que personne,
<lb />D’entreprise pareille icyne te soubçonne.
<lb />Ne l’oseroit penser, ny crotre le voyant,
<lb />Quand la nuict ses rideaux obscurs va desployant,
<lb />Qu'au regne de Morphe tout taciturne &amp; sombre,
<lb />On n’entend, on ne void, on ne touche que l’ombre,
<lb />Tu pourras auec luy secrettement sortir,
<lb />De là pour de nostre Isle incontinent partir,
<lb />Vn Nauire appresté sur la riue prochaine,
<lb />Sera prest à siotter ar la vagueul
<lb />Source gallica.bnffr (t
<fw><lb />
<lb />-
<lb />
<lb />E22a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />Voila tres-bien pourueu, si cela succedoit,
<lb />Si le vouloir du Ciel au vostre respondoit,
<lb />Vostre esprit toüt le faict subtilement dispose,
<lb />Non qu’à cela pourtant mon courage s’expose,
<lb />Ie suis vn peu timide, adieu, ie sens la faim
<lb />Des captifs qui m'appellent à leur donner du paim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22 anamarllao
<lb />Tu m’esconduis barbare, au moins ne me decele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geciiele. 
<lb />Vous me verrez Jecret autent comme fidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Et tu me permettras de voir ce prisonnter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />Mon office ne peut cela vous denter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Quet orelne an Roy e en joit point aunertte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Geolier.
<lb />Vous auez en secret, l’entrée &amp; la sortic.
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Allons voir ce chetis, allons luy descouurir,
<lb />Disons luy que mon ame auec luy vout mourir,
<lb />Si quelque Dieu propice en si dure misere
<lb />Ne s'offre de guerir mon mal qui desespere.
<fw><lb />.2. .... ..
<lb />.
<lb />5?
<lb />T
<lb />
<lb />L2.
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />aures
<lb />*uπ*.
<lb />
<lb />3E
<lb />rr.
<lb />14
<lb />2
<lb />
<lb />.
<lb />LEn
<lb />
<lb />---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />PHEDRE, ARIADNE, THESEE,
<lb />NOGAIEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Ites-moy chere-Sœur, quel soucieux nuage
<lb />Vous fait ternir les yeux &amp; palir le visage,
<lb />Dou partetet ces foispirss attres te iirdiment,
<lb />Ma sœur, i y trouueray poßible allegement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Phedre, ma chere sœur tu sondes vne playe
<lb />Contre qui-vainement tout renede i’essaye,
<lb />Ie trauaille d’vn mal qui traine clandestin,
<lb />Peu à peu dans l’enfer mon mal’heureux destin,
<lb />Pauure ie porte au flanc la sleche decochée,
<lb />Qui par la seute mort s'ent peur vost arrachec
<lb />I'altere d’vne soif qui ne se peut tarir,
<lb />Ie brusle d’vn poison qui ne se peut guærir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />HIeune d’ans &amp; d’esprit, d’experience nuë,
<lb />Telle sorte de mal encor ne m'est cogneuë:
<lb />Mais si la coniecture icy ne me deçoit,
<lb />Vn euident martire en vos yeuxs apperçoie,
<lb />Comme d’an œil secret ainsi que la figure
<lb />D'vne douleur d’esprit c’est cela que i’asgure,
<lb />Vn Aueugle Archerot dont le phantosme aislé,
<lb />Encorne m'aiamais qu'a l’oreille volé,
<lb />Vn petit Dieu d'Amour vn Enfançon volage,
<fw><lb />D.
</fw><lb />Se iourne coustumier au printemps de nostre aage,
<lb />To qu ce ta costit nat, ouus thatrgeZ de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Ha que tu trouue bien le lieu de ma douleur,
<lb />Il est vray ie mourray de passions bourelles
<lb />Qui ragent la dedans au fonds de mes mouëlles,
<lb />Ie suis au desespoir pauurette helas! ie suis
<lb />Au precipice affreux d’vn occ ean d’ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Amour n’est qu’vn tourment de chatouilleuse braise
<lb />Que bien peu de liqueur fa cilement appaise:
<lb />Ie le dis pour l’auoir tant seulement ouy,
<lb />Ce feu perd ce desir quand il en a iouy,
<lb />Pourquoy ne taschés-vous que ceste rage allente,
<lb />D'vn refrigere doux son ardeur vioiente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAIIAUIIC,
<lb />La parque tient captif le remede bening
<lb />Qui seul peut addoucir mon amoureux venim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Que dites vous ma sœur, vous cherchez dans la biere
<lb />L'embrassement d’vn corps qui n’est plus que poußiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Il net entsr antumi oauir dans ta romde epoisti
<lb />Quelque fantosme a qui se vouast mon desir,
<lb />Radamante autant vaut parmy les siens enclore
<lb />Le glorieux tyran qui ma franchise vole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Quoy? le tombeau prochain menace vostre amant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anadne.
<lb />Dè mon tre pas certain ie pie le moment,
<fw><lb />"
<lb />2
<lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre;
<lb />Apprtne mney quet qioestat de cestetertes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />..
<lb />C’est un Athenien que la prison onserre,
<lb />Vn de ses innocens que l’iniure du sort
<lb />Et le courroux des Dieux vont liurer à la mort.
<lb />Thesée au niom sacre dont la foy referée
<lb />Graue vne saincte image en mon cœur reueree,
<lb />Thesée des beautez, modele precieux
<lb />Que la mere nature a desrobé des Cieux,
<lb />Et que l’Olympe mesme auouroit de sa race,
<lb />Si les destins amis interinoient sa grace,
<lb />Qui viuroit immortel si la gloire d’amour,
<lb />D’enute &amp; de courroux ne ne l’exiloit du tour.
<lb />C’est luy Phedre, t’est luy, dont la celeste face
<lb />Emp rainte incessamment me renslame &amp; reglace
<lb />Ores m’esprend d’amour, &amp; au mesme moment
<lb />Me remets à l’horreur de son proche tourment,
<lb />Mais i ay dequoyma sœur, lamenterma misere,
<lb />Mais i'ay dequoy blasmer ma fortune seuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y lIeiiro.
<lb />Rien ne seruent icy, les souspirs &amp; les pleurs,
<lb />Il faut auoir recours à des moyens meilleurs
<lb />L’amour ne manque point d’inuention subtile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne
<lb />Helas! i’ay tout tenté, mais tout m'est inutile,
<lb />I'ay roulé dans l’esprit mille &amp; mille desseins,
<lb />Qui tous ont auorte, tous sont demeurez vains.
<lb />I'ay vainement tendu ma trompeuse cordelle
<lb />A l’an
<fw><lb />
</fw><lb />Ses ioyaux precieux ie luy ay tous offerts
<lb />Pourueu que mon amour fust arraché des fers,
<lb />Le tygre a fait le sourd, ma suppliante bouche
<lb />N'a trouué qu'vn rocher, rien qu’vne dure souche,
<lb />Ie n'ay rien obtenu que d’entrer seulement
<lb />Au cachot tenebreux qui cache mon Amant.
<lb />Là desbondant mes yeux en vn fleüue de larmes
<lb />a tey cosrne et Puntoirt tes premeres Mtarires.
<lb />I'ay ma sœur ie vous prie, que cecysoit couuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Piicure.
<lb />Ne creignez que par moy tel secret soit ouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariacne.
<lb />I'ay mes feux allegé, i’ay soulagé mes peines,
<lb />En arroufant de pleurs les pesantes cadeines
<lb />En baisans ses beaux yeux dignes d’vne Cypris,
<lb />Qui d’amour mutuel se sent rendus espris,
<lb />Aumal que i’ay pour luy sa torture est égale,
<lb />Il n'est fasché d’aller en la demeure pasle
<lb />Que pour moy seulement, &amp; en perdant le iour,
<lb />Il iure perdre moins qu'en perdant mon amour,
<lb />Creue-cœur qui redouble en mes paßions sainctes,
<lb />D'amour &amp; de pitié les mortelles atteintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre
<lb />Vrayement vostre acetdent est digne de pitie,
<lb />Que ne puis ie asoister vostre saincte amitie,
<lb />Enfin n’auez vous rien inuenté de remede
<lb />A toute extremtté qui bien ou mal succede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariaerie.
<lb />Comme quand la tempeste &amp; la fureur des eaux
<fw><lb />C
<lb />*2-
<lb />2
</fw><lb />Qu'on desespere tout, que l’onde penetrée
<lb />Par tout ou les rochers luy ont brisé l’entrée
<lb />Surcharge le nauire &amp; qu’vn second escueil,
<lb />En fin dessoiss les eaue luy caue le cercueil,
<lb />Les Nautonniers espars sur les vagues profondes
<lb />Rabattent zainement la surface des ondes,
<lb />C’estui cy prend vn ais arraché du plancher
<lb />L’vn au mast l’autre vient au timons attacher,
<lb />Mais rien, tout cet effort aux pauures ne profite
<lb />Qu'à passer de ses flots dans ceux-là du Cocyte,
<lb />Ainsi dans vne tour que l’orage de Mars,
<lb />De flammes &amp; de fers enceint de toutes parts
<lb />Chaçun tache à fuir, on auance, on recule,
<lb />Car la main à la fin tout çe tuë ou se brusle,
<lb />Tous remedes sont vains, bien qu’on ne laisse pas
<lb />D'y tascher iusques au poinct extreme du trespas
<lb />De mesme nostre amour qu'un foudroiant orage
<lb />Desespere du port que touche le naufrage,
<lb />Nostre amour ruiné essaye viuement
<lb />D’euiter au moment du proche mouuement
<lb />Sur le bord du tombeau desolée &amp; confuse
<lb />Inuente à le sauuer une großiere ruse
<lb />I’imagine vn moyen pour le faire euader,
<lb />Qui de bien peu d’espoir me peut persuader.
<lb />Phedre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Poßible que le ciel vous sera fauorable,
<lb />Et contre tout espoir le rendra profitable,
<lb />N’en desesperez point sans l’auoir esprouué
<lb />Mais quel est ceremede à l’extreme trouue.
<fw><lb />8-
<lb />3.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Auiourd'huy mon Thesee auec sa teune bande
<lb />A ce monstre glouton doit seruir de viande,
<lb />On le doit emmener dans vne obscure tour
<lb />Qui a cent lieux d’entre, &amp; pas vn deretour
<lb />C’est au creux labirinthe, ouurage inimttable,
<lb />Qui ne doit pas sembler aux nepueux veritable:
<lb />Dedale ingenieux l’a si bien compasse,
<lb />Qu'apres l'auoir de lœil mille fois repassé,
<lb />Siuuy tous les sentiers, arttfice admirable,
<lb />On le trouue tousiours par tout irremeable,
<lb />Dans ce cachot Minos le monstre recela,
<lb />Il faut que mon amant soit recité de là,
<lb />D’il domptoit le Taureau, &amp; que nostre artifice
<lb />Sur l’autel de Pluton en fit le sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Le moyen qu’il vainquit vn monstre si puisfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />S’il le va d’vn venin funestré repaissant,
<lb />I'ay choisi du poijon dont la prompte efficace
<lb />Le doit mort renuerser estendusur la place
<lb />Vn poison plus pesant qu’oncque Circe ne fit,
<lb />C’est ce gasteau de miel &amp; de sucre confit,
<lb />Pulmeosistrera juirdaii ja force ehiuentintee,
<lb />Precipité d’abord dans la gueule affamee,
<lb />Du prodige beant &amp; luy tenant le cœur,
<lb />Laissera mon Thesée heureusement vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Ceste ruse me plaist, &amp; monstre à mon courage
<lb />De quelque bonne issue vn apparent presage,
<fw><lb />
<lb />3
</fw><fw><lb />2
<lb />
<lb />1
<lb />*
<lb />Arcis.
</fw><lb />Sans doute le prodige esguillonne de faim
<lb />A l’abord furieux deuorera ce pain:
<lb />Mrats quet renteuc apres que Bofene uemnont ressote</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne<lb />Attachant ce filet à la premiere porté,
<lb />Par vn chemin certain sa route il gardera,
<lb />Puis au retour sa main le fil deuidéra,
<lb />Suiuant de pas en pas au train de ma cordelle,
<lb />Du sentier desia faict la conduicte fidelle,
<lb />Trouuera la sortie, &amp; de la puis apres
<lb />Se rendra dans la nef qui nous attend expres,
<lb />Compagne de sa suitte en la terre &amp; en l’onde,
<lb />Son precieux obiect ie suiuray vagabonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Le complot est subtil, &amp; la faueur des Dieux
<lb />Le fera reüßir i'espere à vostre mieux:
<lb />Mais ma sœur mon amour est offencé d’entendre
<lb />Que vons ooute partuJaus compagne me prendre,
<lb />Ie veux auecques vous mesme risque courir,
<lb />Auoir tousiours çommun le vutre &amp; le mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />L’affaire reüßie nous pouruoirons au reste,
<lb />Ha! que ce n'est pas lá ce qui plus me moleste,
<lb />Les Dieux veulent en bien l’affaire disposer,
<lb />Ce pendant l’heure est preste qu'on le doit exposer,
<lb />Ie m'en vais le trouuer, &amp; d’espoir abusée
<lb />Ce remede inuenté presenter à Thesée,
<lb />Ie vais trouuer son cœur &amp; son corps prisonnier.
<lb />Où ie croy luy donner l’embrassement dernier.
<fw><lb />:
</fw><fw><lb />P<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />I'y veux aller außi, si sans estre impor tune,
<lb />ac te puisahec ouus courunt mesmt portune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne<lb />Mã sœur vous obligez par trop mon amitie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Ie dots de vos trauaux endurer la moitié,
<lb />Nature qui nous a dans mesme flanc moulées,
<lb />Nature qui nous a de mesme laict saoullées
<lb />Hcnonsapprenanriiin e tescomtepai jois
<lb />D'vn instinc sans raïson gardent les mesmes loïx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Aduançons donc ma sœur, &amp; sages prenons garde,
<lb />Qu’aucun œil curieux nos secrets ne regarde,
<lb />Nous approchons la tour, &amp; si l’œil ne me faut.
<lb />I'apperçoy mon Amant qui nous guine d’enhau:,
<lb />Icy commodement sans estre découuerte
<lb />Ie le puis aboucher par la fenestre ouuerte,
<lb />Voicy mon doux soulas le remede appresté,
<lb />Ainsi qu'a te sauuer nous l’auons arresté,
<lb />Entrant au Labyrinthe il faudra que tu tienne,
<lb />Ce fil &amp; que par luy de son creux tu reuienne,
<lb />L’attacher à la porte &amp; en tenir le bout,
<lb />Ainsi tu peux aller &amp; reuenir par tout,
<lb />Au reste ce poison d’incomparable force,
<lb />Où i’ay meslódu sucre &amp; du miel pour amorce,
<lb />Seulement de l’odeur le monstre estouffera,
<lb />Exploict que la valeur de ta dextre fera,
<lb />Par les Dieux fauoris, &amp; plus que ie n'espere.
<lb />Amour a nos trauaux ce monstrera proïpere.
<fw><lb />62
<lb />c
<lb />.
<lb />1
</fw><fw><lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
</fw><lb />Thesée.
<lb />Auez vous bien daigné de moy vous souuenir
<lb />En ce lieu maintenant haz ardeuse venir,
<lb />Tant pener au souci de rompre mon suplice,
<lb />Ha! parque ores vraiement i’abhore ta malice,
<lb />I'accuse ta rigueur ie ne puis m'empescher
<lb />D’iniurier les Dreux &amp; ne crois pas pescher:
<lb />Qu'vn si piteux trauail n’aura point de salaire,
<lb />Donc le Ciel ne craint point Amour de te desplaire,
<lb />Le destin te maistrise &amp; le ciel veut auoir
<lb />Des trophées sur toi, n’as-tu plus de pouuoir,
<lb />Non, non, le Crel ce trompe, &amp; le ciel &amp; la Parque
<lb />Auant que de charger l’Acherontide barque,
<lb />I'espere guerdonner nos amoureux trauaux,
<lb />I’espere de finir la trame de nos maux.
<lb />Ie triomphe du monstre, autant vaut ma Deesse.
<lb />Que ta pesst dejormaispout cela ne te presse,
<lb />Ton secours emploié m'en rendra le vainqueur,
<lb />Amour vi ent m’influer telle esperance aù cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Le ciel vueille accomplir ton bien-heureux presage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Ie vous en prie, ô Dieux! du plus pur du courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thésée.
<lb />Quel qu'vn s’en vient à nous, on ouure là prison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ariãdne.
<lb />Cachez donc maintenant ce fiel &amp; ce poison,
<lb />Ce sont là les bourreaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />retirez:a
<lb />s Madame,
<lb />Qu’il ne puisse cognoistre &amp; rompre ceste trame:
<lb />Tandis prenez le saing qu'ais riuage prochain,
<lb />vn ouisfean foil tout prest pour denteurer foudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atiadne.
<lb />Allons le preparer ha! ma sœur t’apprehende,
<lb />Qu’en vain tant de valeur au mal’heur se deffende,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Qu’on meine ce butin au monstre preparé,
<lb />Ce troupeau qui doit estre auiourd’huy deuoré,
<lb />ÆActtAotes mattirs de ous parens perfides,
<lb />Abreuuez les enfers de vostre sang auides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. La trouppe.
<lb />Redoutable monarque ayez pitié de nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />deijaniprennemt omde ou quoncesy tiure toxx;
<lb />Toy qui sçait les destours, ameine les Dedale,
<lb />A la bouche du mostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dedale.
<lb />engeance desloialle?
<lb />Entrez, suiuez serpens, tu me veux escouler
<lb />Si te faut il la faim du Prodige saouler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Puis que vostrerigueur veut immoler nos vies,
<lb />Qu'en moindre desespoir elles nous soient rauies,
<lb />Au moins vostre pirie nous deut auoir permiis,
<lb />Auec quelque deffence estre au suplice mis,
<lb />Resistant, quoy qu'en vain, d’vn arc ou d’vne lame,
<lb />Ainsi s'enuoleroit plus contente nostre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Out de la nain plus forts le Monstre domptera,
<fw><lb />B
<lb />avea
<lb />pu</fw><fw><lb />L6
<lb />*
<lb />"
<lb />
<lb /></fw><lb />Qui par tant de destours vainqueur ressortira,
<lb />Avon pai antie mojen fiirrafongeppuee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Vangerons sur ton chef le sang de nos enfans,
<lb />Et sortirons bien tost du monstre triomphans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minos.
<lb />Moutoniumbatuine, &amp; quouioo nbandonne
<lb />Au monstre &amp; à la faim, sans secours de personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Latrouppe.
<lb />O occident estrange, ô merueilleux effort,
<lb />Le monstre est arresté iligist par terre mort,
<lb />L’auoir peu renuerser des l'atteinte premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Donc les dieux d’vn prodige ont purgé la lumiere,
<lb />Vous venez immortels nostre sang deliurer,
<lb />Du monstre que la parque en vouloit enyurer,
<lb />Pour nous auoir recours de nos prochaines tombes
<lb />Vos Autels fumerons de cent mille hecatombes,
<lb />Cest obstacle defsait, reste tant seulement,
<lb />De sutaire mon filet &amp; sortit aisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La trouppe.
<lb />courage incuntparabte, et d'esfente diuine,
<lb />Qui seul nous à recours de la parque voisine;
<lb />Le ciel soit conloyer, &amp; puisse ton renom
<lb />Premier dans l'uniuers tenir ton autre nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Amis vostre salut außι cher que ma gloire,
<lb />Me flatte d’vn plaisis impoßible de croire,
<lb />Le pays desole nostre retour n’attends,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'il me tarde que ta ceste ioye il n’entends,
<lb />.
<lb />13
<lb />Or sus allons pouruoir que l’on trouue vn Nautre,
<lb />Qur de jes porus crutets promiprement nousretire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La trouppe.
<lb />Au plisstost vn vaisseau tout proehe sera prest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Aduancez apres vous ie ne ferai d’arrest,
<lb />Reste de redonner l’exploict à mon Idole,
<lb />Que la peur du succez incertaine lui vole,
<lb />Qui n’espere de voir le dessein reüßsi,
<lb />Comme vn si grand danger me promettoit außi,
<lb />MYala Uoret venir tobte decotoree,
<lb />D’vn Enfer de fraieurs dans l’ame deuorée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Qihberuin te peuis eisetique tonit ceuimner ta morr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedie.
<lb />Qu'encor on peu t espoir vous jerne de confort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Ie sens de tout espoir ma flamme abandonnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thèsée.
<lb />Ici les yeux, Madame, elle accourt estonnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Est-ce tot mon Thesée, est-ce tot qui reuiens,
<lb />Du sertier de la verne, est-ce toi que ie tieus?
<lb />Donc le monstre est vaincu par ta valeur supreme.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />L’honneur d’vn tel exploit n’appartiẽt qu’à vousmesme,
<lb />A ce diuin esprit dont le rare sçauoir
<lb />En cela m'a donné l’adresse: &amp; le pouuoir.
<fw><lb />2
<lb />1
<lb />
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />De ses lacs chatouilleux ne flatte point mon ame,
<lb />Seulement nous deuons remercier ma fiame,
<lb />L’excez de mon Amour qui m'a fait inuiter.
<lb />Ce que mon desespoir eust bien osé tenter,
<lb />Mais n'es tu point blessé, ie crains que ta conqueste
<lb />De quelque coup de dent funeste ne s'achepte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Grace aux dieux ie ne suts d’aucune playe atteinte
<lb />Plustost que m’aborder le monstre fut esteinte
<lb />Car le poison ietté dans sa beante bouche,
<lb />L’affoiblit außi tost, &amp; par terre le couche,
<lb />En moins d’vn tourne main à mes pieds il mourit,
<lb />Tant le venin soudain &amp; subti! apparut,
<lb />Le prodige dompté, la trace ressuiuie,
<lb />Selon vostre conseil m'a remis à la vie,
<lb />Hinsi d’oresnauant ce que ie vois le iour
<lb />Est par vous ma deesse, &amp; par l'ayde d’Amour,
<lb />Ainsi iamais ingrat, tout le cours de mon aage
<lb />A vos sainctes faueurs i en payeray l’hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Rene oeux at tojer pont ce brenfait recen;
<lb />Sinon que nion amour ne soit iamais deçeu,
<lb />Que saoullé de mes feux, volage tun'appete
<lb />Vn nouuel hymnée &amp; le mien ne reiette.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée. 
<lb />Que le cours du Soleil ne soit plus reuolu
<lb />Sur mon coulpable chef de tel crime polu,
<lb />Que les Cieux cholerez d’vn foudroyant tonnerre
<lb />Cac hent mia beri
<lb />27
<fw><lb />
<lb />.
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donnez moy ceste main, ie iure le Soleil,
<lb />La puissance d'Amour &amp; les rais de vostre œil
<lb />Que iamais ma pensée ne sera si prophane,
<lb />D’aimer vn autre obiet pour quitter Ariadne,
<lb />Par l’himen dont ie prens à tesmoins tous les Dieux,
<lb />Par l’Amour, Deité bourgeoise de vos yeux,
<lb />De n’admettre ramais en ma couche fidelle,
<lb />Que l’Amour d’Ariadne, &amp; n'aimer que pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Ta promesse m’asseure &amp; chasse les soubçons,
<lb />Au surplus nostre fuitte au plustost auançons,
<lb />La nef preste à singler sur la moite campagne
<lb />Nous attend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />en tous lieux ie vous seray compagne
<lb />Ne me veillez ma sœur de grace abandonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Amour vrayement pieux qui me fait estonner,
<lb />Comment de nos erreurs la route dangereuse
<lb />Ne vous effraye point, vous n'este point peureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puredre.
<lb />Ie ne redoute point le courroux de la mer,
<lb />Deusse ie sur le port auec vous abismer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />Allons donc chere sœur, si le Ciel fauorable
<lb />Nous fait toucher les bords de nostre terre aimable,
<lb />Nous trouuerons dequoy colloquer vn Amour.
<lb />Poßible dignement auant qu'en ceste Cour,
<lb />Sçachant bien que sur tous vous meritez l’élite,
<lb />Τo heισuera" cé hien à mon chasta Hxbolite.
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de Franct
<fw><lb />32
</fw><fw><lb />.o
<lb />..
<lb />e-
<lb />b:.</fw><lb />Poßible que vostre œil present à cest obiect
<lb />Enfertontisert tu cœnt quer sue anonitux projece,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Son renom glorieux esclatant de merueille,
<lb />Sous vn zephir d’Amour m'auoit frappé l’oreille,
<lb />Quelques trats impourueus qu’il m’a peu decocher,
<lb />Me font naistre vn desir ardant de l’approcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />O moy le plus heureux que le Soleil regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Mais desia ce propos trop long-temps nous retarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nocher.
<lb />Le vaisseau nous attend tout prest à demarer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesee,
<lb />Quelle terre auiourd’huy pouuons nous esperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nocher.
<lb />Sous le vouloir des Dieux si le vent continuë
<lb />Nous prendrons port à Naxe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée. 
<lb />ha! l’Isle m'est cogneuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariadne.
<lb />Despeschons de partir, fortons secrettement,
<lb />Puis que rten ne s'oppose à nostre partement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedre.
<lb />Adieu mon pere, Adieut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesée.
<lb />allez qu'on se despefche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gardons bien
<lb />Ariadne.
<fw><lb />2
<lb />oopenese
<lb />2
<lb />2.7
<lb />2
<lb />E
<lb />ne
<lb />2:
<lb />1247
<lb />?
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />Mitios.
<lb />Orage, ô desespoir, ô comble de mal-heur,
<lb />Du on equipe des Naix pour suiure ce volleur,
<lb />Ha Corsaire auorté de l’infernale rage,
<lb />Aux manes de mon fils despouiller leur hommage,
<lb />Ruiner ma grandeur, &amp; de mon sang Royal
<lb />Tout le reste euahir par vn rapt desloyal,
<lb />Mes filles enleuer, mes deux filles si cheres,
<lb />Vnique allegement du poix de mes miseres:
<lb />Qu'on coure depuis l’auhe à l’Occident glacé,
<lb />Que tout neptune soit de nos vaisseaux tracé,
<lb />*..
<lb />
<lb />Qu'on prenne ce brigand, qu'à mes yeux on l’amaine,
<lb />EDe tant d’impieté prendre la ta iuste peine,
<lb />M De suplices vengeurs appaiser ma rancœur
<lb />Ha le dueil tient ma voix &amp; me force le cœura
<fw><lb />FIN.
<lb />3
<lb />E78
<lb />-
<lb />1-
<lb />2
<lb />
<lb />*33
</fw><fw><lb />.2
<lb />F3
<lb />E
<lb />
<lb />LE
<lb />422
<lb />
<lb />cx
<lb />5..
<lb />22
<lb />2
<lb />8
<lb />2
<lb />43
<lb />
</fw><fw><lb />Source gallicabnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>