<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Scipion l'Africain , tragédie par M. Pradon</title>
        <author>Pradon, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31146356d"/>
          <author>
            <persName>Pradon, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Scipion l'Africain , tragédie par M. Pradon</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1697" cert="high" resp="BNF">1697</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />IE
<lb />74
<lb />L’AFRICAIN,
<lb />TRAGEDIE.
<lb />Par Mr PRADON.
<lb />
<lb />A PARIS,
<lb />Chez THONAS GUILLAIN, proche
<lb />les Augustins, à la descente du Pont-neuf,
<lb />à l’Image S. Louis,
<lb />M. DC. XCXVII.
<lb />AVEC PRIVILEGEDU ROT.
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />P2LI1
<lb />4o.
<lb />I le succés d’un Ouvrage
<lb />doit le defendre contre la
<lb />critique, &amp;t si la premiere
<lb />&amp; la plus infaillible regle du Thea<lb />tre est celle de plaire, j’ose dire que
<lb />Scipion l’Africain ayant eu ce bon<lb />heur, je pourois me dispenser de ré<lb />pondre aux critiques qu’on en a fai<lb />tes. Cependant sans me prévaloir
<lb />des aplaudissemens que le pablic luy
<lb />a donnez, je vais tâcher en peu de
<lb />mots d’en justifier la conduite. On
<lb />me reproche d’avoir fait Scipion
<lb />amoureux; mais je soûtiens que le
<lb />mettant sur la Scene, j'ay dû luy
<lb />donner ce caractere, qui releve son
<fw><lb />ã i
</fw><lb />action principale, qui est de vainere
<lb />sa passion, &amp;t de rendre sa Maî<lb />tresse a son Rival. Aristote nous
<lb />aprend qu'on peut ajoûter quelque
<lb />chosé de vray-semblable au vray;
<lb />&amp; il est vray-semblable que Scipion
<lb />a l’age de vingt-quatre ans, ayant
<lb />pris la plus belle personne de l’Uni<lb />vers, ait ésté sensible à sa beauté,
<lb />qu’il ait rendu quelques combats?
<lb />avant que de la rendre à Lucejus
<lb />Prince des Celtiberiens, à qui elle
<lb />estoit promise. D’ailleurs si Scipion
<lb />avoit remis sa captive sans la voir,
<lb />son action n’auroit pas été si belle, que
<lb />cie vee petueveappvopuvete nauo, C
<lb />ap utnuron qee ribement touché;.
<lb />car comme dit le grand Corneille,
<lb />Ce n’est qu'en ces assauts qu’éclate la vertu,
<lb />Et l’on doute d’un cœur qui n’a point combatu:
<fw><lb />Aoe<lb /></fw><lb />Il me semble même que Scipion au<lb />roit bien douté de sa vertu, &amp; du
<lb />pouvoir qu’il avoit sur luy de n’oser
<lb />voir une tres-belle personne, depeur
<lb />d’en être tenté. Comme l’Histoire
<lb />ne nomme point cette belle captive,
<lb />je la fais Niéce d’Annibal, pour
<lb />donner un plus grand contraste à l’a<lb />mour de Scipion qu’il combat, et
<lb />dont enfin il triomphe, &amp; je puis di<lb />re que cette action a plû trop gene<lb />ralement dans le cinquiéme Acte
<lb />pour me repentir de l’avoir fait. Il
<lb />a des gens qui s'étonnent qu'An<lb />nibal vienne demander la Paix
<lb />avecque une assez grosse Armée;
<lb />mais il n'est pas permis d’ignorer un
<lb />ait historique aussi connu que celuy<lb />à. Il est constant qu'Annibal fut
<lb />rapellé par le Senat de Cartage pour
<lb />défendre sa patrie, qu’il quitta l’I<lb />talie, qu'il revint en Afrique, &amp;
<lb />qu’il y trouva les affaires en un si
<lb />mau vais état, qu’il n'eut point d’au<lb />tre party a prendre pour sauver
<lb />Cartage, que celuy de demander la
<lb />Paix; mais il la demande d’une ma<lb />niere assez noble, &amp; cette Scene a
<lb />bien conduite; Je ne doute point qu’il
<lb />n'y ait bien des choses qui auroient
<lb />pu être mieux dans cette Piece, mais
<lb />je ne suis pas infaillible, &amp; je ne don<lb />ne point cecy pour un ouvrage ache<lb />vé. Il suffit qu’il aitréussi, pour en
<lb />devoir étre centent, &amp; pourm'en<lb />courager à travailler à l’avenir
<lb />avec encor plus de soin &amp; plus d’e<fw><lb />xactitude.
<lb />e
</fw><fw><lb />au Roj.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Paris
<lb />T le vingt-uniéme Mars 1697. Signé, Par le
<lb />Roy en son Conseil, LE FIVRE. Il est permis à
<lb />THOMAS GUILLAIN, Marchand Libraire à Paris,
<lb />de faire imprimer, vendre &amp; debiter le Recueil des
<lb />Tragedies du Sieur PRADON, pendant le temps de
<lb />six années, à compter du jour qu’elles seront
<lb />achevées d’imprimer pour la premiere fois, en
<lb />vertu des presentes, pendant lequel temps tres<lb />expresses inhibitions &amp; défenses sont faites à toutes
<lb />personnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles
<lb />soient; de faire imprimer, vendre ny debiter des<lb />dites Tragedies conjointement, ou separé<lb />ment, d’autre Edition que celles de l'Expo<lb />sant, ou de ceux qui auront droit de luy, à pei<lb />ne de quinze cens livres d’amende, payable sans
<lb />déport par chacun des Contrevenans, de consis<lb />cation des Exemplaires contrefaits, &amp; de tous
<lb />dépent, dommages &amp; interests, &amp; autres peines por<lb />tées plus au long par lesdites Lettres de Privilege.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regisirt sur le Livre de la Communautt des lm<lb />primeurs &amp; Libraires de la Ville de Parit, le 26.
<lb />Beio. 2993
<fw><lb />Signé P. AUBOUIN, Syndic.
<lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois le
<lb />premier Avril 1697.
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SCIPION, surnommé l’AFRICAIN, Consul
<lb />&amp; General de l’Armée des Romains.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANNIBAL, General de l’Atmée des Cartaginols.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EOCEJOS, Price des Cestibettens, Amant
<lb />d’Isperie Niéce d’Annibal.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BPERIE, Niéce d’Annibal, promise à Lucejue,
<lb />prisonniere daus le Camp de Scipion.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Cicuate, ele d’Hannon, ennemy d’Annibal,
<lb />prisonniere dans le Camp de Scipion.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AURILCAR, Envoyé d’Annibal vers Scipion</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEPIDE, Confident de Scipion.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SEXTUS, Capitaine de l’Armée de Scipion
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CELSUS Romain, amy de Lucejus.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERMILIE, Confidente d’Isperie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BARCE', Confidente d’Erixene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />e6S.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Scene est dans le Camp de Scipion,
<lb />prés de Zama.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCIPION
<fw><lb />4-
<lb />Lα
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />AA M
<lb />4
<lb />LAFRICAIN
<lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE' I
<lb />DaiM.
<lb />LEPIDE, AURILCAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />EIONEUR, en attendant que Scipion
<lb />vous voye,
<lb />Je me tiens honoré de l'ordre qu’il
<lb />m’envoye,
<lb />De vous entretenir pendant quelques
<lb />momens,
<lb />Nous sçaurons d’Annibal les secrets sentimens,
<lb />C’est vous qui dans ce Camp annoncez sa venut.
<fw><lb />t
</fw><fw><lb />ii
<lb />2
<lb />14
<lb />L 33.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Oüy, Seigneur, Annibal souhaite une entreveue,
<lb />Je viens la demander, c’est son intention
<lb />Que de voir aujourd’huy le fameux Scipion;
<lb />Aux plaines de Zama nous sommes l’un &amp; l’autre,
<lb />Nôtre Armée est campée assez prés de la vôtre;
<lb />Mais Annibal prétend avec luy conferer,
<lb />Et je viens en ce Camp pour en déliberer,,
<lb />Avaut que de rien faire &amp; de rien entrepreudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Sans doute qu’on ne peut refuser de l’entendre;
<lb />Nous vertons aujourd’huy ces deux grands Ci<lb />toyens,
<lb />Tous deux de leut païs la gloire &amp; les soûtiens,
<lb />Donner ce peu de tréve à cette longue guerte,
<lb />Pour décider entre-eux du destin de la terre,
<lb />Et de leur conference on attend desormais
<lb />Le jour de la bataille, ou celuy de la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Je ne m’explique point des desseins de mon Maître,
<lb />Il paroîtra luy-même, &amp; les fera connoltre,
<lb />Il marche sur mes pas: mais que d’heureux succes,
<lb />Seigneur, de Scipion ont remply les projets?
<lb />La victoire en tous lieux à son bras enchaînée
<lb />Semble de l’Univers faire la destinée;
<lb />Jeune encor, on a vû ses grandes actiolis
<lb />Suivre, &amp; même passer celles des Scipions,
<lb />Et digne rejeton de cette illustre race,
<lb />A vingt ans on l’a vû commander en leur place;
<lb />Il nous chassa d’Espagne aprés quatre combats,
<lb />Où Rome triompha par l'effort de son bras,
<lb />Le voicy dans l’Affrique étonnée, affoiblie,
<lb />ll arrache Annibal du sein de l’Italie.
<lb />Et contraint ce Heros de voler en ces lieux,
<lb />Tourocseucte xton cout de patecetce Duux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />s’il acheve, Seigneur, cette heureuse campagne,
<lb />Dans l’Affrique il fera ce qu’il fit en Espagne:
<lb />Un des plus puissans Rois qui fut dans l’Univers,
<lb />L’infidelle Syphax a pery daus ses fers,
<lb />Asdrubal; &amp; Rantus ont perdu trois batailles,
<lb />Cartage va nous voir au pied de ses murailles,
<lb />Cette superbe ville est contrainte aujourd’huy
<lb />D’appeller Annibal pour luy servir d’appuy;
<lb />Scipion la menace, &amp; l’on voit ce grand homme
<lb />Luy rendre tout l’esfroy qu’Annibal sit à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Il vient de ses succés interrompre le cours,
<lb />Et promet à l’Affrique un fidele secours.
<lb />Son nom seul raffermit nos Provinces craintives;
<lb />Mais puis-je m’informer des illustres captives
<lb />Que galll plie d'antaut vit tomoer daus vos fers;
<lb />La Niéce d’Annibal les a-t-elle souffets?
<lb />Et la Fille d’Hannon, la superbe Etixene,
<lb />S’est-elle accoûtumée à porter une chaîne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Que leur chaîne, Seigneur, est facile à porter?
<lb />Elles ont des vertus qui les font respecter,
<lb />Au Camp de Scipion elles sont souveraines,
<lb />Il les traite bien moins en esclaves qu’en Reines,
<lb />Il n’a plus de fierté si-tôt qu’il est vainqueur,
<lb />Sa bonté, sa clemence égalent sa valeur;
<lb />Oüy, son bras aux vaincus ne fut jamais funeste,
<lb />La victoire ne sert qu’à le rendre modeste,
<lb />Egal dans la fortune &amp; dans l’adversité,
<lb />Il n’est jamais superbe en la prosperité.
<lb />La Niéce d’Annibal, l’adorable Isperie,
<lb />Fit briller tant d’éclat &amp; tant de modestie
<lb />Qu’il en fut ébloüy: mais enfin sa beauté
<lb />Porte un charme secret dont on est enchanté.
<lb />Au Prince Lucejus elle se vit promise,
<lb />Il devoit l’épouser quand Zama fut surprise;
<lb />Ce jour infortuné si funeste pour eux
<lb />Sépara ces Amans sur le point d’estre heureux,
<lb />Elle ignore où ce Prince a sçû porter ses armes,
<lb />Et souvent ses beaux yeux pour luy versent des
<lb />larmes:
<lb />Mais, Seigneur, Erixene en ce lieu doit venir,
<lb />ecipion luy pemeede vous entsetemr,
<lb />Je vois qu’elle s’avance, &amp; vous laisse avecque elle</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ERIXENE, BARSE', AURILCAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />N nous vient d’annoncer une grande nouvelle,
<lb />OAnnibal en Affrique est enfin de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Vous le verrez, Madame; avant la fin du jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Je sçay que dans l’état où l’Affrique est reduite,
<lb />Elle n’espere plus qu’en sa seule conduite;
<lb />Ne me déguisez rien sur ses nouveaux projets,
<lb />le prévois, Aurilcar, qu’ils tendent à la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Vous avez penetré ce que veut sa prudence,
<lb />Une paix de Cartage est l’unique esperance;
<lb />Mais, Madame, que dit, &amp; que fait Scipion?
<lb />Son jeune cœur n’a-t-il que de l’ambition?
<lb />Les charmes d’Erixene, ou les yeux d’Isperie
<lb />Noneens pu seudic encor la graude ame actendrie?
<lb />Pardonnez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Apprenez un secret important,
<lb />Sans doute Scipion n’est plus indissetent.
<lb />Depuis peu dans son Camp sa slâme est allumée,
<lb />Bien que sa passion dans son cœur renfermée
<lb />Prenne soin à nos yeux toujours de se cacher,
<lb />Qu’il tasté des estorts en vain pour Tastacher,
<lb />J’ay connu cependant, même par sa contrainte,
<lb />Que d’un feu violent son ame étoit atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Il faut d’un tel secret qu’Annibal soit instruit,
<lb />Sa prudence pouroit en titer quelque fruit;
<lb />Car si de Scipion on sléchit le courage,
<lb />Il pouroit s’adoucir eu faveur de Caitage.
<lb />Hé quoy? si de l’amour il ressentoit les coups?
<lb />Et s’il étoit charmé d’Isperie, ou de vous,
<lb />Sans doute que la paix en seroit plus facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />A connoître les cœurs je ne suis pas habile;
<lb />Mais j’ay erû démesler dans son trouble secret,
<lb />Qu’il aime une des deux, &amp; qu’il l’aime à regret;
<lb />Plus j’observe pour nous ses yeux &amp; sa conduite,
<lb />Plus je vois qu’il nous cherche alors qu’il nous
<lb />évite;
<lb />Quand il nous voit ensemble il demeure interdis,
<lb />Il rougit quelquefois de honte &amp; de dénit
<lb />5
<lb />Et quand il s’aperçoit du trouble de son ame,
<lb />Il semble s’indigner de sa naissante flâme,
<lb />Il fremit de sentir l’amour qu’il veut dompter,
<lb />Et que tout son courage a peine à surmonter.
<lb />Voila. le plan d’un cœur difficile à connoître;
<lb />Mais pour aprofondir qui peut en estre maître,
<lb />Je sçay trop qu’Isperie a des charmes puissans,
<lb />Que sa beauté d’abord peut enchanter les sens,
<lb />Mais à son cher Amant elle est trop attachée,
<lb />Et par nul autre objet n’en peut estre arrachée,
<lb />scipion le connoît.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Madame, &amp; plût aux Dieux!
<lb />Que ce Vainqueur sentit le pouvoir de vos yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Je ne m'en slatte point, mais sans estre trop vaine,
<lb />Scipion sans rougir pouroit porter ma chaîne,
<lb />Que dis-je? ce Heros, le plus grand des mortels,
<lb />A qui Rome déja consacre des Autels,
<lb />D’un cœur tel que le mien peut devenir le maître,
<lb />Et s’il n’est mon Amant il est digne de l’estre.
<lb />Peut-estre j’en dis trop, &amp; j'avouẗ à regret
<lb />Un-foible, dont mon cœur me faisoit un secret;
<lb />Mais quoy? Si l’on faisoit la paix avec Cartage,
<lb />Plût au Ciel! que l’amour en ébauchât l’ouvrage,
<lb />Et du moins je vnuuiois pour flater ma fierté,
<lb />Que l’heureuse Erixene eût part à ce traité.
<lb />Adieu, Scipion vient, &amp; vous allez l’entendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIII.
<lb />SCIPTON, LEPIDE, AURIECAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />ooircono tuy, ociglicur, ce qu’on vient de
<lb />E m’apprendre,
<lb />Que le graud Annibal cherche à m’entretenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR
<lb />Seigneur, sur ce sujet je viens vous prévenir,
<lb />Occupé tout entier du soin de sa patrie,
<lb />Annibal, par ma bouche aujourd’huy vous en prie;
<lb />one seme emsiovcde delle e lon pals,
<lb />Et même necessaire à tous les deux partis,
<lb />Pouroit en ce grand jour décidant de la guerre,
<lb />Donner un plein repos au reste de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Annibal me surprend par ce nouveau dessein,
<lb />Je ne le croyois voir que le fer à la main,
<lb />Et seur de sa valeur &amp; de sa renommée,
<lb />Je l'attendois toujours en tête d’une Armée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Elle approche de vous, &amp; marche sur ses pas;
<lb />Avant que de tenter le destin des combats,
<lb />Il a cru pour le bien de chaque Republique,
<lb />Qu’il devoit avec vous en sage politique,
<lb />Examiner à, fonds les divers interests
<lb />Qui troublent noi Etats par des ressors secrets,
<lb />Et les ayant tous mis dans la juste balance,
<lb />En peser à loisir les raisons, l'importance,
<lb />Pour garder à chacun &amp; sa gloire &amp; son rang;
<lb />Souvent une entreveuë épargne bien du sang,
<lb />Ainsi pour Annibal je la demande encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Hé bien? pour luy marquer à quel point je l'honore
<lb />j'accepte l'entreveuë, &amp; veux bien difterer
<lb />La bataille où j’ay cru devoir me préparer;
<lb />Pour lever tout ombrage &amp; toute défiance,
<lb />Qu’il choisisse un lieu propre à cette conferenee,
<lb />Je m’y rendray, Seigneur, au jour qu’il nommera,
<lb />ise ne lerey lory Meuune qu'inle lent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Il prétend dans ce Camp venir bien-tôt luy-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Quoy! luy-même en mon Camp, ma surprise est
<lb />extrême?
<lb />Mais quel ôtage encor exige-t-il de moy?
<lb />Que demande-t-il qui puisse...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Vôtre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Hé quoy? donc Annibal ne veut point d’autro
<lb />ôtage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Il veut de Scipion la parole pour gage,
<lb />Hé quel ôtage peut remplacer Annibal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Je sçay qu’il n’en est point pour un tel General,
<lb />Et puisqu’il se confie en ma seule parole,
<lb />Je jure par les Dieux appuis du Capitole,
<lb />Qu’il peut en seureté se fier à masoy,
<lb />I n’aura dant mon Camp pour otage que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURILCAR.
<lb />Seigneur, c’en est assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Allez, je vais l’attendre,
<lb />Je me fais un plaisir de le voir, de l'entendte.
<lb />Mais pressez l’entreveuë où j’ay dû consentin
<lb />Et voyez Isperie avant que de partir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SCIPION, LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Epide, que crois-tu de cette conference
<lb />LQu’Annibal me demande avecque tant d’ins<lb />cance;
<lb />Son invincible bras, la terreur des Romaini,
<lb />Son grand cœur, sa conduite, &amp; ses vastes desseins
<lb />Avoient mis l’Italie aux bords du précipice,
<lb />Long-temps de la fottune il fixa le captice;
<lb />De Trebie, &amp; sur tout de Cannes le malheur,
<lb />Monumens éternels de sa rate valeur,
<lb />Sur les deux Scipions sa derniere victoire,
<lb />Tout ensin a servy de trophée à sa gloire:
<lb />Cependant ce vainqueur aptés tant de combats
<lb />Envoye à Scipion, &amp; fait les premiers pas,
<lb />Il dément la fietté de son ame hautaine.
<lb />Que me vient proposer ce fameux Capitaine?
<lb />Dieux! seroit-ce la paix? mon esprit agité
<lb />Fremit en ce moment du seul mot de traité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />s’il demande la paix, n’estes-vous pas le maître
<lb />D'accepter, d’imposer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Apprens à me connoître.
<lb />Si dans cette entreveuë il propose la paix,
<lb />Ma gloire me défend d’y consentir lamais.
<lb />Quelques conditions que j’impose à Cartage,
<lb />Quand Rome la verroit reduite à l’esclavage,
<lb />Je ne fais rien pour moy, si dans un jour fatal
<lb />Scipion n’est vainqueur de l’illustre Annibal:
<lb />Voila donc l’interest le premier de ma gloire;
<lb />j'en ay d'autres secrets que tu ne pouras croire,
<lb />Je ne sçay si mon cœur se seroit démenty,
<lb />Je sens ce que fainais je n’avois ressenty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Vous, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Je te veux ouvrir toute mona:ne,
<lb />Je ne sçay si je dois donner le nom de flâme
<lb />A ce trouble mortel dont je suis agité;
<lb />Qu'on l’ignore à jamais dans la posterité?
<lb />Que toy seul sois témoin de ma foiblesse extrême?
<lb />Lepide, quelquefois j’ay pitié de moy-même,
<lb />Je combats, mais en vain un rapide penchant,
<lb />Qni de tous mes choits ent toujouis triomphant;
<lb />Je rougis d’en sentir les mottelles atteintes,
<lb />ay voulu te cacher mon desordre, mes craintes;
<lb />Mais il faut t’avoüer mon foible avec douleur.
<lb />La prise de Zama coûte cher à mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Je vous entends, Seigneur, des atteintes si vives
<lb />Sont de l’amour...
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Ecoûte, une de mes captives,
<lb />Je tremble seulement d’en prononcer le nom,
<lb />A soumis, a vaincu le cœur de Scipion;
<lb />Pourois-je t’en tracer une assez vive image?
<lb />Un charme ébloüissant brille sur son visage,
<lb />Un air plein de grandeur, une noble fierté,
<lb />L'éclat &amp; la douceur jointe à la majesté,
<lb />Mille &amp; mille vertus, une grace infinie...
<lb />Enfin ne dois-tu pas reconnoître Isperie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Le rqui pouroit la von tans eu enle laipris,
<lb />Seigneur, avec raison vous en estes épris,
<lb />Ses yeux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Ne flates point mon panchant, ma foiblesse,
<lb />Et loin de me laisser languir dans la molesse,
<lb />Contre un feu si fatal prête-moy du secours,
<lb />Sauve moy, s’il se peut, de l’abime où je cours:
<lb />D'Isperie, il est vray, je redoutois la veuë,
<lb />le sentois à ses yeux mon ame trop émeuë,
<lb />’ay voulu l’éviter, vaine précaution!
<lb />Par l’absence j’ay cru vaincre ma passion,
<lb />j’ay tenu quelque temps contre de si doux char<lb />mes;
<lb />Mais enfin je la vis, elle versoit des larmes,
<lb />C’estoit pour son Amant, &amp; j’en fus offensé,
<lb />D’un mouvement jaloux je me sentis pressé,
<lb />Et ses pleurs, ses soûpirs, sa langueur, sa tris<lb />tesse,
<lb />Me fitent vivement ressentir ma foiblesse,
<lb />Je n’en suis plus le maître, &amp; malgré mes efforu
<lb />Je succombe, Lepide, à de si doux transports.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Il est vray qu’elle est belle, &amp; digne d’estre aimée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Plus je resiste, &amp; plus j’en ay l’ame charmée,
<lb />L’effort que je me fais irrite mes desirs,
<lb />Prés d’elle je contrains, j’étouffe mes soûpirs:
<lb />Mais dieux!elle est sans cesse en de tristes allarmes,
<lb />Je me vois aujourd’huy la cause de ses larmes,
<lb />Ma fatale victoire a trahy ses desseins,
<lb />Elle doit me haït, Lepide, &amp; je le crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />vous pouriez vois, Seigiieur, vorse namie dompée,
<lb />Du Prince Lucejus elle est préocupée,
<lb />Vous l’avez enlevée aux bras de cet époux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIPION.
<lb />Il l'épousoit? ah Ciel! que son sort étoit doux?
<lb />Qu’il alloit estre heureux? &amp; qu’Isperie est belle?
<lb />Est-il dans l’univers rien qui soit digne d’elle?
<lb />Mais que veut Aanibal? quel accord, quel traité?
<lb />Voudra-t-il de sa Niéce avoir la liberté?
<lb />Est-ce pour Lucejus, pour elle, ou pour Cartage
<lb />Qu’il vient... dute à jamais plûtôt son esclavage!
<lb />Apprens que Scipion ne la rendra jamais,
<lb />aure cis leut au colacillcirec. paix;
<lb />Ainsi donc plus d’accord, ny même d’entreveuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Mais vous l’avez promise, &amp; dans peu la venut
<lb />D’Annibal en ce Camp...
<fw><lb />La
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Il est vray, j’ay promis
<lb />D'entendre le plus fier de tous nos ennemis;
<lb />Mais jé dois pour ma gloire oublier Isperie,
<lb />Je dois la regarder en mortelle ennemle,
<lb />La Niéce d’Annibal tenteroit ma vertu?
<lb />Le plus grand ennemy que jamais Rome ait eu?
<lb />Non, Lepide, aujourd’huy je dois briser ma chaîne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Seigneur portez vos vœux du côté d’Erixene.
<lb />Elle est fille d’Hannon ennemy d’Annibal,
<lb />Dans Cartage ce Chef fut toujours son rival.
<lb />Toujours dans le Senat à ce Heros contraire,
<lb />Dans Rome il n’eut jamais de plus grand adver<lb />saire,
<lb />Et s'opposant sans cesse à ses justes desseins,
<lb />Il paroissoit plûtôt l’allié des Romains;
<lb />Aux charmes d’Isperie opposez Erixene,
<lb />Et prenez un amour conforme à vôtre haine,
<lb />Elle peut balancer vos desirs à son tour,
<lb />Et même elle pouroit répondre à vôtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Erixene!
<lb />SCIPION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Oüy, Seigneur, &amp; j’ay eru le connoître,
<lb />Toute sa fierté tombe en nous voyant paroître:
<lb />Quand on parle de vous, il le faut avoüer,
<lb />Elle prend du plaisir, Seigneur, à vous loüer,
<lb />Et lotsque vos regards tournent vers Isperie,
<lb />Elle voudroit bien voir ses charmes effacez,
<lb />Elle la hait enfin, en est-ce pas assez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Elle hait Isperie, ah Ciel! quelle injustice?
<lb />Par qu'elle jalousie, ou plûtôt quel caprice,
<lb />Malgré tant de beautez cette Erixene hait
<lb />Ce que la main des Dieux forma de plus parfait.
<lb />Je m’égare, Lepide, &amp; tu vois ma foiblesse,
<lb />C’est envain que je veux déguiser ma tendresse;
<lb />Apprenons cependant ce qu’Aurilear a fait,
<lb />Peut-estre qu’Isperie aura sçû quel projet
<lb />Annibal peut former, &amp; qu'elle est sa conduite,
<lb />De ses desseins sans doute elle doit estre instruite;
<lb />veux sondet son cœur, je veux estre éclairey
<lb />Des secretes raisons qui l’amenent icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISPERIE, ERMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />PETI
<lb />ISPERIE
<lb />ANGUIRAIS-je toujours en des crain<lb />tes mortelles?
<lb />Du Prince Lucejus on n’a point de
<lb />nouvelles,
<lb />Aurilear m’a parlé sans m’avoir rien
<lb />appris
<lb />Qui puisse redonner le calme à mes esprits;
<lb />Il m’apprend qu’Annibal, ce Heros que j’honore,
<lb />Viendta; mais Lucejus ne paroît point encore;
<lb />Devoit-il pas aller au devant de ses pas?
<lb />Le joindre dans son Camp, y mener ses soldats?
<lb />Que fait-il? en quels lieux avec indifference,
<lb />Depuis deux mois entiers souffre-t-il mon absence?
<lb />Il n’ose tien tentu il n’a rien entrepris,
<lb />Sans doute que mon cœur est d’un trop foible prix;
<lb />Et ne devoit-il pas au peril de sa teste,
<lb />Ravir à Scipion une telle conqueste;
<lb />Il n’a rien fait encor pour me prouver sa foy,
<lb />Je ne merite pas qu’il s’expose pour moy.
<lb />BI.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERMILIE.
<lb />Eh? pouvez-vous douter que ce Prince vous aime,
<lb />Madamé, rapellez son desespoir extrême,
<lb />Quand Zama pris d’assaut le sépara de vous:
<lb />Ce malheureux Amant dans son juste couroux,
<lb />Guidé par sa fureur s’alloit ôter la vie,
<lb />3
<lb />Je desarmay son bras au seul nom d’Isperie,
<lb />Et peut-estre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Dequoy viens-tu m’entretenir?
<lb />Pourquoy me rapeller ce triste souvenir?
<lb />O nuit! qui preceda la fatale journée
<lb />Qui devoit éclairer un heureux hymenée!
<lb />Au lieu de me livrer au malheur qui me suit,
<lb />Que n'es-tu devenuë une éternelle nuit?
<lb />Lors qu’on vint nous donner de si vives allarmes,
<lb />Que tout retentisloit de l’affreux bruit des armes,
<lb />Que le fer à la main je vis tant de soldats
<lb />En foule en mon Palais précipiter leurs pas;
<lb />Il t’en doit souvenir, dans tes bras Ermilie
<lb />Je demeuray long-temps immobile &amp; sans vie,
<lb />Scipion m’aperçlit, son zele officieux
<lb />Me prêta du secours, me fit ouvrir les yeux,
<lb />A son air, à son port je connus ce grand homme,
<lb />La terreur de Cartage &amp; la gloire de Rome,
<lb />Et sans qu’il eût besoin qu’on prononçât son nom,
<lb />Son front majestueux découvsScipion,
<lb />Depuis de mille soins je luy suis redevable;
<lb />Cependant aujourd’huy c’est luy seul qui m’acca<lb />ble
<lb />Il fait couler mes pleurs malgré tant de vertus,
<lb />Et sans luy je serois unie à Lucejus.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERMILIE.
<lb />Madame pouvez-vous murmurer de sa chaîne?
<lb />Ce Heros vous regarde &amp; traite en souveraine,
<lb />Vôtre nom dans Zama seroit moins respecté,
<lb />Vous estes dans son Camp en pleine liberté,
<lb />Sans gardes, sans témoins, il met toute sa gloire
<lb />A vous faire oublier cette triste victoite,
<lb />Et si je m’en raporte à des regards plus doux,
<lb />Le seul respect n’est pas tout ce qu’il sent pour
<lb />vous.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ISPERIE.
<lb />Helast trop attentive à mon destin funeste,
<lb />Je songe à mon Amant &amp; néglige le reste,
<lb />Tous les autres objets me touchent foiblement,
<lb />Qu’un cœur est malheureux d’aimer si tendre<lb />ment?
<lb />Mais ce Prince m'oublie &amp; j’en suis outragée,
<lb />Il n’y faut plus penser pour en estre vangée,
<lb />Dans un lâche repos s’il est ensevely,
<lb />Il merite ma haine, ou plûtôt mon oubly;
<lb />Me laisser si long-temps languir dans l’esclavage?
<lb />Est-ce faute d’amour, ou faute de courage?
<lb />Tous deux également me donnent de l’effroy,
<lb />S’il manque de courage est-il digne de moy?
<lb />Ce penser contre luy me revolte, m’indigne,
<lb />Et s’il manque d’amour en sera-il plus digne?
<lb />Mais que vois-je test-ce luy ? grands. Dieux!..,
<lb />*2
<lb />
<lb />24.
<lb />ti<lb /><lb /> πα<lb />
<lb />--
<lb />Source gallica.bnf. fr ( Bibliothèque nationale de Francé
<fw><lb />13** d. nc i. 6.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LUCEJUS, ISPERIE, EMILIE,
<lb />CELSUS.
<fw><lb />LUCEJUS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'En doutez plus,
<lb />Madame, &amp; connoissez aujourd’huy Lucejus:
<lb />Le fidele Celsus fût captif de mon pere,
<lb />Il le renvoya libre, &amp; j’en ay le salaire,
<lb />Ceit suy qui i a conauit prés de vous en cę
<lb />lieux,
<lb />je viens oiner vos leis; ou mouin u Jos jeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Ciel! qu’entens-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Voila le sujet qui m’ameine,
<lb />Mes soldats sont cachez dans la forest prochaine,
<lb />Jusqu’au prés de ce Camp nous sommes parvenus
<lb />Par des lieux écartez, des chemins inconnus,
<lb />Je n’ay pris avec moy que des troupes d’élite,
<lb />Indibilis m’attend, il en a la conduite,
<lb />Avecque un Camp volant Mandonius le suit,
<lb />Nous devons attaquer ce quartier cette nuit;
<lb />le n’ay fié qu’à moy le soin de reconnoistte,
<lb />En quel endroit du Camp vos tentes pouvoient être,
<fw><lb />:
</fw><lb />Je le sçais à present, &amp; j’en rends grace aux
<lb />Dieux,
<lb />Il faudra profiter &amp; du temps &amp; des lieux,
<lb />Et si le Ciel répond à ce que je projete,
<lb />Tout le Camp d’Annibal nous offre une retraite,
<lb />Il n’est pas loin d’icy; mais j’ay voulu sans luy
<lb />Tenter ce grand effort que je fais aujourd’huy;
<lb />Je craignois qu’Annibal par sa lente prudence
<lb />Ne servit mal ma flâme &amp; mon impatience:
<lb />Ainsi, sans differer... Madame, vous tremblez;
<lb />Vos sens sont interdits, vos esprits sont troublez,
<lb />Vous he répondez rien, &amp; vous versez des larmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Que je lenens pour vous de mortenes anarmes :
<lb />Qu'aslez-vous entreprendre? &amp; qui peut m’assurer
<lb />Du succés....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Ouy, Madame, il faut tout esperer,
<lb />A quiconque aime bien il n’est rien d’impossible,
<lb />L'ardeur de vous servir doit me rendre invincible,
<lb />orle loit me tranit, ou il je meuis au moins,
<lb />Madame, vos beaux yeux en seront les témoins,
<lb />J'auray fait mon devoir s’il ni’en coûte la vie,
<lb />Du moins je la perdray pour sauver Isperie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Et c’est ce que je crains, que pourez-vous, ah
<lb />Dieux?
<lb />vous allez aucaquerun cainp victoneux,
<lb />Vous perirez, Seigneur, &amp; tout me le fait croire,
<lb />Vous allez contre vous irriter la victoire,
<lb />Je vous verray sanglant, &amp; tout percé de coups,
<lb />Tomber peut-être...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si je puis...
<lb />LUCEJUS.
<lb />Helas! que mon sort sera doux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Non, Seigneur, gardez-vous d’entrepreudre,
<lb />Si je l’ay souhalté, je dois vous le défeudre;
<lb />L’oin de vous j’accusois vôtre trop de lenteur,
<lb />J'allois jusqu'à douter même de vôtre cœur:
<lb />Pardonnet-moy, j'étois injuste, criminelle,
<lb />De soupçonner ce cœur genereux &amp; fidelle:
<lb />Mals enfin, grace au Ciel, je vous vois de retour,
<lb />Et je rettouve en vous un Fetos plein d’amour,
<lb />C’est assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUEEJUS.
<lb />Non, Madame, il faut tantôt me suivre,
<lb />Ou choisir de me voir dans peu cesser de vivre,
<lb />Dissipez vos chagrins, &amp; n’ayez point d’effroy,
<lb />Cette entreprise est digne &amp; de vous &amp; de moy.
<lb />Hé quoy donc Selpion vous peut voir à toute heu<lb />Vous le sousfrez helas! quand il faut que je meure,
<lb />Il joüit des momens qui m'estoient destinez,
<lb />Je cter de lold de voue ocejous surosteucl,
<lb />Vous le voyez souvent, pardonnez-moy, Madame,
<lb />L'éelat de sa grandeur pouroit toucher une ame,
<lb />Il a trop de vettus, &amp; mon transport jaloux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Il a tout le respect que j’attendrois de vous,
<lb />Sa bonté, sa clemence, enlevent mon estime,
<lb />Je ne m’en défens point puisqu’elle est legitime?
<lb />Mais ensin Scipion n’est point vôtre rival,
<lb />Il n’aime que la gloire, &amp; ne hait qu’Annibal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Moy, je hay ce Romain dont vous portez la chaint,
<lb />Et pour luy mon estime est égale à ma haine;
<lb />Mais, Madame, songez qu’il fait tous nos malheurs,
<lb />Vous devez le haïr, il vous coûts des pleurs,
<lb />Il nous a sepatez, &amp; je suis à la gêne,
<lb />De vous voir dans son Camp encor porter sa chal<lb />ne.
<lb />Non, non, &amp; cette nuit il en faudra sortir,
<lb />Ou j’itay...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Non, Seigneur, je n’y puis consentir,
<lb />Annibal vient bien-tôt, attendons sa venue,
<lb />Aprenons le succés d’une telle entrevüe,
<lb />Il va parler de paix, j’auray la liberté,
<lb />Et novs seross tous deux compris dans le traité;
<lb />Peut-estre sans risquer une si chere vie
<lb />Demain en liberté vous verrez Isperie,
<lb />Ne précipitez rien, Seigneur, retirez-vous,
<lb />Je tremble qu’en ces lieux quelqu’un ne vienne à
<lb />nous;
<lb />Si vous tardez long-temps on peut vous y sur<lb />prendre;
<lb />Sut tout, au nom des Dieux, avant que d’entre<lb />prendre,
<lb />Si j'ay sur vôtre cœur de veritables droits,
<lb />e pretenos vout parler une Ieconde fois;
<lb />Seigneur suivez Celsus en qui je me confie,
<lb />Il poura dans sa tente assurer vôtre vie,
<lb />Attendez quelque temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Madame j’obéis.
<lb />Mais enfin, si vos-vœux &amp; les miens sont trahis
<lb />Vous partirez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Seigneur, je promets de vous suivre,
<lb />Et même de mũiril si, vous cessez de vivre.
<lb />&amp;
<lb />66
<lb />E
<lb />Il fort avec Celsus.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />RSIERIE, ERMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Present je respire! il a rempli mes vœux,
<lb />A ACet Amant que je vois sidelle &amp; genereux,
<lb />De tant de mouvemens dont j’avois l’ame atteinte,
<lb />Il ne me reste plus que l’amour &amp; la crainte;
<lb />Majs helas! quelle est vive &amp; sensible à mon cœur?
<lb />e sens mille transports de joye &amp; de douleur,
<lb />Il est digne de moy, je dois trop le connoitre;
<lb />Mais il va s’exposer, &amp;perira peut-estre;
<lb />Que dis-je, son amour va tenter un effort
<lb />Qui luy fera trouver Scipion &amp; la mort;
<lb />Justes Dieux? détournez ce funeste présage!
<lb />Inspirez Annibal pour la paix de Caitage !
<lb />C’est ma seule esperance en cette occasion,
<lb />Et sur tout portez y le cœur de Scipion:
<lb />Il vient, que me veut-il?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SCIPION, ISPERIE, ERMILIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />E vous cherchois, Madame;
<lb />Mais quel trouble nouveau frape &amp; saisit vôtre
<lb />ame!
<lb />Etonnée, interdite, à mon premier abord,
<lb />Je vois combien pour moy vous vous faites d’ef<lb />fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Seigneur, ne croyez pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PCIVTON.
<lb />Ma presence vous gêne,
<lb />Et je seray toujours l’objet de vôtre haine,
<lb />Je la merite peu cepeudant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE..
<lb />Moy, Seigneur?
<lb />Vous haïr? mon respect vous répond de mon cœur,
<lb />Et j’ay pour vos vertus une si haute estinte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Madame, vous croyez la haine legitime,
<lb />La prise de Zama vous a coûté des pleurs,
<lb />Du Prince vôtre Amant j’ay causé les malheurs,
<lb />Et vous vout en plaignez du moins sans vous con<lb />traindre,
<lb />Il est d’autres malheurs dont on n’ose se plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Seroit-il des malheurs comparables aux siens?
<lb />Tout prêts à nous unir par les plus beaux liens,
<lb />Ce jeune Prince helas! attendoit la journée
<lb />Qui devoit couronner un pompeux hymenée,
<lb />Pardonnez-moy, Seigneur, ce triste souvenir,
<lb />De ma memoire encor je ne puis le bannir,
<lb />C’est vous qui luy causez les malheurs de sa vie,
<lb />Etrant, infortunê, separé d’Isperie,
<lb />Il nourit loin de moy d’inutiles regrets,
<lb />Peut-estre ses tourmens ne siniront jamais;
<lb />Si vous aimiet, Seigneur, vous sçautiez par vous<lb />même
<lb />Dans quel afreux tourment est un cœur quand il
<lb />aime,
<lb />Et qu’il est separé de l’objet de ses vœux?
<lb />Helas! qu’il est à plaindre? &amp; qu’il est malheureux?
<lb />Que son triste destin...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Qu'il est digne d’envie!
<lb />Peut-on rien ajoûter au bonheur de sa vie?
<lb />Luccjus est choisi pour estre vôtre époux,
<lb />Alais peu cie ctop, il toue coruouetse dsus vôtre
<lb />ame,
<lb />Et bannir pour jamais cette inutile flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Moy! Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Ouy, pour vous Rome a d’autres desseins,
<lb />Et puisqu’il est enfin ennemy des Romains
<lb />Cet Amant, qu’il combat contre la Republique,
<lb />Tout s’opose à ses vœux, raison, &amp; politique,
<lb />Pouroit<lb />Poutoit-elle souffrlr qu’il devint vôtre époux?
<lb />Et d’ailleurs cet hymen est indigne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Lucejus est né Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Et fust-il Roy, Madame,
<lb />Il ne merite point une si belle flâme?
<lb />Que vous connoissez peu le prix de vôtre eœur?
<lb />Vous ignorez encor jusqu’à quel point d’hõneur..
<lb />Non, à vôtre merite il n’est rien qui réponde,
<lb />Il est trop au dessus de tous les Rois du monde,
<lb />Et pour imeuis ioucemla P'honucar de votre chola,
<lb />Il faut un des vainqueurs, un des maistres des Rois,
<lb />En un mot, un Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />ba grandeur, la fortune
<lb />ut faire impression sur une ame commune;
<lb />Mais quoy! tout son éclat mis dans son plus beau
<lb />tour.
<lb />N’ébloüit point un cœur éclairé par l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Quoy? vous pouriez, Madame?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Eh! Seigneur, que m’importe
<lb />Que ces vainqueurs des Rois... Mais helas! je
<lb />m’emporte,
<lb />se uois les seipectet, ce je iuis dans ieuts fers;
<lb />Qu'à leur gré les Romains gouvernent l’Univers,
<lb />Tout doit fléchir sous eux? Mais encor à quels
<lb />titres
<lb />Veuleut-ils de nos cœurs devenir les arbitres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIPION.
<lb />Il faut justifier, Madame, leurs desseins,
<lb />Et vous aprendre icy l’interest des Romains;
<lb />C
<lb />Pour rendre sa puissance &amp; sa gloire affetmie,
<lb />Rome ne peut souffrit d’alliance ennemie,
<lb />Syphax, ce.Roy superbe a payé chęrement
<lb />La fatale donceur d’un tel eugagement:
<lb />Il estoit nôtre amy; mais de dangereux charmes
<lb />Luy firent contte nous soudain prendre les armes,
<lb />Sophon sos luy plût, il devint son époux,
<lb />LMidame, elle estoit belle, &amp; moins belle que vous
<lb />La fille d’Asdrubal a donc sȩù le détruire,
<lb />Et vient de luy coûter la vie avec l’Empite;
<lb />D'un Chef Cartaginois, du fameux Hyerbal
<lb />Isperie est la fille, &amp; niéce d’Annibal,
<lb />Plus charmante cent fois, plus redoutable encore,
<lb />Et Rome fouffriroit quaud Lucejus l’adore,
<lb />Qu’il unit à Cartage avee de tels liens
<lb />Tout le peuple nombreux des Celtiberiens;
<lb />Si Sophonisbs seule a couté trois batailles,
<lb />Combien coûceriez-vous de sang, de funerailles?
<lb />Vous pouriez soûlever vingt leti not cuuemis,
<lb />Unir Mandonius avecque Indibilis,
<lb />Et suscitant à Rome une éternelle guerre,
<lb />Vos yeux pouroient contr’elle armer toute la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIB.
<lb />Mais si la paix, Seigneur, par de plus doux projeto
<lb />Pouvoit unir nu jour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Madame, point de paix,
<lb />Point d’accord, c’est envain en former l’esperaute,
<lb />Il faut de Rome, il faut poursuivre la vangeance,
<lb />On me l’a confiée, &amp; j’en dois prendre soin,
<lb />Et si j’en erois mon cœur je la porteray loin,
<lb />Ma dame, vous pleurez.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Il faut bien que je pleure,
<lb />Puisque par cet Atrest vous voulez que je meure;
<lb />Vous serez satisfait, cet ordre rigoureux
<lb />Dans peu sera perir deux Amans malheureux,
<lb />Nous avions dans la paix encor quelque esperance,
<lb />Mais vous voulez de Rome achever la vangeance.
<lb />Achevez-là, Seigneur, mais du moins le trépas,
<lb />Au detaut de la paix ne nous manqueta pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCETE
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION seul.
<lb />Lle sort,juste Ciel! &amp; ses yeux pleins de larmes
<lb />LAtteudrissent mon cœur, &amp; m’atrachent les
<lb />ajmes,
<lb />Je suis pret d’oublier ma glolre, mes projets,
<lb />Et presqu'en ce moment je consens à la paix;
<lb />Ouy, puisqu'elle le veut, il faut finir la guerre,
<lb />En rendre un plein repos, un plein çalme à la terre;
<lb />Mais quel triste penser me frape en ce moment?
<lb />Elle ne veut la paix que pour voir son Amant,
<lb />Que pour combler ses vœux d’un heuteux hyme<lb />née,
<lb />Et j’en avancerois la fatale journée?
<lb />C’est donc pour Lucejus qu’elle aspire à la paix:
<lb />Qu’elle l’aime grands Dieux! grauds Dieux que
<lb />je le hais?
<lb />Mais pourquoy son nom seul me fait-il de la peine?
<lb />D'où vient que Lucejus est l’objet de ma haine?
<lb />e1
<lb />D’où vieut que contre luy je me trouve animé?
<lb />Dieux! par quelles raisons? Lucejus est aimé?
<lb />Les voila ces raisons? &amp; mon ame saisie...
<lb />Ah! je te reconnois affreuse jalousie,
<lb />Tu viens porter la haine &amp; le trouble en mon cœus,
<lb />Et tu me fais sentir que l’amour est vainqueur,
<lb />Dans quel temps? dans le temps qu’Annibal va
<lb />paroitre,
<lb />Et que de mes transports je dois estre le maltre,
<lb />pousse des soûpirs, je m’égate, ah du moins
<lb />De mes égaremens je n’ay point de témoins;
<lb />Mais dois-je succomber au panchant qui m’ent
<lb />tralue,
<lb />Punissons Isperie en voyant Erixene,
<lb />Méprisons ses attraits, &amp; peut-être en ce jour
<lb />Qu'Erixene sçaura dérrujte cet amour:
<lb />Je veux rendre un hommage éclatant à ses char<lb />mes,
<lb />Abandonnons des yeux toujours noyez de larmet,
<lb />Tout le veut, la faison, la gloire, l'équité,
<lb />Il faut par d’autre fers me mettre en liberté.
<fw><lb />*1
<lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ERIXENE, BARCE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARCE'.
<lb />Auinis que Scipion fait ranger son ar<lb />mée,
<lb />Que pour en soûtenir l'éclat, la re<lb />nommée
<lb />Il en veut étaler la pompe à son rival,
<lb />(Spectacle digne ensin des regards d’Aunibal)
<lb />En attendant qu’icy nous le voyons paroltre,
<lb />De grace, aprenez-moy si ce superbe maltre,
<lb />Ce fameux Scipion qui marchoit sur vos pas
<lb />A reudu les respects qu’il doit à vos apas:
<lb />Ouy, son front desatmé de la fierté Romaine
<lb />Sembloit le préparer à porter vôtre chaîne;
<lb />Loin de vous par respect je n’ay pas entendu
<lb />Assez distinctement cet nomage senau:
<lb />Mais helas! je vous vois les yeux pleins de tristesse,
<lb />A cacher vos chagrins vous mettez vôtre adresse,
<lb />Vous ne répondez rien, vous devorez vos pleurs
<lb />Madame, &amp; ce silence...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Apreus tous mes malheur,
<lb />c iij
<lb />Barcé, puisque tu veux que je t’en rende conte,
<lb />Aprens ma passion, ma douleur, &amp; ma-honte;
<lb />Que les yeux d’une Amante helas I, sont clair<lb />voyans?
<lb />ay vû de Scipion les feux les plus ardans,
<lb />Il m’est venu grouver pour m’en faire un homage,
<lb />Mais que son cœur ah Dieux! démentoit son lan
<lb />A lon discours conshs, son air embarassé,
<lb />’ay vû qu’il me reudoit un homage forcé;
<lb />Au nom de Lucejus toute sa jalousie
<lb />Me l’a fait voir remply des charmes d’Isperie,
<lb />Il la cherchoit encore en voulant me parler,
<lb />Al uecouvioie uy seu qu'il tâchoit de celer,
<lb />Et son aveu pour moy d’une slame fatale
<lb />M'a fait voir seusement qu’il aimoir ma riavale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARCE.
<lb />Que dites-vous? ah Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Tout ce que j’ay trop vû,
<lb />Ce que mon triste cœur avoit déja prévû,
<lb />Ouy, j’ay de mes malheurs l’affreuse certitude,
<lb />Et n’ay plus la douceur de mon inquietude;
<lb />Ce n’est pas qu’il n’ait fait d’inutiles esfors
<lb />Pour s’atracher luy-même à ses premiers trans<lb />ports:
<lb />Je voyois qu’il tachoit de me rendre les armes,
<lb />Qu’il vouloit tout entier se livrer à mes charmes,
<lb />Qu’il combattoit en vain contre un cœur mutiné
<lb />Qui suivoit malgré luy son panchant obstiné:
<lb />En parlant d’Isperie un dédain legitime
<lb />Affectoit un mépris qui marquoit son estime,
<lb />Il vouloit à mes yeux rabaisser ses attraits,
<lb />Mais les siens me sembloient egarez &amp; distraits:
<fw><lb />c
</fw><lb />Il nommoit Isperie, il nommoit Erixene,
<lb />Il monttoit de l’amour, il marquoit de la hainé,
<lb />Il s’essorcoit Barcé d’aimer &amp; de haïr,
<lb />Et son cœur en suspens refusoit d’obéïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RARCÉ'.
<lb />Mais, Madame, aprés tout s’il adore Isperie,
<lb />Son ame d’un tel feu doit estre assez puuie,
<lb />Elle aime Lucejut, &amp; leurs cœuts embrasez<lb />Puniront Scipion de vos feux mepriler,
<lb />Sa tendresse...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Et pourquoy sans dessein de luy plaird
<lb />Me ravit-elle un cœur à ses vœux si conttaire?.
<lb />Ou pourquoy ce Heros s’est-il laissé charmer.
<lb />D'un objet qui ne peut &amp; ne dolt pas l’aimer?
<lb />Quand il voit aujourd'huy la superbe Erixene
<lb />Soûpiret;&amp; courir au devant de sa chaîne:
<lb />Ispetie est aimée ? ah jalouse futeur!
<lb />De mon cruel destin vois-tu toute l’horreur?
<lb />Il faut pour me vanger d’une ardeur si fatale
<lb />r;
<lb />Qu’il en coûte des pleurs, du sang à ina rivale,
<lb />Et mon cœur irrité sera plus satisfait
<lb />Si je puis la punir du vol qu’elle m'a fait:
<lb />Mais pourquoy la punir d’un crime involontaire?
<lb />c’est sans doute à regret qu’elle a trop sçû luy
<lb />Pialle a
<lb />Pourois-je l’accabler de mon inimitié
<lb />Quand son sort &amp; le mien sont dignes de pitié;
<lb />On l’adore, &amp; sa flâme est ailleurs allumée
<lb />2
<lb />Et moy, j’aime un ingrat sans espoir d’estre aimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARCE'.
<lb />Que vôtre cœur si fier rapelle sa raison,
<lb />Madame, soûteuez l’éclat de vôtre nom.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SURADE, ERIAENE, BARCE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE
<lb />Noibal dans ces lieux à l'instant va se rendre,
<lb />AASeipion suit mes pas, Madame, &amp;vlent l’atten<lb />n
<lb />J’ay dû vous avertir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Bareé, retiront-nous.
<lb />Lepide, e'est assez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ade dco auuo.
<lb />SCIPION, LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />MEadesirs emptessez
<lb />Seront bien-tot remplis, &amp; suivant mon attente
<lb />Je vais voir Annibal, Lepide, en cette tente:
<lb />'ay pour le recevoir fait ranger mes soldats,
<lb />Sextus va par mon ordre au devant de ses pas,
<lb />Je rends tous les honneuts qu'on doit à ce grand
<lb />homme,
<lb />Et je vais soûtenir les interêts de Rome?
<lb />Il faut reprendre icy toute ma fermeté,
<lb />Oublier les transports de mon cœur agité,
<lb />J’en ay tougy cent fois, &amp; j’y fus trop sensible,
<lb />A l’aspect d'Annibal je dois estre inflexible,
<lb />Et je veux aujourd’huy plein d’une noble ardeur
<lb />Malgré ma passion luy découvrir le cœur
<lb />9 un Reoinans, d'uu Cousus, de qui n politique
<lb />Ne songe qu’à sa gloire &amp; qu’à la Republique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Sur vous de l'Univers vous attachez les yeux,
<lb />Seigneur, &amp; vos succés vous font des envieux,
<lb />Quine peuvent souffrit sans quelque jalousie.
<lb />Le cours trop éclatant de vôtre illustre vie:
<lb />Je n’ose qu’a regret en prononcer le nom,
<lb />Mais j'y compte, Seigneur, Fabius &amp; Caton,
<lb />Qui souvent contte vous animez d’un faux zele
<lb />Fatiguent le Senat d’une plainte éternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Je le sçais trop, Lepide, &amp; toujours Fabius
<lb />Atenté contre moy des efforts superslus,
<lb />Il vouloit empêcher mon voyage en l.ffrique,
<lb />Mais c’est l’esprit jaloux de chaque Republiquel,
<lb />Qui craint ses citoyens des qu’ils font trop: sa<lb />:meux,
<lb />La vertu des Heros est un crime chez eux,
<lb />Et lorsqu’on s’agrandit avec trop de courage
<lb />L’éclat des Conquerans leur donne de l’ombrage:
<lb />Caton &amp; Fabius en ont conçù pour moy,
<lb />Et peut-estre en secret jaloux de monemploy,
<lb />A me nuire au Senat l’un &amp; l’autre s’aplique,
<lb />Mais il faut terminer cette guerte d’Affrique,
<lb />C’est à moy de remplir la gloire de mon sort,
<lb />le n’écoûteray rien si l’on parle d’accord,
<lb />Il faut que par mon bras Cartage soit punie,
<lb />Il faut vaincre Annibal &amp; la guerre est finie,
<lb />Il vient, que son abord inspire de respect,
<lb />Aux Gardes.
<lb />Allez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ATMDAL, SCIION, AORICCAR,
<lb />LEPIDE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL regarde quelque tempi
<lb />Scipion sans parler.
<lb />OI j'ay paru surpris à vôtre aspect,
<lb />Et si quelques momens j’ay gardé le silence,
<lb />Seigneur, accusez-en vôtre auguste presence;
<lb />On ne peut regarder sans admiration
<lb />L’éclat, la majesté du fameux Scipion,
<lb />Et mon étonnement est qu’en un si jeune âge,
<lb />Vous ayez fait trembler Annibal pour Cartage:
<lb />Il s’essiet.
<lb />Ouy, Seigneur, je l’avouë, aprenant vos exploits
<lb />Pour elle j’ay paly pour la premiere fois;
<lb />ay quitté l’Italie encor toute fumante,
<lb />Et dont pendant seize ans mon nom sit l’épouvantes
<lb />J’avois compté pout peu tant de siers Generaux
<lb />Qui furent si long-temps mes trop foibles rivaux,
<lb />Et les jours de Trebie, &amp; ceux de Thrasymene,
<lb />Qui me firent raison de la fierté Romaine
<lb />M’avoient accoûtumé d’en être le vainqueur,
<lb />Tant de prosperitez devoient m'ensler le cœur;
<lb />Mais, Seigneur, vous venez d’un courage herolque
<lb />Délivrer l’Italie en attaquant l’Affrique,
<lb />Sans m’avoir combatu je vois avec regret
<lb />Que vôtre bras détruit ce que le mien a fait:
<lb />Mon retour en ces lieux est vôtre grand ouvrage,
<lb />Vouuteoi nuve icome cucaelme uecgc
<lb />Et pour elle aujourd’huy par de justes projets
<lb />Vous voyez Annibal vous demander la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Je ne m'attendois pas qu’un si grand Capitaine
<lb />Vint icy desarmé de colere &amp; de haine,
<lb />Qu’Annibal si long-temps couronné de lauriers,
<lb />Le modelle &amp; l’effroy des plus fameux Guerriers,
<lb />Nontey prenque coujoure du icinde la victolle,
<lb />Put raslentir en luy le desir de la gloire,
<lb />Et qu'un Heros illustre aprés tant de haut fait<lb />Pût jamais se resoudre à demander la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBA L.
<lb />Je le veux, je le dois: la fortune éclatante
<lb />Qui fuc assez long-temps pour moy ferme &amp;
<lb />constante,
<lb />Ne m’a point ébloüy; ses inégalitez
<lb />'ont fait voir quelquefois ses insi lelitez,
<lb />t bien qu’elle ait paru s’attacher à mes traces,
<lb />es faveuis m’ont instruit bien moins que ses dis<lb />graces.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour vous, Seigneur, je crains qu’un éternel bon<lb />heur
<lb />Du dessein de la paix n’éloigne vôtre cœur,
<lb />Jusqu’icy la fortune à vos vœux fût fidelle,
<lb />Vous n’avez point encor esté trompé par elle,
<lb />Commandant dans un âge où l’on doit obéïr
<lb />Mille &amp; mille succés ont dû vous ébloüir:
<lb />La vertu, la valeur vous fût hereditaire,
<lb />Vous vangeâtes d’abord vôtre oncle &amp; vôtre pere,
<lb />(Illustres monumens de vôtre pieté)
<lb />Cecte même valeur avec rapidité
<lb />Atracha de nos mains, reconquit les Espagnes,
<lb />L’Affrique à vôtre bras a coûté deux campagnes,
<lb />e viens d’y voir perir deux freres genereux,
<lb />Qui rehaussent l’éclat de vos exploits heureux:
<lb />Vous avez de Syphax conquis le vaste Empire,
<lb />L’Univers étonné vous craint &amp; vous admire,
<lb />Mais dans ce haut degré de gloire &amp; de splendeur
<lb />Scipson, redoutez vôtre propre grandeur,
<lb />La fortune est volage, il ne faut qu’un caprice,
<lb />Un seul jour, un instant nous meine au précipice,
<lb />Le sort de Regulus effraya l’Univers,
<lb />Du plus haut point de gloire il tomba dans nos
<lb />fers,
<lb />Et n’eût pas eprouvé tant d’affreuses miseres
<lb />S’il eût donné la paix que demandoient nos peres:
<lb />Le sort d’une bataille est toujours incertain,
<lb />Mais celuy de la paix est tout en vôtre main,
<lb />Pour Scipion, pour Rome étant pleine de gloire,
<lb />Elle aura plus d’éclat pour vous qu’une victoire:
<lb />Pour Cartage, j’avouë avec sincerité
<lb />Qu'elle aura moins d’honneur &amp; plus d’utilité:
<lb />Mais j’aime mieux encor pour la cause cominun
<lb />Suivre icy la raison que l’aveugle fortune;
<fw><lb />Souffre
</fw><lb />Souffrez donc que j’en vienne aux termes d’un ac<lb />cord,
<lb />Dont les conditions regleront nôtre sort,
<lb />Et si nous vous cedons tous nos droits sut l’Espã<lb />Vous quittant la Sicile ainsi que la Sardaigne,
<lb />Si nous abandonnons tant de païs conquis,
<lb />Qui furent de la guerre &amp; la cause, &amp; le prix,
<lb />Si nous nous resserrons en détroites limites,
<lb />1
<lb />Qui par l’ordre des Dieux nous võt être prescritei,
<lb />Pourons-nous à la fin obtenir une paix
<lb />Qui va presque nous mettre au rang de vos sujets?
<lb />Mais je lis dans vos yeux qu’aprés tant de batailles
<lb />Vous voulez de Cartage attaquer les murailles,
<lb />C’est là vôtre dessein, je le vois, &amp; je viens
<lb />Ménager un accord pour mes concitoyens;
<lb />Jusqu’à vous en prier je fléchis mon courage,
<lb />Mais j’immole mna gloire au saiut de Cartage,
<lb />Et je croy faite plus pour l’eclat de mon nom
<lb />Que si j’avois soûmis &amp; Rome, &amp; Scipion.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Souffrez que je démesle avant que de répondre
<lb />De pressants interêts qu’on ne doit pas confondre.
<lb />Et je dois balancer avecque un soin égal
<lb />Le mien, celuy de Rome, &amp; celuy d’Annibals
<lb />Pour le vôtre, Seigneur, je souffrirois sans peine
<lb />Que Rome par la paix pût éteindre sa haine;
<lb />Je connois vos vertus, j’admire vos exploits,
<lb />Mais pour ma gloire il faut vous cõbattre uze fois:
<lb />Si Fabius acquit une immottelle gloire
<lb />D’éviter Annibal, &amp; de fuïr la victoiré,
<lb />Si Rome l’aplaudit de n’estre pas vaincu,
<lb />n ttiomphant de vous quelle gloire eut-il eu?
<lb />Je n’ose m’en flater, je serois temeraire,
<lb />Mais du moins, il est beau de tenter de le faire,
<lb />Vessayer de vous mettre au nombre des vaincus,
<lb />Et d’allet aujourd’huy plus loin que Fabius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Peut-être ferez-vous un effort inutlle?
<lb />scipion, le chemin en fera difficile,
<lb />je se rendray penible, &amp; sans douté fatal
<lb />A quiconque voudra triompher d’Annibal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIPION.
<lb />Et c’est là ce qui doit en rehausser la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />J'ay bien prévû, Seigneur, qu’ardant à la victoire
<lb />Vous pouriez dédaigner celle de Fabius,
<lb />Mais regardez le sort du fier Minutius;
<lb />Ce Chef impetueux par un esprit contraire,
<lb />Emporté d’une ardeur boïillante &amp; temeraire
<lb />Accusoit Fabius de crainte &amp; de lenteur,
<lb />J'eus bien-tôt rallenty son inutile ardeur,
<lb />Quand le prudent Coniui m'evitant par sagesse,
<lb />Avec cette lenteur fatigua mon adresse,
<lb />Et toujours devant moy ce grand homme ployant,
<lb />Rétablit sa patrie &amp; sȩût vainere en fuyant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Je m’accommode peu de pareille victoire,
<lb />Et laisse à Fabius sa lenteur &amp; sa gloire,
<lb />Rome qui veut de moy de plus puissants efforts,
<lb />Est dans un autre état qu’elle n’étoit alors;
<lb />Mais Cartage, Seigneur, &amp; perside, &amp; cruelle
<lb />Est indigne aprés tout que vous parliez pour elle;
<lb />Nos Alliez pour elle indignement traitez
<lb />Croyant estre à l’abry sur la foy des traitez,
<lb />Ont sesty les premiers toute sa perfidie,
<lb />Vos combats ttop heuteux l’ont depuis enhardie,
<lb />Les Mammertins vaincus, les Sagontins défaits,
<lb />L’Italie embrasée aprés tant de succés,
<lb />Nos Consuls terrassez, Rome presque assiegée,
<lb />Tout cela veut que Rome à la finsoit vangée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Vous ferez plus pour elle en accordant la paix,
<lb />La victoire toujours ne suit pas nos souhaits;
<lb />De plus, considerez qu’en l’état où nous sommes
<lb />Je me vois à la tête encor de cent mille hommes,
<lb />Que je fais avancer &amp; camper à vos yeux,
<lb />Nous combatrons,le reste est en la main des Dieux;
<lb />Ils se levent tous deux.
<lb />Elle sçaura regler vôtre sort &amp; le nôtre,
<lb />Mais songez que la paix est, encor en la vôtre.
<lb />J’ay négligé, Seigneur, de vout parlet d’abord
<lb />D'un lien qui pouroit cimenter un accord;
<lb />Jusqu’icy vous n’avez aucun nœud qui vous lie:
<lb />oiina reiece; ocigneur, si neureuie Aperie
<lb />A ce suprême honneur meritoit d’aspirer...
<lb />Mais le cœur d’un Romain ne sçait pas soûpirer,
<lb />Et le vôtre trop fier &amp; tiop inexorable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIPION.
<lb />Je respecte Isperie, elle est toute adorable,
<lb />Elle pouroit sséchir le plus superbe cœur,
<lb />Mais pour la meriter il faut être vainqueur,
<lb />Et ce seroit pour moy le comble de ia gloire;
<lb />Que l’hymen d’Isperie aprés une victoire,
<lb />Je ne m'en défens point j’adore ses vertus,
<lb />Cependant vous l’avez promise à Lucejus,
<lb />Et vôtre foy Seigneur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Cette promesse est aine,
<lb />Ce lien est rompu par sa nouvelle chaîne,
<lb />D ij
<lb />Elle est vôtre captive, &amp; ne peut être à luy,
<lb />Et pouroit etre à vous, Seigneur, dés aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux T
<lb />SCIPIONApart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Heureux!' si mon sang avoit cet avantags
<lb />De cimenter la paix que demande Cartage,
<lb />je réponds d’isperie, elle y doit consentir,
<lb />puetens votie sepomte arant que de partir,
<lb />En l’attendant souffrez que je parle à ma Niéce,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Seigneur, vous le pouvez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />SCIPIQN seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COnnoit-il ma tendtelse?
<lb />Ah Ciel! que m’a-t-il dit! il prévient mon ardeur,
<lb />A-t-il lû dans mes yeux le secret de mon cœur?
<lb />Lorsque je veux éteindre une servile flâme,
<lb />Il vient là rallumer dans le fonds de mon ame?
<lb />Il me donne Isperie? ah! quel saisissement
<lb />Vient de fraper mon ccur dans ce fatal moment?
<lb />Ayant mal dans mon Camp déguisé ma tendresse,
<lb />Il est pat Aurilear instruit de ma foiblesse,
<lb />Et ce grand politiqué autant que grand guerrier
<lb />M’a sans doute gardé ce trait pour le dernier;
<fw><lb />„
</fw><lb />Mais pourquoy refuser l’accord qu’il me demande?
<lb />Qu’y s’opose à mes vœux? qu’est-ce que j’apre<lb />hende?
<lb />Quoy pour Rome la paix est-elle à dédaigner?
<lb />Que de pleurs? que de sang nous pouvons épar<lb />er!
<lb />Le Senat m'a remis une pleine puissance
<lb />De faire les Traitez de paix &amp; d’alliance,
<lb />Et ménageant sa gloire avec ses interêts,
<lb />Rome sçaura souscrire à tout ce que je fais?
<lb />A Cartage d’ailleurs cette paix est honteuse,
<lb />A Rome elle ne peut être que glorieuse,
<lb />Annibal a fléchy, son orgueil a plié,
<lb />Et par là n’est-il pas assez humilié?
<lb />Que saire cependant en ce desordre extrême?
<lb />Dois-je Accorder la paix &amp; m’oublier moy-même?
<lb />Dieux! soûtenez ma gloire, &amp; versez dans mon sein
<lb />Un conseil salutaire à l’Empire Romain.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACRET
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISPERIE, ERMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EREMILIE.
<lb />UY, Madame, Annibal par l'éclat de
<lb />vos charmes
<lb />Du fameux Scipion a suspeadu les ar<lb />mes;
<lb />On dit qu’il a d’abord rejetté fieremẽt
<lb />lusqu'au moindre projet d’un accomodement,
<lb />Mais qu’à la fin quittant son superbe langage,
<lb />De Rome il a connu la gloire, l’avantage;
<lb />Qu’il a vû que la paix qu’il tenoit en sa main
<lb />Etoit avantageuse à l’Empire Romain,
<lb />Qu’il pouvoit accorder l’amour, la politique,
<lb />Et suivant son panchant servir sa Republique;.
<lb />Vos yeux ont captivé cet illustre Vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPERIE
<lb />Annibal veut qu’il soit le maître de mon cœur
<lb />Juste Dieux! de la paix je seray la victime,
<lb />Ou si je la refuse il va m’en faire un crime,
<lb />Il va parler en maître, Aurilcar a voulu:
<lb />Deja me preparer à cet ordte absolu,,
<lb />Je ne le vois que trop, sa fiere politique
<lb />Veut me sacrifief au repos de l’Affrique;
<lb />Que fera Lucejus helas? contre Annibal,
<lb />Lorsqué dans Scipion il rencontre un rival,
<lb />Ce Prince infortuné, dont j’expose la vie,
<lb />Il va venir, ah Dieux, que luy dire Etmilie?
<lb />Mais toy-même, va, cours au devant de ses pas,
<lb />Va dire à Lucejus qu’il ne paroisse pas,
<lb />Qu’il parte de ce Camp, qu’il m’évite, qu’il fuye
<lb />Les regardi d’Annibal &amp; les yeux d’Isperie,
<lb />Que c’est moy qui l'ordonne, &amp; qu’enfin je prétens<lb />lcoolccete caneu vieuoma est plue
<lb />temps.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LUCEJUS, ISPERIE, EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />E' bien, aprenez-moy quelle est ma destinée?
<lb />ETMadame, est-elle heureuse? est-elle infortu<lb />née?
<lb />Que j’ay souffert, grands Dieux! attendant ce<lb />moment?
<lb />Mais qu’a-t-on resolut quel accommodement?
<lb />Quel accord Annibal a-t-il fait?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />ciel! je tremble?
<lb />Partez, Seigneur, je crains qu’il ne nous voye en<lb />semble,
<fw><lb />·π
</fw><lb />Sçavez-vous quels perils vous courez en ces lieux,
<lb />Pour la deinterelois Iecevet mes adieuss.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Je ne partiray point, &amp; de grace, Madame
<lb />Parlez, expliquez-moy le trouble de vôtre amt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.!
<lb />On veut que do la pain je foinie noad latal,
<lb />C’est vous en dire assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCEJUS.
<lb />Hé quoy donc Annibal..;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSPERIE.
<lb />Me donne à Scipion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Barbare politique?
<lb />Malgré tant de sermens voila la foy punique.!
<lb />Je m'en étois douté; quoy? malgré vôtre foy,
<lb />L'aveu d’un pere helas! qui vous donnoit à moy;
<lb />Le cruel vous engage en une autre alliance,
<lb />Je veux le voir, je veux courir à la vangeance,
<lb />Laissez-moy luy parler &amp; j’y vais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Arrestez,
<lb />Aprenez les malheuss que vous vous apréstez;
<lb />Fuyez, Seigneur, fuyez de ce Camp redoutable,
<lb />Où vous venez chercher un destin déplorable,
<lb />Vous n’y pouvez trouver que la mort ou les fere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Et qu’ais-je à ménager encor si je vous perds,
<lb />Annibal, Scipion, je cherche l'un, ou l’autre,
<lb />ye veui poicer cutee qui m'arrache le vôtre;
<lb />Encor pour Scipion, s’il vous aime aujourd’huy,
<lb />Madame, en vous voyant qui feroit moins que luy,
<lb />Je dois luy pardonner une tendresse extrême,
<lb />Il n’a pû l'éviter, j'on juge par moy-même,
<lb />Vos yeux me répondoient qu’il seroit mon rival,
<lb />Mais je dois me vanger du perflde Annibal,
<lb />C elt iul louj...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Moderez cette vaine colere,
<lb />Attendez tout de moy quand tout vous est cõtraites
<lb />Je ne rompray jamais le serment solemnel
<lb />Que m’impose un lien qui doit être éternel,
<lb />Ny Scipion, ny Rome, &amp; toute sa puissance
<lb />N’obtiendront point de moy de lâche obéïssance,
<lb />Je réponds de mon éœur, fépondez-moy de vous,
<lb />Mais de grace évitez Annibal en couroux,
<lb />Partez, car je fremis, &amp; tout mon sang se glace
<lb />Dans un si grand peril de vous voir tant d’audace;
<lb />Si vous m'aimez, Seigneur, partez au nom des
<lb />Dieux,
<lb />Sauvez-vous au plûtôt de ces funestes lieux;
<lb />Mais n’entreprenez rien pour la triste Isperie,
<lb />Pour le prix de sa foy conservez vôtre vie,
<lb />Peut-êtte Scipion quoyque vôtre rival,
<lb />Sera bien moins pour vous à craindte qu’Annibal,
<lb />Il va venir, Seigneur, évitez sa colere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Et je demeurerois tranquille pour vous plaire:
<lb />l'attaqueray ce Camp, Madame, avant la nuit,
<lb />Quand une mort certaine en deviendroit le fruit;
<lb />Permettez seulement si les Dieux me secondent,
<lb />Si d’un heureux succés à mes vœux ils répondent,
<lb />Si je puis penetrer jusqu’à vous dans ces lieux,
<lb />Que mon bras vous atrache à ce Camp odieux,
<lb />Madame, ou si le sort ttahit mon entreprise,
<lb />Conservez-moy la foy que vous m’avez promise,
<lb />Honorez de vos pleurs un Amant, un époux,
<lb />Et si je meurs, du moins, songez que c’est pour
<lb />vouss;
<lb />ciulco y btsicaillaz
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ISPERIE, ERMILIE.
<fw><lb />ISPERIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FI Elast que va-t-il entreprendre:
<lb />Il va perir, c’est tout ce que j’en dois attendre?
<lb />Détournez ce malheur, guidez ses pas grandi
<lb />Dieux!
<lb />Donnez à cet Amantun destin plus heureux,
<lb />Qu’il regagne son Camp, &amp; qu’enfin il revienne
<lb />Soûtenir dignement &amp; sa gloire &amp; la mienne?
<lb />Dieuxl! Annibal paroît...
<fw><lb />7332
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ANNTDAL,STERITERMILIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />’Embrasse vos genoux,
<lb />otigleur, dde los bontt...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Madame, levez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Seigneur, si vous usez par un ordre severe
<lb />Du pouvolr que sur moy vous a donné mon pere,
<lb />uirjcrour en mourane remcs volle ley;
<lb />Si vous n’avez pitié du trouble où je me voy,
<lb />Et si vous violez une sainte promesse,
<lb />Sut qui mon cœur soûmis a reglé sa tendresse...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Non, ne m’oposez point de frivolles ardeurs,
<lb />L’amour ne regle pas le destin des grands cœurs,
<lb />21 1e suue ninoler auoleide la paelles
<lb />Et songez que Cartage aujourd’huy vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Et pourquoy cette paix, Seigneur, n’avez-vous pas
<lb />Cent mille hõmes encot dont les cœurs &amp; les bras...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Oüy, je me vois encore une nombreuse Armée,
<lb />Mais Dieux: elle n’est plus à vainere acoûtumée,
<fw><lb />2
</fw><lb />Madamè, je u’ay plus d’intrepides soldats,
<lb />Leurs cœurs sont affoiblis aussi bien que leurs bras,
<lb />Fatalles voluptez, délices de Capoüe!
<lb />Vous nqus coûtâtes chet, il est vray, je l’avoïe,
<lb />Nous avions triomphé dans les adversitez,
<lb />Et nous fumes vaincus par les prosperitez,
<lb />1 oo tepordeeuueue aconasaut ie courage,
<lb />Capoile a sauvé Rome &amp; menace Cartage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPERIE.
<lb />si le cœur des soldats au vôtre est inégal,
<lb />Ils retrouvent en vous le même General;
<lb />Seigneur, vôtre valeur &amp; vôtre renommée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Qu'on me fasse trouver aussi la même Armée?
<lb />Annibal répondant de semblables succés
<lb />Ne seroit pas reduit à demandet la paix;
<lb />Mais il me reste peu de troupes aguerries,
<lb />Dans le sein du repos celles-cy sont nouries,
<lb />J’ay Scipion en tête avec trop de vertus,
<lb />Et je n’ay plus à faire à des Flaminius.
<lb />Madame, à cet aveu j’ay bien voulu descendre,
<lb />Pour matquer l'interest que vous y devez prendre
<lb />Il faut- donc: eu ce jour épouser ce Heros,
<lb />Pour rendre aux Africains la gloire &amp; le repos,
<lb />Il faut que de la paix vous soyez un ina. gage,
<lb />Votre hymen va sauver &amp; l’Afrique &amp; Cartage,
<lb />Qoitctolsepde vout eu voue iaiaie dequil i
<lb />Ce n'est plus moy, c’est vous qui pouvez l’affran<lb />chir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Moy, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />N’ais-je pas sacrifié ma gloire?
<lb />I'ay demandé la paix, ah Ciel! qui l’eût pû croire?
<lb />Madame,
<lb />Madame, &amp; cet esfort a cent fois plus coûté
<lb />A L’orgueil d’Annibal, à toute sa fierte,
<lb />Qu’il n’en poura jamais coûter à vôtre flâme,
<lb />cey coeroucppaotce Mdoy; Madame,
<lb />Il faut sacrifier vos feux à vôtre tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />J'immoleray ma vie &amp; non pas mon amour,
<lb />A la perdre, Seigneur, me voila toute piête,
<lb />Ordonnes de mon sort, disposez de ma tete,
<lb />Je l’immole à Cartage, &amp; ne puis tien de plur;
<lb />Mais je couserveray mon cœut à Lucejus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />A Lucejus? ah Ciel! quand Scipion vous aime,
<lb />Ce Heros revêtu d’une gloire suprême,
<lb />Se peut-il que le Chef des Celtibériens
<lb />Ose luy disputer l’honneur de vos ljens?
<lb />Et lorsque yous voyez dans ros fels ce grand hõme
<lb />Qui va mettre à vos pieds la puissance de Rome,
<lb />En vous faisant un sort qui soit dignę doxous,
<lb />Songez-vous que l’honneur eu resallit sut nous:
<lb />Au ma Necet pour vous ctojez-en ma tendresse,
<lb />Icy pour vôtre gloire Annibal s’interesse,
<lb />Secondez aujourd'huy de si justes desseins;
<lb />Et prenez pour epoux le plus grand des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />2.12s
<lb />Me faisant souvenit que je suss votré Nitcé
<lb />ne loucenir ce noin ina guones jueeieue;
<lb />Je suis Cartaginoise, &amp; fille d’Hyeibal,
<lb />*1.
<lb />21
<lb />Et pour dite encor plus la Niéce d’Annibal;
<lb />Seigneur, j’ose ajoûter que je suis Africaine,
<lb />Et que mon cœul dédalgne eulih d’estte Ronlalne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Je voy que c’est en vain emplorer la douceur
<lb />Pour flechir ou pour vaincré lin'st superbe cœur;
<fw><lb />E
</fw><lb />Mais il faut étousser cette vaine tendresse,
<lb />Je ne dis plus qu’un mor, Madame, &amp; je vous laisse.
<lb />Tournez vers Scipion vôtre eœur &amp; vos vœux,
<lb />Vous l’allez voit; sur tout songez que je le veux.
<lb />Il sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />USPERIE.
<lb />Cruel? à Lucolus mon cour sera fidelle,
<lb />Et je seray toujouis à cet ordre sebelle,
<lb />Il faut dans ces momenspar un noble coutoux,
<lb />Montrer que notre cœur ne depend que de nous,
<lb />e1 15 couage,
<lb />Et soûtenons le nom, la gloire de Cartage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />SCIPION, ISPERIE, ERMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />veut que vous soyez le gage d’une paix,
<lb />OQui sans doute n'est pas conforme à-vos sou<lb />haits;
<lb />Mais, Madame, aujourd’huy je croirois faire un
<lb />érime,,
<lb />De souffrir qu'Aonibalvous en sist la vistime:
<lb />honore vos vertus, j’adore vos apas,
<lb />Mais sans contraindte un corur s’il ne se donne pas,
<lb />Loin d’en etre trran j’en abhorre le ctitre.
<lb />De vôtre sort, du mien, je vous laisse l’arbitre,
<lb />Vous avez ou la paix, ou la guerre en.vos mains,
<lb />Le destin de l’Afrinte &amp; celuy set Romaina,!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dites-vous, Seigoeur? ah Ciel! pourois-je
<lb />croire
<lb />Qu’un cœur tel que le mien metirât tant de glolre;
<lb />Que le sort de l’Afrique &amp; celuy des Romains
<lb />Fust par vous aujourd’huy remis entre mes mains?
<lb />Lorsque du mien, Seigneur, je ne suis plus mai<lb />etreue,
<lb />Qu’engagée à tenir une sainte promesse...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je vois trop.:.
<lb />SCRPION.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SEXTUS, LEPIDE, SCIPION,
<lb />ISPERIE, ERMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEXTUS.
<lb />l' Ardonnez si je vous interromps,
<lb />Seigneur de Lucejus on voit les escadrons,
<lb />Fepouroe ycscedu jesteiseiees cote,
<lb />Et que vers nôtre Camp à marcher il s’aprête,
<lb />Qu'avec ses étendaris on voit ceux des deux Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE à part.
<lb />Ah! je respire enfin pour la premiere sois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCEPION.
<lb />C’en est assez, Sextus, allez les recounoltre,
<lb />attens vôtre retour. Lucejus va paroltre,
<lb />adame, &amp; je vois bien que pour vos interets
<lb />ous aurous un combat, &amp; non pas une paix;
<lb />E ij
<lb />Sans doute que ce Prince avance &amp; vient lui-meme
<lb />Pour rejoindre Annibal... Dieux! quel desordre
<lb />extréme?
<lb />Vous enctiez instruite, il vient vous secourir;
<lb />nente Poreapeoerobabouede cecoutenoneconquein,
<lb />Je vois par la frayeur dont vôtre ame est atteinte.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPERIE.
<lb />Non, Seigneur,je commence à dissiper ma crainte,
<lb />Malgré tous mes malheurs je reprends quelque
<lb />espoir,
<lb />s'il vient me secourir il remplit son devoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OGANB VIT..
<lb />SCIPION, LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />L remplit son devoir. Ah- quelle confiance?
<lb />ISon Amant luy redonne une siere assurance?
<lb />Elle s’en promet tout. Vos vœux trop empressez
<lb />N’en sont pas, Isperie, encore où vous pensez?
<lb />'y mettray quelque obstacle, &amp; ce ferme courage.:
<lb />Ahi je sens tedoubler &amp; ma haine, &amp; ma rage,
<lb />Il faut combattre, il faut rompre ce nœud fatal:
<lb />Ce Prince étoit sans doute attendu d’Annibal,
<lb />Sous pretexte de paix, ce Chef adroit peut-être
<lb />N’est venu dãs mon camp que pour le reconnoître,
<lb />Que pour gagner du temps sur l’espoir d’un traitét
<lb />Dieux! de quel mouvement je me sens agité!
<lb />Par ces projets pompeux de paix &amp; d’alliance,
<lb />Il tâchoit d’endormir mes soins, ma vigilance,
<lb />Tout m'est suspect en luy, Lepide, je le voy,
<lb />A bien d’autres qu’à nous il a manqué de foy,
<lb />De neeuoyu del Iuisanes cuee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />certceita, Rescohis, oGION,
<lb />LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIFA L.
<lb />E me soupçonnez pas d’aucune intelligence,
<lb />I (Seigneur, quand Lucejus vient pour ses inte<lb />rets,
<lb />Les armes à la main s’oposer à la paix,
<lb />On a vâ ses drapeaux, &amp; ma juste colere.::
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SC.IPION.
<lb />Ce Piluce ue iaic sieu que ce qui devoit scire,
<lb />Qu’il est heureux ?'il sert sa gloire &amp; son amour,
<lb />Seigneur, il vient grossir voire armée en ce jour,
<lb />Vous attendiez sans doute eneor cet avantago.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNTBAE.
<lb />Seigneur, qu’osez-vous dire? un tel soup çon m’ou<lb />30
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />J'ose dise, Seigueur, ce que j’ay dû pensen
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Vous en dites assez eusin pour m’ossenser!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPFON.
<lb />Vous êtes dans mon Camp, Seigneur, je vous ref<lb />pecte
<lb />Mais la foy de Caitage aux Romains est suspectos
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />aaaveca eudop, lhaut..s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Seigneur; n’en parlons plus,
<lb />Et quittons des soupçons incertains &amp; confus;.
<lb />3
<lb />Il faut que vôtre ardeur à la mieune reponde,
<lb />Nous devons decider de l’Empire du Monde,
<lb />Annibal, si les Dieux ont mis entrè nos mains
<lb />Le destin de l’Afrique, &amp; celuj des Romains,
<lb />Il faut dant ce grand jour sans tardet davantage;
<lb />Faire triompher Rome, ou délivrer Cartage,
<lb />Il faut voir l'une ou l’autre, ou libte, ou dãs les fers,
<lb />Et donner un seul maître ensin à l’Univers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNIBAL.
<lb />Vous faites voir un cœur trop avide de gloire,
<lb />Et déja vous croyez courir à la victoire,
<lb />Scipion, mais je veux seconder vos souhaits;
<lb />.1
<lb />!
<lb />Vous m’avez soupçonné, ie renonce à la paix,
<lb />Ouy, j’accepte aujourd!huy la bataille, &amp; j’espere
<lb />Vous mettre aumême état où j’ay miz vôrse pere;
<lb />e me rends à ma haine, il faut remplir mon sort,
<lb />ajpioms ax har Nome; uquaManone;
<lb />Ennaissant j’ay juré la guerre au Capitole,
<lb />Jusqu’au dernier soûpir je luy tiendray parole.
<lb />Il sort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />A la fin d’Anuibal j’ay piqué la fierté,
<lb />.,213
<lb />’ay rompu grace au Ciel cet iudignę traité? 
<lb />Et vous, Dieux! protecteurs du sacré Capitole,
<lb />Il faut dans ce combat vous vanger, &amp;. j'y vole:
<lb />Rome, vous attendez cette grande action,
<lb />Qu'Annibal suive un jour le char de Scipion.
<lb />Fin lu quatritme Actt...
<lb />... i1
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ASBERIE, ERMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />m.
<lb />ISPERIE.
<lb />E m’abandonne point; viens, ma chere
<lb />Ermilie,
<lb />Partager les ftayeurs dont mon ame
<lb />est saisie,
<lb />Quel combat? quelle horreur? quelle
<lb />confusion?
<lb />Lucejus est aux mains avecque Scipion,
<lb />Il a joint Annibal; ah! fatale journée
<lb />Qui va de mon Amant faire la destinée?
<lb />Je ne dis point la mienne,ah Dieuxi vous sçavez bien
<lb />Que je n’auray jamais d’autre sort que le sien !
<lb />As-tu vû, comme moi ce Heros intrepide,
<lb />Animé par l’amout qui luy servoit de guide,
<lb />Pousser de Lelius les escadrons épars,
<lb />Et déja prés de nous planter ses étendars,
<lb />Quand le sier Scipion est venu plein de rage
<lb />De son Camp ebranlé ranimer le courage.
<lb />Je l’ay vû tout d’un coup fondre sur Lucejus,
<lb />J’en ay pâly grandt Dieux? &amp; n’ay rien vû de plus;
<lb />Tout s’est mélé pour lors, le tumulte des armes,
<lb />Les perils d’un Amant m’ont fait verser des larmes,
<lb />Que je tremble pour luy malgré ses grands efforta?
<lb />hientuactombe peut-ctte catse sesmorcs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERMILIE.
<lb />Rassurez-vous, Madame, ayez quelque esperance;
<lb />La valeur d’Annibal met le sort en balance,
<lb />Ce Hleros qui combat fera voir son grand cœur
<lb />Sans doute, &amp; Scipion n’est pas encor vainqueur,
<lb />Les Dieux pouront... Mais quoy? j’aperçois Eti<lb />,xene.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ERIAENE, PARCE,ITERIE,
<lb />ERMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Adame c’en est fait, notre esperãce est vaine,
<lb />Annibal est vaincu, Scipion est vainqueur,
<lb />Tout succombe, tout cede à sa rare valeurs.
<lb />Lien qu’Annibal' ait fait un essort incroyable
<lb />Pour rallier les siens d’un soin infatigable,
<lb />Tout son Camp par avance etoit saisi d’esstoy,
<lb />Tout fuit, &amp; j'en pâlis &amp; pour vous &amp; pour moy
<lb />Scipion triomphant va nous parler en maître,
<lb />1occlc ioeicacduiiy ecion Mueur pat-cuie...
<lb />Vous fremissez Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Hé que fait Lucejus?
<lb />Aprenez-moy son sort; peut-être il ne vit plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />’ignore son destin,ny qu’elle est sa conduite,
<lb />Mlais avecque Annibal les deux Rois sont en fuite,
<lb />Peut-cere qu’avecque eux cherchat un paseil sort...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />Il ne fuit point, Madame, &amp; sans doute il est
<lb />mort;
<lb />Quoy? Lucejus fuiroit en perdant ce qu’il aime,
<lb />le connois sa valeur &amp; son amour extrême,
<lb />Il aura combatu jusqu’au dernier soûpir,
<lb />Madame, il a voulu me sauver ou perir.
<lb />Dieux que je suis en proye à mon inquietude?
<lb />Je ne puis demeurer daus cette incertitude,
<lb />sortons, anons-ie joindre, ce je veuxc aujourd huy
<lb />S’il est parmy les morts expiter avec luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Od ls PAno.
<lb />ERIXENE, BARCE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Fortune! o journée à toutes deux satale?
<lb />OMais je dois envier le sort de ma rivale;
<lb />Je ne sçautois la plaindre, &amp; malgré ses douleurs
<lb />Pour un Amant fidelle elle verse des: pleurs;
<lb />Du moins, ou s’il est mort elle n’a qu’à le suivre;
<lb />G’est.le moindre des maux que de cesser de vivre ?
<lb />Que vais-je devenir? quel doit être mon sort?
<lb />Pour moy? de tous cotez je ne voy que la morts.
<lb />Ouy, trop cruel amour il faut que je te domte,
<lb />Retournons dans Cartage ensevelir ma honte,
<lb />On la doit assieger, j'y finiray mes jours,
<lb />J’attends de Scipion ce funeste secours;
<lb />e l’aperçois, parlons.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SCIPION, LEPIDE, SEXTUS,
<lb />ERIXENE, BARCE'.
<lb />SCIPIONà ses Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uon observe Ispetié?
<lb />Qu'on la suive ? &amp; sur tout ayez soin de sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIXENE.
<lb />Ensin je vous revoy vainqueur &amp; triomphant,
<lb />Jeigneur, &amp; vôtre nom encor plus eclatant
<lb />Par cette memorable &amp; deruiere victoire
<lb />Vous met en cegrand jour au comble de la gloire,
<lb />Vous êtes genereux, daignez briser mes fers,
<lb />Je les ay sans regret à ma honte soussers;
<lb />tous tous allons bien-tot voir astieger Cartage,
<lb />Soussrez que ma presence anime son courage,
<lb />Eamour de ma patrie allumant mon ardeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPIGN.
<lb />Qu'un pareil sentiment me touche &amp; m'interesse?
<lb />Ouy, de vôtre destin je vous rends la maitresse,
<lb />Soyez libre, Madame, &amp; d’un cœur assermy
<lb />Allez joindre Annibal mon illustre enaemy:
<lb />Ma victoire n’a fait qu'ensler sa renommée;
<lb />Luy seul a combatu dans toute son Airmée,
<lb />'ay malgré sa défaite admiré sa valeur,
<lb />I n’a jamais été plus grand qu’en ce malheur
<lb />Vous pourez aujourd’huy le revoir dans Caitage,
<lb />Contte moy je luy donne un puissant avantage;
<lb />Cependant vous pouvek partir, allez Sextus,
<lb />Et reudez les honneurs qu’òn doit à ses vertue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRIXENE.
<lb />Je n’attendois pas moins d’un heros magnanime,
<lb />Et j’emporte de vous une si haute estime,
<lb />Que mon cœur penetté d’un si noble dessein,
<lb />Me fera teverer toujours le nom Romain.
<lb />Elle so-t.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />SCIPION, LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Insi vous l’envoyez secourir sa patrie:
<lb />AMais, Seigoeur, qu’allez-vous ordonnor d'Is<lb />perie?
<lb />Maitre de son destin dans ce fatal moment,
<lb />Vous avez dans vos mains la Maîtresse &amp; l’Amant,
<lb />Qu’allez-vous decider de leur sort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Ah! Lepde,
<lb />Je tremble que l'amour ne me serve de guide,
<lb />Je ne suis plus Romain, je suis foible, &amp; je sens
<lb />Que contre ma vertu se revoltent mes sens;
<lb />La gloire, la pitié, l’amour,tout me déchire,
<lb />Que je souffre grands Dieux! j’en rougis, j’en soû<lb />pire,
<lb />Qu’il me faur rendre encor de tetribles combats?
<lb />Aunibal est vaineu, mais l’amout ne l’est pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPI.DE.
<lb />Hé? Seigneur, prositez des droits de la victoire?
<lb />Pouroit-on refuser un Heros plein de gloire?
<lb />Cartage va tomber, &amp; le soldat Romain
<lb />vous noncie deja dudee dassicain,
<lb />Seigneur vous pouvez tout, &amp; vous êtes le maitre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />En slatant mon amour que me fais-tu connoltre?
<lb />Ouy, si j’en consultois les transports de mon cœur,
<lb />Peut-ctre deviendrois-je un superbe vainqueur?
<lb />Elle viendra bien-tôt cette tendre Isperie,
<lb />De son heureux Amant me demander la vie;
<lb />Elle ignore son sort que je luy fais cacher,
<lb />Envain parmy les morts elle le fait chercher:
<lb />Mais helas! ce qui rend sa gloire plus parfaite,
<lb />Il contraint son vainqueur d'envier sa defaite,
<lb />Tantost dans le combat j’ay connu son grand çœur,
<lb />’ay senti redoubler mon amour, ma fureur;
<lb />Il tâchoit de sauver une Amante fidelle,
<lb />Je voyois à regret qu’il étoit digne d’elle:
<lb />Il étoit des momens où malgré mon couroux
<lb />Je trouvois Annibal moins digne de mes coups:
<lb />Mais que fait cet Amant ?a-t-il la même audace?
<lb />De quel œil maintenant reçoit-il sa disgrace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />auoigue d’avonr fait un inutile estort, -
<lb />Il nous a conjurez de luy donner la mort:
<lb />Quel soin cruel, dit-il, prenez-vous de ma vie?
<lb />Scipion est vainqueur, &amp; je perds Isperie;
<lb />Lelius le console, &amp; d’un soin genereux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Non, c’en est fait, n'iaut qu'ir etoune sesfeux,
<lb />Je veux que Lucejus abandonne Isperie,
<lb />A ce piix je metray sa liberté, sa vie
<lb />C'est à luy d’obélr... Mais quel est mon dessein?
<lb />Suis-je encor Scipion? ou suis-je encor Romain?
<lb />lustes Dieux? est-ce ainsi que je suis les exemples
<lb />Des Heros à qui Rome a cousacré des Temples?
<lb />Est-ce ainsi que je suis la noble austerité
<lb />Qui les rendra fameux à la posterité?
<lb />Etoustons un amour.. Ah Dieux:que vais-je faire?
<lb />De ma victoire un autte aura-t-il le salaite?
<lb />delor je vou astestoyuter pej uincoutouta,
<lb />A ses yeux j’ay besoin de toute ma vertu,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ISPERIE, ERMILIE, SCIPION,
<lb />LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />H! Seigneur, tirez-moy du plus eruël martyre
<lb />ADe grace, &amp; m’aprenez si Lucejus respire;
<lb />On me refuse helas! de m'aprendre son sort,
<lb />Ce Prince malheureux a-t-il trouvé la mort?
<lb />Puis-je me retracer l’épouvantable image
<lb />Dun cuaiap couvetede morte de sefej ue cainaget
<lb />Ces cadavres sanglants toua pâles; tous glacez, (2
<lb />Qui n’offioient à mes yeux que des traits effacez,
<lb />Ah! Seigneur, concevez mon desespoir extrème,
<lb />Dãs toutes ses horreurs je cherchois ce que j’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Ne craignez plus pour luy, dissipez vôtre effroy,
<lb />lucejus est vivant,, &amp; plus heureux que moy.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(SPERIE.
<lb />Il est vivant, mais quoy vous en etes le maître?
<lb />Vous pouvez disposet de son sort, &amp; peut-etre
<lb />La haine d’un rival qui vous a combatu...
<lb />Mais je soupçonne à tort, Seigneur, vôtre vertu,
<lb />Songez que dans vos fers il n'a pour toutes armes<lb />Que mes tristes soûpirs, &amp; que mes foibles larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPIONN.
<lb />Et c’est ce qui me tüe: Il cause vos douleurs
<lb />Ce trop heureux Amant, il fair couler vos pleurs,
<lb />Il coüte dés soupirs qui sont dignes d’anvie,
<lb />Madame, &amp; je voudrois les payer de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERFE.
<lb />nutu atointey yorraupmmoloeeplaisisa
<lb />Ie pousse devant vous d'inutiles soûpirs-:
<lb />Vous détouriez yos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Eh! détournez les vôtres:
<lb />Et puisque leurs regards sõt destinez pour d’autres,
<lb />Laissez m'en éviter l’éelat imperieux;
<lb />Vous voyez les combats que je rends,justes Dieux!
<lb />Que dois-je faire ente jefremis quand j'y pense,
<lb />Madame, j'ay besoin de toute ma coustance;
<lb />Mais c’en est trop, malgré tant de vœux superflus
<lb />Que l’on fasse vehir le Prince Lucejus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />266 1 28 
<lb />Quel est votre dessein?qu’en devons-nous attendre,,
<lb />Seigneur ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Dans un moment vons le pourez aprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISPERIE.
<lb />que dois-je croire,ah Dieux!dãs cette extremité?
<lb />Quand d’un trouble si grand je vous vois agité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pe
<lb />LAM
<lb />Mi
<lb />b3
<lb />due voz regardi sur moy ne rõbent qu'avec peine,
<lb />Devscharoie:je, seigueul,, roujer de vade hainte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIP.ION.
<lb />Madame, &amp; plût aux Dieux que l’on pûr vous haït?
<lb />Que je m’épargnerois un mortel déplaisir !
<lb />Si malgré moy j’évite une fatale veuë,
<lb />on objet tel que vous porte un chamme qui tue:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />EUCELUS,CEDOS, SCITTON,
<lb />LEPIDE, ISRERIE, ERMILIE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />17
<lb />LUCEJUS.
<lb />Eigneur, ne croyez pas que la peur de la mortz
<lb />&amp; Me fasse repentir d’un genereux effort,
<lb />Je vous ay voulu perdre, &amp; çe bras temeraire.
<lb />S'il étoit libre encor tâcheroit de se faire;
<lb />Vous êtes mon rival, vous m’avez tout ôté, .
<lb />Vous devez m’immoler à vôtre seureté,
<lb />Je suis vôtre captif aussi bien qu’Isperie,
<lb />J’en fremis; mais de grace immolez une vie
<lb />Qui deviendroit funeste à vos jours glorieux,
<lb />J’irois les attaquer à la face des Dieux,
<lb />Prevenez par ma mort mon desespoir, mon crime;
<lb />Perdant ce que jo perds tout seroit legitime:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />le pardonne aisément à ce transport jaloux,
<lb />Si j’étois Lucejus je l’aurois comme vous,
<lb />Vous m’avez dû haïr &amp; ce n’est point un crime,
<lb />Prince, pour un rival la haine est legitime,
<lb />Je le suis, je l’avoüe, ah Dieux! vous le sçavez
<lb />De quels feux j’ay brûle, maja de grace, achevex?
<fw><lb /></fw><fw><lb />2
<lb />4.7
</fw><lb />Un triomphe immortel dont la gloire semée
<lb />De tout ce que j’ay fait passe la renommée,
<lb />Pour laisser un exemple X la posterité
<lb />Rare, mais cependant qui puisse être imité:
<lb />Oüy, Madame, aujourd’huy je veux, quoy qu’il
<lb />m’en coûte,
<lb />Enseigner anx mortels cetre nouvelle route,
<lb />Leut montrer comme on peut domter sa passion,
<lb />Et vainqueur d’Annibal vaincre encor Scipion:
<lb />Prince, rassurez-vous, je vous donné la vie,
<lb />Je fais plus, de ma main Fécevez Isperie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOCEJUS.
<lb />Ah!Seigneur,permettez qu’embrassant vos genoux
<lb />Jo Seude te. vonvepouos o0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Non, Prince, levez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*.41.
<lb />TPERTE.
<lb />Quelle grace, Seigneur, devõs-nous pai vous rẽdie?
<lb />Mait du grand Scipion nous devions tout attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIPION.
<lb />Retournez à Zama couronner vôtre foy,
<lb />Elle est un present digne &amp; de vous, &amp; de moy;
<lb />Je ne demande icy pour toute recompense,
<lb />Pour le prix &amp; le nœud d’une étroite alliance,
<lb />Prince, que vous soyez en luy donnant la main
<lb />Amy de Scipion, &amp; du peuple Romain;
<lb />Je vais ie enepuer dd slepe de Cunse
<lb />Par sa prise je dois achever mon ouvrage,
<lb />Et j’espere dans peu la rangeant sous mes loix
<lb />Triompher d’Annibal une seconde fois,
<lb />Adieu, vivez heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCEJUS.
<lb />Admirons ce grand, homme,
<lb />Le plus perfait Heros qu’ait jam slexlbatail Rome.
<fw><lb />Puu D5
<lb />2
<lb />A
<lb />2
<lb />2
<lb />*
</fw><fw><lb />·
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Relivre serrée
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Relivre serrée
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>