<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Clarice ou L'amour constant. Comedie de Mr. de Rotrou.</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251865x"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Clarice ou L'amour constant. Comedie de Mr. de Rotrou.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1643" cert="high" resp="BNF">1643</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />* ve---
<lb />-c. .uc, "
<lb />.
<lb />
<lb /> -
<lb />
<lb />–
<lb />...
<lb />.
<fw><lb />
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auecpriuilege du Roy.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FXV
<lb />DEOFEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ferois tort à l’Autheur Italien Sforza
<lb />d’Oddi, si ie dérobois à sa reputation la
<lb />gloire de cét ouurage; ie n'en suis que le
<lb />Traducteur, non plus que des pieces de
<lb />Plaute, que ce docte homine a parfaicte<lb />ment imitées; l’inclination qu’il a euë pour ce grand Ge<lb />nie de la Comedie, m’en a fait auoir pour luy, &amp; i’ay creu
<lb />que les originaux de l’vn m’ayant tousiours si bien reüssi,
<lb />les imitations &amp; les copies de l’autré ne pourroient estre
<lb />trouuées mauuaises. Cette Comedie tient du style &amp; de
<lb />l’air presque de toutes celles de ce fameux ancien; &amp; tu
<lb />remarqueras, que le bon raisonnement de ses personna<lb />ges serieux, le ridicule de ses Vieillards, &amp; l’extrauagance
<lb />de ses Capitans y sont merueilleusement copiés. Il est im<lb />possible de s’esgarer dessus les pas de cét illustre Pere du
<lb />Comique; Ce qu’il a fait de beau l’est au dernier poinct,
<lb />&amp; ce qui ne l’est pas absolument pour luy, l’est parfaicte<lb />ment pour nous. Il nous passe de si loing aux endroits
<lb />mesmes où il se neglige, que nous serions assez riches de
<lb />ce qu’il jette, &amp; assez parés de ses deffauts; Ensin c’est de<lb />luy qu’vn celebre Autheur a dit, que si les Muses auoient
<lb />voulu parler Latin, elles auroient parlé comme luy. Si
<lb />son langage est beau, son inuention ne l’est pas moins;
<lb />deux ou trois de ses pieces sur qui i’ay jetté les yeux, &amp; qui
<lb />ne doiuent rien à celles que i’ay desià mises en nostre lan<lb />gue, feront encor admirer cét incomparable Comique
<lb />sur la Scene Françoise, si l’inclination qui me reste pour
<lb />le Theatre, &amp; la passion que i’ay d’auoir l’honneur de di<lb />uertit encore le premier esprit de la terre, me peuuent
<lb />faire trouuer parmy mes occupations necessaires, le
<lb />temps de leur version. Ie ne te fais ce petit Panegyrique
<lb />de Plaute, que pourte dire (cher Lecteur) qu’on ne peut
<lb />faillir en l’imitant; &amp; qu’outre que l’Autheur de cette
<lb />Comedie est vn des plus rares esprits d’Italie, il a esté: si
<lb />passionné imitateur de ce digne homme, que le don que
<lb />ie te fais en François de son ouurage Italien, ne te peut
<lb />estre vn mauuais present. Ie ne te demande point de part
<lb />en sa gloire, aussi n’en ay-ie point en ses fautes, s’il s’y en
<lb />trouue d’autres, que celles de l’impression, dont encor ie
<lb />ne te puis respondre, puis que ie demeure à seize lieües de
<lb />l’Imprimerie, &amp; que le soin de te donner mes pieces cor<lb />rectes, doit estre celuy de mes Libraires. Adieu.
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le 28.iour
<lb />T de Feurier 1642. signé, par le Roy en son Conseil,
<lb />LE BRVN. Il est permis à TOVSSAINT QVINET,
<lb />Marchand Libraire à Paris, d’imprimer, ou faire imprimer,
<lb />vendre &amp; distribuer vne piece de Theatre intitulée, Clarice
<lb />Comedie, de Mr. de Rotrou, &amp; ce durant le temps de sept
<lb />ans, à compter du iour que ladite piece sera acheuée d’im<lb />primer. Et deffenses sont faites à tous Imprimeurs &amp; Li<lb />braires d’en imprimer, vendre ny distribuer d’autre im<lb />pression que de celle qu’aura fait faire ledit QVINET, ou
<lb />ses ayans cause, sur peine aux contreuenans de mil liures
<lb />d’amnende, confiscation des exemplaires, &amp; de tous les def<lb />pens, dommages, &amp; interests, ainsi qu’il est plus au long
<lb />porté par lesdites lettres, qui sont en vertu du present Ex<lb />trait tenues pour deuëment signifiées.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ET ledit QVINET a-associé auec luy audit priuilege
<lb />Anthoine de Sommauille, Marchand Libraire à Paris, sui<lb />uant l’accord fait entr' eux..
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Acheué d’imprimer le 28. Octobre 1642.
<lb />Les exemplaires ont esté fournis.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACTEVRS.
<lb />Pere de Clarice.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HORACE.
<lb />CLARICE.
<lb />EMILIE.
<lb />HORTENSE.
<fw><lb />ALEXIS.
<lb />LEONSE.
<lb />ALPHONSE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCRECE.
<fw><lb />CYNTHIE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confidente de Clarice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Seruiteur d’Horace, &amp; amou<lb />reux de Clatice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Seruiteur de Lucresse, &amp; riual
<lb />drtortense.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confident d’Alexis.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confident d’Hortense.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Maistresse d’Alexis.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confidente de Lucresse.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HIPPOCRASSE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Docteur, amoureux de Clarice,
<lb />&amp; de Lucrece.
<fw><lb />RINOCERONTE. Capitan.
<lb />LEONIN.
<lb />LE VALET.
<lb />LEANDRE.
<lb />ANSELME.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Valet du Capitan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />du Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Amy de Leandre.
<fw><lb />
<lb />4
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />R
<lb />l
<lb />OMEDIE.
<lb />1Y
<lb />1
<lb />R
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOA TENSE
<lb />&amp; Nfin cessez, mes soings, les portes de l’aurore,
<lb />Au brillant char cou jourmes ouurent pas enccore,
<lb /> La nuict sur tous les yeux, presse encor ses pauots,
<lb />Pour moy seul ma lheureux, il n’est point de repos
<lb />Ma seule paßion qui n’a point de pareilles,
<lb />A d’eternelles nuicts, foint d’eternelles veilles;
<lb />A
<lb />F.
<lb />Depuis que cét amour possede mes esprits;
<lb />Iamais encor, au lict, le jour ne m'a surpris,
<lb />Et depuis, du sommeil les agreables charmes
<lb />Ont bousché voirement le passage à mes larmes;
<lb />Mais qu'à propos m'a peur m'a tiré de mon lict,
<lb />Le jour commence à poindre, &amp; la Lune pallit,
<lb />Alfonse, asseurement, ne tardera plus guere
<lb />ruttuup.ej au depart qu’il espere;
<lb />Mais tu noutroprenunu quon friuole soucy,
<lb />La mort seule a pouuoir de me tirer d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />ALFONSE. HORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Vel'taprice est pareil, à cette extrauagante?
<lb />An homme de moyens &amp; de noble naissance,
<lb />Estimé cheZ les siens, chery, craint, respecté,
<lb />Sous le pouuour d’autruy, ranger sa liberté;
<lb />Et qui plus est, andorssout le isouuoir d’Horace,
<lb />Le meurtrier de son sang, la hayne de sa race,
<lb />L’ennemy conjuré de toute sa maison;
<lb />Quel sort, pauure Leandre, a troublé ta raison;
<lb />Et qui peut t’obliger à viure de la sorte?
<lb />Il ne m'a pas manqué; le voyla sur sa porte;
<lb />Et bien, nostre depart, n'est il pas resolu?
<fw><lb />!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Heureux qui comme toy, sur soy-mesme absolu,
<lb />Voulant sans de pendance, execute de mesme;
<lb />Pour moy, ie ne le puis;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AETONSE.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE
<lb />Pource que i’aqme;
<lb />Alfonse, au nom d’amour, ce tyran de mes sens,
<lb />Puis qu’il faut t’auoüer les ennuis que ie sens,
<lb />Et puisque tu prend part en ce qui me regarde,
<lb />Raconte en peu de mots, quel sujet me retarde;
<lb />Et m'epargne vn peu plus, que tu ne fis hier,
<lb />Que me traictant de fol, (tu ne le peux nier,)
<lb />Tu t’enfuis, &amp; me dis, qu’entre Florence, &amp; Gennes,
<lb />Tu preterois l’oreille, au recit de mes peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Ie craignois de te voir, (&amp; non sans fondement)
<lb />Plus d'obstination, que de raisonnement.
<lb />Et pour cette raison, te m'en voulois deffendre;
<lb />Mais, parle maintenant, ie suis prest de t’entendre,
<lb />Et sçauoir quel sujet empesche ton depart:
<lb />Tirons nous seulement vn peu plus à l’ecart.
<lb />A ij
<lb />.-
<fw><lb />13
</fw><lb />De peur, qu’estant ensemble apperceus de ton maistre,
<lb />Qui, (comme il m'a cogneu) me pourroit reconnoistre,
<lb />Il n’ait lieu de soupçon, touchant nostre entretien,
<lb />Et que ie ne te nuise, en te voulant du bien.
<lb />Car il sçait l’interest que ie pris en l’affaire,
<lb />Lors que contre son fils, ie seconday ton frere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Il est vray, ton aduis n'est pashors de propos,
<lb />Nous serons mieux icy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Parle donc, en deux mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Il te souuient assez d’auoir veu cheZ Horace,
<lb />Vn parfait abregé, de merueille, &amp; de grace,
<lb />Vne fille, l’aymant des yeux, &amp; des esprits,
<lb />A qui sur ses beautez, Gennes donnoit le prix.
<lb />En vn mot cette aymable, &amp; parfaite Clarice,
<lb />Que toy-mesme, iugeois digne de mon se ruice,
<lb />Sans le long different, &amp; si cogneu de tous,
<lb />Que mon frere, &amp; le sien, ont semé parmy nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AFONSE.
<lb />Il est vray que Clarice, est rare, entre les filles.
<fw><lb />*
<lb />
<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Mais quoy que ce malheur diuisast nos familles,
<lb />Et de cette discorde allumast les tisons,
<lb />Vn seul mur, toutesfois, separott nos maisons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RETAITOL.
<lb />I m'en souuient, apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Tu sçais qu’vn beau visage
<lb />Est à de jeunes cœurs, vn mauuais voisinage,
<lb />Que l’archer estant proche, adresse mieux ses traits,
<lb />Et qu’il est dangereux d’estre assailly de prés:
<lb />Ie vis donc tant de fois ce jeune astre parestre,
<lb />Sur sa porte, en la rüe, au temple, à sa fenestre,
<lb />Qu’il n’est pas malaysé de te persuader
<lb />Le mat qu'ilm arrina de le trop regarder,
<lb />Dire ie l'adoray, c’est vn terme ordinaire,
<lb />Qui sent trop sa tiedeur, &amp; son amour vulgaire,
<lb />Ie pendis tout repos, ie deuins tout de feu,
<lb />Ie languis, ie mourus, c’est dire encor trop peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />C’est le style ordinaire, &amp; pour peu que l’on ayme,
<lb />On souffre, on brusle, on meurt, tous en disent de
<lb />mesme.
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />De fortune ma chambre &amp; son appartement
<lb />Se trouuoient separés, par vn mur seulement,
<lb />Et qui parle deffaut de certaine joincture,
<lb />A mon ardent desir offrit vne ouuerture,
<lb />Là trouuerent passage, &amp; mes yeux, &amp; ma voix,
<lb />Comme, on dit que Pyrame, en vsoit autrefois,
<lb />Mon cœur luy fut offert, par cét heureux passage,
<lb />Le sien (auecques vœux) accepta mon seruage,
<lb />Et mon amour, au sein de ce jeune soleil,
<lb />Se vid vn frere, &amp; d’âge, &amp; de force pareil.
<lb />Mais songeant au succez des amours de Pyrame,
<lb />Quoy qu'en mesme besoing, pressé de mesme flame,
<lb />Nous n'en suiuismes pas la resolution,
<lb />Et tinsmes mieux la bride à nostre paßion.
<lb />Nous creusmes que le temps finiroit nos miseres,
<lb />Auecques les discords, esmeus entre nos peres,
<lb />Et tous deux aspirants apres cét heureux jour,
<lb />Demeurasmes vnis d’vne immortelle amour.
<lb />Nos peres cependant, n’en vsoient pas de mesme,
<lb />Autant que nostre amour leur hayne estoit extrême,
<lb />Et cette hayne entr'eux auoit meu des procez,
<lb />Dont Horace eut subjet de craindre le succez;
<lb />De sorte qu'vne nuit suiuy de sa famille,
<lb />Il m'osta l’esperance, &amp; l’ame auec sa fille,
<lb />Auec tant de surprise &amp; si secretement,
<fw><lb />
<lb /> ασωτ
<lb />2
<lb />
<lb />1
<lb />"
</fw><lb />Que ie n’en pus auoir vn adieu seulement.
<lb />Iuge, si ma douleur passa toute creance,
<lb />Le bruit courut enfin, qu’ils tiroient vers Florence,
<lb />On cuomtoonaprencuiesuercinntos pouspirs,
<lb />Où bien-tostapres eux, volerent mes desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Tu tins soigneusement cette flame couuerte,
<lb />Et tu sceus bien cacher le regret de sa perte;
<lb />Tu disparus, en fin, mais le bruit n'estoit pas,
<lb />Que deuers ce pays s'adressassent tes pas,
<lb />Et l’on parloit d’Espagne, &amp; non pas de Florence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />L’amour m’auoit appris la leçon du silence,
<lb />Et contraignit si bien toutes mes actions,
<lb />Que te le tins caché, parmy cent espions.
<lb />Enfin sollicité de ce plaisant martyre,
<lb />Ie faits dessein d’aller, où mon aymant m'attire,
<lb />Et par vn faux escrit, que ie laissay chez nous,
<lb />Qui fut creu de mon pêre, &amp; vous abusa tous,
<lb />Ie feicnis de partir, pour dans la Cour d’Espagne,
<lb />Esprouuer quel malheut, ou quet heurm'accompa<lb />Mais trouuãt, au contraire, vn nauire étrãger, Igne,
<lb />Chargé pour tendre à Pise, &amp; prest à nauiger,
<lb />Ie prens l’occasion, &amp; parts en esperante;
<lb />De prendre port à Pise, &amp; me rendre à Florence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Où tuperds, sans espoir, le plus beau de tes iours;
<lb />Car, depuis, le Soleila fait sept fois son cours;
<lb />O malheureux Leandre! Hé quelle est ta fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Arreste, ne voicy que la sixiesme Lune,
<lb />Que Florence me conte entre ses habitans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Mais, depuis ton depart, il s’est passé sept ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Il est vray, mais la nuict que ie partis de Gennes,
<lb />Nostre vaisseau fut pris, &amp; ie fus mis aux chaisnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />O Dieux: que me dis-tu? mais si tost, &amp; comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />La nuict, la mesme nuict de nostre embarquement,
<lb />Nous fusmes rencontreZ d’vn vaisseau de corsaires,
<lb />De ces costes de mer écumeurs ordinaires,
<lb />Et depuis i’ay paßé six ans entre leurs mains,
<lb />Et nourry mon amour, parmy ces inhumains.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Que ne fis-tu sçauoir ton seruage à ton pere,
<lb />Qui par on prompt ratnaptteust tiré de misere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Il l’eust fait, ie le croy, mais ie craignis qu’apres.
<lb />Me faisant obseruer &amp; veiller de plus pres,
<lb />Il m'ostast les moyens de reuoir ma Clarice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Canaae.
<lb />Et comment donc le Ciel te fut il si propice,
<lb />Que de te retirer des mains de ces voleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Voicy par quel moyen il changea mes malheurs,
<lb />Vn jeune Courtisan des fauoris du Prince,
<lb />Et des plus renommés dedans cette Prouince,
<lb />Puisuinun porru iioruule &amp; m'ayant par hasard
<lb />Veu dans vn des vaisseaux souspirer à l’écart,
<lb />Par vn secret instinct, touché de mes miseres
<lb />M’achepta cent ducats du maistre des Corsaires
<lb />Et quelque temps apres me rendit en ces lieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Il sçait donc ton amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />M’en preseruent les Dieux:
<lb />Bien moins ie l’asseuray de n’auoir connoissance
<lb />De qui, ny de quel lieu, ie tenois ma naissance,
<lb />Et que par quelque serf soustrait à mes parens,
<lb />I'auois esté vendu dés mes plus ieunes ans.
<lb />Mais ie luy dois encor vne seconde grace,
<lb />Car c’est par son moyen que ie sers chez, Horace,
<lb />Et que i’ay le bonheur d’admirer quand ie veux
<lb />Le subjet de mes maux, &amp; l’objet de mes vœux.
<lb />Ce genereux amy se treuua par fortune,
<lb />(Voy que l’occasion me fut lors opportune,
<lb />Et comme de mes maux les Dieux prirent pitié)
<lb />Auoir auec Horace vne étroite amitié;
<lb />Et voyant par hazard ce vieillard faire enqueste
<lb />De quelque homme d’esprit; &amp; de naissance honneste,
<lb />Sur qui dans sa debile &amp; penchante saison,
<lb />Il se püst décharger des soings de sa maison,
<lb />M'en conjura d’abord, auec autant d’instance,
<lb />Que s’il eust deu preuoir beaucoup de resistance.
<lb />Et que s’il m'eustpreßé pour son propre interest;
<lb />Tu ne dois pas douter s’il m'y treuua tout prest,
<lb />Veu que par son rapport il fist qu’Horace mesme,
<lb />Me vint solliciter de ce bon heur extresme.
<lb />I'acceptay ce seruage, où i’ay depuis six mois,
<lb />Eu libre, auec Clarice, &amp; la veuë, &amp; la voix,
<fw><lb />me
<lb />πππαηπαππ</fw><lb />Dù i’espere obtenir, par l’accord de nos peres,
<lb />En la fin de mes vœux, celle de mes miseres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />QQue te dit-elle encor? t'a-telle recogneu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Non, carmon nom changé, le poil qui m’est venu;
<lb />Et les trauaux soufferts durant ce long seruage,
<lb />dUomn propquortemtupede monpremier visage.
<lb />Toy-mesme sçais qu’hier, rencontré sur mes pas,
<lb />Tu voulois passer outre, &amp; ne me cogneus pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et son pere?
<lb />ALFONSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />mtacat llloseses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Et l’on t’appelle?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hortense.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />O Leandre? ô quel tort tu fais à ta naissance,
<lb />Que le honteux estat de ta condition,
<lb />Te fasse auoir dé toy quelque compaßion.
<fw><lb />B
</fw><lb />Ou si tu n’es senstble à ta propre misere,
<lb />Prend contre ton amour l’interest de ton frere,
<lb />Consulte vn peu ton sang, prens en les differens,
<lb />Et ne fay rien pour toy, mais fay pour tes parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Toy-mesme epargne toy cette inutile peine,
<lb />En choquant mon amour, tu gagnerois ma haine;
<lb />Ie sçay qu'en me nuisant tu pense m'obliger,
<lb />Et me tirant d’icy, me tirer de danger;
<lb />Mais bien loing de me rendre vn salutaire office,
<lb />Sçache que ie mourois separé de Clarice,
<lb />Et qu’entre mon trespas, &amp; son esloignement,
<lb />A peine ma douleur laisseroit vn moment.
<lb />Mais si ton amitié me veut prouuer son Zele,
<lb />Tu n’en peux souhaitter d’occasion plus belle;
<lb />Entre nos deux maisons, mets la paix que i'attends,
<lb />Calmes en les discords, fay l’ouurage du temps;
<lb />Alfonse au nom des Dieux, dont l’hõneur t’en conuie,
<lb />Au nom de deux amants qui te deuront la vie,
<lb />Ne nous refuse pas ton ayde en ce besoing
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Et si ie n’obtiens rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Hazarde au moins ton soing
<fw><lb />ππεπαςησηηπσπα
<lb />pœæ<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />Et si (pour mon malheur) tes poursuittes sont vaines,
<lb />Marde le moy, n'importe, &amp; ie retourne à Gennes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Me le dis-tu sans feinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ouy, pourueu que discret,
<lb />Enuers monpere, au moins tu me tiennes secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Tu me dois mieux connoistre, &amp; ce discours m’offente,
<lb />Au reste si d'abord i’ay dit ce que ie pense,
<lb />Comme vn sincere amy qut ne te cele rien,
<lb />I'ay creu le deuoir faire, &amp; l’ay fait pour ton bien.
<lb />Mais puisqu'à mon aduis, ton sens est si contraire,
<lb />Ceite mefme amiiie mouiige a te complatre,
<lb />Et selon son dessein te laisser en ce lieu.
<lb />Cepenaant te jour troist, separons-nous, adieu;
<lb />Et sur tout souuiens toy, de viure icy d’adresse,
<lb />Et contre tonamour croire vn peu ta sagesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Et toy fay de ta part, ce que tume promets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEONSE.
<lb />Le succez, si ie puis, passera tes souhaits.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLEARAE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE seul.
<lb />Le iour croist: hastons-nons, auons chez. Hippocrasse,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALEXIS. LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aauiilos
<lb />E voilà, cours Leonse, appelle-le de grace,
<lb />Ie m'y puis confier, &amp; ie le cognois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />V ous vons pouut Stromper, ne precipitez, rien.
<lb />Ce n’est plus vn secret, qu’vn secret qu'on declare:
<lb />Mais vn regret qu’au cœur nostre bouche prepare,
<lb />Et si l’on s’est fait tort de l’auoir declaré.
<lb />Le tort ne peut iamais en estre reparé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est vray, mais:
<lb />ALEXIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Quoy mais?
<fw><lb />Q
<lb />
<lb />m
<lb />ππσπππαπσαασπσνcrmmn
<lb />*
<lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ne sçais-tu pas encore
<lb />1.queur qu’il me doit, à quel poinct il m’honore,
<lb />Que l'heur de me seruir, est son plus cher soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-estre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Il est trop vray: tu dois sçauoir außi,
<lb />Que ie n’ay souhaitté qu’il entrast chez Horace,
<lb />Que pour y voir Clarice, &amp; m'obtenir sa grace;
<lb />Et quand,s'il t’en souuient, ie t’en ouuris mon sein,
<lb />Tu ne pûs t'empescher d approuuer mon dessein.
<lb />ve juuuceuedajoucdmuy doveapoujospelle,
<lb />Et pouuant (comme il peut) me seruir aupres d’elle,
<lb />A quoy bon differer l’espoir que i en attends,
<lb />Et ne luy parler pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Parce qu’il n'est pas temps.
<lb />Si vous n’auanceZ rien, &amp; qu’vn an de seruice
<lb />Ne vous ait pas acquis vn regard de Clarice,
<lb />Si depuis si long-temps vos vœux ont esté vains,
<lb />Dessus quel fondement bastissent vos desseins?
<lb />Vous sçauez que chacun tend à se satisfaire,
<fw><lb />*.1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’ainsi qu'elle vous plaist, vn autre luy peut plaire;
<lb />Et ce n'est pas tousiours vn bon raisonnement,
<lb />De deuoir estre aymé par ce qu’on est amant:
<lb />Vous pourriés l’emporter du costé du merite,
<lb />Mais ce n’est pas tousiours par où l’amour s’excite,
<lb />Tout dépend du caprice, &amp; souuent en effet,
<lb />La meilleure fortune arriue au plus mal fait,
<lb />L’auarice a gaigné jusques au cœur des filles,
<lb />Elles ne pesent rang, noblesse ny familles,
<lb />Les mains &amp; non les yeux aujourd huy font les chois.
<lb />Si l’or pese il suffit, tout le reste est de poids.
<lb />Mais outre ces raisons, vous trahisseZ Lucrece,
<lb />Que l’on sçait qui vous ayme auec tant de tendresse;
<lb />n tisiner nleseJramereslte ugrciceno,
<lb />Comment pretendez-vous en estre bien traicté?
<lb />Et sans estre au hazard d’vne pareille injure
<lb />Comment se fiera t’elle en la foy d’vn parjure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Par là gloire qu’elle a d’en estre la raison;
<lb />Ses yeux plus que mon cœur font cette trahison.
<lb />Mais ne t’ay-je pas dit que ce discours m’offence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Et bien n’en parlons plus, passons, parlons d’Hortense,
<lb />Vous luy veulez ouurir le sonds de vostre sein,
<lb />Et si pour cet objet luy mesme auoit dessein;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Alexis
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Pour Clarice? o bons Dieux: quelle est ta resuerie?
<lb />Vn valet, vn esclaue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Attendez, ie vous prie;
<lb />Vn esclaue, il est vray, mais ne voyez vous pas
<lb />Combien il est adroit, combien il a d’appas,
<lb />Et quelle place il tient dans l’esprit de son maistre:
<lb />Si donc il arriuoit, comme enfin il peutestre,
<lb />Qu'estant porté pour luy de tant d’affection,
<lb />at vouiust t'nonorer de ja jutcession,
<lb />Et pour se deliurer des soins de sa famille,
<lb />Le choisir pour son qouutt Onuy donner sa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />O folt ie conceurois ce friuole soucy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Mais il peut estre, en fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Le Ciel peut choir außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />L’affaire, croyez,-moy, n’est pas si difficile,
<fw><lb />C
</fw><lb />Qu'à mon gré cét aduis vous doiue estre invtile,
<lb />Ce discours vous déplaist, mais i’y suis obligé,
<lb />Craigne ( ie tepentir d vn dauus neglige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Rien ne peut succedensans tenter la fortune;
<lb />Mais que voy-se Feuituns tette femme importune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE
<lb />LVCRECE. CYNTHLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />F vois que tet ingrat se derove à mes jeux,
<lb />* Comme si ie portois vn air contagieux,
<lb />Voy quelest le malheur d’aymer qui nous mesprise,
<lb />Et sous d’ingrates loix ranger nostre franchise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Laissez-là ce perfide, est-il si mal aysé
<lb />De changer en mespris, vn amour mesprisé?
<lb />ChasseZ de vostre cœur ces inutiles flames,
<lb />Serués vous pour vn bien d’vn des defauts des fẽmes,
<lb />A qui si par le mien, ie cognois leurs esprits,
<lb />Il est si mal-aysé de souffrir le mépris.
<lb />L’honneur vous y conuie, &amp; tout noble courage,
<lb />Ne peut ingrattement sut porter le serte
<fw><lb />
<lb />"
</fw><lb />Il n’estpoint de mal-heur, il n’est point de trépas,
<lb />Tint ne de seimrve den areer pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Il seroit bien-aysé de sortir de misere,
<lb />Si l’on executoit, comme l’on delibere,
<lb />I'ay pris assez de fois, l’aduis de ma raison,
<lb />Et bast, des desseins contre sa trahison,
<lb />Mais vn instant apres renuerse l’edifice,
<lb />Et comme l’on a dit de la femme d Vlisse,
<lb />Non pour tromper autruy, mais pour me deceuoir,
<lb />Ie deffaits le matin ce que i’ay fait le soir.
<lb />Apres que i'ay le iour de ma triste pensée,
<lb />Par d’extrémes efforts son image effacée,
<lb />Le sommeil me surprend, &amp; ce Peintre sçauant
<lb />Me le repeint la nuict plus parfait que deuant,
<lb />Ma blessure se r’ouure &amp; deuient plus profonde,
<lb />Et le mesme soleil, qui se cachant dans l’onde,
<lb />Le soir d’auparauant m’auoit veu sans amour,
<lb />Me retrouue amoureuse, en ramenantle jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />L’amour vous fait joüer vn mauuais personnage,
<lb />Auec si peu d’espoir, i'aurois plus de courage,
<lb />I'éteindrois ce brasier, fust-il plus violent,
<lb />Et me garderois bien d’en faire vn insolent.
<lb />Ces resolutions ne sont pas sans exemple,
<fw><lb />A
<lb />I
</fw><lb />Mais insensiblement nous arriuons au Temple,
<lb />VeneZ y renoncer à la foy d’Alexis,
<lb />Et sacrifiez, -y vos soings, &amp; vos soucys.
<lb />Dieux! voicy le sujet d’vne seconde peine,
<lb />Tout concourt à vous nuire, &amp; l’amour, &amp; la haine,
<lb />Vous tombez, d’vn ingrat, en vn persecuteur,
<lb />L'incomparavie amant! te foty seruiteur:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />2
<lb />HIPPOCRASSE vieil Medecin:
<lb />LVCRECE. CYNTHIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />TOICTl'aymable objet de mes douces pensées,
<lb />Mes prieres, ô Ciel, sont trop recompensées,
<lb />Beaux yeux viuans soleils, claires sources du jour,
<lb />Beaux remedes des cœurs, blessez, des traits d’amour,
<lb />Beauté (si vostre grace à mes desirs incline,)
<lb />D'vn fameux Medecin, fameuse medecine,
<lb />Maistresse des Docteurs quand ordonnerez vous,
<lb />Vn vtile remede au mal qui me deuore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Si vous vouleZ guerir, prenez de l'Elebore:
<lb />C’est à ce que l’ondit le remede des fous.
<lb />-....
<lb />T--- -c--
<fw><lb />
<lb />
<lb />mæ</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />C’est auoir l’esprit bon, &amp; meriter la gloire
<lb />D vn iugementbien sain, que de vous estimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />P ous iesmoigneg enconbeancoup plus de memoire,
<lb />Il vous souuient de loin, s’il vous souuient d’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ie porte vn ieune cœur, dessous vn vieil visage,
<lb />Tout enfant qu’est l’Amour, il est plus vieil que nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE..
<lb />Allez donc caresser des enfans de vostre age,
<lb />Pour moy ie ne veux point d’vn enfant comme vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />dagrubio, pountouroino mu uomeur vous conuié
<lb />De me donner la mort, ou de me sécourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGRECE<lb />Vous passez de si loing le terme de la vie,
<lb />Que vous ne sçaurieZ plus, ny viure, ny mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Quelque soin vous trauerse, &amp; ie vous importune,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C iij
<lb />Que m'ôtueuutrtrecuoun jorimde ce lieu?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />D’aller chercher ailleurs vostrtu uune fortune.
<lb />De me laisser en paix, &amp; de me dire adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Adieu donc inhumaine, adieu cœur insensible,
<lb />Apprenez qu’à mon art, tout remede est poßsible,
<lb />Qu'aucune guerison n'excede mes efforts,
<lb />Et que ie gueris l’ame außi bien que le corps.
<lb />AsseZ depuis trois ans, qu'vn sort opiniastre,
<lb />De ces sorciers appas me retient idolatre,
<lb />Ie deusse auoir conneu, comme enfinie cognoy,
<lb />Le peu de volonté que vous auez, pour moy;
<lb />Ie sçay bien que de perdre vn homme de mon âge,
<lb />A vostre sentiment, ce n’est pas grand dommage:
<lb />Mais à vous bien priser ie trouuerois enfin,
<lb />Que vous gaigner außi, ce n’est pas grand butin.
<lb />Faites donc de quelque autre vn choix plus équita<lb />Quelque ieune éuenté vous sera plus sortable. [ble,
<lb />Ie ne suis pas en peine où tourneront mes vœux,
<lb />Vne qui vous vaut bien est mienne si ie veux.
<lb />Si ie ne parois beau sous cette peau ridée,
<lb />I'ay pour me r’ajeunir de l'herbe de Medée.
<lb />I'ay de l’âge, il est vray, mais j’ay du bien außi,
<lb />Et cette herbe guerit de beaucoup de soucy.
<fw><lb />COMEDIE.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />EVCRECT. CINTHIE, seules.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />E plaisant amoureux, l’entretien delectable!
<lb />L Ou nous vient-il icy parler des morts à table?
<lb />A luy jaire l'amour, à luypousser des vœux,
<lb />Ayant, comme il a fait, neigé sur ses cheueux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Le Ciel, pour mon malheur, veut qu’il me persecute
<lb />Außi cruellement que l’autre me rebute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Encor faut-il tascher de vaincre vos soucis,
<lb />Imitez, pour vn temps les dédains d’Alexis.
<lb />Si vous le rencontrez, en l’Eglise, en la ruë,
<lb />Comme le méprisant, détournez,-en la veuë,
<lb />Et faictes la railleuse auec vn ris fardé,
<lb />Que sçait-on? ce moyen m'a parfois succedé.
<lb />Ce n'est pas que l'amour inui mmuis tourmentée,
<lb />Iusqu'icy, grace à Dieu, ie m’en suis exemptée,
<lb />On sçait de quelle sorte on m’a veu gouuerner;
<lb />Mais par fois, sans enprendre, on se plaist d’en dõner.
<lb />Sur tout à ces galants qui se picquent de gloire,
<lb />Ie prens vn grand plaisir à leur en faire accroire,
<lb />Parfois ie les attrape auecques les doux yeux;
<lb />Mais parfois les dédains me réüßissent mieux.
<lb />Trop d'amour les rebutte, &amp; la froideur les picque,
<lb />Ie vous dis mon aduis, comme ie le practique,
<lb />Vous deuriez l'éprouuer, l’essay n'en couste rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Il faut voir si le Cielt inspire pour mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />LEONIN. LVCRECE. CYNTHIE.
<lb />LEONIN resvant, &amp; parlant en luy-mesme,
<lb />puis aduisant Lucrece, luy dit;
<lb />Greables Tyrans des libertez, humaines,
<lb />ABeaux yeux, beaux assaßins des cœurs des Ca<lb />Ipitaines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />O Dieu, que d’Amoureux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Vous dont les traits dardez,
<lb />Sur les trosnes d’amour; Ie m'embroüille, attendez;
<fw><lb />Les
</fw><lb />Les trosnes dont l’amour excite la puissance,
<lb />Que maudit soit le maistre auec son eloquence.
<lb />Ie ne m'attendois pas de m'en acquitter mieux.
<lb />C’est mõ maistre en vn mot qui m’enuoye en ces lieux;
<lb />Du teitre mieua que mo fvous dira sa pensée,
<lb />Il cherche lõg tépe
<lb />Ie ne sçay maintenãt où ie l’auray laissée. lans son pocton,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Iiojnaalt alinongaaen:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Ie l’auois mise icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Nimporte, n’en sois point dauantage en soucy,
<lb />uuturas esgarée auecques ta memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN l’ayant trouuée, &amp; lisant l’inscription.
<lb />O voujerdex oujer,jian nornetue, O tu gioire;
<lb />Justement la voilà: mais Dieux! que faites vous?
<lb />Voyent qu'elle déchire la letere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE s’en allant.
<lb />Dy luy que c'est ainsi que ie responds aux fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Quoy? c'est de la façon, femme indiscrete &amp; vaine,
<lb />Que vous reconnoissez, l’amourd’vn Capitaine?
<lb />Cruelle, ignorez vous combien ce second Mars,
<lb />A peuplé les Enfers d’vn seul de ses regards.
<lb />Mais la sourde qu’elle est, s’enfuit sans repartie,
<lb />Elle est morte, autant vaut. Et vous belle Cynthie,
<lb />Ne me ferez vous point vn traittement plus doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE s’en allant.
<lb />Non, ie souffre autant qu’elle en l’entretien des fous.
<lb />--
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN seul. Interdit.
<lb />Ereçoy cét affront lâche, &amp; ie delibere,
<lb />Tustes ressentimens, appellez ma cholere,
<lb />Dépit, courage, honneur, que ne m’animez vous?
<lb />Leur faut-il pardonner par faute de courroux?
<lb />En plain iour, à ma face, au milieu de la ruë,
<lb />Mon honneur affronté, mon estime perduë,
<lb />Et puis ie suis ce braue, &amp; ce mauuais garçon:
<lb />Ie suis vaillant pourtant, mais c’est à ma façon;
<lb />I'entens auec plaisir parler des faits de guerre,
<lb />D'auoir tué, brisé, saccagé, mis par terre,
<lb />Causé des cris, des bruits, &amp; des confusions;
<lb />Mais ie ne m'ayme pas dans ces occasions;
<lb />Le sang chocque ma veüe, &amp; le bruit m’incommode,
<lb />Et chacun en vn mot est vaillant à sa mode,
<lb />L’vn pourbien entreprendre, &amp; bien executer,
<lb />Moy pourbien admirer, &amp; pour bien écouter.
<lb />Il s’en va, auec des postures de braue.
<fw><lb />*...
<lb />Fin du premier Acte.
</fw><fw><lb />*2.
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AE PI
<lb />
<lb />HIPPOCRASSE, son Valet.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRNSSE.
<lb />OY, l’orgueilleuse, moyt me traiterd’insensé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Valet.
<lb />Sans doute, il vous déplaist qu’on vous ait caressé;
<lb />SçaueZ-vous que ces noms d’ignorans, fous, infames,
<lb />Sont parfois aux Amans des faueurs de leurs dames;
<lb />Elle veut esprouuer par cette liberté
<lb />Vostre soûmißion, &amp; son authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />A d’autres ces faueurs, ie hay cette caresse,
<lb />Et fut-elle cent fois ceste mesme Lucrece,
<lb />Qui rendit la franchise à l’Empire Latin,
<lb />Et laua de son sang l’honneur de Collatin,
<lb />Par ce que nous deuons au respect d’Hippocrate,
<lb />Apres vn tel affront, i’oublierois cette ingratte,
<lb />Comme i'accompliray le dessein que i'en faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ij
<lb />Ouy par, baste, il suffit, ne m’en parlez iamais,
<lb />Cette froideur luy vient de ne me pas connoistre:
<lb />Mais que t'a dit Hortẽse, &amp; que me veut son maistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Il m'est venu parler, mais il ne m'a rien dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Comment, rien? Ignorant! ô Dieu l’estrange esprit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Valet.
<lb />Comme il vouloit parler la pluye est suruenuë;
<lb />Et moy me retirant l’ay laißé dans la ruë;
<lb />Mais ne m'enquerez, plus, son maistre que voicy,
<lb />Vous dira le sujet qui l’amenoit icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEEVE
<lb />II.
<lb />HORACE. HIPPOCRASSE. Le Valet?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vy dea, Religieuse, vne si sainte enuie,
<lb />Si ie te cognois bien ne te vint de ta vie;
<lb />Et la deuotion qu'on apprend aù mirqüer,
<lb />Est moins des enfermer, que de se faire voir.
<lb />Hortense tarde trop; ceste longueur me lasse,
<lb />Rendons nous sur les lieux, &amp; voyons Hippocrasse.
<lb />.4
<fw><lb />Vibo h lacauSaeo cacvncctenece</fw><lb />Pour terminer l’affaire, ou la rompre en deux mots:
<lb />Car cette diligence importe à mon repos.
<lb />Dieu! Comme ie vous trouue au poinct que ie desire,
<lb />Ie vous allois chercher;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Que me voulez-vous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vn' mot qui vous importe, &amp; qui vous sera doux!
<lb />Mais quand nouts serons seuls.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE au Valet.
<lb />R'entre donc, laisse nous,
<lb />Beme faits au retour treuuer ma chambre faite,
<lb />Tout le meuble dressé, toute la maison nette,
<lb />Les escaliers frottez, les grenters balayez,
<lb />Decroiit vien ma nousse, étrille bien la mule,
<lb />Mets le disner au feu, garde que rien ne brusle,
<lb />Prepare la farine, &amp; mets le pain au four,
<lb />Puis desjeune, &amp; que tout soit prest à mon retour:
<lb />Va, l’exercice est sain, il n’est chose meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Valet.
<lb />Et quand reuiendrez-vous?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />tR entit dans on quart d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Et dans si peu de temps puis-je en venir à bout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ouy, tout homme de cœur est capable de tout,
<lb />Tel que fut vn Cesar qui pouuoit tout sans peine;
<lb />Sçais tu ce que l on dit de ce grand Capitaine,
<lb />Qui fist mordre la terre à tant de legions,
<lb />Qui mist te soug Romain funiant de regions;
<lb />Et qui porta sa gloire à son degré supréme;
<lb />Ie suis venu, i’ay veu, i’ay vaincu, fay de mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />He bien laissez moyfaire, allez, Cesar, ou rien,
<lb />Mais plustost le dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />L’agreable entretient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Fay ton poßible enfin;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Cesar ourien vous dis je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Hoi Seigneur Hippocrasse, &amp; quel est ce prodige?
<lb />Quoys iusqu a vos valets sont des demy-docteurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Le sçauoir reflechit du maistre aux seruiteurs;
<lb />Et de mesme en aduient à qui fait habitude,
<lb />Et frequente pratique auec des gens d'estude;
<lb />Ma reputation n'est pas sans fondement,
<lb />Ie conuerse &amp; i’instruits si fructueusement,
<lb />Auecques tant d’esprit, de douceur &amp; de grace,
<lb />Qu'vn ignorant, vn afne, vn sot. (Seigneur Horace;)
<lb />Me voyant quinze iours sçauroit tout le latin,
<lb />Et deuiendroit grand homme &amp; fameux Medecin;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Oi jua toutnons tasfaire, &amp; pariensat Clarice,
<lb />Ne desirez vous pas que l’hymens accomplisse?
<lb />Voulez, vous tousiours tiede &amp; tousiours incertain,
<lb />Me remettre (sans fin) du iour au lendemain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />I'ay leu dans Aristote au troisiesme de l’Ame
<lb />Que c’est vn grand discours que le choix d’vne femme;
<lb />Qu'il faut en cét endroit peser bien nos transports,
<lb />Et que l’homme estant l’ame &amp; la femme le corps,
<lb />Et l’vnion des deux deuant estre eternelle,
<lb />On doit bien auoir peur de se degouster d’elle;
<lb />Ie sçay que ie craindrois ce qui n’aduiendra pas,
<lb />Et qu'en effect, Clarice a de trop doux appas;
<lb />Puis n’ayant jamais eu de dégoust pour le pere,
<lb />La fille asseurement ne me sçauroit deplaire;
<lb />On dit vulgairement que telpere, tel fils,
<lb />(in gourvmasculin sous qui l’autre est compris.
<lb />Mais ce que i'en ay dit est pourfaire paroistre,
<lb />Que ie ne puis faillir manque de le connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est bien fait, mais enfin c’est trop deliberer,
<lb />L’ardeur d’vn amoureux se perd à differer,
<lb />Et sur tout en nostre âge, où chaque heure qui passe,
<lb />Nous oste quelque flame, &amp; donne quelque glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE en soy-mesme.
<lb />Inutiles transports, mouuemens insenseZ,
<lb />Deuoirs mal recogneus, vœux mal recompensez,
<lb />Qui m'attireZ encor du costé de Lucrece,
<lb />Arrestez, il est temps que son empire cesse.
<lb />Ouy Clarice me plaist, ie l’ayme, ie la veux;
<lb />C’est le temple viuant ou s’adressent mes vœux:
<lb />Ie consents d’accomplir cét heureux mariage,
<lb />Que desirez-vous plus?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HORACE.
<fw><lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie voudrois dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé quoy?
<lb />aiirlo en nosu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que cet Hymon, fust desia consomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE<lb />Or de quelle furie estes-vous animé.
<lb />Vous me donneriez-lieu de soup çonner Clarice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORACE.
<lb />Qui ne sçait point tromper agit sans artifice;
<lb />Pour ma fille elle est sage, &amp; l'on la cognoist bien:
<lb />Mais on sçaura l'affaire, &amp; nous ne ferons rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOGRASSE.
<lb />Dequi la sçaura-t'on? mais ie veux qu on la sçache,
<lb />(Comme mal-aysément vn tel secret se cache;
<lb />Qui seroit si hardy que d'aller sur mes pas?
<lb />Et si presomptueux qu’il creust n’en mourir pas?
<lb />Ha, si i’en sçauois vnt Pour Dieu, Seigneur Horace,
<lb />En l’humeur ou ie suis, retirez-vous de grace,
<lb />Qu'one oüeugle fureur ne m’emporte aujourd’huy,
<lb />Et que ie ne vous tuë en vous prenant pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Tout beau, ie ne dis pas qu’on voulust entreprendre,
<lb />Dessus vne alliance, où l’on vous veist pretendre,
<lb />Par forme de discours ie vous parlois ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Par forme de discours, ie fais le braue außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il reste de conclure, &amp; l'heure, &amp; la iournée;
<lb />Que nous accomplirons cet heureux Hymenée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HATPOGRASSE..
<lb />Hé bien, ne prenons loy que de vostre vouloir,
<lb />Quand l'auompion nomi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />.
<lb />S’il se peut dés cesoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés ce soir
<lb />.-..--. -
<lb />-.-
<lb />HIPPOCRASSE.
<fw><lb />-1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu'y ce soir, &amp; sans plus de remise:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Dt fomdoutnbautouunupuucte en estprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Luy mettrez-vous la bague, &amp; contracterons nout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Nous accomplirons tout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AONACE tendanit la flain.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE luy touchant dans la main.
<lb />Ie vous promets bien plus, s’il esten ma puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />De luy faire vn fils, Docteur dés sa naissance,
<lb />Pour marque du sçauoir dont le pere est doüé.
<lb />Que reste-t’il encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Rien, le Ciel soit loüé
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />ij
<lb />Et prenne tousiours part en ce qui vous concerne;
<lb />Au reste allez vn peu vous mettre à la moderne.
<lb />Mettez bas pour ce soirces babits de Doctour,
<lb />Essayez, de parler plus Courtisan qu'Autheur,
<lb />Passez par le rasoir le poil de ce visage
<lb />Laissez à la maison ce tesmoin de vostre áge,
<lb />AfusteZ testheneux, oint e oons, pait e vous;
<lb />Et souuenez-vous d’estre, &amp; bel, &amp; bon Espoux.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOGRASSE..
<lb />Et vous, souueneZ-vous, en me voyant paroistre,
<lb />De ne vous tromper pas, &amp; de me reconnoistre.
<lb />L’artme varedonnerles fleurs de mon printemps,
<lb />le m'em cuy moromtitretmrii de vingt ans;
<lb />Enfin, pour faire foy de mon amour extrême,
<lb />lé veux, aux yeux de tous, passer pour l’amour même.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />NORACE. HORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E t’ay bien-attendu, tu m’as mis en soucy,
<lb />TEt par cette longueur tu m'as fait rendre icy.
<lb />--
<lb />.. .--.- .--.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />IA, fay moy, contre moy, l'insrumẽt de mon fortr
<lb />Et dans ma propre main mets la fatale espée,
<lb />Par qui doit de mes iours la trame æstre coigee.
<lb />Hat cruelle Fortunet il n'estoit point besoin,
<lb />De conseruer mu vie auecques tant de soing,
<lb />De me sauuer des vents à nos vaisseaux contraires,
<lb />De me faire eschapper de la main des Corsaires,
<lb />De me faire trouuer le secours d’Alexis,
<lb />Et presque en ce secours la fin de mes soucis.
<lb />Puis qu’il m'auoit rendu si prés de ma maistresse,
<lb />Pour me l’oster apres, &amp; m'estre si traistresse.
<lb />Mourons donc, &amp; faisons nostre naufrage au port,
<lb />Sur vne mer de sang, allons chencher la mort.
<lb />Il ne faut pour mourir qu’auoüer ma naissance,
<lb />Ie cesseray de viure, en cessant d’estre Hortense,
<lb />La hayne inueterée entre nos deux maisons,
<lb />Na pas encore eteint ces funestes tisons,
<lb />Ma fortune dépend du nom que ie veux prendre,
<lb />Autãt qu’on ayme Hortense, autãt on hayt Leandre,
<lb />Si ie veux viure, enfin, ie suis celuy qui plaît,
<lb />Et si ie veux mourir ie suis celuy qu’on hait;
<lb />Mon nom en me nuisant me seruira peut- estre,
<lb />Et me faisant perir me fera reconnoistre,
<lb />Iauray peut estre mort l’honneur d’estre pleuré,
<lb />Des yeux qui m’ont veu vif &amp; qui m'ont ignoré:
<lb />Mais pour ce faux honneur faut il perdre Clarice,
<lb />Eprouuons tout pourelle, employons l’artifice,
<lb />Le sortpeut si ie vis seconder mes efforts,
<lb />Mais tout puissãt qu’ilest ne peut rien pour les morts,
<lb />La mort estle seul mal qui n’a point de remede;
<lb />Arrestons Alexis, &amp; reclamons son aide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLECE
<lb />
<lb />ALEXIS. LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Tproche du Palais oùregne vostre amour,
<lb />O Sans doute vous venez d'y faire vostre courr
<lb />C’est assezs expliquer le logis de Lucrece:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ce n’est pas d’où me vient le soucy qui me presse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ces discrets desadueus pour moy sont superflus;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />DnJuinexunar MaM.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />A quoy donc tant de tours à l’entour de sa porte,
<lb />Et qu’est-ce (sans mentir) qu'attendre qu’elle sorte,
<lb />Mais te me puis tromper, peut estre attendiez,-vous,
<lb />L'heure de voir passer nostre nouuel espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Quel espoux cher amy, i’ignore ce langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Quoy vous ne sçauez, rien de ce beau mariage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Qu'est-ce donc, quelque piece? ou quelque bruit qui
<lb />Ie n'en ay rien appris.
<lb />court?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Pour vous le faire court.
<lb />Mon maistre vous inuite aux nopces de sa fille;
<lb />Comme parfait amy de toute sa famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O dieuxt
<lb />ALEXIS surpris.
<fw><lb />CLAR ICE.T
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Quoy, ce discours vous destobe la voix,
<lb />Et que dire Cvous dõc quãd vous sçaurez, son choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ne me fay point resver, apprens-le moy de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HO.RTENSE.
<lb />Vous resueriez, long-tẽps pour trouuer Hippocrasse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Quoy? ce vieil Medecin plûs malade d’esprir,
<lb />Et plus intemperé que les corps qu’il guerit?
<lb />Qui signale son art par sa seule vieillesse,
<lb />Et qui ces jours passéz, en contoit à Lncrece?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Fous en estonnez-vous? sçachant qu'ila du bien;
<lb />Aujourd’huy l’or est tout, &amp; tout sans luy n’est rien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Hippocrasse:ô quel goustiil vaudroit mieux pour elle,
<lb />Qu’auecques moins de bien, ileust plus de ceruelle,
<lb />Horace a bon dessein, mais il deuroit iuger;
<lb />Combien il met l’honneur de sa fille en danger,
<lb />Qu'il veut qu’à son contraire, vn contraire s’allie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioignant tant de sagesse, auec tant de folie.
<lb />L’affaire vaudroit bien qu’on s’en daignast mesler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ie ne vous cherche außi que pour vous en parler,
<lb />Vous inuitant bien moins que ie ne vous conjure,
<lb />D’ayder à mettre obstacle à cette procedure.
<lb />Vous aymez, trop Horace, &amp; te suis trop à luy
<lb />Pour souffrir le regret qu’il s’achepte aujourd’huy;
<lb />D'effendons sonhonneur contre son auarice,
<lb />Faisons luy marier, nonpas vendre Clarice.
<lb />Seruons là,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Volontiers, &amp; plus que tu ne crois:
<lb />Ie croirois obligerbien du monde à la fois,
<lb />Et moy-mefuttes prrcuuncicvn interestextresme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Obligeant ses amys, on s’oblige soy-mesme.
<lb />Ne differons donc point, mesnageons bien le semps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOE Vieni.
<lb />Barlez, qu’attendez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Il ne prend pas mon sence:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />iij
<fw><lb />CLARICE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Pustaont, tassant prest, eue est pienauancée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Nous en viendrons à bout; écoutez, mapensée:
<lb />Vous ne pouuez douter sans trop d’aueuglement,
<lb />Que Lucrece vous ayme, &amp; tres-sensiblement,
<lb />Ses feux sont si cogneus, que l’on ne s'en peut taire,
<lb />Et qu'elle fait pitié de ne vous en point faire.
<lb />A peine elle vous vid que vos charmes vainqueurs,
<lb />Luy firent écarter vne foule de cœurs.
<lb />Et vous croyant touché d’vne ardeur mutuelle,
<lb />Mépriser cent amans qui souspiroient pour elle.
<lb />utr-q. &amp; folde Medecin,
<lb />Si gros asne en sa langue, &amp; docteur en Latin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Il est vray, mais enfin à quoy tend ce langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />A leur faire joüer chacun leur personnage,
<lb />Ayant sur la premiere vn souuerain pouuoir,
<lb />Forcez vostre froideur, &amp; retournez, la voir.
<lb />Puis quand vous en aurez, obtenu vostre grace,
<lb />Comme parentretientombeZ sur Hippocrasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONEDII.
<lb />Et sous pretexte enfin de diuertissement,
<lb />Fattes luy r’approcher ce ridicule amant.
<lb />Vous pourreZ, sous couleur de cette raillerie,
<lb />Aysément obtenir qu'elle mesme l’en prie,
<lb />Et luy persuadé de sa presomption,
<lb />Croyant qu'elle responde à son affection,
<lb />Sans égurd de traicté, ny respect de promesse,
<lb />Laissera bien-tost la Clarice pour Lucrece,
<lb />Et se rira d’Horace, auec son' appareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Qu'en dis-tu cher amy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Iapproutte ce conseil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />H est bon ce me semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Il est incomparable;
<lb />Et pourueu que l’effetnous en soit fauorable,
<lb />Nous vous deurons-la vie, &amp; l’on aura chez nous
<lb />Vn éternel sujet de se louër de vous.
<lb />Pour moy qui suis ialoux de l’hõneur de mon maistre,
<lb />Au plus extresme poinct qu’vn valet le peut estre;
<lb />Quoy que vostre amitié m'ayt produit tant d’effets,
<lb />Ce seruice m'est cher entre tous vos bienfaits.
<lb />Et dans les sentimens de ce plaisir extresme,
<lb />Si ie ne vous estois plus acquis que vous mesme,
<lb />Ie me plaindrois de vous en vn poinct seulement,
<lb />Que vous semblez dourer de mon ressentimenri
<lb />Et parmy ces bien-faits me faites vne injure,
<lb />De vous seruir si peu de vostre creature;
<lb />Et thertnant tous tes iours moyen de m'obliger,
<lb />Ne m'en donneZ jamais dequoy me muanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE à Alexis.
<lb />Or sus declarez, vous, l’occasion est belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie veux croire en effet que tu m'es si fidelle,
<lb />Que mon bien t’est si cher, &amp; que tu m’ayme tant,
<lb />Qu'ayant à te fier vn dessein important,
<lb />Ous la nec'ßité veut que ie t’interesse,
<lb />Ie ne veux exiger ta foy ny ta promesse,
<lb />Craignant de faire tort à ta fidelité,
<lb />Si ie semblois douter de sa sinœerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Et moy ie vous promets de vous faire paraistre,
<lb />Les fidelles deuoirs d’vn esclaue à son maistne,
<lb />Et de mon mouuement vous engage ma foy,
<lb />D'estre bien plus à vous que ie ne suis à moy.
<lb />Parlez
<lb />Parlez donc maintenant auecques consiance,
<lb />Vn instant m'est vn an tant i'ay d’impatience,
<lb />De payer pour le moins quelqu'vn de vos bien faits,
<lb />Et de fairen moa Zele eclorre des efféts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Appren donc le commerce ou ta bonté t’engage;
<lb />Pour auoir autant vaut rompu ce mariage,
<lb />Et redonné la vie à Clarice en effet,
<lb />Tout cela seroit peusi tu n'auois plus fait;
<lb />La vertu de ton œuure est d’vn merite extréme,
<lb />Tu t'es rendu la vie à bien dire à toy-mesme,
<lb />Et ton œuure est de soy le merite &amp; le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEONRENO.D.
<lb />Dieux: il sçait mon secret, de qui l’a t’il appris?
<lb />Ie ne vous entends point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />T’aimant comme ie t’ainte,
<lb />Suis ie pas (cher amy) comme vn autre toy-mesme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />I'estimeray tousiours à singulier honneur,
<lb />De vous traiter des noms de maistre &amp; de Seigneur.
<lb />G
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Non, ie suis ce toy-mesme; à qui tu rends la vie;
<lb />Détournant vn Hymemqui me l’auroit rauit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux:
<lb />HONLENSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS:
<lb />Puisque Clarice est ma vie en effet;
<lb />Ne fussez,-je pas mort du vol qu’on m’en eust fait?
<lb />Me conserues-tu pas en nourrissant ma flame?
<lb />Et me rendant l’espoir, ne me rends-tu pas l’ame?
<lb />Hortense demeure interdit.
<lb />Voilà de mes trauaux le principe &amp; la fin,
<lb />De là depend mon bon &amp; mon mauuais destin,
<lb />Ie ne t’ay fait entrer au seruice d’Horace,
<lb />Que pour y voir Clarice, &amp; m’obtenir sa grace:
<lb />Pour elle seulement ie respire le iour,
<lb />C’est mon ambition, c’est mon Prince, &amp; ma Cours
<lb />I'ay renoncé pour elle aux charmes de Lutrece,
<lb />Et ie renoncerois à ceux d'vne Princesse.
<lb />En vn-mot le dessein qui guide icy mes pas;
<lb />Est d’obtenir de toy, Clarice, ou le trespas.
<lb />Si, comme ie pretens, ton soin me la procure,
<lb />Ie tiens tous mes bienfaits payeZ auec vsure,
<lb />Et ceux dont i’ay dessein, &amp; ceux qui sont passez,
<lb />Mais adjoustons encor, ce n’est pas dire assez.
<lb />Ie veux, si de l’effet mon attente est suiute,
<lb />Te restor obligé de plus que de la vie,
<lb />Passer en tes respects, prendre ta qualité,
<lb />Et t’estre plus sousmis que tu ne m'as esté.
<lb />Rends moy donc, cher amy, ce fauorable office,
<lb />Acquiers moy pour esclaue, en macquerant Clarice,
<lb />Et prendroit sur ma vie autant que surmon bien.
<lb />Hortense, que fais-tu? tume me responds rien!
<lb />O Dieux! quelle pasleur vois-je sur ton visage?
<lb />Pourquoy de la parole as tu perdu l’vsage?
<lb />D’où naist cette suëur? quel est ce changement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ce mal, quantitmu biur,pupevgerement,
<lb />Il ne metient qu'au cœur, &amp; me prend d ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonse, aßistons-le.
<lb />ALE.AIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Que luy pouuons nous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Il se paße bien-tost, mais il me laiße au cœur,
<lb />Ie ne sçay quelle triste, &amp; stupide langueur.
<lb />Qui le reste du iour me tient l’ame abatuë.
<fw><lb />C
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Repren, repren courage Hortense, &amp; t'esuertuë;
<lb />Et pour te diuertir parlons vn peu d’amour;
<lb />Tu sçais que mon espoir finit auec le iour,
<lb />Si tu n'es fauorable à l’ardeur qui me presses
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ily faut trauailler, allez donc voir Lucrece;
<lb />ver elt. eqtre vojtezconimomoy de ma part,
<lb />Disposez cette affaire auant qu’il soit plus tards
<lb />AlleZ, à cette fois vous connoistrez Hortense,
<lb />:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie ne me promets rien que par ton assistance,
<lb />Qu'il est pasle &amp; deffait! ô dieux quel changement:
<lb />Adieu, va sur ton lit reposer vn moment,
<lb />Et de ton eloquence essaye apres les charmes.
<lb />tis s’en vonti
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE seul pleurant.
<lb />Ie n’auois plus moyen de retenir mes larmes.
<lb />En quel lieu vous pourray-je ôsecrettes douleurs
<lb />Permettre en liberté les plaintes &amp; les pleurs,
<lb />D'où le bruit n’en arriue aux oreilles d'Horace?
<lb />O sort inexonable, autheur de ma disgrace,
<lb />Si tu m’as entrepris, ne faits pas grand effort,
<lb />Ie ne vy des-ja plus, tu ne tueras qu'vn mort.
<lb />-
<fw><lb />'46
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />1
<lb />
<lb />XIT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />RINOCERONTE. LEONIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOGERONTE Capicaii.
<lb />OT, passer pour vn fol, en l'esprit de Lucrecer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Moy, passerpour vn autre aux yeux de ma Maistresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Moy, le Mars des guerriers: moy, le Dieu des cõbats!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Moy, le Bacchus des potst moy, le démon des plats!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Et moy? pour dire tout, le grand Rinoceronte?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />G iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Et moy, son escuyer!
<lb />d -
<fw><lb />CLARICE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />D-desespoir:!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCONIN.
<lb />O honte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Vienca, va de ma parttrouuercette ame fiere.
<lb />Et d’vne façongraue, &amp; d’vne voix altiere,
<lb />Dy luy, que l’on a veu cét inuincible bras,
<lb />Acheuer plus d’exploicts, ruïner plus d’Estats,
<lb />Soûmettre plus de Roys, faire plus de pupilles,
<lb />Démolir plus de forts, saccager plus de villes,
<lb />Et plus faire en un tour creuser de monuments,
<lb />Que l’ingratte qu'elle est n’a vescu de moments.
<lb />Adiouster qu'acheuant toutes ces aduantures,
<lb />I'aysur ce noble corps receu plus de bleßures,
<lb />De cette verité, trop fidelles tesmoins,
<lb />Que iamais sur sa toile elle n'a fait de points.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONI
<lb />Quel Prince a si souuent mis ce bras en vsage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOGERONTE.
<lb />Nul Prince, nulestat, nul Roy que mon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Et deuant quels tesmoins a paru ce grand cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Il n’en reste pas vn, car tous sont morts de peur.
<lb />Ma seule voix, mon ombre, &amp; mon soufle est funeste,
<lb />Sçais-tu mes qualitez? Lieutenant de la peste,
<lb />Intendant general des menaces du sort,
<lb />Colonel du carnnge, &amp; commis de la mort,
<lb />L'effroyablé terreur de là terre &amp; de l’onde,
<lb />Et pour dire en vn mot le destructeur dumonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN:
<lb />ai n'est donc Roy, suiet, peuple, ny nation,
<lb />Qui n’aspire à l’honneur de vostre affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />RINOCERONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Et d’où vient donc, qu’on vous chaßa de France,
<lb />D’ou l’on vous veid st tost de retour à Florence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE:
<lb />Moy chaßer? nul que moy, n’a droit de m’en bannir.
<lb />Mais appren le suiet, qui m'en fist reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ce Roy dont vn tournoy signala la vaillance,
<lb />Mais qui mourut enfin du dernier coup de lance:
<lb />Sçais-tu qui le blessa?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Non, le connoissez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Moy, (pourte dire vray) mais ce mot entre nous.
<lb />O combien mon depart dedans les cœurs des Dames,
<lb />Laissa de vains souhaits, &amp; d’inutiles flames:
<lb />Car durant le sejour que ie fis ences lieux,
<lb />A bien d’autres qu'au Roy ie donnay dans les yeux.
<lb />Considere moy bien, contemple ce visage,
<lb />En as-tu veu quelqu'vn qui t’ait pleu dauantage?
<lb />Ie ne me flatte point, mais i’ay sans vanité
<lb />Entendu quelquesfois parlerde ma beauté,
<lb />Außi bien que du corps, ie triomphe des ames,
<lb />Et si ie ne te dis qu’vn milion de Dames,
<lb />Que i’ay mis pour vn iour dedans le monument,
<lb />Ce n’est point me vanter, c'est parler sobrement.
<lb />Quand à blesser des cœurs, i’ay ma veuë occupée,
<lb />Iay fait autant d’exploits des yeux que de l’espée,
<lb />Selon l’air que ie prends, tout succede à mes vœux,
<lb />Ange quand il me plaist, &amp; diable quand ie veux.
<fw><lb />Certes
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />(Certes vostre beauté fait tort à vostre estime,
<lb />Ce visage est trop doux pour vn cœur si sublime:
<lb />Car, comment accorder la force de ce bras,
<lb />Auecques la douceur de ces charmants appas,
<lb />D1 Laeaiep'pmuites,
<lb />Vous croiroit ce Sathan, ce Diable que vous estes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Ie suis ce qui me plaist, i’ay cent fois pour vnoour,
<lb />Pris, oulaissé la forme, ou de Mars, ou d’Amour.
<lb />Ie me faits &amp; défaits, &amp; comme ie m’aduise,
<lb />Ie me rends agreable, ou m’incafitanise.
<lb />Paitosciemt fagnuie tumue oæpioiis ouinqueurs,
<lb />Tantost me diuertis au carnage des cœurs;
<lb />Enfin, soit que ie plaise, ou soit que i'extermine,
<lb />Tousiours, ou ma douceur, ou ma force est diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />O Dieux: entretenons cette plaisante humeur!
<lb />Flattons sa frenesie, &amp; picquons-le de cœur.
<lb />Sans mentir plus ie voy cette face brillante,
<lb />Plus ie vous trouue aymable, &amp; Lucrece insolente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Et certes ce cœur sert mal vostre beauté,
<lb />Quacere siiils Piye ence lipalllae,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RENOCERO.NTE.
<lb />S’acquittant des respects qu’elle me deuoit rendre;
<lb />De tout vn monde entier, ie l'aurois pus deffendre,
<lb />Au lieu que luy portant la mort que ie luy doy,
<lb />Vn monde ne pourroit la deffendre de moy.
<lb />Ma fureur n’employra pour esteindre ses flames,
<lb />Ny ce bras, ny ce fer, vierges du sangdes femmes;
<lb />Prenant pour vn instant mon visage de Mars,
<lb />Ie la veux foudroyer d’vn seul de mes regards:
<lb />Esuite cette morrtoy que pamus preneue,
<lb />Ne me suy que de loing, &amp; destourne ta veuë:
<lb />Se sauue qui pourna, certain que mon abord;
<lb />Porte pis que la peste, &amp; pour le moins la mort:
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Il s’en va auec postures Espagnolles.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />HORACE. CLARICE. EMILIE
<lb />dans vne Chambre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />JOus, espouser vn Cloistret ô le plaisant capricet
<lb />VI'ay les yeux assez bons pour voir vostre artifice,
<lb />Ostez, à vos resus ce voilespecieux,
<lb />clatice assise, pleure
<lb />sans cespondre.
<lb />Vostre deuotion ne va pas iusqu’au Cieux.
<lb />La fille qui s’ajuste auecques tant de-peine,
<lb />Estime encorle monde, &amp; ne ll’a pas en hayne,
<lb />On ne se pare point quand on veut s’enfermer,
<lb />Etpour aymerde Ciel, il ne faut plus s’aymer.
<lb />Quand les foibles esprits de ces ieunes coquettes,
<lb />Se sont embarrassez, de quelques amourettes,
<lb />Et que leur follespoir ne peut auoir de lieu,
<lb />Lors, au deffaut du monde, elles songent à Dieu;
<lb />Et tournent leurs pensées deuers des Monasteres,
<lb />Visible Hippocrisie, &amp; vray piege des Peres
<lb />Qui se laissent gaigner pour retenir leurs pas,
<lb />Ou les perdent plutost pour ne les perdre pas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais moy, qui blanc de soins, d’experience; &amp; d'âge,
<lb />Pretends, en vostre endroit paroistre &amp; pere, &amp; sage,
<lb />Et qui dedans le monde, expert,&amp; consommé,
<lb />Sçait quel saint est le bien, &amp; comme il est chommé;
<lb />L'entens vous voir ranger au choix que ie desire,
<lb />Et c'est perdre le temps que de me contredire:
<lb />Si vous sentez, ce cœuratteint d’vn autre feu,
<lb />Cette friuole ardeurluy passera dans peu,
<lb />Außi-tost qu’on est femme, on perd l'esprit de fille,
<lb />La vanité s’y change au soing de la famille,
<lb />Ou'tronue, si Ton veut, son cloistre en sa maisoné
<lb />Et les folles amours font place à la raison.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MORREE. CEARICE. EMILIE. IIORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E Tbien? ont ils promis d’aßister à la feste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ils s’y rendront ce soir, &amp; chacun d’eux s’appreste:
<lb />Mais puis-je auoir l’hõneur de vous dire deux moti;
<lb />Touchant ce mariage, &amp; pour vostre repos?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CO’MED'IE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE à Clarice.
<lb />Allons; vous, aduisez, à ne me pas déplaire,
<lb />Ny me faire d’affront en l’estat qu'est l’affaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CLARICE. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Et Madame, à quoy bon ce deluge de pleurs?
<lb />IA quoy, vous consommer d’inutiles douleurs?
<lb />Nous n’auons point de voix en fait de mariage,
<lb />Nostre condition nous en deffend l’vsage;
<lb />Ie sçay bien que l’objet n’a pas beaucoup d’appas,
<lb />Ie suis de vostre goust, ie ne l’estime pas:
<lb />Mais c’est vn grand party qu’vne riche vieillesse,
<lb />Le bien est bien charmant, chacun luy fait caresse,
<lb />Cent fois plus decrepite, il me plairoit encor,
<lb />Et i’eusse aymé Saturne auec son siecle d’or:
<lb />Ce tronc de nerfs, &amp; d’os, triste meuble de biere;
<lb />Peut-estre mis demain du lit au cimetiere,
<lb />D’vn siecle de trauaux vous laissera le fruict;
<lb />N'est-ce pas bien gaigner pour vne seule nuict?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />De moment en moment vous n’attẽdrez, que l’heure,
<lb />Eue te jaintna sen aine, O te piuijantdemeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />C’est ton raisonnement, mais ce n’est pas le mien.
<lb />Adieu, laisse moy seule vn moment d’entretien.
<lb />ellesen
<lb />va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE seule.
<lb />Eau, sujet de mes pleurs, infidelle Leandre,
<lb />DOn te vole ton bien, lâche, viens le deffendre.
<lb />Si l’Amour, cét enfant außi vieil que le lemps,
<lb />A pù dedans ton sein triompher de sept ans,
<lb />(Comme ie te conserue vne außi pure flame,
<lb />Que le iour que ce Dieu l’alluma dans mon ame,)
<lb />Fais-en preuue au besoin, vien essuyer mes pleurs,
<lb />Et retirer ton bien des mains de tes voleurs.
<lb />Ha lâ-he ice qui rompt le serment qui t’engage,
<lb />N’est pas manque d’amour, mais deffaut de courage,
<lb />Tu crains linimitié d’entre nos deux maisons,
<lb />Et ie ne craindrais pas des fers &amp; des prisons.
<lb />Fille i’ay millefois, vil autheur de mes peines,
<lb />Medité, pourte voir le voyage de Gennes;
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tousiours sur le seüil, mon honneur me retient,
<lb />Mon honneur qui m'est cher parce qu’il t’appartient.
<lb />Ie n’ose techercher à cause que ie t’asme.,
<lb />Et me priue de toy, pour l’amour de toy mesme.
<lb />Mais pourquoy reuerer ce friuolè respect?
<lb />Et pourquoy mon honneur luy seroit il suspest?
<lb />Seuere loy du sexe, &amp; de la bien-seance,
<lb />Qui permettant l'amour en deffends l’apparence,
<lb />Tu sçais que ie me suis iusqu à l'extremité,
<lb />Fait de ton ordonnance vne neceßité:
<lb />Mais au proche danger où ie me vois reduite,
<lb />Cesse ta tyrannie, &amp; permets moy la fuitte.
<lb />Espouser Hippocrasse! ô l’outrageux effort!
<lb />Qui feroit l'vnion d'vn corps vif, &amp; d'vn mort!
<lb />N’espouser pas Leandre! ô l'impoßible enuie;
<lb />Qu'vn corps perdist son ame, &amp; conseruast sa vie:
<lb />Fuy, malheureuse, fuy, ce funeste sejour,
<lb />Monstre à ton laché amant vn genereux amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DBEI
<lb />VI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS seul.
<lb />E neautrouut point, tepenuunt l'heure presse;
<lb />1Mais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ARERARRO. BEOIVD..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />mon AMaistre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Qu'est-ce? as-tutrouué Lucrece?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Elle sort de l’Eglise, &amp; s’en vient sur mes pas,
<lb />Mais, si vous m’en croyez, vous ne l’attendrez pas,
<lb />Elle s’est destournée, auec vne cholere.
<lb />Qui passe de bien loin le courroux ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Nous l’appaiserons bien, n’en sois point en soucy;
<lb />Ie veux
<lb />Ie veux feindre vn courroux, plus qu’ordinaire außie
<lb />Quand vn homme a regné dans lé cœur d’vne femme;
<lb />Il luy peut aysément mettre vn martel en l’ame,
<lb />Et les mespris adroits ont de puissants appas,
<lb />Les voioy, vieus, suy moy, ne les regardons pas<fw><lb />atcrare
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII
<lb />LVCRECE. CYNTHIE. ALEXIS. LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />LEvoylà, le fuyray-je? ô semme infortunéet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Praticquez la leçon que ie vous ay donnée,
<lb />Passez, sans luy parler, destournez ent les yeux;
<lb />Pom Coon funtegnmt, &amp; sur le serieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Il est bien mal aysé, quelque effort que l’on fasse,
<lb />Quand on est tout de feu de paroistre de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Voyez,-voux ce mespris?
<lb />–
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Vien, n’apprehende rien:
<lb />Souuiens-toy seulement, que ie la cognois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Cynthie, au nom d’Amour, souffre que ie l’arreste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Teunpuru seeesueureymocuepruerupuda teste,
<lb />Ne vous démentez, point, quoy qui puisse arriueri
<lb />Atteignez, tost la clef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE feignant de chercher la clef de la porte.
<lb />tenc iu puutrouuers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Baifeinte est bonne!:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miblrro dEconc.
<lb />Allons, que veux-tu de ces femmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVGRECE.
<lb />Fous les déduionez bien,&amp; traictez, bien d'infamets.
<lb />Mous n'auez, pas tousiours tesmoigne ces mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CNTHIE.
<lb />Et puis employezevous pour ces foibles esprits.
<lb />–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voilà que tout nostre art retourne à nostre honte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Chaque amant, ne peut pas estre vn Rinoceronte,
<lb />Et vou tepieferee auecinste ratjon.
<lb />Car.
<fw><lb />ue ve)
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Ie n'ay iamais fait cette comparaison,
<lb />Mais pourrompre, iamais on ne manque d'excuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Quiconque ayme voit clair, &amp; narement s’abuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Cediscours me surprend, dequoy m'accuseZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />De vous trop exercer à faire des jaloux;
<lb />Et de presumer trop du pouuoir de vos larmes;
<lb />Passe encore pour luy, pour le respest des armes,
<lb />Mais de vous voir fouffrir, ce fol de medecin,
<lb />Qu'on a veu vous parlerencore ce matin.
<lb />Quels desseins, quels propos si constans, &amp; si fermes,
<lb />Et quels respects enfin ne passeroient leurs termes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />O Dieux! &amp; vos mespris n’ont que ce fondement?
<lb />Vous faictes de vous mesme vn mauuais iugement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aymer Rinoceronte técouter Hipporrasse!"
<lb />Non, non, i'ay peu d’esprit, encore moins de grace;
<lb />Mais, croyez, qu’il me resté assez de vanité,
<lb />Pour n’en venir iamais à cette extremité;
<lb />C’est joindre à vos mespris vne étrange intustice;
<lb />Que de ne pas souffrir que ie me diuertisse;
<lb />Il est vray, ie les oy, comme on entend des fous,
<lb />VI R.P....
<lb />Mais pour charmer vn peu la tristeinquietude,
<lb />Oùvous me reduiseZ par vostre ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Comme il'a d’vn seul mot dißipé son courroux!
<lb />O que ce traistre sexe a d'ascendant sur nous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Puis je du bruit commun apprendre qu'Hippocrasse;
<lb />En vostre affection se soit acquis ma place,
<lb />vans vou, cu tesmuignes quetque: cessentumente.
<lb />Ce m'est vn heau riual, à vous vn digne amanti:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Quoy, vous me soupçonheicucltuitatartutgence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS:
<lb />Vaurmedetromperez en aydant ma vengeance,
<lb />Et ferez voir la part qui me reste en vos vœux,
<lb />Repiimant on astont que noux toutnt tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Ouy dea ne douteZ point que ie ne vous seconde,
<lb />Et que ie ne l’affronte aux yeux de tout le monde;
<lb />Suiuez vostre courroux, proposeZ seulement,
<lb />le ne me desfens point a'enestic tinfrument,
<lb />Pour faire contenir ces langues insolentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Voyez, comme l’amour rend ces femmes vaillantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Puisque vous prenez, part en mon iuste courroux,
<lb />Enuoyez,-le prier de se rendre chez vous;
<lb />Et là, comme la feinte est familiere aux femmes,
<lb />Feignez, adroitement de respondre à ses flames;
<lb />Picquez-le de merite, engagez-le d’amour,
<lb />Et l’amusez, ainsi iusqu'à la fin du jour.
<lb />Durant cet entretien, mandeZ Rinoceronte,
<lb />Et le pi cquant außi de cholere &amp; de honte,
<lb />Faites qu’il le rencontre au sortir de ce lieu,
<lb />Et qu’il l’en congedie auec vn triste adieu;
<lb />Nous verrons la valeur traitter mal la doctrine,
<lb />Et faire au Medecin besoin de medecine;
<lb />Et nous aurons sujet de rire à leurs despens.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Ie vous en faits, ce soir auoir le pusse temps,
<lb />Mais à condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS. luy baisant la main.
<lb />D’ostor de ma pensée,
<lb />v ne faioufeerreur sinfustementglissée,
<lb />De reprendre pour vous mes premiers sentimens,
<lb />Et d'effacer la foy, des plus fermes amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />L'espreuue en fera foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE à Cynthie.
<lb />Ce changement m’estonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Le foudre ne chet pas toutes les fois qu’il tonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie vay iusqu’au Palais, &amp; ie reuien ce soir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />de disposeray tout, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Iusqu’au reuoir.
<fw><lb />nea
</fw><fw><lb />COMEDIE.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />LVCRECE ETNTHIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />in, pren mon party, Quiui, O me confesse;
<lb />2 Que taforte desprit vaut moins que ma foiblesse;
<lb />Et que l'on peut faillir auectrop de conseil:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Qui veid iamais miracle à celuy-cy pareil?
<lb />Qui vous fuyoit tantost, maintenant vous reclume;
<lb />Ge matin tout de glace, à present tout de flame,
<lb />Enmesme heure Alexis se plaint &amp; se repent, 
<lb />Gertes les jeux d’amour, sont bien des jeux d’enfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Voicy ce grand demon, de sang &amp; de carnage,
<lb />Nous en auons besoin, picquons le de courage.
<fw><lb />-1.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RINOCERONTE. LEONIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb /> brusle d’employer on vn plus grand dessein.
<lb />L’incomparable ardeur qui m’embraZe le sein:
<lb />Cognois-tu point quelqu’vn des parents de Lucrece,
<lb />Dont quelque grand exploict aitsignalé l’adresse;
<lb />Quciqu om uotet tc courtige att fait le nom fameux,
<lb />Vn Roland, on Nercule, vn Diable si tu veux.
<lb />neoulae aquanp-e;
<lb />Puisse auiourd’huy donner à baire à mon espéa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Aboire à son espée.t ô le plaisant discours:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />On n’a tamais raison aueoces esprits lourds;
<lb />Es-tu sopeu versé dans le mestier des armes,
<lb />Imes,
<lb />(Mes jeux, mes passe-temps, mes plaisirs, &amp; mes char<lb />Mon mestier, en vn mot,) que tu ne sçaches pas,
<lb />Que la boisson d’vne arme, est le sang des soldats,
<fw><lb />Et
<lb />Pen
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />Et que chaque combat, chaque assaut que ie liure,
<lb />Est vn repas exquis, ou la mienne s’enyure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Et quel est leur manger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Les mets les moins friands
<lb />Dont la mienne se paist, sont des cœurs de Rolands.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Bons Dieux: le plaisant fou!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de luc a e l lea le lue
<lb />D’autres moins signalées.
<lb />Viuent de bras coupez, de iambes aualées,
<lb />D'vne espaule, d’vn pied, d’vn iarret, d’vne main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN feignant de tirer son espée.
<lb />Bon, la mienne sans doute est doncmorte de faim:
<lb />Car c'est le ieusne mesme, &amp; la mesme abstinence,
<lb />Et ie suis asseuré que de ma souuenance,
<lb />Ellen a pas encor, ny goutte, ny morceau,
<lb />Si ce n'est qu'elle mange on peu ut fonfoutteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Seconde mafureur, voicy cette ame vaine,
<lb />Pren ton air d’Escuyer, &amp; moy de Capitaine.
<lb />K
<fw><lb />CLARICE:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />O qu'il est furieux; vous n'en obtiendreZ rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGRECE.
<lb />Ne dy mot seulement, nous l’appaiserons bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continuë.
<lb />Vous vous abbaissez, trop, Seigneur, vostre excellẽce
<lb />Daigne-telle ausouru nuy paserut sa presence?
<lb />Ay-je bien merité cét insigne bon-heur?
<lb />Ge valet suffisoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Farie S auet honneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />La presence d'vn fol n'est pas fort necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE:
<lb />I'appelle vn sage, vn fol, quand ie suis en cholere,
<lb />Quand au lieu des deuoirs qu’exige mon amour,
<lb />Dessus vn mot d’escrt, on m'enuoye vn bon-jour.
<lb />Ie veux beaucoup d’ardeur quau tu mitnnt estextrê<lb />Et quicõque ayme biẽ s’explique par soy-même. [me,
<lb />Qui croit vn messager, est capable d’erreur,
<lb />Il n'appartient qu'aux Roys d'aymer par procureur.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Par le secret effort d’vn inuincible charme,
<lb />Ma fureur s'alentit, ce discours me desarme,
<lb />Et ie sents ma bonté preste à luy pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Est-ce là ce dessein de tour exterminer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Ma pitié me fait tort, elle m’est importune,
<lb />Mais i’ay cette foiblesse, auec les Dieux, commune,
<lb />De ne, pouuoir tenir contre le repentir,
<lb />Ny garder de fureur, qu’il ne puisse amortir.
<lb />Madame, en peu de mots, mon amour trritée,
<lb />Meditoit vostre perte, &amp; l’auoit arrestée;
<lb />Avais, vomme ie sats oont, cet ectatrasement,
<lb />En destruit le dessein, auec son fondement.
<lb />Ie croy, non sans raison, vostre amour assez forte,
<lb />Pour vous auoirportée à parler de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Il vous, faut aduoüer contre l’insigne ennuy,
<lb />De ne vous auoir veu, ny parlé d’aujourd’huy,
<lb />Qui m'est vne sensible, &amp; cruelle disgrace,
<lb />Limportun entretien de ce fold Hippocrasse.
<fw><lb />R ij
</fw><lb />Qui pretend auec moy traitter de seruiteur,
<lb />M'auoit mise pour l’heure en fort mauuaise humeur:
<lb />L’affront nous est commun, &amp; cette hardiesse,
<lb />Touche Rinoceronte, außi bien que Lucrece,
<lb />Moy, souffrir sonamour; vous sa riualité!
<lb />Moy ses pretentions! &amp; vous sà vanité!
<lb />Hat si ma gloire est vostre, &amp; si la vostre est mienne,
<lb />Peuueit icy vostre amourine vegeant de la sienne;
<lb />Etfaites moy raison du plus sensible affront,
<lb />Qui pouuoit de tous deux faire rougir le front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Quoy, quand il vous a veuë, il vouloit autre chose,
<lb />Que vous guerindes maux que mõ amour vous cau<lb />Ce fol, ce vieux cracheur de flegme, &amp; de Latin, Lse;
<lb />Vous visite en Amant, non pas en Medecin?
<lb />Et sur ce que t’adore ose porter la veuë!
<lb />Ha mon bras estropie, écarte, brise, tuë,
<lb />Et venuoje exphant, sroise detonte, parts,
<lb />Faire au cinquiesme Ciel la reuerence à Mars:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Voylà pour on vieillard vn assez beau voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Ill faut faire vn peu moins, en faueur de son û
<fw><lb />*
</fw><lb />Mais vingt coups de baston appliqués à propos:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Pauure Atlas, quel fardeau l'on destine à tondos:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Et quand desirez-vous, vous en donner la veüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Il doit venirtt..,nti ceucuans la ruë,
<lb />Et lors que vers la nuit il partira d’icy,
<lb />Traittez,-le d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Et son valet außt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Comment a t'il dessein dessus rien qui me touche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Quand tu m’as ce matin trouué vn peu farouche;
<lb />Pehhots in pas tiger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Quoy? que cét effronté,
<lb />Marchoit sur mabrisée &amp; t’en auoit conté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Ie ne te diray rien, depeur de jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />C’est assez, ce martel me tient en fantaisie,
<lb />Et tu verras l’effet de mon juste courroux,
<lb />Ie porte à ce costé le chastiment des tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ace soir donc.
<lb />LVCRECE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ctentvo culercem
<lb />Sans faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Adieu belle Cynthie:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />RINO CERONTE. LEONIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Ous auons en amour beaucoup de simpathie;
<lb />TMais ce pardon si prompt estoit-il de saison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />AL.E.
<lb />On'ne fait point trop tost ce qu'on fait parraison;
<lb />Puisque par ma valeur qui n’a point de seconde,
<lb />Ie faits profeßion de vaincre tout le monde,
<lb />Pour m’immortaliser d’vn renom plus parfait,
<lb />Que jamais les Rolands, ny les Cesars m'ont fait,
<lb />Et mettre mon estime, a son degré supreme
<lb />Il estoit à propos de me vaincre moy-mesme
<lb />Et de retraindre vn peu cette boüillante ardeur,
<lb />Qui joindroit quelque blâme à tant de honne odeur;
<lb />Outre que mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />La mienne est sans pareille;
<lb />Nous souffrons bien tous deux &amp; ce serà merueille,
<lb />S’il n’est bien-tost besoing qu’vn Caualier volant,
<lb />Nous r'apporte le sens, comme il fit à Roland.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CISII
<lb />--
<lb />M*
<lb />SCENE I.
<lb />LVCRECE. CYNTHIE.
<lb />EVERECE vent d'vn corte.
<lb />E bien? que t'a t’il dit?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE de l’autre.
<lb />Bon succez, bon voyage;
<lb />I'ay trouué ce vieux fol, en superbe équipage,
<lb />Ptain a vueurs, de parsums, ue mousches, d'assaßins,
<lb />Sortant d’vne maison où pendoient deux baßins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />L’ajustement sied bien aux galands de son âge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Il s’est fait de vingt ans r’ajeunir le visage;
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie l’ay donc abordé, mais luy tournant les yeux,
<lb />Que veux tu (m'a-t’ildit, d’vn accent serieux
<lb />Ie ne suis plus l’objet des mespris de Lucrete,
<lb />Mais vn heureux amant aymé d'vne maistresse,
<lb />Dont les charmans appas ne doiuent rien aux siens,
<lb />Et qui sage me rend l’estime où ie la tiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Dieux! &amp; quel est le nom de ceste infortunée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Il ne me l’a point dit; moy i’ay fait l’estonnée,
<lb />Accuse sa tiedeur, blasmé son changement,
<lb />Et comme quand ie veux i’en vse adroitement,
<lb />I'ay si bien manié ceste folle ceruelle,
<lb />Que vous n’eustes jamais vnamant plus fidelle,
<lb />Ny plus persuadé d’auoir en vostre cœur,
<lb />La place d'uvn superbe &amp; souuerain vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Enfin il vient ce soir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Il ne vient pas, il vole,
<lb />Mais il s’en va deuant degager sa parole,
<lb />Pour vous rendre vn cœur pur &amp; sans diuision.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fol digne de pitié,
<lb />LVCRECE....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
<lb />Mais de derisiòn.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HORACE. HORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE..
<lb />TRayment le procedé seroit bien ridiculet
<lb />V. Et moy bien abusé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Dites bien incredule.:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lle deisouei
<lb />Qu'à son âge &amp; si prest d’accomplir ce desseïn;
<lb />Vne autre affection eust prix place en son seini
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSÉ.
<lb />Gest Fentretien public.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />L’affaire est d’importana
<lb />..-...- -
<lb />Et sans plus differer merite qu'on y pense;
<lb />Alexis d’autrepart a des conditions,
<lb />Dignes de faire entendre à ses pretentions,
<lb />S’il a (comme tu dis) ce dessein pour Clarice.
<lb />Mais ma parole tenfin.
<lb />4.
<fw><lb />a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />S’il veut qu’on l’accomplisse,
<lb />ey om jpancS micumque inoy comme.ilen doit user;
<lb />Il n’en a pas dessein s’il veut temporiser.
<lb />Royons-le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Tu dis hien; voyons, frappe à la porte,
<lb />Qu'il fust perfide au point d’en vser de la sorte:
<lb />Quel si credule esprit le pourroit conceuoir?
<lb />O le penible soing qu’vne fille à pouruoirs
<lb />Frappe plus fort, appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ho! Seigneur. Hippocrasse.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HIPPOCRASSE à la fenestre. HORACE.HORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />T'est-ce que voulez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Seigneur, vn mot degrace!
<lb />Interdit &amp; surpris si iamais ie le fus,
<lb />denignort moyrmejmne &amp; ne memennoisplus:
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE a la porte. HORACE. HORTENSE.
<lb />HIPPOCRASSE, auec des Liures, des Papiers,
<lb />&amp; la plume à la main.
<lb />T bien qu’est-ce?
<fw><lb />l</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />PoyeZ que l'amour le consumet
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Aquoy von te Papiereces Liutess-tetie Plume?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOGRASSE.
<lb />A vous monstrer au doigt vostre indiscretion,
<lb />D’auoir interrompu ma consultation;
<lb />Iamats point de nostre art ne me fit tant de peine,
<lb />Galien là dessus contredit Auicenne,
<lb />Fernelle en ce rencontre à tres-mal reüßi,
<lb />Hippocrasse s’en taist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE
<lb />TaiseZ vous en außi,
<lb />A quoy bon cet employ quand il s’agit d’vn autre?
<lb />L’accord de ces autheurs importe-t’il au vostre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPQCRASSE.
<lb />Ily va de l’honneur, toute la faculté
<lb />Ne pouuant debroüiller cette dificulté,
<lb />M’anommé d’vne voix, &amp; pris mon arbitrage
<lb />Pour conciliateur de ce fameux passage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous voulez, donc laisser nostre espoir imparfait?
<lb />L iij
<lb />mine picionut S puien venir à l'effett
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel espoir?
<lb />HIPPOCRASSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />D’accomplir la foy qui vous engage,
<lb />Et passer te tontract de nostre mariage,
<lb />Oubliez vous le soir les propos du matin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Pour occuper l’esprit d’vn fameux Medecin,
<lb />A faut des entretiens d’extréme consequence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous ne tenez, donc pas l’affaire d’importance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPPOCRASSE.
<lb />Le chaud destruit l’humide, &amp; naturellement,
<lb />On voit peu de memoire, en vn grand jugement;
<lb />Outre les accidens &amp; les deffaux de l’âge;
<lb />
<lb />Mais où vous ay-ie encor promis ce mariage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Dieuxi icy mesme, icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Besset fnit nos souhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE
<lb />Icy donc mesme, icy ie vous le depromets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />O le bel argument!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE:
<lb />Ouy des lieux aux personnes,
<lb />Et ie prouuerois bien que mes raisons sont bonnes;
<lb />Tel que vous me voyez, i'ay depuis soixante ans,
<lb />Dedans la Medecine employé tout mon temps.
<lb />1600e ( movenccuoncorente;
<lb />Bruit que de mon merite &amp; que de ma science;
<lb />I'effaçois à quinze ans les plus rares esprits,
<lb />Comme tes-vruit, communsoous Tont peüt estre
<lb />Cappris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAGE.
<lb />Ien'en isçaurois douter, l’apprenant de vous-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ayant donc en cet art vne lumiere extréme,
<lb />Ie voy linterieur des estres animez,
<lb />Et reconnois leurs maux auant qu’ils soient formez,
<lb />Ie sçay les accidents dont la femme est capable,
<lb />I'ay du faux &amp; du vray la pierre indubitable;
<lb />Toute ombre se dißipe où ie porte les yeux,
<lb />Et qui m'auroit trompé pourroit tromper les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE
<lb />Enfin à quel propos toute cette eloquence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice est fille?
<lb />HIPPOCRASSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAII TOCRASSE.
<lb />Tirez la consequence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAOE.
<lb />Et quoy? qu'elle est sujette à quelque infirmité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Bon, il paroist des-ja que vous m’auez, hanté,
<lb />Car ce raisonnement est de Philosophie,
<lb />Or en tout cas douteux, le sage se deffie:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vous
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />Vous feriez, vn beaucoup de m'en embarrasser,
<lb />Eomnuit,pouur teminac noutenne paut ftenpresfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />De quelque infirmité qu’elle fust affligée,
<lb />L'en pourtiezs-vous pas rendre aysément soulagée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ce pourroit estre vn mal de telle qualité,
<lb />Qu'il me seroit fascheux de m’estre trop hasté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme quoy?
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Rouuɇe vous souspeu ja frenesie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Comme quelque apostume, ou quelque hydropisie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Quoy? ma fille hydropique? ô Dieu la vaine peur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Que sçay-je? quelque enfleure, auec des maux de cœur?
<lb />Puis, alleZ vous charger de telle compagnie
<lb />-----
<fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE
<lb />Eecoute &amp; vourencor, connoissant sa manie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAGE.
<lb />Ofesmnumaissoup poroqne vomaue conceus!
<lb />Mais ne vous pouuez-vous éclaircir là dessus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HPEOCRASSE.
<lb />Il'y faudroit penser l’affaire est d’importance.
<fw><lb />Pes</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que n’auroit-on point fait, depuis que l’on y pense?
<lb />Rous sp̧aues que tent fois von m'en auez pressé,
<lb />Et que iamais penser ne fut mieux repensé.
<lb />On auroit pûdepuis conclurre l'alliance,
<lb />D'vne Infante d’Espagne, auec vn Roy de France:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Vous voudriez, qu’on courust; &amp; qu’on pre ssast le pas,
<lb />Pource que le peril ne vous regarde pas:
<lb />Mais, si vous auez leu ce que dit Aristote,
<lb />Touchant l’electton de ce meuble qu’on dote,
<lb />Il veut qu'on y procede auec grand iugement;
<lb />Et le plus fin encor joüe hasardeusement.
<lb />C’est vn estrange sexe, il est comme vne ville,
<lb />Difficile e galder, quand sa prise est facile.
<lb />Clarice vaut beaucoup, mais pour la bien priser,
<lb />Toute femme qui s’offre a peine à refuser.
<lb />Souffrez, donc à ma flame vn peu de deffiance,
<lb />Tenez, vn peu la bride à vostre impatience,
<lb />Et dans vn mois ou deux, rendez evous en ce lieu;
<lb />Nous en pou rons parler, le temps me presse, adieu.
<lb />Il rentre, &amp; ferme la porte de roideur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V80
<lb />HORTENSE. HORACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATOREEEOM.
<lb />T'bien? quelle folie égale ce caprice?
<lb />T Estimez-vous encor qu’il en vueille à Clarice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Tes fidelles conseils me sont trop eclaircis,
<lb />Et ie vay de ce pas asseurer Alexis,
<lb />Que ses pretensions honorent ma famille,
<lb />Toy, va-t'en au logis y disposer ma fille,
<lb />L'ennuy qu’elle a monstré marque soniugement,
<lb />Et son auersion n'est pas sans fondement,
<lb />De la, vachez Caluin luy proposes l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IORTENSE.
<lb />O Sort! qui m'es nuisible, &amp; propice, &amp; contrairer
<lb />Et seruant mes amiss &amp; ne les seruant pas,
<lb />Quel office entreprens- je? où conduis-tu mes pas?
<lb />ẽe.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE seule, sur la porte.
<lb />Vy, malheureuse, fuys puisque l’heure s’auance,
<lb />Qu'on te doit appliquer au tourment de meZence.
<lb />Fille, monstre au besoin vne rare vertu,
<lb />Foule aux pieds tout respect; fuy, mais où fuyras-tu?
<lb />Des rets d’vn importun, aux lacs d’vn infidelle?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />HORTENSE. GLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />V veut aller Clarice, &amp; que propose-t'elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLARICE.
<lb />Chetiue, où treuueray je en cè fatal dessein,
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A qui mettre en dépost, les secrets de mon fein?
<lb />Et sur la foy de qui fieray-je ma conduitte,
<lb />En cette peu seante, &amp; perilleuse fuitte?
<lb />Doris, qui m'éleua, me veut beaucoup de bien,
<lb />Mais si son sentiment n’estoit conforme au mien,
<lb />Et que pendant le temps de nostre conference,
<lb />(Comme il peut arriuer; non sans grande apparence,)
<lb />Mion pere par maineur tetournasi sai ses pas,
<lb />Que pourroit-il iuger de ne me trouuer pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTORTENSE.
<lb />Le trouble ouie la voy, marque qu'elque mystere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Faut-il donc m’immoler au caprice d’vn pere?
<lb />Et parfaute de cœur, bien plus que par raison,
<lb />Eschappéé, autant vaut, r’entrer dans ma prison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTORTENSEE.
<lb />Ses pas mal asseureZ, ses regards, ses contraintes,
<lb />Font voir vn grand dessein, joint à de grãdes craintes,
<lb />Mais ne luy souffrons rien qu'on luy puisse imputer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Lâche, l’occasion se perd à consulter,
<lb />Auecques tant d’amour c'est estre trop timide,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Va, marche aueuglement, le Giel sera tonguide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Où courez,-vous, Clarice? où s’adressent vos pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />O Dieux ttous les malheurs ne me suiuent-ils pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Cette confusion, ce trouble, &amp; ce silonce,
<lb />Sont de mauuais tesmoins pour vostre conscience,
<lb />Et sans suitte, &amp; si tard sortir de la maison,
<lb />Si ce mot m’estpermis, ne marque rien de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Puisque l’astre fatal, qui medite sa perte,
<lb />Adés le premier pas ma fuitte découuerte,
<lb />Que par sa vigilance il preuient mon dessein.
<lb />Et barbare l’estouffe encore dans mon sein.
<lb />Alu moins uous je en on poinetvenir son influence,
<lb />De me faire tumber entre les mains d’Hortense.
<lb />Rresque ie ne pouuois à nul de la maison,
<lb />Voir peser mes raisons auecplus de raison;
<lb />Ny pour me découurir, chenche la confidence,
<lb />De nul qui les pust taire auec plus de prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENCE.
<lb />Quelsi iuste dessein pouuez,-vaus conceuoir,
<fw><lb />
<lb />porce</fw><fw><lb />12.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Cette deuotion qui naist du desespoir,
<lb />Toute ardente qu’elle est meurt du matin au soir.
<lb />emroitiuft nous tourmente, &amp; rengendre son pere,
<lb />R'entreZ, ne craignez rien, ie sçay fort bien me taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à genoux.
<lb />Orsus, puis qu’il est vain de te dißimuler,
<lb />Et que ma paßion m'oblige de parler,
<lb />Pren part, mon cher Hortense, aux secrets de mõ ame,
<lb />Et sans voile, &amp; sans fard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAORTENSE la releuant.
<lb />Que faites vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Voy mes plus clairs pensers, au profond de mon sein.
<lb />Si tu n’es de rocher, tu louëras mon dessein,
<lb />Et me laissant partir sans bruit &amp; sans menace,
<lb />Approuueras mes pleurs, &amp; plaindras ma disgrace.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Entrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLATCICE.
<lb />Non ie te prie, icy.
<fw><lb />HORTENSE.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Parlez, donctôt.
<lb />N
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />CLARICE.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie ne diray qu’vn mot.
<lb />Ne re souuient-il point d’auoir ouy mon pere,
<lb />(Luy qui t’ayme à ce poinct, qu’il ne te peut rien taire,
<lb />Et qui te voit des yeux dont il verroit vn fils,)
<lb />Te parler des Sardins, ses mortels ennemis;
<lb />Entr auttt, u onRasmo, sameuxvoutgeois de Gẽnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dienxr
<lb />HORTENSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Aieibincomounn fourte ue nos haynes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ouy, quãd leurs deux aisnés picqués de mêmes vœux,
<lb />Pour mesme objet d’amour se tuerent tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie demeuray donc seule au logis de mon pere,
<lb />Et Raymond eut vn fils qui suruescut son frere;
<lb />Mais de si bonnes mœurs, si charmant, si bien né,
<lb />Qu'il luy reparoit trop la perte de l’aisné.
<lb />Son nom estoit Leandre, aymablé entre les hommes,
<lb />La gloire de son sexe; &amp; du siecle ou nous sommes;
<lb />S’il n’auoit le deffaut à ce sexe commun,
<lb />Dont ie croy que lhonneur n'en excepte pas vn.
<lb />--A
<lb />*.
<fw><lb />"
<lb />m<lb />vn
<lb />ne
</fw><lb />Nos maisons se touchoient, &amp; par vne ouuerture,
<lb />Qui dans le mur commun se treuua dauanture,
<lb />L’amourtrouua moyen de nous blesser tous deux,
<lb />Et de nous apporter &amp; raporter nos vœux.
<lb />Ces vœux furent suiuis d’vne foy mutuelle,
<lb />De garder l’vn pour l’autre vne ardeur eternelle,
<lb />De nonstenr aejtors pom fenime &amp; pour epoux,
<lb />Et n'auoir jamais d’yeux pour autre objet que nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENCE.
<lb />Madame, de ma part: mais Dieux: qu’allois-je dire?
<lb />Ie tiens pour les amans, &amp; plains vostre martyre,
<lb />Mais par la loy du sang il vous estoit permis,
<lb />D’auoir intelligence aue, vos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Helas! si comme nous, tu sçauois par vsage
<lb />La peine de parer les traits d’vn beau visage,
<lb />Et combien tout obstacle &amp; tout effort est vain,
<lb />Tume confesserots qu'Amour n'a point de frein.
<lb />Vne-fille à quinze ans, vne fille de seize,
<lb />En la premiere ardeur de l’amoureuse braize,
<lb />Pouuoient-ils témoigner vn iugement plus sain,
<lb />Et former vn plus meur &amp; plus sage dessein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENCE.
<lb />Il se peut excuser par le defaut de l’âge,
<lb />Acheuez..
<fw><lb />N
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Cependant qu’en ce plaisant seruage;
<lb />Nous esperions trouuer nostre souuerain bien,
<lb />En la fin des discords de mon pere &amp; du sien.
<lb />Le mien sans consulter, nys ouurir dauantage,
<lb />Ayant fait vne nuictdressen nostre équipage,
<lb />Et ne me laissant pas le loisir de l’adieu,
<lb />Partit la mesme nuict, pour me rendre en ce lieu.
<lb />Helas! i’ay veu depuis septfois poindre les herbes,
<lb />Et septfois mettre à bas, &amp; recueillir les gerbes,
<lb />Sans au oireu que luy dedans mon souuenir,
<lb />Et sans qu'autre penser ayt peu m'entretenir;
<lb />Cét aymable entretien ne m'a iamais lassée,
<lb />La nuict il est mon songe, &amp; le iour ma pensée,
<lb />Mais helas! ce cruel n’en vse pas ainsi,
<lb />Puisque depuis ce temps que nous sommes icy,
<lb />Ie ne me puis vanter d’vne de ces nouuelles;
<lb />Et puis dans vostre séxe il en est de fidelles.
<lb />Ie l’ayme toutesfois, &amp; cette cruauté,
<lb />Ece peur iienauerei de ma faciite.
<lb />Quoy que l’on se propose, il ne faut point s’attendre,
<lb />Que i'épouse iamais que la mort, ou Leandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Et tu ne mourras pas d’amour &amp; de pitié!
<lb />O cruel à toy-mesme! ô barbare amitié!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie t'ay dit en deux mots le sujet de ma fuitte,
<fw><lb />24
</fw><lb />Helas! si tu voulois accepter ma conduitte,
<lb />Tu luy tesmoignerois la candeur de mes vœux,
<lb />Sous ses cendres peut estre, il reste encor des feux;
<lb />Ie pourrois estre sienne, ou maistresse, ou seruante,
<lb />L’vn ou l’autre l'on heur combleroit mon attente,
<lb />Rereoseuan ont pas ut puisicurs charme, despoüilleZ,
<lb />Secs ils l'ont putoucher, ils le pourroient moüilleZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Quelle fureur bons Dieux! quelle manie extresme,
<lb />Poüs fait tant'oubiier vostre honeur, &amp; vous mesme?
<lb />O constance blasmable! ô vertu sans raison!
<lb />Ne deliberons plus, r'entrez à la maison,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Hortense, hé: que sçait-on? ce mal-heureux peut estre,
<lb />Maymant, n’ose, ou ne peut me le faire paroistre;
<lb />Ne peut-il pas cacher l’amour qu’il a pour moy,
<lb />Et contenir ses feux pour épouser ma foy?
<lb />Peutestre qu’il n’attend que l’accord de nos peres,
<lb />Et lors, nous te deurons la fin de nos miseres.
<lb />Tu nous auras vaincu, les astres irritez,
<lb />Deux morts par ton moyen seront ressuscitez.
<lb />Qu’il te sçaura de gré, quand de ma propre bouche,
<lb />Ie luy feraysçauoir que nostre amour te touche,
<lb />Mon cher Hortense: helas: entre en son sentiment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N 3
<lb />Pren son estre &amp; son nom, sois Leandre vn moment;
<lb />Et m'estant ce qu’il m'est figure toy qu'Hortense,
<lb />Desappreuue nos vœux, condamne ma constance,
<lb />Et pour m'oster à toy veut retenir mes pas;
<lb />Quelle indignation n'en conceurois tu pas;
<lb />Ge haira t’il moins si tu nous és contraire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Vous prendrez là dessus l’auis de vostre pere,
<lb />Ie vay l’en aduertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ha barbaret ha cruëls
<lb />Leandre en ce besoing ne te seroit pas tel;
<lb />Ne va point à mon pere aignir entor sa hayne,
<lb />Vien, ie vais en rentrant t'en espargner la peine,
<lb />Ie puis contre tous deux faire vn vtile effort,
<lb />Et trouuer sans sortir le chemin de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE seul.
<lb />O vous de qui l’espoir ne peut souffrir d’obstacle,
<lb />Tiedes sujets d’amour veneZ voir ce spectacle;
<lb />Voyez jusqu'à quel point sa rigueur peut aller,
<lb />Et vous y trouuerez, de quoy vous consoler.
<lb />Douces chaisnes des Turcs, agreable supplice,
<lb />Mer pour moy port tranquille &amp; iardin de delice,
<lb />Trauaux au prix des miens si plaisans &amp; si doux,
<fw><lb />.-
<lb />3 v*X
<lb /> va
<lb />eu<lb />Piamn
<lb />acan<lb />Mmiæ<lb />ππιωαm
<lb />*
</fw><lb />Chere captiuité pourquoy me rendiés vous?
<lb />Et toy qui m'obligeas d’vn seruice strare,
<lb />Trop pitoyable amy que tu me fus barbare!
<lb />Quels pirates ont rien de st cruel que toy,
<lb />Si tu m'ostois Clarice en t’engageant ma soy;
<lb />Mais dis, sa main peut estre à dessein sur sa vie,
<lb />Et traistre que ie suis ie ne l’ay pas suiuie;
<lb />Quel engourdissement retient icy mes pas?
<lb />Ie te suiuray Clarice, atten, n’acheue pas.
<fw><lb />Il court apres elle.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GOERE
<lb />TAx.
<lb />HORACE. ALEXIS. LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />D Eut-estre que d'abord (comme le mariage,
<lb />I Est vn mot vn peu rude à celles de son âge;
<lb />Vous ne la verrez pas s’y porter ardemment;
<lb />Mais la deuotion leuren prend aisément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />De ce bonheur dépend tout l’espoir de ma vie,
<lb />Ie pourray l’obienant voir des Rois sans enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au reste, pour iuger du pouuoir de l’amour,
<lb />Voyez, de quelles gens ce Dieu peuple sa Cour? Lecipiuaise
<lb />Et de quel ascendant il regit la nature,
<lb />&amp; son valet.
<lb />font mille
<lb />tours, sans
<lb />Puisque d’vn second Mars il feint sa creature, ata<lb />Ce superbe guerrier, l’effroy de, Rodomonts,
<lb />auec mille
<lb />Postures de
<lb />braues.
<lb />Ce briseur de rochers, ce grand trancheur de monts.
<lb />Esclaue languissant des charmes de Lucrece,
<lb />Parces tours &amp; détours, cherche à voir sa maistresse,
<lb />En voudriez-vous auoir le diuertissement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie le veux, n'entrons pas, crions en vn moment.
<lb />Ils entrent dans la porse d'Horace, &amp; les regard́eot.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENE
<lb />X.
<lb />RINOCERONTE. LEONIN. HORACE.
<lb />ALEXIS. LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINO CERONTE.
<lb />Echercher Deianire, à la barbe d’Alcide:
<lb />NAla honte d’Achille esperer Briseide!
<lb />Et caresser Helene, aux yeux de Menelas!
<lb />O la belle action, qu'amour offre à mon buas!
<lb />Temeraire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDI’E.
<lb />Temeraire Pâris, ta ruyne est certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Quelle merueille, ô Dieux! Docteur, &amp; Capitaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Pour l’vn bon; mais Docteur,le Ciel m’engarde, helus!
<lb />En m'as bien rencontré pour un courage bas,
<lb />Vn liseur de Grimoire, vn expliqueur d Oracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEORCIIV..
<lb />Commẽt pouuez vous donc sçauoir tous ces miracles?
<lb />Dire tant de bons mots conter tant de bons traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Par fois, faute d’employ, i’ay leu quelques liurets.
<lb />Comme Euclide, Platon, l'Alcoran, Epicure,
<lb />Et quelque autre Roman de semblable nature.
<lb />Poür n'estre pasmuet; &amp; m'esertmer parfois,
<lb />De quelque trait d’esprit à la table des Rois:
<lb />La voix, comme la main, prompte à la repartie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'il a de vanité!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ce n’est que modestie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Or sus, preparons nous, il est tard, &amp; dans peu,
<fw><lb />C
</fw><lb />Cét insolent riual nous donnera beau jeu.
<lb />Seconde vaillamment cette main vangeresse,
<lb />nu te fameux exploit, dont le pvix est Lucrece;
<lb />Mais qu’as-tu? quelsujet te fait resverainsi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EONIN.
<lb />Rien, mais si ie n’estois rien necessaire icy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Ne nous attendant pas, ils seront sans deffence.
<fw><lb />Leonin
<lb />resve.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONII.
<lb />Il'est vray que l’affront vous offençant m’offence,
<lb />Etm'engage d’honneur en cette occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Nous n’entreprendrons rien qu’à leur confusion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEAT.
<lb />Ce plaisir sera donc, ils parlent d’Hippocrasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE tire son espée, &amp; fait l’escrimeur.
<lb />Portay-je à ton aduis vne botte auecgrace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN se retirant.
<lb />Gardez, n’en faites point l’espreuue à mes despens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Vois-tu cette risposte, &amp; ce coup à trois temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />Tien, as-tu iamais veu garde plus naturelle?
<lb />Et peutcon à la main auoir l’arme plus belle?
<lb />105
<lb />voir mieux pariraupiea, menx parer en portant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />C'est trop de la moitié, ne m’en monstrez pointe tant,
<lb />eChuupaumanpleun nenveut apeijonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XI.
<lb />LVCRECE. CYNTHIE. HIPPOCRASSE.
<lb />LE VALET. RINOCERONTE. LEONIN.
<lb />HORACE. ALEXIS. LEONSE.
<lb />HIPPOCRASSE sortant de chez Lucrece
<lb />auec ses beaux habits.
<lb />DApeOu-on femuuisei,ia foy que te vous donne,
<lb />Et ce sera le seau d’vn immuable arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />St.
<lb />RINOCERONTE à Leonin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />On vous va payer, vostre prix est tout prest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE frappant sur luy.
<lb />Et tout sera de poids, contez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Au meurtres à l’aydel
<fw><lb />O
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />ALEXIS en luy mesme.
<lb />O Deu: tommma prete à propos me succede?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’agreable plaisir!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE courant sur le theatre.
<lb />Ie suis mort, au secours,
<lb />LE VALET battu par Leonin court aussi.
<lb />Au diable soit le maistre &amp; ses chiennes d’amours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Quoy Madame, à vos yeux vous souffrez qu’on
<lb />m'affronte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Encore deux ou trois pour acheuer le compte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ilt courent le long du thtatre.
<lb />Courage Leonin;
<lb />CYNTHIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />O le doux passe temps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Nous les payerons si bien qu’ils s'eniront contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Toy traistre, toy riual, &amp; de Rinoceronte!
<lb />Toy des plus vils mortels le mespris &amp; la hontet
<lb /><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Et toy, perfide, toyt riual de Leonin,
<lb />Honnenr au se xe maste, amour aufeminin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Toy:bie moins qu'vn Pigmée, à l'gard d'vn Hercule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HLONVETVS.
<lb />Toy, contre vn Escuyer, simple estrilleur de mule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Moy, le Mars des guerriers! toy le Mome des fous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au meurtne!
<lb />HIPPOCRASSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Ie suis mnort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ie suis froissé de coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Eutououi peur l'adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET s’enfuyant.
<lb />Fuyons, ou ie vous laisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE s’enfuyant aussi.
<lb />O lâche trahison! ô perfide Lucrece!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />O iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1108
<lb />CLARICE.
<lb />{JRJemenranst
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Hot seigneur Hippocrasse, où courez vous ainsi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ie vais; que vous importe? où le besoing m’appelle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAOE.
<lb />Auez guerisse -vou la cure sera belle,
<lb />Dieux: quelle impreßion, m'auoit préoccupé?
<lb />Heureux cent fois l’auis qui m'en a détrompé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Tout rit à mes desseins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Entrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Et bien Cynthie,
<lb />L’estime où l'on nous tient, s’est elle démentie?
<lb />Le foudre pouuoit-il tomber plus furieux?
<lb />Auons nous fait merueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYNTHIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il ne se peut pas mieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE ayant redressé son espée &amp; fait mille brauades.
<lb />Entrons, voulez, vous pas agreable inhumaine,
<lb />D'vn moment d'entretien reconnoistre ma peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb /> gn queqencofut qui fomecimunuaisbruit;
<lb />Laissons ies retiret cvent &amp; jui te minuit:
<lb />Elle entre auec Cynthle
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALEL ALTE
<lb />RINO CERONTE. LEONIN seuls.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Nfin, cher Leonin, apres cette deffaite,
<lb />I Ressens tu les douceurs d’vne honneste retraite?
<lb />Gonnois tu maintenant la satisfaction,
<lb />Que recoit vn grand cœur d’vne grande action?
<lb />Et d’auoir sur l’airain graué sa renommée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Oüy, mais qui s’en repaist se nourrit de fumée;
<lb />La gloire ese on bonmeis, upres vn bon repas;
<lb />C’est vn friand'morceau, mais qui ne nourrit pas.
<lb />Cherchons pour à present des viures plus solides,
<lb />Et puis, si vous voulez, au mespris des Alcides,
<lb />Des Renauds, des Rogers, des Rolands, des Cesars,
<lb />Dressons nous des Autels dans le Temple de Mars.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
<fw><lb />*
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />4-
<lb />L
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE seul.
<lb />Cheue, malheureux, va, (puis qu’on te destine,
<lb />TA Pour dernier instrument de ta propre ruyne;
<lb />Va querir l'assaßin qui doit passer l'accord,
<lb />Ou pluttost le contract,&amp; l’arrest de ta mort.
<lb />Rends, malheureux flãbeau, rends ce deuoir extrême,
<lb />Pour éclairer autruy, consomme toy toy-mesme.
<lb />O biz arre Destin qui me fait aujourd’huy,
<lb />Pouuant si peu pour moy, si puissant pour autruy!
<lb />Confus, desesperé, sans conseil, sans remede,
<lb />Ie donne du conseil, de l’espoir, &amp; de l’ayde.
<lb />Et le plus affligé de tous les amoureux,
<lb />De mon propre bonheur fays mon riual heureux.
<lb />Tel qu'vn chesne esleué, dont les rameaux superbes,
<lb />Des chaleurs de l'Esté garentissent lesherbes,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et conseruent des fleurs le teint frais &amp; vermeil;
<lb />Et luy-mesme languit aux rayons du Soleil.
<lb />Estrange &amp; dure loy, de mon sort deplorable,
<lb />Qu'autant aymé qu'aymant, ie sois si miserable!
<lb />Que ie doiue estre sourd à l’objet de mes vœux,
<lb />Et qu’il faille estre ingrat, pour estre malheureux:
<lb />Mesme il faut que la mort, pour accroistre mes peines,
<lb />Donne à mon desespoir des esperances vaines.
<lb />Elle feint d’approcher, &amp; rebrousse ses pas,
<lb />Et me porte des coups qu'elle n'acheue pas.
<lb />O trop foibles effets de l’ennuy qui me presse,
<lb />Qu'vn simple mal de cœur, qu’vne simple foiblesse.
<lb />Cruel soulagement! &amp; malheureux retour,
<lb />Du chemin de la mort, à la clairté du iour.
<lb />Puis qu’il ne m’est rendu que pour voir mon supplice,
<lb />Que pour voir Alexis dans les bras de Clarice,
<lb />Etjoindre à la rigueur de ce cruel tourment,
<lb />La sensible douleur d’en estre l’instrument.
<lb />Mais va, tu l’as promis, tu ne t’en peux deffendre,
<lb />Fay gon riual heureux, miserable Leandre,
<lb />Et signe le contract, qui borne son soucy;
<lb />Mais, apres son repos, trauaille au tienaußi,
<lb />Puis qu’vne jeune main te peut offrir de l aide,
<lb />D'vne vieille doulcur n’atten pas ton remede,
<lb />Meurs, &amp; laisse, en mourant, aux yeux de la pitié,
<lb />Vn exemple eternel, d’amour, &amp; d’amitié.
<lb />-
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />HORACE. ALEXIS. LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Acusez la foiblesse, ou dusexe, &amp; de l'âge,
<lb />L Elle croit que l’Hymen est vn rude seruage;
<lb />Mais vos bons traictemens la sçauront bien ranger,
<lb />Et luy rendront ce joug vn fardeau bien leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />S’il peut, parmon amour, se rendre supportable;
<lb />Il luy sera bien doux, à moy bien delectable;
<lb />Adieu; dans vn moment, ie rends mon frere icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Allez, vous trouuerez, son esprit adoucy.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />.*-.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALEXIS. LEONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Dieu! combien Lucresse, aura martel en teste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Tu viens mal à propos, troubler encor la feste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Vous vous precipitez, bien plus mal à propos,
<lb />La feste pourroit bien troubler vostre repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />L’affaire ne peut plus receuoir de deffense,
<lb />On attend le Notatre,it vient auec Hortense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Hortense, si i’endoy croire vn signe apparent,
<lb />Agrande repugnance anmuon ran pus rend.
<lb />* --–d
<fw><lb />Quelsigne?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALEXIS.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Vous sçauez qu’engageant sa promesse,
<lb />De s'employer pour vous pres de vostre maistresse,
<lb />Sa parole, &amp; son teint ont changé mille fois,
<lb />Marque du peu d’accord du cœurauec la voix,
<lb />Mais i’en viens biẽ de voin vn plus clair tesmoignage
<lb />Tandis qu'Horace, &amp; vous, traictiez, ce mariage;
<lb />Car m'estant retiré durant vostre entretien,
<lb />Comme ie le cherchois pour posseder le sien,
<lb />I'ay dans vn cabinet veu Clarice estendué;
<lb />Pasle, défigurée, à peine ouurant la veué
<lb />Et luy mesme à ses pieds, défait sans mouuement,
<lb />Et plus mort que les morts qu’on porte au monument;
<lb />Emilie entr'eux deux, presque außi mal qu’eux mes<lb />Aßistoit l’vn &amp; l’autre auecdès soins extrêmes, smes,
<lb />Et d’vn torrent de pleurs, interrompant le Cours,
<lb />Apour la seconder imploré mon secours.
<lb />Bien-tost parnostre soing. Clarice est reuenüe:
<lb />Mais ma presence a fait qu'elle s’est retenüe,
<lb />Et n'a pas tesmoigné ce qu'elle auoit au cœur;
<lb />L’autre apres vne longue &amp; mourante langueur,
<lb />Triste, &amp; peu satisfait de nostre bon office,
<lb />S’est laißé releuer à la voix de Clarice:
<lb />Mais, ne pouuant assez contraindre ses douleurs,
<lb />S’est retire de nous, les yeux baignez de pleurs:
<fw><lb />
<lb />M
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />ANSELME frere d'Horace,arriuant de Florence. ALEXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONCE. LEONSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />TL 'est tard en effet, mais vn amy fidelle
<lb />NNe doit point differer vne heureuse nouuelle,
<lb />Qui porte vn bon message, est tousiours bien venu.
<fw><lb />Ruπσσ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />La maison n'est pas toing, fij uy bien tetenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Atrente pas au plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEEAIO.
<lb />Anselme, est-ce vous mesme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />O Seigneur Alexis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Hé! quel bon-heurextresme,
<lb />Nous procure aujourd huy le bon-heur de vous voir?
<lb />Horace fortuné!
<fw><lb />97
<lb />iii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />L’auez vous veu ce soir?
<lb />Car je sçay de quel nœudl amitié vous assemble;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Nous auromie voneur d'en conse rerensemble,
<lb />EntreZ, il est chez luy, je reuiens de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Ie croy que ses transports, ne vous déplairoient pas,
<lb />ctons quit apprenara, quel fusernons ameine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'est-ce encor?
<lb />ALEXIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Vous sçauez quelle mortelle hayne,
<lb />Separoit les maisons des Sardins, &amp; de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />ALEXIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Iugés, si l’accord, nous en doit estre doux,
<lb />Et si la liberté de retourner à Gennes,
<lb />Apres vn different, autheur de tant de peines,
<lb />Ne doit pas à mon frere estre vn rauissement,
<lb />Qui de tous ses souhaits, soit l'accomplissement.
<fw><lb />3
<lb />*
<lb />vt</fw><fw><lb />MIA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />me cieten fou ceuss muispui queuc uduanture e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Par les droits que Raymond deuoit à la nature
<lb />Qui prest de les payer a conjuré les siens
<lb />D'vne paix generale, auec les Porciens,
<lb />Pour s’oster de l’esprit la iuste défiance,
<lb />De mourirmal d’accord auec sa conscience.
<lb />Et pource que son fils n'estoit pas sur les lieux,
<lb />Pour receuoir son ordre, &amp; luy clore les yeux,
<lb />Cét Escrit qui contient, sa volonté derniere,
<lb />Luy laisse, au cas qu’il viue, vne instante priere,
<lb />Eee nouer tut &amp; Morate, vnt estront amitte,
<lb />Et rechercher Clarice, au nom de sa moitié.
<lb />Voyez quel coup du Ciel, &amp; jugez si mon frere,
<lb />Nis pas grand interest, d’entendre à ceste affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />O dieux! mais en quels lieux, est ce fils bien-heureux,
<lb />A qui vous destinez, cét objet amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Comme, en nous inspirant, Ditu ieut tout obstacle,
<lb />Il nous l’a faict sçauoir, par vn autre miracle,
<lb />Carayant pres de Pise, à dix milles d’icy,
<lb />Rencontré, par bonheur, Alfonse que voicy,
<fw><lb />*
</fw><lb />Et luy faisant sçauoir cette heureuse nouuelle,
<lb />Comme estant du pais &amp; sçachant la querelle;
<lb />Il m'a de cét amant appris l’heureux destin
<lb />Pour l’auoir de luy-mesme entendu ce matin.
<lb />Certes iamais l’amour ce dieujeune &amp; bizarre,
<lb />N'a causé de succez si iuste ny si rare,
<lb />Que celuy des amours de Clarice &amp; de luy,
<lb />Si l’ayant tant aymée il l’obtient aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Clarice m'est promise, &amp; si l’on me l’enuie,
<lb />Voicy pourquoy i'en dois faire passerlenuie:
<lb />Et mettre mon riual aux termes du deuoir;
<lb />Quel est son nomencor ne le puis-je sçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Oüy Leandre est sonnom, &amp; nom d’vn honneste hõme.
<lb />Et digne de brusler du feu qui le consomme;
<lb />L'esperance de voir son dessein reüßi,
<lb />M a fait rompre mes pas &amp; rétourner icy.
<lb />Ou i’ay part en sa bonne &amp; mauuaise fortune,
<lb />Ou si l’on luy fait tort l’injure m’est commune,
<lb />Quoy que seul il soit homme à vous faire raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha!
<lb />AL EXIS voulant mettre l’espée à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE le retirant.
<lb />Seigneur ce transport seroit hors de saison.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Alexis
<fw><lb /></fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Permets.
<lb />ALEXIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSELME.
<lb />Pour Dieu, Seigneur, domptez, cette cholere,
<lb />Et parl affection qui vous joint à mon frere,
<lb />Pesez, cette chaleur (si ce mot m'est permis, y
<lb />Et nostre intention d’vn esprit plus remis.
<lb />Qu’auons nous entrepris à vostre prejudice?
<lb />Opantons nous queruesemn cousauit &amp; pour Clarices
<lb />Et que ce testament chocquoit vostre repos.
<lb />Ie sçay qu'Alfonse außi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Cher Anselme en deux mot;s
<lb />Et sans vous emporter, fattes moy voir Leandre
<lb />La beauté de Clarice est vn prix à deffendre,
<lb />Et d'ailleurs nostre Hymen se concluant ce soir,
<lb />Si l'on me la dispute, il est temps de se voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEONSE.
<lb />Celuy, dont vous parlez, auecques tant d’audace,
<lb />Sert, sous le nom d’Hortense, en la maison d’Horace,
<lb />Ignorant du bon-heur qui luy vient aujourd’huy;
<lb />Et, si le jeu vous plaist, ie vous responds de luy.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />O prodige inoüy! merueille sans exemple!
<lb />Est-ce là d’vn grand cœur vne preuue asseZ ample?
<lb />eimt fuis Je trompe dedansmon fentiment:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie dèmeure interdit en cét estonnement,
<lb />Hortence ayme Clarice, &amp; me sert aupres d’elle.
<lb />O trop fidelle Hortence! à toy trop infidelle,
<lb />Tes soupçons ont faict tort à ma discretion,
<lb />I'eusse, au lieu de trahir, seruy ta paßion;
<lb />Mais, je t'eusse rauy, le merite, &amp; la gloire,
<lb />Du plus fameux amy, dont parle la memoire,
<lb />2
<lb />embrassant Aniel.e. &amp; Alfanse.
<lb />Trefue, apres cétexemple, incroyable aux neueux;
<lb />Trefue à nos differens außi bien qu’à mes vœux,
<lb />'Acheuez, cét accord, pressez, ce mariage,
<lb />Allez, i’offre auec vous la main à cét ouurage.
<lb />Pourrendre la pareille à sa fidelité,
<lb />Et combattre auec luy de generosité,
<lb />Banny pour son sujet, ie benis ma disgrace,
<lb />Et souffre, auec plaisir, qu’vn tel riual me chasse,
<lb />Puis qu’il a faictpour moy, ce qu’il a fait pour luy.
<lb />len ay qu'vn mot à dire, aduancez ie vous suy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ils entrent chez Horace.
<fw><lb />Tum
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />ALEXIS. LEONSE, seuls.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aaue lare colamiss.
<lb />Leonse que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Ie doute si ie veille,
<lb />Et croy lire vn Roman de voircette merueille,
<lb />Lucrece, maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie t’allois confesser,
<lb />Vn sentiment secret dont ie me sens pressé;
<lb />Ie ne sçay quel remord que le Ciel me suscite,
<lb />D’auoir si froidement estimé son merite,
<lb />Et si mal recogneu l’amour qu’elle a pour moy.
<fw><lb />25
<lb />-œ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EONSE.
<lb />Dans cette bonne humeur, tenez luy vostre foy,
<lb />Mais serrez-là d’vn nœud qu’on ne puisse dissoudre,
<lb />Escoutez ce remords, &amp; laissez vous resoudre,
<lb />Apres tant de foiblesse, &amp; de legereté,
<lb />D'estre enfin infidelle à l’infidelité.
<lb />26
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Hortense vient.
<lb />Voicy ce cher amy; va m’attendre chez elle,
<lb />Et si, comme il se peut, elle auoit eu nouuelle
<lb />De l’Hymen qu’on traittoit entre Clarice &amp; moy;
<lb />Dy luy, que ie te suypour luy prouuer ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />A la fin le merite obtient sa recompense,
<lb />Et l'amournous fait voir qu’auecque connoissance,
<lb />Quoy qu'ons en tmagine, it regit l’Vniuers,
<lb />Et qu'ilporte vn bandeau, mais qu’il voit au trauers.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ALEXIS. HORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Es pleurs que vous versés deshonorent mes peines,
<lb />LArrestez,-vous mes yeux, mais ouurez-vous mes
<lb />veines,
<lb />In'appartient qu’à vous de pleurer mon tourment..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Et bien, mon cher Hortense?.
<lb />---
<fw><lb />* Vmuττ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Il'oteit dans vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Il n’estrien d’obligeant apres ta courtoisie,
<lb />Quoy que depuis ta veuë vn trait de jalousie
<lb />Ayt si fort alenty mes premieres ferueurs,
<lb />Qu'il me rendtes bien-faits d’inutiles faueurs.
<lb />Rvonme ce oheriigemenb,ou iuijoib,ou caprice,
<lb />Ie me veux degager des charmes de Clarice,
<lb />Et pour t’en consulter ie t’attendois icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Vous vous diuertissez, a me railler ainsi;
<lb />Ne pouuant contenir vne allegresse extresme,
<lb />On se fait des esbats &amp; des jeux de soy-mesme;
<lb />Heureux à qui le Ciel destine ses appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELATO.
<lb />Tu t’en peux étonner, mais ie ne te ments pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Sur quel soupçon encor fondeZ vous cét ombrage?
<lb />Car le Ciel n'est pas pur si Clarite n’est sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie n’ay pas conserué le sens iusqu’aujourd’huy,
<lb />Pour adorer enfin l’idolatre d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iii
<lb />Si tu la connoissois tu me deuois apprendre,
<lb />Son inclination pour vn certain Leandre,
<lb />Qui possede son cœur par des liens si forts,
<lb />Que tout autre n’en peut posseder que le corps.
<lb />Cognois-tu ce Leandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />A l’égal de moy-mesme,
<lb />Il ne s’offense point que Clarice vous ayme,
<lb />Et ce que i'ay pour vous entrepris aujourd huy,
<lb />Croyez, que ie l’ay fait bien auoüé de luy.
<lb />I'ay sur ses paßions vn souuerain empire,
<lb />Ie contiens ses douleurs, deffends qu’il ne souspire,
<lb />etiufranis tuonnent a'estre cognen de oous,
<lb />De peu que l’estimant, peu contant ou jaloux,
<lb />Vous ne vous deffendiez, de nostre bon office,
<lb />Et n’ayez repugnance à luy rauir Clarice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS l'embrassant.
<lb />Helas! plutost le Ciel me rauisse le jourt
<lb />Prodige d’amitié, de constance, &amp; d'amour;
<lb />Incomparable amy, trop fidelle Leandre,
<lb />Quels offices, quels soins, quels vœux te puis:je rẽdre?
<lb />Qui puissent égaler ta generosité?
<lb />Ta franchise a fait tort à ma fidelité.
<lb />L'objet d'vne si belle &amp; si sensible flame!
<fw><lb />1r4
<lb />vπu</fw><lb />L'idole de tes sens, la moitié de ton ame,
<lb />Dont les affections respondent à tes vœux,
<lb />La constance à ta foy, les ardeurs à tes feux,
<lb />Dont les yeux sont des tiens la vie &amp; la lumiere,
<lb />Me l’auoir accordée à ma simple priere!
<lb />N'est-ce pas m'offenser a force de bonté,
<lb />Et soupçonner ma foy de trop de lascheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE estonné.
<lb />Il faut que desormais la Fortune se lasse,
<lb />Puisque ce seul malheur manquoit à ma disgrace,
<lb />D’estre cogneu de vous, &amp; d’estre soupçonné,
<lb />De regretter vn bien que ie vous ay donné,
<lb />Moy, vostre prisonnier, vostre serf, vostre esclaue,
<lb />Avous, mon seut resuge, au malheur qui me braue
<lb />Quand vous tirez, d’vnjoug pire que les enfers,
<lb />Ces membres oppressez dessous le poids des fers.
<lb />Qui vous a dit monnom? &amp; par quelle aduanture:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />C’est trop, n’offense plus vne amitié si pure,
<lb />Pour soupçonner la tienne, &amp; douter de ta foy;
<lb />Vien sçauoir par quel sort ta Clarice est à toy,
<lb />Et quel heureux malheur termine ta disgrace.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ALFONSE. HORTENSE. ALEXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Fortuné Leandre, &amp; bien heureux Horaceu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORIENOL.
<lb />Dieux! Alfonse, est-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONSE.
<lb />Trefue, trefue aux tourmens,
<lb />Honneuriat cortejoan jo,grorroues ortys amans:
<lb />Possedez la beauté, qui vous est destinée,
<lb />Horace a consenty cét heureux Hymenée,
<lb />Et de vos longs trauauxx vous accorde le prix.
<lb />Entrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE rauy.
<lb />Sans doute vn songe occupe mes esprits.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ils entrent tous.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />CLARICE. EMILIE dans la chambre de Clarice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Larice, enfin vos pleurs me forcent de vous dire,
<lb />Qu'vn indigne sujet, cause vostre martyre,
<lb />Et qu’il n’est, ny de sang, ny de condition,
<lb />A meriter l’honneur de vostre affection,
<lb />Car (s’il en faut en fin dire ce que ie pense,)
<lb />I'ay decouuert la trame, &amp; vous aymez Hortense.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Indiscrete, impudente, auec quel front peux tu,
<lb />D'vn si fol sentiment sogenterma bertu?
<lb />Moy i’aurois à ce poinct, oublié ma naissance,
<fw><lb />*um</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ce que ie vous en dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Infame, i’ayme Hortenset
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />On auoüe auec peine vn indigne vainqueur,
<lb />Mais le don d’vn pourtrait marque celuy du cœur,
<fw><lb />R
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />128
<lb />CLARICE.
<lb />pom icconnoifeis cous doumnocelle peifure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Tui vois-ie? ô justes Dieux! quellé est cette auanture?
<lb />Et de qui la tiens tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE'
<lb />Du commun accident;
<lb />Qui rend, de vos deux cœurs, le feu trop éuident,
<lb />Quand, (ce qui marque assés cettes ardeur inoüye)
<lb />Vous estes à mes pieds, tombée esüanoüye,
<lb />Les yeux baignez, de pleurs; &amp; les soûpirs au sein;
<lb />Hortense vous suiuant, j'ignore à quel dessein;
<lb />Est tombé, comme vous, si tost qu'il vous a veue,
<lb />Pasit, &amp; fansmvunemen, à me, pieas étendue;
<lb />Moy, tâchant d'alleger sa mourante langueur;
<lb />I'ay trouué ce pourtaict qui pendoit sur son cœur,
<lb />D'où vous pouuez, juger, ce que i'en puis apprendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />I'en ay faictautre-fois, vn present à Leandre,
<lb />O Dieux! si mon soupçon obtenoit son effet,
<lb />Quel heur au prix du mien ne seroit imparfait?
<lb />Ils ont tant de rapport, &amp; tant de ressemblance,
<lb />Que i’ay creu mille fois voir Leandre en Hortense.
<lb />O douca inquietude! agreable foucy!
<fw><lb />εm</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’appelleray-je?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Alnen,ne ay mot, le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />821R1 AM.
<lb />CLARICE. EMILLE. HORTENSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIC.E bas.
<lb />Ongue &amp; fatale erreur, aueuglementextresme,
<lb />Laissez vous dißiper, le voila, c’estluy mesme,
<lb />Et bien lâche instrumẽt des rigueurs de mon Sort,
<lb />2 H0r0
<lb />Que viens-tu m’annoncer? faut-il signer ma mort?
<lb />Et veux-tu qu'Alexis me rauisse à Leandre?
<lb />1</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />I'ay charge de sçauoir sil vous plaist de descendre;
<lb />La compagnie est preste, &amp; n'attendplus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Qu'espere-t'on de moy? Leandre est mon espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Horace vous a fait vn choix si legitime,
<lb />Que ne l'acceptantpas vous commettrieZ vn crime,
<fw><lb />R2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Malheureuxt est-ce ainsi que tu plains mon tourmẽt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ie vous porte bon-heur, auec rauissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEARIOE.
<lb />Mon martyre éternel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Mais vn plaisant martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Tu consens cet Hymen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Ie suis prest d'y souscrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE!
<lb />Quoy? fans ressentiment? sans regret? sans effort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE.
<lb />Auec ardeur vous dis-je, &amp; plaisir, &amp; transport.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE, luy monstrant le portraict.
<lb />Traistre ne m'as tu pas dessus cette peinture,
<lb />Protesté de m’aymer, iusques à la sepulture;
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />vc-
<lb />2
<lb />an
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ne l’entens-tu pas d’vne muëtte voix,
<lb />Te reprocher l’oubly des vœux que tu me dois?
<lb />Renonce, si tu veux, sur cette mesme image,
<lb />A l’obligation du serment qui t’engage;
<lb />Parjures-y ta foy, dements-y ton amour:
<lb />Mais außi, permets moy d’y renoncer au iour,
<lb />Et deuenir sans voix, ainsi que ma figure,
<lb />Pour ne tep euuovumrepecherton parjure,
<lb />Et pour t’oster la peine, &amp; la peur de me voir.
<lb />Ha Leandre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORTENSE l'embrassant:
<lb />Ha Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O l’heureux desespoir!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />ALEXIS. CLARICE. HORTENSE. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Voy, Madame! pour moy si froide, &amp; si farou<lb />che,
<lb />Auecmon confident vous traiteZ bouche à bouche,
<lb />Qu’il tienne donc ma place, &amp; qu’il traitte pour soy
<lb />Le perilleux Hymen qu’il moyennoit pour moy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />R iii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie confens volontit patetpeureax esthange,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Vostre amour, sans mentir, est digne de loüange,
<lb />Et moy te le serois d’vn tres-juste mespris,
<lb />Si j'auois separé deux si fermes esprits.
<lb />Venez, signer la fin de vostre long martyre,
<lb />Vostre pere y confent, il est prest d’y souserire;
<lb />Et Leandre ie croy ne s'en defendra pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARTCE rauie.
<lb />Dieux! &amp; comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Venez, vous l’apprendrez là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ie demeuremieraitte, &amp; pourmuy t'apprehende,
<lb />D’estre en quelque Palais, ou d’Armide, ou d’Vrgãde;
<lb />Ie ne croy pas mes yeux, la peur de sommeiller,
<lb />Fait que tout en veillant, ie crains de m'esueiller.
<fw><lb />---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />HIPPOCRASSE. LE VALET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />A femme est vn beau mal, vnnaufrage de l'hõme,
<lb />DVn soin qui le deuore, vn feu qui le consomme;
<fw><lb />Nv
</fw><lb />Vn joug qui le captiue, vne erreur, vn deffaut,
<lb />Vn vice de nature, &amp; pourtant il en faut.
<lb />Infidelle beauté, dédaigneuse Lucresse,
<lb />Monstre bouffy d’orgueil, assaßine, traistresse;
<lb />Enfin i’ay secoüé le jougde ton pouuoir.
<lb />Tu sauues à Clerice vn sanglant desespoir,
<lb />Emliurant en ses mains ta plus riche conqueste.
<lb />Ne deliberons plus, i’ay l’amour en la teste,
<lb />Et i’éprouue aujourd’huy combien il peut sur noiis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIVIIDSI.
<lb />Au diable soit lamour, ie suis froissé de coups.
<lb />Ce démon enrage frappe comme vn tonnerre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ce fomt semcis air meseitpyon tisque u toute guerre.
<lb />Mais n'apprehende point d’estre icy mal traitté.
<lb />Frappe, voilà la porte; adieu ma liberté.
<lb />Ils frappent à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOEIE XII.
<lb />HORACE. HIPPOCRASSE. LE VALET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />V'est-ce? quelle furie? &amp; queue impattence?
<lb />Ho! Seigneur Hippocrasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Vn moment d’audience;
<lb />Quand le grand Artisan de ce vãste Vniuers,
<lb />Eut embelly les Cieux de tant d’Astres diuers,
<lb />De son estre immortel insensibles images,
<lb />at je coutut graneren de oiutn ontrages,
<lb />A qui pour residence il choisit ce bas lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous le prenez bien haut, &amp; l’on m’attend, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIITPOCRASSE.
<lb />Ie suis prest, en vn mot, de signer l’Hymenée,
<lb />De vous tenir la foy que ie vous aydonnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et moy te suis tont prest sivooune t'eutteZ,
<lb />De vous faire traitter comme vous meriteZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET.
<lb />Cettenarangne encor me fent sa pastonnade,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous ne doutez donc plus si ma fille est malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Non, cela ne se peut, ie m'en suis éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A12 ReNO31
<lb />Et moy, i’ay dequoy craindre, &amp; m'éclaircir außi.
<lb />Si selon vostre espoir ie vous donnois Clarice,
<lb />Et qu’apres cét effet de ma seule auarice,
<lb />On vous trouuast atteint de quelque malsecres.
<lb />Ne me seroit-ce pas vn sensible regret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE se voulant despoüiller.
<lb />Moy, quelque mal secret? tien, ayde moy, qu’on sça<lb />Les defaux que ie cele, &amp; les maux que ie cache. [che
<fw><lb />I'ay
</fw><fw><lb />net<lb />2
<lb />I
</fw><lb />Puepeuquojuuemgeece pongrison:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ne vous dépoüillez point, il n’en est point saison.
<lb />te nem'ytognois pas, &amp; puis ce pourroit estre,
<lb />Tuolque interne accident difficile à connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />HIPPOCRASSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTONACL.
<lb />Que sçay-je moy, quelque debilité,
<lb />Quelque extresme froideur, quelque autre infirmité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Oes inbommounte (ue sont pu jan, remede,
<lb />A qui pretend laisser quelqu'vn qui luy succede.
<lb />Le sçauant Hippocrate enseigne en cent endroits,
<lb />A causer à cent ans l’accident de neuf mois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie treuue en vostre haleine vn signe manifeste,
<lb />D’vn mauuais estomach, cacochyme, indigeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Pour etvautre ciefaut, Gatienes d auts,
<lb />D'vn peu de muscadins, de canelle, &amp; d’anis.
<lb />A quoy souscrit Pompone, Oribase, &amp; Fernelle.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et si cét accident vous tient à la ceruelle,
<lb />Quel Autheur a traicté des remedes des fous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE.
<lb />Ie passe pour plus sain &amp; plus sage que vous<fw><lb />S
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCETE XIII.
<lb />RINOCERONTE. LEONIN. HIPPOCRASSE.
<lb />LE VALET. HORACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CCHRONTE.
<lb />Ettons bas pour vn temps la terreur &amp; l’audace:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VALET s’enfuyant:
<lb />Aats oontade fetonr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOCRASSE aussi s’enfuyant.
<lb />Adieu, Seigneur Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTORRCE.
<lb />O le doux passe-temps! l’agreable entretien!
<lb />de me suis acquiiie, ieneiny doisgius rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIV.
<lb />RINOCERONTE. LEONIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Ans doute qu’elle attend auec impatience;
<lb />OL’honneur de ma visite &amp; de mon alliance.
<fw><lb />u capre à le porte,
<lb />CU
</fw><fw><lb />2
<lb />e
<lb />I
<lb />επαι</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />XV.
<lb />DVCICEGEIaaporte. SrIPIE. LEONSE,
<lb />RINO CERONTE. LE VALET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />E quue quebucceuoucuton, uonve joi. commun,
<lb />eons.
<lb />Cours, &amp; ne tarde point. Que veut cét importuns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Eeatreme uinnanente so la beuecarges
<lb />Lεομιε ιοtω &amp; va che uonο
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'est-ce?
<lb />LVCRECE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Est-ce là l’accueil qui suit vostre promesse?
<lb />Ade. in allenmite ooupas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCR ECE.
<lb />Est ce icy la saison,
<lb />De faire ouurir de force vne honneste maison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />L’amour qu'elle a pour vous luy trouble la ceruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />As-tu cogneu Leonse? Alexis est chez elle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S ij
<lb />Ent ou mo ooun nuuuorymuio oinep oibainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Et bien que feriez-vous, il n'est pas loing dicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />atircfensapervii punsinunuuon uiinjute,
<lb />Auecles bras de Mars, &amp; les pieds de Mercure:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OQENE AVE.
<lb />ALEXIS. LEONSE. RINOCERONTE. LEONIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCREGE. CYNTHIE.
<lb />ALEXIS l'espée à la main, dont il le frappe.
<lb />INsolent, i’ay franchy de plus sanglants hazards,
<lb />Sans les pieds de Mercure, &amp; sans les bras de Mars:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCENONTE.
<lb />Tout beau, la loy d'honneur vous deffend la surprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />teonin se cache
<lb />Et le bruit que tu fais, quelle loy l’authorise?. nsu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Le pouuoir qu’ont sur moy d’infidelles appas.
<lb />Vien àmoy, Leonin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />O qu’il ne me tient pas!
<lb />
<fw><lb />hn
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Tost, voyons qui de nous emportera Lucrece,
<lb />1juyu ja conqueste vn fruict de nostre adresse:
<lb />Donnons, lâche, es-tu prest?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Tu me surprens, tout beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Mets l’espée à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Ie la veux au fourreau.
<lb />Par queldroict sur ma main preiens-iu tet Empire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />O Dieu! quel Capitaine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CNNTHIE.
<lb />Et quel sujet de rire !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Il se faut en vn mot tirer vn peu de sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Prens-tu pour vn barbier vn homme de mon rang?
<lb />Et pourquoy ce remede, à qui n'est point malade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />4
<lb />Donnons nous le plaisir, au moins d’vne estocade,
<fw><lb />S
<lb />iij
</fw><lb />11ai quocimbeuugomuuunuou fommes épris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />Ie ne hazarde point vn homme de mon prix,
<lb />Qui sçait par iugement mespriser vne injure,
<lb />Et que tout cœur mourroit de la moindre blessure.
<lb />Il s’en va auec brauadee.
<lb />Adieu, ie ne veux pas qu’il me soit impûté,
<lb />D'auoir seruy parforce vne ingratte beauté,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />temtareT. CNTHIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />JOylà s’en démesler, &amp; fuyr de bonne grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Madame, le soupper vous attend chez Horace,
<lb />Où Leandre &amp; Clarice ont des rauissemens
<lb />Capables d’exciter les plus tiedes amants.
<lb />Ailons à leur exemple arrester l’Hymenée,
<lb />Oà m’oblige la foy que ie vous ay donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE en l’embrassant.
<lb />Quel bon-heur est le mien! ô Dieux en mesme iour,
<lb />Vair à tant de mespris succeder tant d’amour!
<lb />Ile vont chez Hotace,
<fw><lb />1
<lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVIII.
<lb />RINOCERONTE. LEONIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONNTE.
<lb />T IA, c’est trop! ma valeur force ma modestie,
<lb />IIEt ma longue constance en fureur conuertie,
<lb />Me sollicite enfin de venger cét affront.
<lb />Le feu m’en vient au sein, le sang m'en monte au front,
<lb />La honte m’en remord, la rage m'en consume,
<lb />La ceruelle m’en boût, &amp; tout le corps m’enfume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN.
<lb />Que ne tesmoignez-vous ce courroux au besoin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINOCERONTE.
<lb />L’Amour m’auoit charmé mais vien, il n’est pas loing
<lb />La peur l’a fait cacher, &amp; ie veux que sur l’heure,
<lb />A ta veuë, à ton sceu la honte luy demeure,
<lb />Et qu’il sente ce bras fatal aux assaßins.
<lb />Frappe; mais doucement, par respect des voisins.
<lb />Pourquoy ne parois tu? vien lâche, vten infame,
<lb />Leonin srappe si bas qu'on ne l’entend presque point.
<lb />Que ie te fasse enfin vomir le sang &amp; l’ame.
<lb />Tu m'entends, mais la peur te dérobe la voix.
<lb />Poltron, deux fois poltron; &amp; trois, &amp; quatre fois;
<lb />Ie sacrifieray traistre à ma iuste vengeance,
<lb />Il sont auec rostures Espagoolles,
<fw><lb />21
</fw><lb />Toy, les tiens, ta maistresse, &amp; toute ton engeance.
<lb />Retirons nous, tu vois si le cœur me defaut;
<lb />V de peue icirante, exale Orbetaganees
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIN, faisant le braue.
<lb />I'allois, s’ilfust sorty, combler ma renommée,
<lb />Et contre ma fureur iustement animée,
<lb />Tout l'Vniuers armé ne l’eust pû secourir,
<lb />Le champnous reste en fin, vaincre, vaincre, ou mourir.
<fw><lb />1
<lb />*-o..-....
<lb />.. . .. .. , aarray. . S... . .. . .. . . . .. 
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF Z43-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF Z43-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>