<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les galanteries du duc d'Ossonne, vice-roy de Naples , comédie de Mairet</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb308628193"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les galanteries du duc d'Ossonne, vice-roy de Naples , comédie de Mairet</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />16
<lb />INVENTAIRE
<lb />&amp;
<lb />98*
<lb />2
<lb />Aan6
<lb />G
<lb />
<lb />5
<fw><lb />13
<lb />L6
</fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Y.
<lb />LES
<lb />*ALANTERIES
<lb />DV DVC
<lb />SONNE
<lb />CE-ROY DE NAPLES.
<lb />Comedie de MAIRET.
<fw><lb />80
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />Chez PIERRE ROCOLET, Imp. &amp; Libraire
<lb />ordinaire du Roy, au Palais, en la gallerie des
<lb />Prisonniers, aux Armes de la Ville.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. XXXVI.
<lb />Auec Priuilege du Ror.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A TRES-DOCTE
<lb />ET TRES-INGENIEVZ
<lb />ANTHOINE BRVN,
<lb />PROCVREVR GENERAL
<lb />au Parlement de Dole.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPISTRE DEDICATOIRE,
<lb />Comique &amp; Familiere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ONSIEVR MON TRES-CHER AMY,
<lb />eren el
<lb />Ie ne trouue auiourd’huy personne dedans ny dehors
<lb />ce Royaume de qui le nom, plus iustement que le vostre
<lb />puisse estre mis à la teste de cét Ouurage; Car outre que
<lb />vous estes vn des plus grands ornemens de vostre Pais, &amp;
<lb />du mien, &amp; que les meilleurs Esprits de France, dont vous
<lb />auez autrefois augmenté le nombre, font vne estime tres<lb />particuliere de vostre merite &amp; de vostre amitié, c’est
<lb />qu’auec la Iustice d’vn si beau choix, ie fais encore vn
<lb />acte de gratitude &amp; de reconnoissance. Peut-estre ne sça</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
<lb />uez-vous pas que ce peu de bruit que ma donné ma plume
<lb />est vn effect de la genereuse emulation, dont celuy de la
<lb />vostre esueilla mon esprit qui dormoit encor alors dans la
<lb />poussiere, &amp; l’obscurité des Escholes: De sorte que s’il est
<lb />permis de comparer les petites choses aux grandes,les Lau<lb />riers dont vostre Mule vous auoit couronné le front, fi<lb />rent en mon cœur le mesme effect, &amp; la mesme impetuosi<lb />té que ceux de Miltiades firent en celuy de Themistocles,
<lb />&amp; ie puis dire auec le Poëte Verin:
<lb />Quæ didici reddo carmina Fusce tibi.
<lb />Enfin ce fut l’audacieux desir de porter mes pas sur les
<lb />vostres qui me persuada de changer, comme ie fis, à l’âge
<lb />de seize ans l’air de Besançon a celuy de Paris, où pres<lb />que en arriuant, ie rencontray par vne heureuse teme<lb />rité la protection &amp; la bien-veillance du plus Grand, dũ
<lb />plus Magnifique, &amp; du plus Glorieux de tous les hommes
<lb />de sa condition que la France ait iamais porté, si nous
<lb />ostons les trois derniers mois de sa vie, auec laquelle toutes
<lb />mes esperances ont fait vn dernier naufrage. Ie sçay bien,
<lb />MON. TRES-CHER AMY, que vous ne vous offence<lb />rez pas de ma franchise, si ie dis que c’est à son deffaut que
<lb />ie vous adresse ces Galanteries du Duc d’Ossonne,puis qu’il
<lb />est vray que s’il estoit encore au monde, ce seroit luy qui
<lb />les reccuroit comme le veritable Original de celles de no<lb />stre Court, dont il fut si long-temps la plus esclatante lu<lb />miere. Ce fut cét illustre &amp; deplorable Heros
<lb />–quem semper amatum
<fw><lb />Eveid.
<lb />1.3.
<lb />Semper honoratum sic Di voluistis habebio.
<lb />De qui ma Muse encor au berceau receut plus d’assista ne
<lb />&amp; de bienfaits dans la foiblesse de son enfance, qu’elle n’en
<lb />.-----
</fw><fw><lb />34
</fw><lb />ose esperer desormais de tous les autres dans la vigueur de
<lb />son adolescence. I’ay commencé de si bonne heure à faire
<lb />parler de moy, qu’à ma vingt-sixiesme année ie me trouue
<lb />auiourd’huy le plus ancien de tous nos Poëtes Dramati<lb />ques. Ie composay ma Criseide à seize ans au sortir de Phi<lb />losophie, &amp; c’est de celle-là &amp; de Siluie, qui la suiuit vn an
<lb />apres, que ie dirois volontiers à tout le monde. Delicta iu<lb />uentutis meæ ne reminiscaris. Ie fis la Siluanire à vingt &amp; vn.
<lb />– Le Duc d’Ossonne à 23. Virginie à 24. Sophonisbe à 25.
<lb />Marc-Anthoine &amp; Soliman à 26. De sorte qu’il est tres<lb />vray que si mes premiers ouurages ne furent gueres bons,
<lb />au moins ne peut-on nier qu’ils n’ayent esté l’heureuse se<lb />mence de beaucoup d’autres meilleurs, produits par les fe<lb />condes plumes de Messieurs de Rotrou, de Scudery, Cor<lb />neille, &amp; du Ryer, que ie nomme icy suiuant l’ordre du
<lb />temps qu’ils ont commencé d’escrire apres moy, &amp; de
<lb />quelques autres, dont la reputation ira quelque iour ius<lb />ques à vous; particulierement de deux ieunes Autheurs des
<lb />Tragedies de Cleopatre, &amp; de Mitridate, de qui l’apren<lb />tissage est vn demy Chef-d’Oeuure, qui donne de mer<lb />ueilleuses esperances des belles choses qu’ils pourront faire
<lb />à l’aduenir. C’est par nostre commun trauail que le Thea<lb />tre n’a presque plus rien à desirer de cette premniere splen<lb />deur qu’il eust autrefois parmy les Grecs &amp; les Romains, &amp;
<lb />que nous l’auons rendu le diuertissement du Prince, &amp; de
<lb />son principal Ministre, auec tant de gloire &amp; de profit
<lb />pour ses Acteurs, que les plus honnestes femmes frequen<lb />tent maintenant l’Hostel de Bourgongne auec aussi peu de
<lb />scrupule &amp; de scandale, qu’elles feroient celuy de Luxem<lb />bourg. Mais auec tout cela, Mon cher amy, ie puis vous as<lb />seurer que le plus habile, où le plus heureux d’entre nous est
<lb />encote à receuoir le premier bien-fait des liberalités de la
<lb />Fortune; Ce qui me fait imaginer que le venerableAbbé de
<lb />Tiron a recueilly luy tout seul les pretensions &amp; les recom<lb />penses de tous les Poëtes ses deuanciers, contemporains, &amp;
<lb />successeurs. Il est vray qu’on nous fait au Louure des sacri<lb />fices de loüanges &amp; de fumées, comme si nous estions les
<lb />Dieux de l’Antiquité les plus delicats, où nous aurions be<lb />soin qu’on nous traitrast plus grossierement, &amp; qu’on nous
<lb />offtist plustost de bonnes Hecatombes de Poissy, auec vne
<lb />large eflusion de vin d’Arbois, de Beaune, &amp; de Coin<lb />drieux. On nous amuse encor d’vne certaine couronne
<lb />imaginaire de Laurier, qui ne pourroit nous seruir, quand
<lb />mesme elle seroit effectiue, qu’à l’assaisonnement d’vne
<lb />C.rpe au court bouïllon, &amp; tout au plus qu’à la decora<lb />tion d’vn Iambon de Mayence en vn festin; C’est en cette
<lb />matiere, comme en toute autre, que nostre Martial Fran<lb />çois le President Maynard a rencontré ce me semble fort
<lb />plaisamment, quand il a dit aux Muses, parlant du Poëte
<lb />Croté de nostre gros Amy saint Amant,
<fw><lb />Traitez-le plus vtilement,
<lb />Le Laurier n’est pas vne estoffe
<lb />Dont il veüille vn habillement.
<lb />Il est encor vray qué Messieurs les Cordons bleus, &amp; les.
<lb />Princes, nous font quelquefois l’honneur de nous don<lb />net place à leurs tables &amp; dlans leurs carrosses, que mesme ils
<lb />sont assez obligeants pour nous ouurir ledts balustres, &amp;
<lb />leurs Cabinets de conuersation: Mais, liors Monieigneur
<lb />le Duc de Longueuille, pas vn qui viue ne s’est encore ad<lb />uisé de nous faire ouuerture de ses Cabiners d’hilemagne,
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />BETSIRO.
<lb />Celuy-là veritablement pour s’obliger la Muse d’vn hom<lb />me d’esprit &amp; de suffisance, a fait vne action de iustice &amp;
<lb />de liberalité, qui ne rendra pas moins son iugement recom<lb />mendable par le digne choix qu’il a voulu faire de la per<lb />sonne qui la reçoit, qu’elle fera loüer sa munificence, tant
<lb />par la nature extraordinaire du bien-fait, que par les gene<lb />reuses circonstances qui l’accompagnent, cela s’apelle faire
<lb />du bien de bonne grace, &amp; traiter les Muses en Filles de Iu<lb />piter. Pour moy, qui ne cherchay iamais la fortune que par
<lb />les belles voyes, ie suis d’auis qu’vn homme d’esprit fasse
<lb />toutes choles belles pour meriter l’estime, &amp; la faueur des
<lb />puissances, mais iene puis souffrir qu’il en exige luy-mesme
<lb />la recompense,puisque c’est en matiere d’amour seulement
<lb />qu’vn honneste hõme a bonne grace de demander qu’on
<lb />luy fasse du bien. Quand à moy qui connois parfaictement
<lb />les inclinations de la plus-part, ie n’espere plus d’autre fruit
<lb />de mes meilleurs ouurages que la satisfaction de les auoir
<lb />faits, auec resolution de ne les adresser desormais qu’à mes
<lb />Amis particuliers. Dieu m’a fait la grace d’en treuuer vn,
<lb />tel que ie le pouuois souhaiter, en la personne de Monsieur
<lb />le Comte de Belin, Pere de celuy que vous auez pû voir
<lb />à la Franche Comté, qui tout grand Seigneur qu’il est, &amp;
<lb />d’vne condition à me pouuoir commander en Maistre, ad<lb />ioute neantmoins aux biens qu’il me fait, celuy de la liberté
<lb />qu’il m’a laissée. C’est dans sa maison qu’on prendroit
<lb />pour la veritable Academse ces beutia Eiprits, n'estoic que
<lb />l’on y fait trop bonne chere, que ie meine vne vie donc le
<lb />repos n’est trouble que du souuenir d’vne Maistresse. nepuis
<lb />Siluantre, que ie composay sous les ombrages de Chantilly,
<lb />ie doy le reste de mes derniers ouurages au soin qu’il a pris
<lb />de me solliciter de les saire. Voicy le premier que i’ay fait
<lb />aupres de luy, dont ie ne doute point que ceux qui ne sça<lb />uent pas encor la bien-seance des stiles, ne treuuent les Vers
<lb />moins forts que ceux de Virginie, ou de Sophonisbe, &amp;
<lb />qu’ils ne confondent le defaut de la bassesse auec la grace
<lb />de la naïueté, mais c’est assez pour moy que vous n’igno<lb />rez pas la difference qu’il faut mettre necessairement entre
<lb />le Coturne releué de Seneque, &amp; l’Escarpin bas de Plaute,
<lb />ou de Terence. C’est pour cette raison que Pline le ieune,
<lb />ayãt deux maisons de plaisance, l’vne estoit sur vne coline,
<lb />&amp; l’autre dãs vne plaine; appelloit cette-cy la Comedie, &amp;
<lb />celle-là la Tragedie. Ie m’estẽdrois plus au long sur ce suiet,
<lb />mais on diroit que ie veux instruire mon Maistre, ie finis
<lb />donc apres vous auoir coniuré de faire bonne chere à mon
<lb />.Duc d’Ossonne. Ie sçay bien qu’il est Espagnol, qu’il sort
<lb />tout fraichement du Louure, &amp; qu’il parle assez bon Fran<lb />çois, mais enfin vous le pouuëz receuoir sans vous brouïl<lb />ler auec l’vne ny l’autre Couronne; car outre qu’il ne vous
<lb />va point treuuer en homme de guerre, il vous est permis
<lb />d vier des droits de la neutraisté de vostre päs, Au reste ne
<lb />vous estonnez pas du stile de mon Epistre, i’ay voulu le
<lb />proportionner a celuy de l’ouurage qu’elle precede, &amp; sui<lb />ure en cecy les reigles de l’Architecture, qui veut que le por<lb />tail soit de mesme ordre &amp; de mesine symmetrie que la
<lb />maison: Adieu. Ie suis,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEVR MON TRES CHER AMY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Paris, ce'a. iouc
<lb />de lanuier 1636.
<lb />Vostre tres-humble seruiteur
<lb />&amp; inuiolable Amy, MAIRET.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />E ROY par ses Lettres de Priullege, dattées du cinquiesme Fe.
<lb />urier, mil six cents trente-cinq, signées, par le Roy en son
<lb />Conseil, Lr COMTE, &amp; seellées du grand seau de cire jaune, a
<lb />permis au Sieur Mairet de faire imprimer, faire vendre &amp; distti<lb />buer par tel Libraire ou autre que bon luy semblera, trois Liures
<lb />de Theatre, intitulez, La Seploniibe, La Firginie: &amp;, Le Due d’os<lb />sonnt. Faisant defences à tous Libraires, Imprimeurs, &amp; autres de
<lb />quelque qualité qu’ils soient, d’imptimer lesdits Liures, en vendre ny
<lb />distribuer par tout le Royaume, pays &amp; terres de son obeyssance,
<lb />sans le consentement dudit sieur Mairet, ou ceux qui auront charge
<lb />de luy, pendant le temps de neuf ans, à compter du iour qu’ils seront
<lb />acheuez d’imprimer, sur peine aux contreuenans de confiscation
<lb />des exemplaires, &amp; de trois cents liures d’amende; A condition qu’il
<lb />sera mis deux exemplaires de chacun desdits Liures en la Biblio<lb />theque du Roy: &amp; vn exemplaire de chacun en celle du Sr. Seguier
<lb />Garde des Seaux, auant que de les exposer en vente, à peine de nul<lb />lité du priuilege, comme il est amplement porté par l’original des
<lb />presentes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />idautttocnetuuo uupaion puuilege à luy donné
<lb />LAÀ PIERRE ROCOLET, Marchand Libraire à Paris, pour en
<lb />ioüyr entierement, &amp; pour le temps y porté, suiuant le Contract passé entre<lb />eux pardeuant les Notaires de Paris.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Acheué d’imprimer le7. Ianuier 1636.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Les deux exemplaires ont esté baillez en la bibliotheque du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS.
<lb />LE DVC D’OSSONNE, Amoureux d’Emilie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MBMEDOI, Ioit Gonfident.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CAMILLE, Fauory d’Emilie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OCTAVE, Valet de Camille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PAVLIN, Mary d’Emilie.
<fw><lb />BASILE, Pere d’Emilic.
<lb />EMTEIE.
<lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLAVIE, vefue, sœur de Paulin, &amp; amoureuse du Duc.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />STEPHANILLE, seruante de Flauie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene est à Naples.
<fw><lb />5l.M3.
<lb />12.
</fw><fw><lb />ei
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />UE
<lb />I
<lb />OOORER
<lb />ETEDEL
<lb />DE MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ClOTE
<lb />TREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALMEDOR.
<lb />LE DVC D'OSSONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />OT? Monsieur, en vn temps où par
<lb />tout l’Vniuers,
<lb />Cuers,
<lb />La coustume introduit mille plaisirs di<lb />DEt fait de l’allegresse vne vertu publique,
<lb />Serez-vous seul pensif, &amp; seul melancoli que?
<fw><lb />
</fw><lb />Vous, qui iusques icy d’vn naturel plus gay,
<lb />Que n’est vn paysage au plus beau iour de May,
<lb />PortieZ toute la Court à la resiouissance,
<lb />Par tant de gentillesse &amp; de magnificence,
<lb />Que si ie ne craignois de pare stre indiscret
<lb />A vouloir penetrer dedans vostre secret,
<lb />Ie dirois que l’Amour qui change toute chose,
<lb />A fait en vostre humeur ceste metamorphose.
<lb />En effect à vous voir l’esprit inquieté,
<lb />Plus qu’aucun autre esprit ne l’a iamais esté.
<lb />Et comme vos esbats, &amp; vos galanteries
<lb />Ne sont plus aujourd’huy que tristes resueries,
<lb />Qui ne s'estonneroit d’vn si prompt changement?
<lb />Ou, qui n'en feroit pas le mesme iugement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie confesse, Almędor, qu’à mon regret extresme
<lb />Ie suis visiblement dissemblable à moy-mesme.
<lb />Ces diuertissemens où i’ay veu tant d’appas,
<lb />Me touchent außi peu, que si ie n’estois, pas.
<lb />Mon ame de chagrin &amp; d’ennuis accablée,
<lb />Ne souffre iamais tant que dans vne assemblée.
<lb />La lice me desplaist, où nos braues de Court,
<lb />3
<lb />Me semblent plus faquins que celuy qu'on y court:.
<fw><lb />na.
</fw><fw><lb />14
</fw><lb />Ie ne suis plus rauy de voir dans la carriere,
<lb />Disputer vne bague, ou rompre à la barriere:
<lb />Bref tous vos jeux publics, tournois, bals, &amp; balets,
<lb />Me semblent ieux a enfants, &amp; combats de valets.
<lb />Ie suis plus mal encor auec la Comedie,
<lb />Car en fin, Almedor, il faut que ie te die,
<lb />Du.euc m'asuscite letrouble ott iume dous,
<lb />Et dépraué le goust des plaisirs que i'auois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Mais depuis quãd, Monsieur, &amp; par quelle aduãture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Par un Ange mortel, miracle de Nature;
<lb />Vn bel œil dont le doux &amp; modeste regard,
<lb />M'alancé dans Ie cœur vn inuisible dard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Fut-ce point à l’Aminte, ou bien à l’Andromire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />C’est ce qu’à point nommé ie ne sçaurois te dire:
<lb />Car tous les sens rauis en ce diuin obiect,
<lb />Ie n'engoustay non plus les Uers que le suiet,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A i
<lb />Cependant on acheue, &amp; la piece finie,
<lb />Ma beauté se retire auec sa compagnie,
<lb />Et me laisse le cœur percé d’autant de traits,
<lb />Que mes yeux dans les siens remarquerent d’attraits,
<lb />omnouuor puuopune iy cuoir cette belle,
<lb />Ny luy montrer le feu que ie nourris pour elle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMIEDOR.
<lb />Et la cognoissez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ionucegnots fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />C’est encore vn moyen,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Qui ne me sert de rien:
<lb />Car fans parler icy de la fille d’Acryse,
<lb />C’est qu’on ne garde point le thresor de Venise
<lb />Auecque tant de soin &amp; tant de loyauté,
<lb />Comme on fait ce-thresor de grace &amp; de beauté.
<lb />Tous ces empeschemens dont ma flame est suiuie,
<lb />Me retranchant l’espoir, me font croistre l’enuie.
<lb />.--- . ------A..--
<lb />--O-
<fw><lb />.3
<lb />2
</fw><lb />De l’humeur qu'Almedor me doit auoir connu,
<lb />Depuis trois ans qu'il voit mes sentimens à nu,
<lb />Il peut s'imaginer que cette amour naissante
<lb />N'est pas sur mon esprit encore assez puïssante;
<lb />Pour me rendre inqutet ou m’oster mes plaisirs,
<lb />Et que le seul obstacle irrite mes desirs.
<lb />Sans luy, ma' paßion seroit assez paisible:
<lb />Mais i’enrage d’aymer vn obiect inuisible,
<lb />Et qu'vn mesme poullet ayt mille fois, en vain,
<lb />Essayé de passer iusques dedans sa main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Il n’est point toutesfois de l’vn à l’autre Pole,
<lb />D'endroict si difficile où cét oyseau ne vole,
<lb />Pourueu qu’on le soustienne auec des disles d'or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ED DVO..
<lb />Ie ne sçay; mais pourtant ie te iure, Almedor,
<lb />Que l’or qui gaigne tout, &amp; par qui tout se force,
<lb />A manqué pour ce coup de puissance &amp; d’amorce.
<fw><lb />?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vrayment ie m’en estonne, &amp; croy que vos Agents,
<lb />N'estoient donc guere seurs, ou guere intelligents.
<fw><lb />A ii
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Bref, voylà le subiect de ceste humeur chagrine,
<lb />Qui contre ma coustume auiourd’huy me domine.
<lb />Mais ce vieux caualier, pasle &amp; tout hors de soy,
<lb />A mine de vouloir quelque chose de moy.
<fw><lb />ACTE PREMIER.
<lb />Scene II.
<lb />LE DVC. PAVLIN.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Vous, Seigneur Paulin, quel suject vous a<lb />meine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />AANVAEI
<lb />Fort mauuais, puis qu’il faut qu’il vous donne la peine
<lb />De l’apprendre de moy, sans receuoir vn tiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />CeDez-là ie me retire.
<fw><lb />L.
<lb />taoo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Oüy dea tres-volontiers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Monsieur, ie mets en vous toute ma confiance:
<lb />Or pour n'abuserppas de vostre patience,
<lb />C’est que l’assa ßinat qui vient d’estre commis
<lb />Sur vn de mes plus grands, &amp; mortels ennemis,
<lb />Dont le bruit à ceste heure emplit toute la Uille,
<lb />M'alloit sacrifier à la fureur ciuile,
<lb />Si ie n'eusse treuué vostre Palais ouuert,
<lb />Comme un Temple, où i'ay mis mon salut à couuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />On a donc presumé que vous l’auez fait faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Vnde mes braues, pris, a declaré l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVCA
<lb />Oüy: mais vostre ennemy, comment l’appelle-t'on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Camille.
<lb />PAVLIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC:
<lb />I'en cognois la personne &amp; le nom,
<fw><lb />*2.
</fw><lb />On l’estimoit beaucoup pour la gallanterie,
<lb />ot a on oient te fujet at vostrevromueries
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Monsieur, nos differents ont pour toutes raïsons,
<lb />La hayne inueterée entre nos deux maisons?
<lb />t.
<lb />Qui pour d'autres raisons trop longues à deduire,
<lb />Tousiours de pere en fils ont voulu se destruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Chose estrange de voir que l’animosité,
<lb />Estouffe parmy vous la generosité!
<lb />2α
<lb />Et qu’icy, plus qu’ailleurs, les ames outragées,
<lb />Par de si lasches teurs veulent estre vangées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Il me sieroit fort mal de vouloir soustenir
<lb />A.4
<lb />Un acte pour lequel vous me pouuez, punir:
<lb />Mais vos rares dertus, de qui lu renommée,
<lb />Est par toute l’Europe esgalement semée,
<lb />Et ce cœur genereux dont on dit tant de bien
<lb />Vous feront pardonnen la lascheté du mien.
<lb />I'embrasse vos genoux, auec ceste esperance,
<lb />W.D
<lb />Que ie tiendray chεθυouς ma teste oi asseurance.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Leuez</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVG.
<lb />Leuez-vous, asseuré de treuuer aujourd’hu y,
<lb />En ma protection vn veritable appu y.
<lb />Ie ne puis vous donner vn plus aymable azile,
<lb />Qu'vne de nos maisons qui n'est qu’à trente mile;
<lb />Où vous serez receu par mon commandement,
<lb />Comme dans mon Palais, &amp; plus commodément.
<lb />Attendant que le temps &amp; ma faueur promise,
<lb />En onmcineun estur vofere jortunt affmise.
<lb />Songez quand vous voudrez, à vostre partement,
<lb />poincuneunququees jupremptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Ie vay donc de ce pas mettre ordre à mon voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Vrayment, Seigneur Paulin, vous ne serieZ pas sage,
<lb />De retourner chez vous, il n'y feroit pas seur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Je ne vay qu'icy pres au logis de ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Non, vous n’ireZ point seul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />C esztour contre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />N'importe,
<lb />Douze ou quinzé des miens vous y feront escorte.
<lb />O Page?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN IAGE.
<lb />Monseigneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Allez dire là bas.
<lb />Il parle à l’eureille du Page.
<lb />Faite viste, &amp; sur tout qu’on ne le quitte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Monseigneur, cét honneur, &amp; ceste mesme teste,
<lb />Que vous me conseruez, au fort de la tempeste,
<lb />Feront voir comme quoy ie vous suis obligé:
<lb />L'vn &amp; l’autre pour vous sans reserue engagé.
<lb />Ilsort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Adieu, Se igneur Paulin: Dieux que ceste aduanture
<lb />Me fait chez Emilie une belle ouuerture!
<lb />Et que cét accident se presente à propos,
<lb />Pour mettre en peu de temps mon esprit en repos!
<lb />Ce jaloux qu'à dessein hors de Naples i’enuoye,
<lb />Ne sçauroit empescher, &amp; que ie ne la voye,
<lb />Et que ie ne luy parle, estant le seul appuy,
<lb />Qu'elle peut sans soupçon solliciter pour luy.
<lb />Que si par aduanture il veut qu'elle le suiüe,
<lb />Comme ils seront chez moy, le pis qui m’en arriue;
<lb />C’est que dans peu de iours i iray m'Apramener,
<lb />Auec le moins de train que i’y pourray mener.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />Scene III.
<lb />FLAVIE... EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE:
<lb />E N malcheur ordinaire, &amp; qui n’est pat ex<lb />tresme,
<lb />Ne nous doibt apporter qu’vne douleur de mesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Nommez,-vous ordinaire vn mortel accident,
<lb />Qui iette vostre frere en peril euident?
<lb />Et de nostre famille augure la ruine?
<lb />Dieu veuille que ie sois vne fausse Deuine.
<lb />Ce coup qui de plusieurs auance le trespas,
<lb />Portera plus auant que vous ne pensez, pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE:
<lb />Il ne faut pas douter que de reste disgrace,
<lb />Ne pleuuent cent mal-heurs sur l’vne &amp; l’autre race.
<lb />Et pleust au Ciel, ma sœur, que pour le bien de tous,
<lb />Mon frêre eust tesmoigné des mouuemens plus doux:
<lb />Ou que tant seulement les morts fussent à plaindre,
<lb />Sans que pour les viuãs nous eußions rien à craindre:
<lb />Mais puis que le passe ne se peut r'appeller,
<lb />Ie croy que le meilleut est de se consoler,
<lb />D’autant mieux que mon frere a guaranty sa vie,
<lb />De la fureur de ceux qui l’auoient poursuiuie,
<lb />Et nous aurons bienttast des nouuelles de luy,
<lb />Geimton joena Jans p'inmenen cejtat enntiy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ha! que ne suis-je à naistrè, ou que ne suis-je morte?
<lb />Pardonnez, ie vous prie au duell qui me transporté;
<lb />Et trouuez bon que sente auet de iustos pleurs,
<lb />Je donne par les yeux passage à mes douleurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R FLAMIE
<lb />Adieu doncob.
<lb />t-....
<fw><lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI.
<lb />Scene IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />A
<lb />N
<lb />EMILIE.
<lb />STE-moy ta presence importune,
<lb />Qui dans ceste contrainte accroist
<lb />mon in fortune.
<lb />Soupire donc moncœur, soupire en liberté,
<lb />Pleurez mes tristes yeux, &amp; perdez la clarté:
<lb />Puis que vostre St leil luy-inesmel a perd ié,
<lb />Sans espoir que ia mais elle luy soit rendué.
<lb />Clair Soleil de mes iours par la mort endormy,
<lb />Dans le rouge Ocean du sang qu’il a vomy,
<lb />L’apuy de la Vertu, l'honneur de l’Italie,
<lb />Le Phœnix des Amans, &amp; l’espoir d’Emilio.
<lb /> En la sin de Camille ont rencontré la leur.
<lb />O beau nom qui n'aguere enchãtoit ma douleur,
<lb />Et par qui maintenant ma douleur se renflame,
<lb />Que d’effets differents tu causes dans mon ame!
<lb />Camille, il es'donc vra y que tu me sois rau y,
<lb />Sans t'auoir pu deffendre, ou sans t'auoir suiuy?
<fw><lb />B iij
</fw><lb />Et ie sçay toutesfois que i’ay fourny l’espée,
<lb />Qui de tes ieunes ans a la trame coupée.
<lb />Cet Amour que pour toy ie conceus eternel,
<lb />Luy seul, quoy qu’innocent, t’a rendu criminel.
<lb />De là vint la secrette &amp; forte ialousie,
<lb />Qui d’vn brutal espoux troubla la fantaisie:
<lb />De sorte que sa haine, &amp; mon funeste amour,
<lb />Ont trauaillé tous deux à te priuer du iour.
<lb />Ce sont de tes effects, execrable Uipere,
<lb />Qui picques en naissant ton miserable Pere.
<lb />Monstre de jalousie à qui cent yeux au front,
<lb />Ne font pas voir encor les objects comme ils sont.
<lb />Mais quoy les paßions de supplice incapables,
<lb />Ne se doiuent punir qu’en leurs autheurs coupables.
<lb />Poisons, flames, &amp; fers, sus donc preparez,-vous,
<lb />A luy sacrifier l’Amante &amp; le Ialoux,
<lb />Pour appaiser son sang qui demande le nostre.
<lb />Un des deux neantmoins plus coupable que l’autre,
<lb />Receura le trespas comme son chastiment,
<lb />Et l’autre comme un bien qui finit son tourment.
<lb />Si de mes tristes iours la course est prolongée,
<lb />Ce n'est que pour mourir satis faite &amp; vangée.
<lb />Au moins si mon courage en de se spoir chang
<lb />Peut estre satisfaict apres s'estre vangé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cte aviallec.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car quand mesme ausourd’huy ce lasche, ce perfide,
<lb />Ce plus qu'abominable, &amp; barbare homicide,
<lb />Laisseroit dans mon lict tout son sang respandu,
<lb />Que me rend-il au prix de ce que i’ay perdu?
<lb />Quand au lieu d’vne vie, il en auroit dix mille,
<lb />En peut-il satis faire à celle de Camille?
<lb />N'importe vangeons-nous, quoy qu’imparfaictement,
<lb />Et si nous le pouuons, que ce soit promptement.
<lb />Il en mourra le traistre, &amp; si sa diligence
<lb />M'empesche d’en tirer vne illustre vengeance:
<lb />Vne obscure suffit à m’en faire raison,
<lb />Ou Naples vne fois manquera de poison.
<lb />C’est alors qu'Emilie au tombeau descenduë,
<lb />Fiere d’auoir perdu celuy qui l’a perduë:
<lb />Aux ombres de Camille ira se reunir,
<lb />Pour commencer un bien qui ne pourra finir.
<lb />Cependant pour atteindre au poinct que ie desire,
<lb />Il faut que ma douleur au dedans ie retire.
<lb />Que mes ressentimens pour vn temps suspendus,
<lb />Laissent choir l’assaßin dans mes pieges tendus:
<lb />Luy qui sur vn soupçon de legere apparence,
<lb />Entreprit nostre perte auec tant d’asseurance:
<lb />Mais ie l’entens venir, ô Dieu le cœur me bat!
<lb />le sens dedans mon ame vn estrange combat.
<lb />L'Amour qui par sa veuë irrite mon courage,
<lb />Veut que sans differer, ie luy monstre ma rage.
<lb />La raison d’autre-part qui me conseille micux,
<lb />Veut l’oportunité des saisons &amp; des lieux.
<lb />Reçoy-le maintenant en femme intereßée,
<lb />Pour le traicter apres en Amante offencée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI.
<lb />Scene V.
<lb />PAVLIN. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />T qu’est-ce cy, Madame? à voir cét œil pleu<lb />rant,
<lb />n Ce teint pasle, &amp; ce cœur encore soupirant,
<lb />On iugeroit quasi qu'en ma seule auanture,
<lb />Vous regrettez la fin de toute la Nature.
<lb />Ou bien que vous plaignez, auec peu de raison,
<lb />Le plus grand ennemy qu'ayt eu nostre maison.
<lb />Dont la race obstinée en sa rage ancienne,
<lb />A cent fois essayé de destruire la mienne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’insolent,
<fw><lb />:
</fw><lb />L’insolent apres tout n’a veu tomber sur soy,
<lb />Que le mal que luy mesme eust enuoyé sur moy.
<lb />Ne soûpirez, donc plus, ou vous me fairez croire,
<lb />Que d’vn œil ennemy vous voyeZ ma victoire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Uous seul estant l’vnique &amp; le plus cher objet,
<lb />Que regarde ma crainte auec iuste sujet,
<lb />Ne me plaindrois-je guere, ayãt beaucoup à creindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Dy plutost, infidelle, ayant beaucoup à feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Que Camille soit mort, &amp; tous les siens außi,
<lb />Pourueu que vous viuiez, i’auray peu de soucy:
<lb />aviun tumne crains pour vons tes malheurs ordinaires,
<lb />Que trainent apres soy les actes sanguinaires:
<lb />Ie crains que ses parens, qui l’aymerent si fort,
<lb />Mesme au pied des Autels ne vous portent la mort;
<lb />Ou viennent vous chercher iusques dedãs ma couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />La crainte du contraire est celle qui te tonche,
<lb />Mon cœur, puis qu’elle feint feignons pareillement,
<lb />Uostre bon naturel, que i’ayme extremement,
<lb />Me rend plus dure encor l’absence necessaire,
<lb />Que m'ordonne desia le cours de mon affaire:
<lb />Car deuant qu’il soit iour il faut changer de lieu,
<lb />N efanfiesoinnqne pont vons aire adteu;
<lb />Et prendre, s’il se peut, vn habit de campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Monsieur permettez, donc que ie vous accompagne,
<lb />Et partage auec vous le danger &amp; la peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />O trahison lô sexe infidelle &amp; trompeur!
<lb />Non, ne bougez d’icy, vostre sejour en ville,
<lb />Tuut vrantonpue raisons me fera plus utille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Importunes raisons qui me venez, priüer;
<lb />Du bon-heur le plus grand qui me puisse arriuer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Allez, voir si ma sœur n'arienqui ia retsenne,
<lb />Et faictes auec elle en sorte qu'elle vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bons Dieux! qui penseroit que sous tant de beauté,
<lb />Logeast tant d’artifice et de desloyauté!
<lb />L'Ingrate dont les pleurs, &amp; le visage blesine,
<lb />Tesmoignent pour Camille vne douleur extresme;
<lb />Voudroit me faire accroire, impudente qu'elle est,
<lb />Qu'elle m'ayme, &amp; ne plaint que mon propre interest;
<lb />Et ie suis neantmoins le plus trompé du monde,
<lb />Si desja l’infidelle en malice feconde,
<lb />Ne consulte la fraude en son esprit malin:
<lb />Mais bon à quelque duppé, &amp; non pas à Paulin.
<lb />Qui pour si longuement, &amp; si bien que tu feignes,
<lb />Ne s'endormira pas qu'à fort bonnes enseignes
<lb />I'espere neantmoins qu’oubliant ce beau fils,
<lb />Tu plaindras quelque iour la faute que tu fis,
<lb />Quand au me spris commun de nostre parentage,
<lb />Dbequonpimcuumtounesaduantage.
<lb />Le Temps corrige tout, quand il est bien conduit,
<lb />Et souuent d’vn grand mal vn grand bien se produit,
<lb />Il se peut faire außi, comme femmes sont femmes,
<lb />Qu'elle conçoiue encor des desirs plus infames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Mon frere, vn bon garçonquii usioupoins chery,
<lb />Pour son affection enuers feu mon mary,
<fw><lb />C
</fw><lb />Vient de me rapporter en espion fidelle,
<lb />Comme va vostre affaire, &amp; ce que lon dit d’elle.
<lb />Le Comte &amp; son valet sont tous deux fort blessez;
<lb />Catiune neammoins cena qurtesom penfee,
<lb />Jls gueriront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Tant pis, i’ayme bien mieux qu'ils meurent, Crent.
<lb />Deux morts, moins d’ennemis sur les bras me demeu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Au reste vostre Braue a dit de bout en bout,
<lb />La chose comme elle est, &amp; vous charge de tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Et moy ie suis d’auis, puis qu’il s’est laißé prendre,
<lb />De me sauuer fortbien, &amp; de le laisser pendre:
<lb />Mais auant mon depart, qu'onne peut retarder,
<lb />Ie vous pri'ray, ma sœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous pouueZ commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />De receuoir chez vous, &amp; sous vostre conduite,
<lb />Ma femme, qui sans doute empescheroit ma fuite
<lb />–
<lb />.- -----
<lb />Voicy l’ordre à peu pres que vous luypreserirez,
<lb />Qu'elle ne sorte point que quand vous sortirez,
<lb />Et n’ait nul entretienhors de vostre presence,
<lb />De crainte de scandale, &amp; de la mesdisance:
<lb />Bre fuous m'obligerez, iusques au dernier point,
<lb />De coucher auec elle, &amp; ne la quitter point.
<lb />Asseuré que ie suis qu'en vostre compagnie,
<lb />Sa vertu se deffend contre la calomnie:
<lb />Ce n'est pas que ie craigne en auçune façon,
<lb />Mais il faut esuiter les subiects de soupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O d66oV due.
<lb />Mon frere, qu’en cecy comme enitoute autre chose.
<lb />Sur ma fidelité vostre esprit se repose,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Souuenez-vous encor de voir le Uice-Roy,
<lb />Pour le solliciter de s’employer pour moy.
<lb />Vous trouuereZ en luy la merueille des hommes,
<lb />Soit des siecles passez, soit du siecle où nons sommas:
<lb />C’est luy qui m’a sauué, c'est luy qui me reçoit,
<lb />N'en parlez, cependant à personne qui soit:
<lb />Carm'esme pour subiect qu’il faut que ie vous cache
<lb />Iene asire pas que ma femme le spache.
<lb />-2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iij
<lb />Allons nous preparer d ce fascheux depart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Et partez-vous si-tost?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLVLIN.
<lb />Dans vne heure, au plus tard.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />t
<lb />13
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />.
<lb />ACTE
<lb />SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE DVC.
<lb />ALMEDOR.
<lb />LE DVC.
<lb />3
<lb />ON, tu ne croirois pas dequelle impatience,
<lb />Mon cœur depuis deux iours a fait experiẽce:
<lb />2 a L’absence du mary m’auoit faict esperer,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />1
<lb />O
<lb />AVEVIM
<lb />MEDIE
<lb />MAIRET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que mon Soleil chez moy me viendroit esclairer,
<lb />Et me recommander le soin de son affaire,
<lb />Chose que toute foit il est encor à faire:
<lb />Urayment ie m’en estonne; &amp; ne puis conceuoir,
<lb />Avurquo seeule meumeuisfere de me voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Sans doute qu'Emilie encore embarassée,
<lb />Dans la confusion de l’action passée,
<lb />A remis sa visite à quelque temps d'icy:
<lb />Pour moyc est ma creance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et c’est la mienne außi:
<lb />Ie ne veux pourtant pas m’en asseurer de sorte,
<lb />Que ie n'aille passer au deuant de sa porte,
<lb />Moins pour aucun plaisir que i'espere y gouster
<lb />Que pour l’occasion qui peut se presenter.
<lb />Elle peut par hazard se mettre à la fenestre,
<lb />Et prendre en me voyant le soin de me connestre.
<lb />Me remarquant asseZ pour vn illustre Amant,
<lb />Au seul &amp; riche esclat de ce gros diamant:
<lb />Vous sourtez, Marquis, de ma gallanterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Monsieur, à là pareille, approuuez, que i’enrie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE DVC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien bien laissez faire vn iour vous y viendrez,
<lb />Et quana cela sera vous vous en souuiendrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vous croyez donc me voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BODJ.O.
<lb />Amoureux au poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Ie n’ayiamais penséque ie fusse insensible.
<lb />Je puis bien n’aymer pas, ie puis aymer au ßi:
<lb />Mais ce ne sera point en amoureux transy.
<lb />Lors que vous me verreZ sub ect comme vn esclaue,
<lb />Resveur comme un Poëte, &amp; le visage haue;
<lb />Le teint iaune d’amour, &amp; les yeux languissants:
<lb />Dites que le Marquis aura perdu le sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />En ce cas l’amitié se voit vn peu trop forte,
<lb />Außi ne tiens-tu pas la mienne de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Non pas, ce dites-vous:Aht vrayment ie voy bien,
<lb />Que l'Amour est aueugle, &amp; t'iln'enconnoistrien.
<fw><lb />D
</fw><lb />Quoy? Monsieur, soûpirer, estre en inquietude,
<lb />Hayr la Comedie, aymer la solitude:
<lb />Enfin ne reposer, ny la nuict, ny le iour,
<lb />Sont-ce effects que produise vne vulgaire Amour?
<lb />Arttiio ue quoites raisons nons pourriez, vous de fẽdre,,
<lb />La peine sans profit que vous nous faites prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EODVC.
<lb />Cette peine pour moy ne m’incommode pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Si fait bien pour le moins ceux qui suiuent vos pas:
<lb />Croyez, que nos valets dans leurs petites ames,
<lb />Maudiront bien tantost &amp; l’amour, &amp; ses flames,
<lb />Ah! quand dernierement vous me fistes sçauoir,
<lb />ueupropre Grieinatent vanarunl vous voir..
<lb />Je treuuay l’aduanture extremement commode,
<lb />Et voudrois que quelqu'vn en aportast la mode:
<lb />Mais par le temps qu'il fais
<fw><lb />3 LEsb DMGa rlu<lb />:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOGJIMG
<lb />Quoyqu vn object si cher,
<lb />Pril luimesme le soin de me venircherche:
<lb />Es fruit d'amour vaüt bienla peint qu'on le cueille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Et quand au lieu du fruit on ne prend que la feuille,
<lb />Comme vous allez, faire assez, visiblement,
<lb />N'est-ce pas tesmoigner qu'on ayme aueuglément.
<lb />Certes il fait bon voir ces Doms-Guichots nocturnes,
<lb />Le manteau sur le neZ, caintifs, &amp; taciturnes,
<lb />Au pied d’vne fenestre exposeZ bien souuent
<lb />Aux iniures du froid, de la pluye, &amp; du vent,
<lb />Sans que personne daigne, ou leurose respondre,
<lb />Que font ces Meßieurs-là que plaindre &amp; se mor<lb />fondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie croy qu'ils sont contents:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />En voudriez vom responurere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ouy, car s’ils n’ytrouuoient quelque chose de dous,
<lb />Jls ne le feroyent pai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />V..
<lb />C’est ma foy qu’ils sont fous;
<lb />D
<lb />Et n’ont pas seulement l’esprit de le connestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et moy par consequent..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Cela pourroit bien estre.
<lb />En effect s’ils sont fous, comme vous le voyez,
<lb />Il est bien mal-aysé que vous ne le soyez.
<lb />Ie dis vous, plus que tous, qui sans suiect du monde,
<lb />De fortune aparente, où vostre espoir se fonde,
<lb />Hazardez, sans besoin, vn voyage amoureux,
<lb />Au temps qui de l’année est le plus rigoureux:
<lb />Car ie ne ponse pas depuis que l’Hyuer dure,
<lb />Qu'il ayt fait en Pologne vne telle froidure:
<lb />Il gele à pierres fendre, &amp; malgré la saison<lb />Vous alleZ discourir auec vne maison,
<lb />Encore à la Sainct Iean, où soux la Canicule
<lb />Ce bel exploict d’amour seroit moins ridicule,
<lb />Mais se mettre au hazard de se faire geler,
<lb />Sans estre veu, sans voir, &amp; sans pouuoir parler,
<lb />Al’ombre seulement de la personne aymée,
<lb />Treuuer pour toute Dame, vne porte fermée:
<lb />En baiser mille fois la serrure, &amp; les clouds,
<lb />Si l'on pouuoit encor, les gonds, &amp; les verroux:
<lb />Adorer à genoux ses planches verglacées,
<lb />Auoir sur ce suiet plusieurs belles pensées:
<lb />Que c’est vn Ciel d'Amour, que ses clouds bien fichez
<lb />Sont de ce firmament les astres attachez;
<lb />Astres durs &amp; malins, dont le regard influë
<lb />L'impuissance d’entrer qui le tient à la rué.
<lb />Et mille autres beaux traicts heureusement conçeus,
<lb />Que suiuant sa figure il treuue là dessus;
<lb />Pendant que d’autre part sur mon Amant timide,
<lb />Il pleut de sa fenestre vne influence humide;
<lb />Dont l’odeur qui par tout embasme le chemin,
<lb />Ne sent iamais rien moins que l’ambre &amp; le jasmin.
<lb />Enfin ces incidents pris souls, ou tous ensemble,
<lb />Font d’vn fol amoureux l’histoire, ce me semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Aton conte, Marquis, le sage n’ayme rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Quand le mal en Amour est plus grand que le bien,
<lb />Ou qu’on est abusé d’vnespoir iputile:
<lb />Si le sage ayme encor, il cesse d'estre habile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Si croy-je neantmoins te faire dire vn iour,
<lb />La plus haute sagesse est follie en amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />ij
<fw><lb />–-- --
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />NF 2 43-120-12
<fw><lb />–n:. -a.-
</fw><lb />Alors tes sentimens seront comme les nostres:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Alors ie seray fou, comme sont beaucoup d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />En ce cas à mongré tu serois bien plaisant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Dt guere pims qu'un mien vous l’estes à present.
<lb />Mais laissons pour ce coup l’Amour &amp; sa folie;
<lb />Monsieur, où pensez-vous que demeure Emilie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />C’est à vingt pas d’icy.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Je gageray pourtant,
<lb />Que nous en trouuerons plus de vingt fois autant:
<lb />Ou quelque Ingenieur a r’aproché le Mole
<lb />Auecque sa maison, ou l’Amour comme il vole,
<lb />Du Mole iu squ'icy ne conte que vingt pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DEO.
<lb />Tous deux auons raison: c’est que tu ne sçais pas,
<lb />Qu'en l’absence du vieux cette Beauté demeure,
<lb />Auec sa belle sœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Ie le quitte à cette heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Adieu donc, prends mes gens, &amp; t’en va si tu veux,
<lb />Faire vn tour par la ville, ou m'attendre auec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Quoy, sans estre suiuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />De personne qui viue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Pour moy voꝯ voulez-biẽ au moins que ie vous suiue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Non ie ne le veux pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Mais, Monsieur, s’il vous plaist,
<lb />Considerez, bien l’heure, &amp; la saison qu’il est.
<lb />Il ne faut qu’vn yurongue, vn fou melancolique,
<lb />1 ci.n auiourcoi en toiin portun pablique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />C’est bien perdre du temps en discours superflus.
<lb />Non, Marquis, ie t'en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Et bien n'en parlons plus.
<lb />Vos estafiers, et moy vous allons donc attendre
<lb />En lieu d’où nous pourrons aysément vous entendre,
<lb />Et de nostre secours vous ayder au besoin;
<lb />La honte cependant de m’auoir pour tesmoin,
<lb />D'vne si magnsiqut &amp; nanit aruitrie,
<lb />Et la crainte sur tout d’vn peu de raillerie.
<lb />mpu lay qudemoj.
<lb />AduoueZ franchement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Il est vraypar ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Bien donc, à cela pres, suiuez, vostre entreprise,
<lb />Et qu’en si beau voyage Amour vous fauorise.
<lb />SCENE
<lb />-.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC SEVL.
<lb />Rayment il a raison de rire comme il fait,
<lb />D’vntrait qui semble estrange, &amp; qui l’est
<lb />en effet:
<lb />Car à bien discourir dessus mon personnage,
<lb />Que me reuiendra-t’il de tout ce badinage?
<lb />Ie vay ( fou que ie suis) comme il a fort biendit,
<lb />Me plaindre, me morfondre, &amp; le tout à credit;
<lb />Me planter comme vn terme au pied d’vne muraillt,
<lb />Et faire les doux yeux à des pierres de taille;
<lb />Tandis que la Beauté qui me fait consumer,
<lb />Dort fort bien à son aïse, &amp; me laisse enrumer.
<lb />N'importe, quelque chose à ce dessein m'attire,
<lb />Ie ne sçay quoy de doux qui flatte mon martyre;
<lb />Et d’vn secret plaisir chatoüille mes esprits,
<lb />Me force d’acheuer le voyage entrepris.
<lb />Allons donc, en tout cas i’auray cét aduantage,
<lb />Que de voir sa maison ne pouuant dauantage.
<lb />-------- --.....
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si i’ay bien recogneu ie n’en suis guere loin.
<lb />Uoicy le Carre four dont elle fait le coin.
<lb />C’est elle asseurément, i’apperçoy la fontaine,
<lb />Que i'ay prise en plain tour pour enseigne certaine.
<lb />Le balcon, les barreaux, le cul de lampe au ßi:
<lb />En fin plus i’en suis prez, plus i’en suis esclaircy.
<lb />Estrange effect d’amour! mon ame est toute esmeué,
<lb />Ie sens autour du cœur mon sang qui se remuë.
<lb />C'est aymable logis à son premier aspect
<lb />M’emplit tout de desir, de crainte &amp; de respect.
<lb />Ale voir seulement ma paßion redouble,
<lb />Ie sens quelque transport qui me plaist &amp; me trouble.
<lb />Ses effects sont pour moy les signes euidens
<lb />De la diuinité qut regne là dedans.
<lb />Mon propre cœur me donne vne preuue assez, ample,
<lb />Que ma Deesse yloge, &amp; que c’est là son temple.
<lb />Mais la fenestres ouure ou mon œil est deçeu,
<lb />Voyons &amp; nous cachons depeur d’estce apperçeu.
<lb />Ie descouure quelqu'un qui doucement enuoye,
<lb />De la croisée en bas vne eschelle de soye.
<lb />Le voicy qui descend: patx, le voilà r'entré.
<lb />Que d’vn ialoux despit mon courage est outré!
<lb />Voy, que puis-je penser d’vn sibiz arre affaire?
<lb />Faut-il tant consulter en matiere si claire? 
<fw><lb />à
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que sert de se flatter, c’est vn beau fauory
<lb />Qui mesnage en amant l’absence du mary.
<lb />Je suis venu trop tard, la place est occupée,
<lb />Uoilà de mon amour l’esperance duppée.
<lb />Au ßi pourquoy si tost destruire mon bon-heur,
<lb />Et si legerement offenser son honneur?
<lb />Si c'estoit vn amant, l’apparence de croire
<lb />Qu'il se demist si tost de son estat de gloire,
<lb />Et quittast la partie au poinct que le s' amants,
<lb />35
<lb />Cueillent les plus doux fruits de leurs contentements?
<lb />Il est vray; mais d’ailleurs le traict qu’il viẽt de faire,
<lb />Par la mesme raison m'asseure du contrairé.
<lb />Le gallant est rentré, non non c'est vn amy,
<lb />Que l’excez du plaisiz a-sans doute endormy,
<lb />Si bien qu'a son resueil, comme il a veu parestre,
<lb />La clarté de la Lune à trauers la fenestre,
<lb />Soupçonnant que de sia c'estoit le point du iours
<lb />Il a precipité l’heure de son necour
<lb />D'où vient que ses soubçons esclaircis à la Lune, I.
<lb />Le voilà qui retourne à sa bonne, fortunk.
<lb />Vrayment ie deuois biane saanter le Marquis,
<lb />Pour chercher vn tresor qu'vvn autre atout aquis.
<lb />Außi pourquoy drablerd axcuser Emilies
<lb />Su sœur par auanture enconfraische &amp; iolie..
<fw><lb />E ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qui se plaist poßible à s’en faire conter,
<lb />Peut aymer ce mignon qui vient de remonter.
<lb />Mais non, elle gouuerne, &amp; pourroit faire en sorte,
<lb />Que laissant la fenestre il entrast par la porte.
<lb />La chose est fort douteuse, il faut resolument
<lb />En tirer sur le champ vn esclaircissement.
<lb />Encore est-il permis en cas si ridicule,
<lb />De voir le galand homme à qui ie tiens la mule.
<lb />Jl est vrà y que ie jouë à me faire assommer;
<lb />N'importe, à tout hazard quitte pour se nommer.
<lb />I'ay l’espée en tout cas, c’est dequoyie me vante,
<lb />De donner au galland sa part de l’esponuente.
<lb />Sus, sus, il faut monter, &amp; sçauoir ce qu'ils font;
<lb />Ie pense voir beau jeu si la corde ne rompt.
<lb />Comme il est entré latoile se tite qui represente vne faciade de malsos,
<lb />&amp; le dedans du càblnet patoist.
<lb />Quoy que i'escouté bien; que par tout ie tastonne,
<lb />Ie n’oy, nyne sens rien, l'vn &amp; l'autre m’estonne.
<lb />Ne de sesperons pas, i’ay descouuert du feu
<lb />A trauers vne porte, approchons-nous vun peu.
<lb />Voilà mon esueillé, ce n’est point mocquerie,
<lb />Il ferme les rideaux d'vn lict en broderte:
<lb />Jl faut le voir au nex; bon il vient de pied coy,
<lb />Attends-le tout de mesme, Abl qu’est-ce que ie voy?
<lb />Suis-ie auiourd’huy contraint de cruire en le Magle?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE III.
<lb />LE DVC, ET EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />eluquinuu beit repronurt ma bougie;
<lb />25 Il vaut mieux la laisser à l’endroit que voicy.
<lb />M<lb />Elle pose sa bougie allumée aur pieds du Duc.
<lb />Ah Monsieur! ah bon Dieu! qui vous ameine icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />  d.
<lb />Deux aueugles, Madame; Amour, &amp; la Fortune;
<lb />Ie veux-bien toutesfois, si ie vous importune,
<lb />Reprendre le chemin par où ie suis venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Si vous m’estiez, Monsieur, vn visage inconnu,
<lb />Ou si ie ne sçauois quel est vostre merite,
<lb />Il est vray que ma peur ne seroit pas petite.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />N'en ayeZ point, Madame, au contraire, croyez,
<lb />Que ie mourray d’ennuy, si vous ne m'octroyez,
<lb />Auec l’impunité de mon audace extresme,
<lb />La licence de dire à quel point ie vous ayme.
<lb />Mes yeux que la douceur des vostres a rauis,
<lb />Uous liurerent mon cœur si tost que ie vous vis;
<lb />Sans auoir iamais peu vous descouurir mon ame.
<lb />De là vient qu'emporté de l’ardeur de ma flame,
<lb />I’estois venu resveur deuant vostre logis,
<lb />en t'ay ven
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Le sujet pour lequel ie rougis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Voyez ma paßion dans la jalouse rage,
<lb />Dont vostre habit trompeur m'a picqué le courage.
<lb />Iugez, par le danger où i'ay voulu courir,
<lb />Si mon amour le cede à la peur de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ce trait inimitable à toute autre personne,
<lb />Et qui ne peut partir que d'vn seul Duc d’Ossonne,
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'oblige ab solument à ne vous rien cacher,
<lb />Sans perdre en longs discours vn tẽps qui m'est si cher.
<lb />Vous sçaurez, donc, Monsieur, quoy que vous ait peu
<lb />Ce brutal assaßin qui chez vous se retire,
<lb />Et qui fit choix en vous d’vn amy deffenseur,
<lb />Au lieu d’y rencontrer vn Iuge punisseur,
<lb />(dire
<lb />Que sur quelques soupçons sans aucun tesmoignage,
<lb />Le traistre sur Camille a fait tomber sa rage.
<lb />Ce n’est pas qu'en effect ie ne l’aymasse bien,
<lb />Comme vous allez voir, mais il n’en sçauoit rien.
<lb />Nous auons eu tousiours trop d’heur, &amp; trop d’adresse,
<lb />Pour estre pris en chose où l’honneur s’interesse.
<lb />Quand nous aurions failly dans nostre passion,
<lb />Il n'en peut rien sçauoir que par presomption.
<lb />Cependant le barbare a fait par de ffiance,
<lb />Ce que le plus brutal n'eust fait que par science.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Vous pouuez bien penser quand ie le retiray,
<lb />Que c'est vous seulement que ie consideray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’est en quoy vous n’aueZ qu’vne ingrate obligée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Plenst à Dieu que ma foy n'y fust pas engagée:
<lb />Mais, Camile, Madame, est-il pour en mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Monsieur, on ne croit pas qu’il en puisse guerir:
<lb />C’est pourquoy l’equipage ou ie suis à cette heure
<lb />Elle est vestuë en homme.
<lb />N'est que pour l’aller voir auparauant qu’il meure.
<lb />Au moins si vostre cœur par vn trait de pitié,
<lb />Accorde cette grace à ma triste amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />11e sensiblement me touche,
<lb />D'apprendre mon mal-heur par vostre propre bouche,
<lb />Uostre contentement m'est encor asseZ cher,
<lb />Rour aux despens du mien moy-mesme le chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O femme sur tout' autre en tout infortunée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />La Monstre de Duc sonne;
<lb />Maudite soit la Monstre, et qui me l’a donnée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE. EMILIE. LE DVC.
<lb />Icy la seconde toilese tire, &amp; Flauie paroist sur son liO,
<lb />qui s’est tueillée au bruit dela monstre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />OT! d’ou vient que ma sœur s’éueille ainsi
<lb />44 nose *
<lb />2Se treuue-t’elle mal? ie n’entends point de
<lb />bruit:
<lb />i te con ce queue juu ;e tecence ten coutre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Elle escoute à la porte de esbinct;
<lb />Escoutons si ma garde a point ouy la monstre,
<lb />Ne bougeons pas si tost, ce seroit faict de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Dieu! qu’est-ce que i’entends? Dieu! qu'est-ce que ie
<lb />voy:
<lb />I'ay l’esprit siconfus d’vne telle merueille,
<lb />Que les deux yeux ouuerts ie doute si ie veille:
<lb />Ouy, ie veille, &amp; voy bien ma coquette de sœur,
<lb />Et le Duc qui sans doute en est le rauisseur.
<lb />D’appeller au secours la famille endormie,
<lb />Ce n’est que de mon frere annoncer l’infamie.
<lb />Outre qu’vn plus grand mal en pourroit auenir,
<lb />C’est bien faict de lascher ce qu’on ne peut tenir.
<lb />Qu'elle s’en aille donc auec son habit d’homme,
<lb />Et fupevueuej jain pimbelle de Romme;
<lb />Pourueú qu’elle n’eust pas aux despens de mon cœur,
<lb />L'honneur d’auoir vaincu mon a ymable vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Nous n’auons rien oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Je suis vn peu remisé,
<lb />Mais croye&amp; que iamais te ne fus plus surprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ny moy pareillement iamais plus interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Or, Monsieur, s’il est vray, comme vous l’aueZ dit,
<lb />Que mon peu de beauté vous soit considerable;
<lb />Considerez, au ßi mon estat miserable:
<lb />Et par vos propres feux mesurant ceux d’autruy,
<lb />Excusez la foiblesse où ie tombe autourd’huy.
<lb />Asseuré que i’emporte vn regret legitime,
<lb />De ne pouuoir payer vostre amour que d’estime;
<lb />Aymant mieux deuant vous l’auouër franchement,
<lb />Euupres on faux espoir vono itomper laschement.
<lb />I'estime neantmoins que vostre ame est trop haute,
<lb />Pour vouloir contre moy vous seruir de ma faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />I'aytrop peu de merite auec trop de mal-heur,
<lb />Pour m'acquerir vn bien de si rare valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Non,vous estes le seul qui me rendriez, coupable.
<lb />D'vne infidelité si i'en estois capable:
<lb />Mais le Ciel m’est tesmoin qu'en l’estat où ie suis,
<lb />Vous promettre mon cœur, c'est plus que ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LE DVC.
<lb />Je n'approuuayiamais cette lasche manie,
<lb />De regner en amour auecque tyrannie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
<lb />Plus content de vous plaire en confident secret,
<lb />{eae un quaguuceuunau adiferer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Si vous voulieZ encor m’accorder vne grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />Ouy da, Madame, &amp; quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />D'aller tenir ma place
<lb />Dans le lict que voila iusques à mon retour,
<lb />Pour abuser ma vieille auec vn si bon tour,
<lb />Qui vous prendra pour moy, s'il faut qu'elle s’éueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />hpuensciutouut faiai
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2FLAVIE.
<lb />O ruze nompareille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.2
<lb />LE DVC.
<lb />..
<lb />Ie m’en vay donc sant bruit vous receuoir en bas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, ne bouge,
<lb />EMILIE<lb />12
<fw><lb />
<lb />D’peeai
<lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Pourqnoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’est qu’il ne le faut pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Madame, excusez-moy; i’ay du monde icy contre,
<lb />Que ie veux renuoyer, de peur qu’il vous rencontre,
<lb />Puis ie reuiens tout court, afin de me coucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Songez done, s’il vous plaist, qu’il faut se depescher,
<lb />Tant i’ay peur que desià le mal-heureux Camile,
<lb />N'ait rendu par sa mort ma visite inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />1H
<lb />Doylà par vn seuln, mmpyprrupunircy,
<lb />Sçache entor le chemin qu'elle prendra d’icy,
<lb />Pour miaux t’en assenrer.
<fw><lb />.*..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LSLE DYO, niT
<lb />L’eschelle est bien tenduë, descendez, hardiment.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />43
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Me voila descendue; allons, que songez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie songe qu’il me faut,
<lb />Tirer l’eschelle à moy quand ie seray là haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Et pour quelle raison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />De peur qu’il n’en aduienne,
<lb />Vne mesme aduenture, ou pire que la mienne.
<lb />9
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />»
<lb />t.:
<lb />EMILIE.
<lb />C’est fort bion uauipe.
<lb />1<lb />Mais quand ie reuiendray,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lè DVC.
<lb />Vous n'aïez, qu’à tousser, &amp; ie vous la rendray?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
<fw><lb />-- ---
<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />2
<lb />(
<lb />CCORERI
<lb />MEDIE
<lb />DE MAIRET.
<fw><lb />------.-
<lb />ACTE TROISLESME.
<lb />SCENI. I.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />Enigme est explique le chemin qu'elle a
<lb />.
<lb />pris,
<lb />M’arreste au premier ens que i’en auois
<lb />compris.
<lb />Ma sœur ayme Camille, &amp; c’est l’obse ire source,
<lb />Dont tant de maux ont pris &amp; vont pren-dre leur counse:
<fw><lb />....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La gallante qu'elle est, dans ma propre maison
<lb />Execute à mes veux toute sa trahison:
<lb />Encore auec cela, telle est ma destinée,
<lb />Qu'il faut que ie sois vieille à ma vingtiesme année,
<lb />Pour abuser ma vieille auec vn si bon tour:
<lb />Vrayment le tour est bon, mais deuant qu’il soit iour,
<lb />Pour si peu quelle vint à m'echauffer la bile,
<lb />Ie la feray passer pour ieune &amp; malhabille.
<lb />Il vaut mieux toutefois se taire, &amp; l’excuser,
<lb />Qu'en aduertir mon frere, et le scandaliser.
<lb />S’il le sçait, peu luy sert d’en sçauoir dauantage,
<lb />Et s'il ne le sçait pas, c’est vn mauuais message.
<lb />Par le coup qu’il a faict, il est aysé de voir,
<lb />Qu’il en a plus apris qu’il n’en voudroit sçauoir:
<lb />Et puis en l'examen d’vne faute amoureuse,
<lb />Il me sieroit fort mal d’estre si rigoureuse.
<lb />Amour, qui dés long temps entretient ma langueur,
<lb />M'en traicteroit poßible auec plus de rigueur.
<lb />Laissons-la donc aymer, qu'vn autre y prenne garde,
<lb />Et songeons seulement à ce qui nous regarde:
<lb />Voicy venir celuy dont les perfections,
<lb />Sont le secret object de tes affections;
<lb />Tu le vas receuoir iusquess dedans ta couche,
<lb />:
<lb />Ce Duc dont les attraits toucherotent vne souche.
<fw><lb />Omes
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Omes sens! si des-ja ce penser seulement,
<lb />Me cause tant de trouble &amp; de contentement,
<lb />Au milieu de l’effect &amp; de la chose mesme;
<lb />IugeZ si mon transport ne sera pas extresme.
<lb />Quoy! ie le sentiray couché dedans mes draps,
<lb />A deux doigts de ma bouche, &amp; presque entre mes
<lb />Sans que ma paßion à l’excez, paruenué,
<lb />(bras,
<lb />Au moins par mes souspirs luy puisse estre cogneuë.
<lb />Si belle occasion de contenter ses vœux,
<lb />Merite bien plutost qu'on la prenne aux cheueux.
<lb />Jls agist en cecy du repos de ma vie,
<lb />Le temps, le lieu, l’amour &amp; breftout m'y conuie.
<lb />I'ay trouué le secret de descouurir mon feu,
<lb />Sans que la modestie y souffre tant soit peu.
<lb />Fais semblant de resver, &amp; dans tes resueries
<lb />Mesle forces discours d’amoureuses furies;
<lb />Si propres à luy seul, qu’il ne puisse ignorer,
<lb />Qu'en songe pour le moins il te fait fouspirer.
<lb />Lors à mon ton de voix, s’il n'est en resuerie,
<lb />Il ne me croira plus quelque vieille furie:
<lb />De sorte qu’il aura la curiosité,
<lb />De me voir au visage auec de la clarté.
<lb />Là, si, comme ie croy, le Duc est honneste homme,
<lb />Il fera son profit des aduis de mon somme;
<lb />Veu qu'ordinairement, &amp; sur tout en amour,
<lb />Les songes de la nuict sont les pensers du iour.
<lb />L’amitié de ma sœur douteuse &amp; diuertie,
<lb />Doit chasser de la sienne vne bonne partie;
<lb />Et puis ie ne croy pas son éclat de beauté;
<lb />Mieux fondé que le nostre en droict de primauté.
<lb />L’effect en fera preuue, acheue l’entreprise,
<lb />Et te remets au lict de crainte de surprise.
<lb />Courage, mon amour, que la peur de rougir,
<lb />Ne nous empesche pas de librement agir.
<lb />Le voile de la nuict couurira nostre honte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE IL
<lb />LE DVC. FEAVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC. .
<lb />nt eipo, po, queie remonte,
<lb /> Cette commi ßion m’importuneroit bien,
<lb />MIN N’estoit qu'en la faisant ie ne fais rien pour
<lb />rien..
<lb />Camille est fort malade, &amp; sa mort que ie pense,
<lb />Fera que mon seruice aura sa recompense.
<lb />Mon etique beauté qui ronfle là dedans,
<lb />A poßible encor moins de cheueux que de dents:
<lb />Si faut-il neantmoins se couller aupres d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Le voicy, i’entreuoy son ombre à la chandelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Sa bouche est en deçà, mets toy fort en auant,
<lb />Dessus le bord du lict de peur du mauuais vent,
<lb />Ce vieux suiet de rume &amp; de decrepitude,
<lb />Tesmoigne en son repos beaucoup d’inquietude,
<lb />Ces esprits assoupis &amp; ses membres pesans,
<lb />Semblent moins accablez du sommeil que des ans,
<lb />Voilà bien des souspirs, encor il est croyable,
<lb />Qu'elle faict maintenant quelque songe effroyable;
<lb />Quo ost que voscomuentnaigese &amp; gaste,
<lb />Luy cause à tous moments cette ventosité.
<lb />O mes gãds:mes sachets! esprits de muscq &amp; d’ambré,
<lb />Que n'estes-vous icy plutost que dans ma chambre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oymé.
<lb />FLAVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Que veut-elle auec son oymé?
<lb />Le cœur luy fait-il mal?
<fw><lb />G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Ha! pourquoy t’ay-je aymé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Resve-t'elle d’apour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2368 860.
<lb />Ha Duc! ha Duc d’Ossonne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Elle parle de moy, l’aduenture est bouffonne;
<lb />Voicy bien à mon gré le plus bizarre tour,
<lb />Qui soit iamais party des caprices d’amour.
<lb />Seroit-ce point außi quelque traict de finesse.
<lb />Semblable ton de voix me sent fort sa ieunesse:
<lb />Mais plutost que toucher à des os descharnez,
<lb />Tayme mieux le sçauoir aux despens de mon nez.
<lb />Il setoutne la teste vers elle.:
<lb />Ie ne sentis iamats vne haleine plus douce,
<lb />Indubitablement on m'a donné la trousse.
<lb />Retourne au cabinet y prendre le flambeau,
<lb />O Dieut se peut-il voir vn visage plus beau?
<lb />Ilreuient.
<lb />Rour combien voudriez-vous, ô trompeuse Emilie,
<lb />Auoir tant de heauté quand vous serez vieillie?
<lb />53
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et toy-mesme par crainte ou par stupidité,
<lb />Voudrois-tu n'vser pas de la commodité?
<lb />Tout bien consideré, dois-tit trouuer estrange,
<lb />Que cette femme t’ayme ou plutost ce bel Ange?
<lb />Est-ce chose en amour impossible de soy,
<lb />Qu'en ayant pour vn autre, vn autre en ait pour toy?
<lb />Bien plus à la faueur de la tapisserte,
<lb />Ie gage qu'elle a veu nostre gallanterie;
<lb />Et qu'au bruit de ma monstre alors qu'elle a fra
<lb />Elle s’est esueillée, ou ie suis bien trompé.
<lb />Non, non, poussons fortunt, &amp; sur la foy d’vn songe,
<lb />Changeons en verité cét amoureux mensonge.
<lb />La Fortune &amp; l’Amour ayment les hazardeu
<lb />Et les timides cœurs sont le mespris des deux.
<lb />Il est vrayque l’affaire avant mauuaise issuë,
<lb />Emilie en cecy seroit la plus desceuë:
<lb />Mais mon authorité là de ffend en ce cat,
<lb />Et c’est à mon aduis ce qui ne sera pas
<lb />Sans negliger pourtan. j u il le tuejes,
<lb />Tenons fort bien sur nous toutes les portes closes.
<lb />Voilà de fort bons aix &amp; de fort bons verrous,
<lb />Si quelqu'vn veut entrer il faut qu’il parle à nous.
<lb />Il la regarde auec le slambeau.
<lb />Cebattement de sein. cettr couleur vermeille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
<lb />Ne sont pas accidents de femme qui sommeille.
<lb />Elle dort comme on veille il n’est rien de plus seur.
<lb />Tte, Mradame, ebadame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a talei, t.:.
<lb />FLAVIE.
<lb />Hé de grace ma sœur,
<lb />Dormez, si vous pouuez, ou souffrez, que ie dorme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He Madame.
<lb />LE DVC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TNUEJAT RAARUNJIS
<lb />Oma sœur! sous quelle estrange forme
<lb />Bb.
<lb />Obuse (vous mes yeux &amp; mes sens à la fois?
<lb />Miin d
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />idar daM Reo.
<lb />Madame, reseruëz ious ces siones de Croix,
<lb />2;à
<lb />?
<lb />Pour l’appafition de ces mauuais fantosmes;
<lb />..
<lb />6
<lb />Qui meuuent, ce dit-on, des corpt d'airty d'atomes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />75
<lb />UMNFLAVIE,EN
<lb />?
<lb />Dieurr'est bien an demon veritabk&amp; trompe
<lb />Puis qu'is m'oste la voix,
<lb />le *aRel<lb />6
<fw><lb />.2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />olluliaernades
<lb />d7
<lb />Non, n'ajeZ point de peur.
<fw><lb />ex
</fw><lb />Si i’estois vn esprit de l’infernalle suitte,
<lb />Tant de signes de Croix m’eussent donné la fuite.
<lb />Et puis estant vous-mesme vn Ange de clarté,
<lb />Vostre diuin aspect m'eust-il pas escarté?
<lb />Par vos yeux, (le serment merite qu’on me croye)
<lb />Ie ne suis vn demon que d’amour &amp; de joye.
<lb />Si vous connoißieZ bien mon visage &amp; mon nom,
<lb />Auriez,-vous peur de moy? ie veux croire que non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Mais en fin, hõme ou spectre,ou tous les deux ensẽble,
<lb />ji Dnt d'Ofonnt en fin puus que tout luyressemble.
<lb />Pourquoy visiblement me venez,-vous tenter?
<lb />Est-ce qu’à mon honneur vous voulez attenter?
<lb />JJIM9 Gcon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE. DVC.
<lb />Appaisez-vous, Madame.
<lb />Euitons, s’il vous plaist, le scandale &amp; le blasme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />O ma sœur test-ce ainsi que vous me trahissez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Mais plustost est-ce ainsi que vous me haissez?
<lb />Qu'ay-je encor entrepris qui vous ait peu desplaire?
<lb />Ie cherche vostre amour, non pas vostre colere;
<lb />Et mettrois hors mon cœur indigne de mon sein,
<lb />S’il auoit peu loger vn si lasche dessein.
<lb />Puis est-il insolent qui ne mist bas les armes
<lb />Deuant la majesté de vos yeux pleins de charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Brisons là ie vous prie, &amp; plutost dittes moy,
<lb />Purcon, ajantt vemp dam mathapre, &amp; pourquoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie prends donc place aulict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Quoy! que voulez-vous faire?
<lb />Tout beau, tout beau, Monsieur, il n'est pas necessaire,
<lb />Presque en vn mesme temps, ie voy que vous pecheZ
<lb />Contre la modestie, &amp; que vous la preschez:
<lb />Prendre place à mon lict! ne tient-il qu’à la prendre?
<lb />Personne que ma sœur n’a raison d’y pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie le croy bien ainsi, c’est pourquoy maintenant
<lb />I'ay droit de la remplir comme son lieutenant.
<lb />Iusqu'à
<lb />Iusqu'a tant pour le moins qu'elle soit retournée,
<lb />Parla permpion qu enemenadonnce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Mais en vertu at quoy pourriez-bous m'asseurer,
<lb />Qu'elle vous l’ait donnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVO.
<lb />A force d’en iurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />On veut bien se tromper, alors qu’on s’en raporte
<lb />Aux sermens amoureux de ceux de vostre sorte.
<lb />Non, non, à cela preZ, commencez s’il vous plaist,
<lb />De me faire sçauoir la chose comme elle est.
<lb />Vous pouuez, cepẽdãt, pour vous mettre à vostre aise
<lb />Prendre au lieu de mon lict vne fort bonne chaise:
<lb />Et comme Piee itoy metire enbore jous vous,
<lb />Pour causer plus à l’aise vn carreau de velours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Madame, à vostre aduis le moyen que ie cause,
<lb />Auec le froid que i’ay?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Ie n'en suis pat la cause.
<lb />H
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Tout à bon ie transis, de grace par pitié,
<lb />Donnez-m'en seulement le quart de la moitté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous autres Espagnots pour un doigt qu’on vous dõne,
<lb />Uous en prenez vn pred, ie ne suis pas sibonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC..
<lb />FieZ-vous vne fois à ma discretion:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RBAVIE.
<lb />Et bien, ie vous reçois, mais à condition,
<lb />Que vous demeurerez, dessus la couuerture,
<lb />Pounme conter au vraytoute ceste auanture,
<lb />Et ne me ferez rien que ce qui me plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ouy, foy de Caualier:
<fw><lb />2..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Et bien on le verra;
<lb />Sur vostre seule foyma vertut se hazarde,
<lb />Mais n'entreprenez, rien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Madame, ie n’ay garde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />*
<lb />TROISIESME.
<lb />d e ele d da de
<lb />EMILIE. LE DVC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />2̃la
<lb />EMILIE.
<lb />Icy les deux toiles seferment, te Emilie paroist daus la ruë.
<lb />Eschele est en dedans, nostre amant abuse
<lb />En a fidelement &amp; sagement vsé;
<lb />Am Ayãt creu que ma sœur estoit vieille &amp; ridée,
<lb />Il seroit bien marry de l’auoir regardée.
<lb />S’il me fust arriué de l’appeller ma sœur,
<lb />Il l’eust veuë, &amp; dés-là mon jeu n’estoit plus seur.
<lb />Ie craindrois maintenant qu’estant seul aupres d’elle,
<lb />dinen enspaenenjjeerern faent.
<lb />Auoüons cependant qu’il n’est point d’amoureux
<lb />Capable d’imiter vn trait si genereux;
<lb />Ny point d’amante außi qui n’eust esté gaignée,
<lb />Par vne amour si belle, &amp; si bien tesmoignée;
<lb />Il met bien à venir, toussons encor vn coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ahi Madame, vra yment vous demeurez beaucoup.
<fw><lb />ca
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fai4.
<fw><lb />EMILIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ne vous hastez pas, l’eschelle est mal-aysée,
<lb />Tenez ferme à cette heure, empoignez. la croisée;
<lb />Iey la toile du cabinet se tire,&amp; paroissent tous deux.
<lb />Uous voyez, comme quoy ie me suis acquitté
<lb />De ma commißion;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Et nostre antiquité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />O qu'elle estinquiete, actiue, &amp; remüante!
<lb />Qu'à mon opinion son haleine est püante;
<lb />Et qu’vn teint delicat tourné de son costé,
<lb />N'y seroit pas long-temps sans estre bien gasté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous en dirieZ bien trop, &amp; ie me persuade,
<lb />Qu'vn peu d’opinion vous a rendu malade.
<lb />Ou bien que vous voulez en cette occasion,
<lb />M'ouliger dauantage à sa confusion.
<lb />Non, non, ne croyeZ pas qu’elle soit si vilaine:
<lb />Sur tout ne dittes pas qu'elle a mauuaise haleine.
<lb />Si vous l’auieZomtounjorfonuempomoy,
<lb />Uous en parlerieZ mieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />274 3V80
<lb />Madame, ie vous croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE..
<lb />Ce n’est pas que ie l’ayme ou que ie la deffende,
<lb />Pour amoindrir le prix d’vne faueur si grande,
<lb />Puis qu'à moins d’estre ingrates il me faut confesser,
<lb />Que ie n’ay pas dequoy la bien recompenser:
<lb />Quand mesmes par la mort de l’obiect de ma flame,
<lb />Il seroit en mon choix de vous donner mon ame.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et bien vous l’auez veu, se portera-t’il bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />l'espere grare à Dieu que ce ne sera rien.
<lb />On ne craint qu'vne playe ou on a mis la sonde,
<lb />Et que l’on a treuuée extremement profonde.
<lb />2
<lb />4
<lb />Elle est droict sous le cœur, ses autres coups sont tels,
<lb />Qu'encor qu’ils soiẽt tous grãds, ils ne sõt pas morteles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H.iiji.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Ossonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Quoy qu’ils m’ostent l'espoir, &amp; quoy que ie l’enuïe,
<lb />Ie ne fais point de vœux qui soient contre sa vie:
<lb />1panpiolcerdnm quuun puisenauent,
<lb />Qu'estant chery de vous il ne peut mal finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIÉ:
<lb />Ces generositez sont toutes si parfaites,
<lb />Qu’il est aysé de voir quez'est vous qui les faictes:
<lb />Quemon cceur par ma voix n'ose t’il publier,
<lb />Ce que sans estre ingrat, il ne peut oublier!
<lb />Arruopaey suec inoicous quesoumonauanture,
<lb />Sont de si delicate &amp; honteuse nature,
<lb />Que sans perdre l’honneur que vous me conseruez,
<lb />Ie ne puis augmenter celuy que vous auez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Si la reconnoissance au bien-fait se mesure,
<lb />Ce compliment tout seul me paye auec vsure.
<lb />Si peu qual'en ay fait n'est vn particulier,
<lb />Que ce qu’en general eut fait tout caualier:
<lb />Mais, Madame, à propos, vous n’auez point de fille,
<lb />Trouuts bon, s’il vous plaist, que ie vous deshabillo.
<fw><lb />Fl
</fw><fw><lb />!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Dieu m'en garde, vrayment i’aurois peit de raison
<lb />D'abuser d'vn valet de si bonne maison: 
<lb />C’est vn raualement que vostre propre Reyne,
<lb />Dans son Escurial ne souffriroit qu'a peine.
<lb />Non, Monsieur, faites mieux, allez vous retirer,:
<lb />Euenandent auptvitn na pius guert à durer:
<lb />Et vous aurezucmain pour vostre apresdisnée,
<lb />La visite du soir que vous m'auez, donnée:
<fw><lb />*.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A.CTE. TROISIESME..
<lb />SCENE. III.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC SEVL.
<lb />Le Due sort par lafenestre, &amp; latoile se ferme??
<lb />O! m’en voilà dehors: mais il Jaut aduoüer,
<lb />Qu'en cecy la fortune a voulu se joüer,
<lb />Et qu’on n’a iamais veu d’auanture amou<lb />reuse,
<lb />En tous ces incidents plus rare ou plus heureuse;
<lb />Qu'en vn mesme subiect i'ay veu di uiuni nobords,
<lb />Des graces de l’esprit, &amp; des beautez, du eorps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu! l’agreable vefue, ô qu’elle est rauissante!
<lb />Que son humeur me plaist, qu'elle est diuertissante:
<lb />Et qu’il est mal-aysé qu'au pres de tant d’apas,
<lb />On puisse auoir vn cœur &amp; ne lè donner pas.
<lb />Mais quoy, serois-tu bien si facile, ou si beste;
<lb />Que de borner ta gloire en sa seule conqueste.
<lb />Non,non, pousse ta pointe, &amp; faits tant si tu peux,
<lb />Que l’autre vienne encore au poinct où tu la veux:
<lb />Que si la viue voix, &amp; les soins ne le peuuent,
<lb />Que lettres dans la poche incessamment luy pleuuent.
<lb />Toutes &amp; quantes-fois qu'elle te viendra voir,
<lb />Croy qu'vne bonne lettre a beaucoup de pouuoir.
<lb />Comme on la lit souuent, à force d’estre leuë,
<lb />Elle change l’esprit de la plus nesoluë.
<lb />Si i’ay ces deux tresors, ie suit le plus heureux,
<lb />Et le mieux diuerty de tous les amoureux.
<lb />Fay donc, &amp; ne crains pas que ton jeu se descouure,
<lb />Attendu que iamais l'une à l’autre ne s’ouure.
<lb />Mais voic j'force gents; c’est sans doute Almedor,
<lb />Ahi qu’il vient bien d’vn air à me railler encor.
<lb />r
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Z Onsieur, il agelé, l'amour est refroidie,
<lb />Et bien qu'en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Que veux-tu que i’en die?
<lb />Il est vray qu’vn fagot m’incommoderoit peu.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Voire, vous vous mocquez, &amp; l’Amour est tout feu;
<lb />Sa doubleure vaut mieux que marte, &amp; que ratine,
<lb />Ne me donneZ-vous point außi la gabatine.
<lb />Ie vous treuue bien gay pour estre morfondu.
<lb />Dites la verité, vous estiez, attendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme toy.
<lb />LE DVC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Neantmoins, ie vous tiens trop habile,
<lb />Pour auoir entrepris vn voyage inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Pour l’auoir entrepris à l’aduanture, bon:
<lb />Mhais pour estre inutile, asseurément que nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vous vous gardertez, bien de dire le contraire,
<lb />Mesme à moy qui iamais n'ay pû vous en distraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Comme vne Comedie a san... int. nnour,
<lb />Mon amour pourroit bien en causer vune vn iour:
<lb />Car s’en est vn subiect galand, comique, &amp; rare,
<lb />Entre les plus parfaits dont la Scene se pare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vous m'en feriez, bien croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDPOU.
<lb />Et bien, tout maintenant
<lb />Je t'en feray le compte en nons en retournant:
<lb />Et ne me croy iamais au cas que ie te mente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Allons donc, außi-bien la froidure s'augmente..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiesme Acte:
<lb />--- . -.
<lb />- ----- -
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />a
<lb />
<lb />
<lb />REA.
<lb />88
<lb />L
<lb />OTRR,
<lb />COMEDIE
<lb />DE MAIRET.
<fw><lb />ACTE
<lb />OVATRIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />CAMILLE. OCTAVE.
<lb />CAMILLE.
<lb />VT la veufue Flauie, &amp; la sœur de Paulin.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />La sœur, la propre sœur de ce traistre assaßin,
<lb />Qui nous a voulu perdre.
<fw><lb />ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Le Duc d’Ossonne,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Oüy, oüy, c’est elle-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Quoy! vous la cognoisseZ &amp; l’aymez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> luacus n d di.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et ie l’ayme:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />En se mocquant.
<lb />Et depuis quand, Monsieur, vne si belle amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Depuis que ie la vis cheZ le Duc l’autre iour,
<lb />Où mon cœur, ie l’auoüe oubliant sa colere,
<lb />A cause de la sœur ayma quasi le frere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ace que i'en puis voir il n’est pas mal-aisé,
<lb />Apres vn grand affront de vous rendre apaise.
<lb />Ense mocquant,
<lb />Et c'est bien faict außi; fi, frdes sanguinaires,
<lb />Qui ne pardonnent point, viuent les debonnaires,
<fw><lb />B
</fw><lb />2 oin te con munrer ronu be vren ponrtemal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il faut s’accommoder au sens de ce brutal.
<lb />Octaue, en bonne foy, serois-tu bien si grue,
<lb />De croire que la sœur m'eust donné dans la veue;
<lb />Iusqu’au point d’oublier le complot hazardeux,
<lb />Euinte juions de peren juin con erons celtx.
<lb />Puis-je si tost remettre vne injure si grande?
<lb />Ay-je si peu de cœur, di?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCIAVE.
<lb />Ie vous le demande.
<lb />Qui le sçait mieux que vous, ou le doit mieux sçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu dis uray, ces- pomquo sre ouy te saire voir,
<lb />Qu’en la posseßion des beautez, de Flauie,
<lb />Le bien de la vengeance est ma plus douce enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Uous ne l’aimez donc pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Non, mait ie feins expres„
<lb />I i
<lb />D'en estre bien feru pour m'en moquer apres,
<lb />Et ac touts ja rattahcas queat ta dupe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />O puis que vostre amour ne vole qu’à la iupe,
<lb />Et que test vne emousthe à ionte la maison,
<lb />Ie ne dispute plus que vous ayeZ raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vien-çà, cognois-tu bien vne certaine fille,
<lb />Qui les sert depuis peu?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />72
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE:
<lb />N'est-ce pat Stefanille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Nous nous cognoissons un peu de longue main,
<lb />Pour auoir plus d’vn an mangé de mesme pain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et maintenant encor estes-vous bien ensemble?
<lb />..-. ..--.-- --------....--
<lb />---–-
<lb />--
<fw><lb />.....
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Forre.
<fw><lb />OCTAVE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu me l’auois dit autrefois ce me semble:
<lb />C’est pourquoy i’ay pense que par ton entregent,
<lb />On la pourroit gaigner auec vn peu d’argent;
<lb />Ces vingt ducas, &amp; cent que tu luy peux prometre,
<lb />L’obligeront poßible à luy rendre vne lettre
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Faictes-la seulement.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et quand la verras tu?
<lb />C’en est faict, la voicy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OTAVE.
<lb />LaisseZ-m’en le souc
<lb />Elle sort au matin pour aller à l'Eglise,
<lb />Ie n'auray qu'à l’attendre; à propos ie m'auise
<lb />Qu'elle doit estre allée à la prouision,
<lb />Il estiour de marché, prenons l’occasion.
<lb />E
<lb />TRIEDEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vadonc, mon cher Octaue, &amp; fais bien ton message. *
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Lcroit asseurément que c’est pour me venger,
<lb /> Dieu me garde pourtãt seulemẽt d’y songer.
<lb />MN Tel desir de vẽgeãce auroit mauuaise grace,
<lb />Et ne sçauroit tumber que dans vne ame basse.
<lb />Le seul honneur de sexe inuiolable &amp; cher
<lb />A tout homme de cœur, m'en deuroit empescher.
<lb />Auec tous mes respects la haine fraternelle,
<lb />Luy rendra mon amour suspecte &amp; criminelle.
<lb />L’affaire suruenuë entre Paulin &amp; moy,
<lb />L’aportera d’abord au soupçonde ma foy.
<lb />Comme c’est toutesfois l’ordinaire des belles,
<lb />De croire volontiers qu'on soit amoureux d’elles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle croira sans doute auoir assez, d’apas,
<lb />Pour m'obliger en fin à ne me moquer pas;
<lb />Et de sa vanité tirant son asseurance,
<lb />u. Presumera de tout contre toute apparence.
<lb />Comme qu’il en arriue, il vaut mieux hazarder,
<lb />Que rien perdre en amour faute de demander.
<lb />Dieu! que fais-tu, Camille? Est-ce ainsi qu’on oublie?
<lb />La foy promise est deuë à la pauure Emilie:
<lb />Ainsi donc son amour &amp; sa facilité,
<lb />Seront payeZ de fraude &amp; d’in fidelitét
<lb />Ah traistre! desormais il faut que tu t’asseures,
<lb />Que le sang que n'aguere ont versé tes blesseures,
<lb />Tout celuy qui t’anime &amp; qui t’en est resté,
<lb />Ne te sçauroit lauer de ta desloyauté.
<lb />Mais ie suis bien exact, &amp;bien nouice encore;
<lb />Quel crime aurois-je faict pourueu qu'elle l’ignore?
<lb />Car pour ma conscience, il est tres-asseuré
<lb />Que is l’ayme tousiours comme le l'ayiuré.
<lb />Vn Amant à mon gré seroit bien ridicule,
<lb />Qui s'embarasseroit de semblable scrupule:
<lb />On n’est pas criminel enuers vne beauté,
<lb />Ouand sans rompre auec elle on suit la nouueauté.
<lb />,Volontiers les constans qui n’ont qu’vne maistresse,
<lb />», S’ils ont beaucoup de foyn'ont que fort peu d’adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce qui leur fait treulier le change hazardeux,
<lb />C’est qu’ils n’ont pas l’esprit d’en entretenir deux;
<lb />La constance est en eux vne vertu forcée,
<lb />Moins de gré bien souuent que de force exercée.
<lb />I'estime quant à moy qu'en pareilles amours,
<lb />On est fidelle assez, quand on ayme tousiours.
<lb />Bon si ie pretendois que la race future,
<lb />Vint lire apres ma mort dessus ma sepulture:
<lb />Le Phœnix des Amans est clos dans ce tombeau.
<lb />Ie ne demande pas vn eloge si beau,
<lb />Ny que mon amitis soit de si bonne marque,
<lb />Que celle par qui l'Aure illustre le Petrarque.
<lb />Si la chose est secrette elle ira tousiours bien,
<lb />Le moyen qu'elle en voye, où qu’elle en sçache rien.
<lb />Le rang &amp; la beauté dont ces deux sœurs se picquent,
<lb />Sont causgque iamais elles ne communiquent.
<lb />Et qu'estant d’vn esprit ialoux &amp; deffiant,
<lb />Trevon lerr deu uue Pure Pe.
<fw><lb />52*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />QVATRIESME.
<lb />SCENE III.
<lb />STEPHANILLE. OCTAVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />V me pourrois dõner plus que mõ pesant d’or;
<lb />Bee Si ie ne croyois bien que tu m’aymes encor,
<lb />utiNQue ie ne prendrois pas la charge que i’ay
<lb />prise,
<lb />C’est Octaue en cecy, non l’argent que te prise.
<lb />Et pour t'en asseurer, vien-ça donne la main,
<lb />Ie veux que tout le seu soit a moitté de guain.
<lb />Tien, voilà dix ducats, &amp; dix que ie reserue,
<lb />Qu'importe unopre Aimant pournen que t'onle serue,
<lb />Tout ce qui me viendra d'vne telle amitié,
<lb />Nous le partagerons par la belle moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Grand mercy, ce n’est pas en cette seule affaire,
<lb />Que tu m'as faict du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Causeur te veux-tu taire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I
<lb />
<lb />Nous ferions bien encor quelque chose de bon</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Il l’a faut endormir en effet, que sçait-on;
<lb />Aisément d’une intrigue vne autre pourroit naistre:
<lb />Adiuste seulement ta maistresse &amp; mon maistre,
<lb />Et croy qu'Amour vn jour, assemblant leurs maisons,
<lb />Ils nous feront du bien si nous leur en faisons:
<lb />Puis la chose arriule au terme d’estre faicte,
<lb />Tixoexneeprhontoracomoihiaie ta fommaite.
<lb />Haste-toy seulement de rendre mon poulet,
<lb />Et d’obliger d’un coup le maistre &amp; le valet.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Tięn-le pour tout rendu: mais au moins ie t’annonce,
<lb />Que ie he promets pas d’en rapporter response,
<lb />A peine en fera-t'elle; &amp; tu peux bien penser,
<lb />Que ce ne sera pas manque de l’y pousser.
<lb />Uoicy nostre logis, adieu done; car ie tremble,
<lb />De erainte que quelqu'vn nous apperçoïue ensemhle.
<lb />Repasse sur le soir à l’heure de soufier,
<lb />Et ie te porlaray si ie puis esohaper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ie n'y manqueray pas, elle auroit bien enuie
<lb />Qu'Octaue fist le sot vne fois en sa vie.
<lb />O qu’vne femme pauure est vn fardeau pesant!
<lb />Ma foy ie veux du bien, &amp; du bien tout present.
<lb />La fille pauure &amp; belle, à mon auis est née
<lb />Pour la re siouissance, &amp; non pour l’hymenée;
<lb />Qui selon le prouerbe est pire que l’enfer,
<lb />umnuimnnond oprouor pes enuisnos sont de fer.
<lb />Voicy venir mon maistre, vne grande embrassade
<lb />Sera le moindre fruit qu’aura mon ambassade.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE OVATRIESME.
<lb />SCENE IIII.
<lb />CAMILLE. OCTAVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Oylà mon Messager, il est plus diligent
<lb />Que ie ne pensois pas: O mon fidelle Agent?
<lb />M Quoy? nous vengerons-nous ? auons-nous
<lb />Stefanille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />K iij
<lb />2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Monsieur, en verité c’est vne bonne fille,
<lb />Et qui merite bien que vous en faciez cai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tout à bon, cependant elle a pris mes ducas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COIAVLe.
<lb />Vos ducas, ah! fort bien, mais qu’il ne vious déplaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Déplaise, tant s’en faut, c’est que i’en suis bien aise,
<lb />Et si par auanture elle en eust faict refus,
<lb />Pallous estrt jasene stiamai, te te fna.
<lb />Car auec cét argent par où tu me langages,
<lb />C’est vn esprit à moy, puis qu’il est à mes gages.
<lb />Et quand t'a-t’elle dit que tu la pourrois voir?
<lb />Dans demain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Bien plutost, aujourd’huy sur le soir.
<fw><lb />ci
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vengeons-nous s’il se peut, Octaue, en diligence;
<lb />C’estvn friand morceau qu'vne prompte vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Bon pour vous qui poßible aueZ desià disné:
<lb />Mais pour vostre valet qui n'a pas desjeuné,
<lb />Croyez-moy qu’vn chapon auec vn bon potage,
<lb />Et fust-ce à vos despens, luy plairoit d’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Allons, c’est la raison qu’vn long &amp; bon repas,
<lb />Au moins attendant mieux recompense tes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HI.M.t
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE V.
<lb />HORACE. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb /> A fille, auparauant que personne suruiéne,
<lb />1l Ttrõs-nous à l’escart, que ie vous entretiẽne
<lb />Alsde Du sujet pour lequel i’estois venu vous voir,
<lb />Et qu’il est important de vous faire sçauoir.
<lb />Poßible ignorez-vous ce que ie viens d’apprendre,
<lb />Touchant le bel exploit de mon brutal de gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Hé! Monsieur, qu’en dit-on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Entre les médisans
<lb />Le bruit court, &amp; sur tout parmy les courtisans,
<lb />Qu'il a dessus Camille exercé sa vengeange,
<lb />Pour le croire auec vous de bonne intelligence,
<lb />Et qu’vn vieux reliquat de haine de maison
<lb />En est bien le pretexte, &amp; non pas la raison.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Moybien auec Camille; ô l’imposture estrange!
<lb />Ainsi donc ce meschant sur mon honneur se vange.
<lb />Ha! Mansieur, montreZ-moy ce serpent odieux,
<lb />Je luy veux arracher &amp; la langue &amp; les yeux.
<lb />Tonjit faut que la femme ayt cette lasche vie,
<lb />Que le mary deuroit auoir de sia rauie,
<lb />Pour oster à la terre vn monstre si maudit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Pourquoy iuger d’abord que c’est luy qui l’a dit:
<lb />Et puis tousieurs la Court de medisans fourmille,
<lb />C’est peut estre au ßi-tost quelqu'vn de sa famille.
<lb />Pour moy si i’en auois le plus foible soupçon,
<lb />Ie vous en parlerois tout d’vune autre façon.
<lb />Vous estes innócente, ou vous le deueZ estre.
<lb />Mais il importe encor de le faire parestre.
<lb />Sur tout que rien de vous n’esclate à l’auenir,
<lb />Par où ce mauuais bruit se puisse entretenir.
<lb />Adieu, songeZ ma fille à vostre renommée.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Omme le feu d’amour n’est iamais sans fu<lb />mée,
<lb />VCN Et que i'esprouue bien qu’vn intrigue est
<lb />fort mal
<lb />Entre les mains d’vn grand qui de plus est riual:
<lb />Car en tant que riual l’interest qui le touche,
<lb />Indubitablement luy fait ouurir la bouche.
<lb />Et d’ailleurs comme grand il ne sçauroit durer,
<lb />Qu’il n'ait vn confident à qui se declarer.
<lb />Si bien qu'il ne se peut que les uns ou les autres,
<lb />N'esuentent tost ou tard leurs secrets &amp; les nostres.
<lb />C’est du Duc sans faillir que ce bruit est venu,
<lb />Dieu vueille seulément qu’il s’en soit là tenù.
<lb />S’il arriué qu’il die, ou qu’il ayt dit le reste,
<lb />Auec sa lascheté ma honte est mani feste<lb />Car si ma belle-sœur en a le moindre vent,
<lb />Elle aprofondira l’affaire plus auant.
<fw><lb />ta<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et pour peu qu’elle en sçache elle a trop de matiere,
<lb />Pour ne descouurir pas l’intrigue toute entiere.
<lb />Voicy qui va fort mal; mais ie me mocque d’eux:
<lb />J’ay dequoy me sauuer, &amp; les ioüer tous deux.
<lb />Ie vay rendre ma sœur tellement esblouye,
<lb />Par la subtilité d’vne fourbe innoüye;
<lb />Que mesme au pis aller quand le Duc diroit tout,
<lb />Je ne sçaurois manquer de me treuuer debous.
<lb />I'estime neantmoins soname trop bien née,
<lb />Pour me scandaliser apres sa foydonnée.
<lb />Luy de qui les poulets tous les iours me font voir
<lb />Les plus fidelles soins d’vn amoureux deuoir.
<lb />N'importe à tous hazards le tour que ie medite,
<lb />Ne sçauroit nuire au moins, au cas qu’il ne profite.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />QVATRIESME.
<lb />FLAVIE.
<lb />SCENE VII.
<lb />STEPHANILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />ene La bonne heure en fin vous voilà reuenuë;
<lb />N'est-ce que le marint qui oous a retenuë?
<lb />&amp; Urayment pour faire mieux vous y deuiez,
<lb />coucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Madame, en verité c’est quo tout est si cher,
<lb />Qu'on n’oseroit quasi regarder la viande,
<lb />Si l'onn'en veut donner tout ce qu'on en demande.
<lb />Les poulets, les chapons, les ramiers, les perdrix,
<lb />En vn mot la vollaille est toute hors de prix.
<lb />Pour moy ie voudrois bien qu’on reglast ce desordre,
<lb />Et vrayment la police y deuroit vn peu mordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />C’est dommage en effect que vous n'auez, pouuoir,
<lb />De reformer l’estat, mais aprocheZ vous voir.
<lb />QuneS-vons dans tt femit est une lettre close:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Ie sçauois bien tpremncorvonouort paosie chose,
<lb />C’est vn papier pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAV IE<lb />Et qui vous l’a donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Vn homme assez bien fait vestu d’vn drap tané;
<lb />Queine pense pas auvir veu de ma vie:
<lb />Uous estes, ma-t’il dit, à Madame Flauie.
<lb />Dlt Lequamecrapnront,
<lb />Donnez-luy cette lettre auecques le bon-iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />N'est-ce point de mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Il m'a dit, à la lire.
<lb />Elle sçaura que c’est sans qu’il faille le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Donnez-moy des ciseaux, il faut voir ce que c’est:
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Bon, à ce que ie voy la matiere luy plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Venez-cà, si iamais vous estes sihardie,
<lb />Quoy que l’on vous promette, et quoy que l’on vous die,
<lb />De me rien aporter qui ne soit de bon lieu;
<lb />Croyez, que sur le champ nous nous dirons adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Madame, n’ayez, peur que iamais il m'arriue,
<lb />De receuoir pacquet de personne qui viue.
<lb />Vn Prince m'en prieroit que ie n'en ferois rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Non, si vous m’en croyez, &amp; vous ferez fort bien,
<lb />Allez moy cependant querir de la chandelle.
<fw><lb />-
<lb />Stephauille r’enirte.
<lb />.7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE VIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />E feray sagement de feindre deuant elle:
<lb />* Que sçay-ie si ce lasche et mercenaire esprit,
<lb />MIN N'a point esté gaigné par celuy qui m'escrit
<lb />Camille a pour Flauie vn amour veritable,
<lb />Si cette lettre en est la preuue indubitable.
<lb />Et si son compliment de cheZ le vice-Roy,
<lb />Peut auec ses regards m'asseurer de su foy.
<lb />En effect i’y cognus au trouble de son àme,
<lb />Les premieres ardeurs de sà naissante flame.
<lb />Ses yeux dessus les miens à tous cous attachez,
<lb />Me descouuroient quasi ses sentimens cacheZ.
<lb />Et ie me ressouuiens que ie dis en moy-mesme,
<lb />Ie me trompe bien fort si cét homme ne m'ayme.
<lb />Ce papier est tousiours vn tesmoignage feur,
<lb />Q e ie ne cede pas aux beautez, de ma sœur,
<lb />Puis que tous ces captifs pour bien yuruutromtenne,
<lb />Sortent dessa prison pour entrer dans la mienne,
<lb />H
<lb />Oüi mais il hait mon frere, &amp; peut-estre aujourd’huy
<lb />Voudroit-il m'attraper pour se venger de luy?
<lb />Que sçait-on si ma sœur est de l’intelligence?
<lb />Ce n'est pas vn soupçon digne de negligence?
<lb />En tout euenement ie puis tousiours garder
<lb />Ce poulet, sans scrupule, &amp; sans rien haZ arder,
<lb />Pour voir en temps &amp; lieu sa beauté confondué,
<lb />S’il arriuoit qu’vn iour elle fist l’entenduë.
<lb />Deschire cependant, &amp; brusse a petit feu
<lb />Ce papier suipposé.
<lb />un:
<lb />E ile bruste vn autre papiet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STETTANILLE.
<lb />Vrayment ce n’est pas jett,
<lb />Euc est, ou foit uifcrtie, cu fori scandâliZée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />AlleZ, vne aittre fois soyez, plus auisée,
<lb />Sinon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ST.EPHANILLE.
<lb />Si i’ũ y failly, Madame, excuse&amp; moy,
<lb />Tout ce que t'en ay faict c’est à la bonne foy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />ESME.
<lb />SCENE IX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />I Camille en sa lettre vne embusche me
<lb />dresse,
<lb />P Mon procedé me sauue &amp; trompe son
<lb />adresse.
<lb />Et d’ailleurs s’il me parle en veritable amant,
<lb />I'aporte à ma conduite vn tel temperament;
<lb />Que sans nourrir la flameainsi que sans l’esteindre,
<lb />Je le laisse au pouuoir d’esperer &amp; de craindre.
<lb />Non quand il m'aimeroit plus que parfaictement,
<lb />Qu'il soit fauorisé d’vn regard seulement:
<lb />Mais sans me declarer ie consens qu'il espere,
<lb />Pour le mal de ma sœur &amp; le bien de mon frere;
<lb />Ueu qu’ordinairement à cause de la sœur,
<lb />On en traitte le frere auec plus de douceur.
<lb />*
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE X.
<lb />FLAVIE. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Emilie vient pour trompet sa sœur.
<lb />Onne mint. fur tunt farsons bien la faschée;
<lb />Que faictes vous ma sœur, estes-vous-em<lb /> Vous troubleray-je point? [peschée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FEAVIE.
<lb /> L.v. Nenny ma sœur, pourquoy?
<lb />Est-ce que vous voulez quelque chose de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ouy, c’est de vos consoils que ie veux l’à ßistance;
<lb />Sur un faict de tres:grandè &amp; commune importance.
<lb />Que sans trop de hazard ie ne puis vous celer,
<lb />Comme vous entendrez:
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous n’auez qu’à parler.
<fw><lb />..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Qu'on treuue peu de grands dont la vertu soit pure,
<lb />Et qu’ils ne prestent guere vn bien-fait sans vsure.
<lb />Ce n'est pas sans suiet que ie vous dis cecy:
<lb />Car enfin c'est pourquoy vois me voyez, icy.
<lb />CroirieZ-vous que ce Duc qu'on tient si magnanime,
<lb />D'vne belle action en voudroit faire vncrime;
<lb />N’oblige vostre frere &amp; ne nous fait du bien,
<lb />Qu'a dessein de rauir mon honneur &amp; le sien.
<lb />I'ay creu que le silence à la fin m'eust pü nuire,
<lb />Et que vous m'apprendrieZ cõme il faut m'y cõduire.
<lb />Si quelque autre que luy s’y vouloit hazarder
<lb />Ie sçay bien de quel air t'y deurois proceder.
<lb />Il n’est endroit du monde ou ses lettres n'arriuent,
<lb />J'en rencontre par tout, par tout elles me suiuent.
<lb />Ie ne m’en puis deffendre, et mesme ce matin,
<lb />Vne s'est rencontrée au fond de mon patin.
<lb />Il faut qu’il ait gaigné vostre fille ou la mienne:
<lb />Car, de quelle autre part soupçonner qu'elle vienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'i
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Il est donchien subtil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ouy d’asseurance il l’est,
<lb />Et pour vous le monstrer vous verrez, s’il vous plaist;
<lb />Quvitmuio jeopontets nantuene ayjoje,
<lb />Afin que malgré moy ie les garde &amp; les voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Puis-je voir comme il chante en celuy d’aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BMILIE.
<lb />Ie vous en vais querir plus de six auec luy:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE OVATRIESME.
<lb />SCENE XI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />FLAVIE.
<lb />Oilà ma des fiance en effect conuertie,
<lb />C’est asseZ seulement que i'en sois auertie,
<lb />Ha! si comme ie pense il m'a joüé ce tour,
<lb />Foyde femme irritée, à beau jeu, beau retour.
<lb />L’occasion me donne vn sujet assez ample,
<lb />De luy rendre sonchange, &amp; trompon par exemple;
<lb />Sans respect ny raison qui m'en puisse exempter,
<lb />Dés que l’occasion s'en voudra presenter.
<lb />On se venge deux fois quand la vengeãce est prompte,
<lb />Et puis mon frere mesme y trouuera son compte.
<lb />Vrayment, Monsieur le Duc, il faut vous inciter,
<lb />Et tel n'y songe pas qui doit en profiter.
<lb />Si ma sœur ne suffit, cajolez-en vingt autres,
<lb />Vous auez vos desseins, &amp; nous auons les nostres.
<lb />Il n'est Duché, Grandeur, ou vice-Royauté,
<lb />Qui m'oblige à souffrir vostre desloyauté.
<lb />N'ayeZ peur qu’ilm'encouste vn souspir, vne larme,
<lb />Ny que i'aille esprouuer en vous faisant vacarme,
<lb />Iusqu'où va le dépit joint a la vanité,
<lb />D'vn homme qui peut nuire auec impunité?
<lb />Ie craindrois que brisant la chaisne qui nous lie,
<lb />Le bruit s’en entendist par toute l’Italie.
<lb />Nostre amour est de ceux qu’on doit faire durer,
<lb />Ou bien qu’il faut descoudre &amp; non pas deschirer.
<lb />Ma sœur d’autre costé croit m'auoir endormie,
<lb />Auec sa confidence &amp; fausse preud’hommie.
<lb />Mais elle deuoit donc m'endormir cette nuict,
<lb />Que la monstre du Duc m’esueilla de son bruit.
<lb />Alors me dérobant &amp; la veuë &amp; l’oüye,
<lb />Peut-estre qu'à cette heure elle m'eust esbloüye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En fin à me tromper tous deux sont contre moy,
<lb />Et moy contre tous deux, que chacun songe à soy.
<lb />Si mia sœur a le Duc, i’ay Camille en eschange;
<lb />Alinsi d’vn inconstant vn inconstant me venge.
<lb />Si lren que le seul point à quoy ie dois songer,
<lb />C’est de me venger tost, &amp; de me bien venger.
<lb />Il me faut sous couleur de nostre confidence,
<lb />Tromper cette trompeuse auec son impudence:
<lb />Et viuant desormais plus familierement,
<lb />Faire tant qu’elle et moy couchions separément.
<lb />Ie n’y manqueray pas, mais auant toute chose,
<lb />ecentquede paolupauneueeey uat impose,
<lb />I dy ceuntciittouunut,yites de sa main,
<lb />Qui rendront au besoin son artifice vain.
<lb />Vrayment elle en aporte vne pleine poignée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE XII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Oyez si son audace est assez tesmoignée,
<lb />Hé bien! comprenez-vous quet est son senti<lb />ment?
<fw><lb />
</fw><fw><lb />n</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Ie le dois bien comprendre, il parle clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />N'estoit, comme i’ay dit, que c’est le Duc d’Ossonne,
<lb />Ie m'y conduirois bien sans l’aduis de personne.
<lb />Mais dautant que c’est lu y ie m’y veux gouuerner,
<lb />Suiuant l’ordre pre fix que vous m'allez donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />nons cons mocque Omu fteui, e ese de vostre priidéce
<lb />Que ie prendrois auis en pareille occurrence.
<lb />Uous auez, vn esprit qui ne peut mal agir,
<lb />el part'orare auquet ie me vonarots regir..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Uous vous mocquez bien mieux de parler de la sorte,
<lb />Sur vn fait serieux, qui mesme vous importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Puisque vous vouleZ donc venir à mon conseil,
<lb />Comme f'irois au vostre en vn suiet pareil,
<lb />Pour conseruer mon bien auec ma renommée,
<lb />Je viurois auec lu y comme à l’accoustumée.
<lb />Fuyant en mes rigueurs le trop ou le trop peu,
<lb />De crainte d’attiser, ou d’esteindre son feu.
<lb />Nous pourrons cependant, si cette humeur luy dure,
<lb />User en autre temps d’vne autre procedure.
<lb />Or puis que t'ay de vous vn depost important,
<lb />Ie vous en veux rendre un qui vaudra bien autant.
<lb />Elle luy moastre la lettre de Camille.
<lb />Lisez-moy ce papier, où vous alleZ cognoistre
<lb />La pliis bizarre amour qu'on ait iamais veu naistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha le traistre!
<lb />EMILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Ditc entieur;on pinue ena palt;
<lb />Avostre auis, ma sœur, n'est-il pas bien joli?
<lb />Quand il m'adoreroit, il est bien ridicule,
<lb />De s'estre imaginé que ie sois si credule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a lu lasu
<lb />eu1 pourqpue yuueuveycrumoin aymables que vons,
<lb />Sans charme &amp; sans miracle ont faict de plus grands
<lb />cous.
<lb />Ie le mettrois au rang de mes moindres conquestes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Oüi si ie me croyois belle comme vout estes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais enfin soit qu’il m’ayme, ou se mocque de moy,
<lb />Jl nous en faut vser comme du vice-Roy.
<lb />Ainsi de la façon qu'on m'y verra conduire,
<lb />Il peut nom ovtiger,&amp; ne Jpauron nom nuire,
<lb />Quest-ce?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE..
<lb />Un Page du Duc vous demande là bas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEAVIM.
<lb />Ne bougez, s’il vous plaist, ie ne tarderay pas.
<lb />Ie me doute à peu prés de ce qu'il y vient faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Nevous mãde-t’il point pour traitter nostre affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Quant à moyie le pense, &amp; croy qu’asseurément,
<lb />Nous y rencontrerons nostriutsuctamant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCEN ELIIIA.
<fw><lb />*
<lb />2s
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMLLIE.
<lb />A le traistre! ha l’ingrat!le lasche, l’infidelle;
<lb /> Qe l'imperfection le plùs t. rfaict modelle.
<lb />Mh&amp; Jl mesprise un thresor auecques lascheté,
<lb />Parce qu'il en ionit sans l’auoir acheté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ua, ta faute m’oblige, elle m’a dispensée,
<lb />De la foyque iamais ie ne t'aurois fausséc.
<lb />Sans ton ingratitude il falloit malgré moy,
<lb />Que la mienne durãt enuers le Uice-Roy.
<lb />Oüy, desloyal Camille, il falloit que ta faute,
<lb />Me fist recompenser vne vertu sihaute.
<lb />Non, non, ie tiens à toy par des nœuds asseZ forts,
<lb />Pour ne m’en destacher qu’auec beaucoup d’efforts.
<lb />Ie tiens ton naturel si meschant &amp; si lasche,
<lb />Que ie crains ton despit au cas que ie te fasche,
<lb />Mais c'est qu’à l’auenir ie te verray si peu,
<lb />Que le temps, sans scandale, esteindra nostre feu.
<lb />Puis ie me vengeray si tost que la fortune,
<lb />M’en fera reuenir la saison oportune.
<lb />Et ie laisse a iuger à tous les moins expers,
<lb />Stce que r'acquerr a y vaudra Pequi ie pers.
<lb />Mais, ô Rieu! qu'est-ce cy? quelle merueille estrãge!
<lb />Camille pour ma sœur, court aux apas du change.
<lb />L’infidelle me trompé, &amp; ie voy son peché;
<lb />Mon esprit toutes fois en est sipeu touché,
<lb />Que la seule douleur que mon ame ayt soufferte,
<lb />Vient de son changement, et non pas de sa perte.
<lb />Veu que rimn ne me picque en su de sloyauté,
<lb />Que le visible a front qu’il fait d ma beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suis-ie encore Emilie, ou comme est-il poßible,
<lb />Qu'à cette trahison ie sois si peu sensible;
<lb />Ou sont tant de fureurs qui pour ma guerison,
<lb />Me deuroient mettre en main le fer &amp; le poison.
<lb />Ce miracle, Emilie, est facile à comprendre;
<lb />C’est l’Amour qui le fait &amp; qui vient te l’aprendre.
<lb />Le Duc ma si long-temps ses soins continuez,
<lb />Que les miens pour Camille en sont diminuez;
<lb />Et qu’insensiblement sonmerite, &amp; sa grace,
<lb />Ont troüué dans mon cœur vne außi bonne place:
<lb />De là procede en moy l’insensibilité,
<lb />Où me trouue auiourd’huysmvn fidelité.
<lb />Autrement la douleur d’vn si sensible outrage,
<lb />M’auroit emply l’esprit de fureur ez de rage.
<lb />Cependant, ô me schant! les Cieux me sont tesmoins.
<lb />Que la grandeur du Duc, sonmerite &amp; ses soins,
<lb />M'eussent peut-estre esmeuë, &amp; non pas esbranlée,
<lb />Iusqu'à rompre la foy que tu m’as vtolée.
<lb />Sus donc, puis qu'il te plaist, suiuons le changement,
<lb />Toy par ingratitude, &amp; moy par iugement.
<lb />Ce n’est pas, apres tout estre loing de son compte,
<lb />Que d’acquerir vn Duc par la perte d’vn Gomte.
<fw><lb />N'ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE XIV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />'Est ce que iustement nous auons deuiné,
<lb />Que le Duc nous attend dés qu’il aura disné,
<lb />D28 Et que nostne partie a promis de s'y rendre,
<lb />Attendons-les plus tost que de les faire attendre;
<lb />Ie songeicy, ma sœur, que nous aurions grand tort,
<lb />De nous contraindre enyan estant si bien d’accord.
<lb />Jlest vray comme enfin la foiblesse de l’âge,
<lb />Fait que les vieillos gens ont tousiours de l’ombrage,
<lb />Que mon frere en partant m’auoit sur tout enjoint,
<lb />De coucher auécsvous, &amp; ne vous quitter poinct.:
<lb />Muis ceRe iniurteuse &amp; dure compagnie,
<lb />Tient trop de l’esclauage &amp; de la tyrannie.
<lb />Et puis vostre vertu m'est en si bonne odeur,
<lb />Que ie n’enpuiz qu'à tort soulçonner la candeur?
<lb />Si nous couchions par fois non pas tousiours ensemble,
<lb />Nous &amp; dormiriont mieux vous &amp; moy ce me semble:
<lb />Car ie treuue à mon gré qu’il n’est rien de pareil,
<lb />dux placsirs de dormir d'vn paisible sommeil.
<lb />- -. . .-.-..-...-
<lb />-- ------
<fw><lb />
</fw><lb />Le5-furmefeumemibonpoit amantage entretieune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vostre commodité sera tousiours la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous aurez cette chambre &amp; ce lict que voilà,
<lb />Pour moy ie passeray dans celle de delà.
<lb />Ohusree cabinet suit pourt vnc &amp; pourl autre,
<lb />Un passage secret de ma chambre à la vostre:
<lb />Prenons donc dés ce soir nostre commun repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O que pour me venger cecy vient à propos!
<lb />Ma fourbe a reußy, ma sœur croit que ie l’ayme,
<lb />Et que ie suis l’honneur &amp; la sagesse mesme.
<lb />Pour le Duc quoy qu’il die ou qu'il ait desia di.
<lb />S'apellera tousiours medisance ou despit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein du quatriesme Act
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iu
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />D12 D.v 221
<lb />DOSSOTEE;
<lb />COMEDIE
<lb />DE MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />CAMILLE. OCTAVE.
<fw><lb />-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Onsieur, encor vn coup, souffreZ que ie vous
<lb />die,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<fw><lb />de Mairet.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Que vostre entreprise est vn peu bien hardie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Mais nous nous vengerons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ouy, mais sans vous venger,
<lb />Vous pourriez bien vous mettre en vn second danger.
<lb />Songez, à quel peril s’expose vostre vie;
<lb />Vous allez, seul, de nuict, &amp; de plus chez, Flauie;
<lb />Pour moyie vous le dis, ce rendez,-vous st promt,
<lb />Me fait craindre pour vous quelque sanglant affront.
<lb />La place à mon auis s’est trop peu deffenduë,
<lb />Pour croire que sans fraude elle se soit renduë.
<lb />Et ie ne comprens point comme st promptement,
<lb />Elle veuïlle vous voir en qualité d’Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ilest vray qu’en effect la chose est si soudaine,
<lb />Que cela suffiroit à me tenir en peine;
<lb />N'estoit qu'elle a voulu s’expliquer par escrit,
<lb />Pour me donner suject de m'asseurer l’esprit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Et qui sçait silalettre est dc son escriture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Moy qui parfaictement cognois sa signature,
<lb />Elle a tantost escrit deuant le Uice-Roy,
<lb />Sur l’accommodement de son frere &amp; de moy.
<lb />Peut-estre par ce traict,hors de toute apparence,
<lb />Elle veut esprouuer si i'ay de l’asseurance.
<lb />Parauanture außi me veut-elle flater,
<lb />Pour le bien de Paulinà qui ie puis l’oster.
<lb />Enfin, quoy qu’il en soit, la pierre en est iettée,
<lb />Iiray, quand ma ruyne y seroit arrestée.
<lb />C’est pourquoy laisse-moy, car ie ne voudrois pas
<lb />Qu'elle vist que quelqu'un accompagnast mes pas.
<lb />Or voicy la fenestre &amp; la petite grille,
<lb />Où ie dois rencontrer Flauie &amp; Stephanille.
<lb />Faisons donc le signal qui nous peut descouurir.
<fw><lb />»
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENB
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN.QVIESME.
<lb />SCENE 'II.
<lb />CAMILLE. STEPHANILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Onsieur ne siflez plus ie m'en vais vous ou<lb />urir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />284
<lb />AM
<lb />CAMILLE.
<lb />Courage iusqu’icy tout va le mieux du monde,
<lb />Dieu veuille seulement que le reste y responde.
<lb />Bon-soir mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Monsieur, Madame m’auoit dit,
<lb />Que ie vous fisse entrer à la ruelle du lict.
<lb />Mais sa sœur par malheur est encore auec elle,
<lb />Je puis bien cependant vous mener sans chandelle
<lb />Dedans son cabinet affin d’y demeurer,
<lb />Iusqu'à tant qu’elle ou moy vous en venions tirer.
<lb />Non non ne craignez rien, veneZ la chose est seure,
<lb />Vous pouuez, aisément dedans vne enfonseure
<fw><lb />(
</fw><lb />Dont la tapisserie oste la veuë à tous.
<lb />Ou vous aurez à craindre außi peu que chez vous,
<lb />SutueZ moy seulement ie seray vostre escorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le veux?
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alitc Suone mattenure sur la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE seul.
<lb />E I ie pouuois sa perte au be soin empescher,
<lb />Ie gellerois plus tost que de m’aller coucher.
<lb /> Mais si l’on veut le perdre il est biẽ difficile,
<lb />Qu'il puisse auoir de moy qu'vn secours inutile.
<lb />Dieu quel aueuglementlasin de se venger,
<lb />Il se iette luy mesme au milieu du danger.
<lb />Mais puis qu’il la voulu quoy qu'on ait pû luy dire,
<lb />Qu'ils en sauue s’il peut, pour moy ie me retire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE. IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />us
<lb />LE DVC D'OSSONNE.
<lb />La fin Emilie apres tant de remises,
<lb />M'accorde les faueurs à mon amour pro<lb />26 D0x
<lb />mises.
<lb />Enfin cette Beauté s’est des faicte pour moy,
<lb />De ces fantosmes vains de constance &amp; de foy.
<lb />Cotan oout yletogis; pont esenent est perahe,
<lb />Allons baiser la main qui nous l’a descenduë.
<lb />Il entre par la fenestre du cabinet où est Camille.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />rlauieparoist,&amp; dans l'obseurité prend le Due pour Camille, &amp; le mene à sa chambre.
<lb />Ce commerce incognu me donne à soupçonner,
<lb />Ne m'a-t'on mis icy que pour m'assa ßiner.
<lb />Que veut dire cét homme entré par la fenestre,
<lb />Si ie ne suis troublé, i’ay bien sujet de l’estre.
<lb />En effet c’est vn lieu suspect de trahison,
<lb />Qui n'auroit point de peur n'auroit point de raison.
<lb />O 2
<lb />Qu'en cette extremité ie suis digne de blasme,
<lb />De m'estre ic y rendu sur la foy d’vne femme!
<lb />Et d’vne femme encor qui dauantage est sœur,
<lb />D'vn traistre qui voudroit m'auoir mangé le cœur.
<lb />Mais quoy qu'õ me prepare, &amp; quoy qu'il m'en arriue,
<lb />Je suis trop loin en mer pour regaigner la riue.
<lb />Ne bouge, au pis aller si te suus mal traicté,
<lb />Je pourra y deualer par ou l'autre est monté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE VI.
<lb />EMILIE. CAMILLE. FLAVIE.
<lb />LE DVC. STEPHANILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILLE
<lb />Icy Emiliepatoist dans sa chambie, prestant l'oreisie à la cloison de celle de Tlauie, où le
<lb />Duc &amp; elle sont.
<lb />Lus i’aproche du mur mon aureille attẽtiue,
<lb />Plus le trouble s'esleuc en mõ ame craintiue.
<lb />P&amp; Dieul que la voix du Duc se discerne aisé<lb />ment,
<lb />Quoy que ma sœur &amp; luy parlent confu sement.
<lb />Ha nuict! funeste nuict l ap semme mat-heureuse,
<lb />Descouuerte &amp; perduë au ßi-tost qu'amoureusé!
<lb />Helast que mon honneur est bien à l’abandon;
<lb />Mais courons vistement luy demander parcion.
<lb />Auec tous les respects d’vn cœur qui s’humilie.
<lb />Emilie passe auec le flambeau de sa chambre par le cabinet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />On vient ouurir la porte; ô Dieu! c’est Emilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE entrant dans le cabinet.
<lb />Ho, ho, mon Caualier; que faictes-vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie suis venu vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />me voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />grand mercy.
<lb />Repassons dans ma chãbre; Or çà, ie vous demande?
<lb />Qui vous a fait venir sans que ie vous le mande?
<lb />Il s’estonne l acheuons de luy taster le pous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O iis
<lb />Qui vous a fait entror?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE
<lb />Qui? qui? ce n’est pas vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Non, c’est plustost ma sœur que vous trouuez si belle;
<lb />Pourquoy rougissez-vous quand ie vous parle d’elle?
<lb />Hé bien, bien; apprenez qu’on sçait tout à la fin,
<lb />Et que pour me tromper il faut estre plus fin.
<lb />Oüy Camille, oüy trompeur, nous sçauons vostre vie,
<lb />omimcuvre ve peumcuerbun-qina Tlante.
<lb />Les baisers d’vne veufue auront plus de-saueur,
<lb />Aymez-les; mais au ßi pour derniere faueur,
<lb />Perdez le goust des miens, dont vous fustes indigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Madame, il est trop vray que ma faute est insigne:
<lb />Mais auecque serment de n'y plus retourner,
<lb />Ie vous prie à genoux de me la pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ne me demandez, point de pardon, ny de grace,
<lb />Que vous ne m'a yeZ dit comme le tout se passe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Auiourd’huy chez, le Duc me tirant à l’escart,
<lb />Sur le poinct qu’auec luy vous parlieZ d’autre part:
<lb />Elle m'a mis en main ce poulet, elle-mesme;
<lb />I: luy monstr: la lettre de Flauie;
<lb />Et m'a dit, à ce soir ie vérray si l’on m'ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE DE FLAVIE.
<lb />I vous m'aymez autant que vous voulez que ie le croye,
<lb />Orendez vous cette nuict sous ma fenestre, ou Stephanille,
<lb />ou moy, ne manquerons pas de vous reccuoir;ne vous eston<lb />nez pas de ma relolution, i’ay des taisons qui me font preci<lb />piter le terme de nostre entreueuë.
<lb />e..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Uoilà ce qu’au besoin il me falloit sçauoir,
<lb />Pour destourner le coup que i'allois receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMFLLE.
<lb />Vous me pardonneZ donc?
<fw><lb />..... ...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Oüy da, ie vous pardonne.
<lb />Vostre lettre pourtant fera ma cause bonne.
<lb />upelaotsors!. m...... 72.Riu..
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ells appelle rlauie, qui est dans sa chambie auee le Due,
<lb />caeraJeanenceapgqO de on mof.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qu'ay-je fait? i'aygrand peur que ie passe pour sot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Que veut ma sœur? sans doute elle a treuué mõ hõme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILEE.
<lb />O Dieu! que de bon cœur ie voudrois estre à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Lente, cest on poutes at ousere feruitenr;
<lb />Que si vous en doutez,, en voilà le porteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />Je m’en vais dans ma chambre essayer d’y respondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE
<lb />Ah Madame! me perdre, afin de la confondre.
<lb />Voire, à quoy bon celà
<lb />.1..C.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />oous l'auez, vom, à q on:
<lb />I'ayme mieux, apres tout, la confondre que moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLAVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Flauie amcine le Due.
<lb />MarcheZ donc, Stephanille, auec vostre lumiere;
<lb />Monsieur, que pour ce coup ie passe la premiere.
<lb />Me sœur, Monsieur le Duc' vous vient voir vn peu
<lb />tard;
<lb />Ie dis vous, car pour moy i’ay mes bonneurs à part.
<lb />Pour voüs faire treuuer sa visite meilleure;
<lb />Ie l’esloigne pour vous de la mode &amp; de l’heüre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ala personne pres, &amp; la condition,
<lb />Vous auez, à Monsieur mesme obligation.
<fw><lb />1
<lb />t*. -
<lb />Monstrant Camiile.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERVIE.
<lb />Et vous, qui faites tant la prude &amp; la discrete,
<lb />Il vous en a luy-mesme vne bien plus estrette.
<lb />Mais à d’autres, ma sœur, que sert-il de ruser?
<lb />Ce n’est pas deuant moy qu’il se faut desguiser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANJLLE. 
<lb />Quel mystere est-cecy? quelle estrange aduenture,
<lb />Les voilã plus muets que des gens en peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ha! veritablement il nous faut aduoüer,
<lb />Seigneur Camille &amp; moy qu’on nous voüloit joüer.
<lb />Mesdames iusqu’icy i’auois creu que les belles
<lb />Rul atqueroren iamau ieimtre a inpaelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Infidelles; comment ? est-il fidelité
<lb />Capable de souffrir vostre legereté?
<lb />Quoy! nous vous garderons inuiolable &amp; sainte,
<lb />La mesme loy d’amour que vous auez, enfrainte?
<lb />Quoynous nous picquerons d’auoir iusqu'au trespas,
<lb />nu soy que vons prestntz &amp; que vous n'auez pas:
<lb />Comme si de tout temps il n’estoit pas loisible,
<lb />De punir par la fraude vne fraude visible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />De fait, c’est le secret en matiere d’amy,
<lb />Acourage infidelle, infidelle &amp; demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Comte, donnons leur donc, pour euiter querelle,
<lb />Cette legere faute au sexe naturelle.
<lb />Oubion, puis qu'entre nous le scandalle est egal,
<lb />Entre-concedons nous vn pardon general.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE..
<lb />C’està dire, Meßieurs, qui nous doit nous demande,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Faut-il que le battu paye encore l’amende?
<lb />Hé bien, Camille &amp; moy sommes à vos genous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLAVIE.
<lb />Qu'en dittes-vous ma sœur, leur pardonnerons nous?
<lb />Quant à moy ie conclus à la misericorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />conclus donc außi;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Voilà comme on s'accorde.
<lb />D’autant mieux que donnant ce pardon amoureux,
<lb />Uous faictẽs bien pour vous autant comme pour eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />AlleZ, nostre bonté vostre crime surpasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Souffrez, donc qu’un baiser confirme nostre grace.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Par'ant à Camille.
<lb />Pour vous, apres Monsieur, qui seul fait vostre paix,
<lb />RemercieZ micyuut.acten que ie suous fais;
<lb />Parjure incomparablę, entre tous les parjures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Quoy vous passez, si tost du bien-fait aux injures?
<lb />Mesdames, s’il vous plaist, que ce qui s’est paßé,
<lb />Soit pour nostre memonr e on portraictefface.
<lb />Nous vouslons de sormais dans nostre intelligence,
<lb />Vous oster tous sujets de plainte &amp; de vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I'auouë ingenument que i'ay bien merité,
<lb />De souffrir iusqu'au bout de sa seueritś:
<lb />Mair le regret quet. ay daa faute passée,
<lb />Merite bien außi qu'ęlle soit effacée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />Là, là, n’enparlons plus, nous voilà tous absous; 
<lb />La paix est faitte, allons bras dessus, bras dessoüs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />O la plaisante paix! c’est vne paix fourrée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAJAR.
<lb />Stephanille, escouteZ
<lb />Elte layparles l'orcilte.
<lb />c---la ronde, ou la quarrée.
<lb /><fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Or puis que de riuaux nous sommes confidents,
<lb />Que nous ne craignons rien, ny dehors, ny dedans,
<lb />Ee foixcons deformiaio qu a jaievonne enere,
<lb />Et changeons la senestre à la porte cochere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Hé bien! pour cõmencer nous sommes aux iours gras,
<lb />It penst anoit teans a exteuent hypocras.
<lb />Irons-nous dans ma chambre entre les confitures,
<lb />Dire le penn mot degus nos anemuress
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Si vous auiez, encor de certains abricots;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLNVIL.
<lb />Nous vous en fournirons encore quelques pots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC, à Emilie.
<lb />Bon, irons-nous Madame ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Allons, à moy ne tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />AttendeZ, s’il vous plaist, que ma fille reuienne.
<lb />Elle estallée enbas preparer ce qu’il faut,
<lb />Pour la jotemnmeun jajnna teypobr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Me ßieurs, vous pouuez, bien remettre la partie,
<lb />Et dansei pour te fon onvransit de sortie:
<lb />C’est qu’il faut déloger, et quand? tout maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />En ce cas le mal-heur seroit bien surprenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBOIIIRNEE.
<lb />Raba-joye est venu, Monsieur est à la porte,
<lb />Er Tabrite anee my;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ha bon Dieu! ie suis morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Jlestoit grand besoin qu’ainsi mal à propos,
<lb />Ce messer Pantalon troublast nostre repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Madame, regardez, ce que vous voulez, faire.
<fw><lb />de Mairet.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O Cielt iusques à quand me seras-tu contraire?
<lb />Ala sœur, que ferons-nouss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Quant à mon interest,
<lb />Gcoupour poue uomtpouaute moy s’il luy plaist.
<lb />Quand au vostre, il faudra que par la mesme porte,
<lb />Que mon frere entrera, Seigneur Camille sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Non, non, nous sortirons tous denx esgalement,
<lb />Apres laissez, moy faire, ouurez-luy seulement.
<lb />Escoutez?
<lb />Il luy parle a l'oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Sur ma foy la deffaicte est presente,
<lb />Et d’vne inuention extremement plaisante.
<lb />Suiuez-moy donc;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC, à Emilie.
<lb />Madame, adieu iusqu’au reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Adieu, preparez-vous a le bien receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Dieu! quel mauuais demon ennemy de ma joye,
<lb />Rappelle ce barbare, &amp; veut que ie le voye;
<lb />Asin qu'en le voyant, ie presente à mes yeux
<lb />Tout ce que les enfers ont de plus odieux.
<lb />Puis-je m'imaginer que l’amitié l’ameine,
<lb />Luy qui n’a rien d’humain que la figure humains?
<lb />Plustost cét assa ßin en cruauté fecond,
<lb />Vient au meurtre premier adjouster vn second,
<lb />Peut-estre que son cœur que la fureur inspire,
<lb />Me prepare la mort que le mien luy de sire.
<lb />Car en fin d’vn saloux, &amp; d’vn jaloux brutal,
<lb />Qu'en peut-on esperer qui ne soit tout fatal?
<lb />Contre faisons-nous donc à son abord funeste,
<lb />Du discours, du penser, de la voix, &amp; du geste.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE VII.
<lb />PAVLIN. EMILIE. FABRICE. FLAVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVLIN.
<lb />On-soir, bon-soir, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ho! Monsieur, qui sçauoit,
<lb />Qne le Ciel ausourd huy tant d'heur me reseruoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Uous ne m'attendieZ pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous pouuez bien le croire.
<lb />Quoyl venir par la nuict du monde la plus noire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Et tant mieux; c’est pourquoy ie l’ay voulu choisir:
<lb />Mais voulez-vous me faire vn ext réme plaisir?
<lb />Deshabillez-vous viste à vostre garderobe,
<lb />Pour mesnager au lict le temps que ie desrobe.
<lb />ruiueoue poinei uutouvu juuuruenous quitter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Fut-ce dés maintenant, ie m'en vayme haster.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Fabrice, nos cheuaux sont-ils à l’escurie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TABRICE.
<lb />Ouy, Monsieur, ils sont bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Or demain ie vout prie
<lb />Que dés le poinct du iour on soit prest à monter.
<lb />Des mules, cependant venez, me deliõten.i
<lb />Aton, mnu peumue Oumigs, &amp; mon vonget de laine;
<lb />Allez dire à ma sœur qu'elle prenne la peine
<lb />De monter iusques icy, s'illuy plaist dy venir;
<lb />Qu'auant me mettre au iitia d&amp;ux l’entretenir.
<lb />Ne bougez, l’a voici, prenez la baßipoire.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVTE.
<lb />Mon fere, sauuez-vous, la nuict n'est paisinoire,
<lb />Qu'elle n'ait descouuert à trauers sa noirceur,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre retour en ville:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Et comme quoy, ma sœu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE. -
<lb />Je ne sçay, mais Camille est là bas dans la ruë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ce vers çedit dertiere le Theatte auec grand bruit.
<lb />Amis point de pardon, main basse, qu'on le tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Ma sœur, c’est faict de moy si ie suis rencontré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non,non, la porte est bonne, auant qu’il soit entré,
<lb />Nous pourrons vous sauuer par dessus la muraille,
<lb />Dans le iardin du Duc,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Bien donc, que ie m'en ai<lb />Sus viste, mon chapeau; qu’on me donne vn pourpoin.
<lb />Fabrice mon amy ne m’abandonneZ point.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILLIE suruenant.
<lb />I'abrice, où va Monsleur, esquipé de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ovetiuume; ose Zoonn pur qu'on enfonce la portet
<lb />Ce sont nos ennemis, mais ie le suy de pres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Camille asseurément fait ce vacarme expres,
<lb />Pour desloger le vieux, la deffaicte en est bonne,
<lb />Et d’vne inuention digne du Duc d’Ossonne:
<lb />Car infailliblement le tour est trop plaisant,
<lb />Pour n'estre pas l'effet d'vn esprit si present;
<lb />Et c'est ce qu'a l'oreille il leur a voulu dire:
<lb />otab les voic y venir quis esclatent de rire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VIII.
<lb />CAMTELE. LEDVE. EMTEIE. FLAVIE
<lb />STEPHANILEE.
<lb />CAMILLE
<lb />Adame, rendez grace à Monsieur auec nous,
<lb />Qui nouz a deliurez, de ce fascheux jalous,
<lb />AMN Nous veicy maintenãt les maistres de la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et sic est pour long-temps que ma fourbe le chasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Mais cõme grad Seigneur vous chasseZ à grãd bruit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Nostre chasse autrement estoit de peu de fruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />En effet il falloit faire pœur à sa vie,
<lb />Auec plus de semblant qu’on n'en auoit d’enuie;
<lb />Pour le faire en aller plus viste que le pas,
<lb />E vaunerin par iauen prenenn pi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Urayment l’inuention n'en estoit pas mauuaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Sus donc, pour nous esbatre, &amp; regner à nostre aise;
<lb />Concluons son r'apel le plus tard qu'on pourra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Fort bien, &amp; cependant Monsieur le nourrira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ony, ponrueu que les siens m'en payent la despense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qui doute que la sœur ne vous en recompense?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’est bien dit, car pour moy bien loin de la louër,
<lb />C’est que ie ne veux pas soulement l’aduouër.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />31e querinme [Rupannmne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous le sçaurez, si tost qu'elle sera venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE, arriuant là dessus.
<lb />La voicy, dittes-en ce que vous en pensiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C'est que Monsieur disoit auant que vous vinßiez,
<lb />Qu'il faut que vous ou moy payons la bonne chere,
<lb />Que pour l’amourde nous il fait à vostre frere.
<lb />2JOM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Que i’en dis? qu’il est vray;
<lb />Seroit-ce la raison qu’il perdist son deffray?
<lb />Non, ma sœur, n'ayez, soin que de Mõsieur le Comte,
<lb />Ouy, Monsieur, fournissez, ie vous en tiẽdray cõpte.
<lb />Faittes-en seulement les auances pour nous,
<lb />Außi-bien autre fois i'en ay faites pour vous.
<lb />Faittes-lu y bonne chere, &amp; vous verrez, sur l’heure,
<lb />Que ie vous la rendray plus entiere &amp; meilleure.
<lb />Stephanille irons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE reuenant.
<lb />Vn bon feu vous attend;
<lb />Madame, tout est prest,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Allons donc, s’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ouy, mais pas vn ne dort de tous vos domestiques,
<lb />S’ils venoient espier nos secrettes pratiques, 
<lb />Et troubler nos plaisirs dedans leur pureté.
<fw><lb />D
<lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />J'ay donné fort bon ordre à nostre seureté:
<lb />Comme vefue, mon train est en petit volume,
<lb />Et ie traitte mes gens auec cette coustüme,
<lb />Quen a jans nena oyin uuns mon apar tement,
<lb />Ils n'y viennent iamais sans mon commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Allons, &amp; que chacun d’oresnauant s’applique,
<lb />A conseruer la paix dans nostre Republique.
<fw><lb />C:i.1..
<lb />G
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />sU?
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>