<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Fascheux, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386508927"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Les Fascheux, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1674" cert="high" resp="BNF">1674</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />M
<lb />4
<fw><lb />Lencarcee-
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />10
<lb />L da arercrde maceecac meccceceM
<lb />*
<lb />E
<lb />1
<lb />
<lb />     
<lb />
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />IRE,
<lb />Y.
<lb />J’ajoute une Scene à la Come<lb />die, &amp; c’est une espece de Fâ<lb />cheux assez insuportable, qu’un
<lb />homme qui dedie un Livre. VOS<lb />TRE MAJESTE en sçait
<lb />des nouvelles plus que personne de
<lb />son Royaume, &amp; ce n’est pas d’au<lb />jourd’huy qu’elle se voit en Bute à
<lb />la furie des Epistres dedicatoires.
<lb />Mais bien que je suive l’exem<lb />ple des autres, &amp; me mette moy</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />U
<lb />même au rang de ceux que j’ay
<lb />joüez, j'ose dire toutefois à VOS<lb />TRE MAJESTE, que ce que
<lb />j'en ay fait, n'est pas tant pour luy
<lb />presenter un Livre, que pour avoir
<lb />lieu de luy rendre grace du succés
<lb />de cette Comedie. Je le dois, SIRE,
<lb />ce succés, qui a passé mon attente,
<lb />non seulement à cette glorieuse ap<lb />probation, dont VOSTRE MA<lb />ESTE honnora d’abord la
<lb />Piece, &amp; qui a entraisné si haute<lb />ment celle de tout le monde; mais
<lb />encore à l’ordre qu’elle me donna
<lb />d’y ajoû̈ter un caractere de Fas<lb />cheux, dont elle eut la bonté de
<lb />m’ouvrir les idées elle-même, &amp;
<lb />qui a esté trouvé par tout le plus
<lb />beau morceau de l’Ouvrage. Il faut
<lb />avouer, SIRE, que je n'ay jamais
<fw><lb />rien
</fw><lb />rien fait aves tant de facilité, ny
<lb />si promptement, que cet endroit,
<lb />où VOSTRE MAJESTE
<lb />me commanda de travailler. J’a<lb />vois une joye à luy obeir, qui me
<lb />valoit bien mieux qu'Apollon, &amp;
<lb />toutes les Muses; Et je conçois par
<lb />là ce que je serois capable d’execu<lb />ter pour une Comedie entiere, se
<lb />j'estois inspiré par de pareils com<lb />mandemens. Ceux qui sont nez en
<lb />un rang elevé, peuvent se proposer
<lb />l'honneur de servir VOSTRE
<lb />MAJESTE' dans les grans em<lb />plois; mais pour moy, toute la gloi<lb />re où je puis aspirer, c’est de la ré<lb />jouir. Je borne là l’ambition de mes
<lb />souhaits; &amp; je croy qu’en quelque
<lb />façon ce n’est pas estre inutile à la
<lb />France, que de contribuër quelque
<lb />chose
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A
<lb />those au divertissement de son Roy.
<lb />Quand je n’y reüssiray pas, ce ne
<lb />sera jamais par un defaut de zele,
<lb />ny d’estude; mais seulement par un
<lb />mauvais destin, qui suit assez sou<lb />vent les meilleures intentions,
<lb />e
<lb />qui sans doute afligeroit sensible<lb />ment,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />IRE,
<fw><lb />De Vostre Majesté,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeïssant, &amp;
<lb />tres-fidelle ser viteur &amp; sujet,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />B. P. MOLIERE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AU
<fw><lb />
<lb />
</fw><lb />AMAIS entreprise au
<lb />Theatre ne fut si pre<lb />cipitée que celle-cy; &amp;
<lb />c’est une chose, je croy,
<lb />toute nouvelle, qu’une Come<lb />die ait esté conceuë, faite, appri<lb />se, &amp; representée en quinze
<lb />jours. Je ne dis pas cela pour me
<lb />piquer de l’impromptu, &amp; en pre<lb />tendre de la gloire; mais seule<lb />ment pour prevenir certaines
<lb />gens, qui pourroient trouver à
<lb />redire, que je n’aye pas mis icy
<lb />toutes les especes de Fâcheux,
<lb />qui se trouvent. Je sçay que le
<lb />nombre en est grand, &amp; à la
<lb />Cour, &amp; dans la Ville, &amp; que
<lb />sans Episodes, j’eusse bien pûen
<lb />composer une Comedie de cinq
<lb />A 4
<lb />Actes
<lb />Actes bien fournis, &amp; avoir en<lb />cor de la matiere de reste. Mais
<lb />dans le peu de temps qui me fut
<lb />donné, il m’estoit impossible de
<lb />faire un grand dessein, &amp; de rê<lb />ver beaucoup sur le choix de
<lb />mes Personnages, &amp; sur la dispo<lb />sition de mon sujet. Je me re<lb />duisis donc à ne toucher qu’un
<lb />petit nombre d’Importuns; &amp; je
<lb />pris ceux qui s’offrirent d’abord
<lb />à mon esprit, &amp; que je crus les
<lb />plus propres à réjouir les augu<lb />stes personnes devant qui j’a<lb />vois à paroistre; &amp; pour lier
<lb />2
<lb />2
<lb />promptement toutes ces choses
<lb />ensemble, je me servis du pre<lb />mier nœud que je pus trouver.
<lb />Ce n’est pas mon dessein d’exa<lb />
<lb />6*
<lb />miner maintenant si tout cela
<fw><lb />pou</fw><lb />pouvoit estre mieux, &amp; si tous
<lb />ceux qui s’y sont divertis, ont ri
<lb />selon les regles: Le temps vien<lb />dra de faire imprimer mes re<lb />marques sur les Pieces que j’au<lb />ray faites; &amp; je ne desespere pas
<lb />de faire voir un jour, en grand
<lb />Autheur, que je puis citer Ari<lb />stote, &amp; Horace. En attandant
<lb />cet examen, qui peut-estre ne
<lb />viendra point, je m’en remets
<lb />assez aux decisions de la multi<lb />tude; &amp; je tiens aussi difficile de
<lb />combattre un Ouvrage que le
<lb />public approuve, que d’en def<lb />fendre un qu’il condamne.
<lb />Il n’y a personne qui ne sçache
<lb />pour quelle réjoüissance la Piece
<lb />fut composée, &amp; cette feste a fait
<lb />un tel éclat, qu’il n’est pas neces<fw><lb />2
<lb />A 5
<lb />saire</fw><lb />faire d’en parler; mais il ne sera
<lb />pas hors de propos de dire deux
<lb />paroles des ornemens qu’on a
<lb />meslez avec la Comedie.
<lb />Le dessein estoit de donner
<lb />un Ballet aussi; &amp; comme il n’y
<lb />avoit qu’un petit nombre choisi
<lb />de Danceurs excellens, on fut
<lb />contraint de separer les Entrées
<lb />de ce Ballet, &amp; l’avis fut de les
<lb />jetter dans les Entre-Actes de
<lb />la Comedie, afin que ces inter<lb />valles donnassent temps aux
<lb />mêmes Baladins de revenir sous
<lb />d’autres habits: De sorte que
<lb />pour ne point rompre aussi le fil
<lb />de la Piece, par ces manieres
<lb />d’intermedes, on s’avisa de les
<lb />coudre au sujet du mieux que
<lb />l’on put, &amp; de ne faire qu’une
<lb />
<fw><lb />
<lb />seule
</fw><lb />seule chose du Ballet, &amp; de la
<lb />Comedie:mais comme le temps
<lb />estoit fort precipité, &amp; que tout
<lb />cela ne fut pas regléentierement
<lb />par une même teste, on trou<lb />vera peut-estre quelques en<lb />droits du Ballet, qui n’entrent
<lb />pas dans la Comedie aussi natu<lb />rellement que d’autres. Quoy
<lb />qu’il en soit, c’est un messange
<lb />qui est nouveau pour nos Thea<lb />tres, &amp; dont on pourroit cher<lb />cher quelques authoritez dans
<lb />l’Antiquité; &amp; comme tout le
<lb />Monde l’a trouvé agreable, il
<lb />peut lervir diuée a d’aâtres
<lb />choses, qui pourroient estré me<lb />ditées avec plus de loisir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />D’abord que la toille fut le<lb />vée, un des Acteurs, comme
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A 6
<lb />vous
<lb />vous pourriez dire moy, parut
<lb />sur le Theatre en habit de Ville,
<lb />&amp; s’adressant au Roy avec le vi<lb />sage d’un homme surpris, fit des
<lb />excuses en desordre sur ce qu’il
<lb />se trouvoit là seul, &amp; manquoit
<lb />de temps &amp; d’Acteurs pour
<lb />donner à sa Majesté le divertis<lb />sement qu’elle sembloit attan<lb />dre. En même temps, au milieu
<lb />de vingt jets d’eau naturels,
<lb />S’ouvrit cette coquille, que tout
<lb />le monde a veuë; &amp; l’agreable.
<lb />Nayade qui parut dedans s’a<lb />vança au bord du Theatre, &amp;
<lb />d’un air heroïque prononça les
<lb />Vers, que Monsieur Pelisson a<lb />voit faits, &amp; qui servent de Pro<lb />jogen
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />PRO<fw><lb />„
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGUE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Our voir en ces beaux lieux le plus grand
<lb />Roy du Monde,
<lb />Mortels, je viens à vous de ma grotte profonde.
<lb />Faut-il en sa faveur, que la Terre ou que
<lb />l'Eau
<lb />Produisent à vos yeux un spectacle nouveau?
<lb />Qu'il parle, ou qu’il souhaitte: Il n’est rien d’im<lb />possible:
<lb />Luy-même n’est-il pas un miracle visible?
<lb />Son regne si fertile en miracle divers,
<lb />N’en demande-t il pas à tout cet Univers?
<lb />Teune, Victorieux, Sage, Vaillant, Auguste,
<lb />Aussi doux que severe, aussi puissant que juste,
<lb />Regler, &amp; ses Estats, &amp; ses propres desirs,
<lb />Toindre aux nobles travaux les plus nobles plai<lb />sirs.
<lb />En ses justes projets jamais ne se méprendre,
<lb />Agir incessamment, tout voir, &amp; tout enten<lb />dre;
<lb />Qui peut cela, peut tout; il n’a qu’à tout oser;
<lb />Et le ciel à ses vœux ne peut rien refuser.
<fw><lb />A7
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces Termes marcheront, &amp; si Louïs l'ordon<lb />ne
<lb />Ces Arbres parleront mieux que ceux de Dodo<lb />ne :
<lb />Hostesses de leur tronc, moindres Divinitez,
<lb />C’est Louïs qui le veut, sortez Nymphes, sor<lb />tez;
<lb />
<lb />* Je vous monstre l’exemple, il s’agit de luy
<lb />plaire,
<lb />Quittez pour quelque temps vostre forme ordi<lb />naire,
<lb />Et paroissons ensemble aux yeux des specta<lb />teurs,
<lb />Pour ce nouveau Theatre, autant de vrais A<lb />cteurs.
<lb />Vous, Soin de ses sujets, sa plus charmante
<lb />estude,
<lb />Heroique soucy, Royale inquietude,
<lb />Laissez-le respirer, &amp; souffrez qu’un moment
<lb />Son grand cœur s’abandonne au divertissement:
<lb />Vous le verrez demain d’une force nouvelle
<lb />Sous le fardeau penible, où vostre voix l’ap<lb />pelle,
<lb />Faire obeïr les loix, partager les bienfaits,
<lb />Par jes propres conseils prevenir nos souhaits,
<lb />Maintenir l’Univers dans une paix profonde,
<lb />Et s’oster le repos pour le donner au monde.
<lb />
<lb />Qu’au<lb />Plusieurs Driades accompagnées de Faunes &amp; de
<lb />Satyres sortent des Arbres &amp; des Termes.
<lb />Qu'aujourd'huy tout luy plaise, &amp; semble con<lb />sentir
<lb />A l’unique dessein de le bien divertir.
<lb />Fâcheux retirez-vous; ou s’il faut qu’il vous
<lb />&amp;e tejoit jenttiment pols caene, ja jeje.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Nayade emmenne avec elle, pour la
<lb />Comedie, une partie des gens qu’elle a fait
<lb />paroistre, pendant que le reste se met à dancer
<lb />au son des Hauts-bois, qui se joignent aux Vio<lb />lons.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LES
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D
<lb />RE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA RIVIERE, &amp; deux Camarades.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />FASCHEUX.
<lb />2
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />ERASTE, LA MONTAGNE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />OUS quel astre, bon Dieu, faut-il
<lb />que je sois né,
<lb />Pour estre de Fâcheux toûjours assas<lb />siné !
<lb />Il semble que par tout le sort me les
<lb />adresse,
<lb />Et j’en vois, chaque jour, quelque nouvelle espece.
<lb />Mais il n’est rien d’égal au Fâcheux d’aujourd’huy;
<lb />’ay cru n’estre jamais debarassé de luy;
<lb />Et, cent fois, j’ay maudit cette innocente envie
<lb />Qui m’a pris à disné, de voir la Comedie,
<lb />Où, pensant m’égayer, j’ay miserablement
<lb />Trouvé de mes pechez le rude chastiment.
<lb />Il faut que je te fasse un recit de l’affaire;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Car
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car je m’en sens encor tout émû de colere.
<lb />J'estois sur le Theatre, en humeur d’écouter
<lb />La piece, qu’à plusieurs j’avois ouï vanter;
<lb />Les Acteurs commençoient, chacun prestoit silence,
<lb />Lors que d’un air bruyant, &amp; plein d’extravagance,
<lb />Un homme à grans canons est entré brusquement
<lb />En ctiant, hola-ho, un siege promptement;
<lb />Et de son grand fracas surprenant l’assemblée,
<lb />Dans le plus bel endroit a la piece troublée.
<lb />Hé mon Dieu! nos François si souvent redressez,
<lb />Ne prendront-ils jamais un air de gens sensez,
<lb />Ay-je dit, &amp; faut-il, sur nos defauts extrémes,
<lb />Qu’en theatre public nous nous joüions nous-mê<lb />mes,
<lb />Et confirmions ainsi, par des éclats de foux,
<lb />Ce que chez nos voisins on dit par tout de nous?
<lb />Tandis que là-dessus je haussois les épaules,
<lb />Les Acteurs ont voulu continuer leurs Rôles:
<lb />Mais l’homme, pour s’asseoir, a fait nouveau fra<lb />cas,
<lb />Et traversant encor le Theatre à grans pas,
<lb />Bien que dans les costez il pust estre à son aise,
<lb />Au milieu du devant il a planté sa chaise,
<lb />Et de son large dos morguant les spectateurs,
<lb />Aux trois quarts du parterre a caché les Acteurs.
<lb />Un bruit s’est élevé, dont un autre eust eu honte;
<lb />Mais luy, ferme, &amp; constant, n’en a fait aucun conte;
<lb />Et se seroit tenu comme il s’estoit posé,
<lb />Si, pour mon infortune, il ne m’eust avisé.
<lb />Ha Marquis, m’a-t il dit, prenant prés de moy place,
<lb />Comment te portes-tu: counte, que je tembrasse.
<lb />Au visage, sur l’heure, un rouge m’est monté,
<lb />Que l’on me vist connu d’un pareil eventé.
<lb />Je l’estois peu pourtant, mais on en voit paroistre,
<lb />De ces gens qui de rien veulent fort vous connoistre,
<lb />Dont il faut au falut les baisers essuyer,
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />Et qui font familiers jusqu’à vous tutoyer.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il m’a fait, à l’abord, cent questions frivoles,
<lb />Plus haut que les Acteurs élevant ses paroles.
<lb />Chacun le maudissoit, &amp; moy pour l’arrester,
<lb />Je serois, ay-je dit, bien-aise d’escouter.
<lb />Tu n’as point veu cecy, Marquis; ah! Dieu me danne,
<lb />Je le trouve assez drole, &amp; je n’y suis pas asne;
<lb />Je sçais par quelles loix un ouvrage est parfait,
<lb />Et Corneille me vient lire tout ce qu’il fait.
<lb />Là-dessus de la piece il m’a fait un sommaire,
<lb />Sce ne, à Scene, averty de ce qu’il falloit faire,
<lb />Et jusques à des vers qu’il en sçavoit par cœur,
<lb />Il me les recitoit tout haut avant l’Acteur.
<lb />J’avois beau m’en deffendre, il a poussé sa chance,
<lb />Et s’est, devers la fin, levé long-temps d’avance;
<lb />Car les gens du bel air pour agir galamment
<lb />Se gardent bien, sur tout, d’oüir le dénoûment.
<lb />Je rendois grace au Ciel, &amp; croyois de justice,
<lb />Qu’avec la Comedie eust finy mon suplice:
<lb />Mais, comme si c’en eust esté trop bon marché,
<lb />Sur nouveaux fraix mon homme à moy s’est attaché;
<lb />M’a conté ses exploits, ses vertus non communes;
<lb />Parlé de ses chevaux, de ses bonnes fortunes,
<lb />Et de ce qu’à la Cour il avoit de faveur,
<lb />Disant, qu’à m’y servir il s’offroit de grand cœur.
<lb />Je le remerciois doucement de la teste,
<lb />Minutant à tous coups quelque retraite honneste:
<lb />Mais luy, pour le quitter, me voyant ébranlé,
<lb />Sortons, ce m’a-t-il dit, le monde est écoulé:
<lb />Et sortis de ce lieu me la donnant plus seche.
<lb />Marquis, allons au Cours faire voir ma galeche;
<lb />Elle est bien entenduë, &amp; plus d’un Duc &amp; Pair,
<lb />En fait, à mon faiseur, faire une du même air.
<lb />Moy de luy rendre grace, &amp; pour mieux m’en de<lb />fendre,
<lb />De dire que j’avois certain repas à rendre.
<lb />Ah parbleu j’en veux estre, estant de tes amis,
<lb />Er manque au Mareschal à qui j’avois promis.
<lb />De la chere, ay-je fait, la doze est trop peu forte
<lb />Pour oser y prier des gens de vostre sorte.
<lb />Non; m’a-t-il répondu, je suis sans compliment,
<lb />Et j’y vais pour causer avec toy seulement;
<lb />Je suis des grans repas fatigué, je te jure:
<lb />Mais si l’on vous attand, ay-je dit, c’est injure.....
<lb />Tu te moques, Marquis, nous nous connoissons
<lb />tous;
<lb />Et je trouve avec toy des passe-temps plus doux.
<lb />Je pestois contre moy, l’ame triste &amp; confuse
<lb />Du funeste succés qu’avoit eu mon excuse,
<lb />Et ne sçavois à quoy je devois recourir,
<lb />Pour sortir d’une peine à me faire mourir;
<lb />Lors qu’un carosse fait de superbe maniere,
<lb />Et comblé de laquais, &amp; devant, &amp; derriere,
<lb />S’est avec un grand bruit devant nous arresté;
<lb />D’où sautant un jeune homme amplement ajusté,
<lb />Mon importun &amp; luy courant à l’embrassade
<lb />Ont surpris les passans de leur brusque incartade;
<lb />Et tandis que tous deux estoient precipitez
<lb />Dans les convulsions de leurs civilitez,
<lb />Je me suis doucement esquivé sans rien dire;
<lb />Non fans avoir long-temps gemi d’un tel martyre,
<lb />Et maudit ce Fâcheux dont le zele obstiné
<lb />M’ostoit au rendez-vous qui m’est icy donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DA MONAAGNES
<lb />Ce sont chagrins meslez aux plaisirs de la vie.
<lb />Tout ne va pas, Monsieur, au gré de nostre envier
<lb />Le Ciel veut qu’icy-bas chacun ait ses Fâcheux;
<lb />Et les hommes seroient, sans cela, trop heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mais de tous mes Fâcheux, le plus Fâcheux encore,
<lb />Est Lysandre, tuteur de celle que j’adore;
<lb />Qui rompt ce qu’à mes vœux elle donne d’espoir,
<lb />Et sait qu’en sa presence elle n’ose me voir.
<lb />Je crains d’avoir déja passé l’heure promise,
<lb />Et c’eit dans cette allée, ou devoit estre Orphise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />L’heure d’un rendez-vous d’ordinaire s’estend;
<lb />Et n’est pas resserrée aux bornes d’un instant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Al ert viay; inais je trembie, cc mon aitiour extréme
<lb />D’un rien se fait un crime envers celle que j’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Si ce parfait amour, que vous prouvez si bien,
<lb />Se fait vers vostre objet un grand crime de rien,
<lb />Ce que son cœur, pour vous, sent de feux legitimes,
<lb />dil lcvalsele, luy lait an freil de tous vos ciinies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />4
<lb />Mais, tout de bon, crois-tu que je sois d’elle aimé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Quoy? vous doutez encor d’un amour confirmé.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah c’est mal-aisément qu’en pareille matiere,
<lb />oircec tr bren eiriraiiire prena ancurance entiere.
<lb />Il craint de se flatter, &amp; dans les divers soins,
<lb />Ce que plus il souhaite, est ce qu’il croit le moins.
<lb />Mais songeons à trouver une beauté si rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Monsieur, vostre rabat par devant se separe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />al liapoite.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Laissez-moy l’ajuster, s’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ouf, tu m’estrangles, fat, laisse-le, comme il est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Souffrez qu’on peigne un peu.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Sottise sans pareille?
<fw><lb />14
<lb />Tu
</fw><lb />Tu m’as, d’un coup de dent, presque emporté l’o<lb />reille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Vos canons.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Laisse-les; tu prens trop de soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MO MTIGTH.
<lb />Ils sont tout chifonnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je veux qu’ils soient ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Accordez-moy du moins, pour grace singuliere,
<lb />Deforterco cnapeuti; qu'on roit plein de poussiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />rrotte donc, puis qu'il faut que j’en passe par là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Le voulez-vous porter fait comme le voila?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mon Dieu dépesche-toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMORPAGNE.
<lb />Ce seroit conscience.
<lb />ERASTE aprés avoir attandu.
<lb />C’est assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Donnez-vous un peu de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helieiue.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />En quel lieu vous estes-vous fourré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />T’es-tu de ce chapeau pour toûjours emparé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est fait.
<lb />LAMONTAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Donne-moy donc.
<fw><lb />1
</fw><lb />LA MONTAGNE laissant tomber le
<lb />chapeau.
<fw><lb />Hay:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Le voila par terre:
<lb />Je suis fort avancé: que la fiévre te serre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAIORIAGRE
<lb />PPermettez qu’en deux coups j’oste....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il ne me plaist pas.
<lb />Au diantre tout valet qui vous est sur les bras;
<lb />Qui fatigue son Maistre, &amp; ne fait que déplaire
<lb />A force de vouloir trancher du necessaire.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORPHISE, ALCIDOR, ERASTE.
<lb />LA MONTAGNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Il la saluë comme elle passe, &amp; elle
<lb />en passant detourne la teste.
<lb />Quoy, me voir en ces neun devantene paroistre,
<lb />Et passer en feignant de ne me pas connoistre!
<lb />Que croire? qu’en dis-tu? parle donc, si tu veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENRSTE.
<lb />Ais voy-je pas Orphise? ouy c’est elle, qui
<lb />vient.
<lb />
<lb />Où va-t-elle si viste, &amp; quel homme la tient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Monsieur, je ne dis rien de peur d’estre fâcheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et c’est l’estre en effet que de ne me rien dire
<lb />Dans les extremitez d’un si cruel martyre.
<lb />Fais donc quelque réponce à mon cœur abbatu:
<lb />Que dois-je presumer? parle, qu’en penses-tu?
<lb />Dy- moy ton sentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Monsieur, je veux me raire.
<lb />Et ne defire point trancner du neceilalle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />rent l’impertinent! va-t-en suivre leurs pas;
<lb />Voy ce qu’ils deviendront, &amp; ne les quitte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMORTAG NE revenant.
<lb />Il faut suivre de loin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE revenant.
<lb />Sans que l’on me voye
<lb />Ou faire aucun semblant qu’aprés eux on m’envoye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENASIL.
<lb />Non, tu feras bien mieux de leur donner avis,
<lb />Que par mon ordre expres ils iont de toy fuivis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE revenant.
<lb />Vous trouveray-je icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Que le Ciel te confonde,
<lb />Homme, à mon sentiment, le plus fâcheux du mon<lb />de.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Montagne s’en va.
<lb />Ah! que je sens de trouble, &amp; qu’il m’eust esté doux,
<lb />Qu’on me l’eust fait manquer, ce fatal rendez-vous.
<lb />Je pensois y trouver toutes choses propices;
<lb />Et mes jena pour monceur? douvent des suplices.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LYSANDRE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Q Ous ces arbres, de loin, mes yeux t’ont reconnu,
<lb />9 Cher Marquis, &amp; d’abord je suis à toy venu.
<lb />Comme à de mes amis il faut que je te chante
<lb />Oettain air, que j’ay fait, de petite courante,
<lb />42
<lb />Qui
<lb />Qui de toute la Cour contente les experts,
<lb />Et sur qui plus de vingt ont déja fait des vers.
<lb />J’ay le bien, la naissance, &amp; quelque employ passable.
<lb />Et fais figure en France assez considerable;
<lb />Mais je ne voudrois pas, pour tout ce que je suis,
<lb />*° dvoir poine ruit cet ares surey je te preduis.
<lb />La, la, hem, hem: écoute avec soin, je te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />N’est elle pas belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Cette fin est jolie.
<lb />Il rechante la fin quatre ou cinq fois de suite.
<lb />Coiiinent iatouves cu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Fort belle asseurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />
<lb />Les pas que j’en ay faits n’ont pas moins d’agté<lb />ment,
<lb />Et sur tout la figure a merveilleuse grace.
<lb />Il chante, parle &amp; dance tout ensemble, &amp; fait
<lb />faire à Eraste les figures de la femme.
<lb />T’en, l’homme passe ainsi: puis la femme repasse:
<lb />Ensemble: puis on quitte, &amp; la femme vient là.
<lb />Vois-tu ce petit trait de feinte que voila?
<lb />Ce fleuret? ces coupez courant aprés la belle?
<lb />Doy a ooy. lace aiuce, en le preminie tarcric.
<lb />Aprés avoir achevé.
<lb />Que t'en iemole Marquis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tous ces pas là sont sius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Je me mocque, pour moy, des maistres Baladins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On le voit.
<lb />ERASTE.
<fw><lb />LV</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY SANDRE.
<lb />«Ees pas conc.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />N'ont rien qui ne surprenne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Veux-tu, par amitié, que je te les apprenne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ma foy, pour le present, j’ay certain embarras.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Et bien donc, ce sera, lors que tu le voudras.
<lb />Si j’avois dessus moy ces paroles nouvelles,
<lb />Nous les lirions ensemble, &amp; verrions les plus belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre fois.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANORE.
<lb />Adieu: Baptiste le tres cher
<lb />N’a point veu ma courante, &amp; je le vais chercher.
<lb />Nous avons, pour les airs, de grandes simpathies,
<lb />Et je veux le prier d’y faire des parties.
<fw><lb />Il s’en va chantant toûjours.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ciel! faut-il que le rang, dont on veut tout couvrit,
<lb />De cent iots, tous les jouis, nous obnige à souffrir;
<lb />Et nous fasse abaisser jusques aux complaisances
<lb />D’applaudir bien souvent à leurs impertinences?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LAMONIAONE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Onsieur, Orphise est seule, &amp; vient de ce
<lb />costé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah, d’un trouble bien grand je me sens agité!
<lb />J’ay de l’amour encor pour la belle inhumaine,
<fw><lb />Et
</fw><fw><lb />
</fw><lb />me lia farion voutrort, que j euile ue ra Mlaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Monsieur, vostre raison ne sçait ce qu’elle veut;
<lb />Ny ce que sur un cœur une Maistresse peut.
<lb />Bien que de s’emporter on ait de justes causes,
<lb />Une belle, d’un mot; rajuste bien des choses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Helas, je te l’avouë, &amp; déja cet aspect
<lb />A toute ina colcle haplime le leipece.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />OMETATAUHV HRCACAEy
<lb />LA MONTAGNE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />V Ostre front à mes yeux monstre peu d’allegresse.
<lb />Seroit-ce ma presence, Eraste, qui vous blesse?
<lb />Qu’est-ce donc? qu’avez-vous? &amp; sur quels déplai<lb />sirs,
<lb />Lors que vous me voyez, poussez-vous des soûpirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Helas, pouvez-vous bien me demander, cruelle,
<lb />Ce qui fait de mon cœur la tristesse mortelle?
<lb />Et d’un esprit méchant n’est ce pas un efset,
<lb />Que seindre d’ignorer ce que vous m’avez fait?
<lb />Celuy dont l’entretien vous a fait, à ma veuë,
<lb />Passer.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE riant.
<lb />C’est de cela, que vostre ame est émeuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Insultez inhumaine, encor à mon malheur.
<lb />Allez, il vous sied mal de railler ma douleur;
<lb />Et d’abuser, ingrate, à maltraiter ma flâme,
<lb />Du foible, que pour vous, vous sçavez, qu’a mon a<lb />me.
<lb />
<fw><lb />Gr</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Certes il en faut rire, &amp; confesser icy,
<lb />Que vous estes bien fou, de vous troubler ainsi.
<lb />L’homme, dont vous parlez, loin qu’il puisse me
<lb />plaire,
<lb />Est un homme Fâcheux dont j’ay sçeu me defaire;
<lb />Un de ces importuns, &amp; sots officieux,
<lb />Qui ne sçauroient souffrir qu’on soit seule en des
<lb />lieux;
<lb />
<lb />Et viennent aussi-tost, avec un doux langage,
<lb />Vous donner une main, contre qui l’on enrage.
<lb />J’ay feint de m’en aller, pour cacher mon dessein;
<lb />Di, ja qu’à mon carosse, il m’a presté la main.
<lb />Je m’en suis promptement defaite de la sorte,
<lb />Et j’ay pour vous trouver, rentré par l’autre porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />A vos discours, Orphise, ajoûteray-je foy?
<lb />Et vostre cœur est-il tout sincere pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Je vous trouve fort bon, de tenir ces paroles;
<lb />Quand je me justifie à vos plaintes frivoles.
<lb />Je suis bien simple encor, &amp; ma sotte bonté.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah ne vous fâchez pas, trop severe beauté.
<lb />
<lb />Je veux croire en aveugle, estant sous vostre em<lb />pire,
<lb />Tout ce que vous aurez la bonté de me dire.
<lb />Trompez, si vous voulez, un malheureux Amant;
<lb />j’auiay pour vous leipect, juiques au monument.
<lb />Maltraitez mon amour, refusez moy le vostre;
<lb />Exposez à mes yeux letriomphe d’un autre,
<lb />Ouy je souffriray tout de vos divins appas,
<lb />J’en mourray, mais enfin je ne m’en plaindray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Quand de tels sentimens regneront dans vostre ame,
<lb />Je sçauray de ma part.....
<fw><lb />427
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ALCANDRE, ORPHISE, ERASTE,
<lb />LA MONTAGNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb /> 
<lb />M Arquis un mot. Madame,
<lb />De grace pardonnez, si je suis indiscret,
<lb />En osant, devant vous, luy parler en secret.
<lb />Avec peine, Marquis, je te fais la priere;
<lb />Mais un homme vient-là de me rompre en visiere,
<lb />Et je souhaite fort, pour ne rien reculer,
<lb />Qu'al neure de ma part, tu l'ailles appellers
<lb />Tu sçais, qu’en pareil cas, ce seroit avec joye,
<lb />Que je te le rendrois en la même monnoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE Aprés avoir un peu demeure
<lb />sans parler.
<lb />Je ne veux point icy faire le Capitan;
<lb />Mais on m’a veu soldat, avant que Courtisan.
<lb />J’ay servi quatorze ans, &amp; je croy estre en passe,
<lb />De pouvoir d’un tel pas me tirer avec grace,
<lb />Et de ne craindre point, qu’à quelque lâcheté
<lb />Le refus de mon bras me puisse estre imputé.
<lb />Un duel met les gens en mauvaise posture,
<lb />Et nostre Roy n’est pas un Monarque en peinture.
<lb />Il sçait faire obeïr les plus grands de l’Estat,
<lb />Et je trouve qu’il fait en digne Potentat.
<lb />Quand il faut le servir, j’ay du cœur, pour le fai<lb />re :
<lb />Mais je ne m’en sens point, quand il faut luy dé<lb />plaire.
<lb />Je me fais de son ordre une supréme Loy.
<lb />Pour luy desobeïr, cherche un autre que moy.
<lb />Je te parle, Vicomte, avec franchise entiere,
<lb />Et suis ton serviteur en toute autre matiere,
<lb />Adieu. Cinquante fois au Diable les Fâcheux.
<lb />Ou donc s’est retiré cet objet de mes vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />je ne sçay.
<lb />LA MONTAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERA
<lb />5
<lb />TE.
<lb />Pour sçavoir où la belle est allée,
<lb />vait en cheichor pertout; juitans dans cette allée.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BAL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEUXIEME ENTRE’E.
<lb />Des Curieux viennent qui tournent autour de
<lb />luy pour le connoistre, &amp; font qu’il se retire encore
<lb />pour un moment.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE'
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Es Fascheux à la fin se sont-ils escar<lb />tez?
<lb />Je pense qu’il en pleut icy de tous cô<lb />tez.
<lb />Je les fuis, &amp; les trouve, &amp; pour second
<lb />martire,
<lb />Je ne sçaurois trouver celle que je desire.
<lb />Le tonnerre, &amp; la pluye ont promptement passé,
<lb />Et n’ont point, de ces lieux, le beau monde chassé.
<lb />Plust au Ciel, dans les dons que ses soins y prodi<lb />guent,
<lb />Qu’ils en eussent chassé tous les gens, qui fatiguent?
<lb />Le Soleil baisse fort, &amp; je suis estonné,
<lb />Que mon Valet encor ne soit point retourné.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />ALCIPE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bonjour.
<lb />ALCIPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et quoy, toûjours ma flâme divertie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCIPE.
<lb />Console-moy, Marquis, d’une estrange partie,
<lb />Qu’au Piquet je perdis, hier, contre un S. Bouvain,
<lb />A qui je donnerois quinze points, &amp; la main.
<lb />C’est
<lb />C’est un coup enragé, qui depuis hier m’accable,
<lb />Et qui feroit donner tous les Joüeurs au Diable;
<lb />Un coup asseurément à se pendre en public.
<lb />Il ne m’en faut que deux; l’autre a besoin d’un pic.
<lb />Je donne; il en prend six, &amp; demande à refaire:
<lb />Moy, me voyant de tout, je n’en voulus rien faire.
<lb />Je porte l’as de trefle, admire mon malheur,
<lb />L’as, le Roy, le valet, le huict, &amp; dix de cœur;
<lb />Et quitte, comme au point alloit la politique,
<lb />Dame, &amp; Roy de carreau; dix, &amp; Dame de pique.
<lb />Sur mes cinq cœurs portez la Dame arrive entor,
<lb />Qui me fait justement une quinte major:
<lb />Mais mon homme, avec l’as, non sans surprise ex<lb />tréme,
<lb />Des bas carreaux, sur table, étale une sixiéme.
<lb />J’en avois écarté la Dame, avec le Roy;
<lb />Mais luy fallant un pic, je sortis hors d’effroy,
<lb />Et croïois bien du moins faire deux points uni<lb />ques.
<lb />Avec les sept carreaux, il avoit quatre piques;
<lb />Et, jettant le dernier, m’a mis dans l’embarras,
<lb />De ne scavoir lequel garder de mes deux as.
<lb />J’ay jetté l’as de cœur, avec raison me semble;
<lb />Mais il avoit quitté quatre tresles ensemble,
<lb />Et par un six de cœur je me suis veu capot,
<lb />Sans pouvoir, de dépit, proferer un seul mot.
<lb />Morblea lais ihoy farion de ce enap ento ause.
<lb />A moins que l’avoir veu, peut-il estre croyable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />C'est dans le jeu, qu’on voit les plus grands coups du
<lb />soit.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCIPE.
<lb />Parbleu tu jugeras, toy-même, si j’ay tort;
<lb />Et si c’est sans raison, que ce coup me transpoite;
<lb />Car voicy nos deux jeux, qu’exprés sur moy je
<lb />porte.
<fw><lb />
<lb />B5
<lb />Tien,
</fw><lb />Tien, c’est icy mon port, comme je te l’ay dit;
<lb />Et voicy.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />J’ay compris le tout, par ton recit,
<lb />Et voy de la jussice au transport qui t’agite;
<lb />Mnais, ponr centaine uidire, ipfaut que je te quitte:
<lb />Adieu, console-toy, pourtant, de ton malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPE.
<lb />Qui? moy? j’auray toûjours ce coup-là sur le cœur:
<lb />Et c’est, pour ma raison, pis qu’un coup de tonner<lb />re.
<lb />je le veun larre, mey, voir à toute la terre,
<lb />Il s’en va, &amp; prest à rentrer, il dit par reflexion.
<lb />Un six de cœur! deux points!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE..
<lb />En quel lieu sommes-nous !*
<lb />De quelque part qu’on tourne, on ne voit que des
<lb />faux.
<lb />Ah! que tu fais languir ma juste impatience.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LAMONTAGNE, ERASTE.
<fw><lb />LA MONTA GNE.
<lb />M Onsieur, je n’ay pû faire une autre diligence.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRa IIr
<lb />Mais me raportes-tu quelque nouvelle enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />sans doute, &amp; de l’objet qui fait vostre destin,
<lb />I’ay par tin ordre exprés quelque chose à vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et quoy? déja mon cœur aprés ce mot soûpire,
<lb />Parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />souhaittez-vous de sçavoir ce que c’est?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, dy vilte.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A MONTAGNE.
<lb />Monsieur, attandez, s’il vous plaist.
<lb />Je me suis, à courir, presque mis hors d’haleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Prens- tu quelque plaisir à me tenir en peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Puisque vous desirez de sçavoir promptement
<lb />L’ordre que j’ay receu de cet objet charmant,
<lb />Je vous diray..... Ma foy, sans vous vanter mon ze<lb />J’ay bien fait du chemin, pour trouver cette belle,
<lb />nillleaes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Peste soit fait de tes digressions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Ah'! il faut moderer un peu ses passions,
<lb />Et Seneque.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Seneque est un sot dans ta bouche,
<lb />Puis qu’il ne me dit rien de tout ce qui me touche.
<lb />Dy-moy ton ordré, tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Pour contenter vos vœux,
<lb />Vostre Orphise.... Une beste est là dans vos cheveux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leisse.
<lb />ERAS TE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Cette beauté de la part vous fait dife.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
<lb />Devinez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Sçais tu que je ne veux pas rire?
<lb />B 6
<lb />LaR*
<lb />LAMONTAGNE.
<lb />Son ordre est qu’en ce lieu vous devez vous tenir,
<lb />Asseuré que dans peu vous l’y verrez venir,
<lb />Lors qu’elle aura quitté quelques provinciales,
<lb />Aux personnes de Cour fâcheuses animales.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tenons-nous donc au lieu qu’elle a voulu choisir:
<lb />Mais, puisque l’ordre icy m’offre quelque loisir,
<lb />Laisse moy mediter, j’ay dessein de luy faire
<lb />Quelques vers, sur un air, où je la voy se plaire.
<lb />Ilse promene en reuant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORANTE, CLIMENE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I out le monde sera de mon opinion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Croyez-vous l’emporter par obstination?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o ln RrE.
<lb />Je pense mes raisons meilleures que les vostres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Je voudrois qu’on ouïst les unes &amp; les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />J’avise un homme icy qui n’est pas ignorant;
<lb />Il pourra nous juger sur nostre different.
<lb />Maiquis, de glate, un illot. Sounnez qu’on vous ap<lb />pelle,
<lb />Pour estre, entre nous deux, juge d’une querelle,
<lb />D’un debat, qu’ont émeu nos divers sentimens,
<lb />Sur ce qui peut marquer les plus parfaits Amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />C’est une question à vuider difficile,
<lb />Et vous devez chercher un Juge plus habile.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, vous nous dites-là d’inutiles chanssons :
<lb />Vostre esprit fait du bruit, &amp; nous vous connoissons;
<lb />Nous sçavons que chacun vous donne à juste titre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Hé de grace,.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ent un iliot vous serez flostre arbître,
<lb />Et ce sont deux momens qu’il vous faut nous donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Vous retenez icy qui vous doit condamner:
<lb />Car enfin, s’il est vray ce que j’en ose croire,
<lb />Monsieur, à mes raisons, donnera la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A le n o IE...
<lb />Que ne puis-je à mon traistre inspirer le soucy,
<lb />D’inventer quelque chose à me tirer d’icy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Pour moy de son esprit j’ay trop bon témoignage,
<lb />Pour craindre qu’il prononce à mon desavantage,
<lb />Enfin ce grand debat qui s’allume entre nous,
<lb />Eit de reuron di lauit qu'un reifrant soit jasoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ou, pour mieux expliquer ma pensee &amp; la vostre,
<lb />Lequel doit plaire plus d’un jaloux ou d’un autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Pour moy, sans contredit, je sois pour le dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBIME E.
<lb />Et dans mon sentiment je tiens pour le premier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Je croy que nostre cœeur doit donner son suffrage
<lb />A qui fait éclater du respect davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Et moy, que si nos vœux doivent paroistre au jour,
<lb />C’est pour celuy qui fait éclater plus d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ouy, mais on voit l’ardeur dont une ame est faisie,
<lb />B?
<lb />Bien
<fw><lb />A
</fw><lb />nien mileux dalis le reipeet, que daris la jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Et c’est mon sentiment, que qui s’attache à nous,
<lb />Nous aime d’autant plus, qu’il se montre jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Fy, ne me parlez point, pour estre Amans, Climene,
<lb />De ces gens dont l’amour est fait comme la haine,
<lb />Et qui, pour tous respects, &amp; toute offre de vœux,
<lb />Ne s’appliquent jamais, qu’à se rendre Fâcheux;
<lb />Dont l’ame, que sans cesse un noir transport anime,
<lb />Des moindres actions cherche à nous faire un crime;
<lb />En soûmet l’innocence à son aveuglement,
<lb />Et veut, sur un coup d’œil, un éclaircissement :
<lb />Qui de quelque chagrin nous voyant l’apparence,
<lb />Se plaignent aussi-tost, qu’il naist de leur presence;
<lb />Et lors que dans nos yeux brille un peu d’enjoûment,
<lb />Veulent que leurs Rivaux en soient le fondement:
<lb />Enfin, qui prenant droit des fureurs de leur zele,
<lb />Ne vous parlent jamais, que pour faire querelle;
<lb />Osent dessenure à tous t'approene de noscceurs,
<lb />Et se font les tyrans de leurs propres vainqueurs.
<lb />Moy je veux des Amans que le respect inspire; -
<lb />Et leur soûmission marque mieux nostre empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CLIMENE.
<lb />Fy, ne me parlez point, pour estre vrais Amans,
<lb />1
<lb />De ces gens, qui pour nous n’ont nuls emporte.
<lb />mens;
<lb />De ces tiedes Galans, de qui les cœurs paisibles
<lb />Tiennent deja pour eux les choses infaillibles;
<lb />N’ont point peur de nous perdre, &amp; laissent chaque
<lb />jour,
<lb />
<lb />
<lb />Sur trop de confiance endormir leur amour;
<lb />Sont avec leurs Rivaux en bonne intelligence,
<lb />Et laissent un champ libre à leur perseverance.
<lb />Un amour si tranquille excite mon courroux.
<lb />C’est aimer froidement que n’estre point jaloux;
<lb />2
<lb />Et je veux, qu’un Amant pour me prouver sa flâme,
<lb />Sur d’eternels soupçons laisse flotter son ame,
<lb />Et par de prompts transports, donne un signe écla<lb />tant
<lb />De l’estime qu’il fait de celle qu’il pretend.
<lb />On s’applaudit alors de son inquietude,
<lb />Et s’il nous fait par fois un traitement trop rude,
<lb />Le plaisir de le voir soûmis à nos genoux,
<lb />S’excuser de l’éclat qu’il a fait contre nous,
<lb />Ses pleurs, son desespoir d’avoir pù nous deplaire,
<lb />Est un charme à calmer toute nostre colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Si pour vous plaire il faut beaucoup d’emportement,
<lb />jeiçais cur vous pourroit conller cententenient;
<lb />Et je connois des gens dans Paris plus de quatre,
<lb />Qui, comme ils le font voir, aiment jusques à batre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Si pour vous plaire il faut n’estre jamais jaloux,
<lb />jorjais certarnes gens fort commodes pour vous;
<lb />Des hommes en amour d’une humeut si souffrante,
<lb />Qu’ils vous verroient sans peine entre les bras de<lb />Mente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Enfin, par vostre arrest vous devez declarer,
<lb />Celuy de qui l’amour vous semble à preferer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTASTE.
<lb />Puisqu’à moins d’un arrest je ne m’en puis deffaire,
<lb />Toutesdeus alaldisje vous veuslaticiaine ;
<lb />Et pour ne point blâmer ce qui plaist à vos yeux,
<lb />Le jaloux aime plus, &amp; l’autre aime bien mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />L’arrest est plein d’esprit; mais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Suffit, j’en suis quitte.
<lb />Aprés ce que j’ay dit, soufftez que je vous quitte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ORPHISE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />De vous taruen, nuuarie, ee que j’éprouve
<lb /> bien.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Non, non, ne quittez pas un si doux entretien.
<lb />A tort vous m’accusez d’estre trop tard venuë,
<lb />Et vous avez dequoy vous passer de ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />canbiujet contie moj vonicestoue vous aigiir,
<lb />Et me reprochez-vous ce qu’on me fait souffrir?
<lb />Ha! de grace attandez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Laissez-moy, je vous prie,
<lb />Et courez vous rejoindre à vostre compaguie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ciel, faut il qu’aujourd’huy Fâcheuses, &amp; Fâcheux,
<lb />Compirent anoubler les plus chers de mes vœux!
<lb />Mais allons sur ses pas, malgré sa resistance,
<lb />Et faisons à ses yeux briller nostre innocence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DORANTE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />A Marquis, que l’on voit de Fâcheux tous les
<lb />jours,
<lb />Venir de nos plaisirs intertompre le cours!
<lb />Tu me vois enragé d’une assés belle chasse
<lb />Qu’un fat.... C’est un recit qu’il faut que je te fasse;
<lb />ERA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je cheiene icy queiqu'un, &amp; ne puism'affenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE le retenant.
<lb />Parbleu chemin faisant je te le veux conter.
<lb />Nous estions une troupe, assez bien assortie,
<lb />Qui pour courir un Cerf avions hier fait partie;
<lb />Et nous fûmes coucher sur le païs exprés,
<lb />C’est à dire, mon cher, en fin fond de forets.
<lb />Comme cet exercice est mon plaisir supréme,
<lb />Je voulus, pour bien faire, aller au bois moy-même;
<lb />Et nous conclûmes tous d’attacher nos efforts
<lb />Sur un Cerf, qu’un chacun nous disoit Cers-dix<lb />cors;
<lb />Mais moy, mon jugement, sans qu’aux marques
<lb />j’arreste,
<lb />Fut qu’il n’estoit que Cerf à sa seconde teste.
<lb />Nous avions, comme il faut, separé nos relais,
<lb />Et déjeunions en haste, avec quelques œufs frais;
<lb />Lors qu’un franc Campagnard, avec longue rapiere,
<lb />Montant superbement sa Jument pouliniere,
<lb />Qu’il honoroit du nom de sa bonne Jument,
<lb />S’en est venu nous faire un mauvais compliment,
<lb />Nous presentant aussi, pour sureroist de colere,
<lb />Un grand benest de fils, aussi sot que son pere.
<lb />Il s’est dit grand Chasseur, &amp; nous a priés tous,
<lb />Qu’il pust avoir le bien de courir avec nous.
<lb />Dieu preserve, en chassant, toute sage personne,
<lb />D’un porteur de huchet, qui mal à propos sonne;
<lb />De ces gens, qui suivis de dix Hourets galeux
<lb />Disent ma meute, &amp; font les chasseurs merveilleux.
<lb />Sa demande receuë, &amp; ses vertus prisées,
<lb />Nous avons esté tous frapper à nos brisées.
<lb />A trois longueurs de trait, tayaut; voila d’abord
<lb />Le Cerf donné aux chiens, J’appuye, &amp; sonne fort.
<lb />Mon Cerf débuche, &amp; passe une assez longue plaine,
<lb />Et mes chiens aprés luy; mais si bien en haleine,
<fw><lb />Qu’on
</fw><lb />Qu’on les auroit couverts tous d’un seul juste-an<lb />corps.
<lb />Il vient à la Forest. Nous luy donnons alors
<lb />La vieille meute; &amp; moy, je prens en diligence
<lb />Mon Cheval Allezan. Tu l’as veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mica e e des
<lb />Non je pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Comment? c’est un Cheval aussi bon qu’il est beau,
<lb />Et que ces jours passez, j’achetay de Gaveau.
<lb />Marchand de Chevaux celebre à la Cour.
<lb />Je te laisse à penser, si, sur cette matiere,
<lb />Il voudroit me tromper, luy qui me considere:
<lb />Aussije m’en contente, &amp; jamais, en effet,
<lb />Il n’a vendu Cheval, ny meilleur, ny mieux fait.
<lb />Une teste de Barbe, avec l’estoile nette;
<lb />L’encolure d’un cigne, effilée, &amp; bien droite;
<lb />Point d’espaules non plus qu’un liévre; court jointé,
<lb />Et qui fait dans son poit voir sa vivacité.
<lb />Des piez, morbleu, des piez! le rein double: à vray
<lb />dire,
<lb />J’ay trouvé le moyen, moy seul, de le reduire,
<lb />Et sur luy, quoy qu’aux yeux il montrast beau sem<lb />blant,
<lb />Petit Jean de Gaveau ne montoit qu’en tremblant.
<lb />Une croupe, en largeur, à nulle autre pareille;
<lb />Et des gigots, Dieu sçait! bres c’est une merveille,
<lb />Et j’en ay refusé cent pistoles, croy moy,
<lb />Au retour d’un cheval amené pour le Roy.
<lb />Je monte donc dessus, &amp; ma joye estoit pleine,
<lb />De voir filer de loin les coupeurs dansla pramhe;
<lb />Je pousse, &amp; je me trouve en un fort à l’escart,
<lb />A la queuë de nos chiens moy seul avec Drecar.
<lb />Piqueur renommé.
<lb />Une heure là-dedans nostre Cerf se fait battre.
<lb />J’appuye alors mes chiens, &amp; fais le diable à quatre:
<fw><lb />En-
</fw><lb />Enfin jamais Chasseur ne se vit plus joyeux,
<lb />Je le relance seul, &amp; tout alloit des mieux;
<lb />Lors que d’un jeune Cerf s’accompagne le nostre,
<lb />Une part de mes chiens se separe de l’autre,
<lb />Et je les voy, Marquis, comme tu peux penser,
<lb />Chasser tous avec crainte, &amp; Finaut balancer.
<lb />Il se rabat soudain, dont j’eus l’ame ravie;
<lb />Il empaume la voye, &amp; moy je sonne &amp; crie,
<lb />A Finaut, à Finaut: j’en revois à plaisir,
<lb />Sur une taupiniere, &amp; resonne à loisir.
<lb />Quelques chiens revenoient à moy, quand pour dis<lb />grace,
<lb />Le jeune Cerf, Marquis, à mon Campagnard passe.
<lb />Mon estourdy se met à sonner comme il faut,
<lb />Et crie à pleine voix, tayaut, tayaut, tayaut.
<lb />Mes chiens me quittent tous, &amp; vont à ma pecore,
<lb />J’y pousse, &amp; j’en revois dans le chemin encore;
<lb />Mais à terre, mon cher, je n’eus pas jetté l’œil,
<lb />Que je connus le change, &amp; sentis un grand dœil.
<lb />J’ay beau luy faire voir toutes les differences
<lb />Des pinces de mon Cerf &amp; de ses connoissances;
<lb />Il me soûtient toûjours, en Chasseur ignorant,
<lb />Que c’est le Cerf de meute, &amp; par ce different
<lb />Il donne temps aux chiens d’aller loin: j’en enrage,
<lb />Et pestant de bon cœur contre le personnage,
<lb />Je pousse mon cheval, &amp; par haut, &amp; par bas,
<lb />Qui plioit des gaulis aussi gros que les bras:
<lb />Je ramene les chiens à ma premiere voye,
<lb />Qui vont, en me donnant une excessive joye;
<lb />Requerir nostre Cerf, comme s’ils l’eussent veu :
<lb />Ils le relancent; mais, ce coup est-il preveu?
<lb />A te dire le vray, cher Marquis, il m’assomme.
<lb />Nostre Cerf relancé va passer à nostre homme,
<lb />Qui croyant faire un trait de chasseur fort vanté,
<lb />D’un pistolet d’arçon qu’il avoit apporté,
<lb />Luy donne justement au milieu de la teste;
<lb />Et de fort loin me crie, ah! j’ay mis bas la beste.
<lb />A-t on jamais parlé de pistolets, bon Dieu !
<lb />Pour courre un Cerf? pour moy venant dessus le
<lb />lieu,
<lb />J’ay trouvé l’action tellement hors d’usage,
<lb />Que j’ay donné des deux à mon cheval, de rage,
<lb />st sir en tuis fevent enez moy toujouis courants
<lb />Sans vouloir dire un mot à ce sot ignorant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tu ne pouvois mieux faire, &amp; ta prudence est rare:
<lb />C’est ainsi, des Fâcheux, qu’il faut qu’on se separe;
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qdund tu toudias, nous itons quelque part,
<lb />Où nous ne craindrons point de chasseur Campa<lb />gnard.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Fort bien. Je croy qu’enfin je perdray patience.
<lb />Cherchons à m’excuser avecque diligence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du deuxiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BA L<fw><lb />BALLET
<lb />Du Second Acte.
</fw><fw><lb />PREMIERE ENTRE'E.
<lb />Es Joüeurs de Boule l’arrestent pour mesu<lb />rer un coup, dont ils sont en dispute. Il se
<lb />defait d’eux avec peine, &amp; leur laisse dancer un
<lb />pas, composé de toutes les postures qui sont ordi<lb />naires à ce Jeu.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEUXIEME ENTRE’E.
<lb />De petits Frondeurs les viennent interrompre,
<lb />qui sont chassez ensuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROSIEME ENTRE’E.
<lb />Annties ourorrters, &amp;uμεy ouvetieres, leurs
<lb />peres, &amp; autres, qui sont aussi chassez à lour
<lb />tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QUATRIEME ENTREE.
<lb />Par un Jardinier, qui dance seul, &amp; se retire
<lb />pour faire place au troisiéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE I.
<lb />ENASTE, DA MORIAGNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />L est vray, d’un costé mes soins ont
<lb />reüssi :
<lb />Cet adorable objet enfin s’est adouci:
<lb />Mais d’un autre on m’accable, &amp; les
<lb />Astres severes
<lb />Ont, contre mon amour, redoublé leurs cole<lb />res.
<lb />Ouy, Damis son tuteur, mon plus rude fâcheux,
<lb />Tout de nouveau s’oppose aux plus doux de mes
<lb />vœux,
<lb />A son aimable niece a deffendu ma veuë,
<lb />Et veut d’un autre Espoux la voir demain pour<lb />veuë.
<lb />Orphise toutefois, malgré son desaveu,
<lb />Daigne accorder ce soir une grace à mon feu;
<lb />Et j’ay fait consentir l’esprit de cette belle,
<lb />A souffrir qu’en secret je la visse chez elle.
<lb />L’amour aime sur tout les secrettes faveurs,
<lb />Dans l’obstacle, qu’on force, il trouve des dou<lb />ceurs;
<lb />Et le moindre entretien de la beauté qu’on aime,
<lb />Lors qu’il est deffendu, devient grace supréme.
<lb />Je vais au rendés-vous: c’en est l’heure à peu prés:
<lb />Puis, je veux m’y trouver plûtost avant qu’aprés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMONTAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, je craindrois que peut-estre
<lb />A quelques yeux suspects tu me nsses connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais.....
<lb />LAMONTAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je ne le veux pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />je dois luivre vox loix: 1.
<lb />Mais au moins si de loin.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Te tairas-tu, vingt fois?
<lb />Et ne veux-tu jamais quitter cette methode,
<lb />De te rendre, à toute heure, un valet incommode?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CARITIDES, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Onsieur, le temps repugne à l’honneur de vous
<lb />voir.
<lb />Le matin est plus propre à rendre un tel devoir:
<lb />Mais de vous rencontrer il n’est pas bien facile;
<lb />Car vous dormez toûjours, ou vous estes en ville;
<lb />Au moins, Messieurs vos gens me l’asseurent ainsy<lb />De jaji pour rous tiouver, pits i neuie que voicy.
<lb />Encor est-ce un grand heur, dont le destin m’hon<lb />norc5
<lb />Car deux momens plus tard, je vous manquois en<lb />core.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Monsieur, souhaitez-vous quelque chose de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Je m’acquitte, Monsieur, de ce que je vous doy;
<fw><lb />E5
</fw><lb />Et vous viens... Excusez l’audace, qui m’inspire,
<lb />Si....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Sans tant de façons, qu’avez vous à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Comme fefanęr resprit, la generosité,
<lb />Que chacun vante en vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />
<lb />Passons, Monsieur.
<lb />Ouy je luis iort vanté,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Monsieur, c’est une peine extréme,
<lb />Lors qu’il faut à quelqu’un se produire soy-même,
<lb />Et toûjours, prés des Grans on doit estre introduit,
<lb />Par des gens, qui de nous fassent un peu de bruit;
<lb />Dont la bouche écoutée, avecque poids debite,
<lb />Ce qui peut faire voir nostre petit merite:
<lb />Enfin j’aurois voulu que des gens bien instruits,
<lb />Vous eussent pû, Monsieur, dire ce que je suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je vois assez, Monsieur, ce que vous pouvez estre,
<lb />Et vostre seui abord le peut faire connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Ouy je suis un sçavant charmé de vos vertus.
<lb />Non pas de ces sçavans, dont le nom n’est qu’en us:
<lb />Il n’est rien si commun, qu’un nom à la Latine.
<lb />Ceux qu’on habille en Grec ont bien meilleure mi<lb />ne 3
<lb />Et pour en avoir un qui se termine en es,
<lb />Je me fais appeller Monsieur Caritides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Monsieur Caritides soit, qu’avez-vous à dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />C’est un placet, Monsieur, que je voudrois vous lire;
<lb />Et que dans la posture, où vous met vostre employ,
<lb />J’ose vous conjurer de presenter au Roy.
<lb />ERA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé! Monsieur, vous pouvez le presentet vous-mê<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Il est vray que le Roy fait cette grace extréme;
<lb />Mais par ce même excés de ses rares bontez,
<lb />Tant de méchans placets, Monsieur, sont presca<lb />tez,
<lb />Qu'ils estouffent les bons; &amp; l’espoir où je fonde.
<lb />Est qu’on donne le mien, quand’ie Prifice est sans
<lb />monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et bien vous le pouvez, &amp; prendre vostre temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARLTIDES.
<lb />Ah, Monsieur! les Huissiers sont de terribles gens.
<lb />Ils traitent les Sçavans de faquins à nasardes;
<lb />Et je n’en puis venir qu’à la salle des Gardes.
<lb />Les mauvais traitemens qu’il me faut endurer,
<lb />rour jamais de la Cour me feroient retirer,
<lb />Si je n’avois conceu l’esperance certaihe,
<lb />
<lb />Qu auples de nortte Reoy rotereronmon Mecenc.
<lb />Ouy, vostre credit m’est un moyen asseuré.....
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et bien donnez-moy donc, je le presenteray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Le voicy; mais au moins oyez en la lecture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.....
<lb />ERASTE.
<fw><lb />2
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />C’est pour estre instruit, Monsieur, je voux
<lb />conjure.
<fw><lb />3
<lb />73
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />AD
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRE,
<lb />9
<lb />t'ostre tres-humble, tres-obeïssant, tres-fidelle, &amp;
<lb />tres sçavant sujet &amp; serviteur Caritides, François de
<lb />nation, Grec de profession; Ayant consideré les grands
<lb />&amp; notables abus, qui se commettent aux inseriptions
<lb />des enseignes des Maisons, Boutiques, Cabarets, Jeux
<lb />de Boule, &amp; autres lieux de vostre bonne Ville de Pa<lb />ris; on ce que cértains ignorans compositeurs desdites in<lb />seriptions, renversent, par une barbare, pernicieuse
<lb />&amp; detéstable orthographe toute forte de sens &amp; raison,
<lb />sans aucun égard d’Etimologie, Analogie, Energie,
<lb />ny Allegorie quelconque; au grand scandale de la Re<lb />publique des Lettres, &amp; de la nation Françoise, qui se
<lb />décrie &amp; deshonore par lesdits atus, &amp; fautes grossie<lb />res, envers les Estrangers, &amp; notamment envers les Al<lb />lenans, cuhιcι ιεbtttιι O uipectirtiimnujdités inscri<lb />ptions.
<lb />
<lb />9
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ce placet est fort long, &amp; pourroit bien sacher.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIIT IDES.
<lb />Ah! Monsieur, pas un mot ne s’en peut retrenchet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Achevez promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARITIDES continuë.
<lb />Sapplie humblement Vestre Majesté de treer, pour
<lb />le bien de son Estat, &amp; la gloire de son Empire, une
<lb />Charge de Controlleur, Intendant, Correcteur, Revi<lb />seur &amp; Restaurateur general desdites inscriptions; &amp; d’i<lb />celle honnorer le suppliant, tant en consideration de sou
<lb />rart &amp; eminent sçavoi, que des grands &amp; signalez
<lb />fervices qu’il a rendus à l’Estat, &amp; à Vostre Majesté,
<lb />en faisant l'Anagramme de Vostre dite Majesté en Fran<lb />coit, Latin, Grec, Hebreu, Siriaque, Caldeen, A<lb />rabt.....
<lb />
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE l’interrompant.
<lb />roir bienr domen le viste, &amp; faites la retraitte:
<lb />Ii sera veu du Roy, c’est une affaire faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RITIDES.
<lb />Helas! Monsieur, c’est tout que monstrer mon pla<lb />cet.
<lb />Si le Roy le peut voir, je suis seur de mon fait:
<lb />Car comme sa justice en toute chole est grande,
<lb />Il ne pourta jamais refuser ma demande.
<lb />Au reste, pour porter au Ciel vostre renom,
<lb />Donnez-moy par écrit vostre nom, &amp; surnom,
<lb />j en veux faire un poeme, en foime t'acioitiche,
<lb />Pans les deux bouts da Veis, &amp; dans chaque heioi<lb />stiche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />Ouy, vous l’aurez demain, Monsieur Caritides.
<lb />Ma foy de tels sçavans font des asnes bien faits.
<lb />J’aurois dians d’autres temps bien iy de se sortite<fw><lb />
<lb /> nOiro
<lb />44
<lb />26211O
<lb />1
<lb />
<lb />G2 5CE
<lb /> 
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORMIN, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />QIen qu’une grande affaire en ce lieu me condui<lb />te 5
<lb />J'ay voulu qu’il fortist, avant que vous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Fort bien, mais dépeschons, car je veux m’en aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />47
<lb />ORMIN.
<lb />Je me doute à peu prés que l’homme qui vous quit<lb />te,
<lb />Vous a fort ennuyé, Monsieur, par sa visite.
<lb />2
<lb />C’est un vieux importun, qui n’a pas l’esprit sain,
<lb />Et pour qui j’ay toûjours quelque defaite en main.
<lb />Au Mail, au Luxembourg, &amp; dans les Tuilléries,
<lb />Il fatigue le monde, avec ses réveries :
<lb />Et des gens, comme vous, doivent fuir l’entretien<lb />Detons ces Içavants-la, qui ne lont bons a rren.
<lb />Pour moy je ne crains pas, que je vous importu<lb />ne,
<lb />Puisque je viens, Monsieur, faire vostre fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Voicy quelque soufleur, de ces gens qui n’ont rien,
<lb />Et vous viennent toûjours promettre tant de bien.
<lb />Vous avez fait, Monsieur, cette benite pierre,
<lb />Qui peut, seule, enrichir tous les Roys de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />La plaisante pensée, helas, où vous voilà !
<lb />Dieu me garde, Monsieur, d’estre de ces foux-là.
<lb />Je ne me repais point de visions frivoles,
<lb />Et je vous porte icy les solides paroles
<lb />D’un avis, que par vous je veux donner au Roy,
<lb />Et que tout cacheté je conserve sur moy.
<lb />Non de ces sots projets, de ces chimeres vaines,
<lb />Dont les Sur-intendants ont les oreilles pleines;
<lb />Non de ces gueux d’avis, dont les pretentions
<lb />Ne parlent que de vingt outrente millions:
<lb />Mais un, qui tous les ans, à si peu qu’on le mon<lb />te,
<lb />MIIRC
<lb />En peut donner au Roy quatre cens, de bon con<lb />te:onosro
<lb />Avec facilité, sans risque, ny soupçon,
<lb />Et sans fouler le peuple en aucune façon.
<lb />Enfin c’est un avis d’un gain inconcevable,
<lb />Et que du premier mot on trouvera faisable.
<lb />Ouy, pourveu que par vous je puisse estre poussé....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Soit, nous en parlerons, je suis un peu pressé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Si vous me promettiez de garder le silence,
<lb />Je vous découvrirois cet avis d’importance.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, non, je ne veux point sçavoir vostre secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Monsieur, pour le trahir, je vous croy trop discret,
<lb />Et veux, avec franchise, en deux mots vous l’appren<lb />dre.
<lb />Il faut voir si quelqu’un ne peut point nous enten<lb /> dre.
<lb />Cet avis merveilleux, dont je suis l’inventeur,
<lb />Est que....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />D’un peu plus loin, &amp; pour cause, Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.A
<lb />Vous voyez le grand gain, sans qu’il faille le dire,
<lb />Que de ces ports de mer le Roy tous les ans tire.
<lb />Or l’avis dont encor nul ne s’est avisé,
<lb />Est qu’il faut de la France, &amp; c’est un coup aisé,
<lb />En sameux ports de mer mettre tontes les costes.
<fw><lb />C 3
<lb />Ce</fw><lb />Ce seroit pour montet à des sommes tres-hautes.
<lb />I.TCEEEHO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />L’avis est bon, &amp; plaira fort au Roy.
<lb />Adieu, nous nous verrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />
<lb />1Au moins appuyez-moy,
<lb />Pour en avoir ouvert les premieres paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, ouy.
<fw><lb />ERASRIU
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Si vous vouliez me prester deux pistoles,
<lb />Que vous reprendriez sur le droit de l’avis,
<lb />Monsieur.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER AIS T.E.
<lb />Ouy volontiers. Plust à Dieu, qu’à ce prix,
<lb />De tous les importuns je pusse me voir quitte!
<lb />Voyez quel contretemps prend icy leur visite!
<lb />Je pense qu’à la fin je pourray bien sortir.
<lb />Viendra-t-il point quelqu’un encor me divertir?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />FILINTE, ERASTE.
<fw><lb />1
<lb />210
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O FILAN E. POVMA
<lb />Arquis, je viens d’apprendre une estrange nou<lb />velle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />qauoy *
<lb />ERASTE.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMLINTE.
<lb />Qu’un homme, tantost, t’a fait une querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ERASTE.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />
<lb />Que te sert-il de le dissimuler?
<lb />Je sçay de bonne part qu’on t’a fait appeller;
<fw><lb />2
<lb />Et
</fw><lb />Et comme ton amy, quoy qu’il en reüssisse,
<lb />jeie viens, contie tous, laiic onie de lervice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je te suis obligé; mais croy que tu me fais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />Tu ne l’avoûras pas, mais tu sors sans valets:
<lb />Demeure dans la ville, ou gagne la campagne;
<lb />Tu n’iras nulle part que je ne t’accompagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! j’enrage.
<fw><lb />ERASIEU
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />A quoy bon de te cacher de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERAST
<lb />je te juie, marquis, qu'on seit moqué de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EILINTE.N
<lb />En vain tu t’en deffens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMMEDERRASTE.TE
<lb />Si d’aucun démessé.....
<lb />Que le Ciel me foudroye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />Tu penses qu’on te croye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ERASTE.NA
<lb />Eh mon Dieu! je te dis, &amp; ne deguise point,
<lb />Que.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLLINTE.
<lb />Ne me crois pas dupe, &amp; credule à ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERAT
<lb />tauaitu ni conger
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELINTE.CUMO
<lb />CEEUOID INon. n o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />11 Laisse-moy, je te pue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />toint d’affaire, Marquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Une galanterie.
<fw><lb />C4
<lb />4
</fw><lb />Eui certaiti Ilett, ce Iotr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RILINTE.
<lb />Je ne te quitte pas:
<lb />En quel lieu que ce soit, je veux suivre tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Parbleu, puisque tu veux que j’aye une querelle,
<lb />Je consens à l’avoir pour contenter ton zele:
<lb />Ce iela contie toy qui melatsemager,
<lb />Et dont je ne me puis par doucour degager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELLINTE.
<lb />C’est fort mal d’un amy recevoir le service :
<lb />Mais, puisque je vous rens un si mauvais office,
<lb />Adieu, vuidez sans moy tout ce que vous aurez.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Vous serez mon amy quand vous me quitterez.
<lb />Mais voyez quels malheurs suivent ma destinée!
<lb />Ils m’auront fait passer l'heure qu’on m’a don<lb />née.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />es
<lb />DAMIS, L’ESPINE, ERASTE,
<lb />LA RIVIERE.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMTS.
<lb />Uoy, malgré moy, le traistre espere l’obtenir?
<lb />CAn. inon juite courroda ie sçaura prevenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />L’entrevoy là quelqu’un sur la porte d’Orphise.
<lb />Quoy, toûjours quelque obstacle aux feux qu’elle
<lb />authorise!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE N DAAMIS.
<lb />Ouy, j’ay sçeu que ma Niece, en dépit de mes
<lb />soins,
<lb />Doit voir ce soir choz elle Eraste sans témoins.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />LA RIVIERE.
<lb />2
</fw><lb />Qu’entens-je à ces gens-là dire de nostre Maistre?
<lb />Approchons doucement, lans nous faise consoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mais avant qu’il ait lieu d’achever son dessein,
<lb />Il faut de mille coups percer son traistre sein.
<lb />Va-t-en faire venir ceux que je viens de dire,
<lb />Pour les mettre en embuche aux lieux que je desi,
<lb />re;
<lb />Afin, qu’au nom d’Eraste, on foit prest à vanger
<lb />Mon honneur, que ses feux ont l’orgœil d’outra<lb />ger;
<lb />Ctompie an fencen sous, qui dans ce lieu l’ap<lb />pelle;
<lb />Et noyer dans son sang sa flame criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RIVIERE l’attaquant avec ses
<lb />compagnons.
<lb />Avant qu’à tes fureurs on puisse l’immoler,
<lb />Traistre, tu trouveras en nous à qui parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE mettant l’espée à la main.
<lb />nient qu'il m ait vouiu peluie, un pomt u sionneus
<lb />me presse.
<lb />De secourir icy l’oncle de ma Maistresse.
<lb />Je suis à vous, Monsieur.
<lb />
<lb />
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS aprés leur fuite.
<lb />O Ciel, par quel secours,
<lb />D'un trépas asseuré vois-je sauver mes jours!
<lb />A qui suis-je obligé d’un si rare service?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je n’ay fait, vous servant, qu’un acte de justice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />cier: pois-je à luion breille ajoûter quelque foy?
<lb />Est-ce la main d’Eraste.....
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ouy, ouy, Monsieur, c’est moy.
<lb />Trop heureux, que ma main vous ait tité de peine<lb />Trop
<lb />Tiop maineureuxu'aronl nierite voltle haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DA MIS.
<lb />
<lb />Quoy, celuy, dont j’avois resolu le trépas,
<lb />Est celuy, qui pour moy vient d’employer son bras?
<lb />Ah! c’en est trop, mon cœur est contraint de se ren<lb />dre;
<lb />Et quoy que vostre amour, ce soir, ait pû preten<lb />die
<lb />Ce trait si surprenant de generosité
<lb />Doit estoufer en moy toute animosité.
<lb />
<lb />Je rougis de ma faute, &amp; blâme mon caprice.
<lb />Ma haine trop long-temps vous a fait injustice;
<lb />Et pour la condamner par un éclat fameux,
<lb />Je vous joins, dés ce soir, à l’objet de vos veux.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORPHISE, DAMIS, E<lb />RASTE, suitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ORVATSE venant autt un feambeaes
<lb />d’argent à la main.
<lb />Onsieur, quelle avanture a d’un trouble ef<lb />froyable.....
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMES.
<lb />rir fuiece, elle n’a rien que de tres-agreable,
<lb />Puis qu’aprés tant de vœux que j’ay blâmez en vous,
<lb />C’est elle qui vous donne Eraste pour Espoux.
<lb />soa bras a repouse ie trepas, que j’evite;
<lb />Et je veux, envers luy, que vostre main m’acquiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RPHISE.
<lb />Si c’est pour luy payer ce que vous luy devez,
<lb />J’y consens, devant tout aux jours qu’il a sauvez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE,
<lb />Mon cœur est si surpris d’une telle merveille,
<lb />Qu'en ce ravissement, je doute, si je veille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Celébrons l'heureux sort, dont vous allés joüir;
<lb />Et que nos violons viennent nous réjoüir.
<lb />Comme les Violont veulent joüer, on frappe fort à la porte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Qui frappe là si fort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />E
<lb />SP
<lb />INE.
<lb />Monsieur, ce sont des Masques,
<lb />Qui portent des crin-crins, &amp; des tambours de
<lb />Basques.
<lb />Les Masques entrent, qui occupent toute la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />Quoy, toûjours des Fâcheux? hola Suisses icy,
<lb />Qu'on me fasse fortir ces gredins que voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />*IN.
<fw><lb />DERNIERE ENTRE’E.
<lb />Quatre Bergers, &amp; une Bergere, qui au sen<lb />timent de tous ceux qui l’ont veuë, ferme le di<lb />vertißement a assez vomie gracé.
</fw><fw><lb />&amp;
<lb />4
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />6
<lb />14
</fw><fw><lb />ance
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>