<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alidor et Oronte. Tragi-comedie du sieur de R.</title>
        <author>Rayssiguier, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38768451v"/>
          <author>
            <persName>Rayssiguier, De</persName>
          </author>
          <title>Alidor et Oronte. Tragi-comedie du sieur de R.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />–---
<lb />-
<fw><lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />6
<lb />
</fw><fw><lb />l4
<lb />2
<lb />114
<lb />B
<lb />1
<lb />D
<lb />1
<lb />2
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />6
<lb />
<lb />MIHCS
<lb />
<lb />
<lb />ON MELOI
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />10
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />ARGVMENT.
<fw><lb />4
</fw><lb />&amp; Ronte aimoit Calirie dés le be
<lb />ceau, esgalement aimé d’elle, d
<lb />rant la force, de leur affectic
<lb />Alidor son nepueu reuient d’A
<lb />gleterre, où il auoit esté long temps, &amp; d
<lb />bord qu’il voit Calirie en deuient amo
<lb />reux, sans se souuenir, ny de l’amitié que so
<lb />oncle luy portoit, ny des obligations qu
<lb />luy auoit, sa passion vint à tel poinct, quei
<lb />l’osant descouurir, de peur d’offenser so
<lb />oncle, son mal caché se rendant plus vie
<lb />lent, il tombe malade, Oronte qui aimoit
<lb />nepueu, comme si c’eust esté son fils, en
<lb />ploye toute la medecine pour sa guarisoi
<lb />&amp; voyant que c’estoit inutilement, il en pa
<lb />le à vn Medecin de ses amis, auec de si grai
<fw><lb />MV Q
</fw><lb />s marques de son desplaisir, que l’autre
<lb />oblige à descouurir le sujet du mal d’Ali<lb />or à cét effet, il se tient deux ou trois iours
<lb />iprés du malade, &amp; faisant des obserua<lb />ons particulieres de l’extraordinaire mou<lb />ement du pouls, &amp; des changemens dũ vi<lb />ge d’Alidor, lors que Calirie entroit dans
<lb />chambre, ibcreut que l’amour de Calirie
<lb />rendoit malade, cette croyance l’oblige
<lb />e dire à Oronte, que s’il vouloit conseruer
<lb />on nepueu, il luy falloit donner Calirie, ce
<lb />iscours estonne Oronte, &amp; toutesfois l’a<lb />aitié qu’il auoit pour son nepueu le fait pas<lb />r pardessus toutes les considerations de l’a<lb />nour de Calirie, &amp; se resout de luy sauuer
<lb />avie, en se priuant de ce qu’il auoit de plus
<lb />her, &amp; pour n’y perdre point de temps, il
<lb />oit Calirie, la prie de visiter souuent son
<lb />iepueu, &amp; de le caresser,&amp; cependant il va
<lb />thez Larinthe, luy propose les aduantages
<lb />lu mariage deson nepueu &amp; de sa fille, &amp;
<fw><lb />passe
</fw><lb />passe iusqu’à la conclusion, il porte ces nou<lb />uelles à Alidor, qui visité souuent de Calirie.
<lb />commençoit à se remettre, ce qui le remit
<lb />tout à fait sur pied: durant que cela se passe,
<lb />Cintille qui aimoit Alidor, &amp; qui en auoit
<lb />esté aimée en Angleterre, pressee de sa pas<lb />sion, &amp; aydee de la ressemblance qu’elle a<lb />uoit à son frere Alcandre, auoit pris des ha<lb />bits d’homme, &amp; estoit venuë en France, où
<lb />ne pouuant voir Alidor, à cause de son mal,
<lb />elle fit cognoissance auec vn ieune Gentil<lb />homme François nommé Florintor, amou<lb />reux de Melissee, &amp; qui pour diuertir, le feint
<lb />Alcandre l’auoit souuent conduit chez sa
<lb />Maistresse Melissee, qui n’ayant peu resister
<lb />à la force des yeux de cette fille desguisee en
<lb />deuient amoureuse, la croyant Alcandre, &amp;
<lb />pour l’obliger, parce qu’elle l’en auoit priée,
<lb />fait bonne mine à Florintor, non pas sans
<lb />donner des tesmoignages à Cintille de sa
<lb />passion, mais cette fille qui n’auoit que l’a<lb />A
<lb />10
<lb />MROVMEICI.
<lb />mour d’Alidor dans l’esprit se feint, atten<lb />dant l’occasion de voir son Amant, elle le
<lb />voit en fin, mais en est receuë, comme si ve<lb />ritablement elle eust esté son frere Alcan<lb />dre, sans que parmy leurs discours Alidor
<lb />nommast iamais Cintille, ce qui la picqua
<lb />sifort, qu’elle le quitte tout en cholere, &amp;
<lb />prend resolution de retourner dans vne sol<lb />litude où elle auoit esté quelque temps: Au<lb />parauant que de partir elle donne charge à
<lb />Orçan vieux Gentil-homme qu’elle auost
<lb />emmene, de sçauoir ce qui pouuoit obliger
<lb />Alidor à la traicter de la sorte, Orcan prend
<lb />ce soin auec affection, &amp; faict si bien qu’il
<lb />apprend que Calirie estoit l’object des pas<lb />sions d’Alidor, que son oncle auoit traicté
<lb />leur mariage auec la mere de la fille, &amp; que
<lb />toutesfois Oronte ayant veu que son nep<lb />ueu sans mourir auoit souffert le refus de
<lb />Calirie, faisoit son possible pour se remettre
<lb />bien auec elle, &amp; que lors qu’il estoit sur le
<lb />---
<lb />poinct d’obtenir le pardon de sa faute, Ali<lb />dor estoit suruenu, qui se voyant mal traicté
<lb />de sa Maistresse, &amp; trompé par ion oncle,
<lb />fit quelques reproches à tous les deux, &amp; fait
<lb />effort de se tuer, Calirie l’en empesche, &amp;
<lb />promet à l’vn &amp; à l’autre de les contenter le
<lb />lendemain, ce qu’Orcan ayant rapporté à
<lb />Cintille, elle se resout de quitter sa solitude,
<lb />reuient à la Cour, croit Melissee, qui luy des<lb />couure ouuertement son amour, qu’elle re<lb />jette le plus honnestement qu’elle peut, s'ex<lb />cusant sur l’affection qu’elle auoit pour Do<lb />ris, &amp; luy parle pour Florintor, Melissee fas<lb />chee la quitte, rencontre Florintor, &amp; le
<lb />traicte plus mal qu’elle n’auoit iamais faict,
<lb />luy disant qu’elle ne l’auoit soüffert que
<lb />pour obliger Alcandre, &amp; non luy, Florin<lb />tor tout estonné se retire, &amp; va faire ce dis<lb />cours à Cintille, qui luy confesse qu’il estoit
<lb />vray que Melissee luy auoit tesmoigné de
<lb />l’amour, mais que cela nele deuoit pas trou<fw><lb />e
<lb />1
</fw><lb />bler, puis qu’il estoit impossible qu’elle la
<lb />contentast, Florintor aucunement satisfait,
<lb />laisse Cintille, qui le prie pourtant de la sui<lb />urę bien tost chez Melissee où elle alloit, &amp;
<lb />que de là tous trois ensemble se rendroient
<lb />chez Calirie, où se deuoit vuider ce iour-là la
<lb />querelle de l’oncle &amp; du nepueu, Calirie ce<lb />pendant qui n’auoit point reposé, songeant
<lb />aux moyens de contenter Oronte sans fas<lb />cher Alidor, prend vne estrange resolûtion,
<lb />&amp; d’vne poincte de diamant gaste tous les
<lb />beaux traits de son visage, sa mere arrsua sur
<lb />ce poinct, qui la voyant toute en sang s’es<lb />crie, Cintille, Melissee, &amp; Florintor suruien<lb />nent, qui estonnez d’vn accident si cruel
<lb />s’informent du nom du barbare qui auoit
<lb />oséruiner tant de beautez, Calirie sans s’es<lb />mouuoir leur dit, que ç’auoit esté Oronte &amp;
<lb />Alidor, Oronte arriue là dessus, &amp; faisant la
<lb />méme demande que les autres, apprend par
<lb />la bouche de Calirie, que certbie fay e son
<fw><lb />2
<lb />0
<lb />
</fw><lb />13
<lb />nepueu qui l’auoit mise en si mauuais estat,
<lb />Alidor qui auoit eu la nouuelle de l’accidẽt
<lb />de Calirie, vient tout en fureur, prot estant
<lb />d’oster la vie à celuy qui auoit osé mettre la
<lb />main sur sa Maistresse, mais il n’eust pas plus
<lb />tost veu ce visage tout en sang, qu’il détour<lb />ne ailleurs sa veuë, ce que Calirie ayant ap<lb />perceu, prend occasion de luy dire qu’elle
<lb />auoit tousiours creu qu’il n’auoit aimé que
<lb />sa beauté exterieure, que pour cette raison
<lb />elle l’auoit voulu perdre, &amp; que sans doute
<lb />Oronte l’en aimeroit dauantage, puis qu’el<lb />le nę l’auoit perduë que pour se conseruer à
<lb />luy seul, toute l’assistãce admire cette action
<lb />genereuse, &amp; lors qu’Alidor se veut ietter à
<lb />genoux pour leur demander pardon, il est
<lb />interrõpu par Cintille, qu’il croit tousiours
<lb />estre Alcandre, ce qui le fait ressouuenir du
<lb />tort qu’elle auoit fait à Cintille, c’est pour<lb />quoy il la prie de le vouloir remettre en gra<lb />ce auprés de sa sœur, Cintille qui le voit re<fw><lb />*677
<lb />ẽ iij
<lb />*
</fw><lb />pentant, luy fait perdre cet te croyance, &amp; se
<lb />fait cognoistre pour ce qu’elle estoit, ce
<lb />nouuel accident donne autant d’estonne<lb />ment à toute la compagnie, que l’action de
<lb />Calirie leur auoit donné de l’admiration, &amp;
<lb />principalement à Melissee, qui hõteuse d’a<lb />uoir aimé vne fille, &amp; pressee par elle-mes<lb />me de recognoistre l’amour de Florintor,
<lb />promet de l’aimer, Cintille pardonne à Ali<lb />dor, Calirie est extrémement contente d’e<lb />stre au seul Dronte, &amp; de voir Alidor satis<lb />fait, la mere qui craignoit que le mal de sa
<lb />fille ne s’enuenimast, les oblige de se retirer,
<lb />&amp; prie Cintille &amp; Melissee de prendre sa
<lb />maison, en attendant que la guerison de sa
<lb />fille leur permit de receuoir les plaisirs qu’el<lb />les attendoient de leur amour, par le maria<lb />ge de toutes trois, auec les personnes ay
<fw><lb />mecs.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />P
<lb />R(
<lb />ET
<lb />21
<lb />L0
<lb />TD
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE I.
<lb />ORONTE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Ieux, de qui tous les iours i’approche
<lb />les Autels!
<lb />ie ie suis malheureux entre tous
<lb />les mortels;
<lb />l'ay fait ce que i’ay peu, pour conseruer ma vie
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Exempte des ennuis qui nous cause l'enuie:
<lb />Et l’on n'a point connu parmy tous les humains
<lb />Vn seul qui peut reprendre, ou mes mœurs, ou mes
<lb />mains:
<lb />Le crime que l’on peut me reprocher au monde
<lb />Est que ma paßion se trouue sans seconde;
<lb />Que i'ayme Calirie, &amp; que i'aymerois mieux
<lb />Perdre l’obiect du iour que celuy de ses yeux.
<lb />Mais est-ce vn crime, ô Dieux! que d’aymer vos
<lb />ouurages.
<lb />Et d’adorer en eux vos diuins aduantages;
<lb />Non, ie sçay que le Ciel, &amp; toutes ses clartés
<lb />Qui de nuict &amp; de iour nous mõstrẽt leurs beautés
<lb />Sont œuures de vos mains, pour nostre seul seruice,
<lb />Et que de les aymer ne fust iamais vn vice,
<lb />Et pour ceste raison, i'ay creu que ie pouuois
<lb />Soûmettre mon esprit aux amoureuses lois,
<lb />Put faus rons offencer, i'auois rendu les armes
<lb />A l’ouurage diuin, dont i’adore les charmes.
<lb />Cependant auiourd’huy ie ne suis malheureux
<lb />Que pour estre preßé d’vn desir amourenx.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’il faut que mon Amour vous soit de sagreable,
<lb />Punissez de la mort cét Amant miserable:
<lb />Car la vie außsi bien en l’estat où ie suis
<lb />A fait mourir ma ioye, &amp; nourrit mes ennuis.
<lb />Ie me trauaille en vain, les Dieux sont sans oreilles,
<lb />Et ne s’esmeuuent point pour des choses pareilles,
<lb />Lors que leur prouidence a donné ses decrets,
<lb />Il nous est defendu d’en sçauoir les secrets:
<lb />Ie n’ay pas toutesfois grand sujet de me plaindre,
<lb />Calirie aime Oronte, &amp; ie ne dois rien craindre,
<lb />Elle m'a tesmoigné que son bel œil vainqueur
<lb />Ne me promettoit rien qu'elle n'eust dans se cœur,
<lb />Et depuis le long temps que i'adore sa grace,
<lb />I’ay trouué de l’ardeur, les autres de laglace.
<lb />Mais durant cét amour i’apprehende vn malheur,
<lb />Alidor en mourant me cache sa douleur.
<lb />Les soins des Medecins n'est que peine pérdué,
<lb />Sa guerison n'est plus de leurs mains attendué,
<lb />C'est en vain tous les iours qu’ils viennent pour le
<lb />voir,
<lb />La grandeur de son mal surpasse leur sçauoir,
<fw><lb />Ai
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie me doute pourtant d’où vient sa maladie,
<lb />Et qu’il mourra bien tost si ie n’y remedie,
<lb />Ses souspirs si frequents, &amp; ses trãsports d’esprit,
<lb />Alors que Calirie approche de son lit
<lb />Me font iuger qu'il aime, &amp; qu’il cache dãs l’ame,
<lb />De peur de m'offenser son amoureuse flame.
<lb />Que feray-ie, Alidor mourra t’il sans secours,
<lb />Parce qu’il tient secret l’objet de ses amours?
<lb />Que sa discretion retient dans sa pensee
<lb />Le nom de sa beauté dont sen ame est blessee.
<lb />Non, non, auparauant que de les voir mourir,
<lb />Aux despens de ma flame il le faut secourir:
<lb />Mais voicy nostre amy de qui l'experience
<lb />Des plus grands Medecins surpasse la science:
<lb />Qui depuis quelques iours se tient auprés de luy,
<lb />Pour sçauoir le su jet de son cruelennuy.
<lb />Et bien, qu'auez-vous faict, auez-vous peu co<lb />gnoistre,
<lb />D'où sa melancolie, &amp; son mal peuuent naistre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE MEDECIN. ORONTE.
<lb />LE MEDECIN.
<lb />Vy ie l’ay recogneu, en le peut soulager,
<lb />Courueu que Calirie en oste le danger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JRONTE.
<lb />Et comment. Calirie a-t'elle son remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Si on veut le sauuer, il faut qu’il l’a possede,
<lb />Son mal est dans l’esprit, ceste ieune beauté,
<lb />Par ses diuins appas altere sa santé,
<lb />Il l’aime, &amp; son amour a quelque retenuë,
<lb />1° 2-
<lb />- --
<lb />A iij
<fw><lb />N
</fw><lb />Qui difficilement me peut estre cogneuë:
<lb />Elle l’allegera de son seul entretien.
<lb />Aaien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE seul.
<lb />T’ay-i employé pour m'arracher mon bien.
<lb />Tu gueris Alidor, &amp; contre ton enuie
<lb />Tu m'annonces la mort en luy donnant la vie:
<lb />Tu m'ostes Calirie, est-ce pas me tuer,
<lb />Mon amitié pourtant le doit effectuer,
<lb />Quelqu’amour que mon ame ayt encore pour elle,
<lb />Il ne doit pas mourir pour aymer ceste belle:
<lb />Ie veux que mon amour cede à mon amitié,
<lb />Qu'en sa faueur ie sois contre moy sans pitié.
<lb />Sonpere; à qui le mien preßé de la vieillesse,
<lb />Mourant laissa le soin de regir maieunesse:
<lb />Qui m'a seul esleué, qui me dit à sa mort
<lb />Qu'il me laissoit son fils, que i’estois son support,
<lb />Me pourroit iustement faire. vn iour ce reproche,
<lb />Qu'as-tu fait de mon fils, &amp; d’vn parent si proche
<lb />Ay-ie voulu iamais trauerser tes desirs,
<lb />Ou te laisser mourir pour des lasches plaisirs,
<lb />E- 79 e 4
<lb />–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non, il auoit vn soin si grand de me complaire,
<lb />Que i'en receus tousiours des offices de pere,
<lb />Et ie veux contester maintenant si ie dois
<lb />Ceder sur Calirie à son fils, tous mes droits,
<lb />Ouy ie le dois ceder, &amp; ma raison plus forte
<lb />Doit faire quitter prise à l’ardeur qui m’emporte,
<lb />Ie veux perdre auiourd’huy tous mes contentemẽs,
<lb />Que ie sois mis au rang des mal-heureux Amans:
<lb />Ie te cede Alidor, la belle Calirie,
<lb />Reprens ton embon-poinct, laisse ta resuerie,
<lb />Il faut que tous les soins que pour elle i'ay pris,
<lb />Seruent à soulager tes amoureux esprits,
<lb />Et que ce soit pour toy ce que i'ay fait pour elle:
<lb />Mais ie voy ce me semble approcher ceste belle,
<lb />Que son objet m'esmeut, ie ne sçay plus comment
<lb />Luy tenir vn discours que ma flame desment.
<lb />–- 4 -----
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CALIRIEORONIL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />lEs yeux großis de pleurs, &amp; ton visage
<lb />blesme,
<lb />Oronte, sont tesmoins d’vne douleur extresme,
<lb />Tu ne dois pas pourtant estre triste sans moy,
<lb />Nons auons trop long temps vescu sous ceste loy,
<lb />Pour maintenant la rompre, &amp; me cacher tõ ame,
<lb />Ie ne la puis souffrir sans reproche, ou sans blasme.
<fw><lb />S’il
<lb />Co
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ne puis Calirie estre iamais content,
<lb />-–-
<lb />- ---- . ------- -
<fw><lb />le
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que l’on croit sans raison, qui pour eux ne souspire.
<lb />Ie l’ay bien approuué̈, moy dont l’aage plus meur
<lb />Deuroit auoir changé les pensers &amp; l’humeur:
<lb />Mais puis qu'vn mesme amour violente ton ame,
<lb />Que ton cœur est touché d’vne pareille flame,
<lb />Ie te veux tesmoigner que pour ta guerison,
<lb />Si i’ay beaucoup d’amour, i’ay bien plus de raison,
<lb />Ie ne sçaurois iamais auoir l’ame contente,
<lb />Si dans le desespoir la tienne estoit constante:
<lb />Change doncques d’humeur, espere tout d’amour,
<lb />Et tu seras bien tost esclairé d’vn beauiour.
<lb />I’aime cher Alidor, trop cherement ta vie,
<lb />Pour souffrir qu'à ma faute elle te soit rauie,
<lb />Ie suis tant obligé de te la conseruer,
<lb />Que ie me voudrois perdre, afin de te sauuer,
<lb />Ie viendray bien à bout de ce que ie medite,
<lb />du jçay que Calirie estime ton merite,
<lb />Ie viens de l’engager à te voir plus souüent,
<lb />Et tu la cognoistras autre qu'auparauant,
<lb />Remets-toy seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O Dieux! quelle iniustice,
<lb />Me voulez-vous sauuer pour vous mettre au
<lb />supplice,
<lb />Moy, dis-ie, dont l’amour vous offense si fort:
<lb />Non, non, O ronte, non, i’aime bien mieux la mort,
<lb />Au moins ie n’auray plus l’horreur de vous des<lb />plaire,
<lb />Laaissez-moy dõcmourir, ie n'ay qu'vn pas à faire.
<lb />Mon esprit abbaitu des maux que ie ressens
<lb />Est prest d’abandonner ces membres languissans:
<lb />Possedez Calirie, ô bien-heureux Oronte,
<lb />Et souffrez que la mort vienne couurir ma honte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Alidor si tu veux aduancer mon trespas,
<lb />Tu n'as qu'à persister à ne m’obeyr pas:
<lb />Mais s’il te ressouuient auec quelle tendresse,
<lb />I’ay long temps pris le soin d’esleuer ta ieunesse,
<lb />Que ie t'ay plus aimé, que tout ce que les Dieux
<lb />Ont peu iusqu’à present faire voir à mes yeux,
<lb />Tu prendras le soucy de sauuer ce que i’aime,
<lb />1 -u .
<fw><lb />A
</fw><lb />Puis que de ta santé despend ma santé mesme,
<lb />Promets-le moy mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vous puis-ie refuser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Me voila satisfait tasche de reposer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR seul.
<lb />Que ie suis combattu de diuerses pensees,
<lb />Dont les vnes estant des autres effacees,
<lb />Forment en mon esprit tant de confusion,
<lb />Que tout ce qu’il m'a dit me semble illusion.
<lb />Quelle apparence außi qu'apres tant de seruices,
<lb />Tant de soins, tãt d’amour, &amp; tant de bõs offices,
<lb />Qu'il n'à pas employez, que pour la posseder,
<lb />Lors qu'il en est au poinct il la vueille ceder,
<lb />Non, non, c'est vn effect de nostre resuerie,
<lb />Calirie aime Oronte, Oronte Calirie,
<lb />Et l’on pourra plustost allumer des glaçons,
<lb />Et rendre les rochers fertiles en moissons,
<lb />Que de pouuoir iamais esteindre ceste flame,
<lb />Qu'vn amour mutuel entretient dans leur ame:
<fw><lb />A
<lb />*
<lb />4
<lb />---- .
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mourons doncques, mourons, &amp; cessons d’esperer
<lb />Ce que ie ne dois pas seulement desirer:
<lb />Toutes fois l’amitié qu’Oronte me tesmoigne
<lb />Semble m'offrir le port, lors que ie m'en esloigne,
<lb />Ie voy qu'il est touché si fort de mon ennuy,
<lb />Que ie ne parois pas si malade que luy,
<lb />Et ie serois ingrat à ceste amitié forte,
<lb />Si ie ne receuois le bon-heur qu’il m'apporte.
<lb />Mais voicy cét objet, autheur de mes douleurs,
<lb />Voicy ces yeux vainqueurs cause de mes mal<lb />heurs:
<lb />Adorons-la pourtant, c’est sans idolatrie,
<lb />La Maiesté des Dieux se trouue en Calirie,
<lb />Oronte ie vois bien que c'est sans fiction
<lb />Que tu me veux ayder en mon affection.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CAEIRIE ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Lidor voulés-vous estre tousiours malade,
<lb />Durãt ceste saison propre à la promenade,
<lb />Que tout se resiouyt, que les champs sont si beaux,
<lb />Que les arbres ont pris de visages nouueaux,
<lb />Vous à qui la ieunesse, &amp; la beauté promett ent
<lb />Tous les plus doux plaisirs que les Dieux nous
<lb />permettent,
<lb />Qui vertueux, courtois, prudent en vos discours
<lb />Aux meilleurs entretiens deuez passer vos iours,
<lb /> iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn au amtaa dd a qua d n hnda y
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Voulez-vous donc laisser vostre ame enseuelie
<lb />Dans les noires vapeurs de la melancholie,
<lb />Et pour quelque chagrin conceu legerement,
<lb />Ruiner vostre estime, &amp; vostre iugement,
<lb />Chaqu'vn est estonné de vostre maladie,
<lb />Voyant qu'elle s'accroit lors qu'on y remedie,
<lb />Vostre oncie qui n'est plus qu'vn corps demy viuât,
<lb />Ne se peut conseruer, sinon en vous sauuant,
<lb />On dit publiquement, que ce n'est que tristesse,
<lb />Que quelque desplaisir dedans l’ame vous presse,
<lb />Faut-il qu'vn despleisir soit en vous si puissant
<lb />Qu'il vous porte au desir de vous voir languissant:
<lb />Non, non, braue Alidor, forcez ceste manie,
<lb />Chassez les mouuemens d’vn si triste genie,
<lb />Et recouurant bien tost la force &amp; la santé,
<lb />Reprenez vostre humeur, &amp; vostre gayeté,
<lb />Que si vous persistez en vostre humeur farouche,
<lb />On vous laissera seul languir dans vostre couche,
<lb />Personne ne voudra vous voir, ny vous ouyr,
<lb />Ne parlez doncques plus que de vous resiouyr.
<lb />P u
<fw><lb />L Sen
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Parfaite Calirie, adorable merueille,
<lb />Dõt le prudẽt discours, tout d’vn coup me resueille,
<lb />Et tire mes esprits d’vn assoupissement,
<lb />Qui n'eust iamais finy que dans le monument,
<lb />Quelque iuste tristesse où mon ame se plonge,
<lb />Et de quelque soucy dont mon esprit se ronge,
<lb />Que ie me trouue heureux parmy tous mes ennuis,
<lb />Puis que vous me plaignez en l’estat outie suis,
<lb />Et que vostre pitié pour moy trop fauorable,
<lb />Prend part aux desplaisirs d’vn hõme miserable,
<lb />Si vous sçauiez pourtant quelle iuste raison
<lb />Me fait chercher ma mort, &amp; non ma guerison,
<lb />Vous diriez qu'Alidor est digne du tonnerre,
<lb />Qu'ilne merile purtioniurener fai la terre,
<lb />Et qu'il deuoit mourir dés le premier moment
<lb />Nrareja;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Poursuinez, ne craignez nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Alidor que fais-tu, pense à toninfortune
<lb />Elle est particuliere, &amp; tu la rends commune:
<lb />Beauté qui pouuez tout, accordez-moy ce point,
<lb />Que s'it est commente, te ne t'atnene point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Vous voila retombé dans vostre resuerie,
<lb />Il vous faut diuertir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Aimable Calirie,
<lb />L’honneur de vous parler, de vous voir seulement,
<lb />Surpasse le plaisir du diuertissement,
<lb />Vn regard de vos yeux, vn mot de vostre bouche
<lb />Me peuuent releuer de ceste triste couche,
<lb />Vous seule pouuez plus que tous les Medecins,
<lb />Qui nous voulans guerir deuiennent assaßins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Si par mon entretien, &amp; si par mes visites
<lb />Vous pouuez Alidor, guerir comme vous dites,
<lb />I'espere en peu de temps de vous voir en santé:
<lb />Reposez là dessus.
<lb />ALIDOR lors qu’on cache le lict.
<lb />O Ciet: que at vonte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Oronte,
<lb />Oronte, quel moyen de pouuoir recognoistre
<lb />Eere esetreinte amtete que tu pie jais paroijtre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE seule.
<lb />Ou ie me trompe fort, ou i'ay bien recognu
<lb />La nature du mal dont il est detenu,
<lb />Tous ces begayemens, ces transports, ces œillades
<lb />Ne sont pas accidẽs communs aux corps malades,
<lb />Mais quoy qu’il en puisse estre, il faut continuër
<lb />Iusqu'à ce que son mal vienne à diminuër,
<lb />Alors ayant parfait ce que demande Oronte,
<lb />Ie luy tesmoigneray qu'il a mal fait son conté,
<lb />Et que sans l’amitié que son oncle a pour luy,
<lb />I'aurois sans me fascher supporté son ennuy:
<lb />Mais que ne peut Oronte, à qui dés mon enfance
<lb />I'ay sur mes volontez donné toute puissance.
<lb />..-..
<lb />---- 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CINTILLE sous le nom d’Alcandre.
<lb />ORCAN vieux Gentil-homme qui
<lb />l’accompagne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ay bien changé de lieu, mais le mes<lb />me soucy
<lb />Qui me troubloit chez moy, m'affli<lb />ge encore icy.
<lb />I’ay bien changé d’habit, mais non pas de fortune,
<lb />Puis que la mesme ardeur encore m'importune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a laeall aae las
<lb />Que i'ay dedans le sein, cét ennemy cruel
<lb />Oui me rend en tous lieux le mal continuel.
<lb />2
<lb />Dieu dont la prouidence entretient toutes choses,
<lb />Qui des biens &amp; des maux à ton plaisir disposes,
<lb />As-tu fait nostre sexe ainsi foible &amp; craintif.
<lb />Pour le tenir tousiours iniustement captif,
<lb />L’as-tu fait sans defense, afin qu'il soit la proye
<lb />De ces monstres cruels qui nous priuent de ioye
<lb />De ces hommes ingrats, dont l’affront violent
<lb />S'est acquis dessus nous vn empire insolent,
<lb />Et bien si tu l’as fait, auecquelle iustice
<lb />Es-tu nostre ennemy, pour leur estre propice,
<lb />Et pourquoy souffres-tu que nos yeux, &amp; nos
<lb />cœurs
<lb />Se liguent contre nous pour suiure ces vainqueurs
<lb />Nous trouuons de douceurs en ces tyrans infames
<lb />Et nommons nos ambles pourreaux de nos ames
<lb />Nous les aimons alors qu’ils nous peuuent hayr,
<lb />Et nous fions en ceux qui nous veulent trahyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Madame, où pensez-vous, finissez vos saillies,
<lb />D2
<lb />Les Dieux n'ont point de part en toutes vos folies,
<lb />Leur prouidence est grande agissant dessus nous,
<lb />A'our ves pomme trompeur ne tes otasmez pas tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Orcan, que puis-ie faire, Alidor m'a seduite,
<lb />I’ay quitté mon pays pour arrester sa fuite,
<lb />I’ay laißé mes parens, oublie mon deuoir,
<lb />Pour auoir le bon heur encore de le voir:
<lb />ismoi s est eicouti acplilnojtre ay vince,
<lb />Et ie me vois pourtant de ce bon heur priuée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JRCAN.
<lb />Vne melancholie, à ce que l’on m'a dit,
<lb />Le tient depuis long temps malade dans vn lit,
<lb />Sans qu'on puisse donner vne cause certaine
<lb />Du cruel defplaisir, dont s’entretient sa peine,
<lb />Peur cappe te remora u jenant ree
<lb />D’auoir quitté vos yeux le rend si languissant,
<lb />Et t'on le peut iuger auec queique apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ah! ne me flatte point d’vne telle esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Il faut voir Florintor, qui m’a desia promis,
<lb />Qii vous te ferout voir si tost qu'il soit remis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Mais il est amoureux si fort de Melissee,
<lb />Qu'il porte rarement autre part sa pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voicy,
<lb />ORCAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINEILLE.
<lb />Florintor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Ie vous allois chercher,
<lb />Alidor auiourd’huy commence de marcher,
<lb />Ie le viens de quitter fort satisfat trurprendre,
<lb />Qu'il estoit cher encor au souuenir d’Alcandre,
<lb />Et ne tiendra qu'a vous que vous ne la voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DINTILLE.
<lb />I'estime maintenant vos soins bien employez,
<lb />Allons-y,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINTOR.
<lb />vous voyez auparauant la belle,
<lb />e v 17. *
<lb />D iij
<lb />Qui depuis si long temps se mons tre si cruelle,
<lb />Et nous visiterons Alidor sur le soir,
<lb />aalejot bienne peuteona ceste Deure le poir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILLE.
<lb />Allons si vous croyez que ie vous sois vtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Ie croy que vos discours me la rendront facile.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MELISSEE seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y Ne secrette ardeur se glisse dans mes os,
<lb />Qui me gaste l’esprit, &amp; m'oste le repos.
<lb />Que fais-tu, ma raison, serois-tu bien lasseé
<lb />De regler les transports qui troublent Melissee.
<lb />Non, nõ, viens empescher que ce lasche vainqueur
<lb />Te chassant de chez moy ne me gaigne le cœur,
<lb />Que dis-ie qu'il ne gaigne, il le tient, il l’emporte,
<lb />Et pour luy resister tu n’es pas assez forte,
<lb />Ceste ieune beaute, ceste aimable douceur,
<lb />Que fait voir à mes yeux ce nouueau rauisseur,
<lb />Ce teint pareil aux fleurs que l’õ n'a point touchees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et mille autres beautez en son esprit cachees,
<lb />Me rauissent les sens, &amp; forcent ma raison
<lb />D’adorer son vainqueur, &amp; d’aimer ma prison,
<lb />Reprens, reprens tes sens, force ceste manie,
<lb />Reiette les conseils d’vn si mauuais genie,
<lb />Mets-toy deuant les yeux l’humeur des ieunes
<lb />gens,
<lb />Qui se voyans aimez sont plus de sobligeants,
<lb />Ce n'est qu'vn estranger de qui la vaine gloire
<lb />Mesprisera peut-estre vne telle victoire,
<lb />Et s’il est engagé, son insolent mespris
<lb />Luy fera negliger le cœur qu’il aura pris,
<lb />Inutiles pensers, images effacées
<lb />Par celles que l’amour a dans mon cœur tracées,
<lb />Foibles ressentimens ne me resistez plus,
<lb />Vostre desir est vain, vos efforts superflus.
<lb />L'adorable suiet de mon inquietudé
<lb />A de persections, qui sont tout mon estude,
<lb />Qui sont tout mõ bonheur, ma raison &amp; mes soins,
<lb />Insensibles objets, vous en estes tesmoins,
<lb />Ie ne l’ay dit qu'à vous, car mon ardeur secrette
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N’a
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’a point les mouuemens de ma flame indiscrette.
<lb />O Dieux! ie suis surprise, asseurons nos esprits,
<lb />Et les forçons à feindre encore qu’ils soient pris,
<lb />I'oy venir quelques-vns, l’agreable visite,
<lb />Si cét autre importun n'estoit pàs de sa suite,
<lb />N’importe ie feindray d’auoir pitié de luy,
<lb />Et d’estre resoluë à finir son ennuy:
<lb />Mais de façon pourtant que le diuin Alcandre,
<lb />S’il ne manque d’esprit, me pourra bien entendre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />TLORINTOR. CINTILLE. NIELISSEES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Adame, pardonnez ceste inciuilité,
<lb />Puis qu'elle ne nous vient que de vostre
<lb />beauté.
<lb />Nous auons diuerty l’aimable resuerie,
<lb />Qui vous entretenoit dans ceste galerie:
<lb />3
<lb />Mais l’amour dans mon fein est pour vous si puis<lb />sant,
<lb />Que loin de vos beaux yeux ie meurs en languis<lb />sant,
<lb />Et pour ceste raison, ie me croirois coupable
<lb />Des crimes dont iamais vn homme fust capable,
<lb />Si ie laissois passer la moindre occasion
<lb />De monstrer quelque effect de mon affection;
<lb />Quoy que depuis deux ans que ma paßion dure,
<lb />35
<lb />Vous ayez ry tousiours des tourmẽs que i’endure,
<lb />Que vostre cruauté ne m'ayt point fait de iour
<lb />Pour donner quelque espoir à mon fidelle amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Les bommes, Florintor, ont certaine science
<lb />A feindre leurs transports, &amp; leur impatience
<lb />Que nos foibles esprits peuuent malaisément
<lb />Asseoir sur leurs discours vn foible iugement,
<lb />C’est pourquoy, Florintor, de peur d’estre surprise
<lb />Ie ry de vos discours, &amp; de vostre entreprise,
<lb />Et si vous me voulez obliger desormais,
<lb />Lors que vous me verrez ne m'en parlez iamais,
<lb />C'est trop m’importuner de vos chimeres vaines,
<lb />Trop me rompre l’esprit de vos maux, de vos chais</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />(nes.
<lb />Melissee, ah! c'est trop, retractez, retractez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E u
<lb />En faueur d’vn Amant ces grandes cruautez
<lb />Ne de sesperez point vn homme dont la flâme
<lb />Est toute de respect, toute exempte de blâme,
<lb />Qui vous aime si fort, que deux ans de mespris
<lb />N’ont encore changé ses amoureux esprits,
<lb />Il a de qualitez si belles, &amp; si rares,
<lb />Qu'il se feroit aimer des ames plus barbares,
<lb />et ja te Cecenbanun pain fiuemomme volis,
<lb />Ie vous disputerois vn entretien si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Vous ne le faites voir auecques tant de charmes,
<lb />Qu'enfin vous me pourriez faire rendre les armes,
<lb />Et bien, bien Florintor, esperez en vos feux,
<lb />Puis qu'vn secõel si fort se viẽt ioindre à vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOIINPOR.
<lb />O bien-heureux Amant, pourueu que Melissee,
<lb />Auec ce peu de mots explique sa pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Mais vous, dõt les discours monstrẽt à descouuert,
<lb />Que d’vn trait amoureux vostre cœur est ouuert,
<lb />Ie croy que la beauté, qui de vous est seruie,
<lb />Passe en vos entretiens vne fort douce vie,
<lb />Et que d’vn mesme coup tous vos deux cœurs bles<lb />E bn reciproque amont se jont retorpenjea.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Que vous renouuelez vne playe indicible,
<lb />La cruelle, au contraire, est du tout insensible,
<lb />Elle me fait ainsi qu'vn cruel ennemy,
<lb />Et ne m'a point encor escoûté qu'à demy,
<lb />C’est elle qui m’a fait errer sans esperance,
<lb />Et dont les cruautez m'ont fait venir en Prance,
<lb />Mais, Madame, laissons cét entretien fascheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Les hommes plus aimez se feignent malheureux,
<lb />Et quoy que vous disiez vous auez quelque grace
<lb />Capable d’eschaufer les marbres &amp; la glace,
<lb />Et c’est trop affecter ceste seüerité,
<lb />Que de vouloir parler contre la verité,
<lb />Et n'imaginez pas que ie vous tienne quitte,
<lb />Lors que vous m’aurez dit son nõ, &amp; son merite,
<lb />Si vous estes courtois, vous nous direz encor
<fw><lb />P iij
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Quel est l’heureux pays qui gaittinresor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />xrraaame,tacust a’mnoy, srie vonx te resnse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Non, non, Alcandre, non, ne cherchez point d’ex<lb />cuse,
<lb />Accordez, s’il vous plaist, à nos iustes desirs
<lb />Le recit de vos maux, &amp; de vos desplaisirs,
<lb />y enx enrere, pele a pnt ounenejrerue,
<lb />Qu'vn refus deuiendroit vne offense mortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Et bien quand ie deurois souffrir mille tourmens
<lb />Au recit malheureux de mes feux vehemens,
<lb />Ie vous feray sçauoir que lle fust leur naissance,
<lb />Et qui sont les beaux yeux dont ie sens la puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NALELOGEC.
<lb />Nous serons dans ma chambre auec plus de repos,
<lb />Personne n'y viendra rompre nostre propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE tout bas.
<lb />Il sera bien aisé d’inuenter quelque songe,
<lb />Et de couurir mes feux de l’ombre du mensonge.
<lb />F* –
<lb />1
<lb />--a scom-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />ORONTE.
<lb />ALIDOR.
<lb />ORONTE seul.
<lb />Nn’a iamais parlé de semblable malheur,
<lb />Ie trauaille moy-mesme à nourrir ma
<lb />douleur,
<lb />Ie suis ingenieux à chercher mon dommage,
<lb />Et fais des coups de fou pour me mõstrer trop sage,
<lb />N'est-ce pas estre fou de faire des efforts
<lb />De conseruer autruy pour souffrir mille morts.
<lb />Car de quelque façon que mon soin reußisse,
<lb />Ie voy tousiours ouuert pour moy le precipice,
<lb />Si Calirie l’aime &amp; finit son tourment,
<lb />Ie ne souffriray pas vne mort seulement,
<lb />Que si ceste amitié qu'elle m'a tant iurée,
<lb />Au malheur d’Alidor la rendoit coniurée,
<lb />Que deuiendrois-ie, ô Dieux! si ie voyois perir
<lb />Celuy que de mon sang ie voudrois secourir,
<lb />Que de confusionmet l’amour dans mon ame,
<lb />Ie voudrois conseruer Alidor, &amp; ma flame,
<lb />Et ie me voy contraint de perdre l’vn des deux,
<lb />Ie puis sauuer pourtant en moy-mesme mes feux,
<lb />Encore qu'Alidor espouse Catirie,
<lb />Le voicy tout plongé dedans sa reuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIOOR.
<lb />Mon pere ie voy bien que vos soins superflus,
<lb />Selon vostre desir ne me secourent plus,
<lb />Depuis que Calirie a veu que la tristesse
<lb />A bandonnoit mon ame, &amp; mon corps sa foiblesse
<lb />Ses visites soudain rares, ou sans effet,
<lb />M’ont fait esperer peu de tout ce qu'elle a fait,
<lb />L’amour qu'elle a pour vous occupe sa pensee,
<lb />Et la rend à mes feux entierement glacee,
<fw><lb />t--- Læ 
</fw><lb />que ese uunnuo ueffemnuie finir vostre peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Pensez à mettre fin à vos maux seulement,
<lb />Sans vous trauailler plus de son contentement:
<lb />Adieu, ma flâme, helas! est-ce à ce poinct venuë,
<lb />Qu'elle ne sçauroit plus auoir de retenuë,
<lb />I'espere tout, &amp; crains encore tout außi
<lb />Que ce nouuel amour me donne de soucy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CALIRIE. ORONTE.
<lb />CALIRIE seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />4
<lb />Ay mandé cét ingrat, ce traistre a<lb />bominable:
<lb />
<lb />[Mais il ne viendra pas puis qu'il se
<lb />crolt coupaoie,
<lb />Le voicy toutesfois qui fait bien l’affligé,
<lb />On diroit à le voir qu'il en soit tout changé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Que veut ma belle fille à son fidelle Oronte.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CALIRIE.
<lb />Voir si sa trahison luy donne quelque honte,
<lb />Mais ie voy bien que non, il est trop asseuré,
<lb />Encores que le crime en soit tout aueré,
<lb />Tu n'estois pas content de m'auoir abusee,
<lb />Lors qu'vn gage innocent me rendoit moins ruseo,
<lb />Tu m'as voulu monstrer, que me fiant à toy,
<lb />Tu prendrois bien le temps de te mocquer de moy,
<lb />Tu l’as fait, ame ingrate, ame noire, &amp; pariure:
<lb />Mais tu ne m'as pas fait vne petité iniure,
<lb />Au moins si tu pouuois me dire vne raison
<lb />Qui peut faire excuser ta lâche trahison,
<lb />Si i’estois criminelle en ton endroit, infame,
<lb />Si i'auois mesprisé ton merite, ou ta flâme,
<lb />Si ie t'auois hay, si i’auois fait effort,
<lb />En faignant de t’aimer, &amp; te donner la mort,
<lb />Ie dirois en moy mesme, Oronte se retire
<lb />Auecques des raisons que ie n'oserois dire;
<lb />Mais si ma paßion a suiuytes desirs,
<lb />Sii ay participé dans tous tes desplaisirs,
<lb />Si ie n'ay rien aimé que toy dans la nature,
<lb />d ce M
<fw><lb />N 2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si i’ay creu ton amour, ma plus grande aduanture,
<lb />N'es-tu pas bien meschant de me vouloir offrir
<lb />En victime à celuy que ie ne puis souffrir,
<lb />Tu sçais depuis long temps que son entretien mesme
<lb />Me donnoit tous les iours vn desplaisir extresme,
<lb />Et qu'estant auec luy, quelque grace qu’il eust,
<lb />Ie n'y trouuay iamais action qui me pleust;
<lb />I'outes fois ennemy du repos de mon ame,
<lb />Tu fais ce que tu peux pour me rendre sa femme.
<lb />Non, non, que tous les Dieux secõdent ton dessein,
<lb />Alidor n'entrera iamais dedans mon sein,
<lb />Et toy dont les discours ont trahy ma franchise,
<lb />Dont la fausse amitié m'a laschement sur prise,
<lb />Scache que tu m'as plus obligée auiourd’huy
<lb />Que tu n'as creu me nuire en me donnant à luy,
<lb />Monesprit détrompé ne sera plus capable
<lb />Ce ctotre rien en moy qui me peut rendre aimable,
<lb />Ainsi me defiant des hommes desormais,
<lb />Ie viur ay tousiours libre &amp; n'aimeray iamais.
<lb />ORONTE demeure seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu t’en vat, Calirie, apres vn tel reproche,
<fw><lb />V. . .
</fw><lb />Et laisses ton Oronte außi froid qu'vne roche,
<lb />Va, fuy, fuy cét ingrat, tu le fuis iustement,
<lb />I'ay trahy ton amour, &amp; mon contentement,
<lb />Fuy, fuy ce malheureux qui ne te peut respondre,
<lb />Mon seul ressentiment suffit à me confondre,
<lb />Ie suis plus criminel que tu ne me fay pas,
<lb />Et pour me bien punir, c'est peu que le trespas,
<lb />Il me faut inuenter des tortures nouuelles,
<lb />Qui me faisant souffrir ne me soient pas mortelles,
<lb />Afin que languissant, &amp; tousiours malheureux,
<lb />Ie sois vn triste exemple aux lasches amoureux.
<fw><lb />Y tej
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CINTILLE sous le nom d’Alcandre.
<lb />ORCAN son consident, Page de
<lb />MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Oy qui sçais les secrets de toute ma dis<lb />grace,
<lb />Qui cognois mon amour, qui sçais ce qui se passe,
<lb />Que dois-ie deuenir, i’ay veu l’objet aimé:
<lb />Mais plus froid mille fois qu'vn corps des-animé,
<lb />Il a quitté le lict, &amp; sa melancholie
<lb />--- C--
<lb />--
<fw><lb />io
</fw><lb />Le porte bien souuent à de traits de folie,
<lb />Il m'a fait vn accueil assez extrauagant,
<lb />Bien qu’il ne m'ayt rien dit qui sentit l’arrogant,
<lb />Non pas que me croyant tousiours estre mon frere,
<lb />Il n'ayt de complimens voulu me satisfaire,
<lb />Quoy qu'il fust bien souuent surpris d’estonnemẽt,
<lb />Et restast quelque fois sans voix, ny mouuement,
<lb />Qu'apres seutmuntent it fet port fa pensee
<lb />Estre diuersement dessus moy balancee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JRCAN.
<lb />it vono a reconnue, &amp; se trouuant surpris,
<lb />Vostre veuë a sans doute estonne ses esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE.
<lb />Nullement cét habit contraire a mon olsage,
<lb />La taille de mon frere, &amp; les traits du visage
<lb />L’ont aisément trompé parmy l’obscurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Vous auez, toutesfois, vn esclat de beauté,
<lb />Qui deuoit außi tost vous faire recognoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ouy, s’il n’auoit pas eu l’ame, &amp; les yeux d’vn
<lb />traistre.
<lb />S’il n’auoit point perdu la memoire, &amp; l’amour
<lb />Dés l’heure qu’il laissa nos ports, &amp; nostre Cour:
<lb />Car sçache que parmy les paroles courtoises,
<lb />Qui ne manquent iamais dans les bouches Fran<lb />çoises,
<lb />Et parmy l’amitié qu’il tesmoignoit d’auoir
<lb />Pour mõ cher frere absent, &amp; qu’il croyoit deuoir,
<lb />...................i. nom de Cintille à la bouche,
<lb />Bien qu'à ses complimens ie parusse vne souche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Il est donc attaché de quelque autre lien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Helas! mon cher Orcan, c’est ce que ie voy bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Il faut doncoublier l’ingrat qui vous oublie,
<lb />El le taisser perir hans ja metapenolte,
<lb />2
<lb />L’amour est vn Dieu iuste, encores qu’il soit lent,
<lb />Et vengera bien tost son mespris insolent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ma resolution est presque ta pensee,
<lb />Ie le veux oublier, puis qu’il m'a delaissee,
<fw><lb />Ie veux
</fw><lb />Ie veux sçauoir deuant ce qu’il a sur le cœur,
<lb />Et cognoistre l’objet qu’il tient pour son vainqueur,
<lb />Tu me peux soulager dans ceste inquietude,
<lb />Cependant que i'iray reuoir ma solitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Ie suis trop honoré de ce commandement,
<lb />Pour n'aller pas veiller à vostre allegement.
<lb />Mais que veut cestuy-cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Roxonfieur, c'est Melissee
<lb />Qui voudroit vous parler pour affaire pressee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie m'en vay la trouuer tout à l’heure apres vous,
<lb />Que l’amour en ce poinct se mocque bien de nous,
<lb />Ceste Dame en amour est si fort malheureuse,
<lb />Que me croyant Alcandre, elle en est amoureuse,
<lb />Et qu'eite trouut en moy de grates, &amp; d'appas,
<lb />Que tu vois qu'Alidor l’ingrat n'y trouue pas.
<lb />Iuge si son malheur n'esgale pas le nostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Son infortune encore est pire que la vostre.
<lb />- -
<lb />H
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIII.
<lb />MELISSEE. PAGE.
<lb />MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nutile pudeur, foible apprehension,
<lb />2
<lb />Qui me rendez muette en mon affection,
<lb />Qui voulez retenir vn feu dans la contrainte,
<lb />Sçachez que mõ amour est desormais sans crainte,
<lb />Que ces respects qui l’ont si long temps enfermé,
<lb />muin beuur diue ceiscortiy b one piuma peuumrecirtert y
<lb />Alcandre preuenu de sa premiere flâme,
<lb />Ne voit point dans mes yeux le feu que i'ay dans
<fw><lb />l’ame,
</fw><lb />Il l'en faut asseurer par des termes pressans,
<lb />Qui luy prennent le cœur, par le moyen des sens.
<lb />O Dieux! que de plaisir, quoy que ie le preutenne,
<lb />S’il vouloit égaler sonardeur à la mienne,
<lb />I a-Eil dit qu'il seroit en peu de temps a'y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGE.
<lb />Ptés qu'außi tost que moy, Madame, le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CINTILLE. MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Nquoy puis-ie seruir l’aimable Melissee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE tout bas.
<lb />Ha! que ne suis-ie telle au fonds de ta pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie n'en excepte rien pourueu que mon pouuoir
<lb />Seconde heureusement mes soins, &amp; mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Alcandre cognoissant mon defaut de merité,
<lb />D'abord à me seruir a mis vne limite,
<lb />Il ne me veut seruir qu'autant qu’il le pourra,
<lb />C’est à dire en vn mot autant qu’il luy plairra:
<lb />Mais si i’estois Cloris tout luy seroit poßsible,
<lb />Il pourroit animer vne roche insensible,
<lb />Il pourroit r'appeler tous les morts des enfers,
<lb />Et rompre des Titans les prisons, &amp; les fers:
<lb />Ha! ce n'est pas ainsi qu’il faut seruir Alcandre,
<lb />Celle qui de son sang voudroit bien vous defendre,
<lb />Vous aimez vne ingrate, vne ame sans pitié,
<lb />Qui rit de vostre ardeur, &amp; de vostre amitié,
<lb />Qui maintenat, sâs doute, à quelqu'autre engagée,
<lb />Se mocque auecques luy de vostre ame affligée,
<lb />Qui lors que vous pleurez contente ses desirs,
<lb />Et relasche son ame au milieu des plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Voyez iusqu'à quel poinct Alcãdre est mi serable,
<lb />Puis que dans ses mespris ie la trouue adorable,
<lb />Et que ie me croirois trop heureux seulement,
<lb />Si mon mal luy donnoit quelque contentement,
<lb />Elle ne songe à moy qu'auec indifference,
<lb />S'il est encores vray que ceste ingrate y pense:
<fw><lb />H iij
</fw><lb />Mais ie sçay bien que non, &amp; son mespris est tel,
<lb />Que anornone seutemene tay sensete vn nun mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Pourquoy donc l’auez-vous tousiours dans la me<lb />CINTILLE.
<lb />(moire.
<lb />Parce qu'à l’adorer ie mets toute ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Quelque beauté qu'elle ayt, quelques charmes
<lb />puissans,
<lb />Qui soient ab soiument maistres de tous vos sens,
<lb />Elle s’en rend indigne, &amp; vous estes blasmable,
<lb />Si vous traittant si mal vous l’a trouuez aimable,
<lb />Faites comme elle fait, vous trouuerez icy
<lb />D'außi grandes beautez auec moins de soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />C’est me donner la mort de parler de la sorte,
<lb />L'amour que i'ay pour elle en mon ame est troe
<lb />forte,
<lb />Si vous n’auez dessein de me desobliger
<lb />Par de pareils discours cessez de m'affliger,
<lb />Et me dites enquoy vous me trouuez capablę
<lb />- -- --------
<lb />3
<lb />Du vous pouuoir seruir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />que vous estes coupable,
<lb />Et que pous meritez pos enmib enstement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Puisque Cloris le veut, c’est mon contentement:
<lb />Mais laissant ce discours, dites-moy quel affaire
<lb />M'appelle auprés de vous, &amp; ce que ie puis faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Quoy? vous ne l’auez point cõpris en mes discours,
<lb />Faut-il plus clairement descouurir mes amours,
<lb />Alcandre ie vous aime, &amp; ceste aimable grace,
<lb />Pour qui Cloris n’a rien que mespris, &amp; que glace,
<lb />Allume dans mon sein, malgré vostre froideur,
<lb />Vn feu qui me consomme auecque son ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Si vous sçauiez au vray l’estat de ma fortune,
<lb />Ma presence desia vous seroit importune,
<lb />Et pendant cét amour que vous me tesmoignez,
<lb />Vous plaindriez mon malheur lors que vous vous
<lb />plaignez,
<fw><lb />mi*
</fw><lb />Songez à Florintor, recognoissez sa flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Mais toy, songe imposteur, à ton mespris infame,
<lb />Pense-tu donc, ingrat, de m’abuser ainsi,
<lb />Ta feinte à mon endroit n'a pas bien reüßsi,
<lb />Sçache que Florintor est bien loin de son conte,
<lb />Ie veux vanger sur luy tes mespris, &amp; ma honte,
<lb />J PInpde2
<lb />Il faut que mon despit vous enuelope tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE seule.
<lb />Qu'elle me fait pitié! mais que peut-elle attandre,
<lb />Ie ne suis que de nom, &amp; d’habit son Alcandre,
<lb />Ie te plains, Florintor, &amp; suis bien affligé
<lb />De voir qu’en te seruant ie t’ay desobligé,
<lb />Voila comme l’amour rit de nostre prudence,
<lb />Ce n'est point la raison qui regit son enfance,
<lb />Ie cause les mespris qu'elle monstre pour toy,
<lb />Et tu croyois d’auoir quelque support de moy.
<lb />Mais pensons à nous-mesmes, &amp; laissons là les
<lb />autres,
<lb />Leurs plus grandes douleurs n’allegent point les
<lb />nostres.
<lb />Retirons
<lb /> -------
<fw><lb />–--</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Retirons-nous d’icy, ie sçay qu'en peu de iours
<lb />Les maux que ie leur cause auront vn autre cours,
<lb />Außi tost que l’ingrat, dont ie me crois haye,
<lb />Fera voir que ma flâme est tout à fait trahie,
<lb />Ie leueray le masque, &amp; vangeant cét affront,
<lb />Ie luy peindray la honte, ou la mort sur le front,
<lb />Ou bien si sa valeur qui donne de l’enuie
<lb />A tous les plus vaillans qui cognoissent sa vie,
<lb />Me porte dans le sein la pointe de son fer,
<lb />Et le fait doublement de mon cœur triompher,
<lb />La mort me sera douce, &amp; beniray les armes
<lb />Qui m'auront fait verser le sang au lieu de larmes
<lb />-A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE J
<lb />EARINTHE. MEIDORCREINIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Lle, &amp; moy receuons auec contentement
<lb />Le bon-heur qu'Alidor nous procure en
<lb />l'aimant,
<lb />Ne vous estonnez pas de la voir si pensiue,
<lb />Vne fole en ce poinct fait tousiours la rétiue,
<lb />Ces petites façons paroistroient de mespris,
<lb />Auec des igrorans, ou des ieunes esprits,
<lb />Quãd son pere Arimãd me recherchoit de mefme,
<lb />Qu'il me disoit cent fois, Larinthe, que ie t'aime,
<lb />-- --
<lb />Ie faisois la faschée, &amp; pourtant mes desirs
<lb />Attachoient ma pensee à ces derniers plaisirs,
<lb />Elle en fait tout de mesme, &amp; ie perdray la vie,
<lb />Que tout ce qu'elle fait est contre sonenuie,
<lb />Et si ie vous laissois entretenir tous deux,
<lb />Elle prendroit plaisir aux discours de vos feux,
<lb />Mon aage est außi bien importun aux tendresses,
<lb />Que trouuent les Amans auprés de leurs Mai<lb />stresses,
<lb />C esi pourquoy te vom taisse en pnitbre entretien,
<lb />Remettant à demain vostre souuerain bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Estonné du bon-heur que le destin m'enuoye,
<lb />Par où commenceray-ie à tesmoigner ma ioye,
<lb />C’est en m'humiliant à l’aimable beauté,
<lb />Dont les charmes puissans m'ostent la liberté,
<lb />Pardonnez, Calirie, à l’ardeur qui m'enflame,
<lb />Sii ose vous nommer le repos de mon ame,
<lb />Sans vous ceste clarté, que nous donnent les Cieux,
<lb />Seroit absolument inut le à mes yeux,
<lb />Vous m'auez retiré du bord du precipice,
<lb />Et par vostre bonté ie trouue tout propice,
<lb />Ie sçay bien que i’ay tort, que ie suis criminel,
<lb />Que ma faute merite vn supplice eternel,
<lb />Et si ie n'esperois de n’obtenir la grace,
<lb />Vous verriez ce corps mort tomber plus froid que
<lb />glâce,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Meurs, ou sois tout de glace, il m’est indifferent,
<lb />Tout ce que i'en ay fait estoit pour ton parent
<lb />Que i’aimois, il est vray, mais dans sa perfidie
<lb />I'ay trouué le defaut qui m'en a refroidie,
<lb />Ne croy pas toutesfois, que pour ne l’aimer pat
<lb />Ie conserue pour toy le peu que i'ay d’appas,
<lb />I’aimerois mieux mourir que d’auoir la pensee
<lb />De te considerer, parce qu’il m'a laissee,
<lb />Au contraire ie veux tesmoigner auiourd’huy
<lb />Que ié te fais autant qu'il me donne d’ennuy,
<lb />Et si tu ne veux pas encores me desplaire,
<lb />Va-t'en loin de mes yeux, ne presse plus ma mere,
<lb />Ou tu m’obligeras à cercher dans ma mort,
<lb />Contre vn si grand orage vn fauorable port.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ALIDOR seul.
<lb />O Dieux! qu'ay-ie entendu, ces paroles cruelles
<lb />Me font dedans le sein de blesseures nouuelles,
<lb />Bien, puis que tu le veux, il me faut esloigner,
<lb />Ie te veux en cela mon amour tesmoigner,
<lb />I'osteray cét objet si funeste à ta veuë:
<lb />Mais d’vne autre façon que tu n'as pas preueuë:
<lb />Quel demon ennemy depuis deux mois me nuit,
<lb />De qui me dois-ie plaindre au malheur qui me suit,
<lb />Oronte, Calirie, Amour, est de vous-mesme,
<lb />Vous estes les autheurs de ma douleur extresme,
<lb />Oronte, pour m'auoir à mon retour permis
<lb />De voir ces deux beaux yeux qui me sont ennemis,
<lb />Et vous rare beauté, de qui l’iniuste gloire,
<lb />Apres m'auoir vaincu mesprise sa victoire,
<lb />Vous auez augmenté les douleurs que ie sens,
<lb />En trompant auiourd’huy mes desirs innocens,
<lb />Apres m'auoir nourry de vaines esperances,
<lb />Et trompé mon amour de fausses apparences,
<lb />Et toy cruel demon, dont le pouuoir fatal,
<lb />En me faisant aimer fut autheur de mon mal.
<lb />28
<lb />* –-
<fw><lb />I iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu m’as mis en l’estat où se trouue mon ame,
<lb />En iettant dans mon sein ta mal-heureuse flame:
<lb />Ha! que le Ciel est iuste, il estoit bien raison,
<lb />Que la peine suiuy ma lasche trahison,
<lb />Apres auoir trahy l’ame plus vertueuse,
<lb />
<lb />Qui iamais ayt bruslé d’vne flâme amoureuse,
<lb />Vien, Cintille, vien voir le iuste chastiment
<lb />Que l’amour fait souffrir à ton perfide Amant,
<lb />Vien, vien, &amp; tu verras mon ame de solée,
<lb />Et la punition de ma foy violée,
<lb />Et toy dont l’amitié m'a tiré du cercueil,
<lb />Qui pour me consoler as augmenté ton dueil,
<lb />Oncle trop complaisant à ma flame inciuile,
<lb />Vien voir à mon endroit ton secours inutile,
<lb />Vien voir ton Alidor, que la foudre a frapé,
<lb />Alors que tu croyois l’orage dißipe,
<lb />Lasches raisonnemens, qui m'ostez le courage,
<lb />Abandonnez mon ame au pouuoir de la rage,
<lb />N’ay-ie plus de vertu contre tant de malheurs.
<lb />Ce bras ne peut-il pas surmonter mes douleurs,
<lb />Ce bras, &amp; ceste espée en finissant ma peine
<lb />Contenteront bien tost ta rigueur inhumaine,
<lb />Tu ne me verras plus, si tu ne me vois mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORONTE. ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE luy arrestant le bras.
<lb />L'est-ce cy, mon nepueu, d’où vous vient
<lb />ce transport.
<lb /> -- da
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Hal ne m'empesches plus de finir vne vie
<lb />De mille ennuis mortels à toute heure suiuie,
<lb />I'ay trop long temps vescupour mon contentement,
<lb />ous m’auez vne fois tiré du monument,
<lb />–
<lb />–--t.-
<lb />1
<fw><lb />----.-----s----A.--s:
</fw><lb />Oronte, c’est assez, laissez-moy donc poursuiure
<lb />Le dessein que i’ay fait de ne vouloir plus viure,
<lb />Calirie elle-mesme en a donné l’arrest,
<lb />Et puis qu'elle le veut ie mourtay sans regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Pousse doncques plustost dans mon sein ton espée,
<lb />Qu'elle soit dãs mon sang, &amp; non du tien trempée,
<lb />Quel accident nouueau vient troubler tes plaisirs,
<lb />Que qu'vn a-tit ponta tranerjentes destrs,
<lb />Si Larinthe le veut, Alidor, qui te fasche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Moy-mesme d’auoir fait vne action si lasche,
<lb />Car ie deuois mourir dés le premier moment,
<lb />Que mon amour troubla vostre contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Cher nepueu, ne mets plus mon interest en conte,
<lb />Si tit peux opliger te mainchrenee Oronte,
<lb />Et me dy seulement d’où vient ton de sespoir
<lb /> eprit on eure ou deux que tu m'es venu voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Du seul commandement que m'a fait ceste belle
<lb />1 --
<lb />–-
<lb />L-–-
<lb />De ne
<fw><lb /> Ca -d
</fw><lb />De ne monstreriamais Alidor deuant elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Si ce n'est que cela ne t'en estonne pas,
<lb />On l’appaisera bien a moins que du trespas,
<lb />Ces mouuemens de fille aisément se destruisent
<lb />Alors que les flambeaux de mariage luisent,
<lb />Repose-t'en fur moy, ie suis bien asseuré
<lb />Que sa mere tiendra ce qu'elle m'a iuré,
<lb />Calirie en vn mot n’oseroit la desdire,
<lb />Et demain au plus tard finira ton martyre,
<lb />Que si cela n'est pas, ie te permets apres,
<lb />Selon que tu voudras de finir tes regrets,
<lb />Iusques à ce temps-la donne-toy patience,
<lb />Ie t en parle, Alidor, de certaine science.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’est pour vous contenter, mais ie suis bien certain
<lb />Que tout vostre trauail ne peut estre que vain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />ATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE I.
<lb />MELISSEE. FDORINTOR.
<lb />2
<lb />M
<lb />MELISSEE seule.
<lb />Voy qu'vn iuste despit de me voir
<lb />refusce,
<lb />De voir par vn ingrat ma flame re<lb />fusee,
<lb />Deust chasser de mõ sein l’amour que i’ay pour luy,
<lb />I’adore toutes fois l’autheur de mon ennuy.
<lb />I’adore cét ingrat qui m'a de sobligée,
<lb />Et ne le puis hayr, bien qu'il m'ayt negligee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcandre, que le Ciel re donne iniustement,
<lb />Auec tant de beautez, vn cœur qui les desment,
<lb />Deuoit-il animer ce miracle visible,
<lb />Et cét object d’amour, que d’vne ame sensible,
<lb />Que ne te donnoit-il le cœur que tu n'as pas,
<lb />Ou ne te faisoit naistre auecques moins d’appas;
<lb />Mais deuois-ie esperer qu'en vn pays barbare
<lb />Peut naistre sans de faut vne beauté si rare,
<lb />Qui n'eut du naturel des flots, &amp; des rochers,
<lb />Qui le long de son Isle effraye les nochers,
<lb />Ie l’aime toutesfois, quoy que ie m'en defende,
<lb />Et contre mon desir il faut que ie me rende,
<lb />Ie trouue en ses mespris quelques charmes puissans
<lb />Qui le font malgré moy maistre de tous mes sens,
<lb />Imprudent que tu es, qui pour me vouloir plaire,
<lb />As amené chez moy ce cruel aduersaire,
<lb />Tu croyois qu’il me peust obliger à t’aimer:
<lb />Mais nous auõs tous deux rai son de nous blasmer,
<lb />Toy pour t'estre seruy d’vn agent dont la grace
<lb />Des hommes plus parfaits les merites efface,
<lb />Et moy pour auoir veu d’vn gil trop amoureux
<lb />varẽ
<lb />E-AT.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn homme que i'adore, &amp; se croit mal-heureux,
<lb />Si ie me suis mocqué autrefois de ta flame,
<lb />Vien voir qu'vn autre rit des ardeurs de mõ ame,
<lb />Alcandre t'a vengé par le cruel mespris
<lb />Qu’il fait de la beauté de celle qui t'a pris.
<lb />Il tient dans la prison celle qui te captiue,
<lb />Et lors que ie te fuy, il faut que ie le suiue,
<lb />Ie ne puis Florintor, souffrir ton entretien,
<lb />Encor que par mon mal ie cognoisse le tien,
<lb />Voicy le malheureux, qui selon sa coustume
<lb />Me vient importuner du feu qui le consume,
<lb />Ha! que tu trouueras de changement en moy,
<lb />Puis qu'Alcandre auiourd’huy ne vient pas auec
<lb />1
<lb />9.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />VATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TLORINTOR. MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Quoy se diuertit la belle Melissee,
<lb />Suis-ie assez bien venu pour sçauoir sa
<lb />pensee,
<lb />de ne resperepas,te fats trop malnearene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Ie ne pensois qu'a vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />O rencontre amoureux,
<lb />Fortuné Florintor, s’il faut que ie le croye.
<lb />*- 67 -- v---- -- ---------s---D-- ----
<lb />
<lb />ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Il n'est pas temps encor de monstrer vostre ioye,
<lb />Ie ne pẽsois qu'à vous, mais pour vous tesmoigner
<lb />Qu'il faut pour m'obliger desormais m'esloigner,
<lb />Que ie ne sçaurois plus vous voir, ny vous entẽdre,
<lb />Que c'est folie à vous de sormais d’y pretendre,
<lb />Que vostre paßion me desplaist tellement,
<lb />Que ie ne vous puis voit sans mescontentement:
<lb />Non, non, ie ne veux plus vous donner esperance,
<lb />Et nourrir vostre amour d’vne fausse apparance,
<lb />Tout ce que i'en ay fait estoit pour obliger,
<lb />Plustost que Florintor, vostre ingrat estranger,
<lb />Et si vous ne voulez vous attirer mahaine,
<lb />Ne me voyez iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Arrestez, inhumaine,
<lb />Dues-moy ta raison a prsiprompr changemente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Adieu, ie vous l’ay dit encor trop clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Cruelle tu t'en vas, &amp; deux ans de seruice
<lb />c---ri vrce u- cot-- ---
<lb />-.–-4- --
<lb /> P„
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />--- - -Ajvc:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne peuuent t'empescher d’vn si mauuais office,
<lb />Ie voy bien ce que c'est, cét aimable estranger
<lb />Est l’objet auiourd’huy qui t’oblige à changer,
<lb />Sa beauté t’a surprise, &amp; par mon imprudence
<lb />75
<lb />I’ay moy-mesme introduit l’innocẽt qui m'offence,
<lb />O Dieux! vn estranger depuis deux iours venu,
<lb />Qu'elle n’a pas encor deux fois entretenu,
<lb />Qui pour vn autre objet à toute heure souspire,
<lb />Est cét heureux Amant, que seul elle desire,
<lb />Et moy qui l’ay seruy, &amp; n'ay iamais aimé
<lb />Qu'elle seule depuis que ie suis animé,
<lb />Nay d’vn mesme pays, de longue cognoissance,
<lb />Ie suis le malheureux, dont elle veut l’absence,
<lb />Sexe ingrat, &amp; leger, qui change plus souuent
<lb />Que les roseaux pliez par la force du vent,
<lb />Qui n'as rien de l’humain que les traits du visage,
<lb />Et qui ne mit iamais la raison en vsage,
<lb />Que nous serions heureux, si nostre volonté
<lb />Ne se laissoit pas vaincre aux traits de ta beauté;
<lb />Mais le Ciel qui t’a fait auecques tant de charmes
<lb />Pour te bien resister nous refuse des armes,
<lb />-4
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est pourquoy malgré nous il nous faut obeyr
<lb />Aimant nos ennemis, au lieu de les hayr,
<lb />Ie te veux donc aimer, cruelle Melissee.
<lb />Attendant que le temps ayt changé ta pensee,
<lb />Ie suis bien asseuré qu'Alcandre a dans le sein
<lb />Des feux qui le rendront contraire à ton dessein:
<lb />Allons le voir chez luy, pour luy faire cognoistre
<lb />S’il ne le sçait encor, l’amour qu'il a fait naistre.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />URONTE, CALIRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Rrestez Calirie, escoutez ma raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />N’as tu point inuenté quelqu'autre trabison,
<lb />Ton esprit n'est-il pas content ue ta prémiere,
<lb />Si tu n'es satisfait, ôste-moy la lumiere,
<lb />Arrache-moy le cœur que le tien a trahy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Est-ilpoßsible, ô Dieux! qu’Oronte soit hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Meponencor conlrre elaebrozo estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quoy, ma sliecroird que son Amant soit traistre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Comment nommeras-tu ta derniere action.
<lb />N'as-tu pas esté traistre à mon affection,
<lb />Tu me veux obliger de trouuer agreable
<lb />Vn homme qui pour moy n'eust iamais rien d’ai<lb />mable,
<lb />Que ie hay de nature, &amp; que ie ne puis voir
<lb />Dans le dessein qu'il a qu'auec le desespoir,
<lb />Toyde qui ie croyois l’ardeur pour m'yy puissante,
<lb />A busant auiourd huy de ma flame innocente,
<lb />Tu presses mes parens de m'engager ailleurs,
<lb />Et ie pourrois auoir de sentimens meilleurs:
<lb />Non, non, ie te crois traistre, &amp; quoy que tu me
<lb />dies,
<lb />Apres de trahisons si laschement ourdies,
<lb />Si ie te croyois plus, i’aurois bien merité
<lb />Le mal que m'a causé ton infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il est vray que ma faute est au nombre des crimes
<lb />Qui se doiuent punir dans les profonds abysmes:
<lb />Mais si vous me voulez escouter vn moment,
<lb />Vous sçaurez que ie suis tousiours fidelle Amant,
<lb />Vous verrez que ma flame est tousiours toute en<lb />tiere,
<lb />Que ie n'ay rien perdu de mon ardeur premiere,
<lb />Que vuime Caurle, &amp; que et quet ay jair
<lb />N'est que de mon malheur vn miserable effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Dy ce que tu voudras, &amp; toutesfois t'asseure
<lb />Que mon cœur est desia guery de sa blesseure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />S’il est vray, ma chere ame, il me faut donc mourir,
<lb />Et rien que le trespas ne me peut secourir,
<lb />Perdant vostre amitié, ie n'ay rien qui me reste,
<lb />Qui ne soit desormais à mes plaisirs funeste,
<lb />Dés que i’auray perdu vostre doux entretien,
<lb />Ie tiens indifferent, &amp; le mal, &amp; le bien.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E i1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIRIE.
<lb />S’il est vray que ie sois à ton ame si chere,
<lb />Pourquoy me presse-tu d’obeyr à ma mere,
<lb />Et pourquoy pour accroistre auiourd’huy mon en<lb />nuy,
<lb />M'as-tu voulu sousmettre aux volontez d’autruy.
<lb />Parle.
<lb />
<fw><lb />C
<lb />el
<lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />
<lb />VATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALIDOR tout bas.
<lb />E trouue seuls Oronte &amp; Calirie,
<lb />Voicy l’occasion de voir leur trõperie,
<lb />Ie les veux escouter.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALIDOR. CALIRIE. ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAETRIE.
<lb />La honte t'interdit,
<lb />Tu ne sçaurois respondre à ce que ie t’ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il est vray que ie sens vne douleur si forte
<lb />De m'estre auecques vous gouuerné de la sorte,
<lb />2
<lb />------ 8 ------ 8
<lb />1
<lb />Que ie ne sçay que dire, &amp; que ie suis honteux
<lb />De vous auoir rendu mon amour si douteux,
<lb />D'auoir à son sujet trahy ma propre flâme,
<lb />Et d’auoir pour sa vie entrepris sur mon ame:
<lb />Mais vous sçauez qu'il est l’appuy de ma maison,
<lb />Que ce que i’en ay fait, ie l’ay fait par raison,
<lb />Que son pere en mourant le remit à ma garde,
<lb />Que ie le dois seruir en ce qui le regarde,
<lb />Ou ie serois ingrat à ceste affestion,
<lb />Que son pere a fait voir en semblable action,
<lb />La santé toutesfois à mon nepueu renduë,
<lb />Et qu’il conserue encor, quoy qu’il vous ayt perduë,
<lb />Deuroit m’auoir rendu ce que i’auois donné,
<lb />Et m'asseurer desia que ie suis pardome.
<lb />Accordez, Calirie, vne faueur si grande
<lb />Au mal-heureux Oronte, &amp; signez sa demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOX le delcouurant.
<lb />Ie viens pour la signer, mais c'est auec le sang
<lb />Que ce fer à vos yeux tirera de ce flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE l’arrestant.
<lb />Alidor, arrestez, c'est moy qui vous coniure
<fw><lb />4
<lb />ne
</fw><lb />De ne me faire point ceste seconde iniure,
<lb />Suspendez quelque temps ce transport inhumain
<lb />Et pons serez contenisi vn &amp; tantre demain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non, ne retardez point la mort que ie desire,
<lb />C’est d’elle que i’attens la fin de mon martyre,
<lb />Apres auoir cognu qu'Oronte m'a trahy,
<lb />Que i’aime sans espoir, &amp; que ie suis hay:
<lb />2rle conferuet ta pie, est angmemermna peine,
<lb />Laissez-moy dõc mourir, vous me serez humaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Vous m’aimez Alidor, Oronte m’aime außi,
<lb />Et ie dois vous tirer tous deux de ce soucy,
<lb />lurez moy seulement de ne rien entreprendre
<lb />lusqu'à cesue uemnamie tounte fasse entendre,
<lb />S'il est vray que l’on m'aime, on me doit obeyr,
<lb />La de sobeyssance oblige de hayr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />P'our moy ie vous promets que mes ardeurs plus
<lb />fermes
<lb />Se maintiendront tousiours dedans leurs premiers
<lb />termes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Et moy quoy que ie sois tout à fait malheureux,
<lb />Pour vous desobeyr ie suis trop amoureux,
<lb />Vostre commandement m'est vne loy seuere
<lb />Que ie reçoypourtant de peur de vous desplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Ie vous quitte, &amp; croyez que dans le mesme temps
<lb />Que ie vous ay promis, ie vous rendray contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONIE.
<lb />Ie croiray tout de vous, mais ie crains le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR seul.
<lb />Oronte qui tousiours m’as seruy comme pere,
<lb />Et qui m'as retiré du milieu des ennuis,
<lb />Tu feints de me sauuer, &amp; c’est tõy qui me nuis,
<lb />ebmonuei nenutontdeux, i'ay tousiours mon re<lb />mede,
<lb />La mort quand ie voudray sera preste à mon ayde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CINEILLE dallsia solitude.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I Ristes ressentimẽs du bien que i’ay perdu,
<lb />Sortez de ma pensee,
<lb />C’est vn bien qui iamais ne me ser a rendu,
<lb />Alidor m'a laissee,
<lb />*ingrat ne songe plus à sa premiere ardeur,
<lb />Et ie cognois dans sa froideur
<lb />Que de son souuenir Cintille est effacee.
<lb />Miserable Cintille, à qui te resous-tu
<lb />Dans ce cruelorage,
<lb />Il te faut conseiller à ta propre vertu,
<lb />*---
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
<lb />––4
<lb />Et monstrer ton courage:
<lb />Cesse de t’affliger, prens vn meilleur dessein,
<lb />e JeI.
<lb />Les conseils violens que te donne la rage.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Meurs, meurs, &amp; n’attends plus le secours des
<lb />humains,
<lb />Ton attente est trop vaine,
<lb />Ce fer dans vn moment, par l’ayde de tes mains,
<lb />Mettra fin ã ta peine:
<lb />Pousse-le hardiment, &amp; dans ton propre cœur
<lb />Va cercher cét ingrat vainqueur,
<lb />Et venge dessus luy ta douleur inhumaine.
<lb />Le traistre y regne encor auec tous ses mespris,
<lb />Mais auec tant de charmes,
<lb />Que malgré la fureur qui trouble mes esprits,
<lb />Ilm'arrache les armes,
<lb />Et pour s’y maintenir me contraint doucement
<lb />De viure parmy mon tourment,
<lb />Et de continuër mes souspirs, &amp; mes larmes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pleurons doncques, pleurons, puis qu’il le veut
<lb />ainsi,
<lb />La matiere en est ample,
<lb />Et faisons en ces lieux de ces gasons icy
<lb />Vn dep lorable temple,
<lb />Où mes longues douleurs, &amp; ma fidelité
<lb />Deujjent à la posterité
<lb />De constance &amp; d’amour vn memorable exemple.
<fw><lb />M
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />ATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE WI.
<lb />ORCAN.
<lb />CINTILLE,
<fw><lb />ORCAN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E me tromperois fort en mon opinion,
<lb />Si vous ne reuiez pas à vostre paßion:
<lb />Ces yeux noyez de pleurs, &amp; ceste couleur ble sme
<lb />dinrc tesmoignent aisez vostre douteur extresme,
<lb />Ne me le cachez point, il se faut retirer
<lb />De ceste folle ardeur qui vous fait souspirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE.
<lb />Orcan, il est certain que i’auois ma pensee
<lb />Portée à cét ingrat qui m'a l’ame blessee,
<fw><lb />tor
<lb />Vo
<lb />Et
<lb />I.
<lb />Et
<lb />5o
</fw><lb />Et que ie ne sçaurois souffrir qu'auec douleur
<lb />Sa lasche ingratitude, &amp; mon cruel malheur:
<lb />Mais que m'apporte-tu, dois-ie mourir, ou viure,
<lb />Dy-le moy franchement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Son crime vous deliure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Son crime! qu'a-t’il fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Rien, sinon vous trahir,
<lb />Pour vne qui ne peut iamais que le haïr,
<lb />Voyez si son forfait ne vous a pas vengée,
<lb />Et s’il n'est pas puny de vous auoir changée,
<lb />Il aime vne beauté, qui ne le peut souffrir,
<lb />Et que rit de ses pœus quancetetes etent ossrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son nom
<lb />CINTILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Est Calirie, &amp; son riual Oronte,
<lb />Voila comme l’amour a vangé vostre honte.
<lb />de4 tij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Tu me parles Orcan, trop generalement,
<lb />C'y-moy ce qui se passe, &amp; ne men nadement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Alidor amoureux de ceste belle Dame,
<lb />A fait l’extrauagant pour tesmoigner sa flâme,
<lb />Il est tombé malade, &amp; se laissoit mourir
<lb />Lors que ceste beauté l’est venu secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment,
<lb />CANIILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Oronte à qui sa flame estoit cognuë,
<lb />Encores qu’il vsast de quelque retenuë,
<lb />Adoroit Calirie, elle l’aimoit außi,
<lb />C’estoit le mesme cœur, &amp; le mesme soucy:
<lb />Mais voyant qu'Alidor ne viuroit point sans elle,
<lb />Il fit vne action à luy-mesme cruelle,
<lb />Il fut voir son nepueu, luy dit sa paßion,
<lb />Et qu’il le veut seruir dans son affection,
<lb />De fait il le seruit auecques tant d’addresse,
<lb />Que pour l’amour de luy sa Dame le caresse,
<lb />- -- - ------- -- - r.
<lb />. M ME.
<fw><lb />4
<lb />u
<lb />76
<lb />C
<lb />e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le visite souuent: si bien que sa beauté
<lb />Luy redonnast bien tost sa premiere santé:
<lb />Mais lors qu’il fut guery, la belle refroidie
<lb />Luy parloit autrement que dans sa maladie,
<lb />Oronte qui craignoit que ce grand changement
<lb />Ne iettast son nepueu dedans le monument,
<lb />Auoit auec la mere ar resté l’hymenée,
<lb />Calirie d’abord se void bien estonnée:
<lb />Mais se voyant pressee, elle demande vn iour,
<lb />Pour se pouuoir resoudre à ce nouuel amour,
<lb />Cependant elle pleure, elle se plaint d’O ronté,
<lb />Luy reproche son crime, &amp; le couure de honte,
<lb />Elle fuyt Alidor plus qu'elle n'auoit fait,
<lb />Luy dit que son amour la fasche, &amp; luy desplait,
<lb />Qu'elle ne le peut voir qu'auec vnœil de haine,
<lb />Qu'elle mourra plustost que d’alleger sa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINIILLE.
<lb />Amour iuste vengeur de mes feux innocens,
<lb />En fin tu l’as puny des maux que ie ressens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Oronte dont l’amour estoit tousiours puissante,
<lb />----
<lb />T
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Estoit si satis fait de la voir si constante,
<lb />Que voyant son nepueu supporter sans mourir,
<lb />Ce qu’il ne eroyoit pas, qu’il peut iamais souffrit
<lb />Retourne à Calirie, &amp; par des raisons fortes
<lb />Tasche de r’allumer les ardeurs qu’il croit mortes,
<lb />Alidor qui l’auoit par hazard entendu,
<lb />L’interrompit plustost qu’il n’auoit attendu,
<lb />Se plaint de tous les deux, leur fait plusieurs repro<lb />ches,
<lb />Et les rend außi froids, que s’ils estoient des roches:
<lb />Il se voulut tuer, mais il fut arresté
<lb />Par le commandement que fit ceste beauté,
<lb />Si vous m'aimez, dit-elle, aimez donc vostre vie,
<lb />Et perdez tout à fait ceste brut ale enuie,
<lb />Demain sans y faillir, ie vous rendray contens,
<lb />Poui pours denter tonsuenx, te prens et ta dc temps,
<lb />Voila le vray sujet de sa melancholie,
<lb />Et ce qui s'est paßé dans toute sa folie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ce n'est pas tout, Orean, ie veux voir quel succés
<lb />Nous pourront apporter ces amoureux exces,
<fw><lb />La
<lb />–--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La resolution de perdre cét infame,
<lb />S’il persiste à l’aimer est prise dans mon ame,
<lb />Auprés de Calirie, ou des mains, ou du fer,
<lb />Entre tous ses amis, ie le veux estoufer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN
<lb />TIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />FLORINTOR. CINTILLE.
<fw><lb />FLORINTOR.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />18
<lb />Ecns
<lb />Our le dire en vn mot, elle m’a fait
<lb />entendre
<lb />Qu'il me faloit ceder aux merites
<lb />d’Alcandre,
<lb />Que vous auiez plus fait sans l’aimer dans vn
<lb />iour,
<lb />Que moy depuis deux ans que dure mon amour,
<lb />Que vous estes le seul qui pouuiez tout sur elle,
<fw><lb />4
<lb />a
<lb />I
<lb />u
<lb />n
<lb />Qu
<lb />Que
<lb />Ie
<lb />28
<lb />ui
<lb />Que
<lb />
<lb />4
<lb />Ou
</fw><lb />Que vous estes l’objet de sa flâme nouuelle,
<lb />de que teut jouuon neur eseoicentre pos ilcins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Que l’amour est contraire au repos des humains,
<lb />Il est vray, Florintor, que vostre Melissee
<lb />8
<lb />M’a fait voir qu'elle estoit de mon amour blessee,
<lb />Qu'elle m'a tesmoigné beaucoup de paßion;
<lb />Mais ie suis impuissant pour son affection,
<lb />Outre vostre interest, dont mon ame est touchée,
<lb />Vne raison plus forte est dans mon sein cachée,
<lb />Qui m'oblige de voir Melissee autrement
<lb />Que comme ma Maistresse, ou comme son Amãt,
<lb />I'estime sa beauté, son merite, sagrace,
<lb />Mais ie ne puis pour elle auoir qu’vn cœur de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Il est vray que i’ay creu que la belle Cloris,
<lb />Qui depuis si long temps maistrise vos esprits,
<lb />Auec tous ses desdains, est si bien dans vostre ame,
<lb />Qu'elle n’y laisse point de place à d’autre flâme,
<lb />Et que malaisément ce climat estranger
<lb />Vous peut monstrer d’ob et qui vous puisse chãger:
<lb />N
<lb />Toutesfois le plaisir d’estre aimé d’vne belle
<lb />Qui vous parle d’amour, lors que l’autre est cruelle,
<lb />A beaucoup de pouuoir pour se rendre vainqueur
<lb />De ceste forte ardeur qui vous brusle le cœur,
<lb />L’amour qu'elle a pour vous, ses souspirs, &amp; ses
<lb />larmes,
<lb />A ses autres beautez adioustent bien de charmes,
<lb />DEJJROPJ.
<lb />D’aimer tant de beautez à qui l’on est si cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Vous croirez, s’il vous plaist, ce que la ialousie
<lb />Peut dessus ce sujet vous mettre en fantasie:
<lb />Mais soyez asseuré que iamais autre ardeur
<lb />Que de mon feu premier ne bruslera mon cœur,
<lb />Deuant la fin du iour, dont la lumiere esclaire,
<lb />Vous cognoistrez que i'aime, &amp; que ie me sȩay
<lb />(taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Que dant ce peu de mots vous me dites beaucoup,
<lb />Amy vous m'obligez doublement à ce coup,
<lb />Vous me sauuez la vie, &amp; si l’amour luy-mesme
<lb />N'est pas mon ennemy, vous sauuez ce que i'aime.
<fw><lb />la
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie vous prie e nuoyons mon homme pour sçauoir
<lb />Si sans l’importuner, ie pourray l’aller voir,
<lb />Vous me suiurez apres, &amp; puis tous trois ensẽble
<lb />Irons chez Calirie:
<lb />Parce que ie voudrois qu'elle, &amp; nous deux en<lb />semble
<lb />Puptonineneic Cuurte, onte sçay qu'on s'assemble:
<lb />Là voila sur sa porte, Adieu, venez apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR s’en allant.
<lb />Ie crains que ton secours n’augmente mes regrets,
<lb />Toutes fois ses discours tesmoignent sa franchise.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN
<lb />I
<lb />TIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Adame, ie voy bien que ie vous ày sur<lb />prise.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CINTILLE. MELISSEE.
<lb />CINTILLE abordant Melissee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Ouy, vous m'auez surprise, ingrat mescognoissãt,
<lb />Qui vous mocquez des feux que mon ame ressent:
<lb />Mais le Ciel s’il est iuste en vangera le crime,
<lb />Quoy, vous offensez-vous de ce qu'on vous estime,
<lb />Si vous ne pouuez pas supporter mon ardeur
<lb />Qu'auecque du mespris, ou beaucoup de froideur,
<fw><lb />"
<lb />(
<lb />le
<lb />Ie
<lb />4
<lb />le
<lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy m’abordez-vous, venez-vous reco<lb />gnoistre
<lb />Si cét amour est mort, que vous auez fait naistre:
<lb />Non, non, tous vos mespris ne font que l’augmẽter,
<lb />Et l’horreur du trespas ne me peut rebuter,
<lb />Encor que vous puißiez beaucoup dessus mon ame,
<lb />Vous ne luy pouuez pas donner vne autre flâme,
<lb />Ne me venez-vous voir que pour solliciter,
<lb />Pour l’importun Amant qui vient de vous quiter,
<lb />Vous vous trõpez, Alcandre, il vous est impossible
<lb />De me rendre iamais à son amour sensible:
<lb />Ie veux vous preuenir, de peur que vos discours
<lb />Ne me viennent presser de luy donner secours,
<lb />Ie ne le puis souffrir quelque chose qu'il face,
<lb />I'ay trop de feu pour vous, &amp; pour luy trop de gla</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie le viens de quitter, il est vray, mais sçachez
<lb />Que vous ne tenez plus ses esprits attachez,
<lb />(ce.
<lb />Que ne pouuant souffrir vostre rigueur extresme,
<lb />Si vous ne l’aymez point, il en faict tout de
<lb />mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />S’il est vray, Florintor m’oblige grandement,
<lb />Ivre delinrani dinst a vn tiaportun Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />L’orgueil, &amp; la beauté sont d’ordinaire ensemble,
<lb />Vous le deuriez pourtant regretter, si me semble,
<lb />E1 cot tousiours tenu dans les loix du deuoir,
<lb />Et d’autres se croiront heureuses de l’auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Qu'vn autre le possede, ou qu’il en aime mille,
<lb />De supporter ce mal, il me sera facile:
<lb />Mais encore sçachons le nom de la beauté
<lb />Qui dans ces nouueaux nœuds retient sa liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />La belle Calirie est l’objet de sa flâme,
<lb />C’est elle qui possede à ceste heure son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Il n'a pas mal choisi, mais il a des riuaux
<lb />Qui le trauerseront en ses desirs nouueaux,
<lb />L’histoire des amours d’Alidor, &amp; d’Oronte,
<lb />Pour la mesme beauté le couurira de honte:
<fw><lb />Il ne
</fw><lb />Il ne l’ignore pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINTILLE.
<lb />C’est pour cette raison
<lb />Qu'ilcnoisit aniourd huy cette belle prison</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />En tout vostre discours ie ne puis rien entendre,
<lb />Außi ne veux-ie pas dauantage en apprendre,
<lb />Laissonntuniortnoisue portons que ac euous,
<lb />Et nous ostons d’icy, nous serons mieux chez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE toutbas.
<lb />Que ie plains ton malheur, ô pauure Melissee,
<lb />Tu te verras tantost bien loin de ta pensee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CALIRIE seule dans sa chambre,
<lb />tenant vn miroir.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Emon dont la vertu maintient cêt vniuers,
<lb />Qui te fais recognoistre en tes actes diuers,
<lb />Qui sçais tout, qui vois tout, Amour Dieu des mer<lb />ueilles,
<lb />Si ma iuste priere a touché tes oreilles,
<lb />4
<lb />Fais reußir de grace vn genereux dessein,
<lb />Que ta puissante ardeur inspire dans mon sein,
<lb />Ah! miroir autrefois consulté pour l’vsage
<lb />Des embellissemens qu'on met sur vn visage,
<lb />Dont la glace monstroit autrefois à mes yeux
<fw><lb />A
<lb />
<lb />I
<lb />Ie
<lb />A
<lb />Et
<lb />C
<lb />le
<lb />Cl
<lb />le
<lb />At
<lb />2
<lb />T
<lb />1
<lb />Sit
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn thresor que chaqu'vn estime precieux,
<lb />Que ie suis bien changée, &amp; que ce qui m’oblige
<lb />A te venir reuoir cruellement m'af flige,
<lb />Ie viens pour consulter auec toy les moyens
<lb />De perdre le plus cher, &amp; plus grand de mes biẽs,
<lb />Ie sçay, sans me flatter, qu'on me peut dire belle,
<lb />Qu'auiourd’huy ie viens faire vne action nouuelle:
<lb />Mais que ne peut l’amour, à qui les immortels,
<lb />Et toute la nature erige des autels,
<lb />Oronte seul objet de toutes mes pensees
<lb />Ne croy pas tes ardeurs dans mon sein effacees,
<lb />Ie t'ay tousiours aimé, ie t'estime tousiours,
<lb />Et sans toy ie croirois malheureux tous mes iours,
<lb />Ie ne sçay toutes fois si me voyant changée,
<lb />Alors que ton erreur sera sur moy vangée,
<lb />Et voyant mon visage auecque moins d’appas,
<lb />Tu ne deuiendras autre que tu n'es pas.
<lb />Helas! que ce soupçon est loin de l’apparence,
<lb />Tu m'as de ton amour donne trop d’asseurance,
<lb />Siie perds mes appas, au moins ie ne les pers
<lb />Que pour me retirer de ces iniustes fers,
<lb />-4
<lb />e-
<fw><lb />O ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dAu Polelleld.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où ta folle amitié pour vn nepueu peu sage,
<lb />Sans aucune raison à ceste heure m'engage,
<lb />Tu trouueras en moy d’autres perfections,
<lb />Que l’on voit esclater dedans mes actions,
<lb />Tu diras que ces traits sont mon moindre merite,
<lb />Que ma vertu n'a rien icy qui la limite,
<lb />Ie ne croy pas außi que tu te sois peiné,
<lb />Pour vn peu de beauté par le temps condamné,
<lb />Qui dans fort peu de iours tombe comme les roses,
<lb />Que nous voyons mourir, dés qu'elles sont escloses,
<lb />Ton esprit est trop fort pour t'aller engager
<lb />A l’esclat que l’on voit sortir d’vn feu leger,
<lb />Lu sçais bienque le temps oste auec peu de pene
<lb />La beauté de nos corps, comme vn nom de l’arene,
<lb />Alidor de qui seul prouient mon desplaisir,
<lb />Ie la veux immoler à ton cruel desir,
<lb />Ce teint qui te plaisoit va changer de nature,
<lb />Ie veux guerir ta flâme auecque ma blessure,
<lb />Ce visage où tu vis tant de charmes puissans,
<lb />Apres ceste action estonnera tes sens,
<lb />He stons nostre dessein, que ma main l’execute;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />109
<lb />Mais mõ visage en pleurs semble qu’il me rebute.
<lb />Non, non, mes tristes yeux, il ne faut point pleurer.
<lb />Ce qui ne sçauroit plus auecque vous durer,
<lb />Ne vous affligez pas, ie vous conserue encore,
<lb />Auec mon cœur ardent pour l’objet que i'adore,
<lb />Et vous tous mes attraits, dont le pouuoir charmãt
<lb />Me donnoit autrefois tant de contentement,
<lb />Ne me diriez-vous pas que c'est vne manie
<lb />De me vouloir priuer de vostre compagnie,
<lb />Li
<lb />Que de vouloir vous perdre, &amp; d’estre sans raison,
<lb />Et coupable enuers moy de quelque trahison,
<lb />Il semble qu’il soit vray, mais quand ie considere
<lb />Le crime iniurieux que vous venez de faire,
<lb />Que l’oncle, &amp; le nepueu depuis qu'ils sont amit
<lb />Sont à vostre sujet deuenus ennemis,
<lb />C’est auecque raison, que de vous ie me priue,
<lb />Puisque c’est de vous seuls que ce malheur m'arriue,
<lb />Douleurs fortes douleurs, dont l’apprehension
<lb />Veut rompre le dessein qu'a fait ma paßion
<lb />Contre vos sentimens ie suiuray mon enuie,
<lb />Et ma beauté croistra quand ie l’auray ra<lb />uie.
<lb />Elle se gaste levisage auec vn diamant,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LARINIAE. CALIRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Heure approche de voir finir les differens
<lb />Que ma fille a fait naistre entre les deux
<lb />parens,
<lb />Pourtant ie ne voy point luire aucune apparence,
<lb />Qu'elle en contente deux suiuant son esperance,
<lb />Oronte la desire, Alidor l’aime außi,
<lb />Tout cela cependant me met engrand soucy,
<lb />Ie l’ay sur ce sujet diuersement pressee,
<lb />Mais elle m'a caché iu squ’icy sa pensee,
<lb />--- --- --. ...-. -
<fw><lb />an
<lb />Ie
<lb />m
<lb />hh
<lb />la
<lb />a
<lb />"
<lb />u
<lb />Ia
<lb />d
<lb />eu:
<lb />e
</fw><lb />Il la faut là dessus encor solliciter,
<lb />Toutesfois s’il se peut sans rien precipiter,
<lb />Elle est seule à sa chambre,
<lb />CALIRIE apres s’estre gastée le visage.
<lb />Alidor, mon visage,
<lb />Sans doute estant changé changera ton courage,
<lb />Vien, vien voir Calirie, &amp; dans l’estat qu'elle est
<lb />Ie me tromperay bien si sa beauté te plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE voyant sa fille.
<lb />Ah! qu'est-ce que ie voy, quelle ame si barbare
<lb />A gasté les beaux traits d’vne beauté si rare,
<lb />Ma fille, mon support, apprens-moy quelle main
<lb />A commis contre toy ce forfait inhumain,
<lb />Perdre tant de beautez par de telles blessures,
<lb />Tu l’as veu Dieu du Ciel, &amp; pourtãt tu l’endures.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />avramere sinijjea ces lrhilles plehr,,
<lb />N’augmẽtés point ma peine auecque vos douleurs,
<lb />Ceux qui m'ont fait le mal se feront biẽ cognoistre.
<lb />d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Ne desoblige point celle qui t'a fait naistre,
<lb />Dis-moy viste leur nom, tu retardes encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Ues deuxi vnesi Orone, &amp; tauilc Mlidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Estrange cruauté, quoy? ces Amans, dont l’ame
<lb />Monstroit à ton sujet estre toute de flâme,
<lb />Ont eu le cœur si dur de te traiter si mal?
<lb />Helas! que leur amour, ma fille, t'est fatal,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />
</fw><fw><lb />MAN
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />FLORINTOR. LARINTHE. CINTILLE.
<lb />MELISSEE. CALIRIE.
<lb />FLORINTOR en entrant.
<lb />E ne sçay que songer pour vn iour d’assemblée,
<lb />Il me semble de voir Larinthe bien troublée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Venez estre tesmoins du plus losche forfait,
<lb />Que dans tout l’vniuers ayt encor esté fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />S’est-il trouué quelqu'vn de ce crime capable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />–ouos seisje e t eirc encore le coupaple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIRIE.
<lb />Les coupables bien tost viendront icy nous voir,
<lb />Vn moment, eux presens, vous fera tout sçauoir:
<lb />Voicy l’vn,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINTOR.
<lb />C'est Oronté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />On verra bien tost l’autre.
<fw><lb />Le
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORONTE. CALIRIE. ALIDOR. MELISSEE.
<lb />CINTILLE. FLORINTOR. LARINTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />H! quelle cruauté, quel mal-heur est le
<lb />nostre,
<lb />Quel tygre vous a mise en ce cruel estat,
<lb />A vommez-ie moy, quit mente apres ect attentats
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Le tygre, cher Oronte, est vn autre vous-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le te Tcacca-
<lb />P
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Helas! n’adioustezr ien à ma douleur extresme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE voyant Alidor.
<lb />Ah! voicy mon ingrat, dont l’esprit trans porté
<lb />Pejnerrisco danten pareirten, ayle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIOOR.
<lb />
<lb />Par celuy qui m'a faict, deuant les Dieux ie iure.
<lb />4
<lb />Que la mort du coupable en vangera l'iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Cachons nos mouuemens pour voir la fin de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREIRIE.
<lb />Vous vous en desdirez, puisque ce n'est que vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alidor,
<lb />ORONTE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />C’est luy-mesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />auu a ma ela ds
<lb />Ie ne sçay plus que dire,
<lb />Enfin toute estonnée,
<lb />M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Acheuons la iournée,
<lb />Vous verrez des sujets de plus d’estonnement.
<fw><lb />L
<lb />I
<lb />A
<lb />A
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />En volla olenpotrtrerie que t'enx votr curenteerite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Alidor qu'est-cecy, vous destournez la veuë,
<lb />
<lb />Ne suis-ie plus d’attraits à vos yeux si pourueuë,
<lb />N’ay-ie plus ces beautez que vous cherißiez tât,
<lb />Comment, ce peu de sang vous rend-il inconstant,
<lb />Et toy, mon cher Amant, en feras-tu de mesme,
<lb />Auiourd’huy que tu vois que personne ne m'aime,
<lb />Voy, voy que ce visage est seulement changé,
<lb />Pour monstrer mon amour, &amp; te rendre venge,
<lb />Personne desormais ne s’oppose à ta flâme,
<lb />Ie sçay que ton amour estoit toute pour l’ame,
<lb />Qu'elle se maintenoit par de plus forts appas
<lb />Que ceux qu'on voit le soir, &amp; demainne sont pas;
<lb />Mais parce que chacun attend que ie luy die
<lb />Le veritable autheur de cette tragedie,
<lb />Sçachez que c'est Oronte, auec son Alidor,
<lb />
<lb />Qui me priuent auiourd’huy de ce riche thresor,
<lb />Oronte pour m’auoir trop librement cedée
<lb />A qui ie ne pouuois iamais estre accordée,
<fw><lb />Pii
</fw><lb />Et vous son cher nepueu, pour auoir trop aime
<lb />Cét esclat de beaute qui vous auoit charme:
<lb />Mais ie rends grace aux Dieux, que mon ame
<lb />contente
<lb />Apres ce peu de mal receura son attente,
<lb />Oronte qui deuoit de tout droit estre mien,
<lb />Apres ce que i’ay fait me voudra plus de bien,
<lb />Et vous braue Alidor, cognoissant vostre faute,
<lb />Vous m'estimerez plus d’vne action si haute,
<lb />Denseresguaez ta cause, en votta t'instrument,
<lb />Que ma main a conduit à l'accomplissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Apres cette action, quelle vertu pareille
<lb />Nous a iamais produit vne telle merueille,
<lb />Que ie cheris ce sang qu'on a versé pour moy,
<lb />Nmeetonanengnt te le valse,&amp; te voy.
<lb />Ma belle fille excuse Qronte, ie te prie,
<lb />I'obtiens entierement auiourd'huy Calirie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARINTHE.
<lb />Mai parmy ces transports son mal s'enuenimat.
<lb />Vous pourroit bien rauir tout ce contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR
<lb />Confus de tout cecy, ma pauure ame abbatuë
<lb />Deteur pouuvir parter vainements esuertue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ce n’est pas tout, ingrat, la cholere des Dieux
<lb />Vient exposer ton crime au tntiit utes yeux,
<lb />Ne me cognois-tu point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah! valeureux Alcandre,
<lb />Ie n’ay point de raison qui me puisse defendré,
<lb />Il est vray, ie l’aduouë, &amp; le Ciel est trop doux
<lb />De m'auoir espargné dans son iuste courroux:
<lb />I’ay trahy vostre sœur, &amp; mon ame infidelle
<lb />Merite de souffrir vne peine eternelle:
<lb />Ah! Cintille, Cintille, apres cett action,
<lb />Ie ne merite plus ta chaste affection,
<lb />Ie t’ay trop offensee, &amp; mon ame pariure
<lb />Ne se pourraiamais lauer de cett'iniure,
<lb />Toutesfois, cher amy, si le vray repentir,
<lb />Qui fait comme tu voy tous mes souspirs sortir,
<lb />Te porte à la pitié, pardonne monoffense
<lb />–..-72.116
<lb />-- -
<lb />4 
<fw><lb />143
</fw><lb />Entreprens vers ta sœur, toy-mesme ma defense,
<lb />Ramene cet esclaue à sa captiuité,
<lb />Et ne le traite pas comme il a merité,
<lb />Que sita sœur encor conserue dans son ame,
<lb />Pour vn coupable Amant quelque reste de flâme,
<lb />Bten-heu reux Alidor, mais ie ne le croy pas,
<lb />I’ay trop indignement mesprisé ses appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Leuez-vous Alidor, l’offense est pardonnée,
<lb />Et gardez mieux la foy quand vous taurt a donee.
<lb />Regardez qui vous parle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O bon heur nompareil,
<lb />Mes yeux sont esbloüys à ce nouueau soleil,
<lb />Cintiiie, c'est putes nefine ye beaute jans exemple,
<lb />A qui les cœurs des Dieux doiuẽt seruir de temple
<lb />Helas! quel bon demon vous à conduiticy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ton crime, &amp; mon amour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE tout bas.
<lb />Quel changement voicy;
<lb />Alcandre
<lb />Alcandre est vne fille, ô folle Melissee,
<lb />De quel trait amoureux est ton ame blessee
<lb />L’objet de tes desirs ne te peut secourir,
<lb />Et qui t'a fait le mal ne te sçauroit guerir,
<lb />Amour, c'est donc ainsi cruel que tu m'abuses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />C’est assez, Alidor, on reçoit vos excuses,
<lb />A la charge pourtant de ne puit rentenir
<lb />A la faute qu'amour estoit prest de punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Si iamais autre amour que le vostre me presse,
<lb />Si quelque autre beauté que la vostre me blesse,
<lb />Que le Dieu qui punit le crime des Amans
<lb />Inuente à mon sujet mille nouueaux tourmens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Que i'ay peu de regret à ma derniere perte,
<lb />Et que t'ay da plaisir de ma douleur soufferte,
<lb />Puis qu'en vn seul moment ruinant mes attraits,
<lb />Oronte, &amp; son nepueu se trouuent satisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Approchez Melissee, embrassez vostre Alcãdre,
<lb />Tout autre toutesfois qu'on ne deuoit attendre,
<lb />Et ne rougissez point que sous ces habits faux
<lb />Ie vous aye apporté de veritables maux,
<lb />Florintor dont l’amour vous est assez cognuë,
<lb />Qui parmy vos mespris eust tant de retenuë,
<lb />Qui persiste tousiours en sa premiere ardeur
<lb />Doit faire succeder l’amour à la froideur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Ouy, Cintille, il est vray que mon ame enflamee
<lb />Vous a dans ces habits trop ardemmant aimee:
<lb />Mais qui n'adoreroit des appas si puissans,
<lb />Et n'assub jettiroit à vos yeux tous les sens,
<lb />Et pour vous tesmoigner que ie vous aime encore,
<lb /> quel sexe qui soit vos merites i'autte,
<lb />Pour vous plaire ie veux receuoir Florintor,
<lb />Auec la mesme ardeur que vous vostre Alidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Surpris d’estonnement, &amp; de plaisir ensemble,
<lb />Que l’amour en ce lieu tant d’accidens assemble,
<lb />Ie croy que quelque songe a doucement surpris,
<lb />Au milieu du sommeil mes amoureux esprits,
<fw><lb />
</fw><lb />Melissee a mis fin à sa rigueur cruelle,
<lb />Et veut que Florintor brusle tousiours pour elle,
<lb />Enfin elle a pitié de ses cruels ennuis,
<lb />s'altes-moyplus certain de l estat ou ie suis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Vous auez tout sujet d’auoir l’ame contente
<lb />Si mon affection est toute vostre attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />F.at cesinvis antour a nuy vous me ressascuez,
<lb />Et ie benis les maux si long temps supportez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Le malde Calirie à tous momens s’augmente,
<lb />Et quoy qu'elle se feigne, il faut qu’il la tourmente,
<lb />C’est pourquoy puis qu'amour agit seul en cecy,
<lb />Melissee, &amp; Cintille arresteront icy,
<lb />Et cependant que l’art remettra son visage,
<lb />Les propos amoureux reprendront leur vsage,
<lb />Iusqu'à ce qu'vn hymen confirmant vos amours,
<lb />Vous vnisse tous six le reste de vos iours.
<fw><lb />
<lb />Q
<lb />1
<lb />2
<lb />14
<lb />LαRE
<lb />1
<lb />
<lb />3
<lb />T3
<lb />U
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />3
<lb />14
<lb />2
<lb />8
<lb />3
<lb />
<lb />8
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />3
<lb />2
<lb />–
<lb />1212
<lb />ta<lb />Laun
<lb />&amp;
<lb />D
<lb />
<lb />L
<lb />6
<lb />63
<lb />2
<lb />1
<lb />63
<lb />V
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />451
</fw><fw><lb />1
<lb />12
<lb />R
<lb />2
<lb />3
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />3
<lb />2
<lb />A
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />24
<lb />
<lb />3
<lb />4
<lb />24
<lb />A1
<lb />I0
<lb />nte
<lb />41
<lb />2
<lb />41
<lb />P
<lb />E
<lb />1115
<lb />26
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />C.D
</fw><fw><lb />C.D
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>