<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Amours d'Ovide, pastorale heroique</title>
        <author>Gilbert, Gabriel</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729697p"/>
          <author>
            <persName>Gilbert, Gabriel</persName>
          </author>
          <title>Les Amours d'Ovide, pastorale heroique</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />P
<lb />BER
<lb />T
<lb />CONSEILLER DV ROY
<lb />en tous ses Conseils, &amp; Intendant
<lb />de Ies Finances.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />M
<lb />NSEIGNEVR
<lb />Il y a long-temps que j’aurois pris la liberté
<lb />de vous dedier quelques-vns de mes ouurages,
<lb />sans ses grandes offaires qui vous occupent con<lb />tinuellement: cela me faisoit atprehender de
<lb />vous dérober quelques-vns de ces momens pre<lb />cieux que vous employez à executer les ordres
<lb />du Roy. Mais comme feu S. E. a bien voulu
<lb />quelquefois se delasser l’esprit dans la lecture de
<lb />mes escrits, I'ay crù que vous n’auriez pas
<lb />desagreable que j’eusse l’honneur de vous pre<lb />lenter celuy-cy, &amp; que j'entreprisse quelque
<lb />tour de faire vostre Eloge. Vous ne pouuiez
<lb />iamais auoir vne marqu plus infaillible de Zô<lb />tre merite, que l’estime que ce grapd Minist:e
<lb />a faite de vous, &amp; le choix que S. M. en a
<lb />fait en suite pour l’administration de ses Fi<lb />nances, la chose la plus delicate &amp; la plus im<lb />portante d’vn Estat. Les Romains qui estoient
<lb />de sages Politiques, éprouuoient par ces char<lb />ges la fidelité &amp; la suffisance de leurs Ci<lb />toyens; &amp; Caton qui se priuoit de toutes sortes
<lb />de plaisirs pour s’appliquer entierement au bien
<lb />public, commença par celle de Questeur à jetter
<lb />les fondemens de la haute reputation qu’il, s’est
<lb />acquise. Il vous est fort glorieux MONSEI<lb />GNEVR, que ce soit dans le temps que vous
<lb />auez le maniement des Finances, que la Fran<lb />ce ait commencé à faire des largesses, &amp; que
<lb />le Roy ait répandu ses liberalitez sur la fleur
<lb />des Gens de Lettres de ce Royaume, &amp; sur
<lb />celle des Nations estrangeres: Cette magnifi<lb />cence ne sera pas inutile à sa gloire, &amp; les
<lb />actions illustres des plus grands Monarques
<lb />ne saffisent pas pour les rendre immortels, si
<lb />quelqu'vn ne prend soin d’en conseruer la me<lb />moire. Mais ces excellens Genies sur qui Sa
<lb />Majesté a fait eclater ses bien-faits, n’en
<lb />seront pas ingrats, &amp; feront retentir son Nom
<lb />de siecle en siecle, &amp; d’vn bout du monde jus<fw><lb />A 2
</fw><lb />ques à l’autre. Le regne de Louys XIV. se
<lb />rendra plus fameux à la posterité que celuy du
<lb />II. des Cesars: sous la domination d’vn Prin<lb />ce plus parfait qu'Auguste, &amp; sous les auspi<lb />ces d’vn Mecénas fauorable aux Gens de Let<lb />tres, les Armes &amp; les Sciences fleuriront
<lb />dans cet Empire auec plus d’éclat qu’elles
<lb />n’ont fait autrefois dans Rome. Ouide, cet
<lb />illustre malheureux, apres en auoir esté in<lb />justement exilé, vient chercher vn azile
<lb />dans cette Cour; il espere estre mieux receu
<lb />en France que dans sa propre patrie, &amp; se
<lb />promet que vous aurez la bonté d’estre son
<lb />Protecteur; son crime n’est que d’auoir esle
<lb />trop galant, &amp; d’auoir enseigne vn Art, sans
<lb />qui la moitié du monde seroit ennemie de l’au<lb />tre. Ce Cheualier Romain ayant fait l’Art de
<lb />plaire, qui a esté admiré de toute la terre, j'ay
<lb />crû que te pourrois faire vne Comedie de luy,
<lb />qui ne déplairoit pas. Depuis plusieurs xnnées
<lb />l’ay mis en lumiere diuers Escrits en vers &amp;
<lb />en prose, sans en auoir tire autre auantage
<lb />que de les auoir presentez à ce que la France
<lb />auoit de plus Augufte O de puu Bminent.
<lb />Bien que nous soyons dans vn temps où les
<lb />
<lb />--
<lb />Muses sont mieux traitées par les Graces:
<lb />de quelque maniere que l’on considere mes ou<lb />urages, ie m'estimeray assez heureux, si vous
<lb />ne me refusez pas l’honneur de vostre pro<lb />tection, &amp; si vous me permet:ez de prendre
<lb />la qualité,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De vostte tres-humble &amp; tres<lb />obeyssant seruiteur,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GILBERT.
<fw><lb />ACTEVRS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES GRACES.
<lb />OVIDE. Cheualier Romain.
<lb />CORINNE. Maistreffe d’Ouide
<lb />Dame Romvine.
<lb />CEPHISE, Nymphe de l’Isle de
<lb />Cypre.
<lb />HYACINTHE, Amant de Cephise.
<lb />MAXIME, Confident d’Ouide.
<lb />DAPHNIS, Confident d’Hyacinthe.
<lb />AMINTE, Confident de Cephise.
<lb />CELIE, Confidente de Corinne.
<lb />L’AMOVR, Finit la Piece.
<lb />La Scene est en l’isle de Cypre, dans les
<fw><lb />Iardins d’Adonis.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RECIT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7 Enez, Amans, dans ces beaux lieux,
<lb />V Où par l’ordre de Citherée
<lb />Les Graces descendent des Cieux,
<lb />Pour venir presider à la Feste sacrée;
<lb />Venez voir triompher sur les flots applanis
<lb />Venus &amp; les Amours en faueur d’Adonis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOCUE
<lb />DES
<lb />GRACES. 
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALIE, vne des GRACES.
<lb />4
<lb />Ous sommes de Venus les compagnes fidelles
<lb />N Qui venons presider aux festes solemnelles,
<lb />Que l’Amour, pour charmer ses regrets infinis.
<lb />Fait celebrer dans Cypre en l’honneur d’Adonis.
<lb />De cinq ans en cinq ans, vne pompe si belle
<lb />Par l’ordre de Venus toûjours se renouuelle:
<lb />Le premier iour on donne vn pris à la Beauté;
<lb />Le second à l’Amant qui l’a mieux nerité;
<lb />Et le troisiéme iour cette Isle fortunée,
<lb />Voit descendre du Ciel le Pompeux Hymenée,
<lb />Qui joint de nœuds sacrez &amp; de chaînes d’aymant,
<lb />La plus parfaite Nymphe au plus parfait Amant.
<lb />Afin qu'heureusement on aborde en cette Isle,
<lb />Tanc que la Feste dure, on voit la mer tranquile:
<lb />Et les petits Amours de roses couronnez,
<lb />Tiennent dessus les flots tous les vents enchaînez;
<lb />Excepte seulement le gracieux Zephiré,
<lb />Qu’Eole laisse en paix regner dans son Empire,
<lb />Qui prẽd soin des Vaisseaux qui voguent vers ce bord
<lb />Et d’vn soufle amoureux les conduit dans le port,
<lb />Mais parmy tant d’Amans &amp; d’illustres Amantes
<lb />Qui brillent à l’enuie de qualitez charmantes,
<lb />Et de toutes les Cours viennent dans cette Cour,
<lb />Afin de disputer les Couronnes d’Amour;
<lb />Ouide auec Corinne, Hyacinthe &amp; Cephise,
<lb />A qui ce Dien vainqueur a rauy la franchise,
<lb />Sont les plus renommez qui viuent sous ses loix:
<lb />Et sont les seuls auffr dont nous auons fait choix,
<lb />Ce Grec &amp; ce Romain, tous deux d’illustre race,
<lb />Déguisez en Pasteurs auront beaucoup de grace,
<lb />Et la mere drimiour en faueur d’Adonis,
<lb />Veut que sous ces habits on dispute les prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.GRACE.
<lb />Allons donc, donner ordre à la Ceremonie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3.GRACE.
<lb />Pour combler les Amans d'vne gloire infinie,
<lb />De l'élite des feurs qui haissent dans ces lieux,
<lb />Allons pour couronner leurs fronts victorieux.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE,
<lb />AIACINTHE, OVIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIACINTHE.
<lb />T bien, que dites-vous de cette Isle sacrée,
<lb />Des plus beaux feux du iour en tous temps
<lb />éclairée,
<lb />Où regnoit Adonis, où Venus tient sa Cour;
<lb />Où l'on vient disputer des Climats d’alentour,
<lb />La Pomme d’or qu’Amour donne à la plus parfaite;
<lb />Où ce Dieu recompense vne flame discrete;
<lb />Ouecne qu'on eourome icy puonquemnent,
<lb />Elle-mesme est le prix du plus parsait Amant?
<lb />La ville des Cesars est-elle plus galante?
<lb />Qu’en croit Ouide enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Cette Isle est plus charmante;
<lb />Ses heurenx habitans pour la gloire sont nez,
<lb />Et de tous les mortels sont les plus fortunez.
<lb />Rome ne voit les Dieux qu’en statuë, en peinture,
<lb />Ils sont presens en Cypre, &amp; non pas en figure.
<lb />La Celeste Venus, &amp; les Graces encor
<lb />Font dans ce doux climat reuoir le siecle d’or.
<lb />Le Soleil n’y produit que d’agreables choses,
<lb />Les champs y sont couuerts de Myrthes &amp; de Roses;
<lb />Des ruisseaux de cristal coulans parmy les fleurs
<lb />Gonseruent leur fraischeur &amp; leurs viues couleurs;
<lb />Il n’est rien de plus doux que l’air qu’ou y respïre,
<lb />Tout y rit, tout y plaist, d’aise l’on y soûpire,
<lb />Et des bois d’orangers sont des nuits en plein iour,
<lb />Ou l’on peut decider tous les doutes d’Amour.
<fw><lb />2110
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HYACINTHE
<lb />Nos Nymphes à vos yeux sont-elles agreables?
<fw><lb />291
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.2821G.
<lb />Vos Nymphes à mes yeux sont toutes admirables.
<lb />La blancheur de la neige éclate sur leur teint, 
<lb />Et leur levre est d’vn feu qui iamais ne s’ételnt;
<lb />De leur esprit charmant l’entretient est si rare,
<lb />Que c’est vn labyrinte où la raison s’egare;
<lb />On ne peut sans peril voir souuent tant d’appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AliCiRPIC. A*
<lb />Ouide s'en plaint-il OVIDE.
<lb />Non, ie ne m’en plains pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Vous sçauez adoucir la beauté la plus fiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />DI Iuandu paila hamder de içauon tart de plaire,
<lb />Le secret est d’aimer si l’on veut estre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIACINTHE.
<lb />Quelque Nymphe en ces lieux vous a-t-elle charmé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />La plus belle, Hyacinthe a rauy ma franchise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />Mais quelle est-elle erfin? OVIDE.
<lb />Ceit l'aimable Cephise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />vous aimersez Cephise l'hal’ie ne le croy pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Quoy! pour se faire aimer manque-t'elle d’appas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />Elle n’en a que trop, elle n'ost que trop belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Pourquoy doutez-vous donc, que ie brûle pour elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Mon plus partait amy seroit-il mon Riual?
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />L'amour &amp; l'amitié ne s’accordent pas mal;
<lb />Car comme l'amitié naist de la ressemblance.
<lb />Celle à qui vous pensez est celle à qui ie pense
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Afin de détourner ce fatal accident,
<lb />E Cia
<lb />D’abord de mon amour ie vous fis confident,
<lb />16
<lb />Et vous dis que mon cœur soûpiroit pour Cephise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />OVIDE.
<lb />I'vsay vers vous d’abord de la mesme franchise,
<lb />Et vous dis que Corinne auoit sçeu m'enslammer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />241
<lb />HYACINTHE.
<lb />Mais le ne railnle pas. OVtD Lr
<lb />Vous la pouuez aimer,
<lb />Sans que pour ce sujet Ouide vous querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINIHE.
<lb />Ie maime que Cephise &amp; ie luy suis si lelle;
<lb />Mais mon amour est grand il est né dés long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dyD d
<lb />I’aime autant en vn iour qu’vn autre aime en dix ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Pour demeurer amis que deuons nous donc faire ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Continuer tous deux de tarener de ray maire,
<lb />Et que le moins neureux la cede à ron Riual;
<lb />Sans en estre jaloux, ny luy vouloir de mal,
<lb />Puis qu’elle est à nos yeux égallement aimable,
<lb />Prenons donc ce party que ie croy raisonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’y consens volontiers. OVI DEr
<lb />
<lb />Et moy parsillement.
<lb />Depuis cinq ans entiers qu’Hyacinthe est Amant,
<lb />Parlons en vrais amis sans vser desfinesse,
<lb />A-t’il quelques faueurs de sa belle Maistresse?
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nullle.
<lb />HYACINTHE.
<lb />OVIDE.
<lb />
<lb />Ie ne la sers pour moy que depuis peu,
<lb />Et deuant ses beaux yeux j’ay fait briller mon feu
<lb />Mais ma ggré sa pudeur &amp; sa vertu seuere,
<lb />A mon ardente amour elle n’est point contraire.
<lb />tue pour ie cenioigder qu'enle m'aime en effet,
<lb />C'est qu’elle a bien voulu receuoir mon portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYREINTAD.
<lb />Ie ne puis aisément croire cette nouuelle.
<fw><lb />M1 2 301
<lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />
<lb />Elle porte vn miroir dont la glace est fort belle.
<lb />Mon portrait est derriere, &amp; vous le pourrez voir
<lb />En tirant le ressort fort facile à mouuoir;
<lb />Vous pouuez aisément voir Cephise a toute heure,
<lb />Puisque nous habitons cette aimable demeure,
<lb />Et que ceux qu’on choisit pour disputer les prix,
<lb />Logent durant la Feste aux Iardins d’Adonis
<lb />L’habit que nous portons donne quelque licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />Des mœurs du premier fecie iilait voir l’innocence;
<lb />Enoor qu’il soit mod este il est tort glorieux,
<lb />L’amour change en Bergers les Heros &amp; les Dieux.
<lb />Mais j’apperçoy Cephise &amp; Corinne auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Il faut dissmuler nostre illustre querelle;
<lb />Vous ayant en amy découuert mon secret.
<lb />Vous sçaurez en vser en confident discret.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />OVIDE, HYACINTHE, CEPHISE,
<lb />CORINNE, AMINTE, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Oous venons admirer vostre rare merite.
<lb />AN Et nous auions dessein de vous rendre visite,
<lb />Mais vos esprits charmans, dont les cœurs sont
<lb />tentez,
<lb />Sont des traits dangereux contre nos libertez.
<lb />L’agreable Cephise &amp; l’aimable Corinne,
<lb />Par leur majesté douce &amp; leur grace diuine,
<lb />Des deux sexes vaincũs triomphans dans ce iour,
<lb />L'vn pleure de dépit &amp; l’autre meurt d’amour.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />Ouide, à qui vos yeux ont cansé tant de peine,
<lb />Prise la beauté Grecque &amp; da beauté Romaine,
<lb />Et croit que toutes deux on vous doit couronner;
<lb />Les Graces toutesfois n’ont qu’vn pris à donner.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aatie
<lb />Le parfaite beauté, dont mon sexe se pique,
<lb />De mesme que le prix, iey bas est vnique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Chaque beauté diuerse a sa perfection,
<lb />Selon le goust diuers de chaque nation.
<lb />
<lb />2
<lb />21
<lb />L3n
<lb />Le Danube &amp; le Pô vantent dessus leurs riues,
<lb />Auec les cheueux blonds les couleurs les plus viues,
<lb />Mais auec vn tein brun, l’air &amp; la majesté,
<lb />R'emportent chez les Grecs le prix de la beauté.
<lb />Celuy qu’auec justice on donne dans cét Isle,
<lb />A qui veut l’obtenir est assez difficile:
<lb />Il faut pour meriter vn prix si glorieux,
<lb />0
<lb />Les charmes de l’esprit &amp; la douceur des yeux;
<lb />La pomme qu’on reçoit par les mains de Thalie,
<lb />Est pour la plus aimable &amp; la plus accomplie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Mais il en faudroit deux pour ces rares beautez,
<lb />Qui brillent à l’enuy d’aimables qualitez.
<lb />Pour rendre la justice, &amp; plaire à tout le monde,
<lb />Il faudroit couronner &amp; la brune, &amp; la blonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />S’il n’est qu’vne beauté qu’vne Venus aux Cieux,
<lb />Ouide sur la Terre en peut-il trouuer deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVIDE.
<lb />Ie les rencontre en vous par vn bon-heur estrême
<lb />Mon sentiment s’accorde auec le vostre mesme,
<lb />Si l'vne &amp; l’autre aspire au prix qu’on donue icy
<lb />Vous croyez toutes deux le meriter aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Cent Nymphes auec nous à cẽt honneur pretendent
<lb />Et de tous les costez à cetté Isle se rendent;
<lb />Mais les Graces de qui nous receuons la loy,
<lb />Ont fait choix seulement de Corinne &amp; de moy.
<lb />Ie puis de leurs faueurs m’éblooyr la premiere;
<lb />Si cét heureux Climat dont ie tiens la lumiere,
<lb />N'auoit accoustumé de r’emporter le prix,
<lb />Iamais ce doux espoir n’eut flatté mes esprits,
<lb />Sans l’amour du pays, qui dans mon cœur domine,
<lb />I'aurois voulu ceder cét honneur à Corinne,
<lb />Voyant en ma Riuale éclater tant d’appas,
<lb />Quoy qu’il puisse arriuer, ie n’en rougiray pas,
<lb />Soit que ie sois vaincuë, ou que ie la surmonte,
<lb />I'auray beaucoup de gloire, ou j’auray peu de honte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />A vos rares beautez on doit tout accorder;
<lb />Quoy que jusques icy rien ne m’ait veu ceder,
<lb />Ie n’aurois pas voulu vous dispuier la pomme,
<lb />Pour mon seul interest, sans l’interest de Rome.
<lb />Mais ma gloite estant jointe à celle des Romains,
<lb />Qui se font admirer entre tous les humains.
<lb />Ie dois pour leur honneur faire voir à la terre,
<lb />Qu’ils triomphent en paix, ainsi que dans la guerre.
<lb />L’amour de mon pays m’embraze comme vous,
<lb />Et me flatte l’esprit d’vn espoïr aussi doux;
<lb />Bien que de mille attraits éclate ma riuale,
<lb />Qu'au jugement des yeux Grecs, elle soit sans égalle,
<lb />Et que de toutes parts on vienne l’admirer,
<lb />Ie crains moins toutesfois que ie n’ose esperer;
<lb />Soit que le sois vaincuë, ou que ie la surmonte,
<lb />I’auray beaucour de gloite, ou j'auray peu de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVIDE.
<lb />Les desirs de la gloire égaux entre vous deux,
<lb />Sont pour vostre amitié des écueils dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mrertd daltitie al cle pae coinille lailreut d enue.
<lb />Sujet au changement, elle est pure &amp; solide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ouy, nous seruons d’exẽple aux plus parfaits Amans,
<lb />Nous auons toute deux les mesmes sentimens.
<lb />Nous n’auons l’vne &amp; l’autre &amp; qu’vn cœur, &amp; qu’rne
<lb />ame.
<lb />OVIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vutar dien coiupurer vos rreideuru din mame,
<lb />Vostre amitié de glace à mon ardante amour?
<lb />Si le m’expliquois mieux, le ferois mar mia Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Acheuee, acheuez dites tout sans rien craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Croyez-vous que leurs cœurs soient capables de fein<lb />dre?
<lb />OVIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy leur sexe iamais ne s’aime à bien narler,
<lb />Il y a trop d’interest sans cesse à démesler;
<lb />Sa beauté, ses Amans &amp; l’amour de la gloire,
<lb />Le desir d’emporter en tous lieux la victoire,
<lb />Et sa grande fierté qui ne veut rien ceder,
<lb />Auecque l’amitié ne se peut accordes.
<lb />Pour m’expliquer encor auec plus de franchise,
<lb />Corinne asseurément ne plaist point à Cephise,
<lb />Ny Cephise à Corinne, &amp; son cœur en secret
<lb />Hait ce qu’elle a d’aimable, &amp; le voit à regret.
<lb />Plus leur merite est grãd, plus leur charme est visible,
<lb />Et plus leur jalousie est grande, est inuisible.
<lb />Mais ie sçay vn secret admirable pour vous,
<lb />D’aimer parfaitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Quelest-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Aimez-nons,
<lb />Aimez aimez Ouide, &amp; l’aimable Hyacinthe,
<lb />Car pour vostre amitié ce n’est rien qu’vne feinte,
<lb />L’on la verra finir auant la fin du iour,
<lb />Quand les Graces seront au Tribunal d’Amour;
<lb />Et que l’on vous verra briller en leur presence,
<lb />Vous n’aurez plus alors aucune complaisance,
<lb />Mais pour jouyr d’vn bien plus durable &amp; plus doux,
<lb />Ne dissimulez plus, l’vn &amp; l’autre aimez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Il y faudray penser. OVIDE.
<lb />Et vous belle Corinne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />I'y veux penser aussi. OVIDE.
<lb />Ne faites point la fine,
<lb />Mais pensez tout de bon, sans croire les flareurs,
<lb />Que la beauté n’est rien sans les adorateurs;
<lb />Les Dames ont raison d’apprehender leur perte,
<lb />L’Amante sans Amans n’a qu’vne Cour deserte;
<lb />Lt les jeux les plus beaux, lans le nambeau d’Amour
<lb />Sont aussi malheureux que des peuples sans iour.
<lb />Où voulez-vous aller? CORINNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />m1lu bord de la rontaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Io vais vous y conduire, agreable inhumaine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CEPHISE, HYACINTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vide ne sçauroit la quitter vn moment,
<lb />OIl témoigne par la comme il l'aime ardamment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Il ue l’aime pas seule, &amp; quelqu’autre l’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHHISE.
<lb />Ie connois son humeur, il est vn peu volage;
<lb />Bien qu’il aime à changer, Corinne a des appas
<lb />Qui peuuent l’arrester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Elle n’en manque pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Tour ente ii a laille la crincene rulle,
<lb />Et pour la suiure en Cypre il quitte l'Italie.v
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />
<lb />Il ne vient dans ces lieux que pour voir les beautez,
<lb />Que cette Feste attire icy de tous costez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ie sçay qu’il est galand, qu’à chacune il en conte;
<lb />Depuis vn mois au plus qu’il est dans Amathonte,
<lb />Pour diuerses beautez on l’a veu soûpirer,
<lb />Et son cœur à plus d’vne ose se declarer;
<lb />Lors que de quelque appas vne Nymphe est pourueuë,
<lb />Dés qu’il la voit, il l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NYACINTHE.
<lb />Ouide vous à veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Il me vient visiter, sans qu’il me soit fuspect,
<lb />Ie sçais à qui m’approche inspirer le respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Si vos grandes vertus font que ron rous aumire,
<lb />Vostre merite aussi fait que chacun soûpire.
<lb />Vos appas sont si doux, vos regards si charmans,
<lb />Qu’Ils donnent de l’eclat aux moindres ornemens;
<lb />De ce miroir sur vous la glace paraist belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />La bordure en est riche, &amp; la façon nouuelle,
<lb />Et le Preteur m’en fit present hier au soir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Le peut-on voir de prés? CEPHISE,
<lb />Ouy, vous le pouuez voic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />n preient n'galand ne vous doit pas déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />falut l’acceptet par l’ordre de mon pere,
<lb />tiails lun drutt caples le ranlonrella 3
<lb />eust pû s’offenser &amp; ie n’ay pas osé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIIIICTIVTIIE, boj ani le portrait d'Ouide.
<lb />ieux, qu’est-ce que ie voy? ma surprise est extréme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISL.
<lb />Que regardez-vous tant?
<fw><lb />onp Mlilqòo (om qul?
<lb />.119139 ciS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Regardez-le vous-mesme.
<fw><lb />2
<lb />uiboind3 un
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />c'est le porttait d’Ouide.
<fw><lb />ou saoiv o li
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ah! n’en rougissez pas;
<lb />it si l’original a pour vous des appas,
<lb />Contentez vos desirs, gardez-en la peinture;
<lb />l faut bien me resoudre à souffrir cette injure,
<lb />aiuerouueavouleur comihor
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n DI REIN N'en soyez point jaloux;
<lb />e suis plus estonnée &amp; surprise que vous;
<lb />'ignorois qu’vn portrait....
<lb />4
<lb />9
<lb />I DE dDOIbRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> N'en soyez point confuse
<lb />Et vers vn malheureux ne cherchez point d'excuse.
<lb />Faut-il qu’vn Estranger atriué sur ces bords,
<lb />119
<lb />Qui n’a point ressenty mes amoureux transports.
<lb />Rende par sombon-heur mes esperances vaines,
<lb />Me rauisse en vn iour le fruit de tant de peines,
<lb />Et m’oste pour iamais l’objet de mes desirs
<lb />die Auo
<lb />Sans qu’il luy coûte helas! ny larme, ny soûpirs?
<lb />Auant que mon Riual acheue mes disgraces,
<lb />2
<lb />Nous paraistrons tous deux au Tribunal des Graces;
<lb />11
<lb />Et si leur juste Arrest ne me vient secourir,
<lb />I’auray du cœur assez pour vaincre, ou pour mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />22
<lb />
<lb />
<lb />CEPHISE, AMI
<lb />TE.
<fw><lb />dins
<lb />2412
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />blid3t
<lb />132e dolPue
<lb />CEPHISE.
<lb />ime d̂ flla
<lb />L s’en va sans m’oüir, &amp; me laisse confuse,
<lb />Et malgré ma vertu mon hlence m'accuse.
<lb />Aminte, cours aprés, va-t’en le r’appeller,
<lb />Dis luy mes déplaisirs, que ie luy veux parler?
<lb />Mais ce seroit en vain, que luy puit-je répondre?
<lb />Sa presence ne peut seruir qu’a me confondre.
<lb />Va-t en plûtost chercher Ouide promprement,
<lb />Qu’il me vienne trouuer sans tarder vn moment
<lb />Il se promene au parc; vas cours en diligence.
<fw><lb />mn d261
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BOENE
<lb />
<lb />CEPHISE. Jeute.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dav ?leudy eu
<lb />11
<lb />E ce perfide Amant ie veux prendre vengeance,
<lb />U Luy seul asseurément m’a fait ce lâche trait;
<lb />Par adresse au miroir il a joint son portrait, 10101
<lb />Et veut persuader auec cette imposture,
<lb />Que l’original plaist dont on a la peinture.
<lb />Ah! si ie le conuainc de ce crime odieux,
<lb />Ie le veux pour iamais éloigner de mes yeux;
<lb />Ouide sentira jusqu’où va ma colere.
<lb />Mais puis-je le bannir sans irriter mon pere?
<lb />Il prend son interest parce qu’il est Romain,
<lb />Et voudroit m’obliger à luy donner la main.
<lb />2
<lb />Bien qu’aux plus grãds de Cypre îl doiue sa naissance,
<lb />D'vn simple Cheualier il cherche l’alliance
<lb />Afin d’auoir l’appuy de Rome &amp; du Preteur.
<lb />Vn crime est-il si grand, dont l’Amour est autheur?
<lb />Mais puis-je le souffrir, aprés vn tel outrage?
<lb />Ouide est vn trompeur, vn perfide, vn volage.
<lb />D'vne fausse faueur s’il s'est déja vanté,
<lb />Que ne diroit-il point, s’il estoit mieux traité?u1
<lb />Ie veux pour m’en vanger, &amp; montrer mon adresse,
<lb />A qui m’oste vn Amant, oster vne Maistresse.
<lb />Mais ie le voy paroître, il faut l'entretenir, 
<lb />Et cacheuie doioin que jej de le punir.
<fw><lb />io suiy aunaldn
<lb />Lii vulilehoqa
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENIM
<lb />CEPHISES OVIDE.
<fw><lb />110130
<lb />ool 2i
<lb />DIdS COVVO CEPHISE.TO QUOVUO
<lb />E vostre procedé ie suis fort en colere.
<lb />OTVOITDE.IUIU
<lb />Et iamais ie n’ay eu dessein que de vous plaire,
<lb />Le ne puis deuiner d’ou naist voftre couroux.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE. VTOpI
<lb />Ce portrait-là vient-il du Preteur, ou de vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OmDOVI DE.moi QuoV3
<lb />Ce pourtrait vient de moy, n’en soyez point surprise
<lb />M'estant donné moy-mesme à la belle Cephise;
<lb />Ie pouuois bien encor luy donner mon portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.ECIUIM
<lb />Pouuiez-vous m’offenser par vn plus lasche trair?
<lb />Par cette inuention, par ce beau stratageme,
<lb />Vous voulez faire croire à chacun qu’on vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ul uile DEmmmeuo
<lb />Si l'on vouloit m'aimer, ie serois fort discret, 
<lb />Et ie n’en parlerois non plus que mon portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SmEY MA(OMUICEPHISE. CdomM 2O
<lb />Vous n’en auez pas fait consident Hyacinthe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IHEOVI D'Eoni auqlo suflo)
<lb />C’est donc-là le sujet qui cause vostre plainte,
<lb />Vous ne craignez donc pas à parier franchenlent,
<lb />La perte de l’honneur, mais celle d’vn Amant;
<lb />Vous estes de l’humeur dont sont toutes les belles.
<lb />Qui faisant tous les iours des conquestes nouuelles,
<lb />N’aiment pas à rien perdre, &amp; veulent chaque iour
<lb />Augmenter leur Empire, &amp; voir grossir leur Cour.
<lb />Pour nuire à mon Riual, si mon portrait le chasse,
<lb />Cephisen y perd rien, car ie remplis sa place;
<lb />Sans faire trop le vain ie pourrois me vanter,
<lb />111
<lb />Vous n’emportez sur luy qu’vne obscure victoire:
<lb />Ie puis plus noblement seruir à vostre gloire.
<lb />Et mon ardent amour connu de toutes pars,
<lb />Qui m’a rendu fameux à la Cour des Cesars,
<lb />Pour vous adorer seule &amp; viure dans vos chaînes,
<lb />Veut mépriser pour vous les plus belles Romaines,
<lb />Ces superbes beautez, qui troublent le repos
<lb />Des plus sages mortels &amp; des plus grands Heros;
<lb />Pour faire plus d’honneur à Crphise à la Grece,
<lb />Ie quitteray pour vous vne Auguste Princesse,
<lb />De quictont l'Vniuers doit receuoir la loy, 
<lb />Et vous triompherez &amp; de Rôme &amp; de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> CEPHISE. o
<lb />Vous meprisez pour moy ces nluitres Minantes,
<lb />Vous me les immolez lors qu’elles sont absentes
<lb />Ces superbes beautez; mais à vostre retour
<lb />Vous me sacrifirez tout de mesme à mon tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVDE. .21921E
<lb />Q'adibare moiramaur tuutencpdrfficile 1
<lb />Vous en faut-il donner des preuues dans cette Isle?
<lb />Voulez-vous que pour vous j’abandome chriné,
<lb />Breseïs, Celimene Amarante, &amp; Daphné;
<lb />Ces Nymphes aprês vous sont dans Cypre vantées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIOE PHISE.UC HSRANO
<lb />Vostre esprit inconstant les addéja quittées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3uis.9 oOVDE.O40
<lb />Que dois-je faire donc? commandez librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVbCEPHISE. MIe
<lb />Il faut abandonner Corinne seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />VI
<lb />DE.
<lb />iriere tatie de neautez bourquoy choilir
<lb />Corinne?
<lb />104
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MhaCE
<lb />HISE.
<lb /> lodom39
<lb />Paite qu’en voitre cœur ie crot qu’elle domine.
<lb />L D
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du MOIOV
<lb />DE
<lb />C'est vostre illustre ame. CErIISE.
<fw><lb />U CIOI Et vostre Amante aussi<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVIDE.
<lb />Apres auoir tait voir mes respects julqu’icy. 
<lb />Ie ne puis me resoudre à luy faire vn outrage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE. 
<lb />Et moy ie ne veux point d’en cœur qui se partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIDE
<lb />De cét ordre cruti je tuis vn peu surpris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />mne peut toutesrois m’appaiser qu’à ce prix
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVDE.
<lb />Vn billet luy dira ce que ie n’ose dire.
<fw><lb />de do ne em
<lb />22
<lb />V
<lb />no1 M
<lb />911Ea1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Adirded<lb />Au sortir de ces lieux vous le pourren cerfre
<lb />Ie le feray tenir aprés fort feurement.
<lb />110112
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TDE.
<lb />9 5 ogn1
<lb />I'en prendray bien le soin, n’en doutez nullement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />1416
<lb />Non, non le veux le voir, &amp; l'ennoyer moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIDU.
<lb />C'est trop se deffier d’vn Amant qui vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le veux.
<lb />SETAISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVIDE.
<lb />ie rendray vos desire satisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vous me l’enuoyrez donc.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ouy, le vuna le promets.
<fw><lb />22
<lb />102
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mais puis-je m’assurer sur de telles promesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IDE.6
<lb />Vous seule l'emportez sur toutes mes Maistresses,
<lb />Et mon esprit touché d’vn charme si puissant,
<lb />Si c’estoit trop peu d’vne en immoleroit cent.
<fw><lb />ful o i
</fw><fw><lb />Mue D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />XXO
<lb />L
<lb />TE
<fw><lb />OMM aI
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIHRE.
<lb />CEPHISE, AMINTE.
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.MS
<lb />V dis qu’on a rendu le billet à Corinne,
<lb />Na-t'on point obserté qu’elle eut l'humeur
<lb />chagrine?
<lb />30
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE. rUAI2O eb aimol
<lb />On n’a rien remarqué dans tout son entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.O
<lb />Coriite à de l'eiprit, &amp; distimu le bien ;uinl umnonenne
<lb />Pour ne luy plus laisser aucun sujet de plainte,
<lb />As-tu desabusé le constant Hyacinthe? nono
<lb />Du trait qu’on m’a joue içait-il ia verite ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Daphuis m’est venu voir à qui j’ay tout conté,
<lb />C’est le meilleur amy qu’il ait dans toute l'isle.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est assez.
<lb />CEPHISE. vebna3
<lb />AMINTE. O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ce soin me paroist inutile
<lb />De la desabuser, si vous ne l'aimez pas,
<lb />Si ce fidel Amant est pour vous sans appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CEPHISEITO
<lb />I'ay détourné l'effet de son dessein funeste,
<lb />Quand on a de l’esprit, l’on deuine le reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />
<lb />Il a fort constamment adoré vos beautez;
<lb />Mais Ouide fait voir cent rares qualitez.
<lb />Il a l’air fort galand, &amp; l’esprit admirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />S’il estoit moins changeant, il seroit plus aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ia le lie ada
<lb />Duquel des deux Riuanx receuez-vous les vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ie ne t’en diray rien, deuine si tu peux;
<lb />Ie ne ressemble point à ces foibles Amantes,
<lb /> leurs passions veulent des confidentes;
<lb />Et si iamais d’aimer ie prenois quelque soin,
<lb />Ie ne voudrois auoir que mon cœur pour témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Auec ce noble orgneil vous eites fort à plaindre,
<lb />S’il faut aux yeux de tous sans cesse vous contraindre,
<lb />Et mal traiter souuent vn Amant qu’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Finissons ce discours, car Corinne paraist,
<lb />Et vient confidemment me dire vne nouuelle,
<lb />Dont ie suis l’origine, &amp; que ie sçais mieux qu’elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENVEII.
<lb />CEPHISE, CORINNE, AMINTB.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vauez-vous fait d’Ouide? où l’auez-vous laissét
<lb />A vous suiure pat tout il fait fort l’empresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Depuis qu’il m'a conduite au bord de la fontaine,
<lb />Ie ne l’ay point reueu, ny n’en suis point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Quand il ne vous suit pas, c’est vn fort grand hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ie vient de reccuoir vn billet de la part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHISE.
<lb />Où sans doute il vous neint son ardeur amoureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GIOFIINE.
<lb />Le veaa vuunie Mientiels ourctoue
<fw><lb />Ie suis peu curieuse.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De sçauoir vos secrets. CORINNE.
<lb />re n’en ay point pour vous.
<lb />Vous auez du plaisir à voir ce billet doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Puis que vous le voulez, ie m'en vay don le lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE à Cephise tout bas.
<lb />C’est ce que par vostre ordre Ouide vient d'éscrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER BILLET A CORINNE,
<lb />N Orinne, si vostre merite,
<lb />O Est dans Rome admirt de tous,
<lb />La Nymphe pour qui ie vous quine,
<lb />Brille dans ces lieux plus que vous,
<lb />CumMnatenu a qnieljaele,
<lb />Pour aimer ce que Cy pre a de plus glorieux,
<lb />Aecusez seulement la Naiure &amp; les Dieux,
<lb />Qui vous firent naistre moins belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />CORINNE, aprés que Cephise a leu le billes.
<lb />De preceue d'ouide, a bien vous furprend-il 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Il est fort peu galand, &amp; beaucoup inciuil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNÉ.
<lb />Il me donne congé d’assez mauuaile grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ah! ie m’en vangerais estant en vostre place,
<lb />Et quoy qu’il me pût dire aprés de pateils traits,
<lb />Auecque moy iamais il ne feroit sa paix:
<lb />On à de mauuais yeux alors qu’on vous méprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />De ce second billet vous serez plus surprise,
<lb />Que suy-meime m’auoit ecrit auparauant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />S’il est du mesme stile, il écrit trop souuent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECOND BILLET A CORINNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous verrez.
<lb />CORINNE.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vand ie vous écriray que ie manque de foy.
<lb />De ce billet forcé ne soyez point surprise,
<lb />Imputez ce crine à Cephiss,
<lb />Et n'eu blâmez l’Amour, ny moy:
<lb />Plaignez vn malbeureux dans cette conjoncture,
<lb />El de bojne Ruale actijix la rigmenr;
<lb />Ie luy prestay ma main pour vous faire vne injure,
<lb />Mais pour vous en vanger ie vous donne mon coeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />DETITOH, apane ieu te fecena cillet,
<lb />Il nous joüe, &amp; sa galanterie,
<lb />A ne rien déguiser, passe la raillerie;
<lb />Al faut pour le punir, nous vanger toutes deux,
<lb />Si Corinne y consent. CORINNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De bon cœur ie le veux;
<lb />Mais pour bien reüssir comment faudra-il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />ariaut anmdier noide juite colele,
<lb />Et luy dire en raillant, pour tromper ce trompeur,
<lb />Que nous voulons sçauoir qui des deux a son cœur;
<lb />Et que prisans beaucoup vn merite si rare,
<lb />Pour l’vne de nous deux il faut qu’il se declare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />S’il s’explique pour vous? CEPHISE.
<lb />S’il s’explique pour moy,
<lb />Vous pourrez l’accuser de vous manquer de foy,
<fw><lb />27
</fw><lb />S’il s'explique pour vous, ie pourray tout de mesme
<lb />Le blâmer justement d'vne inconstance extrême;
<lb />Ainsi lors qu’il pretend nous joüer aujourd’huy,
<lb />Toutes deux de eoncert nous nous joüerons de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNÉ.
<lb />Il vient tout à propos, l’occasion est belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />De peur qu’il n’imagine vne ruse nouuelle,
<lb />
<lb />Ne perdons point de temps, &amp; le poussons à bout;
<lb />Rainons cet anconstant quile lalle de tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e du d lel dl ro
<lb />OVIDE, CEPHISE, CORINNEZ
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />L n’est pas à propos que ie les voye ensemble,
<lb />Il faut me retirer. CEPHISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va ce me semble;
<lb />De peur qu’il ne s’eschappe, il faut le rappeller;
<lb />Ouide reuenez, où vouliez-vous aller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy? nous fuyez-vous. OVIDE.
<lb />Vous sçauez le contraire,
<lb />Et que mon plus grand soin est celuy de vous plaire;
<lb />I'ay crû que vous vouliez vous parler en secret,
<lb />Et ie me retirois. CEPHISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vοtιο esces cropuncret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ie puïs vne autre fois vous rendre ma visite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CEPHISE.
<lb />Non, il faut demeurer, vous n’en estes pas quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ah! tout est découuert. CORINNE.
<lb />Il change de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISÉ.
<lb />Il a quelque soupçon, &amp; preuoit son malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Itous venlons vous parier de chose d’importance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ne retenez donc point mon esprit en balance
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10 CEPHISE.
<lb />Ces billets obligeans, dites, sont-ils de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUVUOVIDE.
<lb />Que leur diray-je, ô Dieux
<fw><lb />34
<lb />
<lb />99 69311
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETAISL.
<lb /> Parlez, répondez-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE. 10
<lb />C’est par galanterie.... CEPHISE. 
<lb />Elle cir iipeu trop forte;
<lb />Vostre inconstante humeur en vse de la sorte,
<lb />Mais vos billets nous font vn trop sensible affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Que l’vne ait le premier, &amp; l'aurre le second;
<lb />Vous les lirez tous deux sans en auoir de honte,
<lb />L'vne &amp; l’autre loüée y trouuera son conte,
<lb />Car chacune y verra preferer sa beanté.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Et chacune y verra vostre infidelité.
<lb />Ouide en nous jouant a montre trop d’audace;
<lb />Mais pour luy son merite a demandé sa grace,
<lb />Et nous luy pardonnons pour la premiere fois,
<lb />Pourueu que sur le champ son amour fasse vn choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />De deux objett charmans le choix est difficile;
<lb />Celuy que ie ferois pourroit estre inutile,
<lb />Ne pouuant deuiner laquelle de vous deux
<lb />Veut m’estre fauorable &amp; recenoir mes vœux;
<lb />Mais faites choix de moy plûtost ou l’vne ou l’autre,
<lb />Puisque ma volonté se rezle par la vostre;
<lb />Sans faire le cruel, ie donneray mon cœur
<lb />A celle qui pour moy quittera sa rigueur;
<lb />Elle ne risque rien, fort seure d'estre aimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vous contez donc pour rien, l'honneur, la renommée?
<lb />Pour vn esprit galand c’est mal faire sa Cour,
<lb />Que de nous obliger à vous parler d’amour;
<lb />Mon sexe en doit donner, &amp; le vostre en doit prendre,
<lb />Rendez-nous le respect que vous nous deuez rendre,
<lb />Quicter cette numeur vaille, &amp; ne pretendez pas,
<lb />Que mon sexe orgueilleux fasse les premiers pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />I'en ay déja fait deux d'vne importance extrème,
<lb />A lors qu’à toutes deux j’ay declaré que j’ayme,
<lb />Sans auoir dans vos cœurs excité la pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />En vouion aiier deux, c'ert trop de la moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ie vous l’ay déja dit, ce chois n’est pas facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Pour vous en exempter, la ruse est inutile.
<fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Et quoy? Corinne aussi parle done contre moy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ouide à toutes deux ayant manqué de foy, 
<lb />Nous voulons aujourd’huy malgré son inconstance,
<lb />Sçauoir à qui son cœur donne la preferance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Vous tenez toutes deux mes esprits suspendus,
<lb />Aux merites pareils mesmes respects sont deus,
<lb />Rien n’égalle icy bas mes diuines Maistresses;
<lb />Et celuy qui fut Iuge entre les trois Déesles,
<lb />Auec tout son esprit n’eust pas pù decider
<lb />Entre vos deux beautez laquelle doit ceder;
<lb />Si ie vous parle donc sans aucun artifice,
<lb />Ne me contraignez pas à faire vn injustice,
<lb />Dont l’vne de vous deux se pourroit repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Nous sommes dans vn doute, &amp; voulons en sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Au lieu de persister dans cette injuste enuie,
<lb />Partagez toutes deux les heures de ma vie,
<lb />Comme vous partagez mes desirs &amp; mon cœur;
<lb />Ie veux bien auoüer que j’ay plus d’vn vainqueur.
<lb />Mon ardeur sans pareille à vos beautez ressemble,
<lb />Et j’aime plus moy seul, que de constans ensemble?
<lb />de cguy mnaccommouer à didels ieutimens;
<lb />Et deux Amours parfaits valent bien deux Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Puique nous condamnons vostre humeur inconstante,
<lb />Il ne faut qu’vn Amour, &amp; qu’vne seule Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Aimez celle où vos yeux rencontrent plus d’appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Qui lera celle, o Dieux! que ie n’aimeray pas?
<lb />Helas!
<lb />CEPHISE.
<fw><lb />Par cét helas! il va montrer sa flame.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Il s’en va decouurii les fectets de ton ame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />ai nic lait le yeux doux. CORINNE.
<lb />Il me serre la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Al faut vous expliquer, vous l’éuitez en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />se ne puis dire freir yajune crop a tourane,
<lb />Et ie m’explique assez, alors que ie soûpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />A laquelle de nous adressez-vous vos vœux?
<lb />Pour qui sont ces soûpirs? dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Pour toutes deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPITOL.
<lb />Sans nous entretenir d’vne flame importune,
<lb />Pour n’en pas perdre deux, il en faut choisir vne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ains vne de vous m’oblige à la trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien, nous le voulons. OVIDE.
<lb />1
<lb />Il vous faut obeyt,
<lb />24
<lb />Puisqu’à me conseruer vous prenez quelque peine,
<lb />Si vos rares beautez n’ont point pour moy de haine,
<lb />Pour vous mieux meriter, &amp; pour se rendre heureux,
<lb />Ouide doit agir en Amant genereux:
<lb />Mais si ma passion suiuoit icy la vostre,
<lb />Si ie preferois l’vne en presence de l’autre,
<lb />DI
<lb />Et si j’osois luy faire vn affront éclattant,
<lb />Ie serois inciuil pour paraître constant:
<lb />Pour ne rien faire donc contre la bien-seance,
<lb />Et d’vn pas dangereux sortir auec prudence,
<lb />Sans blesser mon honneur, ny vous faire rougir,
<lb />Voyez comme l’Amour me conseille d’agir:
<lb />Celle à qui ie rendray la premiere visite,
<lb />Sera celle où mon cœur trouuant plus de merite,
<lb />Iusqu’au dernier soûpir fait dessein d’adorer:
<lb />nuien, pour ce beau cnois le vay inc preparer.
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Si nous habitons tous cette belle demeure,
<lb />Nous nous rencontrerons aisément à toute heure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />I'iray voir tout exprés dans son appartement,
<lb />Cerle que jalinciay le plus pallaitcirence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Que son adresse est grande! CORINNE.
<lb />Ellé n'a point d’égalle,
<lb />Il sort adraitement d’vn amoureux dédalle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Nous sçauons malgté luy, lors qu’il fera le choix,
<lb />De laquelle des deux il veut prendre des loix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CORINNE, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Vide aime Cephise, &amp; l’ingrat la tespecte,
<lb />O Sa maniere d’agir me doit estre suspecte,
<lb />De conœrt auec moy de Rome il est party,
<lb />Des raisons l’obligeoient à prendre mon party.
<lb />Vn serment mutuel l’vn à l’autre nous lie,
<lb />Isous auons fait des loix en partant d’Italie,
<lb />Sur les sacrez Autels en presence des Dieux,
<lb />Qu’il deuoit obseruer jusques dedans ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Plus de ces belles loix vous faites vn mystere,
<lb />Plus ie brûle d’ouyr ce que vous voulez taire.
<lb />Vous auoit-il promis d’estre vn iour vostre Espoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Prai yue de rone duc tons secreecen entre nouse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CELIE.
<lb />Si c’est d’estre constant, il en tient peu de conte,
<lb />I'el qu’il estoit dans Rome. il est dans Amathonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ie le cheris pourtant, tout volage qu’il est;
<lb />Clouejrauuire, &amp; dés qu’il parle, il plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />D'ordinaire l’amour naist de la ressemblance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Voudrais-tu, comme luy, m’accuser d’inconstance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />De l'air dont bien souuent on vous en voit vser,
<lb />On a grande raison de vous en accuser;
<lb />Vn Amant vous susfit dans Rome ou dans cette Ifle.
<lb />CORINNE.
<lb />(mille;
<lb />L’Amour n’en voudroit &amp;vn, mais la Gloire en veut
<fw><lb />Vne ame ambitieuse en a toüjours crop peu,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour orner son Triomphe. CELIE.
<lb />Ah Dieux l'étrange aueu !
<lb />Quand vous parlez ainsi j'ay bien peine à vous croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Tu ne sçais pas encon ce que c’est que la gloire:
<lb />D'vn double honneur mon sexe a l’esprit combatu,
<lb />L’vn naist de la beaute l'antre de la vertu;
<lb />La vertu s’est acquise vne estime assez forte;
<lb />Mais toûjours la beauté dans le monde l’emporte;
<lb />L’vne en fort petit nombre a ses aumirateurs,
<lb />Mais l’autre fait la foulle &amp; les Adorateurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE. D 1114
<lb />Mais cette foulle aussi perd nostre renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />La honte vient d’aimer, &amp; l’honneur d’estre aimée,
<lb />L’on conte nos attraits en contant nos Amans;
<lb />Leut perte, ou leur mépris fait nos sȩcrets tourmens;
<lb />C’est la raison qui fait que ie souffre auec peine
<lb />Qu'Ouide qui m’aimoit ose rompre sa chaîne.
<lb />Mais pour le l'engager, i'raut le rraiter mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quel Amant pourriez-vous luy donner pour Riual,
<lb />Qui peust auec sujet luy donner de la crainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />3
<lb />Le veuis puur lon feiuuriuj donuer fejaeithe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vous ne sçauriez iamais faire vn plus digne choix.
<lb />Mais si Cephise aussi le range sous ses loix,
<lb />Ce dessein hazardeux vous doit rendre timide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ie ne luy tens des rets que pour reprendre Ouide,
<lb />Et ne hazar de rien. Mais il vient à propos;
<lb />Voy si j’entens bien l'art d'enchaîner le Heros.
<fw><lb />
<lb />E
<lb />44
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CORINNE, HYACINIHE, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORARE.
<lb />E viens vous annoncer vne heureuse nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Rien de fâcheux ne sort d’vne bouche si belle;
<lb />Mais mon Astre à me nuire est si fort obstiné,
<lb />Que ie n'ose esperer de me voir fortuné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Hyacinthe en la fleur de ses jeunes années,
<lb />Par ses hautes vertus vaincra les destinées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Si mon sort se pouuoit changer par la valeur,
<lb />Mon amour est si grand qu’il vaincroit mon malheur;
<lb />Mais le cruel destin m’oste toute esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNÉ.
<lb />Arjaemene elt cene roi prus hourtun quil ne pense;
<lb />Vne jeune beauté, l’ornement de ces lieux,
<lb />Qui parmy ses Captifs conte des Demy-Dieux.
<lb />Connoissant vos vertus n’a point pour vous de haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />L'ex cez de mes ennuis, la grandeur de ma peine,
<lb />c. ostent auec l’espoir la curiosité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Si vous sçauiez le nom de l’illustre beauté,
<lb />Qui m’obnge à vous raire vn glorieux message,
<lb />Vous changeriez bien-tost d’humeur &amp; de langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Puis que de son estime elle fait vn secret,
<lb />Vouloir sçauoir son nom c’est paraître indiscret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINI.E.
<lb />Sa pudeur cache vn feu que la raison fait naître,
<lb />I'en auois dit assez pour la faire connaître,
<lb />Lors que j’ay dit qu’elle est l’ornement de ces lieux:
<lb />Mais ie m'en vay encore vous la dépeindre mieux.
<lb />C’est celle qui pretend de remporter la pomme
<lb />Sur toutes les beautez &amp; de Grece &amp; de Rome,
<lb />Qui connoist vos vertus, mais qui jusqu’à ce iour
<lb />lv a point encor toutu vous montrer ion amour,
<lb />Et s’est toûjours fait voir aussi fiere que belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />Ie reconnois Cephise à ces marques, c’est elle,
<lb />Seule elle peut causer ma joye &amp; mon ennuy,
<lb />Qu’auez-vous de sa part à me dire aujourd’huy?
<lb />cai Pue grace celiouez, pour finir mon martire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Adieu, ie me raillois &amp; n’ay rien à vous dire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE seut.
<lb />E ne puis rien connaître à cet obscur discours,
<lb />Elle dit qu’elle vient pour me donner secours,
<lb />Et tourne en me quittant, ma peine en raillerie,
<lb />De son dessein, Amour, instruit moy je te prie?
<lb />Cette fiere beauté m’a découuert ses feux,
<lb />Ouide est son Amant, en voudroit-elle deux,
<lb />Que puisse imaginer, non Corinne m’abuse,
<lb />De ce stille trompeur ie reconnois la ruse,
<lb />Elle agit de concert auecque mon Riual,
<lb />Et veut que son amour me deuienne fatal:
<lb />Elle feint de m’aimer &amp; de parler pour elle,
<lb />Pour faire soubçonner que ie suis infidelle :
<lb />Afin qu’aprés Cephise auec quelque équité
<lb />Me puisse reptocher cette infidelité,
<lb />( faire,
<lb />Mais sans qu’Ouide ait part au mal qu’on me veut
<lb />L’intrigue du portrait me doit assez déplaire,
<lb />Pour luy faire sentir les traits de mon couroux.
<lb />Et pour m’abandonner à des transports jaloux.
<lb />Sans pousser vn Riual ny marcher sur ses traces
<lb />Attendons vn Arrest de la bouche des Graces,
<lb />Qui brilleront demain sous ces ombrages vers.
<lb />4
<lb />Pour me faire justice aux yeux de l'Vniuers.
<lb />Aprés si ce persi le excite encore ma haine,
<lb />Malgré l’orgueil du Tybre &amp; la grandeur Romaine
<lb />Ie luy feray sentir dans mon rossentiment,
<lb />Que rien n’est à couuert des fureurs d’vn Amant,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />40
<lb />
<lb />IEG
<lb />L
<lb />111
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OVIDE, CORINNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE
<lb />leux j’apperçois Coemnereultõs sa presence;
<lb />Puisque c’est par rencontre, elle est sans con</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sequence. CORINNE.
<lb />Alliez-vous me chercher dans mon appartement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE
<lb />Puisque vous en sortez ce seroit vainement,
<lb />Corinne, écontez-moy, sans faire la cruelle,
<lb />Ou vouleevous allerr CoNNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où la gloire m’abpelle,
<lb />Ie vay chercher le prix que vous me refusez,
<lb />Ingrat.
<lb />OVIJE. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne sçay pas dequoy vous m’accusez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE
<lb />Que m’auiez-vous promis au riuage du Tybre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />
<lb />OVIDE.
<lb />D adorer vos beautez, sans cesser d’estre libre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CORINNE.
<lb />N’auons-nous pas tous deux fait de secretes loix,
<lb />Qui ne nout laissent plus la liberté du choix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />26
<lb />OVIDE.
<lb />Pour les mieax obseruer aprés les auoir faites,
<lb />Ie les porte aute mhoy enuj uro rariles tablettes,
<lb />Et n’en ay violé pas vne affeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONNNE.
<lb />Pour estre conuaincu lisez-les seulem nt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Puisque vous l’ordonnez ie vay vous sarisfaire,
<lb />Et vous n’aurez aprés nul reproche à me faire.
<fw><lb />Articles secrets accordez entre Quide &amp; Lorinne, en
<lb />partant de Rome pour aller en l'eslc de cypre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. ARTICLE.
<lb />Vant que de partir de cette Auguste Cour,
<lb />A Nous jurons sur l’Autel d’Amour
<lb />ane gardel l in puur Pautie vila dopersinfudrie.
<lb />Et d’auoir de nous plaire vn desir violent,
<lb />Tant qu’Ouide sera galand,
<lb />4
<lb />Et que Corinne sera belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II ARTICLE
<lb />Ous voulons pour jouyr du plus parfait bon
<lb /> Ngne enaeui furde son humeur,
<lb />Sans jalousie &amp; sans murmure.
<lb />(heur
<lb />Que l’on ne parle point du fâcheux nom d’époux,
<lb />Et que toûjours l’Hymen soit banny d’auec nous,
<lb />Comme vu oyseau funeste &amp; de mauuais augure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HL ARTICLE.
<lb />Our éloigner tous les soucis,
<lb />Qui troublent les Amans rrausis,
<lb />Nous voulons vn amour qui soit exempt d’allarmes,
<lb />Qui n’ait ny prisons ny liens, 
<lb />Et ne mesle en ses entretiens
<lb />Iamais de regrets ny de larmes.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV. ARTICLE.
<lb />Ans nous piquer d’estre constans,
<lb />O Nous voulons tous deux en tous temps
<lb />Offrir &amp; receuoir des vœux &amp; des caresses;
<lb />Et que toûjours en liberté,
<lb />Chacun puisse de son costé
<lb />Faire diuers Amans &amp; diuerses Maistresses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V. ARTICLE.
<lb />Our laisser vn champ libre à nos jeunes Amours
<lb />I Et dans la fleur de nos beaux iours
<lb />Voir couronner nos fronts de plus d’vne victoire
<lb />Sans que des liens de l’vunpautre forene crsuieux
<lb />Oui de peut chercher les plaisirs en tous lieux,
<lb />Etmhorinila partout la groite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE apres auoir leu les cinq articles.
<lb />De violer ces loix puis-je estre conuaincu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORRINNE.
<lb />Non, mais vous le ferez, quand vous aurez tout leu,
<lb />Tournez donc le feüillet pour voir la principale,
<lb />Qui parle en ma faueur &amp; contre ma Riuale;
<lb />Cét article important fert a mer ihterests.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IDE.
<lb />Ie l’auois oublié. CORINNE.
<lb />Vous l’oubliez exprés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VI. &amp; dernieer ARTICLE.
<lb />Lors que nous serons dans l’Isle de Venus,
<lb />A Peu maie enarines inconnu,
<lb />Ont vne secrete puissance;
<lb />De queique almable objet qu’Ouide soit tmté,
<lb />Pour l’interest de la beauté,
<lb />Corinne sur tout autre aura la preference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Et bien auez-vous pas violé cette loy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Non, &amp; Corinne a tort de se plaindre de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />N'est-il pas temps encore? CORINNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ne me deuiez-vous pas preferer à Cephise?
<fw><lb />Parlons auec franchise;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous l’aimez fort. OVIDEr
<lb />Nos loix ne me défendent pas
<lb />De porter en tous lieux mes desits &amp; nies pas;
<lb />Ie cherche les plaisirs. &amp; vous cherchez la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ie dois sur ma Riuale emporter la victoire,
<lb />Dites dunc la raison qui vous fait differer
<lb />De me tenir patole &amp; de me preferer,
<lb />Vous me l’auez promis &amp; cét écrit vous lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Attendez que le prix soit donné par Thalie,
<lb />Et si son jugement dans des lieux si charmans
<lb />Ne s’accorde pas bien auec vos sentimens,
<lb />Si Thalie anjourd’huy vous fait vne injustice,
<lb />Quand cepnne auce vous paraitis dans la lice,
<lb />Ie jure par vos yeux dont les traits sont si doux,
<lb />Que mon cœur aussi-tost s’expliquera pour vous,
<lb />Et se declarera deuant toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />De ce discours subtil ie reconnois l'adresse,
<lb />Vous voulez que le Ciel couronne nos appas,
<lb />Auant vous declarer, pour ne me tromper pas.
<lb />Mais si j’obtiens le prix aprés cét auantage,
<lb />Ie verray si ie dois receuoir vostre hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Vn Dieu sçaura pour moy flechir vostre rigueur,
<lb />Vous allez remporter, &amp; la pomme &amp; mon cœur,
<lb />Auec juste raison vous y pouuez pretendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CELIE, CORINNE, OVIDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ans la place des jeux les Graces se vont rendre
<lb />UEt voure Char est prest. OVIDE.
<lb />Ta place nest pas loings
<lb />Ie fais des veux pour vous l’Amour m’en est temoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ie vay voir quel succez aur, mon entreprise;
<lb />Adieu, fi lel Amant de la belle Cephise.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE seul.
<lb />E fais des vœux pour elle, afin qu’elle ait le prir
<lb />Sa Riuale pourtant regne sur mes esprits;
<lb />Et bien qu’aux yeux de tous Corinne soit plus belle,
<lb />Cephise a pour me plaire vne gaace nouuelle;
<lb />Et ce qu’elle a d’aimable auec la nouueauté,
<lb />Est vn charme assez grand pour en estre tenté:
<lb />Corinne est plus coquette &amp; plus ambitieuse,
<lb />Mais Cephise est plus prude &amp; bien plus amoureuse.
<lb />Celie qui dans son sein estouffe ses soûpirs,
<lb />Accroist par ses resus l’ardeur de ses desirs;
<lb />Moim on parle d’amour, plus on le sent dans l’ame;
<lb />La nus chaste en son cœur a des sources de flame,
<lb />Que i'on void deborder aprés comme torens,
<lb />Quand le desirs vainqueurs deuiennent ses tyrans.
<lb />C’est ce qui rend Cephise à mes yeux plus charmante
<lb />D'autre costé Corinne à l’humeur plus galante,
<lb />Elle a milles attraits pour r'allumer mes feux,
<lb />Ie les veux si ie puis, conseruer toutes deux,
<lb />Et s’il faut faire vn choix, ie veux suiure les traces
<lb />De celle qu’aujourd’huy vont couronner les Graces
<lb />Mais mon Riual paroist, écoutons ce jaloux,
<lb />Sans auoir contre luy, ny haine, ny couroux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HYACITHE, OVIDE.
<fw><lb />HYACINTHE,
<lb />E vous rend l’amitié que vous m’auiez jurée,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />La vontle ace uncouis ci de cource duice;
<lb />
<lb />Mais lors qu’on fait dessein de rompre auec moy,
<lb />Il est juste du moins qu’on me dise pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />De ce que l’on a fait, l’on garde la memoire,
<lb />L’intrigue du portrait n’est pas à vostre gloire
<lb />duraHeenu donne tont Pecialeincinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Et vous le croyez donc? HYACINTHE.
<lb />N’en doutez nullement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Si ie perds vn amy pour auoir trop d’adresse,
<lb />I’iray m’en consoler auprés de ma Maistresse,
<lb />Sans que cét accident me cause aucun soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Et j’hray comme vous, ille confoler aullie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Puis-je encore vous parler auec quelque franchise?
<lb />Vous perdez vostre temps de penser à Cephise,
<lb />Ie plains vostre malheur de m’auoir pour Riual,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Mais vous-mesme craignez que ie vous sois fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Si mes Escrits dans Roine eustignent l'art de plaire.
<lb />anc unputelenecar, e ent eide temcralluo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ie sçay que l’art d’aimer fait bruit de toutes pars,
<lb />Et qu’il vous rend fameux à la Cour des Cezars,
<lb />Mais l'on doit auoüer, à moins que d’estre injusse
<lb />Que la Cour de Venus vaut bien celle d’Auguste,
<lb />L’air qu’on respire en Cyprè est si pur, si charmant,
<lb />Qu'on n’y peut estre vn iour sans deuenir Amant,
<lb />Et selon vostre aueu; cette Isle a l’auantage:
<lb />Des Dieux au bord du Tybre on ne voit que l'image
<lb />Au lieu que nous voyons dans cét heureux sejour
<lb />Conuerser parmy nous les Graces &amp; l’Amour.
<lb />Enfin ce doux Climat ne voit point naistre d’homme.
<lb />ui ne ne dus lecenc au plus gatand de Rome;
<lb />Les dances &amp; le chant, la coiffure &amp; le fard,
<lb />Au lieu de la vertu font presque tout vostre Art,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVLDE. 120
<lb />C'est estre peu galand, sçauoir peu l’art de plaire,
<lb />Que d’apprendre à ce sexe à se montrer seuere;
<lb />Qui luy veut enseigner la vertu qui nous nuit,
<lb />Aux misteres d’amour est assez mal instruit:
<lb />Il faut deuant ce Dieu que les sages se taisent
<lb />Il n’est point Philosophe, &amp; les erreurs luy plaisent,
<lb />Il inspire toûjours d’agreables desirs, 
<lb />Et bannit la raison qui bannit les plaisse:
<lb />De mesme que l’Amour chacun sçait que les belles
<lb />Craignent cette raison qui n’est iamais pour elles;
<lb />Et pour en triompher par leurs attraits puissans,
<lb />Elles sçauent vser de l’adresse des sens,
<lb />Elles mettent leurs soins &amp; toute leur estude
<lb />A causer des soncis &amp; de l’inquietude,
<lb />Leurs souris affectez, leurs regards seducteurs,
<lb />Sont pour neus engager d’aimables imposteurs,
<lb />Leur accueil leurs nedains, leurs amoureuses plaintes,
<lb />I eurs reproches secrets &amp; leurs coleres feintes,
<lb />Et ce ie ne sçay quoy qu’on ne peut exprimer,
<lb />De ce lese galana compmient l'art d'aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />Ces maximes d’Amour &amp; ces jolis preceptes,
<lb />Ne sont que pour Ouide, &amp; que pour les Coquetres.
<lb />Et vous faites grand tort à ce sexe charmant,
<lb />De luy vouloir rauir son plus rare ornement,
<lb />Vous le faites combatre auec de foibles armes!
<lb />Sans l’éclat des vertus la beauté perd ses charmes,
<lb />Et qui veut retenir tous les cœurs eu prison
<lb />Doit accorder les sens auec la raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Lors que vous banissez l’amour du cœur des belles.
<lb />Que vous leur ense gnez à paraître cruelles
<lb />C’est faire à leurs Amans negliger leurs apnas,
<lb />Puis qu’on les aime en vain, quand elles n’aiment pas.
<lb />Par l’éclat dangereux de vos raisons subtiles
<lb />Les charmes de leurs yeux deuiennent inutiles;
<lb />Rendre vn Amante ingrate est la vouloir trahir,
<lb />Ce n’est pas l’art d’aimer, mais c’est l’art de hayr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHYACINTHE.
<lb />Les faueurs bien iouuent ne ront qu’vn infi elle.
<lb />Mais la vertu retient ceux qu’vn bel œil appelle,
<lb />Et ce sexe sçauant à troubler le repos
<lb />En fuyant seulement sçait vainere les Heros.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Auez-vous enseigné ce bel art à Cephise?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />i hellarll
<lb />Elle n’a pas besoin que personne l’instruise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Vous me mettez vous-méme au râg des demy-Dieux
<lb />Quand vous osez seruir cét objet glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ie puis bien aspirer à cét honneur insigne.
<lb />Quand ie vois vn Riual qui n’en est pas plus digne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />L
<lb />Vn Cheualier Romain n’est pas à refuser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE,
<lb />Et le sang des Heros n'est pas à mépriser;
<lb />Et si vous vous vantez d'estre aimé des Princesses,
<lb />Ceux de ma race sont fauoris des Déesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />
<lb />Les Amours d’Adonis me sont assez connus:
<lb />Mais il ne s’agit pas des Amans de Venus,
<lb />Ir Jagre lediement de la berie cepiie, eI aIuI
<lb />Et vous faites pour elle vne vaine entreprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE. 122n
<lb />Pour sçauoir qui de nous la merite le mieux,
<lb />Voyons ce que demain ordonneront les Dieur.
<lb />Iusques-là le respect nous oblige à nous taire,
<lb />Aprés au mécontent on pourra satisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE. 
<lb />Ie vous satisferay lors que j’auray le prix,
<lb />Nos maistresses en vain irritent nos esprits,
<lb />Si nostre sort dépend du destin de ces belles,
<lb />Il faut auparauant en sçauoir des nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AFTOINTHE.OHO
<lb />S’il m’eust esté permis d'assister à ces jeux,
<lb />On n’eust point vû languir mes desirs curieux,
<lb />Et l'on n’eust pas donné le prix en mon absence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDL.
<lb />
<lb />Moy j’estois fort tanté, malgré cette défence,
<lb />D'aller ouyr l’Arrest qu’on deuoit prononcer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V<lb />OVIDE, HYACINTHE, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ais Maxime paroist qui vient nous l’annoncer;
<lb />IV Corinne pourrort biei auoir cu l'attantâge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />A Cephise vaincu, irez-vous rendre hommage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Il est d’vn vray Romain, &amp; d'vn cœur genereux,
<lb />D’estre pour les vaincus, &amp; pour les malheureux.
<lb />Et bien Maxime, &amp; bien, qui remporte la pomme?
<lb />Est-ce Cypre &amp; Cephise, ou bien Corinne &amp; Rome?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle?
<lb />MAXIME.
<lb />L’Arrest n’est pas encore prononcé,
<lb />Mais ie vay vous conter tout ce qui s’est passé,
<lb />Car ie viens d’assister à la ceremonie,
<lb />Où de gens curieux vne foule infinie.
<lb />Dans la place des jeux se rend de tous costez,
<lb />Pour y voir disputer le prix à ces beautez.
<lb />Iamais Rome, iamais dans ses plus grandes festes,
<lb />Lors qu’elle a triomphé pour d’illustres conquestes,
<lb />N’a fait voir à la fois tant de peuples diuers.
<lb />Il semble que l’on ait assemblé l’Vniuers,
<lb />Afin de decider dans cette douce guerre,
<lb />A qui demeurera l’Empire de la Terre.
<lb />Vn si grand bruit s’épand dans cét heureux sejour,
<lb />Que l’on oit retentir les Echos d’alentour:
<lb />Mais dés qu’on apperçoit, &amp; Cephise &amp; Corinne,
<lb />Ces deux charmans objets dont la grace est diuine,
<lb />Qui comme deux Soleils descendent de leuts Chars,
<lb />Le silence succede au bruit de toutes parts.
<lb />Ce grand peuple rauy de ces rares meruoilles,
<lb />N’est plus qu’vn corps plein d’yeux, sans voix, &amp; sans
<lb />Que dãs ces lieux à peine on entẽd respirer, (oreilles,
<lb />Et qui ne fait plus rien que voir &amp; qu’admirer.
<lb />Sur vn haut Tribunal les Graces éleuées,
<lb />D'vn souris negligeant les ayant saluées,
<lb />Pour mieux considerer leur visage &amp; ses traïts,
<lb />Elles font approcher ces Nymphes de plus prés.
<lb />Lors d’vn secret dépit leur grande ame saisie,
<lb />Ne peut voir tant d’appas sans quelque jalousie;
<lb />Et la viue couleur qui paroist sur leur tein,
<lb />Découure ce dépit qu’elles cachent en vain.
<lb />Pour ses deux sœurs Thalie ayant pris la parole
<lb />D'vn air ciuil pourtant leur parle &amp; les cajolle;
<lb />Mais pour diminuer vn peu de leur orgueil,
<lb />Aprés leur auoir fait vn fauorable accueil,
<lb />Elle dit hautement à ces belies Riuales;
<lb />Que bien que leurs attraits les rendent sans égales,
<lb />Que leur charme puissant dont leurs yeux sont sut<lb />pris,
<lb />Ne suffit pas encor pour remporter le prix.
<lb />Ny pour voir de sa main leur Teste couronnée
<lb />Si de quelqu’autre don leur beauté n’est ornée.
<lb />Elle ordonne aussi-tost que pour le meriter,
<lb />L’vn &amp; l’autre ait le soin de le fairé écrater.
<lb />Et pour rendre leur gloire ou leur honte publique,
<lb />T'halie enti enonit la Dame &amp; la Musique.
<lb />2
<lb />
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />des Ars en ce beau sexe ont beaucoup d’agrément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />Et Thalié en fait choix auee grand jugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Par son ordre Cephise en mesme temps s’auance,
<lb />ur vn riche Tapis preparé pour la Danse,
<lb />lux yeux des spectateurs cette illustre Beauté
<lb />uraist à sa démarche vne Diuinité.
<lb />e jeune Iphidamas que lans Cypre on admire,
<lb />je sa sçauante main touche sa douce Lire,
<lb />t'répand dans les airs vn son melo lieux
<lb />bont l’agreable bruir monce jusques aux Cieux,
<lb />a Nimphe qui fait voir vne grace infinie,
<lb />our accorder ses pas auec cette harmonie
<lb />'vn mouuement leger du Tapis fait le tour,
<lb />t trace de son pied mille chiffres d’amour
<lb />out le monde loïant sa merueilleuse adresse,
<lb />'vne victoire seure elle flatte la Grece
<lb />ui pense voir bien-tost couronner ses desseïns;
<lb />lais vn reste d'espoir flate encore les Romains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />chacun auec raison peur son pays incline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1010
<lb />14
<lb />MAXIME.
<lb />Les Graces cependant font auancer Corinne
<lb />Qui dispute le prix à Cephise à son tour,
<lb />Et le disputeroit à la mere d’Ampur.
<lb />Le noble orgueil qu’au front cette Romaine étale
<lb />Fait voir qu’elle craint peu sa superbe Riuale,
<lb />Pous faire triompher ses glorieux appas
<lb />
<lb />Cette Beauté sçauante en l’art d’Iphidamas,
<lb />Chante d'vfs ton plaintif sut sa Lire dorée
<lb />Les amours d’Adonis brûlant pour Citherée
<lb />Par sa voix rauissanté. &amp; ses dtuins accords
<lb />2
<lb />Elle exprime si bien sa gloire &amp; ses transports
<lb />Que tous les assistans charmez par les oreilles
<lb />Sentent dans leuis esprits des passiont pareilles
<lb />Elle fait plaindre l’air auec tant de douceur.
<lb />Qu'on croit ouy r'encor cét aillcureux Chasseur,
<lb />Qui brauant le destin meurt pour vne In mortelle
<lb />Et Corinne en Venus rendda douleur si belle,
<lb />Quene cacite en cifacun les memes ge padihrs :
<lb />Et fait de tous les cœurs vn concert de seûpirs.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />DVIDE.
<lb />Ainsi Corinne, ainsi charme au son de sa Lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />C'est vn enchantement que j’ay peine à décrire,
<lb />Et si de l’assemblée eut dépendu le choix,
<lb />Da vora meiouienle eut en fontes les voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Que pense à ce recit le constant Hyacinthe?
<lb />
<lb />Pour la belle Cephise a-t’il pas quelque crainte?
<lb />Car Corinne fera couronner ses appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Il faut attendre encore, pour ne se tromper pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />2
<lb />Nous eussions, comme toy, veu la ceremonie;
<fw><lb />cstn
<lb />
</fw><lb />Si nostre passion n’en eût esté bannie;
<lb />Mais nous n’ignorons pas que dans ces jeux sacrez,
<lb />On ne souffre iamais les Amans declarez,
<lb />(se,
<lb />De crainte que l’amour qu’ils ont pour leur Maistres<lb />Ne perdit le respect que l’on doit aux Déesses,
<lb />Et ne s’accordât pas auec leur jugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Les Intendans des jeux agissent prudemment.
<lb />Mais Daphnis vient icy, qui paroist hors d’haleine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DAPHNIS, HYACINTHE, OVIDE, MAXIME
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAEHNTO.
<lb />Yacinthe, ie viens pour vous tirer de peine,
<lb />I I La diuine Cephise a remporté le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ah! que j’en ay de joye! OVIDE.
<lb />Ah, que j’en suis surpris!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Cepine à tromplie de Corinne &amp; de Rome!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />
<lb />Ouy, la belle Cephise a remporté la pomme,
<lb />Et tous les spectateurs en sont d’aize rauis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ces esprits inconstans ont donc changé d’auis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Ils ont changé d’auis aussi-tost qu’ils l’ont veüe
<lb />Dans vn Char triomphans de mille attraits pourueüe
<lb />La Po mme d’or en main. le front orné de fleurs,
<lb />Et le teint éclatant des plus viues corleurs,
<lb />Qu’vne sage pudeur aprés cette victoire,
<lb />Faisoit naistre à propos pour croritie encoiesa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Mais que disoit Corinne aprés vn tel affront!
<lb />N a-t on point veu monter la rougeur iur ion front?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Cette fiere beauté n’en auoit nulle honte,
<lb />Et de ce jugement elle sait peu de conte:
<lb />Dit que de ses appas les charmes sont connus,
<lb />Et ne veut receuoir pour Iuge que Venus.
<lb />Cephise cependant en Triomphe est menée,
<lb />ba superbe beaute dans Cypre est couronnée,
<lb />Et l’on fait retentir son beau nom jusqu’aux Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Puisque Cephise emporte vn pris si glorieux.
<lb />Allons donc rendre hommage à sa beaute diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Avon, non, allez piutoit pour coisoier Coriiine.
<lb />Il est d’vn vray Romain &amp; d’vn cœur genereux,
<lb />D'estre pour les vaincus &amp; pour les malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />.
<lb />Il est d’vn vray Romain, d’vne ame genereuse,
<lb />D amer ia pius parraite &amp; la pluis giorieule r
<lb />Et tout homme galand malgré vos feux constans,
<lb />Veut ce que veut l’amour &amp; s’accommode au temps.
<fw><lb />DM
</fw><fw><lb />dul<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IECTL
<lb />R
<fw><lb />–
<lb />
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />
<lb />CORINNE, CEPHISE.
<fw><lb />
<lb />1
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />E ne viens pas vous voir ainsi qu’vne Riuale,
<lb />Dont la nouuelle gloire à la miẽne est fatale, (fait.
<lb />Car j’ay veu de mes yeux l’honneur qu'on vous à
<lb />Sans vous porter euuie, &amp; sans aucun regret;
<lb />Sans témoigner aussi du chagrin ny de honte
<lb />re vous vois triompher dans les murs d’Amathonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Si vous sçauez si bien l’art de dissimuler,
<lb />Vous m’épargnez le soin de vous en consoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />re vendis daiis ces neux vous consoler vous-mesme
<lb />Vous donner vn aduis d’vne importance extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Les gens conseillent mal qui sont interessez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />39t
<lb />Ah! vous n’en estes pas encore où vous pensez.
<lb />Lors que pour décider nostre illustre querelle,
<lb />Thalie eût ordonné que l’on s’approcha d’elle,
<lb />Et que ce vif éclat que nous tenons des Cieux,
<lb />De tous les spectateurs eut attiré les yeux,
<lb />Dites n'auez-vous pas obserue que les Graces,
<lb />Comme l’ont remarqué ceux qui suiuoient nos traces.
<lb />N’ont pû nous regarder sans dépit, sans douleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ouy, fay veu que ieur tein a changé de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />L’on sçait que leur dépit n’estoit que trop visible
<lb />Et que nous leur cansions vn déplaisir sensible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Quand les Graces auroient vn sentiment jaloux,
<lb />Leur dépit pourroit-il descendre jusqu’à nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE..
<lb />Leur indignation, leur colere diuine,
<lb />Ne va pas jusqu’à vous, &amp; s’arreste à Corinne?
<lb />On ne fait pas du bien à qui l’on veut du mal,
<lb />C’est à moy seulement que l’Arrest est fatal;
<lb />Et leur jaloux dépit vous ayant negligée,
<lb />Contre moy seulement leur beauté s’est vangée;
<lb />M’ostant la Pomme d’or qu’on me deuoit donner,
<lb />Elles vous dédaignoient vous faisaut couronner;
<lb />Ainsi quand vous pensiez me rauir la victoire,
<lb />Vous en auiez la honte &amp; moy saule la gloire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vous estes satisfaite, &amp; ie la suis aussi;
<lb />Mais rendez sur vn point mon esprir éclaircy.
<lb />Puisque vous pretendez estre victorieuse,
<lb />De quoy vous plaignez-vous si vous estes heureuse?
<lb />ol vos enarmans actraits dans Cypre sont connus
<lb />Pourquoy donc implorer la faueur de Venus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Pour conuaincre d’erreur ceux qui m’ont condamnée,
<lb />Pour me faire juger à Rome où ie suis néé
<lb />Où Venus a son Temole, ainsi que dans ces lieux,
<lb />Où brille vn Empereur plus juste que vos Dieux.
<lb />Les Graces chez les Grecs auec excez vantées,
<lb />Sont du grand Iupiter des flles adoptées,
<lb />Qui furent autrefois mortelles comme moy,
<lb />De ces injustes sœurs ie ne prens point la loy:
<lb />Pour juger qui des deux estoit la plus aimable,
<lb />L’autre sexe eut paru beaucoup plus équitables
<lb />Au lieu d’vne Riuale il faloit vn Amant,
<lb />Et l’Amour en auroir juge tout autrement.
<lb />Ie voudrois que le Dieu que cette Isle reuere,
<lb />Empruntast pour nous voir les beaux yeux de sa mere,
<lb />Ou que pour nous juger il ostat son bandeau,
<lb />Ie n’appellerois point d’vn lugement si beau.
<lb />Les Graces vont encor pour causer quelque plainte,
<lb />Iuger les differens d’Ouide &amp; d’Hyacinthe.
<lb />Pour l’interest d'Amour l’vn &amp; l’autre Riual
<lb />Vont disputer le prix deuant leur Tribunal.
<lb />I’iray faire rougir encor ces Immortelles.
<lb />Qui perdent deuant moy la qualité de belles,
<lb />Pour vanger mon injure, &amp; brauer leur pouuoir,
<lb />Corinne seulement n’a qu'à se faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G 2
<fw><lb />––
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CETIISESAMINIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Velle presomption! qu'elle a l’humeur hauta
<lb />MAAVPATH.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour tout dire en vn mot, Madame, elle est Romai
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />I’apperçois vn Romain qui vient encor icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Il a l’esprit plus doux, &amp; n’agit pas ainsi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />OVIDE, CEPHISE, AMINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />E viens vous témoigner que j’aime vostre gloire,
<lb />1 Ie viens vous rendre hõmage aprés vostre victoire
<lb />Ie viens pour admirer vos rares qualitez,
<lb />Qui se tont couromer par des Diuinitez.
<lb />Ie ne suis point surpris, que la sage Thalie
<lb />Vous ait fait triompher de la fleur d'Italie,
<lb />Elle ne pouuoit pas vous refuser le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Corinne dit pourtant que l’on s’est fort mépris,
<lb />Et vuue eitte jagre en prerence d'Auguste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />La nolite &amp; le oepit la font paroitre injuste;
<lb />Ouide l’abondonne à son transport jaloux,
<lb />Et tout Romain qu’il est se declare pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mais à Corinne ainsi vous estes infi lelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Qu'elle se plegne aux Dieux qui vous firẽt plus belle
<lb />Peut-elle me blâmer de la vouloir quitter,
<lb />Sans blâmer ses appas qui n’ont pû m’arrester?
<lb />Mais pour se consoler, elle a quel que compagne
<lb />A Rome, dans la Gaule, en Afrique, en Espagne.
<lb />Comme ie suis touché des rares qualitez,
<lb />Le fais par tout ma cour aur prus grandes beautez,
<lb />Et ie veux quelque iour vous en donner la liste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Nous y verrons les noms d’Olimpe, de Caliste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Albine, d’Emilie. OVIDE.
<lb />Et cent autres encor.
<lb />Dans l’Almanach d’Amour ie marque en lettres d'orl
<lb />Les noms de mes vainqueurs au iour de leur cõqueste,
<lb />Et de ces iours neureux ie rais des iours de feste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Le beau nom de Corinne est le premier de tous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy que vous me disiez. OVIDE.
<lb />Elle n’est qu’aprés vous;
<lb />Et lors que ie vous rends la premiere visite,
<lb />Ie m’explique en faueur d'vn si rare merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vous me la deuiez rendre en mon appartement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVIDE.
<lb />Pour vous y rencontrer, j’en viens presentement;
<lb />Mais sans trop m’arrester à cette circonstance,
<lb />Ie vous puis en ce lieu donder la preference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mais vous vons contraignez en ine traittant ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Ie ne me contrains point, ny ce que j’aime aussi,
<lb />Ie vis en liberté. CEPHISE.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'est estre fort commode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Les Amoureux transis ne sont plus à la mode,
<lb />On se rit des constans parmy les beaux esprits,
<lb />Et tout Amant qui pleure est digne de mépris.
<lb />Nest-c as faire injure aux charmes d'vne belle
<lb />De paro...e chagrin lors qu'on est auprés d’elle?
<lb />Il faut sans se montrer, ny triste ny jaloux,
<lb />Eltre tel que ie suis, quand ie fuis auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCEPHISE.
<lb />C’est dire son humeur auee grande franchise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE
<lb />I'ay beaucoup de respect pour l'aimable Cephise.
<lb />Et j’aban lonne tout pour seruir sa beauté,
<lb />Qui fait seul ma gloire &amp; ma feliciré.
<lb />Hyacinthe paraist ce Riual haissable
<lb />M’oste l’occasion qui m’estoit fauorable,
<lb />N’en temorgnons pourtant, ny chagrin, ny soucy.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />OVIDE, HYACINTHE,
<lb />CEPHISE, AMINTHE.
<fw><lb />21
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Taeimine, à prupes vous atriuez icy,
<lb />II Vostre rare merite a fait nostre querelle:
<lb />9
<lb />taitata polti noun accoruer motren-vous moms cruelle,
<lb />Vous pouuez d’vn seul mot vuider nos differens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Puisque vous les causez, ils doiuent estre grands.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />I'ignore quels ils sont. HYACINTHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela pourroit-il estre?
<lb />Et peur-on ignorer des feux qu’on a fait naistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Puisque vous vous trouuez entre vos deux Amans,
<lb />Vous deuez declarer quels sont vos sentimens,
<lb />Mais vous en rougissez ?'Imibai, le te fenas grace,
<lb />D’auoir mis aujourd’huy cette Nymphe en ma place;
<lb />Elle est dans l’ambaras où tantost on m’a veu,
<lb />De choisir l'vn des deux vostre tour est venu;
<lb />Mais vous en sortirez auecque moins de peine,
<lb />55
<lb />Car neus auons pour vous plus d’amour que de haine,
<lb />Et de quelque coste que penchent vos esprits,
<lb />Vous n’apprehendez point ny fraideur, ny mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Nos numeurs a tous deux tont anee amerences,
<lb />Ie ne veux point d’Amãs, vous voulez deux Amantes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDEEIEE
<lb />S1 deux sont trop pour vous, ne faites choix que d’vn,
<lb />Prenez le plus galand &amp; le moins importun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAAFHEIECAEIRET ANNIR
<lb />Vous figurez l'Amour d’vne humeur si legere,
<lb />Qu'elle eroit que vos feux ne sont qu’vne chimere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Et vous representez ce Dieu si peu charmant,
<lb />Que vous ffaites haïr &amp; l'Amour &amp; ’Amant.
<lb />Voyez qui de nous deux auec plus juste titre
<lb />Merite vostre estime, &amp; soyez nostre arbitre),
<lb />Prononcez nostre Arrest daignez nous cbliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ie n’ay ny volonté, ny droit de vous juger;
<lb />
<lb />Celles qui font ma gloire, &amp; qui m’ont couronnée,
<lb />Vont faire de vous deux aussi la destinée;
<lb />Sur ce haut tribunal les Graces vont monter,
<lb />Pour donner la Couronne à qui doit l’emporter.
<lb />Mais déja dans ces lieux ces Deïtez paraissent,
<lb />Sous leurs pas glorieux ie voy des fleurs qui naissent,
<lb />Pour meriter le prix que pre tenderit vos teux;
<lb />Allez leur adresser vos respects &amp; vos vœux;
<lb />6
<lb />Pour faire rendre hommage à ces trois immortelles,
<lb />Les Intendans des jeux sont place deuant elles,
<lb />Corinne aussi les suit, &amp; vous la pouuez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Vostre exemple aujourd'huy m’enscigne mor deuois</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LES GRACES, OVIDE, HYACINTHE
<lb />CEPHEIS, CORINNE, CELIE,
<lb />AMINTE, DAPHNIS, MAXIME,
<lb />&amp; trois Intendans des jeux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THALIE, l'vne des Graces.
<lb />E tant d’Amans diuers dõt cette Isle est remplie,
<lb />DQue de tous les costez de Grece &amp; d’Italie,
<lb />L’on voit venir en foule en cét heureux sejour,
<lb />Afin de disputer les Couronnes d’Amour,
<lb />Tous à ces deux Riuaux ont cedé cette gloire;
<lb />Et puisque l’vn &amp; l’autre aspire à la victoire,
<lb />Iappienos de quels traits leurs deux cœurs sõt blessez,
<lb />* car fairc iohicul à Ronlic, Quiue, coinmencez.
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OVIDE POVR LES INCONSTANS.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Our d’vn Mirthe amoureux voir couronner ma
<lb />Assiste moy, Venus, dans cette belle feste; (teste,
<lb />Mesle dans mes discours ces entretiens charmans,
<lb />Que tes diuins regards inspirent aux Amans:
<lb />Et vous qui presidez dans Cypre &amp; dans Cythere,
<lb />Graces, Filles du Ciel, sans qui rien ne peut plaire,
<lb />Declarez-vous pour moy dans ce celebre iour,
<lb />Et me fauorisez pour la gloire d’Amour;
<lb />Pour l’interest d’vn Dieu prenez celuy d’vn homme,
<lb />Qui l’a fait triompher dans la superbe Rome,
<lb />Et veut qu’il regne encor, en tous lieux, en tout tẽps,
<lb />Malgré ces froids esprits qu’on appelle constans.
<lb />Il faut dans les desirs imiter la nature.
<lb />Qui ne peint pas les champs d’vne mesme peinture,
<lb />Et par ses changemens &amp; ses diuersitez,
<lb />Fait briller à nos yeux differentes beautez.
<lb />Chaque Dame a ses dons, &amp; remplit bien sa place,
<lb />L'vne a la majesté, l’autre a la bonne grace,
<lb />L’vne a tous les traits beaux l’autre vn teint delicat
<lb />L’vne a de l’agrément, l’autre beaucoup d’éclat,
<lb />Enfin le Ciel a fait, pour charmer tout le Monde
<lb />La belle, l’agreable, &amp; la brune, &amp; la blonde;
<lb />Mais jusques à present nul n’a pû decider,
<lb />Entre tant de beautez laquelle doit ceder.
<lb />Quand on n’est pas aueugle, &amp; qu’on est raisonnable.
<lb />On doit aimer par tout tout ce qu’on void d’aimable?
<lb />Et qui n’est pas sensible où brillent les appas,
<lb />en crore vay maerinte indigne, on le les connoit pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />L’amour est vn Tribut que l’on doit au merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Toûjours ciuillement l’inconstant s’en acquite.
<lb />Et pout n’attirer pas la colere d’vn Dieu,
<lb />Il est prest à payer à toute heure, en tout lieu.
<lb />Mais iamais le constant n’agit que par caprice;
<lb />Aux belles tous les iours il fait quelque injustice
<lb />A plus d’vne il fait voir vn cœur indifferent,
<lb />Vers vn sexe si fier c’est vn crime bien grand.
<lb />Pour de ces deux Amans mieux voir les differences.
<lb />Il faut peser leurs mœurs dans de justes balances:
<lb />L’inconstant a l’esprit doux ciuil conprritant;
<lb />Le constant est réueur, chagrian &amp; méprisant,
<lb />le croy que ces remoru, &amp; tes pemnes cruelles,
<lb />Viennent de n’auoir pas aimé toutes les belles.
<lb />Sourire est mal répondre en faueur des constans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Et bien, j’y répondray quand il en sera temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVI DE montrant les Graces.
<lb />Mon esprit éclairé de ces belles lumieres.
<lb />S’en va vous en donner de nouuelles matieres.
<lb />Chacun connaist assez que ce sexe charmant,
<lb />Tire de sa beauté son plus grand ornement
<lb />Vn Amant qui ne veut aimer qu’vne maistresse;
<lb />Quand sa beauté s’enfuit auec la jeunesse,
<lb />Que ses regards esteints inspirent la froideur,
<lb />Doit-il estre constant pour aimer la laideur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Il rend par ses raisons le constant ridicule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Qui cherit les defaux, se trompe, ou dissimulé,
<lb />Vn esprit inconstant agit plus prudemment,
<lb />Et pour fuir la laideur, il court au changement.
<lb />Dans ce riche Vniuers où tout se renouuelle,
<lb />Qdand la nature change, il faut changer comme elle,
<lb />En d’agreables lieux promener ses desirs,
<lb />Et eniciener la beaute par tout a les praiss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />C’est estre plus changeant, mais non pas plus aimable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />C'est imiter les Dieux c'est estre leur semblable.
<lb />Les actions des Dieux parlent en ma faueur,
<lb />Où les Dieux immortels sont sujets à l'erreur.
<lb />Vous sages Deïtez, mes trois aimables Iuges,
<lb />Chez qui les vrais Amans ont d’assurez refuges,
<lb />Pour vostre propre gloire &amp; pour vostre interest,
<lb />Donnez en ma faueur vn équitable Arrest,
<lb />Au plus parfait Amant donnez la preference,
<lb />cendamnez mon Riual dont l’amour vous offence,
<lb />Vne seule ne peut receuoir tous ses vœux,
<lb />Puisque vous estes trois, qu’il n’en offence deux;
<lb />Et puisque toutes trois ie vous crois adorables,
<lb />Pour moy donc toutes trois montrez-vous fauorable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THALIE à Hyacinthe.
<lb />Vous dont le cœur constant biûle d’vn autre Amour,
<lb />Hyacinthe, parlez, car c’est à vostre tour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AFIOIVAAIHPEVE HED CERTANS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E mon Riual subtil j’admire l'Eloquence,
<lb />D Et me condamnerois à garder le silence.
<lb />
<lb />N’ayant pas comme Ouide appris cét att charmant,
<lb />Qui pour seduire vn cœur trompe le jugement.
<lb />Mais quand ie vois icy pour mes Iuges les Graces,
<lb />Qui des Vertus leurs sœurs suiuẽt par tout les traces;
<lb />Que ne sçauroit corrompre vn langage flateur,
<lb />Ie ne redoute plus ce fameux Orateur.
<lb />Pour commencer par vous, Déesses adorables,
<lb />Ouide pour vous rendre à ses vœux fauorablas,
<lb />
<lb />Dit qu’il veut partager l’estime entre vous trois,
<lb />De peur d’en blesser deux par vn vnique choix.
<lb />Bien loin d’auoir pour vous d’obligeantes pensées,
<lb />Les Nymphes de ces lieux en seroient offensées;
<lb />Partager ses desirs ce n’est pas faire honneur,
<lb />Car la moindre beauté croit meriter vn cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Out llrone
<lb />Il n’est rien de mieux dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />La réponse est jolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ie passe à ces raisons, belle &amp; sagé Thalie.
<lb />Le Genie amoureux qui bâtit l’Vniuers,
<lb />Loina, dienl, capres de cem enariiles diners,
<lb />Et fit pour enchaîner les cœurs de tout le monde,
<lb />La belle, l’agreable, &amp; la brune &amp; la blonde.
<lb />Mais il fit pour regler tant de diuersitez,
<lb />Tout autant de desirs, qu’il a fait de beautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Qui peut plaire à plusieurs &amp; n’en veut aimer qu’vne,
<lb />Est vn grand ennemy de sa bonne fortune.
<lb />Les plaifirs sont legers, estant si limitez;
<lb />Mais on en reçoit mille, aimant mille beautez.
<fw><lb />H 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />D'vn esprit diuisé les desirs s’affoiblissent.
<lb />Ils ne sont iamais grands, s’il ne se révnissent;
<lb />Qui prend diuers partis ne reüssit pas bien,
<lb />Et qui veut aimer tout, à la fin n’aime rien.
<lb />L’inconstant est au bout de ses ruses galantes,
<lb />Lors qu’il est rencontré par deux de ses Amantes;
<lb />Receuant de leur part des ordres differens,
<lb />Il ne peut obeyr à deux en mesme temps:
<lb />or d'en ieruir plus d’vne il est si difficille,
<lb />Cõment pretendez-vous qu’on en puisse aimer mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />On peut fort aisément les aimer tour à tour,
<lb />Les aimer par quartier, comme on sert à la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ce sera pis encor, car celle que l’on quitte,
<lb />Se plaindra que l’on fait injure à son merite,
<lb />Et celle qu’il choisit, doit s’attendre qu’vn iour,
<lb />Vn esprit si leger luy joüra mesme tour.
<lb />Sur la fidelité l’Amante se repose;
<lb />Aimer, estre fidelle, est vne mesme chose.
<lb />Les desirs inconstans, &amp; qui changent toûjours,
<lb />Ce sont des feux folets, &amp; non pas des amours.
<lb />Vn trompeur qui s’engage à diuerses maistrésses;
<lb />Pour les mieux abuser par de feintes promesses,
<lb />Et trouuer vne excuse à l’infidelité,
<lb />Dit qu’il fuit la laideur; &amp; cherche la beauté;
<lb />Mais la beauté du corps d’vn volage adorée,
<lb />N’est pas à dite vray, de si courte durée;
<lb />Quoy que l’on la compare aux roses du Printemps,
<lb />Qu’elle ne dure assez pour voir des feux constans:
<lb />L’espace est assez long du regne d’vne belle,
<lb />Pour obliger vn cœur à demeurer fidelle;
<lb />Et l’esprit n’a-t’il pas des charmes éclatans,
<lb />Qui ne sont point sujets à l’injure du temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Fort bien, mais dites-moy, les Amans de cette Isle,
<lb />Auroieut-ils soûpiré pour la vieille Sybille?
<lb />Elle auoit l’esprit beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />C’est railler galamment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ouide ne sçait pas ce que c’est d’estre Amant.
<lb />Lors que d’vn mesme trait deuxx ames sont blessées,
<lb />Qu’elles n’ont toutes deux que les mesmes pensées,
<lb />Elles ont des plaisirs qu’on ne peut exprimer,
<lb />Et qu’on sent seulement lors qu’on sçait bien aimer;
<lb />Leuts soucis amoureux, qu’il appelle humeur noire,
<lb />Ne sont pas des remords mais des desirs de gloire;
<lb />Les grandes passions rauissent le repos,
<lb />Et de mesme que Mars, l’Amour a ses Heros.
<lb />La plus illustre vie est de soins toûjours pleine,
<lb />Au feste du bon-heur nul n’arriue sans peine;
<lb />Mais ce Dieu fauorable au plus fidelle Amant,
<lb />l'aye vn ficeie d'enndis parennureux momante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />De vos Amans transis auez-vous des exemples,
<lb />De ceux à qui la gloire a fait bâtir des Temples?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Il en est d’assez beaux &amp; d’assez éclatans,
<lb />Pour conuaincre d’erreur les esprits inconstans.
<lb />Le Dieu qui fait aimer, &amp; qui sçait comme on aime,
<lb />Qui des parfaits Amans est l’exemple luy-mesme,
<lb />L’Amour d’vn seul objet a veu son cœur touché,
<lb />Et n’aima iamais rien-que la bulle Psiche.
<lb />Si j’ay pour moy l’Amour, la Vertu, la Nature,
<lb />En faueur des Constans: je puis donc bien conclure,
<lb />Que n’ayans tous qu’vn cœur, &amp; qu’vne volonté,
<lb />Nous ne deuons aimer qu’vne seule beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Cephise, desormais expliquez-vous sans fainte.
<lb />Pour lequel estes-vous, d’Ouide, ou d’Hyacinthe?
<lb />Hra &amp; lautre à fait voir vn amour sans pareil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Les Graces sur ce point tiennent déja conseil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVVIDE à Hyacinthe.
<lb />On va vous condamner, tremblez donc Hyacinthe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Airetleriie.
<lb />Mais vous-mesme écoutez auec respect &amp; crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THALIE.
<lb />Nous voudrions pouu oir tous deux vous couronnerz
<lb />Mais nous n’auons qu’vn prix seulement à donner;
<lb />Vos differens d’ailleurs sont de telle imporrance,
<lb />Qu’ils tiennent justement nos esprits en balance,
<lb />Car vos deux passions, vos diuers sentimens,
<lb />De l’Empire d’Amour sont les seuls fondemens:
<lb />Et puisqu’enfin Venus sur ce point s’interesse,
<lb />Ann de consulter cette grande Déesse,
<lb />Nous allons toutes trois remonter dans les Cieux,
<lb />Attendez cependant ses ordres dans ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RECIT.
<lb />Sous ces ombrages vers, troupe illustre &amp; fidelle,
<lb />raurenats niu en paix;
<lb />'enus, cette aim ible immortelle,
<lb />A nostre heureux retour vnira pour iamaü,
<lb />te plus parfait Amant auecque la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Allons sacrifier à ces bellet beener;
<lb />Qui doiuent mettre fin à toutes nos tristesses,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />attendray leur retour sans craindre &amp; soûpirer;
<lb />Quand on aime par tout, on doit tout esperer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />
<lb />CEPIITSE seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Amour &amp; la Vertu font deux grandes puissan<lb />Qu'on reuere dans l’Vniuers;
<lb />A leurs adorateurs diuers,
<lb />Chacun offre des recompenses:
<lb />L'vne &amp; l’autre a pouuoir d’allumer nos desirs,
<lb />(ces,
<lb />Et voudroit sur nos cœurs remporter la victoire;
<lb />L’Amour nous promet les plaisirs,
<lb />Et la Vertu promet la gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />48
<lb />C
<lb />Mon sexe d’vne humeur seuere,
<lb />Treuue en la Vertu des appas;
<lb />L’autre d’Amour suiuant les pas,
<lb />Aer couoroncon heur mheue plaire;
<lb />Pour nous vaincre il fait ses efforts,
<lb />Nostre fierté paraist visible;
<lb />On sauue toûjours le dehors;
<lb />Mais souuent au dedans on n'est pas insensible.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Vertu par fois elle-mesme,
<lb />Nous trahit en faueur d’Amour;
<lb />Lors qu’vn Heros nous fait la cour,
<lb />Nous courons vn danger extrême,
<lb />Il fléchit nos cœur glorieux,
<lb />Et l’ame la plus genereuse
<lb />
<lb />Croit, pour aimer les vertueux
<lb />Nereide pas moins vertueule.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />56
<lb />C'est l'estar où ie suis reduite,
<lb />Depuis cinq ans que dans ces lieux,
<lb />Vn Grec égal aux demi-Dieux,
<lb />Faït marcher l’Amour à sa suite;
<lb />Envain contre ce Dieu vainqueur,
<lb />Ma pudeur differe à se rendre,
<lb />Lors qu’il eit entre dans vn cœur,
<lb />Il est trop tard de s’en deffendre.
<lb />
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />3b
<lb />Depuis le iour tatal que j’aime,
<lb />Mon orgueil accroist mon tourment,
<lb />Ie ne combats plus mon Amant.
<lb />Mais ie combats contre moy-mesme,
<lb />I'éprouue en mon sort rigoureux,
<lb />Que la sagesse qu’on admire,
<lb />Fait quelquefois des malheureux,
<lb />Puisque c’est vn grand mal que d’aimer sans le dire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />88
<lb />C09
<lb />Pour finir ma dure contrainte
<lb />Sans ternir mon nom glorieux,
<lb />En ma faueur, ô justes Dieux!
<lb />Venez couronner Hyaciiie,
<lb />Afin que mon cœur combatu,
<lb />Puisse accorder par sa victoire,
<lb />L’Amour auecque la Vertu,
<lb />Et les plaisirs auec la gloire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />3
<lb />Mais Aminte paraist, pour sinir mes tourmans,;
<lb />Elle vient m’annoncer le sort de deux Amans.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CEPHISE, AMINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE continuë.
<lb />Y, les graces du Ciel sont-elles reuenuës?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />AMINTE.
<lb />Cayy - luperbe Char a trauerre ies nuës,
<lb />Elles sont de retour, l’on a donné le prix:
<lb />Mais helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CETHISE.
<lb />2
<lb />Ne tiens point en suspens mes esprits,
<lb />Dis qui la remportée, d’Hyacinthe, ou d’Ouide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ie crains de vous fascher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4u
<lb />RIN MIIN
<lb />LAIIIeade
<lb />7
<lb />2
<lb />
<lb />C'est estre trop timide:
<lb />Si tu ne connois pas le secret de mon cœur,
<lb />Pourquoy redoutes-tu de nommer le vainqueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE..
<lb />2
<lb />Ie crains fort que Venus n’ait esté fauorable,
<lb />A celuy qui pour vous n’est pas le plus aimable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ouide seroit-il cét Amant fortuné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AMINTE.
<lb />Non, vous voyez celuy que l’on a couronné.
<fw><lb />M1
<lb />2
<lb />
<lb /> do M U
</fw><fw><lb />18160 L ME V UI
<lb />MR RXTR
<lb />10
<lb />1
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III,
<lb />ATACINTHE, CLIAISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />'E viens pour vous offrit cette illustre Couronne
<lb />I Que l’Amour a conquise, &amp; que le Ciel me don n
<lb />Sur mon fameux Riual ie viens de l’emportet,
<lb />Sans par vn vain orgueil craire vous meriter :
<lb />Pour la mettre à vos pieds ie l’oste de ma teste,
<lb />Et bien que du vainqueur vous soyez la conqueste
<lb />De ce bon-heur trop grand ie n’abuseray pas
<lb />Ie veux rendre l’honneur qu’on doit à vos appas,
<lb />Pour montrer mon amour par vn amour extrême,
<lb />Cephise peut encor disposer d’elle-mesme:
<lb />Ie me croy son Captif, &amp; non son Souuerain,
<lb />Et ne puis la contraindre à me donner la main,
<lb />Quoy que Venus l’ordonne, &amp; le Ciel l’authorise
<lb />Car ie ne veux deuoir Cephise qu’à Cephise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ce procedé me plaist donc vous vsez vers moy
<lb />Et d’vn si doux vainqueur ie veux prendre la loy,
<lb />Aprés tant de respects ie. dois enfin me rendre,
<lb />Contre vous ma raison ne peut plus se défendre:
<lb />Et mon superbe esprit par l’amour combatu,
<lb />Ne sçauroit resister contre tant de vertu:
<lb />Pour n’estre pas ingrate aux yeux de tout le monde
<lb />Il faut que mon estime à la vostre réponde,
<lb />Si j’ose l’auoüer sans blesser la pudeur,
<lb />Ie n’eus iamais pour vous, ny mépris, ny froideur,
<lb />L’Amour seul excepté, tout vous estoit contraire
<lb />Mon sexe, la pudeur ?vn Riual, &amp; mon pere:
<lb />Mais pour me declarer aujourd’huy contre tous,
<lb />'attendois que le Ciel se declarast pour vous;
<lb />es puisqu’à vos desirs il s’est montré propice,
<lb />cephise auec le Ciel vous veut rendre justice:
<lb />Auec ma main encor ie vous donne mon cœur,
<lb />
<lb />it ne veux plus cacher sa gloire à mon vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />quoy? la beile Cepliile a ma peme est sensible,
<lb />Et me donne son cœur! ô Dieux, est-il poss ble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Hyacinthe n’a rien qu’il n’ait sçeu meriter,
<lb />Et ma reconnoissrnce enfin doit éclater.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ie suis tout transporté d'oüir cette nouuelle,
<lb />C'est vn plaisir d’aimer vne Amante si belle;
<lb />0
<lb />
<lb />Mais de s’en voir aimé c’est vn si grand honneur,
<lb />Que rien dans l’Vniuers n’égale ce bon-heur.
<lb />Vous su perbes Cesars, qui triomphez en guerre,
<lb />Que la fortune aueugle a faits Dieux sur la terre,
<lb />Qui de voitie grandetrfendemrenfibis jaloux,
<lb />Venez voir vn Amant plus satisfait que vous,
<lb />Et qui sans commander à touc cét hemisphere,
<lb />Est heureux &amp; n’a plus aucun sounait a faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ce grand transport me plaist dont il est agité,
<lb />Puisqu’il fait voir son zele &amp; sa fidelité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Ie voudrois que le Dieu qui lancé le tonnerre,
<lb />Nous voulut oublier dans vn coinde la terre;
<lb />Et que dans vn desert jusqu’à mon dernier iour,
<lb />Ie ne visse plus rien que Cephise &amp; l’Amour.
<lb />Mais Daphnis vient icy troubler nostre alegresse,
<lb />Il fait voir sur son front vne sombre tristesse,
<lb />Et l’on voit dans ses yeux éclater la douleur.
<fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />
<lb />2
<lb />DAPHNIS, HYACINTHE, CEPHISE.
<lb />Auiri le
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />E viens vous annoncer vn sensible malheur
<lb />Y Et vous aurez besoin de tout vostre courage;
<lb />Vostre amour dans le port est proche du naufrage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATCIITHE.
<lb />Puisque le Ciel prend soin de nous fauoriser,
<lb />Quelqu'vil a son Arreit ole-t’il s’opposer?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouide.
<lb />DAPHNIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Et bien, Ouide.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Hi nro Ce
<lb />O Dieux! que j’ay de crainte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheue donc.
<lb />HYACINTHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Ialoux du bon-heur d’Hyacinthe.
<lb />Pour brauer la Déesse au milieu de sa Cour,
<lb />Veut mépriser les loix de la mere d’Amour;
<lb />Et ce subtil Romain dit que cette Immortelle,
<lb />Peut juger seulement des charmes d’vne belle:
<lb />Mais que ce droit diuin n’appartient qu’à son fils,
<lb />De juger des Amans, &amp; de donner le prix;
<lb />Il imite Corinne, &amp; veut à son exemple,
<lb />Estre jugé dans Rome où l’Amour a son Temple.
<lb />Son pere ambitieux approuuant ses desseins,
<lb />Veut en dépit du Ciel s’allier aux Romains,
<lb />Et luy-mesme dans peu la veut condulte a Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Cephise donc en vain a remporté la pomme,
<lb />Et les Graces en vain aussi m’ont couronné,
<lb />Puisque de mon Riual l’orgueil trop obstiné
<lb />Iusque dans Cypre mesme a braué la Déesse,
<lb />Et voudroit me rauir ma diume miarstrelse:
<lb />On la conduit à Rome, helas! que m’as-tu dit?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Quoy? par cette nouuelle estes-vous interdit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />O Dieux! qu’en vn moment la fortune est chan<lb />geante?
<lb />(tente.
<lb />Tout sembloit dans ces lieux répondre à mon at
<lb />Par vn Arrest du Ciel mes desirs satisfaits,
<lb />Esleuoient mon bon heur au dessus des souhaits;
<lb />Les Graces &amp; Venus, tout m’estoit fauorable,
<lb />l'aimois, j'estois aimé d’vnc Amante adorable.
<lb />Qui me vouloit donner, &amp; sa main, &amp; son cœur,
<lb />Et l’Amour d’vn Riual m’auoit rendu vainqueur:
<lb />I'estois egal aux Dieux, lors qu’vn coup de tempeste
<lb />Du haut du Capitole a menacé ma teste:
<lb />Et l’aueugle destin par ce coup rigoureux,
<lb />Du plus heureux Amant fait le plus malheureux.
<lb />Mais malgré l’Emperenr, malgre l'aigle Romaine,
<lb />Ouide sentira les effets de ma haine;
<lb />Entre les bras des siens ie luy veux faire voir,
<lb />Ce que peut vn Amant qu’arme le desespoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Arreste les transports d'vne aueugle colere,
<lb />Et calme tes fureurs, si Cephise t’est chere;
<lb />Ne m’abandonne pas aux cruels déplaisirs,
<lb />De voir ta derniere heure, &amp; tes derniers soûpirs.
<lb />Mais n’as-tu pas assez de bon-heur &amp; de gloire,
<lb />Quand ton cœur sur le mien remporte la victoire,
<lb />Sans vouloir malgré moy chercher vn autre prix
<lb />mnun depensd'en ruuar pour qui j’ay du mépris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />le redouté Alcidon à mon amour contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Quand le Ciel est pour nous pourquoy craindre mon
<lb />pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIACINIHE.
<lb />Mais l'orguei! des Cesars peut m’imposer la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Craindre Rome &amp; Cesar, c’est douter de ma foy
<lb />Car la vertu par tout est triomphante &amp; libre
<lb />La mienne va briller au riuage du Tybre:
<lb />Et ie me réjouys malgré tout mon effroy ?
<lb />Que cette occasion se soit offerte à moy.
<lb />Qu’Auguste redouté sur la terre &amp; sur l’onde,
<lb />43
<lb />ar l’ordre des destins, soit le Maistre du monde
<lb />Que trente legions l’en rendent le vainqueur,
<lb />ce Tyran qui peut tout, ne peut rien sur mon cœur
<lb />i sa grandeur s’oppose à mon ardeur fidelle.
<lb />la constance est plus grande, &amp; triomphera d’elle;
<lb />lus il est redouté, plus il a de pouuoir,
<lb />t plus j’auray de gloire à faire mon deuoir.
<lb />anque ie veux agir en genereuse Amante,
<lb />annis de ton esprit tout ce qui t’épouuante,
<lb />t croy auecque moy pour brauer les hazards,
<lb />que l’Amour est vn Dieu qui commande aux Cesars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />uisque vostre vertu, vostre beauté diuine
<lb />ait voir des sentimens dignes d’vne Heroïne,
<lb />suis prest de vous suiure, &amp; traineray mes fers
<lb />es riuages de Cypre aux bouts de l’Vniuers,
<lb />ans craindre que iamais les Tyrans, ny l’enuie,
<lb />uisse troubler le cours de nostre illustre vie.
<lb />lais Ouide paraist, dans mon transport jaloux,
<fw><lb />
</fw><lb />I’ay peine a moderer l’ardeur de mon couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mais il le faut dompter, encor qu’il soit extrème,
<lb />Et qui veut vaincre autruy, se doit vaincre soy
<lb />analiua y
<lb />Ie m’en vay luy parler.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />
<lb />CETHISE CVIDE, HYACINTHE,
<lb />CORINNE, AMINTE, MRAIME,
<lb />DAPHNIS, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />V Enez-vous dans ces lieux
<lb />Ilifif tie sons crater encermpeuande Uieux ?
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />De quoy vous plaignez-vous? d’où naissent vos tri<lb />stesses?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />N’auez-vous pas trahy dans vn iour deux Maistresses,
<lb />Et ce parfait amy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Mafistour feld cuut pertate.
<lb />Et quiconque est Amant ne connaist plus d’amis;
<lb />Ie suis pour accorder la rasion &amp; ies nammes,
<lb />Fort fier à mes Riuaux, &amp; fort ciuil aux Dames,
<lb />Corinne qui le sçait, ne se plaint pas de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE à Cerinne.
<lb />Quoy? vous pardonnez donc à cét Amant sans foy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> CORINNE.
<lb />
<lb />Vostre pere vouloit par le nœud d’Hymenée
<lb />Et d’Quide &amp; de vous vnir la destinée:
<lb />Mais luy qui craint sur tout de si fascheux liens.
<lb />Negiige vos attraits pour rendre nomage aux miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Il faut s’en consoler, &amp; j’ay l’ame assez belle
<lb />Pour le loüer encor lors qu’il m’est infidelle,
<lb />Ie prends vos interests dans cette occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Vous en auez pourtant de la contunion,
<lb />Et vous en rougissez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIACINIHE.
<lb />
<lb />Elle en est peu surprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />jhtutiapamipect pourramable cephise,
<lb />Ie prise infiniment cette rare beauté,
<lb />Mais j'aimle cnciement ma chere nberte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Quoy? Cephise n’a plus nul charme qui vous touche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Dés qu’on parle d’Hymen, mon amour s'effarouche
<lb />Ge Biu peue chusdeur enciaier des demain
<lb />Pout moy de ce peril ie retire là main.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Moy j’y fais consister le bon-heur de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14.
<lb />OVTDE.
<lb />Ie verray ce bon-heur sans vous porter enuie,
<lb />Et pour n’estre iamais, ny fascheux, ny jaloux,
<lb />Chagrin, ny pis encor, ie fuis le nom d’Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />11
<lb />Mais l’Hymen des Amans asseure la conqueste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />41111
<lb />OVIDE.
<lb />Il ne vient dans ces lieux que pour troubler la feste,
<lb />C’est le plus importun de tous les Immortels,
<lb />Et si Ton me croyoit, il n’auroit point d’Autels;
<lb />Les Amans &amp; l’Hymen s’accordent mal ensemble,
<lb />Il diuise les cœurs que l’on croit qu’il assemble,
<fw><lb />
<lb />
</fw><lb />Il né plaist tout au plus qué trois iours seulement,
<lb />Et veut que son pouuoir dure eternellement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Si vous le méprisez &amp; luy faites la guerre,
<lb />Pourquoy remuez-vous, &amp; le Ciel, &amp; la terre,
<lb />Pour empescher encor que nous soyons vnis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />C'est vous seul qui troublez la feste d’Adonis
<lb />Lors que vous pretendez que l’on nous juge à Ro<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Lors que j’agis ainsi j’agis en galant homme,
<lb />Et ie ne puis souffrir qu’on veüille injustement
<lb />Me uiputer le nom du pius parrait Am ruit,
<lb />Ie veux sur Hyacinthe emporter la victoire,
<lb />Triompher d’vn Riual qui veut ternir ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Ainsi qu’Ouide, aussi ie nretens remporter
<lb />Le prix que dans cette Isle on me vouloit oster.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE.
<lb />Les prix estoient donnez justement ce me semble,
<lb />Mais ie voy que tous deux vous cabalez ensemble.
<lb />En dépit de Venus &amp; de l’ordre des Cieux,
<lb />Vous voulez contenter vos cœurs ambitieux,
<lb />Mais ie jure l’Amour &amp; les Dieux de la Grece,
<lb />De feruir contre tous mon illustre Maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVIDE.
<lb />Et mhoy le juie aum par ies Gieux des Nomains,
<lb />Plus forts que ceux des Grecs, &amp; Maistre des hu<lb />mains,
<lb />Sans que dans mes sermens la fureur me domine,
<lb />De prendre contre tous l’interest de Corinne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEPHISE.
<lb />Ne sçauroit-on enfin vous accorder tous deux,
<lb />Mais d’où vient que le Ciel est tout remply le feux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CORINNE.
<lb />Ie voy de longs éclairs qui percent le nuage,
<lb />Ces signes que ie croy sont de mauuais presage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVIDE.
<lb />Peut-estre que l’Hymen va descendre des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Mais j encenlus dalis len aile vil ron nariirorsieux.
<lb />Escoutons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RECIT.
<lb />Annissez toutes vos haines,
<lb />DAmour le plus beau des Dieux,
<lb />Pour mettre fin à vos peines,
<lb />Va faire vu Liel de ces lieux,
<lb />Et couronner de fleurs sur ces riuet charmantes,
<lb />Et les Amans &amp; les Amantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYACINTHE
<lb />C’est l’Amour dans le Char de sa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATAITOM.
<lb />Que son visage est beau!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORINNE.
<lb />Qu’il a d’attraits pour plaire!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI. &amp; derniere.
<lb />L'AMOVR, HYACINTHE, CEPHISE,
<lb />QVIDE, CORINNE, AMINTE,
<lb />CELIE, DAPHNIS, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOVR.
<lb />E viens mettre la paix dans cét heureux sejour,
<lb />I Et mon Empire est doux puisque ie suis l’Amour.
<lb />Vous fidelles Amans, Hyacinthe &amp; Cephise,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />qui mes traïts puissans ont rauy la franchise,
<lb />our augmenter vos biens j’ay fait croître vos maux,
<lb />lais ie vay desormais couronner vos trauaux,
<lb />our voir de vos beaux iours la course fortunée,
<lb />fais venir du Ciel le pompeux Hymenée:
<lb />ouyssez donc en paix de la felicité,
<lb />pans des liens plus doux que n’est la liberté.
<lb />vay changer l’Arrest prononcé par les Graces,
<lb />t eux que dans mon Temple &amp; dans toutes les pla<lb />*peuple d’Amathonte entende publier
<lb />eluy-cy que l’Amour luy deffend d’oublier.
<lb />veux que desormais on puisse dans le monde,
<lb />mer égallement, &amp; la brune, &amp; la blonde,
<lb />ans que pas vn Amant ait droit de decider,
<lb />atre ces deux beautez laquelle doit ceder.
<lb />side, retournez au riuage du Tybre,
<lb />(ces,
<lb />oyez toûjours Amans, &amp; soyez toûjours libre,
<lb />ue Corinne vous suiue, &amp; vous imite aussi,
<lb />iuez dans mon Empire exempts de tout soucy:
<lb />en que dans l’Vniuers vous seruiez à ma gloire,
<lb />edez aux plus constans le prix de la Victoire,
<lb />c pour sortir d’erreut, apprenez aujourd’huy.
<lb />l’Hymen n’est point fascheux quand ie suis auëe
<lb />luy.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>