<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Amour berger, comédie pastorale par le S. I...</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38652134m"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>L'Amour berger, comédie pastorale par le S. I...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1687" cert="high" resp="BNF">1687</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />61
<lb />L
<lb />2
<lb />
<lb />Rerra
<lb />24
<lb />220
<lb />P1
<lb />1
<lb />424
<lb />12
<lb />LR
<lb />Gmnæ
<lb />L
<lb />La
<lb />3
<lb />L. I4
<lb />2
<lb />8
<fw><lb />4
<lb />I12
<lb />
<lb />
<lb />B
<lb />7
<lb />*
<lb />4
<lb />I
</fw><fw><lb />
<lb />t.a
<lb />** -.
</fw><fw><lb />3
<lb />84
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Avec Permission.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />ACTEURS
<lb />L’AMOUR
<lb />MOMUS
<lb />Dieux.
<lb />ORONTE Prestre.
<lb />PYRRHA Prestresse.
<lb />AMARILLE
<lb />ZELIDE
<lb />PHILIS
<lb />CLIMENE
<lb />CLEANTHIS
<lb />MYRTILLE
<lb />LYSIDAS
<lb />TORIDON
<lb />YRSIS
<lb />CLITANDRE
<lb />DAPHNIS
<lb />DAVE
<lb />Bergeres.
<lb />Bergers.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Seene estproche d'une Forest de Thrace.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRE'FACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eux qui ne cherchent que la politesse
<lb />O &amp; l’exactitude dans un Ouvrage,
<lb />n’ont que faire de lire celuy-cy: Ils n’y
<lb />trouveroient rien moins que cette justesse
<lb />delicate qui fait le principal objet des
<lb />personnes qui écrivent aujourd’huy, &amp;
<lb />j’avoüe franchement que cette Piece a
<lb />beaucoup moins de la regularité françoise
<lb />que du Bouffon des Italiens, aussi n’étoit<lb />ce, pas pour acquerir de la gloire que je l’a
<lb />fis dans un âge assez jeune, comme ce n’est
<lb />pas aujourd’huy le motif qui me l’a fait
<lb />mettre au jour, c’est pout avoir le plaisir
<lb />de la voir condamner à des ignorans qui
<lb />s’en font un de blâmer des Ouvrages aus<lb />quels le plus souvent ils ne comprennent
<lb />rien, à qui la rencontre d’un mot hors
<lb />de sa place, ou d’une syllabe mal aran<lb />gée donnent des convulsions, &amp; qui ne
<lb />cherchent point à se divertir en lisant une
<lb />Piece qui n’est faite que pour cela, mais
<lb />qui cherchent au contraire à avoir matie<lb />re de se chagriner. La lecture du Pastor
<lb />fido, m’avoit donné extrémement du pen<lb />chant à faire quelque Ouvrage qui eut de
<lb />sa tendresse &amp; de son en joüement, &amp;
<lb />celle de l’Amynte changea ce penchant
<lb />en une demangeaison qui ne put cesser que
<lb />je n’eusse mis la plume à la main; je l’a
<lb />pris &amp; fis cette bagatelle en quinze jours
<lb />de temps sans en avoir dressé aucun plan,
<lb />&amp; sans sçavoir même lorsque je faisois
<lb />une Scene ce que je devois mettre dans
<lb />celle qui suivoit: Si cette facilité d’écrire
<lb />ne semble pas plus loüable que les fau<lb />tes qui s’y rencontrent ne semblent dignes
<lb />de blâme: Je feray comme cet Abbé de
<lb />Caën de qui l’on voit si souvent, des
<lb />Ouvrages, &amp; je diray en me consolant
<lb />tout le monde se mocque de moy; mais
<lb />qu’importe, j’ay toujours le plaisir d’é<lb />crire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGUE,
<lb />Elila Oeley Me nus,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR,
<lb />E suis las d’exercer les Dieux,
<lb />Et de donner des loix au Maistre du Tonnerre:
<lb />Il faut que j’aille sur la Terre
<lb />Y faire en me joüant ce que j’ay fait aux Cieux.
<lb />Il est certains côteaux vers les climats de Thrace
<lb />Où l’on me connoist moins que je n’ay resolu:
<lb />Je ne crois pas pour peu de sejour que j’y fasse
<lb />Que les cœurs y restent de glace,
<lb />Et qu’on n’y suive pas mon pouvoir absolu.
<lb />je vais dans ce Pays conduire l’allegresse
<lb />Qui me suit partout où je vas:
<lb />Mais que veut dõc Momus qu’il vole, &amp; qu’il s’em<lb />A marcher ainsi sur mes pas.
<lb />Tpresse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Ce que je veux moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Je veux par tout vous suivre,
<lb />Vous dresset, vous faire la Loy,
<lb />Vous tourner, vous apprendre à vivre,
<lb />Et vous montrer, compete, à n’aller pas sans moy.
<lb />A iij
<lb />Momus sera toûjours dans son humeur de rire;
<lb />C’est en vain contre luy qu’on voudroit se fâcher:
<lb />Il ne faut que l’entendre &amp; que le laisser dire,
<lb />C’est l’unique moyen de pouvoir l’enp ether
<lb />De bouffonner &amp; de médire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />cre dneicvous done la? dans le fond de vos dems
<lb />Je pense avoir ouy prononcer quelque chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point du tout.
<lb />LAMOUR,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Il faut donc que je sois de ces geus
<lb />A qui leur oreille impose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Il le faut je dis seulement
<lb />Qu'en ces lieux le peuple s’apprête
<lb />A solemniser une fête
<lb />Dont je veux augmenter la pompe &amp; l’agrément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Bon cela, mais je veux estre de la partie;
<lb />rrurirojen, enet amour, que ferez-vous fans mo
<lb />On s’ennuye de vous ma foy,
<lb />Et si je ne vous sers avec ma raillerie,
<lb />Vous n’êtes pas de grand aloy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Bien soit, n’et parlons plus, admirons ce spectaele,
<lb />Et de ces jeux charmans achevons le miracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Mais encot quãd j’y pense entre nous, cher Amour,
<lb />Qui diantre vous amene en ce mottel sejour?
<lb />Que venez-vous y faire. Avez-vous dans la teste
<lb />D’y venir achetet ou vendre quelque beste:
<lb />Estes-vous maquignon: almez-vous les Chevaux
<lb />Ou si vous y venez pour a chetet des Veaux?
<lb />Dites donc: ferez-vous quelque emploite à la foire.
<lb />Ou si vous u’y venez que pour dire que voire.
<lb />Reponde z,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR,
<lb />Que veux-tu pour bannit le lot<lb />je viens de cette pompe angmenter le plaisir,
<lb />Y causer les effets que cause ma presence,
<lb />En redoubler la joye &amp; la magnificence,
<lb />Palle ranle eu ce neu ce qu'onrait ou je ruis
<lb />C’est-a-dire bien rite &amp; bannir les ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Hom hom: Je vous entens; l’exercice est honnête
<lb />Vous venez apporter force bois à la feste,
<lb />eNe orre cbiigerla peegelea lecare
<lb />A faire en tapinois d’un Berger un Cornart.
<lb />Fort bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Il n’est rien moins que ce que tu veux dite,
<lb />Des cœurs qui sont à moy je renonce à l’Empire
<lb />Je n’en veux qu’à ces Gens qui rejettent mes loix,
<lb />Qu’à ces cœurs endurcis qui sont sourds à ma voix,
<lb />Dt qui inereroraus ionncar de leur deraice
<lb />Rendent mes efforts vains &amp; ma gloire imparfaite,
<lb />Qui trouvent du scrupule à se laisser chariner,
<lb />Qui se font un honneur de ne jamais aimer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oh oh! est-il beaucoup de ces Messieurs au monde
<lb />Qui s’empêchent d’aimer ou la Brune ou la Blonde,
<lb />Et qui moins ignorans que le sieur Jupiter
<lb />Sçachent mieux que luy l’art de s’en bien exemter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Il s’en trouve, Momus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy pendant que tout aime,
<lb />Que tout a de l’amour &amp; que j’en ay moy-même,
<lb />Que les ours dans les bois, les Poissons dans la mer,
<lb />Les Reptiles dans la terre, &amp; les oiseaux dans l’air,
<lb />Enfin que toute chose aime dans la nature,
<lb />Parmi le geure hu main il seroit creature
<lb />Qui put dettentepferine; ce thaigre vox appas
<lb />Dire aime qui voudra pour moy je n’aime pas</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Il est ainsi, Momus, sur tout dans cette terre
<lb />Les cœurs des habitãs sont tous nez pour la guerre,
<lb />Des Charmes les plus grands ils fuyent la douceur,
<lb />C’est untourment pour eux que ma plus tendre ar<lb />deur:
<lb />Pour eux l’Amour n’est point un plaisir legitime,
<lb />Jamais on ne l’y fait qu’on ne commette un crime,
<lb />Tout ce qu’ils ont d’amour n’est que pour les com<lb />Et pour eux la tendresse est un bien sans appas: (bas
<lb />Rien encor pour l’ardeut dont ils aiment la guerre,
<lb />S’ils n’en infectoient point le reste de la terre;
<lb />Mais dejaiuries poros ou le soien qui lule
<lb />Acheve sa carriere &amp; fait naitre la nuit,
<lb />Des Peuples tous entiers, des Nations entieres
<lb />N’ont plus d’autres ardeurs que des ardeurs guer<lb />MOMUIS.
<lb />(rieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh cela n’est pas bien: il faut faire l’amour,
<lb />Et c’est bienla raison qu’on la danse à son tour,
<lb />Mais estes-vous bien seur qu’en Gaule comme en
<lb />[Thrace
<lb />Il soit bien de ces Gens qui n’aiment qu’à la glace,
<lb />Et qui lors que leurs yeux voyent de beaux objets,
<lb />Deffendent à leur cœur de faire de projets.
<lb />Croyez-moy tout leus casta erc raen quu] pocrisie;
<lb />Ceux qui craignent d’aimer en ont le plus d’envie
<lb />Ce sont de-Charlatans, des Tartuffes d’amour,
<lb />Cens qui brussent de nuit s nis ne oronent de joux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />C’est ce que je prétens, &amp; c’est dans cette vuë,
<lb />Que j’ay percé les Cieux &amp; traversé la Nuë,
<lb />Je.veux rendre amoureux &amp; toucher les Bergers
<lb />Que ce jour chaque année assemble en ces vergers;
<lb />Je veux leur inspirer aujour d’hui pour mes charmes
<lb />L’ardeur que leurs Heros ne donnent qu’à leurs ar<lb />Les mettre sur le pié de tecevoir maloy, [mes,
<lb />Et de ne respirer ny vivre que pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oh vous reüssirez, ou j’engage ma teste!
<lb />Teltcoreu que te Gent quivont estre de feste,
<lb />Que de Gens qui vont rite &amp; danser comme il faut:
<lb />Oh je ne doute point qu’ils ne vinsseut bientost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Je m’en vais un moment parcourir ce Boccage,
<lb />Et visiter un peu les Forests d’alentour;
<lb />Sou vien-toy toûjours d’estre sage,
<lb />Et de ne declarer ny Momus, uy l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Non non, puisque je suis le tenant de la feste,
<lb />Et que l’Amour est en defaut:
<lb />Je prétens en fairs à ma reste,
<lb />Il faut que de mon chef je livre quelque assaut,
<lb />Et qu’à quelque Bergece honneste
<lb />Je fasse faire le saut.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN DU PROLOGUE.
<fw><lb />B
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A (
<lb />T
<lb />Q
<lb />A.
<lb />SCENE I.
<lb />CELIDE,MOMUS, AMARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />A Sœut si vous sçavez ce que c’est que l’A<lb />M Dites-le moy je vous en prie, [ mour
<lb />Car je ne sçais depuis un jour
<lb />Ce que j’ay dans la fantaisie:
<lb />On m’a dit que ce a’est que de l’amour que j’ay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMOS.
<lb />Ne voilà pas mon compte: &amp; d’une, &amp; d’une belle
<lb />De qui le cœur en tient dans l’aîle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />e me sens le cœur tout changé
<lb />Je ne sçais ce que j’ay dans le fond de mon ame
<lb />Qui me chagrine &amp; qui m’enflame,
<lb />Dese en mar qui me gene de qui me met a bout,
<lb />Si c’estoit de l’amour dites-moy comme faire,
<lb />Car j’ay beau vouloir m’en défaire
<lb />En quelque lieu que j’aille il me trouve par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE
<lb />Ma Sœur je ne sçais pas si de même planettes
<lb />Nous ont vû naître toutes deux:
<lb />Mais du costé de l’aveu que vous faites,
<lb />Mon cœur n’est pas moins malheureux.
<lb />Le même chagrin m’embarasse,
<lb />Et je crois ressentir sur tout depuis un jour.
<lb />Tout ce que l’on m’a dit que fait sentir l’amour,
<lb />Je crains que houe mojons une meie disgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Et deur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Dieux qu’est-cecy que nous venons de dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Dieu vous gard: poursuivez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAARIEUEe.
<lb />Ma Sœut qu’avons-nous dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIDE.
<lb />Vray Dieu comme il est fait: c’est je pense un esprit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS
<lb />Poursuivez donc vous dis je, ou bien je me retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ale, Mnon Cieu, lauvonsanous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS. s’opposant à sa fuite.
<lb />Ou voulez-vous aller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Nous prétendons aller où nous avons affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Vous étes bien hardie lilteria la bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Mia sœur c'est un eiprit:nn'en faut plus parler
<lb />Sauvons-nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Par la mort, si vous changez de face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />srala eucor que nuus vodielveas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Que pour appaiser mon couroux
<lb />Chacune de vous deux m’embrasse
<lb />Vite, &amp; qu’on ne differe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Ah, mon Dieu, tuez-moy ; j’aime mieux le trépas.
<lb />B i
<lb />Mifaaneranoy psuton la vies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Ah ah: vous voulez donc que ie vous estropie,
<lb />C, a ça</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Hé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Vite donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDE.
<lb />Mon Dieu !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Que de façot..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Auis cncor que nous veut ce vilain Polisson.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />de l'on io embralle vitee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon Dieu!
<lb />ZELIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Hé bien mon Dieu! que sert cette chanson:
<lb />Vous en seriez déja quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Eh! Seigneur tuez-moy plutost:
<lb />Oüy j’aime mieux mourir que de baiser un homme.
<lb />MOMUS Se mettant en pesture de mal<lb />traitor ou plutôt embrasser Zelide, Amarille se
<lb />jette à son Col.
<lb />Retirez-vous que je l’assomme:
<lb />Larquoy ne faire pas les choses comme il faut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MOMUS, LYSIDAS, AMARILLE, ZELIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />OU suis-je? sommeillay-je, oubien si je suis mort.
<lb />Resvay-je? ou si j’ay la berluë?
<lb />Non morbleu, je n’auray pas tort
<lb />Allons: il faut que je le tuë.
<lb />Mais quoy qui me retient le bras,
<lb />Qu'est-ce que je sens qui me lie.
<lb />Cert du borcrer de Thessalie.
<lb />Mais morbleu qui me rend si las :
<lb />je n'ay pas le pouvoir de bransler ma noulette:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE<lb />Ciel voilà justement le Berger Lysidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Ne vous chagrinez point, je vais faire retraite
<lb />Il ne branslera pas. Servneur, serenteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Atten-moy-à larron d’honneur.
<lb />je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Serviteur, Serviteur.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LYSIDAS, AMARILLE, ZELIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />E Voleur qui baisoil a ia rois deux Bergeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a<lb />AMARILLE.
<lb />Quand vous voudrez pourtant vous pourrez dire
<lb />LYSIDAS.
<lb />mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’avez-vous pas bien vû que ce n’est qu’un espris,
<lb />N’allez-vous point encore enrager de dépit
<lb />Et prendre encore pour un homme
<lb />Ce qui n’est qu’un esprit, qu’un ombre, qu’un fan</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En effet: il est vray que je n'ay pas des yeux,
<lb />ne que co que j’ay vû n'est encot que chymeres
<lb />Non non, vous n’aimez pas, les preuves en sont
<lb />AMARILLE.
<lb />claires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />tôme?
<lb />La peite quer erprit quer rantome, quilicombre.
<lb />Fy fy de ces esprits: aprés ce que j’ay vû
<lb />Si vous voyez ainsi des esprits en grand nombre
<lb />J'aurois toûjours au mien que je serois... perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Vous pouvez vivre en asseurance
<lb />En vain de ce costé vous auriez quelque peur,
<lb />Ce que je sens pour vous d’ardeur
<lb />Ne vous doit point encor donner de défiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Eh bien l’esprit deja joüe-t’il pas son jeu.
<lb />Helas malheureuse entreveuë;
<lb />Avant qu’on vit s,esprie onentere tour cureu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais depuis qu’on l’a vû mon amout n’a plus lieu,
<lb />Et l’on me regarde aussi peu
<lb />Que si j’étois tombé du centre d’une nuë.
<lb />Esprit maudit esprit d’où donc es-tu venu
<lb />Pour me portet ainsi bisiere:
<lb />Qui t'a ruis? où vas tu? qui t’a mis en lumiere
<lb />Pour me venir ainsi ravir ce qui m’est dû?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />En verité, Berger, vous n’estes pas trop sage;
<lb />Vous croyez avoir vû ce qu’on ne vit jamais.
<lb />e ne puis voir des Gens à qui de vains tegrets
<lb />Leur font de leut etprie perdre l’entier usage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Eur font de leur esprit perdre l’entier usage.
<lb />LAinsi l’esprit toûjours luy revient à l’esprit,
<lb />Et dans le même instant que l’ingrate me fuit,
<lb />Elle me jette encor son esprit au visage.
<lb />Esprit maudit esprit, helas! que je pré voi
<lb />Que tu me vas couter de peines &amp; d’allarmes,
<lb />Que je vay faire de vacarmes
<lb />Dans la colere où je me voi, (ε
<lb />Encot s’il avoit eu mes charmes,
<lb />S’il avoit esté grand, bien fait, beau comme moy,
<lb />J’aurois eu patience, &amp; d’essuyer mes larmes
<lb />le me fusse imposé la loy.
<lb />Mais qu’un vieil malotru qui n’a pour tout d’un
<lb />Que l’apparence &amp; le fantôme, (homme
<lb />Qui choque &amp; qui déplaist aux yeux
<lb />M: vienne dérober ce que j’aime le mieux,
<lb />Morbleu c’est un outrage à s’aller faire pendre,
<lb />C’est un afftont si grand, si dur, si furieux,
<lb />u’il n’est rien à present que je n’ose entreprendre,
<lb />Et puisque je me vois à ce point malheureux,
<lb />Je m’en vais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LYSIDAS, TYRSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Ysidas, sçais-tu bien la nouvelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non : qu’elle.
<lb />LYSIDAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Sçais-tu que l’Amour
<lb />Paroit en ces lieux-memes où la feste t’appelle,
<lb />Et qu’orné de l’éclat de sa gloire immortelle
<lb />Il s’est fait voit icy depuis un jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />de Tuey, fael alleur, dars
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />L’amour, le Dieu d’Amout
<lb />Qui du Ciel &amp; des cœurs fait toûjours son séjour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Attendez, atten dez je commence à comprendre:
<lb />'entens même déja tout ce que vous avez dit,
<lb />Ou du moins je crois l’entendre.
<lb />N’est-ce pas un Minois Vilain, Camard, Petit
<lb />Et qui tantost sur ces mêmes bruyeres,
<lb />Baisoit à la fois deux Bergeres,
<lb />Et qu’on disoit être un esprit.
<lb />Non, ce que je dis n’est point fable,
<lb />C’est u ne pure verité:
<lb />Elle-même Pyrrha me l’a tantôt conté,
<lb />Il n'est rien plus veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Ce n’est point un petit matois
<lb />Qui n’a pas de hauteur plus d’un quart de coudée,
<lb />Dont la taille est mal-faite, &amp; la mine ridée,
<lb />Qui n’a ny prestance, oy voix,
<lb />Et qui tantôt au sortit de ce bois
<lb />Lame de rage possedée
<lb />Tenoit entre ses bras deux filles à la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Les appurences ront petites
<lb />Que l’Amour soit ce que vous dites:
<lb />car ce n'ent point ainn que l'on depeint et Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Quel Dieu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Le Dieu qui fait qu’on aime,
<lb />Et que du haut du Ciel est descendu luy même
<lb />Pour passet avec nous les fête en ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Peste quel Dieu pour moy, parbleu j’en ay dans
<lb />Mais encor comme est il basty. I l'aisle,
<lb />Quel est son air, son port, sa taille, son modele,
<lb />Et que vient-il faire icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Ma foy si vous voulez en sçavoir davantage,
<lb />C’est à d’autres qu’a moy qu’il le faut demander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS
<lb />Je veux être pendu si ce n’est le visage
<lb />Que par mes crys tantôt je n’ay pû retarder
<lb />C iij
<lb />Qui me fait faire ce message.
<lb />Il pretendoit chez moy passer pour un esprit,
<lb />Et chez d’autres bergers en changeant de langa
<lb />Il est allé d’un Dieu joüer le personnage,
<lb />Mais si j’ay dans ces dieux encor quelque credit
<lb />On lâchera sur luy tous les chiens du village,
<lb />Et sonnant le tocsin dans tout le voifinage,
<lb />On fera deserter ce sceletat maudit
<lb />Comment venir icy suborner nos bergeres,
<lb />Et nous venit porter malheut :
<lb />Ah je vas montrer quil est de nõtre honneur
<lb />De le châlier de nos rorieres.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACFE TI.
<lb />SCENE I.
<lb />LAMOUR MOMUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR
<lb />E bien: en quel etat as-tu mis les affaires,
<lb />IIEt dans le temps qu’ailleurs j’étois embarassé
<lb />A faite aimer &amp; bergers &amp; bergeres
<lb />Comment tout s’est-il passé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Pai ina foy le inieda du luoude,
<lb />Et touché que j’étois de l’ardeur de vos feux,
<lb />Rien ne s’en est fallu que je n’en aye mis deux,
<lb />L’une brune &amp; l’autre blonde
<lb />En état de me rendre heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Ah, Momus, c’est pousser trop loin la raillerie:
<lb />Ta malice à la fin pourroit nous faire tort.
<lb />Il n’étoit pas besoin de se nommer d’abord,
<lb />Et ce n’est qu’à la fin de la ceremonie
<lb />Qu’ii fassoit de ta bouche éclaircir notre Iort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Vos leçons il est vray sont toutes merveilleuses:
<lb />On ne peut rien oüyr de plus spirituel.
<lb />Mais je ne sçais pourtant quand mon plaisir est tel
<lb />’en trouve quelquefois d’un peu deffectueuses.
<lb />Car à vous voir parler ainsi
<lb />Il semble que voulez dire
<lb />Que quand on part des Cieux, &amp; qu’on descend icy,
<lb />Ce ne doit point être pour rire,
<lb />Et que c’est Seulement pour avoir du Soucy.
<lb />j’approuve bien vôtre maxime,
<lb />Et trouve comme vous qu'il raut souvent pâtir,
<lb />Mais je n’estime pas pour cela faire un crime,
<lb />Lors que j en ay le lieu de me bien divertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Mais encor qu’as tu fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />De deux jeunes bergeres
<lb />Toutes deux frisques &amp; legeres
<lb />L’une disoit mon Dieu depuis un jour ma sœur,
<lb />Ie ne sçais ce que jay dans le fond de mon cœur,
<lb />Mais plus je m’examine &amp; me sonde moy-même,
<lb />Plus je m’imagine que j’aime.
<lb />L’autre lui répondoit: en verité ma Sœur
<lb />Nous avons donc même malheur,
<lb />Car dont je suis toute étonnée,
<lb />Sur tout depuis une journée,
<lb />Je m’imagine aimer aussi,
<lb />Chose dont j’ay bien du soucy.
<lb />A ces mots bravement je m’avançay vers elles
<lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne vous chagrinez point les belles,
<lb />Leur dis je, il est aisé de vous bien contenter.
<lb />jugez si j’étois prêt à leur en bien conter:
<lb />Ie me sentois d’humeur à pousser la fleurette.
<lb />Et comme j’étois prêt à coucher sur l’herbette
<lb />Celle qui me sembloit mieux faite,
<lb />Arrive un grand Berget qui criant comme trois.
<lb />Dans le temps que je l’a baisois
<lb />Eut fait le Diable à quatre avec sa Houlette,
<lb />Si d’un Dieu comme vous je n’avois eu les droits
<lb />'avois bien du penchant à me faire de fête
<lb />De faire un peu de peur à ce maître Berger,
<lb />Et luy mettre martel en tête
<lb />En prenanr le party de ne point déloger:
<lb />Mais la crainte de vous déplaire
<lb />M oongea de me retirer.
<lb />Voyez si j'ay rien fait que ce que j’ay dû faire,
<lb />Et si vous avez lieu contre moy de jurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Non, Momus, je n’ay point contie toy de rancune,
<lb />Et loin de voir à dire à tout ce que tu veux.
<lb />Je voudrois que Momus heureux
<lb />Eut osé profiter de sa bonne fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS,
<lb />Oh ne voux inquierez pas,
<lb />Puisqu’il plaît de la sorte à vôtre Seigneurie,
<lb />Je n’auray point l’humeur de ces Berge.s Soldats
<lb />ne cherchent que les combats,
<lb />Et pour vous obliger je feray quelque amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Je ne suis point fâché que un prennes ce soin,
<lb />Quand tu feras quelque conquête
<lb />Tu ne troubleras point la fête
<lb />Mais que je sois exempt gen etre le temoin:
<lb />Od̂y dea: de vôtre ministere
<lb />Croyez qu’on se passera bien,
<lb />Je ferai fort bien mon affaite,
<lb />Vous ne m’y servirez de rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MOMUSPYRRHAMIRTILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRRHA.
<lb />On je ne connois plus ny le sort niles Dieux,
<lb />NN Je ne suis plus du Ciel l’oracle &amp; l’interprete,
<lb />Où je dois trouvet en ces lieux
<lb />Sous l’habit d’un berger armé d’une houlette
<lb />Un Dieu des plus puissants &amp; des plus glorieux
<lb />D’annoncer l’avenir je renonce à l’usage,
<lb />Et quoy qu’il m’ait acquis de reputation
<lb />Si je ne trouve pas l'amour dans ce boccage,
<lb />le n’en fais plus profession.
<lb />Mais quel est ce Berger que nous voyons, Myrtille,
<lb />Ne seroit ce iamais le Dieu que je veux voir?
<lb />Il nous le faut un peu sçavoir,
<lb />La chose n’est pas difficile.
<lb />Oh il a quelque chose au dessus du Berger,
<lb />Myrtille, maintenant je ne fais plus de doute
<lb />Que ie Dieu qui nous écoute
<lb />Ne soit le même Dieu que nous venons chercher.
<lb />Abotdons-le, Myrtille &amp; sçachons de sa bouche
<lb />Quel Sactifice il veut qu’on offre à ses Autels.
<lb />C'est moy cõme tu sçais que regarde &amp; que touche
<lb />De tendreles honneuts qu’on doit aux Immortels.
<lb />Grand Dieu n’étes.vous pas la puissance supréme
<lb />Qu’adorent les humains sous le nom de l’Amour,
<lb />Vous qui faites que chacun aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Justement.
<lb />MOMUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHA.
<lb />Qu’un Berger offença l’autre jour
<lb />Par une effronterie extréme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />[me:
<lb />Et quoy donc: Justement, il est vray c’est moy-mê<lb />Comment ne me connois-tu pas?
<lb />N’est-ce pas le Berger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BYRRHA.
<lb />Le Berger Lysidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Iustement. L’impudent m’osa dire un Blasphême.
<lb />Mais il verta bientôt ce que pese mon bras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHA.
<lb />Qu'est le Dieu que j’ay vu, Seigneur, qui prend la
<lb />MOMUS.
<lb />(fuite.
<lb />Ce n’est rien, ce n’est rien: c’est des gens de ma suice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHA.
<lb />Il est aîlé je crois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />C’est pour aller plus vîte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHA.
<lb />Ah Dieux! qu’il est bienfait, que ses yeux ont de feu,
<lb />Que tous ses traits sont fins &amp; qu’il a de metite,
<lb />Si vous ne m’aviez dit qu’il est de vôtre suite
<lb />Je l’aurois pris pour un Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />A voir les sentimens que vous faites patoître
<lb />Vous seriez d’humeur ptesque à luy faire la cour,
<lb />Mais si pour ce mataut vous avez tant d’amour
<lb />que dites-vous de son Maître
<fw><lb />Vous etes Dieu, seigueur, ec ce luot feul fuffit.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />»De suis-je pas bien-fait, n’ay-je pas bonne mine,
<lb />Et si je suis un peu petit,
<lb />N’ay-je pas l’air fott noble &amp; la taille bien fine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRRHA.
<lb />Tout-à fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Menen.
<lb />C’est ce qui semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PXKRHA.
<lb />C’est ce qui me paroît aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oh ça: mais où sont donc vos Bergers, qu'on s’as<lb />Faites les tous venir icy.
<lb />semble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHA.
<lb />Seigneur, j’en vois plusieurs des plus proches villa<lb />A qui vôtre presence imprime du ter serpect i ges
<lb />Qu’ils transissent à vôtre aspect,
<lb />Et n’osent à vos pieds apporter leurs hommages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMOS.
<lb />Faites les avancer: qu’ils n’ayent aucune peur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MOMUS, ORONTE, PYRRA, DAPHNIS,
<lb />DAVE, CORIDON, TYRSIS, CLITANDRE,
<lb />AMARILLE, MYRTILLE, ZELIDE, CLEANTES,
<lb />PHILIS, CLIMENE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />le,
<lb />Ieu vous gard, Dieu vous gard, jeunesse pastora<lb />Ne soiez point honteux de m’offrir vôtre cœur;
<lb />Votre rusticité me tient lieu de regale.
<lb />Rle cien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Dieu des plaisirs comme ayant eu l'honneur Z O
<lb />D’être vôtre grand prêtre, &amp; vôtre Immolateur
<lb />Qui vous ay sans reptoche en comptant le genisses
<lb />Offert plus de cent veaux jadis en sacrifice.
<lb />je viens, Seigneur, au nom de ces jeunes Bergers
<lb />Taus comme vous voyez frais, dispos &amp; legers.
<lb />Vous priet pour eux tous d’être toûjours le même,
<lb />De les faite nager jusqu’au col dans la crême.
<lb />De leur donner de l'herbe &amp; des grains à foison,
<lb />Vendange copieuse, &amp; fertile toison:
<lb />De ne faire jamais avotter leurs femelles,
<lb />De leut donner toûjours brebis fortes &amp; belles,
<lb />Cheuvres à corne haute, Oyes à long duvet,
<lb />Vaches à longue eschine, &amp; porcs à court jaret.
<lb />rorce coqs, rorce oifons, torce œufs, force volaille,
<lb />Cerfs de peu d’encolûte, &amp; bœufs de longue taille.
<lb />Abondance doiguons, de choux, &amp; de naveaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Est-ce bientôt fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONTEO
<lb />D’ails, de raves, de poreaux,
<lb />De cheruis, de panets, d'anys, de pimprenelse,
<lb />De baume, de petsil, de cerfeüil, de surelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />A chevez achevez Monsieut l’Immolateur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Seigneur comme autrefois ayant eu cét honneur,
<lb />e vous dis donc encore, où plutôt je vous prie
<lb />De daigner m’accorder cette ceremonie, leux.
<lb />Ce n’est pas pour moy dea; Ce n’est rien que pour
<lb />Dieu me garde à mon âge helas d’être am oureux,
<lb />C’e st
<lb />C’est de ne souffrir pas que jemais leurs Bergeres
<lb />Leur donnent le cnagen de deveni legeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Est-ce tout? 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Oüy Seigneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />ainice ll lera raleo
<lb />Et vous que voulez vous de moy, jeunes Bergeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MYRTILLE.
<lb />Nous vous venons S eigneur faire quelques prieres
<lb />Dont vôtre cœur sera peut-être satis fait.
<lb />Nous venons vons prier qu’au temps de cette fête,
<lb />Qu'à celebrer icy tout le peuple s’apprête,
<lb />Vous ne permettez pas qu’aucun de ces Bergers
<lb />Soient à leur ordinaire inconstans &amp; legers,
<lb />Ny qu’ils aillent au gré de l'ardeur de leurs Princes,
<lb />Au lieu de nous aimet ravager des Provinces.
<lb />C’est une cruauté qu’ils nous font tous les ans
<lb />A peine se sont-ils déclarez nos Amans
<lb />Qu’au mépris de leur foy, de voꝯ, &amp; de nos charmes
<lb />C’est de trahir nos feux, &amp; de courir aux armes.
<lb />Ils ne nous tiennent rien de ce qu’ils ont promis:
<lb />Chez eux la perfidie est un crime permis,
<lb />Le parjure chez eux devient du bel usage,
<lb />La foy de leurs sermens n’a rien qui les engage.
<lb />Grand Dieu nous vous prions de leut guerir le cœur
<lb />De cette violente &amp; ridicule ardeur,
<lb />Et de leut redonner pour nous &amp; pour nos charmes
<lb />Ce penchant déreglé qu’ils n’ont que pour les ar<lb />MOMUS.
<lb />mes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh c’est ce que je prétens bieu.
<lb />Je m’attens bien de mettre oidte à cette sottise,
<lb />Et lorsqu’ainsi je m’humanise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />Vous pouvez bien juger que ce n’est pas pour rien
<lb />Dans le Ciel Crist alin j’ay bien d’autres affaires,
<lb />Mais je veux sur ce point contenter les Bergeres.
<lb />Dites-moy des Pasteurs qui cherchent les combats
<lb />Entr’autres n’est-il point un certain Lysidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Oüy, Seigneur, il n’a pû souffrir vôtre presence,
<lb />Et du moment qu’il vous a vû,
<lb />Le femods de la concience
<lb />A fait qu’il a disparu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Le perfide a bien fait, car je suis en colere
<lb />De son infame procedé:
<lb />Et dans le noir couroux dont je suis obsedé,
<lb />e lautois teuunt eu poumere.
<lb />Mais quelle est la Bergere à qui cet imposteur
<lb />A voulu témoigner son indigne tendresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Amarille avancez: vous la voyez, Seigneur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />De l'ingrat Lysidas vous étes la Maîtresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Il m’a dit quelquefois qu’il lm’aimoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Le menteur.
<lb />Suffit. J’ay quelque chose importante à vous dire,
<lb />Que l’on nous laisse seuls: qu’un chacun se retire,
<lb />Cependant que l'on s’aime &amp; que l'on n’aille pas
<lb />Préferer à mes feux ni guerre, ni combats.
<fw><lb />V2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MOMUS, AMARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />H ça confessez-moy la verité Bergere,
<lb />)
<lb />Vous sçavez qu’il est dangereux.
<lb />De cacher ce qu’on pense au plus puissãt des Dieux.
<lb />Aimez-vous Lysidas d’une amitié sincere
<lb />Là parlez libtement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Puisque c’est vous, Seigneur,
<lb />Qui donnez de lamaur, &amp; qui faiterqueb aime:
<lb />Vous pouvez bien sçavoir aussi bien que moy-même
<lb />Si je sens pour luy quelque ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Ciel que l’on a de peine à des Gens de Village.
<lb />ce neit paeria parler, voes ne répondez pas.
<lb />je vous demande aimez.vous Lysidas,
<lb />Le trouvez-vous joly là, bienfait, de bon âge,
<lb />Ou si vous ne l’aimez pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Je le trouve joly, bienfait, &amp; de bon âge?
<lb />Mais je crois n’en devoir pas dire davantage.
<lb />Pour le reste Seigneur vous le devez sçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oh oüy oüy: s’en est plus que je n’en voulois voir:
<lb />Mais nous serions mieux à l’ombrage,
<lb />Je crois que j’apperçois certain Haître icy prez:
<lb />se ne l’ay fait planter en ce lieu même exprez
<lb />Qu’afin qu’il m’offre son feüillage,
<fw><lb />Allone un pounendes prendit le frais.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Mais, Seigneur, si je vais avec vous sous ce Haître,
<lb />Et que vous m’honoriez d’un trop long entretien,
<lb />Nos Bergers ne diroient-ils rien,
<lb />Si le même desein les y faisoit paretre. 4.0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uu ae.
<lb />Non non: que ditoicnt-ils
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Que sçais-je moy peut être
<lb />Que voudriez m’en conter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Non non: de cette erreur n’allez point vous flatter.
<lb />Il n’y viendra pour tout que le maraut, le traistre
<lb />Leffronté, le Pendart, l’Insolent Lysidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ereusez moy, Seigneur, mon Dieu je ny vais pas.
<lb />An que de compliments &amp; de ceremonie
<lb />Quoy! vous ne voulez pas que je vous y marie:
<lb />Si vous ne voulez pas il n’en est jamais rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APAIIARIDED
<lb />Vous me pardonnerez, Seigneur, je le veux bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Assons donc vite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMRILLE.
<lb />Hé bien malgré vôtre colere
<lb />Vous daignerez, Seigneur me donner Lysidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />inl e Mo d
<lb />Oüy pourvû, s’y prenant de la belle maniere
<lb />Qu’il vienne m’adorer, &amp; ne m’insulte pas
<lb />Et que vous me fassiez un recit veritable
<lb />Là dites-moy pour luy ce que vous ressentez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Seigneur vous avez bien des curiositez.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oüy j’ayme à m’informer dequoy je rens capable
<lb />vn cœur qui suit mes volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />oüy, Seigueur s’il vous faut dire mes veriter,
<lb />Lysidas me paroît aimable,
<lb />Quand je le uoinstouo mes tene ront haetez
<lb />De cer taine ardeur agteable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dlOMO9.
<lb />Ne sentez vous jamais pour moy rien de semblable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Vous sçavez bien, Seigneur, ce que je sens pour
<lb />Tvous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />drule vray, je le igdis Maisii ine rera doux
<lb />D’apprendre quelle ardeur vous touche,
<lb />Et d’en être informé par vôtre propre bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Je ne le dirois pas si l'on nous écoutoit
<lb />Mais nôtre solitude à cela me convie
<lb />Oüy Dieu je vous cheris cent fois plus que ma vie,
<lb />jamais je ne vous vois que je ne sois ravie,
<lb />de ne vous perus jainais de veue qu'a regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Voyez la petite friponne,
<lb />Vous en dites pouttant plus que vous n’en pensez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Non &amp; je crois Dieu me pardonne
<lb />N’en dire pas encore assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Mais si tu m’aymois tant, petite Bergerote,
<lb />Di, t’amuserois tu si long-temps à jaser,
<lb />Et songerois tu pas plustôt à me baiser
<lb />Qu'à rajuster ainsi ta cotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Seigneur s’il m’est permis de m’expliquer un peu,
<lb />seroit ce point a vous a faire cette avante;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oüy: ce seroit à moy si je n’étois pas Dieu,
<lb />Mais ce haut rang m’en est une étroite deffence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Vôtre haut tang me met dans bien de l’embatras,
<lb />aaais il m'importe: Il taut Saprotnant pour le baiser
<lb />Que faire?
<lb />[Ciel voila Lysida
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Dites-luy que je le considere,
<lb />Et que j’en fetay vôtre époux
<lb />Du moment qu’il aura cessé d’être jaloux,
<lb />Et qu’il aura soin de me plaire.
<lb />Adieu faites sçavoir au Berget Lysidas
<lb />Qu'il a quelque Interest a ne m'offenser pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> V0
<lb />LYSIDAS, AMARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LESIDAS.
<lb />U’ay-je apperçû donc.là; n’est-ce point mo
<lb />Esprie jadis en premier neu, fantôme
<lb />Ombre ensuite dit-ou &amp; puis maintenant Die
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE
<lb />En verité Berger c’est êtte un étrange homme,
<lb />De s’alarmer ainsi pour tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Comment moibleu pour rien: Est-ce ainsi qu’o
<lb />m’assomme
<lb />Est-ce ainsi qu’on me tuë, est ce ainsi que l’on nõme
<lb />m outrage qeil me rait de mroter tout mon bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE,
<lb />Quel bien vous ote-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />C’est vous seule morbleu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Certes vous vout prarguer mhattajet de ce Dieu,
<lb />Et vôtre emportement n’est pas trop raisonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTSIDAJ.
<lb />En effet jje luy suis encor bien redevable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />je ne dis pas cela: mais enfin, Lysidas,
<lb />Puisque vous me voyez il ne m’enleve pas:
<lb />Du côté de ce Dieu vous n’avez rien à craindre,
<lb />Et loin que vous ayez sujet de vous en plaindre,
<lb />Il me venoit de proposer
<lb />Que si vous aviez eu quelque soin de luy plaire
<lb />Il nous auroit servy de Pere,
<lb />Et luy même eut pris soin de nous faire épouser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Et dans quel temps cela, quand vous l’alliez baiser:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ciel l’impertinente demande
<lb />Que de raisons: Je vois que je ne vous plains pas;
<lb />Il fauts'en consoler: La perte n’est pas grande.
<lb />Adieu le Berger Lysidas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />uy tout autant vaudroit qu’il voꝯ eut enlevée,
<lb />O Tygresse, que d’oser yous baiser à mes yeux:
<lb />E iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />du
<lb />dene celes
<lb />Pourtant si je ne suis qu’un pauvre malheureux,
<lb />Je porte dans mon cœur l’honnêteté gravée,
<lb />Et j’aimerois mille fois mieux
<lb />Une Bergere honnête au coin d’un bois trouvée
<lb />Qu’un reste du plus grand des Dieux.
<lb />Quelque sot. Mais étois-je digne
<lb />D’un malheur à verser une Mare de pleurs,
<lb />Moy des Pasteurs le plus insigne,
<lb />Moy la terreur des loups &amp; des voleurs,
<lb />Et moy qui de Pales sortant en droite ligne
<lb />Devrois recevoir cent honneurs.
<lb />Pour uu Esprit une ingrate me quitte
<lb />Qui n’est peut-être qu’un Lutin
<lb />Qui n’ose contre moy hazarder son destin,
<lb />Et qui ne me voit point qu’il ne prenne la fuite.
<lb />Aussi c’est ma bêtise, il eût bien mieux valu
<lb />Prendre dés quatorze ans le parti de l’armée
<lb />Que de laisser ainsi prendre un droit absolu
<lb />Sur mon ame à l’Amour dont elle est alarmée.
<lb />Que sçay-je moy peut-être en ce même moment
<lb />Je suis de fatigue &amp; de peine,
<lb />Je serois un grand Capitaine
<lb />Ou bien j’aurois un Regiment.
<lb />Mais helas je ni songe pas,
<lb />Et quand je me souviens de traits de ma cruelle,
<lb />'oublie combien elle est belle, ρο
<lb />Et combien j’aurois d’embarras
<lb />A vivre un seul moment loin d’elle,
<lb />Et toy, cruel Amour, toy qui causes les maux
<lb />Dont mon ame se fait une triste habitude,
<lb />Enseignez. moy pour mon repos
<lb />Quel party je dois prendre en cette incertitude:
<lb />Car quoy! que faite en ce malheur,
<lb />Dois-je rompre avec Amarille,
<lb />Ou bien l'aimer toûjours avec la même ardeur,
<lb />Helas l'un des deux n’est pas seur,
<lb />Et l'autre est encor moins facile.
<lb />Si je l’ay déja vûë deux fois entre les bras
<lb />D'un faquin qui luy fait les yeux doux avec pompe,
<lb />Peut-être elle voit bien qu’il l’abuse &amp; la trompe,
<lb />Et pour cela peut-être elle ne me haït pas.
<lb />Helas, c’est ce qu’il fautque j’e tâche d’aprendre,
<lb />Car aussi-bien prevois-je avec tout mon cobrtoux
<lb />Que si je luy trouvois des sentimens plus doux:
<lb />je ne pourtois pas me dellcuure.
<lb />D’être plus Amoureux, que je ne suis jaloux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEIII.
<lb />SCENE I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Ais quand je songe à la conduir?
<lb />M Dont se gouverne icy l’Amour
<lb />Qui tantôt m’accompagne &amp; puis tantôt me quitte
<lb />N’auroit-il point envie en ce mortel sejout
<lb />Avec son feu de chatemite
<lb />De me joüer de quelque. tour.
<lb />Je n’en jurerois pas, car sur tour l’autre jour,
<lb />A voir ce que pour moy ressentoit-Amarille,
<lb />Mon cœur avoit déja certaine émotion,
<lb />Et quoy que je sois peu fragile,
<lb />Il m’étoit déja di cile
<lb />D’éviter la tentarton
<lb />Et doux; sentimens si fertile.
<lb />Dés que nous fumes en ces lieux
<lb />Il fit v enir vers moy cette jeune Bergere,
<lb />Elle vint m’admirer &amp; tãcher de me plaire,
<lb />Et n’auroit pas demandé mieux
<lb />De me faire devenir Pere
<lb />De quelques petits demidieux.
<lb />Mais il a sur ma foy beau faire
<lb />Qu’il fasse du pis qu’il pourra,
<lb />Jamais je n’aimeray de mortelle sur terre,
<lb />Et ce ne sera point par là
<lb />Que je perdray le droit de luy faire la guerte,
<lb />Et de railler le maître du tonnerre
<lb />Sur les femmes qu’il aimera.
<lb />Si pat hazard quelque mottelle
<lb />A tant soit peu l’œil à mon goût,
<lb />Je badineray bien un quart d’heure avec elle,
<lb />Mais aussi ce sera le tout.
<lb />Amarille il est vray ne me deplairoit pas,
<lb />Mais ce que j’en ay fait ce pendant avec elle
<lb />N’étoit que pour choquer la jalouse cervelle
<lb />De son Amoureux Lysidas.
<lb />Comme je sçais pour moy quelle fut sa tendresse,
<lb />je ne veux point pousser la malice plus loin,
<lb />Mais il faut que je sçache aussi si la Prêtresse,
<lb />En luy faisant quelque carresse
<lb />Ne m’aimeroit pas au besoin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ZELIDE, MOMUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />U'as-tu dõc fait au Ciel, trop heureuse Amarille,
<lb />* Pour meriter qu’un Dieu charmé de tes appas
<fw><lb />1
<lb />1
</fw><lb />L’abandonne, &amp; vienne icy bas
<lb />Te donner sur les miens l’avantage tranquille
<lb />Que les plus fins des Grecs ne me reffusent pas.
<lb />Jusqu’icy ta beauté m’avoit laissé paisible,
<lb />Et je m’imaginois que sans trop me flatter
<lb />
<lb />La Bergere la plus sensible
<lb />Neut osé me le disputer?
<lb />Mais enfin s’en est fait puisqu’un Dieu qui t’aime
<lb />Prononce en ta faveur &amp; te pré fere à moy,
<lb />Je demeure d’accord que j’eus un tort extrême
<lb />De m’oset comparet à toy.
<lb />Mais que dis-je ce Dieu ne l’adore peut être
<lb />Que parce qu’il luy croit une foible vertu,
<lb />Et qu’à voir celle dont mon cœur est revêtu
<lb />Ce Dieu desesperoit de s’en tendre le maître,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMOS.
<lb />Comment oh oüy dea le moyen
<lb />Que l’Amour vint à bout d’un cœur comme le sien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Mais enfin il l’adore &amp; l'heureuse Amarille
<lb />Chere au plus souver ain de tous les immortels
<lb />Va voir en son honneur aux champs &amp; dans la ville
<lb />Allumer de l’encens &amp; fumer des Autels:
<lb />Elle va de ce Dieu partager la puissance,
<lb />Elle va partager son empire &amp; ses droits,
<lb />Et nous qu’égaloit autresois
<lb />Nôtre rang &amp; nôtre naissance,
<lb />Il nous faudra soûmettre &amp; recevoir ses loix.
<lb />Rien pour subir ses loix si de son haut rang fiere
<lb />Elle ne s’enfloit point de trop de vanité,
<lb />Et si ne sçochant plus ce qu’elle a tant été,
<lb />Elle n’insoltoit point au beau nom de Bergere,
<lb />Mais qui çroira qu’aimée &amp; maitresse d’un Dieu,
<lb />Elle puisse fermer l'entrée de son ame
<lb />A lorgeüil qui toûjouis enflame
<lb />Ceux qu’un sort plus heuieux éleve quelque peu.
<lb />Vn Dieu: voir un Dieu pour te plaire
<lb />Etaler sa tendresse, &amp; vanter son ardeur
<lb />Cieljamais un plus grand bonheur
<lb />A-til, û contenter une simple Bergere:
<lb />Voir qu’un Dieu s’humanise &amp; descende icy bas 50
<lb />Comme il a fait pour ma rivalle:
<lb />icon, n'u est point de gione a cette gloire égale,
<lb />Et je l’acheterois au prix de cent trépas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS,
<lb />Cent trépas: c’est trop peus mais si tu veux pour mil<lb />Je suis prêt de t’aimer tout autant qu’Amarille. [le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE,
<lb />Quoy vous pourriez, Seigneur, vous resoudre à
<lb />MOMUS.
<lb />[m’aimer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A t'aimer en mourant gaye comme Lucrece
<lb />Afin de m’asseurer de toute ta tendresse,
<lb />Et combienje t’ay sçû charmer.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Quov, Seigneur pour se faite aimer d’une maitresse
<lb />Les Dieux n’ont-ils point donc de plus douce cares<lb />Parle-ton de mourir au Ciel pour enflamer. I se,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oh oh! mon feu je crois te ravit en extafe
<lb />De l’air dont tu tournes la phrase,
<lb />Il n’est pas question d’adorer tes appas:
<lb />Je dis que pas mille trépas
<lb />Tu peux meriter ma tendresse,
<lb />Et que c’est seulement en ne differant pas
<lb />Que tu peux t’eslever au haut rang de Déesse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Veit-on encor jamais tel galimatias.
<lb />Hé quoy! qui peut aimer peut-il vouloir qu’on
<lb />meure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Sans doute, &amp; tant de jeunes veaux
<lb />Qu’aux Autels on tuë à toute heure
<lb />Te sont une preuve assez seure
<lb />Que les meurtres nous semblent besux.
<lb />L’usage est peu commun chez vous autres Mortels
<lb />D’exprimet vôtre ardeur au prix de vôtre vie,
<lb />Mais chez nous c’est la mode a quoy je te convie:
<lb />jatnais on ne dous racride
<lb />Qu'on n’ensanglante nos Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Quelle mode, vray Dieu, quoy pour vous pouvoir
<lb />Vous me conseillez de mourir, [ plaire
<lb />Et quand dans le tombeau j’aurois tejoint ma mere
<lb />Dequoy vous pourrois-je guerir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Ne t’inquiette point de mon ordre informée
<lb />Obeïs seulement, fais ce que je te dis:
<lb />Hâte-toy de mourir ce ne fut qu’à ce prix
<lb />Que du grand Jupiter Semelé fut aimée;
<lb />Meurs ferme, &amp; du même œil envisage la mort
<lb />Que si pour te baiser je faisois quelque effort.
<lb />Fais luy compliment sur ses chatmes
<lb />D’aussi loin que tu la verras,
<lb />Et luy dis, Monsieur le trépas,
<lb />En verité vous avez tant d’appas
<lb />&amp; be cit a de praini queje meesrends les aimes:
<lb />Car si tu la voyois d’un œil pec resolu,
<lb />Et qu’à tes yeux la mort ne parut pas aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Ce marché là Seigneur, o’est pas encor conclu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Je te la sse y penser, petite Impitoyable,
<lb />Ah que si tu voulois avant qu’il fut deux jouts,
<lb />Mais quelqu’un vient. Adieu le lieu n’est pas tena<lb />Ecoute, comnmunique à Pyrrha nos Amour», [ble
<lb />Fais luy de mes ardeurs un recit assez ample,
<lb />Et luy dis que je suis allé l’atcendre au Temple.
<fw><lb />–-
<lb />-–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LELIDE, AMARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Voir quel est vorre bonheur
<lb />A Lors qu’un Dieu s’empresse à vous plaïre.
<lb />E qu'il quitte le Ciel son sejour ordinaire
<lb />Pour vous venir icy témoigner son ardeur,
<lb />Je ne sçais si je dois encor vous nommer sœur.
<lb />Le sort est si remuly de gloire
<lb />De voir un Dieu bû er pour nous,
<lb />il est bien difficiie a ctoire
<lb />Qu'au milieu d’un état si doux
<lb />On ne perde pas la memoïre
<lb />–
<lb />De ceux même de jui l’on se montroit jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Il est certain que c’est une douceur extême
<lb />De vor pour oous gagner le cœur
<lb />Vn Dieu comme celuy qui m’aim e
<lb />Nous jurer à nos yeux une éternelle atdeur,
<lb />Ce n’est rien que l’Amour que vous portent les
<lb />homies,
<lb />La pluspart deux ne sçait ce que c’est que d’aimer,
<lb />Sur tout au pays où nous sommes
<lb />e ne s ais comme on peut se laisser eoflamer
<lb />Ley bergers de ces lieux n’ont oy foy n’y constance,
<lb />Iis ne respirent tien que sang &amp; que trépas,
<lb />Et dans leur froide ind fference,
<lb />Outre qu’ils ne vous ayment pas,
<lb />Ils ont bien souvent l’impudence
<lb />De mettre leurs foib es appas
<lb />Avec les nôtres en balance.
<lb />Les D.eux aiment bien autrement,
<lb />Ils ne cõptent pour tien leurs attraus ni leues chor<lb />Ils font toute leut gloire &amp; leut contentemenisme.
<lb />D’avoüer nôtte empire &amp; nous rendre les armes,
<lb />Er c'eit à qui pourra par les pleurs &amp; tes tarmes
<lb />Se montret plus sincere &amp; plus parfait Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Il n’est pas besoin d'avantage
<lb />Que vous vous engagiez au long discetnement
<lb />Derait dent ure ux bieu quric ceciare naraut,
<lb />Et celuy d’un Berger qui tient même langage:
<lb />Je sçais en quels discours s’expliqent tous les deux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Quoy! tu sçais comme un Dieu s’exptime quand il
<lb />ZELIDE.
<lb />[aime<lb />Peut-être je le sçais aussi bien que vous même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILEL.
<lb />Je suis perduë! ô Cieux
<lb />Le eruel me trahit, ô ingratutude extrême.
<lb />Mais depuis quand sçiis-„„ cõme parlent les Dieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Depuis que l’immortel à qui vous fûtes chete
<lb />Trouvant en moy quelques attraits
<lb />M’assura que j’avois le bonbeut de luy plaire,
<lb />Et qu’il me consia quelques ordres secrets. Y09
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ciel! as-tu des carreaux assez pour cette tête
<lb />Qui m’arrache à la fois ma proye &amp; ta conquêtes
<lb />Va joüis de l'Esprit autant que tu voudras
<fw><lb />G ii
</fw><lb />Ce n'est pas mon dessein que d’y tertie d'obst acle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ZELIDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AACEVO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La foy d’un pareil oracle
<lb />A je ne me fieray pourtant pas:
<lb />O Ciel! avec combien de rage
<lb />Elle à sçû que j’avois entretenu ce Dieu,
<lb />Si l’iogtate avoit sçû que ce n’est rien que jeu
<lb />Que tout ce que j’ay dit à son de savant age,
<lb />Qu'elle auroit esté loin de ce transport sauvage
<lb />ui faisoit dans ses yeux éclater tant de feu.
<lb />I! est aisé de voir pour aimer cette impie
<lb />Qu’il n’a pas exigé pour gage de sa foy
<lb />Qu'elle consentît comme moy
<lb />A mourir &amp; perdre la vie.
<lb />Quand on aime un amant, quand on le croit parfait,
<lb />El qu’on biûle pour luy d’une sincere flâme,
<lb />Vn mépris supposé ne peut pas tout-à fait
<lb />Le faire ainsi sortir d’une ame.
<lb />Je sçaut ay le faire valoir
<lb />Ce mepris dont ton cœurs est animé trop vîte,
<lb />Et tu cennoîtras par la suite
<lb />je sçauray m'en prévaloir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ZELIDE, CORIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />E bien est-ce aujourd’huy que Madame Zelide
<lb />A TVa souffrir qu’on luy vienne un peu faire la
<lb />Coux
<lb />Et luy parler un peu d’Amour
<lb />Casis que roirra dereu mnammide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Mon Dieu, si Mor sieur Coridon
<lb />N'a point de complhmeat plus honnête à me faire,
<lb />Il m’obligetoit bien d’aller loin du Srrymon
<lb />Exercer sa valeus guetriere.
<lb />voyez le beau debui de venir de sang froid
<lb />M’insulter à mon nez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Quand on fait ce qu'on doit
<lb />On ne donne point lieu de se faire reprer dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Mon vray devoit seroir de ne vous pas entendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SORone
<lb />Eh point tant de couroux, tu sçeis bien le penchant
<lb />Que j’eus de tout temps pour les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZETIDE
<lb />Rien ne vous tient: allez vous faire conquerant.
<lb />C’est vôtre vray métier que d’arracher des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Ce seroit bien-tôt fait au moins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />Rien ne t’empeche,
<lb />Je voudrois déja de bon cœur
<lb />Qu’on m’ent dit qu’en faisant remarquer ta valeur
<lb />Tu fusses mort sur une bréche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIDON.
<lb />Coridon, Coridon, quel caprice t’a pris
<lb />De te mettre l’Amour en tête,
<lb />Je maintiens qu’à moins d’être bête
<lb />On ne peut d’amout estte épris.
<lb />Mais encor.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O7
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />miiult cucert iainez noy la vous disaje
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />A ne me pouvoir voir quel sujet vous oblige.
<lb />Qu’ay je fit: qu’ay je dit ? quoy! me re suser tou
<lb />usqu’aux moindres faveurs, jusques à la parole.
<lb />Ah ma fcy, c’est pousset ma patience à bout.
<lb />Mals du diors ce qui le contere,
<lb />C’est que me dévoüant tour entier au grand Dieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIDE.
<lb />Quel Dieu ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Le Dieu qui fait le destein d’une armée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />C’est encor certes un Dieu de bonne renommée,
<lb />Témoin le tour qu’il fit à Vulcait dont le feu
<lb />Forge de Jupiter la foudre inanimée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ZELIDE, CORIDON, PHILIS,
<lb />DATTATAVEO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Her Daphnis, qu’à propos tu te rends en ce lieu
<lb />OPour voir de quel ait on me traite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Quoy ta paix n’est point encot faite
<lb />Nous sommes donc à deux de jeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Ma foy je suis bien las de tout ce tripotage,
<lb />Et j’ay bien la mine à mon tour
<lb />D envoyer parcre de prenner jou<lb />La Bergere, l’Amour, &amp; tout son équipage.
<lb />Je ne trouve rien plus plaisaut
<lb />Chaque fille se croit plus be le que l’Aurore,
<lb />Et la plus chetive pecore,
<lb />A noins qu’un homme ne l'adore
<lb />Le trattera de païsaut,
<lb />Trop seures da pouvoir qu’elles oot sur les hõmes
<lb />El es n’ont bien souvent pour eux que du mépris,
<lb />Mais si nous faisions bien tout aucant que nous
<lb />som nes
<lb />Nous leur fetions bien voir que chacun vaut son
<lb />prx.
<lb />Si tous les hommes comme moy
<lb />Vouloient fermet la veûë a leurs coqueteries
<lb />Les femmes à ce que je croy
<lb />Ne seroient pas si rencheries:
<lb />Nous leur donnons sur oous l'empites qu’elle ont,
<lb />Si nous ne narquions poiat pour elles ie foiblelfe,
<lb />Telie dont iont la froideut nous b esse,
<lb />Es qui ne nous voit point sans se rider le front,
<lb />De vieudroit la premiere à nous faire cartesse.
<lb />Elle auroieot a lors pour nous
<lb />Lmnour que lode avolis poircies,
<lb />Et telles cesseroient de faite les cruelles
<lb />Qui se font un plaisir d’affecter d, courroux
<lb />Pour éprouver le cœeur se Borgets trop fillelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Hé bien avez vous bien-tôt dit?
<lb />Vous étes cestes encote un charmant personnage;
<lb />Et si tous les Betgers qui hantent ce boccage
<lb />Avoient autant que vous d’esorit,
<lb />La presse seroit grande a courir à crédit
<lb />Vous flitter &amp; vous rendre hommage.
<lb />Le Thrace à ce qu’on dit est tustique &amp; grossier,
<fw><lb />„ωe
</fw><fw><lb />34
</fw><lb />Et son humeur farouche en tous lieux semble
<lb />étrange
<lb />Mais il faut qu’en passant j’avouë à sa loüange,
<lb />Qu'en cela Coridon de Thrace est le premier
<lb />Daphnis n’est pas exempt de cette humeur sauvage
<lb />Que le climat attache à chaque homme en naissant
<lb />ciauit duimoinuiilo teeiei cen ent re point en rage
<lb />Quand une femme l’en teprend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Ah, ah ce n’est donc plus Zelide
<lb />Qui me va querellet &amp; faire mon procez.
<lb />Ah voyons un peu quels sujets
<lb />Comme elle vous aurez de m'appeler perfide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Oüy dea, c’est ce que l’on va faire:
<lb />Vôtre entretien tans doute est aimable &amp; fort doux
<lb />Il faudtoit bien manquer de sens &amp; lumiete
<lb />Pour rester seulement un quart-d’heute avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anons Ceinide Anone.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CORIDON, DAPHNIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />T nous pourtions Daphnis
<lb />L Aprés de semblables outrages
<lb />Estre encor de l’Amnour les esclaves à gages,
<lb />Et ne vivre que de souois.
<lb />Il faudrois être fous. Vivons,vivons en Thraces
<lb />Et qu’il ne soit pas dit qu’amolis pat l’Amout
<lb />Nous ayons refusé de mareuer fur les truce</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D.
<fw><lb />1
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ceux dont nous tenons le jour.
<lb />Chassons, chassons bien loin l’ardeur &amp; la tendresse
<lb />Qui de tous nos Ayeux flétriroit les lauriets,
<lb />Et laissons au peuple de Grece
<lb />Se piquer follement de la lâche mollesse
<lb />Qui doit faire rougir des hommes nez guerriers.
<lb />Nous ne naissons que pour les armes,
<lb />Et ce n’est qu’au milieu des piques &amp; des dards
<lb />Que la posterité de Mart
<lb />Doit se plaire &amp; trou ves des charmes.
<lb />L’heme souffre a regret de voir sur ses tivages
<lb />Des Bergers soupirer d’amour,
<lb />Et c’est pour cela seul peut-être qu’en ce jour
<lb />On reçoit si mal nos hommages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Las! s’il étoit aipsi que j’irois de bon cœur
<lb />Combattre sous Leandre aux rives de l’Isere,
<lb />Mais je doute bien qu’au contraire
<lb />Ce qui fait que Philis méprise mon ardeut,
<lb />Geit qu enotraint pour mon malheur
<lb />Que je ne la quitre &amp; préfere
<lb />Le plaisir de pouvoir signaler ma valeut
<lb />An contentement de luy plaire.
<fw><lb />M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> I1V
<lb />CORIDON, DAPHNIS, DAVE,
<lb />CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />*bien! estes vous resolus,
<lb />I IAdons noas tous joindre l'armée?
<lb />Vois. Dave qui vient &amp; ne resiste plus.
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Quoy Cieuntie nert pras aince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Non la guerre à present est tout ce qui luy plaît,
<lb />Tut loupste plus li ce n’est pour la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Ta chere Cleantis n’est plus en ta mémoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DiL.
<lb />Elitauôre tout du moins me le veut faire accroire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />je dis sa chole comme elle est
<lb />Ne m'as tu pas donné parole?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Eh ne me battez point pour cela s’il vous past.
<lb />Oüy bien je le confesse au cas
<lb />Comme je vouoej dit qu'atec nous Lysidas
<lb />Soit d’humeur à venir en Gaule,
<lb />Ncon seusement; y vais, mais j’y cours &amp; j’y vole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />A celz que dira Daphnis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Daphnis: Daphnis dita qu’il est de mon avis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAEIINIS.
<lb />La chose d’elle-même est assez d’importance
<lb />Pour meriter bien qu’on y pense,
<lb />Pour cela tout de moins je vous demande un jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />su lieu d’un, deux Daphnis, mais quineil'Amour,
<lb />Songe que la Fête se passe,
<lb />Et que c’est toûjours en ce temps
<lb />Que le Dieu qui preside en Thrace
<lb />Range sous ses Drapeaux ses plus dignes enfants
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Dignes enfans de Mars, ah! Capitaine Daye
<lb />C plaisit d’êtte poule &amp; de passer pour brave.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETV
<lb />MCENE2
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ui l'auroit jamais cru que le Ciel dans son sein
<lb />Auroit pû prod uire des traîtres,
<lb />Et que de nos destins les juges &amp; les maîtres
<lb />Aux crimes les plus noirs osent prêter leur maiu.
<lb />Qui croiroit que les Dieux capables de caprices
<lb />N’eussent ni foy ai fermeté
<lb />Et qu’ils fussent subjets à l’infidelité.
<lb />Le plus affreux de tous les vices,
<lb />Il est ainsi pourtant, &amp; ce n’est point un jeu,
<lb />La mode à mes depens leur en devient nouvelle?
<lb />Je me flattois d’aimer un Dien,
<lb />Et je n’aimois qu’un imfidele,
<lb />O Ciel aprés tant faveurs
<lb />Dont je l'avois comblé d’une main liberale
<lb />Me preferer une rivale,
<lb />Et n’écouter plus mes ardeurs.
<lb />Voit-on encor jamais pareille perfidie,
<lb />Et l’homme le plus criminel
<lb />Que puisse detester l’Asie
<lb />A t’il rien fait d’aussi cruel?
<lb />Fuïr &amp; négliger ma tendresse
<lb />Dont il faisoit tout son bonheur,
<lb />L’avois-je merité moy qui l'aimé sans cesse,
<lb />Aux dépens de mon propre honneur;
<lb />Ciel tu me veux punit d’avoir esté si vaine
<lb />Que de soûpirer pour un Dieu,
<lb />Mais je me soucierois fort peu qOV
<lb />De tout le malheur qui m’entraine
<lb />Si pour moy Lysidas n'avoit aucune haine.
<fw><lb />*-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ETOIDAS AMARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />T s’il brûloit toûjours pour moy du même feu,
<lb />L Oüy Berger trop charmant, Berger trop agre<lb />Et Berger que j’aimeray trop peu, Lable,
<lb />Vs Amant comme toy vant mille fois le Ditu
<lb />Dont la le gereté m’accable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LESIDAS
<lb />Il est bon
<lb />Sur ce ton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AM ARILLE.
<lb />yo devois tsmner darantige,
<lb />Je devois agréertes feux
<lb />Et ne pas rejetter les veux
<lb />Dont tu me prelentoir l'hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Oh, oh donc : pour moy vous avez de l'amour,
<lb />Oh ma foy vous pourrez me prier à mon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />do 16 10 a1 O
<lb />Quoy Lysidas pouvoit m’entendre,
<lb />Lors que je m’expliquois en faveur de ses veux.
<lb />le m’en repentirois si son tœut jeune &amp; tendre
<lb />Ne brûloit pas toûjours pour moy des mêmes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Non ma foy, maintenant je ne sçaurois comprendre
<lb />Comme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme l'onpeut être amoureux:
<lb />A moy n’appartient pas tant d’honneur que de
<lb />preudre
<lb />Pour l’objet de mes soins la maîtresse des Dieux.
<lb />Pour la punir un peu de sa bisarrerie
<lb />Il est je crois bien juste à son tour qu’elle me prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />daay eyuaas de ureilller plees
<lb />Va si grand changemeut seroit- il bien possible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Non ma toy, grace a vos rébns
<lb />Du côté de l’Amour je me sens fort paisible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE. MAO
<lb />Lysidas n’avoir plus pour moy
<lb />L’ardeur dont tant de fois il me vanta la fláme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />haSIDA9.
<lb />Non: l’Amour à present ne me fait plus la loy
<lb />Je suis le maître de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Mais que vous ay-je fait, Berger, pour vous piquer
<lb />De n’avoir plus pour moy ui flâme ni tendresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Parn nos
<lb />Je ne sçais, mais enfin la moindre ardeur me blesle,
<lb />Et par certain malheur qu’on ne peut expliquer
<lb />Je trouve que l'Amour n’est riea qu’une foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Vôtre exemple est trop bon pour ne le suivre pas.
<lb />Il faut que je n’aime personne,
<lb />Que je quitte &amp; que j’abandonne
<lb />Tout jusqu’au berger Lysidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Quoy! vous pourriez malgré ma constance &amp;
<lb />ma foy
<lb />Ne pas être seusible à l’ardeur qui m’enflâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Non, l'Amour à present ne me fait plus le loy.
<lb />jeluis maitrene de mon aines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Mais qu’ay je fait encor qui vous ait pû choquer
<lb />Pour reste iusensible à toute ma tendresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Je ne sçais, mais enfin la moindre ardeur me blesse.
<lb />Et par certain mameur qu'on ne peut expliquer,
<lb />Je trouve que l’Amour n'est rien qu’une foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Bergere je ne croyois pas
<lb />Que l'Amour à vos yeux parut une foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Je n’aurois pas crû Lysidas
<lb />Que vous condamnassiez l’Amour &amp; la tendresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Si tout ce que j’en ay vous pouvoit plaire! helas,
<lb />Amarille je n’aurois garde
<lb />De tenter ce que je hazarde
<lb />En condamnant d’amour le charme &amp; les appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Berger: li mon atdeur vous pouvoit etre chere
<lb />Croyez que je n’aurois aussi garde à mon tour
<lb />De traiter ce que j’ay d’Amour
<lb />De foiblesse ny de chimere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />di bre loe
<lb />I dresse.
<lb />Quoy tu pourrois avoir pour moy quelque ten<lb />Mais dis-moy si l’hymen une fois nous unit
<lb />Me promets-tu jamais de n’avoit de foiblesse
<lb />Pour ce certain Monsieur l’Esprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Cisl où va prendre donc Lyfidas ce qu’il die;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Hé bien j’ay tort je le confesse:
<lb />Ne vous emportez point mais, Bergere, entre nous
<lb />S’il est vray que je sois heureux ju squ’à vous plaire
<lb />Autant que vôtre ardeur m’est chère,
<lb />Qu'empêche que l’Amour serre de nœuds si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARTELE.
<lb />A qui tient-il Berger si ce n’est pas à vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS
<lb />TOi qu’il tient à moy trop aimable Amarille,
<lb />C’est faire outrage à mon ardeur,
<lb />Moy qui borne tout mon bonneur
<lb />A vous voir à mes vœux favorable &amp; facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />S’il ne tenoit à vous, trop charmant Lysidas,
<lb />vh neuteux d prompt Hymenée,
<lb />Devant que le soitireu noy lajournte
<lb />Vous feroit posseder tout ce que j’ay d’appas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AMARILLE, LYSIDAS, CORIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Eunes cœuts trop heureux souffrez je vous cons
<lb />Que je mêle ma plainte à vos felicitez, [jure
<lb />Et qu’au milieu de vos prosperitez
<lb />Le triste Coridon murmure.
<lb />De ce que le destin luy fait de cruautez.
<lb />Quel plaisir à ce qui me semble
<lb />Aprés quelques momens d’aigreur &amp; de soucy
<lb />Pour deux jeunes Amans de renoüer ensemble,
<lb />Et se rapatrier ainsi?
<lb />C’est dans un tel iastant que l'Amour dans une amg
<fw><lb />Répand tout ce qu’il aue pointe &amp; de douceur.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Il est vray que jamais ma flâme
<lb />coc in'avoit fait sentir une si tendre ardeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Comment ne porter point envie à ton bonheur?
<lb />Helas! ton heureux sort dont l'excez m’inquiette
<lb />Me vient toûjours persuader
<lb />Que le ples grand plaisir, qui puisse posseder
<lb />Une ame amoureuse &amp; bien faite, e<lb />C’est le plaisir de se racommoder
<lb />Aprés une froideur ou visible ou secrete:
<lb />Je crois, méme je crois dans mon destin fatal
<lb />Que daus le doux plaisit qui nous charme &amp; possede
<lb />Au moment que l’amour a la haine succe de,
<lb />Deux cœurs ne voudroient pas n’avoir point été
<lb />mal.
<lb />C’est un charme si grand. Mais hélas quand j’y
<lb />pense.
<lb />el'ingrate Zelide est loin de ces bonter,
<lb />Ce n’est qu’aigreur, que fiel, que feux, que duretez.
<lb />Du moment que vos vœux en sont mal écoutez
<lb />Et qu’elle n’apour vous que de l'indifference,
<lb />Vos soins, vôtte zele l'offence.
<lb />A ses yeux on à beau luy prouver sa constanée,
<lb />On à beau de ses feux luy vanrer les clartez.
<lb />Hesas point de tetour: point de paix avec elle,
<lb />Les plus humbles respects ne sçauroient la Hléchir
<lb />Il n’est point de devoir ni d’ardeur si fidel le
<lb />Que sa fierté ne fuye &amp; ne cherche à gauchir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Berger de vos malheurs vous sçavez quelque chose
<lb />Mais je doute bien aprés tout
<lb />e vous sçachiez la vetitable cause
<fw><lb />162
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquej roupocnediui votte rendresse à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Je ne le sçais hélas! Bergere, que de reste,
<lb />C est que je déplais à les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Mais encor sçavez-vous de ce mépris funeste
<lb />D’où-vieut le traasport furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORDOORV.
<lb />Non, e’est ce que jamais je ne sçaurois compteudrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Si vous le souhaittez je m’en vais vous l'apprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Vous me ferez plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Et moy fort franchement
<lb />pavoue que jen en ay guete
<lb />Lors que je vois que ma Bergere
<lb />D'us autre que de moy reçoit un compliment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ce qui fait qu'à vos vœar penoeert a eruesse,
<lb />Et qu’elle vous aime si peu,
<lb />Goit queue dime auerprit qui ie dit etre un Dicu,
<lb />Et qui passe les jours &amp; les nuits avec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />L’ingrate? quoy, ce Dieu qui deffend les combatt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Vous l'avez deviné, justement, c’est luy même,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.
<lb />Héquoy donc, n’en déplaise au Berger Lysidas
<lb />N'est-ce pas vous qu’il aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE. UM
<lb />Il est vray je l'avouë, &amp; ne me défends pas [ pas
<lb />’il voulur feiudre en moy de trouver quelque ap:
<lb />Mais malgré tout léclat de sa gloire suprẽme.
<fw><lb />I iij
</fw><lb />Mon cœur n’en fit jamais grand cas,
<lb />Et n’avois pour luy qu’une froideur extréme
<lb />Quej ay lacilice au bergel Lyudie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Peste que j’ay de peur que mon front ne pâtisse
<lb />De cer obligeant Sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2a aea sa le la d de,
<lb />Elle a pour luy l’égard que j’avois autrefois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Hé-bien ne voilà pas mon compte.
<lb />Ah, ah, donc vous l’aimiez, à ce que j’apperçois.
<lb />Lors qu’avec luy je vous tronvois,
<lb />Ce n’étoit qu’un fantôme, &amp; c’étoit une honte
<lb />A moy de croire rien de ce que je voyois:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Il est vray comme je vous aime,
<lb />Que dans le temps que je vous le disois.
<lb />e me l’imaginois de même,
<lb />Et qu’avoir sa figure &amp; son babil extrême,
<lb />je le croiois une ombre, &amp; je ne Ie prenois
<lb />Que pour quelque Satite ou Faune de ce bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Et moy vray comme je vous haïs,
<lb />je vous declare delormais
<lb />Que je ne croiray rien quoy que vous puissiez dire,
<lb />Sinon que vous vouliez m’ériger en Satire
<lb />Et faire grand feu de mon bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Berger c’est bien mal reconnoître
<lb />La tendresse qu’on a pour vous,
<lb />Mais sans m’exposer au courtoux
<lb />Que dans vos yeux je vois paroître,
<lb />Je tacheray de vous faite connoître,
<lb />Quand vous ne serez plus jaloux,
<lb />Que pour moy Lysidas peut-être
<lb />N’auroit pas tort d’avoir des sentimens plut doux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CORIDON, LYSIDAS, DAPHNIS,
<lb />CEIIANDRE, DAVE, TIRGIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Uoy Lyfidas toûjours avec son Amatille,
<lb />D Estoce donc que jamais on ne s’en déferat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />C’eu est fait, vous voyez de mes yeux je l’exile
<lb />dous de juinais paroitle ou Eyndat lelde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />C’est dequoy j’ay grand peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Parbleu me voilà libre
<lb />Autant que ii jauiais jeiritoir ca dnmoit
<lb />Et je suis prest si l'on veut de ce jour
<lb />De marcher du côté du Tibre
<lb />Voir un peu dequel air on y bat le Tambour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Testebleu que long-temps durera cette tréve
<lb />Qu’il dit qu’il vient de faire avec l'amous,
<lb />Je vais gager qu’avant la fin du jour
<lb />Il me dira des fois plus de vingt qu’il en creve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIS.
<lb />Et toy donc Coridon: mais qu’as-tu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON. Moy j’earage
<lb />Que ne suis-je deja party,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Oh voilà qui va bien cela, ferme, courage,
<lb />Allons enfans, allons: prenons le bon party
<lb />Sans nous amuser davantage
<lb />A faire ce que fait un Amoureux transi
<lb />Il' nous faur imiter ces braves Amasones
<lb />Qui ne font point l'Amour que dans un grand
<lb />besoin.
<lb />Et le reste du temps ne l'emploient qu’au soin
<lb />De donner des combats &amp; ganer des couronnes.
<lb />Il nous faut récarter les femmes le plus loin
<lb />Qu'il nous.. mais quoy je vois Dave que tu t’éton<lb />nes. - 3
<lb />-:100
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />A vous voir dans la têre un si plaisant dessein
<lb />ui ne s’étonnetoit, je vous prie en ma place
<lb />De vouloir renoncet à tout plaisir humain,
<lb />Et de faire perir la race
<lb />Des braves habitans de Thrace
<lb />En éloig naut d’icy le sexe feminin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Normure puecraine point; ceamurttes Gutrriers
<lb />Qui ne prennent jamais d’époux
<lb />Ne laissent pas ainsi que nous
<lb />De goûter de l’Amour les douceurs singulieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Oüy parce qu’en tout temps nous nous tenons
<lb />Detecevoir des faveurs d’elles. [ heureux
<lb />Mais c’est à sçavoir si les Belles
<lb />Aprés les avoir fait dénichet de ces lieux.
<lb />A point nõmé viendroient y repoudre à nos vuœx,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Sans doute, &amp; iu vois bien que le plus grand des
<lb />Dieux
<fw><lb />1
</fw><lb />Lent vient défendre encor de nous être cruelles:
<lb />La guerre a ses plaisirs aussi bien que l’Amour;
<lb />Son travail le plus grand de lasse,
<lb />Il en est de la guerte ainsi que de la chesse
<lb />Ou cent plaisirs divers se suivent tour à tour.
<lb />A la guerre comme à la chasse
<lb />On se munit de dars, de sléches, &amp; d’epieux,
<lb />On évite, on poursuit, on attire, on meoace,
<lb />On preud un poste avantageux
<lb />Et e’est à qui pourra pour lors à qui mieux mieuz
<lb />Y faire distinguet son art, &amp; son audace.
<fw><lb />T4.. Jo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />1 Le bra ve Champion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORIDON.P.
<lb />Mais sans tant discourir
<lb />ol ta guerte a pour nous des enafmes,
<lb />Qui nous empêche de courir
<lb />Et de nous ranger sous les armes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRSIS
<lb />121 11D. 21i1
<lb />C est bien dit : Anons de ce pai
<lb />L01
<lb />Accoûtumer nos mains aux plus rudes combate.
<fw><lb /><lb />124
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENE
<lb />DAVE, CLEANTIS.
<fw><lb />FHNOIDC
<lb />bl 4.8
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Es dangereux guerriets: il faut pourtant les
<lb />L saivre,
<lb />Car j’aurois peur que quelqu’un d’eux
<lb />Ne vint à mes dépens faire le valeureux,
<lb />Et commençant par may ses exploits glorieux,
<lb />Me vint faire cesser de vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTIS.
<lb />Quoy Dave s’enfuit d’où ie suis.
<lb />ceuten suin le mettre iu rang des braves ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Oüy, ma tres chere, helas! je m'attendris,
<lb />A dieu c’est pour jamais, Adieu que je vous dis,
<lb />C’est malgté moy qu’il faut ma chert Creantis
<lb />Que j’aille signaler l'illustre nom des Daves. 23
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VI.
<lb />CLEANTIS I'ECEIDE, MIRTILLE
<lb />PHILIS, CLIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Uel fujet a donc Cleantis
<lb />Ainsi de répaudre des larmes,
<lb />Elte qui se voit seule heuteuse en ce païs.
<lb />Et seule dont l’Amant fidele aime les charmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANT IS.
<lb />cacideijeravonteujours cru
<lb />Que j’étois bien heureuse, &amp; Dave raisonnable,
<lb />Mais par en malheur qui m’accable
<lb />Pour moy qui l'adorois c’est autant de perde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Est-ce là tour vray nonte est encorgrande perte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Philis la perte est grande assez,
<lb />Et je trois à parler sans parole couverte
<lb />Plus grande que vous ne pensez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Somment;
<fw><lb />15
<lb />21 1011
<lb />1011
<lb />0
<lb />ai
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Parce qu’il est à craindre
<lb />Que si Dave venoit à se faire soldat,
<lb />Ton Amant &amp; le mien bientôt ne nous quittât?
<lb />Pour lors nous aurions beau pous plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />din a leRa
<lb />Ce que Climene dit pourroit bien atriver
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Et bien supposez qu’il artive
<lb />Quel mal voulez vous qui s’ensuivo
<lb />De perdre un amoureux d’hyver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MYRTILLE.
<lb />Je ne sçais pas si vous vous faites
<lb />n plaisir de n’avoir aucun contentement,
<lb />Mais quaud a moy j'avoueray nancnement
<lb />Que je moutroissi j’étois sans Amant,
<lb />Et si quelqu’un ne me contoit deurettes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />es fleurettes qu'Amour inspire en ce païs
<lb />out des douceurs sans doute extrémement galan
<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Encor vaut-il à mon avis
<lb />lieux avoir ces douceurs, &amp; passer pour Amantes;
<lb />Que de languir dans le mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />yude luis poide de votle avia,
<lb />Et ce n’est point là mon alleure
<lb />aîme autant n’avoit point de galans ni d’amis
<lb />que d’en avoir qui soient grossiers, &amp; mal polis,
<lb />it qui ne gardent point avec moy de mesure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MYRTILLE.
<lb />U PPuisqu’ainsi le veut le païs
<lb />faut bien se passer à ceux qu’il nous presente?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Moy! passer pour être l’Amante
<lb />De gens qui n’ont ni beaux faits ni beaux dits,
<lb />De ce côté Philis est fort vôtre servante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />du viocreumeu giepecrtantcten eunuyaate
<lb />De vivre sans aimer comme prétend Philis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINETELE.
<lb />Il me feroit bien mal de perdre mon Tyrsis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />C’est à quoy toutefois vous devez vous attendre:
<lb />Car je sçais &amp; de bonne part
<lb />Que les Bergets sont tous sur leur depart,
<lb />Toul allel te jaleures ecunulos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MYRTILLE.
<lb />Quoy mon Tyrsis me manqueroit de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Clitandre mon Berger s’eloigneroit de moy;
<lb />Et que nous sert donc cét oracle
<lb />Que de sa bouche un Dieu luy-même à prononcé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZELIDE.
<lb />-
<lb />De rien, &amp; nôtre Amour à moins d’un grand mira<lb />N’en sera pas plus avancé.
<lb />Icle
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Cod l dvRa.
<lb />PYRRHA, ZELIDE, CLIMENE,
<lb />MYRTILLE, PHILIS, CLEANTIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHA.
<lb />E vous chagrinez point, enmene, 14o
<lb />AY C’est ce miracle qui m’amene.
<lb />M
<lb />De
<lb />De la part de ce Dieu je viens vous annoncet
<lb />Qui va rendre les Bergers sages,
<lb />Et que son feu les va forcer
<lb />A vous rendre à jumais de fidelles hommages.
<lb />C’est dans le Temple que ce Dieu
<lb />Ma revelé ce doux mystere,
<lb />Et si vous m’en croyez c’est dans ce même lieu
<lb />Qu'àl'en venir prier vous ne tarderez gueres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CDEANETOC
<lb />Sans doute. allons y de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CBIRIEIG..
<lb />Vn tel bienfait vaut bien qu’on ne diffete pas
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACFE
<lb />V
<lb />OOEREE
<lb />LYSIDAS, TYRSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Ue l'amour, cher Tyrsis, est une étrange,
<lb />2Et qui nous doune d’embartas. [ affaire,
<lb />Du moment qu’un objet à pour nous quelque
<lb />appas,
<lb />Et qu’il à sçû nous toucher &amp; nous plaire
<lb />Nôtte cœur tâche en vain à s’en deffaire
<lb />Il ne rend plus que de foibles combats
<lb />Tout ce que nous faisons nous est souvent contrai<lb />Et l’esprit le moins temeraite
<lb />Iocertain de ce qu’il doit faire
<lb />Ire,
<lb />Ne sçait ni ce qu’il veut, ni ce qu’il ne veut pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Hélas! ignores-tu, cher Lysidas, que j’aime,
<fw><lb />L
</fw><lb />Et qu’aimant, de ce que tu dis
<lb />je pais oien jager par moy même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Quoy tu lerois ausii dans la pelne où je suis. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRSIS.
<lb />Puisqu’il est arresté que nous prendrons les armes,
<lb />e tâche à n’aimer plus ainsi que tu le dis,
<lb />mauit eu eruerenone me coure cren des larmes
<lb /> Je n’en dors point toutes les nuits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Se seroit t’obliger je crois que de t’apprendre
<lb />Le secret de n’être plus tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS,
<lb />Sane doure</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DYSIDAS.
<lb />De bon cœur je voudrois le pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRSIS.
<lb />Je te suis obligé. tu peux croire de même
<lb />Que si c’étoit assez de le vouloir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Tu peux si tu voulois, cher Tyrsis, dés ce soir
<lb />Guerir de mon Amour extrême
<lb />L’excez qui met mon ame au desespoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRSIS.
<lb />Commande moy, cher Lysidas,
<lb />Dis seulement en quoy je te puis être utile.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb /> a die ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />La raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS
<lb />C’est qu’elle est difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRSIS.
<lb />Est-ce donc qu’à prerent ta nie ne connois pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arneit rien que peni toy je ne trouve facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Tyrsis tu sçais l’Amour que j'ay pour Amatille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS,
<lb />Hé bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />ceit inutillement
<lb />Que je t’en ferois la priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Parbleu voilà bien du mystere:
<lb />Comment n’oserois-tu parler plus hardiment.
<lb />Si tu veux je m'en vais m’engag et par serment
<lb />Sans sçavoir ce que c’est de le dire ou le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Je voudtois bien sçavoir au vray par ton moyen
<lb />Comme je suis dans l’esprit d’Amarille,
<lb />Car à n’en point m’entir, il me fâcheroit bien
<lb />Pour peu qu’elle m’aimât de fuit son entretien
<lb />Pour aller sous un Pan de muraille de Ville
<lb />me faire estropier en guertier malhabile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIS.
<lb />Cera ieir pas plaisant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Il faudroit pour cela
<lb />Que tu prisses d’un Outs la tail le, &amp; l’encolure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />D'un ours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Quel rappott je te prie &amp; conjure
<lb />Peut avoir cét animal-là
<lb />Avec ton Amatille &amp; toutes tes Amours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Ecoûte je vais te l'apprendre.
<lb />Deguisé de la sorte &amp; baty comme un ours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRSIS.
<lb />Ua Ours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Des bois prochains dont il en sort toûjours
<lb />Tu feras feinte en ces lieux de te rendre:
<lb />Tn t'en viendras sur moy te jetter &amp; me prendre
<lb />ne bien ne Içavois-je pas bien
<lb />Quand je te l’aurois dit que tu n’en voudrois rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRSIS.
<lb />Moy pourquoy pon? d’accord, soit Ours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS<lb />Alors je verray bien si criant au secours,
<lb />Eentacnaut de me derreudre
<lb />Amarille qu’icy je ne fais rien qu’attendre
<lb />Sintetessera pour mes jours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRSIS.
<lb />Parbleu s’il fut jamais une métamorphose
<lb />C’est celle qu'a preteut Eysidas me propose:
<lb />Me faire Ours &amp;, comment, c’est donc m'ursifier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTSIDAS.
<lb />Mais sur tour ne vas pas me faite de quartiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Non non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Vien-t’en sur moy têre baissée
<lb />Me manger si tu peux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />La drôle de pensée.
<lb />D’accord pourvû pourtant entre nous Lysidas
<lb />Que la houlette n’en soit pas</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Non capice jercinuray de rarormuolée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Parbleus'expedient est drôle s’il en fut.
<lb />Mais dis-moy si tu veux en depit qu’elle en eût
<lb />Je la tiendrois bien entre mes bras liée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Non non: fais seulement ce dont je t’ay prié,
<lb />Et sois seur qu'un tel bien n'eit jamais oublié.
<lb />Pars vîte, car je crois l'entendre qui s’avance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRSIS.
<lb />Laissé faire, je vais l'errayer d'importafice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMARILLE, LYSIDAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />E bien est-ce toûjours vous même,
<lb />TTOGoreun se courrour que vous m’avez fait
<lb />voir
<lb />Cede enfin à l'Amour extrême
<lb />Dout l’ardeur si long temps à fatte mon expoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />C'est ce que j'aurois bien envie de sçavoit 1900
<lb />er je vous hais ou je vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ah n'en doutez point, Lysidas.
<lb />Quand on parle comme vous faites,
<lb />Il est certais qu’on n'aime pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Et qui vous à donc dit mes pensées secretes,
<lb />Voyez. Il est certain dit-elle nelas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
<lb />J’en doute bien pourtant, &amp; meme bien je doute
<lb />Que bien-tôt ce diantre de doute
<lb />Numne lalle tomber dans bien de l'embarras
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Qui vit jamais ignorance de même,
<lb />Et qui jamais a douté sur ce point,
<lb />Et n'est-ce pas sçavoir qe'on ii'arme point
<lb />C
<lb />e d’être en doute si l’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Voyez le beau raisonnement,
<lb />Il ne faut point douter, à moins que l’on n’adore
<lb />c’on ne haïsse épouventablement.
<lb />Et moy je veux doutet, &amp; vous repete cncore
<lb />Que je doute, &amp; tres fortement
<lb />Si je vous aime ou non, j’appele tendrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />appre hende qu’on ne m’écoute
<lb />Combattre li song-temps une ingrate froideur:
<lb />Ainsi je ne vous dis tien,sinon que ce doute
<lb />Rabat beaucoup de ma premiere ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aRart ny,
<lb />Encore une patole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> AMARILLE.
<lb />Hé bien:
<fw><lb />6.
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LYSIDAS.
<lb /> Et sans colere,
<lb />Par quelle taison vous sauver?
<lb />(
<lb />4.
<lb />Ne voyez vous pas bien que je vous suis sincere,
<lb />Et que ce que j’en dis c’est pour vous éprouver?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Lépreuve sans doute est plaisante
<lb />Où vous voulez mettre mon cœur,
<lb />Et la sincerité me semble tavissante
<lb />De cachei une chaste ardeut
<fw><lb />consrune lroiucar erpurente.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />L’une &amp; l’autre le sout plus que vous ne peusez,
<lb />Et ma precaution est extraordinaite:
<lb />Mais je crois pour conclurre une aussi grande
<lb />affaire
<lb />Comme est l'hymen qu’on n’en peut prendre assez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Prenez-en tant qu’il vous plaira:
<lb />Mais si vous n’avez rien de meilleur à me dire,
<lb />Il n’est pas grand besoin lors que je me retire
<lb /> De tue r’appcier poua celas
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AMARILLE, LYSIDAS, TYRSIS
<lb />Deguisé en ours.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVICV IDAS.
<lb />Ergere, betg re, au secouts?
<lb />Aje me meurs, a moy. Rrumneurs r'’Ours
<lb />Je vous crie mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ciel, &amp; sauvez-vous vite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Hé quoy est-ce ainsi qu’on me quitte?
<lb />Oh elle ne m’aime point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ah sauvez vous, berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Ah mon Dien accoutez un peu is revanger.
<lb />Qh elle ne m'aime point: c'est une aote sete<fw><lb />2
<lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />O Crer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />O Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />crois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Je vous conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Et m’allez vous laisser manger,
<lb />Encor si j’avois ma houlette,
<lb />e. Monsieur l’Ours? hé Monseigoeur.
<lb />Vous êtes tropgeutii pour me porter malheur.
<lb />Le beau poil, les beaux yeux, &amp; pardon, je vous
<lb />prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Iuste Ciel fait de sa vie
<lb />Ah j’en moutray prerre berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Et m’allez vous l'aisser menger,
<lb />Et venez tout du moins me tenir compagnie,
<lb />Et pour gage de vôtre foy
<lb />S’il faut qu’il m’arrache la vie,
<lb />Vous faire manger avec moy.
<lb />Monsieur l’Ours, que voulez vous faire?
<lb />e ne ruis pas bon a manger:
<lb />en’ay rien que les os: Vous n’auriez qu’à tonger.
<lb />C’est Messieurs de la bas sont bien mieux vôtre
<lb />affaire.
<lb />.0. Monsieur l’Ours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />S’en est fait, si tu pouvois grand Dieu.
<fw><lb />Venir maintcuanteu te lieu.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Monsieur l’Ouis, dites-moy de grace
<lb />Ce que vous voulez que je fasse
<lb />Pour que vous ne me mangiez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />L’AMOUR, MOMUS, LYSIDAS,
<lb />AMARILLE, TYRSIS déguisé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />IIH, ah donc, Seigneur Lysidas,
<lb />TLOh voilà ce que c’est que d’aimer les combats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDAS.
<lb />Ah mon Dieu! je suis mort, mais encot qu’entens.
<lb />Est-ce encor quelqu’autre Ours? non, qu’appet<lb />çois-je, un Auge?
<lb />Du Ciel on vient me délivrer
<lb />nu encer je comineuce emfin à respirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Et quoy je te croyois un brave,
<lb />Et tout prest à partir pour l'armée avec Dave.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDAS.
<lb />Eh mon Dieu sauvez-moy du peril ou je suis.
<lb />&amp; je vous répondray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORIOS.
<lb />Le peril est sans doute
<lb />Grand, &amp; vaut bien qu’on le redoute
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Tel qu’il est sauvez m’en.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />C’est bien dit si je puis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS
<lb />cra reuversin des Dieux eit-ni rien d'impossible
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />He grand Dieu sauvez-le de ce petil hortible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Oüy pour l’Amour de vous bergere, je le veux.
<lb />Pour vû qu’il repecte les Dieux,
<lb />Et qu'irouvle les jeux pour voir &amp; pour connoît
<lb />L’amour qui de vos cœurs doit être le seul maîti
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Oh je connois bien celuy-là,
<lb />Et je vois bien que c’est luy même.
<lb />oüy Dieu vous qui sçavez que c’est parceque j’ain
<lb />e je me vois teduit au point où me voilà,
<lb />Sauvez-moy s’il vous plaît de ce peril extrême
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Malgré la noire jalousie
<lb />Dont s’embarrassent tes Amours,
<lb />Et se broüille ta fanthine,
<lb />je veux bien asseurer le repos de tes jours
<lb />fréve conc chaponure -arrene la faux ours
<lb />Ou cette fléche de taiête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Eh ne le tuez pas, c’est une pauvre bête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR
<lb />Qui me choq, me deplaîti
<lb />D avoir voulu t’ôter la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Eh non non, Seigneur, s’il vous plaît,
<lb />Epargnez le, je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Quoy me soutenir à mes yeux
<lb />Vns ridicule imposture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Tout ce que j'en ay fait, Seigneur, c’est pour le
<lb />6 Et c’est par Amour je vousjure. [mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Ah je n’aime pas qu’on impose;
<lb />Qu’il s’en aille bien vite avertir les Bergers
<lb />De se rendre dans ces vergers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIOIORDeU
<lb />Sauve-toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Cependant dis-moy pour quelle cause.
<lb />Ta malice pure l'expose
<lb />in tiau de maux &amp; de dangers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Amarille, Seigneur sera-t’elle presente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Quoy donc la demande est plaisante.
<lb />Ce n’est que pour vauger son ardeur &amp; son feu,
<lb />Et pour punir l’excez de jalousie
<lb />Qui te trouble la fantaisie,
<lb />Que je viens de ta bouche exiger cet Aveu,
<lb />Il faut bien qu’elle y soit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />Seigneur je le confesse
<lb />je suis capricieux, jaloux, c’est ma foiblesse:
<lb />Mais, Seigneur, je vous prie, épargnez-moy
<lb />De.
<lb />l'affront
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Dequoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDAS.
<lb />De.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Dequoy dont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />1212 D'avoüer luy-même.
<lb />Que l'excez d’amour dont! il aime
<lb />Pour la seureté de son front
<lb />Luy suggera ce stratagême.
<lb />Ne voyez-vous pas bien?
<fw><lb />11
<lb />–
<lb />––
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />L’AMOUR, LYSIDAS, AMARILLE,
<lb />CORIDON, MOMUS, DAPHNIS,
<lb />TIROIS, DAVE, CEITAIVDRE , eut
<lb />mn babit; de Soldats...
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Uoy lardeur Lysidas
<lb />Au temps qu’il est encor n’être point sous
<lb />les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />
<lb />Tout beau Pasteurs tout beau ne le condamnez
<lb />as
<lb />p uod v 
<lb />Lysidas n’a-point tort d’éviter les vacarmes,
<lb />Mes ardeurs ont bien d’autres charmes
<lb />Que ceux que peut avoir la guerre, &amp; les combats
<lb />C’est en vain qu’au de là do fameux mont riphée
<lb />Poussez d’une aveugle fureur,
<lb />Vous voudriez aller acquerir de l'honneur,
<lb />Et meriter la gloire d’un trophée:
<lb />Ce n’est rien qu’à l'amour proprement qu’un
<lb />
<lb />pasteur.
<lb />Doit donner ses soins &amp; son cœur,
<lb />Sil ne veut éprouvet le nitmo fort qu'Orphée
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DAVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVE.
<lb />Jele iŗavois bien mey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />Eh Messieurs de la guerre,
<lb />Prenez la peine s’il vous plaît
<lb />De poser vos armes à terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELODERODIS len. Mune voix.
<lb />Qu'à jamais toit beuit ce favorable Arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMCUR.
<lb />La guerre d’Habitans dépeuple tout le monde.
<lb />C’est un torrentqui traine avec soy nille maux:
<lb />Au contraire l’Amour dans nue paix profonde
<lb />Fait goûter la douceur du plus parfait repos;
<lb />C’est l’amour qui produit es plus vaillans Héros.
<lb />Si le Dieu de la Thrace à vous suivre l’engage,
<lb />Atrendez que de moy vous teniez quelque gage,
<lb />Qui puisse un jour poussé de vôtre même otgueil
<lb />Garantir vôtre nom de l’oubli du cercueil:
<lb />C’est alors que sans crainte, &amp; sans faire de crime
<lb />Vous pourrez cont enter votte ardeur magnanime.
<lb />ai u un bias anille a ant jeue ipecar
<lb />De vés braves Ayeux répondre à la valeur.
<lb />Qu'en dites vous Bergers trouvez vous quelque
<lb />chose?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES BERGERS.
<lb />Que nous n’avons garde, Seigneur,
<lb />De ne pas obeïr à ce qu’un Dieu propose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Un semblable respect me chaime &amp; me ravit,
<lb />Bergeis &amp; pout le teconncître,
<lb />Les Bergeres qu’ici je vais faire paroître
<lb />De cent plaisirs divers vont combler vôtre esprit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />L’AMOUR, MOMUS, LYSIDAS,
<lb />CORIDON, DAPHNIS, TYRSIS,
<lb />DAVE, CLITANDRE, AMARILLE
<lb />3
<lb />ZELIDE, CLIMENE, PHILIS,
<lb />MYRTILLE, CLEANTIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Ergeres epprochez, &amp; que cet équipage
<lb />B
<lb />Où vous voyez tous les Bergers
<lb />N’alarme point vôtre courage.
<lb />Chacun d’eux vous adore, &amp; de tous ces vergers
<lb />L’Amant qui fut le plus volage,
<lb />Est tout prêt de vous rendre hommage.
<lb />Si quelqu’un d’enx a feint de ne vous aimer pas,
<lb />C’est sur ce que Momus qui n’aime qu’á médire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMUS.
<lb />En vous remerciant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Leur étoit venu dire
<lb />Touchant la guerre, &amp; les combats
<lb />Et qu’il vouloit les voir pour rire
<lb />Vétus comme ils sont en soldats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES BERGERS.
<lb />fy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Q'on quitte donc cette mine guerriere,
<lb />Et que chaque Berger ne songe deformais
<lb />Qu'à meritet quo lu nergere
<lb />be fane an doux prainr de rempiir les fouhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES BERGERS.
<lb />A vos ordres, Seigneur, nous allons satisfaire:
<lb />Ey fy de l’Are &amp; du Carquois,
<lb />Hors d’icy malheureux harnois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Vous allez donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BES BERGERS.
<lb />Aimer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMOUR.
<lb />Est-ce une chose seure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES BERGERS.
<lb />Rien n’est plus asseuré, Seigneur, je vous le jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />S’il est ainsi Bergers. Allez tous être heureux:
<lb />Allez satisfairc vos vœux.
<lb />Qu’à jamais Lysidas brûle pour Amarille,
<lb />Dave pour Cleantis, &amp; Tyrfis pour Myrtille,
<lb />Clitandre pour Climene, &amp; Daphnis pour Philis.
<lb />e veux calmer tous vos ennuis:
<lb />Eofin adorables Bergeres
<lb />Le Dieu qui fait aimer les cœurs
<lb />Vous vient demander grace &amp; de tous les Pasteurs
<lb />Vous prier d’oublier les ftoideurs passageres.
<lb />Ils seront tous constans &amp; tous de leur ardeur
<lb />Ils sçauront vous donner un tendte témoignage.
<lb />Bergeres de leur cœur acceptez donc l’hommage,
<lb />Et consentez à leur bonheür.
<lb />Consentez à l’Hymen que le Ciel vous ordonne, O
<lb />Et sans tardet plus long-temps dés ce jous
<lb />Allez executer les ordres de l’Amour.
<lb />Et goûter à l’envi tous les plaisirs qu’il donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES BERGERS.
<lb />'elles graces, Seigneut, rendre à vôtre bonté
<lb />Poui un ordre si doux &amp; b peu merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES BERGERES.
<lb />G and Dieu qu’eltes graces vous rendre
<lb />Pour un commandement si charmant &amp; si tendie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TIN.
<fw><lb />tarre
<lb />3
<lb />2
<lb />
<lb />1
<lb />1a
<lb />3
<lb />22
<lb />1
</fw><fw><lb />A
<lb />7
<lb />ldac
<lb />2
<lb />
<lb />de Maen quar
<lb />24
<lb /><lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>