<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lycoris, ou L'heureuse bergere. Tragedie pastoralle. A neuf personnages</title>
        <author>Basire, Gervais</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325366h"/>
          <author>
            <persName>Basire, Gervais</persName>
          </author>
          <title>Lycoris, ou L'heureuse bergere. Tragedie pastoralle. A neuf personnages</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1627" cert="high" resp="BNF">1627</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />43
<lb />
<lb />nc
<lb />M
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Cat. DeslyοR 17854.
</fw><fw><lb />8
<lb />C
<lb />&amp;.
<lb />vau
<lb />&amp; 
<lb />GOy
<lb />):
<lb />Reu
<lb />8
</fw><fw><lb />70
<lb />16
<lb />*
<lb />8
</fw><fw><lb />19
<lb />2
<lb />Les noms des personnages
<lb />u iu m l2
<lb />Doralys.
<lb />Lycoris.
<lb />Philiris.
<lb />Damon.
<lb />Hilas.
<lb />Mirtine.
<lb />
<lb />Arcadin Satire.
<lb />Messager de Pan.
<lb />acccleie du e ve duve vrave
<lb />Diane..
</fw></fw>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ACTE
<lb />PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys, Lycoris. Philyrie, Doralys.
<lb />A le Soleil paroissant sur ce Mont,
<lb />Ve Pour y guider mes agneaux me semont,
<lb />Allez brebis, allez ma chere troupe:
<lb />Tondre l’honneur de cette verte croupe,
<lb />Et moy tandis auec mon chalumeau,
<lb />J’iray chantant soubs les bras d’vn Ormeau<lb />O vie honneste, &amp; du bon heur suiuie,
<lb />Si Cupidon ne troubloit nostre vie,
<lb />Ains nous laissoit, comme simple Bergers,
<lb />Viure en repos par ces lieux boccagers!
<lb />Ce Dieu fasché de l’aise de nostre ame,
<lb />Ces froids deserts à tous remplis de flame,
<lb />Si qu'en ces champs, autres fois le seiour
<lb />De la franchise on n’oit plus rien qu'Amour.
<lb />Mais vn Amour qui fait sa paix d’alarmes,
<lb />Et d’vn soubs ris va tirant mille alarmes,
<lb />Aux premiers temps de nos rusticitez,
<lb />Que les Pasteurs ne hantoient aux Citez,
<lb />Et que les grands, quittant leurs cours superbes,
<lb />N’auoient foulé nos champs tapissez d’herbes,
<lb />Par les taillis, par les belles forests,
<lb />Aux ombres mols, &amp; autres moins secrets,
<lb />Sans que la fraude abusast la simplesse,
<lb />1 *r*-aT. -r
<fw><lb />A i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Amant estoit chery de sa maistresse,
<lb />Car la rigueur, trespas des beaux desirs,
<lb />Qui va seichant la fleur de nos plaisirs,
<lb />N’auoit appris à la gent toute pure
<lb />De refuser, ce que donnoit nature,
<lb />On ne sçauoit que c’estoit que tromper,
<lb />Ny d’vn serment l’innocence attraper,
<lb />Les saincts souspirs trop piperesse amorce,
<lb />De l’estomach n’estoient poussez à force,
<lb />Les traistres pleurs par contraincte tire;
<lb />De l’œil non triste, estoient lors ignorez:
<lb />Tout estoit sainct, l’amitié non masquée,
<lb />Et l’art n’ayant la nature offusquee.
<lb />O aage d’or! aage qui n'as laissé
<lb />Rien qu’vn regret d’estre si tost paßé!
<lb />Las! pauure moy! moy triste &amp; miserable!
<lb />Que ne vescu-ie en siecle tant aymable,
<lb />Sans qu'vn destin seuere &amp; rigoureux,
<lb />M’ait reserué en temps si malheureux?
<lb />En temps maudits, ou la foy tant prisée
<lb />En ces vieux ans sert ores de risee,
<lb />Où l’amour saincte &amp; la fidelité,
<lb />3
<lb />A pour guerdon haine, &amp; desloyauté,
<lb />Et ou l’amour monstrant son iniustice,
<lb />Du prix des bons recompence le vice:
<lb />Mais que me sert d’aigrir ainsi ma voix,
<lb />Et d’animer par mes clameurs ce bou?
<lb />Des cieux roulants la carriere eternelle,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où fheureule Bergere.
<lb />Je changera ce temps pour ma querelle,
<lb />Quand ces forests despouillent leurs habits,
<lb />Et que ces fleurs adorent leurs rubis,
<lb />Quand des aigneaux on va tondant la robe,
<lb />Le temps leger, l’espoir ne nous desrobe
<lb />De leur reuoir leurs thresors emportez.
<lb />Car l’an prochain rameine leurs beautez:
<lb />Mais la saison, dont nous pleurons l’absence,
<lb />Ne reuiendra, morte en est l’esperance.
<lb />Nous serons mieux taschant de conuertir,
<lb />Ceste beauté qui mon cœur fait patir,
<lb />Ceste beauté, qui s’arme par la face,
<lb />De fiers desdains pour tuer mon audace,
<lb />Et toutesfois me voyant soucieux,
<lb />N'estime pas que ce soit pour ses yeux,
<lb />Pource qu'Amour empesche par la crainte
<lb />N’a iamais dit le subjet de ma plainte:
<lb />Craignant helas! que le luy declarant,
<lb />La foible attente en mon cœur demeurant,
<lb />Ne m’abandonne, alors que sa cholere,
<lb />Vn dur refus me rendra pour salaire.
<lb />Mais si faut-il en peine d’en mourir,
<lb />De mes amours l’objet luy decouurir,
<lb />Car außi bien ie meurs en ce martyre
<lb />Cent fois le iour à faute de luy dire.
<lb />Ha! que le Ciel m'en ouure vn beau sentier?
<lb />Là voy-ie pas dessoubs cest églantier,
<lb />Ceignant sa tresse, ou plustost les cordelles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Pour captiuer les cœurs les plus rebelles:
<lb />Quelle est cette autre aßise vis à vis?
<lb />C’est Phylirie, au moins ce met aduis.
<lb />Faut m’approcher de ma belle homicide,
<lb />Elle est mon feu, ie suis sa Pyralide,
<lb />Ne voyant point son bel œil qui me luict,
<lb />Il est pour moy vne eternelle nuict.
<lb />O seul honneur de ceste isle ou nous sommes,
<lb />Vray Paradis de l’amour &amp; des hommes,
<lb />O Lycoris quel fauorable dieu,
<lb />Quel astre heureux vous a mise en ce lieu?
<lb />Certainement ceste forest s’incline
<lb />Pour salüer vostre beauté diuine,
<lb />Et ces costaux de chaleur altere;
<lb />Ḿ a1
<lb />En vous voyant de pleurs se sont parez
<lb />Voire et Phœbus comme émeu de liesse,
<lb />Ainsi que vous, nous monstre außi sa tresse
<lb />Lycoris. O Doralis, à toy sont destineZ
<lb />Tous ces honneurs qu'à tort tu mas donneZ,
<lb />C’est toy qui fais qu'on prise l'Arcadie,
<lb />Et qu'en maints lieux ses loüanges on die,
<lb />Car tes beaux vers qui marchent sans pareil,
<lb />Ont affranchy nostre nom du cercueil,
<lb />Et si vn bruit de nostre gloire vole,
<lb />Nous le deuons à ta seule parole:
<lb />3M6
<lb />Qui bien que digne à chanter les grands rois,
<lb />Daigne exalter les mpiesde ces bons<lb />comme vn orphee apres toy vont les arbres,
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vray Amphion tu animes les marbres:
<lb />Et c’est toy seul qui donne par tes chants
<lb />Verdeur aux bois, &amp; de l'email aux champs.
<lb />Et non pas nous, dont le peu de merite,
<lb />Si haut penser iamais ne nous incite.
<lb />Dioralys. O que ma voix attaignist les degrez,
<lb />Ou sont montez ces deux chantres sacrez,
<lb />Non pour dompter les ferez inhumaines,
<lb />Non pour bastir les murailles Thebaines,
<lb />Mais pour contraindre vn courage endurcy,
<lb />Par mes chansons, à me prendre à mercy.
<lb />Ly coris. Pourroit vn cœur durcir à ta priere?
<lb />Je ne le croy: celle seroit bien fiere,
<lb />Qui tes desirs repaistroit de rigueur,
<lb />Ayant pouuoir de t’oster de langueur.
<lb />Mais conte-nous Doralys ie te prie,
<lb />Le beau subjet qui tient serue ta vie,
<lb />Ma sœur &amp; moy à qui tu fais pitié,
<lb />Pourrions l’induire en ta belle amitié
<lb />Philyrie. Nous le pouuons, &amp; l'ennuy qui t’aftige,
<lb />Pour sa dureté, mesme nous y oblige.
<lb />Doralys. Vous le pouuez ie n’en veux pas douter:
<lb />Mais ie voudrois auant que le conter,
<lb />Tirer de vous quelque bonne promesse,
<lb />De ne vous feindre à tourner ma maistresse.
<lb />Lycoris. Ie te iure: &amp; Pan me soit tesmoing,
<lb />Que de t’aider i’auray tousiours le soing.
<lb />Philyrie. Ie t'en asseure, &amp; promecs par Diane,
<lb />M (-- -----
<lb />
<lb />---
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iiij
<lb />-
<lb />d
<fw><lb />5
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dont le serment iamais ne se prophane.
<lb />Dora. Escoutés dõc, Ly coris. Poursuy noꝯ tẽtẽdons.
<lb />Doralys. Quand ie passay le fleuue de Ladon,
<lb />Pour heberger ma trouppe en ce boccage,
<lb />I’auois conté trois lustres de mon aage,
<lb />Sans que l’amour me logeant en prison,
<lb />Eust peu sapper le fort de ma raison,
<lb />Non que mes yeux n’eusse veu mainte fille,
<lb />Et mainte Nymphe à la grace gentille,
<lb />Mais mon desir reuesche &amp; non dompté,
<lb />En apres lieux estoit lors arresté.
<lb />Tout mon plasir estoit suiure les feres,
<lb />Prendre subtil les poissons aux riuieres,
<lb />4
<lb />4
<lb />Chercher des nids, &amp; de trompeurs gluaux,
<lb />Durant l’hyuer arrester les oyseaux,
<lb />4
<lb />D’osiers pelez leur composer des cages,
<lb />Et prisonniers leur monstrer des ramages,
<lb />Qu'ils n’auoient point de leurs peres apris,
<lb />Fol qui prenoit, helas! ie me vy pris,
<lb />Par les appas d'vn aymable visage,
<lb />Qui me captiue, &amp; m’oste le courage.
<lb />Fl vous souuient du venimeux courroux
<lb />Dont le Dieu Pan s’anima contre nous,
<lb />*1
<lb />Pour n’auoir pas vne fille esgorgee,
<lb />Comme on souloit pour Syringue changee,
<lb />En vne cane, &amp; lors chacun alloit
<lb />Y 2110.
<lb />A son grand temple, &amp; ses vœux immoloit,
<lb />e fue du nombre, &amp; d’vn pur sacrifice
<fw><lb />18
<lb />1V1
</fw><fw><lb />Ne
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie le priay d’appaiser sa iustice,
<lb />Qui pour punir nos crimes ia comblez
<lb />Auoit gasté nos vignes &amp; nos bledz,
<lb />Dans le lieu sainct ou la tourbe espleuree,
<lb />Frappoit des vœus la courtine ætheree,
<lb />Ie vous auise, &amp; vous voyant ie vis,
<lb />Sans y penser mes sens estre rauis.
<lb />V
<lb />106
<lb />Ces deux soleils, ces belles tresses blondes
<lb />Qui rauiroyent les cœurs de mille mondes,
<lb />Prindrent le mien, &amp; alors oubliant.
<lb />8
<lb />Mes biens perdus, Pan i’allois suppliant,
<lb />Qu’il me voulust (comme Dieu pitoyable,
<lb />Tirer encor dix bœuss de mon estable.
<lb />
<lb />Pourueu qu'en fin mon triste cœur perdu,
<lb />Pres ses autels, me peust estre rendu.
<lb />
<lb />Vn peu apres vous sortistes du temple,
<lb />8.
<lb />Moy de mesme, &amp; chetif ie contemple,
<lb />Pour m'y brusler la flame de vos yeux:
<lb />Aigle nouueau ie m'enuoles aux Cieux
<lb />De vos beautez, &amp; l’amoureuse fleche
<lb />Dedans mon cœur croissoit tousiours la breche.
<lb />Depuis ce iour i’ay vescu tourmente,
<lb />En mes douleurs feignant vne santé,
<lb />Et resoluant que ma triste aduenture
<lb />Monstrast premier ma mort, que ma blesseurt,
<lb />Iusqu'a ceste-heure, ou voulant descouurir
<lb />Quel est l’ennuy qui me force à mourir,
<lb />Vostre priere a fait dire a ma bouche on
<lb />--- ----- -a S----
<fw><lb />5 15
<lb />
</fw><fw><lb />T
</fw><fw><lb />e Qui
</fw><fw><lb />e qu'vn trespas, dont le desir me touche,
<lb />rst dit pour moy: Voyez dont maintenant,
<lb />here beauté qui m’allez retenant
<lb />essous vos loix, si mon humble seruïce
<lb />ous peut flechir à m’estre vn iour propice,
<lb />ous le deuez, sans plus voir m'affliger,
<lb />t vostre foy vous y vient d’obliger.
<lb />
<lb />1Qu
<lb />181
<lb />Lyeoris. Ie doy t’aymer? ame caute &amp; subtile,
<lb />U
<lb />qui as osé gxiger d’vne fille
<lb />n tel serment, soubs vne bonne foy?
<lb />ar tu sçais bien qu'elle n'est plus à soy,
<lb />
<lb />
<lb />3 20N
<lb />Ains à Diane, il faut que tu t'asseure, 
<lb />ue la Deesse à qui tu fais inure
<lb />e punira, &amp; moy pareillement,
<lb />ann
<lb />te sçauray bien m’en venger aigrement. (faire
<lb />Dora. Le plus grand mal que vous me pouuez
<lb />est me hayr, &amp; vous rendre aduersarre,
<lb />De mon espoir: ce poingt seul vous suffist,
<lb />jour chastier qui onc mal ne vous fist.
<lb />* M0
<lb />
<lb />Lycoris. De te hayr v’ay vne extreme enuie.
<lb />Doralys. Et pour vous seule helasti'aime ma vie.
<lb />Lycor. Ton veu fascheux ne me viẽt point à gré.
<lb />Doralys. Il est pourtant a vos pieds consacrés
<lb />Lycoris. Retire le ru feras belle chose.
<lb />Doralis. C’est pour neant que cela ie proposes
<lb />Ly coris. Mais qui te force à me venir aymer?
<lb />Dora. Amour qui peut les dieux mesme allumer.
<lb />Lycoris. Ie n'aypouuoir de t’oster de fouffranre.
<lb />- - O ------- --- -- b --
<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Doralis. Si vous vouliez vous en auriez puissant
<lb />Doralis. Le dernier rend le premier irrité.
<lb />Lycoris. Penserous-tu que de toy i'eusse cure?
<lb />Doralis. Oüy, ou de tous estre parjure.
<lb />Ly coris. Vn fol serment ne se garde en amours.
<lb />Dôra. Les vrais amants le vont gardant tousiour
<lb />Lyco. Ie n'ayme point parquoy t'en suis exempt
<lb />Doral. Rõpre &amp; n'aimer, le crime vous augmen
<lb />Lycoris. Pour tout cela pensez tu m’esbranler?
<lb />Plustost vn iour on voirra s'enuoler,
<lb />Ces grands rochers vers la voute estoillee, 
<lb />Plustost la vigne a l'Orme entortillee
<lb />Fera la paix au chou son ennemy,
<lb />Plustost l’Esté l’abeilll, &amp; le fourmy,
<lb />Ne chercheront pour l’hiuer leur despence,
<lb />Que ton amour iamais ie recompence.
<lb />Doralis. Plustost amont retournera Lados,
<lb />8
<lb />Et las moutons errant à l’abandon.
<lb />Ne craindront plus les loups de ces bocages,
<lb />Plustost les saux hayront les riuages,
<lb />Voire &amp; plustost l’inde voirra les eaux,
<lb />Baigner ses champs du Rhin porte bateaux,
<lb />Et les Germains boiront le roide Gange,
<lb />Que ce reffus le courage me change.
<lb />222
<lb />
<lb />Lyco. De beaux vergers tes desseins vont bastir
<lb />Qui produtront des fruicts de repéntir.
<lb />Dora. L'eau molle, en fin caue la dare rius.
<lb />-e2- --
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N'espere pas qu’oncques cela m’arriue,
<lb />'aymerois mieux en la fosse coucher,
<lb />Que de ton front on me vit approcher.
<lb />alys. Dure beauté en fiertez nompareille,
<lb />Qui à mes cris faites la sourde oreille,
<lb />Dites quel bien pensez vous r’emporter,
<lb />Fuyant l’amour, &amp; ne voulant goust er
<lb />De quel plaisir sa douceur nous enyure?
<lb />Le seul amour fait que le viure, est viure:
<lb />Et son Nectar adoucissant nos maux,
<lb />Vous fait trouuer repos en nos trauaux:
<lb />2
<lb />
<lb />cans ce grand Dieu, sans sa fleche immortelle,
<lb />Cest pour neant que vous estes si belle,
<lb />ant de beautez qui ornent vostre front,
<lb />tans son pouuoir rien ne vous seruiront,
<lb />Ton plus que font les perles recherchees,
<lb />Pui sont au cœur de la terre cachees,
<lb />ta Dame ingratte est vn thresor couuert,
<lb />Qui en dix ans toute sa grace pert:
<lb />est vne fleur qui est vrayment diuine,
<lb />sais qui tost serche, &amp; laisse au cœur l’espine,
<lb />e n’auoir pas esprouué les plaisirs
<lb />Pont Cupidon allumoit nos desirs.
<lb />oris. Ces fins propos, cette belle eloquence,
<lb />Ve sont bastans à piper ma constance:
<lb />ay fait vn vœu, ie le veux conseruer
<lb />usqu’au tombeau, ne m'en viens plus resuer,
<lb />alys. Contre vn tourment extréme en violente,
<lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />On ne peut pas s’imposer le silence:
<lb />Excusez-moy si i’ose vous parler,
<lb />Je ne puis plus mon mal dißimuler.
<lb />Lycoris. Quittons-le donc, ma sour ie vous en
<lb />Car son propos trop importun m'ennuyes
<lb />Va t’en Berger eslongnes-toy de nous,
<lb />En te voyant ie brusle de courroux,
<lb />A la mal'heure icy ie suis venuë:
<lb />Tu maudiras l’heure que tu m’as veuë.
<lb />Doralys. Ouy ie m’en vay, ne vous bougez d’ic
<lb />Trainer ailleurs ma peine &amp; mon soucy,
<lb />O Lycoris, vueillent mes destinees
<lb />Rendre bien tost mes saisons terminees?
<lb />Pui que t'espoir n'apise mes amotrs,
<lb />Que seruiroit d’allonger plus leur cours?
<fw><lb />2æ
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Lycoris, Philirie, Damon, Hylas.
<lb />LYCORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toyez vn peu l’inuention meschante,
<lb />Dont il a pris vne Nymphe innocente,
<lb />Faire iurer de luy donner secours,
<lb />A qui ne peut respondre à ses amours?
<lb />Jl a beau faire auec toutes ses faintes,
<lb />Ie suis vn roc qui suis sourd à ses plaintes.
<lb />Qu’il meure, ou viue il ne me chaut de luy<lb />Suis-ie tenuë à l’oster hors d’ennuy?
<lb />Fut-il si fol de m'offrir son hommage,
<lb />e 6-
<lb /> -- ..--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />it d'esperer profit de mon dommage?
<lb />Ir qu’il languisse à là bonne heure ainsi.
<lb />EA tous ses traicts mon cœur est endurcy<lb />Dise s’il veut que ie suis inhumaine,
<lb />Qui cherche vn mal est digne de sa peiné.
<lb />hylirie. Chaste Bergere honneur de ces forests,
<lb />Certainement i’ay pitte des regrets
<lb />De ce Pasteur, las! il est tant aymable,
<lb />l est si beau, il est tant agreable!
<lb />u pourrois ru tes defirs mieux assoir?
<lb />Je ne sçay pas: on diroit à le voir,
<lb />Que c’est Amour, ou bien le fils de Myrrhe,
<lb />De qui Venus la mort encor souspire,
<lb />e ne croy pas que iamais le flambeau,
<lb />Qui luist là-haut ait rien veu de plus beau.
<lb />ycoris. Jl t’a prié d’estre son aduocate,
<lb />e le voy bien, ta parole le flatte.
<lb />Phylitie. Ie ne dis rien qui ne te soit cogneu,
<lb />u as peu voir oomme il s’est retenu
<lb />D'vn beau respect te faisant sa priere,
<lb />Et neantmoins qu’il t’esprouuast si fiere,
<lb />D'aucun desdain il ne s’est allumé.
<lb />En tel amant merite d’estre aymé.
<lb />Lycoris. Ie l’aimeray alors que les auettes
<lb />Mespriseront le tim &amp; les fleurettes
<lb />hylirie. Mais quel moyen te pourra-il parer
<lb />De ce serment que tu viens de iurer?
<lb />Qui rompt la paille &amp; se rend infidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oui ileuteule sergeres
<lb />L'ire des dieux sur son chef amoncelle.
<lb />Lycoris. Promettre mal n’oblige à le tenir.
<lb />Philyrie. Si fait, qui veut sa gloire ne finir.
<lb />Lycoris. Mais telle foy vn mal feroit commettre,
<lb />Philytie. Faut y songer auant que de promettre.
<lb />Lycoris. Ie ne puis donc iamais ma foy r’auoir.
<lb />Philyrie. Si, mais la mort a seulle ce pouuoir.
<lb />Ly coris. Ie mourray donc: la mort impitoyable
<lb />Sera pour moy pieuse, &amp; fauorable,
<lb />I'ayme bien mieux subir sa cruauté,
<lb />Qu'on me reproche vne infidelité:
<lb />Car le trespas me rendra degagee
<lb />De la promesse ou ie suis obligee,
<lb />Par tromperie, &amp; non de volonté
<lb />A ce seul but mon cœur est arresté.
<lb />Philyrie. Las! qu’as-tu dit ô pauure miserable!
<lb />Tu veux mourir pour estre inexorable,
<lb />Tu veux mourir pour loüer ton forfaict,
<lb />Tu ne sçaurois, ce qui est fait est faict:
<lb />Et viue, &amp; morte il faut tenir parole,
<lb />Quand tu seroi là-bas legere idole,
<lb />Ou pour la femme Orphee comparut,
<lb />3
<lb />Diroit-on pas, Lycoris ne mourut
<lb />Que pour brasser à Doralis iniure,
<lb />21
<lb />Mais nonobstant elle est tousiours pariure,
<lb />Vn seul moyen te reste pour fortir,
<lb />De ce naufrage, ou tu veux t’engloutir:
<lb />Ce Doralis qui t'est venu surprendre,
<lb />TR.
<lb />
<fw><lb />2
<lb />9
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />16
<lb />156
<lb />Et tient ta foy, te la peut-il pas rendre?
<lb />Va l’en prier, ie croy qu’il t’ayme tant
<lb />Qu'il n'ira pas tes propos reiettant.
<lb />Lycoris. Que ie le prie? ah que plustost ie tombe
<lb />Dix mille fois soubs l’horreur d’vne tombe,
<lb />f’ayme bien mieux m’obliger à la mort,
<lb />Qu'à ce Berger, qui me desplaist si fort.
<lb />Philyrie. L’ours est cruel, le Tygre, &amp; le Panthere,
<lb />Le simple aigneau est leur mets ordinaire,
<lb />Mais quand vis-tu les Ours ou Lyonceaux
<lb />Aller hachant leur sexe par morceaux?
<lb />Chacune espete espargne son semblable,
<lb />Et toy tu veux plus qu’eux impitoyable
<lb />Hayr le tien, &amp; les tours abreger,
<lb />Par ta rigueur d’vn fidelle Berger:
<lb />Change de cœur, ne sois plus obstinee,
<lb />D'vn dur rocher außi bien n’es-tu nec.
<lb />Lycoris. Que ta me faches en me parlant d’amour,
<lb />Penserois-tu que ie peusses vn iour,
<lb />Aymer cestuy? Tais-toy donc Philyrie,
<lb />Ton fol conseil mes desseins iniurie.
<lb />Philyrie. Plustost c’est toy qui fait tort à tes ans,
<lb />Tu veux passer l’auril de ton printemps
<lb />Sans ce doux feu, puis quand tu seras vieille,
<lb />Et que l'Automne aura blanchy ta fueille,
<lb />Te repentant tu maudiras le iour,
<lb />Que tu allas iamais blasmant l’amour.
<lb />Lycoris. Tu me le du? c’est la paßion forte,
<fw><lb />Et
<lb />A
<lb />9
<lb />.6
<lb />I
<lb />D
<lb />
</fw><fw><lb />e;
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ton Damon, qui l’esprit te transporte,
<lb />C’est fort bien fait ie ne veux t’estimer,
<lb />Moins pour cela, mais ie ne veux aymer,
<lb />Oh! le voicy qui conduit le grand nombre,
<lb />De ses brebis pour ruminer à l’ombre,
<lb />Quel est cest autre auec luy cheminant?
<lb />Phily. Ie ne l’ay veu iusques à maintenant,
<lb />Lycot. Il n’est d’icy à luy voir sa houlette,
<lb />C’est Apollon qui reuient voir Admette,
<lb />Bon iour Bergers du Ciel les fauorise!
<lb />Damõ. Pan vous conserue, ô belle Lycoris?
<lb />3
<lb />Et vous mon cœur Voicy vn nouuel hoste,
<lb />Que l’Occean a ietté sur la coste
<lb />De l'Arcadie, il vient vous demander,
<lb />Si dans ceste isle il pourra resider,
<lb />fusques à tant que le Ciel luy presente
<lb />Commodité de voir sa terre absente,
<lb />El est de Cypre &amp; les fureurs de Mars,
<lb />L’on fait tenter de la mer les hazards.
<lb />Lycor. Berger amy, ta meilleure fortune,
<lb />Te garde icy. La prouince est commune,
<lb />A tous Pasteurs, pour y viure en seurté,
<lb />Mais conte nous quel sort t’y a ietté.
<lb />Hylas. Nymphe agreable à nul autre feconde,
<lb />Qui faites gloire en obligeant le monde,
<lb />Dõt les beaux faits n’auront point de cercueil,
<lb />Que les grands bords ou marche le Soteit,
<lb />Neceßité à qui tout homme cede,
<lb />1
<lb />-. - ---- -------
<fw><lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ui de nos maux inuente le remede,
<lb />I'a fait quitter mon pays saccagé:
<lb />es Mores fiers y ont tout rauagé,
<lb />Jeu leur monta leur tronpeau porte-laine,
<lb />our assouuir leur fureur inhumaine,
<lb />eson pauure toist ils ont mesme bruslé,
<lb />t tous mes champs du glaiue desolé,
<lb />eu s’en falut que ma dolente vte,
<lb />I’y demeurast par leurs armes rauie,
<lb />ans vn bouuier vn peu desia grison
<lb />Qui auisant le feu dans sa maison,
<lb />int me trouuer, &amp; me force en mesme heure,
<lb />D’abandonner ma natalle demeure;
<lb />Que la pitié de nos champs l’exiloit,
<lb />Et qu’autre part chercher il la falloit,!
<lb />l me contraint, bien qu’en regret extresme,
<lb />D’aller quittant nos biens, voire nous mesme,
<lb />Vous cheminons tant que dura la nuict,
<lb />SEt sur le poinst ou l'Aurore conduit,
<lb />comme vn troupeau deuant soy les estoiles,
<lb />Vous nous trouuons sur la mer porte voiles,
<lb />Dans le flot pers par les vents s’animant,
<lb />Venoit se rompre à la rade écumant.
<lb />Dessus les bords se presente vne barque,
<lb />Lors redoutans moins l’onde que la Parque,
<lb />Qui nous suiuoit restant en nos hameaux,
<lb />Nous nous iettons à l’abandon des eaux,
<lb />Entre le doute, ou de mort, ou de vie:
<lb />---<lb />-- -- ------ -----
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où l'heuteuse Bergere.
<lb />Durant ce tour Thetis toûte adoucié
<lb />Nous branlottoit paisible entre ses bras,
<lb />Mais tost apres l’image du trespas
<lb />Deuant nos yeux horrible se presente:
<lb />De fonds en haut Neptune se tourmente,
<lb />Pressé des vents: ses flots iniurieux,
<lb />Vont s'esleuant iusqu’à l’azur des cieux,
<lb />Puis tout sur coup descouurent les areines,
<lb />Laissant à sec les enormes haleines:
<lb />Chacun atteint des presentes douleurs,
<lb />N’a plus recours qu’aux sanglots &amp; aux pleurs:
<lb />Chacun de vœus le clair Olympe frappe,
<lb />Afin que vif du peril il eschappe.
<lb />Dieu nous oüït, bien que non tout à plain,
<lb />Nostre nacelle arriua tout soudain
<lb />Contre vn rocher, ou d’Aquilon poussés,
<lb />Elle se rompt en cent morceaux froissée,
<lb />Le vieil Menalque, ainsi on le nomma,
<lb />Pensa nager, mais le flot l’abisma,
<lb />Moy plus dispos deployant tout courage,
<lb />A tours de bras ie gaigne le riuage,
<lb />Où ie me seiche, &amp; là paye mes vœus,
<lb />Au sainct troupeau des aquatiques dieux.
<lb />Puis delaissant la riue sablonneuse.
<lb />Quelqu’vn me dist que c’estoit l’isle heureuse,
<lb />De l'Arcadie ou Pan tout le premier,
<lb />4
<lb />Fust de garder les troupeaux coustumier:
<lb />.-.. ... -.. .-
<lb />- - V-
<lb />Or si pitié loge dans le courage
<lb />D’vne beauté si diuine &amp; si sage,
<lb />Permettez moy comme vn simple estranger,
<lb />Qu'en ces desirs ie me puisse heberger,
<lb />Puis anßi tost que l’execrable guerre,
<lb />Aura cessé, i’iray reuoir ma terre.
<lb />ycoris. Tu peux Berger te réposant icy,
<lb />Y viure exempt de peine &amp; de soucy.
<lb />lylas. Pueillent les Dreux que reare te Vous puïsse
<lb />Y demeurant vn fidelle seruice.
<fw><lb />
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Quel libre esprit fuira la seruitude,
<lb />Contre Amour ce parant?
<lb />Puis que les bois l'horreur de solitude,
<lb />Ne serue de garant.
<lb />Dans ces glaçons il fait brusler la flame,
<lb />Dans la haine l'Amour,
<lb />Et vn beau corps qui d’eust seruïr à l’ame,
<lb />Luy commande à son tour.
<lb />D’vn petit Dieu que la puissance est grande!
<lb />Foulant tous sous ses pas,
<lb />Depuis le Ciel son beau sceptre commande.
<lb />Iusqu’aux Enfers là bas.
<lb />A son sçauoir se doiuent les beaux tomes
<lb />Du grand liure des Cieux:
<lb />Ce fut sa main qui lia les atomes,
<lb />Qui branloient en tous lieux:
<lb />Thetus luy doit de ses poissons l’essence,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par ses flots espanduz
<lb />Lá terre außi luy donne la naissance,
<lb />De ses indiuiduz.
<lb />Tout ce qui naist par le declin de l’aage,
<lb />La nature se perd;
<lb />Mais ce Dieu rend l’vniuersel dommage,
<lb />Par ses feux recouuert,
<lb />1
<lb />J
<lb />–
<lb />Sans ses beaux traits dont sa main n’est point chiche
<lb />Aux bouuters ny aux Roys,
<lb />Tout l’vniuers ne seroit rien qu’vn frube,
<lb />Sans hostes ny bourgeois,
<lb />C’est luy qui fait que la brebis l’aineuse
<lb />Du belier ne s’enfuit,
<lb />Et qu’en ces bous la genisse amoureuse
<lb />L’aymé Taureau poursuit,
<lb />Par ces deserts les feres inhumaines
<lb />Exemptes de pitié,
<lb />Malgrè leur cœur vont despoüillant leur haines,
<lb />Pour vestir l’amitié
<lb />61
<lb />Des oiselets la brigade émaillée,
<lb />Ce doux feu ressentant,
<lb />Deuant le iour bien long temps esueillée,
<lb />Le pleure en le chantant
<lb />Ce chesne außi dont si dure est l'escorce
<lb />Qui le ceint à l’entour,
<lb />Bien qu’insensible a senti ceste force,
<lb />Et souspire à son tour.
<lb />Puis que tout ayme, aimons à la pareille,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iij
<fw><lb />yann
</fw><lb />Durant nos beaux iours,
<lb />Nostre iour meurt, &amp; iamais ne resueille,
<lb />Nos nuicts durent tousiours.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Myrtine, Hylas, Myrtine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V’ay-ie gaigné de prier mon Amant?
<lb />J’aurois molly plustost vn Diamant,
<lb />Que son courage; &amp; plustost ceste dextre,
<lb />Aux Tygres fiers le frain auroit peu mettre,
<lb />Plus ie le prie, &amp; moins ie le sens prompt
<lb />A me tirer de cet ennuy profond,
<lb />Que dois-ie faire en ce peril extresme,
<lb />Me faut-il viure, ou m’acheuer moy-mesme?
<lb />Pauure Mirtyne helas! de tous costez
<lb />Le Ciel s’oppose à tes biens souhaittez!
<lb />Ce Doralys dont tu fais ton idole,
<lb />Qui te mesprise, &amp; ton esprit affole,
<lb />Prise ta vie, autant comme ta mort,
<lb />Ses hauts desirs aspirent au report,
<lb />Lycoris vit vnique en sa pensée
<lb />Que fais ie donc ô moy trop insensée,
<lb />De chercher vn qui me va haïssant,
<lb />Plus que l’aigneau le Lyon rugissant.
<lb />Toute action vn sujet se propose,
<lb />Tout ce qui vit a pour but quelque chose,
<lb />Le grain se iette au milieu des guerets,
<lb />Pour augmenté l’y moissonner apres:
<lb />Le pastoureau son gras troupeau ne meine
<lb />Que soubs l’espoir du laict &amp; de la laine,
<lb />Et le nocher ne s’abandonne aux eaux,
<lb />Pour aller voir d’autres mondes nouueaux,
<lb />Qu'en esperant qu’au retour sa nef plaine
<lb />De lingets d’or, luy doit payer sa peine,
<lb />Moy seule helas! ie seme de mon bien,
<lb />L’ingrat sablon, qui ne me produit rien,
<lb />Que les chardons d’vn reffus, que deuore
<lb />nu jautirjdespoir en moy faisoit esclorre.
<lb />Gentil Hylas, comme moy tu te plains,
<lb />Du sort cruel, &amp; astres inhumains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Je plains de fait: le suject en est ample:
<lb />De tous malheurs mon malheur est l’exemple,
<lb />C’est bien perdu, quand pour se contenter,
<lb />L’ennemy fier ne peut plus rien oster:
<lb />Moy desolé i’ay couru ce naufrage,
<lb />Ma chere troupe a contenté la rage
<lb />De l’estranger, mes bleds sont consommez,
<lb />Par ceux helas! qui ne les ont semez!
<lb />Ie n’ay recours sinon ceste houlette,
<lb />Dont ie guidois ma bande camusette,
<lb />Et ces habits pour me couurir le corps,
<lb />Pauure exile sur tes sauuages bords.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iiij
<fw><lb />92
<lb />1
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est vne perte extremement profonde,
<lb />Mais toutesfois i’en doute vne feconde,
<lb />Encore pire, &amp; crains que le changer
<lb />De nation, n'augmente mon danger:
<lb />Car tous ces biens dont le Ciel m’importune,
<lb />Sont la plus part du corps, &amp; de fortune,
<lb />Ou ceux desquels ie cours la risque apres
<lb />Sont biens de l’ame, &amp; né touche de pres.
<lb />O fier destin qui gourmandes ma vie,
<lb />N’estoit-ce assez, que de m’auoir rauie,
<lb />Ma bergerie, &amp; m'auoir consine,
<lb />En champs lointains, d’espoir abandonné,
<lb />-Sans me rauir moy-mesmes à moy-mesme
<lb />Pour me haïr afin qu’vn autre i’ayme?
<lb />Chetif Hylas que tes iours malheureux,
<lb />Sont agitez d’vn sort' malencontreux!
<lb />Mais d’où me vient ce mal qui me domine:
<lb />Quelle semence, en nouuelle racine
<lb />11 TerUeT
<lb />La fait germer au terroir de mon cœur,
<lb />Pour puis apres s’en faire le vainqueur?
<lb />re ne sçay pas si ceste aspre pointure
<lb />Vient d’accident, ou si c’est par nature,
<lb />y suis nouueau, i'y suis tout apprentif:
<lb />Or ie resous de faire du retif,
<lb />Comme vn cheual qui n’eut onc mors en bouche,
<lb />Contre le trait qui viuement me touche,
<lb />Mais tout en vain l’hoste que i'ay logé
<lb />A me maison, &amp; son fort faccagé,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ousneureuie Bergere.
<lb />Victorieux chez moy il fait du braue,
<lb />Et a lié ma raison comme esclaue,
<lb />Mis en prison mes rebelles desirs,
<lb />Et banny loin tous mes premiers plaisirs.
<lb />O desolé! pourquoy dessus les ondes,
<lb />Ne fus-ie proye aux trouppes vagabondes,
<lb />Qui chez Nerée ont domicile ouuert,
<lb />Sans me garder à l’ennuy qui me perd?
<lb />Pourquoy mon corps ne cachas-tu l’espée
<lb />Du More fier, en tes veines trempée,
<lb />Sans t'en venir à toy-mesme cruel,
<lb />Saouller l’Amour, Tygre perpetuel.
<lb />Qui te dechire, &amp; bien tost pourra rendre
<lb />D'vn corps de chair, vn corps qui sera dendre?
<lb />Las! ie n’ay peu, il falloit qu’vn bel œil
<lb />Pour m’ouurir le cercueil,
<lb />Et que Phenix en amoureuse enuïe,
<lb />A vn Soleil i’immolasse ma vie.
<lb />O Lycoris, honneur de ses desirs?
<lb />Fort de mon heur, Royne de mes pensers:
<lb />Beauté sans pair, d’amour la seule gloire,
<lb />Clair monument le plus beau de memoire,
<lb />O sçay-ie bien passant à trauers l’air,
<lb />lusques au Ciel de ton front m'enuoler,
<lb />Pour- voir tes yeux, Soleils qui me rauissent,
<lb />Et de splendeur ma lumiere esblouyssent?
<lb />C’est trop tenté; ceste presomption
<lb />Veut vn trespas pour sa punition.
<fw><lb />6
</fw><lb />Cognoissons-nous, raualons ce couragé,
<lb />Ne bruslons pas au Ciel nostre pennage
<lb />Comme vn Icare, &amp; par trop s’estimer,
<lb />Ne seruons pas de parrains à la mer.
<lb />Mais las! que dis-ie? où est ma cognoissance?
<lb />Il semble à voir que i'aye encor puissance
<lb />Sur mon vouloir, &amp; qu’encor la raison,
<lb />Tienne ma clef pour ouurir ma prison,
<lb />Quand elle voudra cela ie ne puis dire,
<lb />Nouueau subject sous vn antique Empire,
<lb />Fait desormais faire dire &amp; songer,
<lb />Ce qui plaira à l'Amour m'encharger,
<lb />A bien, ou mal, il faut ses loix ensuiure,
<lb />Et me resoudre à y mourir &amp; viure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Il ne faut pas t’aller desesperant,
<lb />De ce grand heur ou tu vas aspirant,
<lb />Iusques à tant qu'vn reffus ou disgrate,
<lb />T'ait reculé loin de sa belle face.
<lb />Esprouue-là; peut estre que son cœur,
<lb />En ton endroit n’aura pas de rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Qui le croira?ô Bergere agreable,
<lb />Elle est trop belle, &amp; moy trop miserable.
<lb />Myrtine. Belle, &amp; cruelle est-elle voiremens,
<lb />Mais que ne peut vn si gentil amant?
<lb />Va donc la voir, La voila soubs ce Myrthe,
<lb />Moy ie m’en vais ou mon desir m’inuïte.
<fw><lb />---- av . --
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE<lb />Ajeorne yros dej colae
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'Oicy venir, si bien ie le cognois,
<lb />Le plus parfaict Berger de tous ces bois.
<lb />Bon iour Hylas! Hylas. Bon iour belle
<lb />Bergere!
<lb />Lycoris. Que fais tu seul en ce bois solitaire?
<lb />Hylas. Je n’y fais rien ie n’y ay que guider:
<lb />Ie n’ay moutons, ny taureaux à garder,
<lb />Tout ost perdu: vn estranger barbare,
<lb />Du peu du mien emplit sa main auare.
<lb />Lycoris, Est-ce cela qui te rend soucieux?
<lb />Ne te crains point, ton destin &amp; les Cieux,
<lb />Ne t’ont point mis en l’iste d'Alcadie,
<lb />Pour y manquer de rien durant ta vie.
<lb />Hylas. Ce ne sont point les biens que i'ay perdus,
<lb />Qui ont mes sens ainsi tristes rendus,
<lb />Vn plus grand mal vne plus grand disgrace
<lb />Que ces malheurs de fort pres me menace,
<lb />Mon peu de bien l’ennemy me le prit,
<lb />Icy ie perds &amp; le corps &amp; l’esprit:
<lb />Perte agreable, helas! si i’osois dire
<lb />Ma paßion à qui fait mon martyre?
<lb />Mais pour n’oser, ie veux quitter ce lieu,
<lb />Ie vous veux dire vn eternel Adieu.
<lb />A la malheure ay-ie abordé ces terres,
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />28
<lb />Lycoris
<lb />Que ne peris ie au milieu de nos guerres?
<lb />Lycoris Quel desplaisir pourroit on t’auoir fait,
<lb />En ces quartiers? te suis nette du fait,
<lb />Ie te le iure, &amp; si i'ay cognoissance
<lb />D’vn tel ingrat i’en feray la vengeance,
<lb />Dy le moy donc ne me le cele point,
<lb />Hylas. Mu trop parler vn malheur est conioint
<lb />Chaste Bergere: il vaut mieux que ie porte,
<lb />Mon dueil caché &amp; perisse en la sorte,
<lb />Que vous le dire &amp; quand à moy ie crains
<lb />Vous le disant, troubler vos yeux serains.
<lb />Lycoris. Ne crains cela, conte moy ta souffrance,
<lb />De ton discours iamais ie ne m’offence.
<lb />Hylas Ie le veux donc: mais ô rare beauté,
<lb />Ne prenez garde à ma temerité,
<lb />2
<lb />Amour des dieux le monarque &amp; le maistre,
<lb />Qui priué d’yeux ne veut rien recognoistre,
<lb />De vostre veuë vn traict m’a decoché,
<lb />Qui dans mon cœur est demeûré fiché,
<lb />I'en sens tousiours l’incurable blesseure
<lb />Qui saigne encor, &amp; mourant ie l’endure:
<lb />Ces filets d’or sur vostre front entez,
<lb />Ont doucement lié mes volontez:
<lb />Sans que i’ay peu en mon ame blessée
<lb />Considerant le vol de ma pensée,
<lb />Iamais moy-mesme estre de moy vainqueur,
<lb />Ny arracher ce poürtraiti ue mon come
<lb />Comme vn torrent enfanté de l’orage
<lb />122 –
<lb /> --.- ------
<lb />--- -- --
<fw><lb />F4
<lb />Pe
<lb />P
<lb />I
</fw><fw><lb />ait,
<lb />tioint
<lb />te,
<lb />15
<lb />ince,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui lis guerets &amp; campagnes rauage,
<lb />Fait accourir les laboureurs troublez
<lb />Pour l’empescher de moissonner leurs bleds,
<lb />Par où il court de fureur insensée
<lb />Jls vont dressant vne large chaussée,
<lb />En plus grande haste, &amp; plus va großissant
<lb />Le fier debord plus ils la vont haussant,
<lb />Mais luy qui s’enfle &amp; murmurant s’irrite,
<lb />D'estre vn estang bondissant se despite
<lb />Plus que deuant, &amp; de sa corne fend
<lb />La large voye, &amp; aux champs se respand,
<lb />Chacun s’enfuit deuant sa violence,
<lb />Et des bouuiers il rauit l’esperance,
<lb />Ainsi cuidant brider mon haut desir
<lb />Lors que l’amour mon ame vint saisir,
<lb />Je l'allumay, &amp; vis sa flamme esprendre,
<lb />Plus ie taschois à des eaux y reprendre.
<lb />V'oyla sans plus ce qui gesne mon cœur,
<lb />Et non le bien dont ie fus possesseur:
<lb />Si vous m’aimez ô diuine Bergere,
<lb />Toute ma perte helas! seroit legere.
<lb />Lycoris. Berger amy si relle est ta douleur,
<lb />Que tu la dis, ie plains ton dur malheur,
<lb />Car tant l’ennuy dont tu plains l’insolence,
<lb />Ne peut guarir que par la patience,
<lb />Chasse moy donc ces rebelles desirs
<lb />Et fan caresse à tes libres plaisirs:
<lb />Car quand a moy ie n'ay pas la puissanee,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Pour à ta playe apporter allegeance,
<lb />La grand Déesse à qui par ces forests,
<lb />Ie vay portant les cordeaux &amp; les rets,
<lb />Pour arrester les dains de ce bocage,
<lb />A son serucce a dedié mon aage,
<lb />Ie suis à elle, &amp; mon vœu est porté,
<lb />De luy garder à iamais chastete.
<lb />Hylas. Ie sçauois bien qu’adorant vostre face,
<lb />Ie m'efforçois d’eschauffer de la glace:
<lb />Ie sçauou bien que mon cry s’adressoit
<lb />A vn dieu sourd qui iamais n’exauçoit,
<lb />O fortuné! que maudite soit l’heure,
<lb />Que sur Ladon tu vins faire, demeure!
<lb />Mais quoy ma voix ne vous fait que troubler
<lb />Nymphe agreable il conuient m’en aller,
<lb />Loin de tes bois en demeures lointaines,
<lb />Et emporter mes malheurs &amp; mes peines,
<lb />Seuls compagnons de mon bannissement,
<lb />Pour m'aßister iusqu'au froid monument.
<lb />Ie veux choisir l’autre le plus fauuage
<lb />Pour mon seiour, &amp; là passer mon aage,
<lb />En regrettant vos yeux mes beaux Soleils,
<lb />Qui n'eurent onc au monde de pareils;
<lb />Soleils diuins dont la beauté m'enflame,
<lb />Que ie verray absent des yeux de l’ame,
<lb />Car bien qu’amour n’ait peu vous allumer,
<lb />Ie ne lairray pourtant de vous aymer,
<lb />Toute ma vie, &amp; vostre belle image,
<fw><lb />Et
<lb />E
<lb />D
<lb />Ou
<lb />I
<lb />I
<lb />M
</fw><lb />Où l'heureuse Bergere.
<lb />Aura tousiours pour encens mon seruage<lb />Et iour. &amp; nuict, mon cœur ou vous loge?
<lb />Et regrettant ces cheueux arrangez
<lb />Des mains d’amour, &amp; ceste bouche aymable,
<lb />Ou s’épanit maint œillet agreable:
<lb />Jncessamment deuant mon souuenir,
<lb />fe me verray ces graces reuenir
<lb />Dignes des Dieux, &amp; dont te fus indigne
<lb />Pour estre helas! chose par trop diuine.
<lb />Mais las adieu! ie tarde trop long-temps!
<lb />Vueillent les Cieux bien-heurer vos beaux ans!
<lb />Tousiours fleurisse en vigueur &amp; l'iesse.
<lb />En son Auril vostre bellɇ ieunesse,
<lb />Les Dieux benings ayent de vous le soing,
<lb />Ghhent unutiveul vous escarent dis toing;
<lb />Dessoubs vos pas s’emaillent les fleurettes,
<lb />Et le grand Pan garde vos brebiettes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Adieu Pasteurs! tu es peu dans nos champs,
<lb />Tu monstres bien qu’ils ne te sont plaisants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />auunmy peuist trop o gentiue Bergere,
<lb />Et pour n’auoir cela qui m'y peut plaire,
<lb />Faut les quitter. Adieu donc de rechef!
<lb />Puißiez-vous viure exempte de meschef!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Adieu Berger! Mercure te conduise,
<lb />Es le destin tes soubaits accomplisse!
<lb />-T" C---
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />32
<lb />OGENE IROISIESME.
<lb />Lycoris, Myrtine, Lycoris.
<lb />3
<lb />Desce2
<lb />Ay dit Adieus, ie l’ay veu s s'en aller,
<lb />Le mien Hylas, sans vouloir consoler,
<lb />Son ame triste, ô Bergere cruelle,
<lb />A tort le Ciel te fist jadis si belle,
<lb />Tu n'es pas fille, il faut que la rigueur,
<lb />T’ait mis au sein vn roc au lieu d’vn cœur,
<lb />Jeune tu as teté ta felonnie,
<lb />Ou quelque fere aux deserts d’Hrcanse,
<lb />Puis que tu peux voyant tant d’amitié,
<lb />Estre insensible aux coups de la pitie.
<lb />Mais las! que dis-ie? elle a percé mon ame,
<lb />Ainsi comme elle amour außi m'entame,
<lb />Dedans mes os ie sens couler son feu;
<lb />La seule honte a voile tant soit peu
<lb />Ma paßion: c'est chose mal seante,
<lb />D'vn premier coup se declarer amante;
<lb />Vn bon guermer dans vn mur enfermé,
<lb />Ne se rend pas si tost qu’il est sommé?
<lb />A tout le moins auant qu’il se desarme;
<lb />Ou qu’il compose il endure vne alarme,
<lb />te n’ay pas deu si tost au bel Hylas,
<lb />Monstrer qu’amour me tient au mesme lacs.
<lb />Mais las! ie crains qu'en differant son aide,
<lb />El n’ait plustost la mort, que le remede,
<lb />Puis il s'en va il s'eslongne de moy,
<lb />-
<fw><lb />C’est
<lb />. -.
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oul heureuse Bergere.
<lb />C'est gran l'hazard si iamais ie le voy,
<lb />Il mourra donc en sa douleur austaire?
<lb />Et moy t’auray la drogue salutaire,
<lb />Dedans la main? ô la seuerité!
<lb />Peut faire pis la mesme cruauté?
<lb />A nous cruelle, &amp; à luy pitoyable:
<lb />Et qu'en tirant vn autre de danger,
<lb />En plus grand mal nous-nous allions plonger,
<lb />Car nous ferions à la Déesse iniure
<lb />Puis Doralys m'appellera pariure.
<lb />Pourquoy pensers venez-vous m’exposer
<lb />Ences destroits? puis-jepas appaiser
<lb />La grand' Diane immolant vne biche,
<lb />Où vn cheureüil dõt ma main n’est point chiche,
<lb />A ses autels? &amp; quand pour Doralis,
<lb />Quand ie pourrois rendre tous accomplis
<lb />Ses fols desirs, ie ne le voudrois faire,
<lb />Jeme rendrois à Myrtine aduersaire,
<lb />La pauure fille est assez hors d’espoir,
<lb />Sans luy oster ce qu’elle en peut auoir,
<lb />Donc Lycoris, en desseins si douteuse,
<lb />Embarquons-nous sur la mer amoureuse,
<lb />Et puis qu'Hylas est l’astre qui nous luit,
<lb />Recherchons le à present qu’il s’enfuit,
<lb />Apres le coup cherchons la medecine:
<lb />Voicy venir tout à propos Myrtine,
<lb />Elle pourroit mon Berger r’appeller,
<fw><lb />C
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu! qu'elle est triste? il l’a faut consoler,
<lb />Par son semblable ô Bergere excellente.
<lb />Où t’en vas tu? tu me semble dolente.
<lb />Myrtine. Si ie me deuls, ce n'est rien de nouueau
<lb />Non plus que voir des fleurs au renouueaus,
<lb />D’eau chez Thetis, de sablons aux riuages
<lb />De feüilles au houx, de rameaux aux boccages.
<lb />Ly coris. Las! ie te suis compagne maintenant
<lb />Moy qui n’aguiere allois m'entretenant,
<lb />Ie ne repais mon cœur que de tristesse.
<lb />Myrtine. Qui peut troubler le serain de tes iours?
<lb />Lycoris. L’amour d’Hylas si ie n’ay son sciour,
<lb />Adieu ma vie! Adieu toute ma soye,
<lb />fe veux tenir du sepulchre la voye.
<lb />Myrtine. M’a t’on pas dit qu’il est party d’icy
<lb />Lycoris. Las, il est vray c’est d’où viẽt mõ soucy
<lb />I'ay faictreffus à sa fermeté grande
<lb />Du bienqu'il faut qu’ores ie luy demande,
<lb />Et s’il s’en va, &amp; vaincu &amp; vainqueur
<lb />Car comme moy il a la fleche au cœur,
<lb />Si tu me fis onc plaisir en ta vie,
<lb />Fay moy l’honneur ma sœur ie te supplie,
<lb />De l’arrester, &amp; luy dire combien
<lb />Mon cœur l’honore, &amp; lui garde de bieu.
<lb />Myrtine. Commãde-moy, ie suis pour te cõplaire
<lb />En tout cela dont tu auras affaire. (mou
<lb />Lycoris. Va donc soudain chaque instãt m'est vn
<fw><lb />6
</fw><fw><lb />nt
<lb />2
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Il peut bien estre à cet heure en ce bois,
<lb />ou nous guidons nos trouppeaux à l’ombrage,
<lb />Ie ne croy pas qu’il quitte ce boccage,
<lb />Sans dire Adieu au Chœur de nos Bergers,
<lb />Va l'y trouuer, que tes pas soient legers.
<lb />38
<lb />Myrtine. Ie m’y en vais mais fay moy le semblable
<lb />Vers Doralys qui m'est inexorable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIES ME<lb />Hylas seul.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ca
<lb />Pres auoir de mon oracle appris,
<lb />Que mes trauaux n'auront que du mefpris
<lb />Ie m’en vay donc e telle est l’ordonnante,
<lb />De ma maistresse, &amp; du sort qui m’offence?
<lb />O heureux champs, ou i'ay si peu esté,
<lb />Et trop long temps, puis que ma liberte,
<lb />Serue y demeure, ô terre fortunée,
<lb />Non pour te voir des eaux enuironnée
<lb />Non pour auoir en tes bois spacieux,
<lb />Et sur les monts le Chœur des demy dieux,
<lb />Non pour les bleds qui decorent tes plaines,
<lb />Non pour tes champs, boccages, &amp; fontaines,
<lb />Non pour tes prez émaillez, &amp; fleuris,
<lb />Mais pour y voir la belle Lycoris,
<lb />Laquelle esclaire entre les Pastourelles,
<lb />tomme Phœbus luit parmy les estoilles,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />O cherpaïs, pleust à Dieu que mes os,
<lb />Apres ma mort fussent mis en depos,
<lb />En ce beau lieu! ie pense que ma cendre
<lb />Vn plus doux somme helas! y pourroit prendre,
<lb />Ma Lycoris peut-estre se trouuant
<lb />Sur le cercueil de qui l’ayma viuant,
<lb />Lisant dessus le fatal epigrame,
<lb />Amolliroit le rocher de son ame;
<lb />Et en passant ne pourroit s’empescher,
<lb />Aux manes vains quelques larmes espancher.
<lb />O mon espoir tu commets vne faute,
<lb />Te promettant vne chose si haute!
<lb />Vn tel bon- heur ne m'est point destiné?
<lb />Mon triste cœur est trop infortuné,
<lb />Pour aspirer vne nuict tant heureuse!
<lb />Ma belle Nymphe est par trop desdaigneuse!
<lb />Si mon feu vif ne peut rien sur son cœur,
<lb />Pourroit ma cendre adoucir sa rigueur?
<lb />4
<lb />Mais puis qu’il faut quitter vne demeure,
<lb />Qui me pleust tant, e me fasche à cette-heure,
<lb />A tout le moins de larmes &amp; de voix,
<lb />Disons Adieu aux Nymphes de ces bois:
<lb />O deïtez! de vos cauernes sainctes,
<lb />Vous n'orrez plus mes regrets &amp; mes plaintes,
<lb />Mes tristes cris parmy l’air estendus,
<lb />Ny mes clameurs ne vous troubleront plus!
<lb />Autres forests de feüilles couronnées,
<lb />De mes accents seront importunèes,
<fw><lb />B
<lb />5
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Adieu rochers qui borneZ ce beau lieu!
<lb />Bois, prez, vallons, &amp; fontaines Adieu! Echo,
<lb />Adieu.
<lb />Quoy-je respondre à ma voix qui chancelle?
<lb />Seroit-ce Echo, aux amants si fidelle? elle,
<lb />Tu as donc dueil de mon trespas,
<lb />Et des ennuis du malheureux Hylas?
<lb />las!
<lb />Las tu me plains, de mes tourments l’histoire,
<lb />A faict mollir ton sein blanc comme yuoire. voire,
<lb />O belle, Echo, qui me vas escoutant,
<lb />Que de douleurs mon cœur vont agitant! tant.
<lb />Las! ie m'en vais, pres ma belle ennemie,
<lb />Qu'eust esperé ma pauure ame raute?
<lb />Et maintenant que doit auoir mon sort
<lb />vie.
<lb />Quittant son œil dont l’absence me mord? mort.
<lb />Et reprothant de sa diuine braise,
<lb />Que puis je voir qui ma tristesse appaise? aise.
<lb />Je te croy son cœur non satisfaict,
<lb />De me genner son plus beau renom faict. nõ faict:
<lb />Que seroit donc, ô voix qui me console,
<lb />Son ame à qui tant de souspirs i’immolle? molle.
<lb />Son cœur n’aguiere en mes maux refioüy
<lb />S'est il changé depuis qu’il m’a oüy?
<lb />Dois-je tarder? le Ciel qui me regarde,
<lb />oüy.
<lb />D'vn mauuais œil ne veut que ie retarde. tarde.
<lb />Mais celle-là qui me tient en soucy,
<lb />Et en trauail ne le veut pas ainsi.
<lb />Qu'ay-je laißé en ses yeux plains de charmes,
<lb />C iij
<lb />J2.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Disant adieu entre cent mille larmes?
<lb />Larmes ô Dieu! mais dy finallement,
<lb />aimas.
<lb />I'aymeray donc quand ie deurois moy- mesme,
<lb />Estre accable soubs ce peril extresme.
<lb />Aduis diuers en mes amours conioinct!
<lb />Ma Lycoris dit qu'elle n’ayme point,
<lb />Qu'en la seruant i’appriuoise vne fere,
<lb />Voicy Echo, qui me dit le contraire,
<lb />Qui de ces deux me dit la verité?
<lb />C’est Lycoru, car de sa volonté
<lb />Non d’vn rocher despend ma destinée;
<lb />Eeho cent fois le iour importunée
<lb />Par les Bergers, les trompe à tous propos;
<lb />Et son mensonge, engendre son repos.
<lb />Que son conseil ne rompe mon veage,
<lb />Allons-nous en, en ce prochain ombrage,
<lb />Voir les Pasteurs assemblez en vn lieu,
<lb />Et leur disons vn eternel Adieu.
<fw><lb />2.
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />larmes
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />Arcadin Satyre seul.
<fw><lb />Q
<lb />Eroit-ce bien quelque certaine Angure,
<lb />De mon destin, &amp; fortue future?
<lb />A ce matin i’ay rencomre uenntoupr,
<lb />Baueux d’escume, &amp; ardants de courroux,
</fw><fw><lb />mes
<lb />ãs.
<lb />Ouilleureule Bergerco
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L'vn d’eux a veut de quel bras ie remuë,
<lb />En me ioüant ma pesante massuë,
<lb />L’huu de mon antre c’est orné de sa peau,
<lb />Et son chef gras pend à vn soliueau.
<lb />Ie perdis hier trois brebis de ma trouppe,
<lb />Ie la gardois là ou ce ruisseau couppe,
<lb />Ce mont en deux, &amp; onc mon œil ne vid
<lb />Le fin larron lequel me les rauit:
<lb />l’auois trouué vn nid de tourterelle,
<lb />J'en pensois faire vn present à ma belle,
<lb />Des deux pettts de plume encore nuds,
<lb />Et ie ne sçay ce qui sont deuenus:
<lb />On les a pris: si bien que toute those.
<lb />Comme en despit à mon espoir s’oppose,
<lb />C'est vn presage, où te suis bien trompé,
<lb />Que mon desir en fin sera pippé,
<lb />Ie croy de vray qu’vne estoille maligne
<lb />Me void l’œil louche, &amp; luit à ma ruine.
<lb />Mais quel malbeur me peut il arriuer,
<lb />Que de me voir de Lycoris priuer?
<lb />D'vn autre bien te ne crains le naufrage:
<lb />Quand mon trouppeau auroit saoullé la rage,
<lb />De tous les loups qui vrlent en ces bois,
<lb />Aucunement estat ie n’en ferois. 5
<lb />Pourrois-ie pas en trouuer vn semblable?
<lb />Mais en perdant ma maistresse agreable,
<lb />Quand bien i’aurois tout le monde guesté,
<lb />Ie ne verrois sa pareille en beauté,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses blancs cheueux ressemblent en tainture,
<lb />Aux blonds chardons, lors que leur fleur est meure
<lb />Son front vny, est vn yuoire blanc,
<lb />Où bien ressemble vn glaçon d’vn estang
<lb />Ces deux beaux yeux qui les miens aueuglerent
<lb />Ce sont deux vers qui soubs la nuict esclairent
<lb />Dans les buissons, &amp; son corps rondelet
<lb />A la couleur de la neige, &amp; du laict,
<lb />Quand à sa bouche elle est vrayment si belle,
<lb />Que ie n’ay rien a comparer à elle:
<lb />Pensez-vous pas que ie ne sois heureux,
<lb />D’oser me dire vn de ses amoureux?
<lb />Que si du Ciel i’auois cest' aduantage,
<lb />De posseder tout seul son beau visage,
<lb />O que d’honneur! que de felicitez
<lb />irois passant en heur les deitez,
<lb />a
<lb />Mais c’est en vain que ce gué la te tente,
<lb />Iamais d’vn seul la femme n’est contente:
<lb />Pour deux, uy trois, satisfaict n’est son cœur:
<lb />Car combien qu'vn s’en tiltre possesseur,
<lb />C’est pour seruir aux yeux publits d’vn ombre,
<lb />Car ses desirs ne se reglent au nombre.
<lb />Ie n’ay soury que d’autres vont l’aymant,
<lb />Pourueu qu'elle ait pitié de mon tourment:
<lb />Pour vn riual ie m’entre en ialousie,
<lb />Vn tel martel n’est en ma fantasie,
<lb />Qu'vn Doralis, qu'vn amoureux Hylas,
<lb />L’aillent pressant toute nuë en leurs bras,
<fw><lb />Ce
<lb />Pou
<lb />S.
<lb />4
<lb />le
<lb />Ei
<lb />Ct
</fw><fw><lb />eure
</fw><lb />Ce m’est tout-vn: ie ne trouble leur aise.
<lb />Pourueu qu’en fin à mon tour te la baise.
<lb />Mais si pour n’estre assez beau, &amp; ioly,
<lb />Si pour n’auoir le visage poly,
<lb />Ainsi qu’ils ont, elle faict la superbe:
<lb />Ie sçauray bien soubs son pie couper l'herbe:
<lb />Encor ne suis-je ainsi laid qu'on diroit,
<lb />Comme la mer coye se retiroit
<lb />Je m'y suis veu, i’y ay miré ma face,
<lb />Et ie me trouus auoir fort bonne grace.
<lb />Außi ie veux premierement sonder,
<lb />Sa volonté &amp; le luy demander:
<lb />Mais si son cœur de le nier s'efforce
<lb />oifeuri vous que te cauteq de poice,
<lb />Elle aura beau fairé esclatter sa voix,
<lb />li seray soura tomme elle außi ma fois!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chœur.
<lb />Je regrette cest aage,
<lb />Ou les belles Chansons,
<lb />Antmoyent ce boccage,
<lb />Sans que iamais l’enuie en reprint les doux sons.
<lb />Soubz la verte ramée,
<lb />Ie Pasteur composoit,
<lb />Et la Bergere aymée,
<lb />Conuertie aux accents ses ennuis appaisoit.
<lb />Les gentilles Nayades,
<lb />Et Satyres &amp; Syluains,
<lb />Et les Hamadriades,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Caroloient souz vn ombre en l’air de ses doux chãts.
<lb />Sur la gaye verdure,
<lb />Les aignelets aimez,
<lb />Oublioient leur pasture,
<lb />Ponr apprendre les tons qui les auoient charmez.
<lb />Mais les Mujes gentilles,
<lb />N'eurent plustost osé,
<lb />Entrer dedans les villes.
<lb />Que ce qu’on prisa tant fut au blasme expose.
<lb />Le rustique langage
<lb />Fascha les courtisants,
<lb />Et des bois le ramage,
<lb />Que pleut aux demi-dieux, dépleut aux mesdisants.
<lb />Phœbus en la mesme heure,
<lb />Aux Bergers irrité,
<lb />Quitte-là sa demeure,
<lb />Les champs ou de tout temps il auoit habité.
<lb />Et ses sœurs, dont l’estude
<lb />Et l’art tant desiré,
<lb />Aymoit la solitude.
<lb />Bastirent autre part leur temple retiré.
<lb />La fleur la plus naïsue,
<lb />Qui sont sur ces ruisseaux,
<lb />Perd sa grace plus viue,
<lb />Quand sur elle a flairé l’haletne des trouppeaux.
<lb />La voix la plus diuine
<lb />En perdant ses beautez,
<lb />De fieur s’est faict espine,
<fw><lb />hãs..
<lb />8.
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Eeposée aux pedans, oracles des Citez.
<lb />Maudite soit ta muse,
<lb />Qui premiere en ces bois,
<lb />Enfle la cornemuse:
<lb />Pour aller flatter les oreilles des Rois.
<fw><lb />43
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Doralys. Hylas, Damon.
<lb />Philyrie. Doralys.
<lb />Vel est-ce teint qui ton visage offence?
<lb />Tu semble triste à voir ta contenance;
<lb />As tu reçeu quelque affront du destin,
<lb />Que veux-tu faire en ce lieu si matin?
<lb />Hylas. Vous dire adieu Le sort qui me moleste,
<lb />Ne veut qu’icy plus long temps ie m’arreste.
<lb />Damon. Quoy? ce païs te vient il à desdain,
<lb />Pour te contraindre à partir si soudain?
<lb />Hylas. Il me plaist bien, mais le Ciel qui domine
<lb />Sur nos saisons, ailleurs me determine.
<lb />Philytie. En quelle terre aspire-tu venir,
<lb />Pour y passer tes iours à l’aduenir?
<lb />Hylas. Ie ne sçaypas, ô gentille Bergere,
<lb />Tout vent est bon à qui nul port n’espere.
<lb />Doralys. Certainement ie me deuls de ce pointt:
<lb />Fay nous ce bien de ne t’en aller point.
<lb />-- ---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hylas. Je le voudrois, mais fortune inhumaint
<lb />Qui me bourelle en autre part me meine,
<lb />Adieu Bergers! ie me plains seulement
<lb />De ne pouuoir auant mon partement,
<lb />Me desdaigner de tous ces benefices,
<lb />Dont vos bontez obligent mes seruices:
<lb />Ie prie aux Dieux qui president là haut,
<lb />En vostre endroit d’espouser mon deffaut!
<lb />Et si le Ciel darde vn iour ses tempestes
<lb />Dessus ces champs, qu’il preserue vos testes!
<lb />Soyent vos trouppeaux garantis du courroux,
<lb />Des fiers Lyons des Tygres, &amp; des loups!
<lb />Soit vostre toict soubs la faueur diuine,
<lb />Exempt de mort, de guerre, &amp; de famine!
<lb />Souuenez vous du malheureux Hylas,
<lb />Qui vous requiert qu’estant vmbre là- bas,
<lb />Vous honorez plaignants son aduenture,
<lb />De quelques pleurs sa triste sepulture:
<lb />C’est sa requeste, &amp; son dernier propos,
<lb />Adieu amys! Dieu vous tienne en repos!
<lb />Doralys. Adieu Berger! celuy qui tout modere
<lb />re face auoir vn voyage prospere!
<lb />Damon. Ocher Hylas! ie veux du souuenir,
<lb />De tes vertus mon cœur entretenir.
<lb />hilyrie. Dieu te conduise, &amp; de mal te dispense!
<lb />Ces bois n’estoient dignes de ta presence.
<lb />Iylas. Adieu Pasteurs! Adieu dernier Adieu!
<lb />hibyrie. Or ça Damon, si ie quittois ce lieu,
<fw><lb />-y- 2e
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heuteuse Bergere.
<lb />Comme vn Hylas, aurois-tu l'ame triste?
<lb />Je croy que non. I’ay trop peu de merite.
<lb />Damõ. Las! que dis-tu? peut dõc biẽ viure vn corpr
<lb />Lors que l’esprit est au séiour des morts?
<lb />Jl est poßible, außi sans toy mon ame,
<lb />Ie m’en trois soubs vne froide lame.
<lb />Philyrie. Oüy, tu le dis, mais tu n’est le premier,
<lb />Qui parle ainsi, tout homme est coustumier,
<lb />Auant qu’auoir les choses desirées,
<lb />D'aller offrant des montagnes dorées;
<lb />Mais si la main il peut auoir dessus,
<lb />De sa promesse il ne luy souuient plus.
<lb />Damon. Tu dis cela d’autant que peu tu ayme;
<lb />On iuge autruy bien souuent par soy-mesme
<lb />Philyrie. L’excez d’amour ie ne te puis monstrer
<lb />Pour ne pouuoir de subject rencontrer,
<lb />Mais s’il falloit pour toy perdre la vie,
<lb />Je le ferois d’vne constante enuie.
<lb />Damon. Et toy mon cœur penses- tu que ma foy,
<lb />Et mon amour n’en fist autant pour toy?
<lb />Mourir ainsi ce me seroit bien viure.
<lb />Et vray trespas que morte ne te suiure.
<lb />Philyrie. Les bons amants en doiuent faire ainsi.
<lb />Damon. Ie le ferois. Ie crois-tu pas außi?
<lb />Philyrse. Ma paßion me force de le croire,
<lb />Damon. Et ta creante en redouble ma gloire.
<lb />Philytie. Mais combien doit durer ta fermeté?
<lb />Damon. Autant que peut durer l'eternité.
<fw><lb />--- - ----
</fw><lb />Philyt. Le seul tõbeau t'en peut dõcques forelorre
<lb />Damõ. Non le cercueil: car mort l’on aime entore
<lb />Philyrie. Dois-tu iamais au change t’adresser?
<lb />Damon. J’aurois horreur seulement le penser.
<lb />Philyrie. Tu bruslerou voyant plus belle face.
<lb />Damon. Mon amitié n’occupe qu'vne place.
<lb />Philyrie. Qui peut ainsi t’interdif le changer?
<lb />Damõ. Mon cœur qui plain ne peut plus rien loger.
<lb />Philyrie. Heureuse amante ores puis-ie dire,
<lb />Et bien-heureux le feu dont ie souspire?
<lb />Ie ne plains point mes desirs allumez
<lb />D’auoir esleu pour Ciel tes yeux aymez,
<lb />Mais pour me voir contente en toute sorte,
<lb />Fay que le temps ta constance n’emporte,
<lb />Damon. La mer sera sans flus &amp; sans reftus,
<lb />Lors que Damon ne t’adorera plus.
<lb />Pnilyrie. Plustost le feu logera chez Nerée,
<lb />Que de fausser ma promesse iurée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Hylas seul.
<lb />Llon mes pieds, efforcez-vous d'aller,
<lb />IAPuis que le sort nous contrainct d’éxiler
<lb />Loing du séiour où ie me soulois plaire!
<lb />Vous n’auez plus gueres de pas à faire,
<lb />La dure mort me tallonne de pres,
<lb />Pour vmbrager ma teste de Cypres:
<lb />Ma tumbe s’ouure, &amp; ia la douleur marque,
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon logis triste au quartier de la Parque.
<lb />Mais quels chemins mon pied vas-tu traçans?
<lb />En quels destroicts vay-ie or' m’embrassant?
<lb />ie n'apperçoy ny sente ny radresse:
<lb />Las! ie me pers en l'horreur plus espaisse,
<lb />De la forest, &amp; des lieux recitez:
<lb />Comme mes sens mes pas sont esgarez!
<lb />Mes pauures yeux qui me souloient conduire,
<lb />Ne voyant plus leur beau soleil reluire,
<lb />Sont aueuglez, toute clarté leur fuit,
<lb />Le iour plus clair ne leur sert que de nuict;
<lb />Leurs foibles rais ne m'estant plus propices,
<lb />Me vont conduire aux premiers precipices?
<lb />Dieu! qu'est cecy? ie suis tout noyé d’eaul
<lb />Est-ce vne mer enclose en mon cerueau,
<lb />Qui se debonde &amp; tasche pitoyable,
<lb />A submerger ma ve miserable?
<lb />S'il est ainsi ôpleurs redoublez-vout,
<lb />Et appaisez le celeste courroux,
<lb />Qui me poursuit &amp; tasche en toures sortes
<lb />A me fermer de la douceur les portes!
<lb />Ois suis ie? helas! en quels bois escartez?
<lb />Ces lieux deserts ne sont point habitez,
<lb />D’aucun mortel, tant seulement les feres,
<lb />T ont basty leurs maisons solitaires;
<lb />Ceste horreur triste est vne estable aux Ours,
<lb />Mais que ne vient quelqu’vn à mon secours,
<lb />De leur trouppeau, qui la terre ensanglante,
<lb />2
<lb />c---
<lb />O ...
<lb />Auec mon corps de sa main deschirante?
<lb />Tygres, venez, en l’estat où ie suis,
<lb />Vous me serez plus doux que mes ennuis?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Myrtine, Hylas, Myrtine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tlas. Hylas. Mais qu’oy-ie, est-ce Echo qui
<lb />IY me parle?
<lb />I'entens quelqu'vn qui deuers moy deuale.
<lb />Myrtine. Amy Pasteur arreste vn peu tes pas.
<lb />Hylas. Qu'apportes-tu? La vie ou le trespas?
<lb />Myrtine. Vie &amp; bõ heur quãt &amp; moy ie t’aporte
<lb />Console toy, &amp; va fermant la porte,
<lb />A tes regrets, la belle Lycoris,
<lb />T'a mis au rang de ses plus fauoris.
<lb />Hylas. Plus fauoris? tu me trompes Myrtine,
<lb />Ie n'ay point part en sa grace diuine:
<lb />Son cœur de marbre à me nuyre rangé,
<lb />Me licentie, &amp; m'a donné congé.
<lb />Myrtine. Tu as dit vray; mais amour qui l’offẽce,
<lb />De ton exil reuocque la sentence,
<lb />Et si tu veux treance luy donner,
<lb />Que tu l’aymois, il te faut retourner.
<lb />Hylas. Que ie retourne? ô pauure miserable!
<lb />Pourroit son cœur s’estre faict pitoyable?
<lb />Retournons-donc. S'il me conuient perir.
<lb />l'aymerois mieux aupres d’elle mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Myr
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Myrtine. Tu ne mourras ce penser ne t'imprime<lb />Ta Lycoru faict de toy trop d’estime,
<lb />Penserois-tu que ie vinsse appaiser
<lb />Si loing ton dueil pour apres t’abuser.
<lb />Hylas Sil est ainsi, ô bien-heureux cordage,
<lb />2
<lb />D'vn nœus plus ferme enchaisnez mon courage:
<lb />Cardez vous bien douleurs de me laisser,
<lb />De vous souffrir ie ne puis me lasser,
<lb />Mourir cent ans de misers &amp; tristesse,
<lb />Pour embrasser vn iour telle Déesse,
<lb />Est vn tourment trop facile à porter:
<lb />Faut plus grands maux pour tels biens meriter.
<lb />O pauure Hylas, ne plains plus ton martyre,
<lb />En tes malheurs heureux tu te peux dire,
<lb />En t’asseurant le Ciel plaisir te fit;
<lb />De ton dommage est venu ton profit.
<lb />Myrtine. Dy moy berger, quelle terre estrangere
<lb />Allois-tu voir en quittant ta Bergere?
<lb />Il se peut faire en laissant ce seiour,
<lb />Qu'en ton païs tu eusses fait retour,
<lb />Car il n’est pas que le peuple sauuage,
<lb />Qui vous pilla n’ait vuidé ce riuage.
<lb />Hylas. Vn loing quartier ie m’estois pretendu;
<lb />Combien qu'en bref ie m’y fasse rendu.
<lb />Myrtine. Quelle est, Aylas, cette terre eslongnée
<lb />Qui de t’auoir eust esté fortunée?
<lb />Hylas. C’est celle là, ou Pluton sur les bords
<lb />Tient cour ouuerte aux miserables morts,
<lb />---- u - d̀--e . -. S.- - c - - Cor-
<fw><lb />-------
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eyeoris
<lb />Iyrtine, ru feusses mort au partir de ceste isle?
<lb />lylas. Myrtine belas! que tu es simple fille,
<lb />Pensant qu'absent i'eusse allongé mon iour?
<lb />Tu ne sçais pas qu'elle force à l'amour,
<lb />Et si tu aime; abandonnant la belle,
<lb />Las! c’estoit faict de ma vie mortelle!
<lb />Pour esquiuer à mon cruel tourment,
<lb />J'allois loger au poudreux monument,
<lb />Il aime peu quiperdant la presence
<lb />De ce qu'il aime, à la mort ne s’aduanes.
<lb />Ayrtine. Ocher Hylas! que ta fidelité
<lb />Merite bien vne tellɇ béauté!
<lb />Vos raretez sympathisent ensemble
<lb />Et à bon droict le destin vous assemble.
<lb />Iylas. Las! qu'as-tu dit? faisant comparaison
<lb />D'elle, &amp; de moy tu parles sans raison:
<lb />C’est esgaller au cedre la fougere
<lb />Que m'enroler auec telle Bergere.
<lb />Chere Myrtine, autant comme Phœbus,
<lb />Va s’esleuant sur ces patiz herbus.
<lb />Autant qu'Athos ou l’Olympe s'esleuent,
<lb />Sur les valons que les fleuues abreuent,
<lb />Autant son teinct les Dieux mesmes blessant
<lb />Va sur l'enclos du monde se haussant:
<lb />Dẽpuis les lieux ou l'Aurore emperlee,
<lb />Rend du Soleil la charette atteles,
<lb />Iusqu'au seiour ou recreu de trauaux
<lb />Le vieil Triton debride ses cheuaux,
<lb />----. -e.-. Ca.
<lb />Rien ne se void qui luy soit comparable
<lb />S'est vn Phœnix qui n'a point son semblable,
<lb />Außi le Ciel soit plustost sans flambeaux,
<lb />Le iour sans iour, les bois sans arbrisseaux,
<lb />Ceres sans bleds, Cupidon sans supplices,
<lb />Que ses autels soient mes sacrifices.
<lb />Myrtine. Que tu vas haut, ô nompareil Berger!
<lb />Pallas, naissant te voulant obliger:
<lb />Ie ne croy pas que les bois, &amp; les plaines
<lb />T’ayent nourry: ou Memphis, ou Athenes,
<lb />T’ont rendutel; car ces mots enchanteurs,
<lb />Ne sentent point le style des Pasteurs:
<lb />Deux &amp; trois fois telle ie tient heureuse
<lb />Qui va bruslant ton ame gentreuse.
<lb />Mais en çausant nous approchons du lieu
<lb />Ou le grand Pan de ces forests le Dieu,
<lb />Faitt residence entrons par l’autre voye,
<lb />C'est le sentier que le plus droict conuoye
<lb />Chez Licoris, Ah Dieu qu'elle anc a l'heur,
<lb />Quand à ses yeux frappera ta splendeur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />Umphe aux beaux yeux, à la grace gentille.
<lb />NN Ie suis courrier du grand Dieu de cest' iste,
<lb />Pan qui premier aux simples Pastoureaux,
<lb />Enseigna l'art de gerder les trouppeaux,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Messager de Pan, Lycoris, Messager.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ;
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de Franc
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />maintenant par loix sainctes &amp; belles,
<lb />
<lb />git leurs mœurs, &amp; vuide leurs querelles,
<lb />ce matin Doralys irrité,
<lb />st venu plaindre à sa diuinité,
<lb />'à iour paßé tu luy fis la promesse
<lb />l'espouser, &amp; d’estre sa maistresse,
<lb />toutesfois en la foy pariurant
<lb />luy tu vas vn autre preferant,
<lb />qui n'est bon: la parole donnée
<lb />doit tenir au faict de l’Hymenée:
<lb />st le subiect qui me faict te trouuer,
<lb />Le iuste Pan desirant esprouuer,
<lb />ti de vous deux à son deuoir renonce,
<lb />enuoye expres pour te faire semonce,
<lb />te trouuer deuant sa maiesté,
<lb />vous serà toüt discord appointé.
<lb />Ly coris. Onc Doralys ma foy n’eut en ostage,
<lb />ur me soubsmettre au ioug de mariage,
<lb />a menty, il est trop effronté,
<lb />faire embusche à ma virginité,
<lb />338
<lb />u qu’il sçait bien que la chaste Déesse,
<lb />ur la seruir tient ma libre ieunesse.
<lb />C'est deuant elle où ie doy conuenir,
<lb />4
<lb />ur estre absoute, ou pour me voir punir,
<lb />on deuant Pan des amants le refuge,
<lb />le serois de sa cause le iuge;
<lb />n’iray pas, si i’ay commis forfaict
<lb />ane est là, qui la iustice en faict.
<lb />274 22-.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Messager. Tu n’iras pas? ainsi donc tu estin
<lb />Le Dieu puissant qui faict trembler les cymes,
<lb />De ces forests, d’vn seul clin de ses yeux?
<lb />Mal te prendra d’auoir fasché les Dieux,
<lb />Lycoris. Sage courrier, mon audace est telle
<lb />De mespriser sa puissance immortelle,
<lb />Il iuge droist tressainctes sont ses loix,
<lb />Mais la Déesse à qui parmy ces bois,
<lb />De chasteté s’attribuë le tiltre,
<lb />3
<lb />De nos debats veut seulle estre l’arbitre.
<lb />Messager. Bien bien, ne bouge; asseure toy pourt
<lb />Puis que tu vas sa fureur irritant,
<lb />Et que si peu ta grandeur tu reueres,
<lb />e tar bien tost troïs Satyres, ohrrtey
<lb /> re ouse re menes,
<lb />D'où on ne peut impunis retourner.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />I
<lb />Lycoris, Arcadin, Lycoris.
<lb />Ar quel moyen, par quel art, quel vsage
<lb />Puis-ie esuiter ce perilleux passage?
<lb />Si Pan est iuge, autant il me vaudroit
<lb />Auoir perdu l’arrest de mon bon droict:
<lb />Il se souuient de la longue souffrance
<lb />Dont sa Syringue exercea sa constance,
<lb />Si que depuis il a tousiours pitié
<lb />Des cœurs bruslants aux flames d’amitié;
<lb />Et sans esgard que iustice il offence,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
<fw><lb />u
<lb />a
<lb />u
<lb />u
<lb />n
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La paßion faict pencher sa balance.
<lb />oudrois-ie donc subir son iugement,
<lb />st
<lb />4
<lb />Et malgré moy m’vnir à vn amant,
<lb />Qui me desplaist? ô que plustost la foudre
<lb />Frappe mon corps, &amp; le reduise en poudre?
<lb />Ie n'ay iamais desobey aux Dieux,
<lb />Mais pour ce coup ie ne despens pas d’eux,
<lb />Au bel Hylas, mon amour est donnée,
<lb />Et pour luy seul me plaist vn Hymeneé.
<lb />sais Doralis mettra tout son pouuoïr,
<lb />Qu'vn tel bon-heur mon cœur ne puisse auoir,
<lb />Ce qu'il ne peut obtenir par merite,
<lb />La tromperie à l'emporter l’excite,
<lb />Fl pourroit bien en fin pour tout confort
<lb />Et pour salaire, encourir vne mort:
<lb />En hardy toy mon cœur en cest affaire,
<lb />Deliure nous d’vn si dur aduersaire,
<lb />Helas! ien ose! vn importun remors
<lb />Trouble mon ame, &amp; faict pallir mon corps,
<lb />Il vaut bien mieux emploter le Satire
<lb />Qui chacun iour pour ma rigueur souspire,
<lb />En ce peril, quand il deuroit perir,
<lb />Et mille sois pour le subiect mourir,
<lb />Il le fera. Mais le voicy qu’il entre
<lb />8
<lb />En ce vallon, &amp; va quittant son antre:
<lb />Il vient à moy, où t’en vas-tu Berger?
<lb />Arcad. Vour si mes mauz 1o ent potni fats chager.
<lb />ycoris. Cõment changer? veux-tu que ii t'aublu<lb />--8-- -----3-
<fw><lb />22
<lb />e
<lb />L4
<lb />7
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />enldeureule beigcres
<lb />Arcad. Non; mais plustost que mõ amour vous lie
<lb />Ly coris Hé quoy tousiours ie te trouue amoureu?
<lb />Arcad. Et moy tousiours vostre cœur rigoureux,
<lb />Lycoris. Fay moy vn bien Arcadin ie te prie.
<lb />Arca. Vn bien, dix mille: &amp; puis au bout ma vie,
<lb />Lycoris le n’en veux tant: il suffit seulement
<lb />D'executer vn mien commandement,
<lb />Mais il faudroit garder bien le silence:
<lb />La mort y pend, quand &amp; la cognoissance.
<lb />Arcadin Vn bon secret te le celes assez;
<lb />I'ay bon celier, mais mes vins sont poussez.
<lb />Lycoris Tu es gausseur, à tous mots tu veux rir
<lb />Or en deux mots sçais tu que ie veux dire.
<lb />Arcadin. Nenni vrayment. Voulez-vous me bat
<lb />Vous feriez bien pour mon dueil appaiser.
<lb />Lycoris. Payement ne doit preceder le seruice,
<lb />Tant seulement fay moy vn facrifice.
<lb />Arcad. Est ce d'vn bouc, d'vn cheureüil ou aigne
<lb />N'espargnez pas ni maistre nt trouppeau.
<lb />Lycoris. Ce que ie veux est chose bien plus grant
<lb />Arcadin. Et biẽ plus grãd l’amour qui me cõma
<lb />Lycoris. C’est Doralis qui en despit de moy,
<lb />Veut m'asseruir soubs la noctere loy.
<lb />Tu le cognois: sa recherche odieuse,
<lb />–
<lb />Non moins qu’au mien à ton cœur est fastheu
<lb />Auron tu bien courage assez fort
<lb />Pour me l'oster en lur donnant la mort?
<lb />Ar. Quãd c'est pour vous pen mepjort ieurtre
<lb />t- -
<lb />1 Voila la masse à vous en faire preuue.
<lb />y coris. Tu parles haut abaisse vn peu ta voix,
<lb />Quelqu'vn nous oit peut-estre dans ces boïs.
<lb />Arcadin. C’est bien oüy, buissons ont ils oreilles?
<lb />Vn homme mort se sont de grands merueilles.
<lb />ycoris. Va donc amy, mais sur tout prens le soing
<lb />De la conduire en quelque antre, bien loing
<lb />De toutes gens: afin que nostre offence
<lb />D'aucun Berger ne viennt en cognoissance,
<lb />Si on le sçait, penses en quel tourment,
<lb />Tute vas mettre, &amp; moy pareillement?
<lb />Arcadin. Voila bien craint, ie croy que ce fueillage
<lb />Qui va branlant, vous pallit le visage,
<lb />Quelle amazone! &amp; ce pendant ses yeux,
<lb />Feroient trembler les plus audacieux;
<lb />ycoris. En bon subiect, ie n'ay aucune crainte,
<lb />Mais en mauuais, mon ame en est attainte.
<lb />Arcadin. Vous auez peur faisant mourir vn corps:
<lb />Et toutesfois quand vos chameux efforts
<lb />Tuent l’esprit, &amp; font mourit ine ame,
<lb />C’est moins que rien: ce n'est qu’vn peu de flame,
<lb />Mais c'est assez, ie m'en vay le trouuer:
<lb />Ne craignez point, mal n'en peut arriuer.
<fw><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />Myrtine, Doralys, Myrtine.
<lb />As! le voila l’inhumain qui me tuë?
<lb />Qui va cachant dans l'homicide veuë,
<lb />--
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oul heureule Bergere.
<lb />Vn Basilic, il me faut l’aborder:
<lb />Cher Doralis, viens-tu icy guider,
<lb />57
<lb />Tes blõds aigneaux? Doralis, nenni belle Bergere
<lb />Ie vay chercher en ce bois solitaire.
<lb />Myrtine. Las, tarde vn peu, as tu quelque desdain
<lb />Que ie te parle, à partir si soudain?
<lb />Dure pitié, c’est grand cas qu’il s’offence,
<lb />Quand il me voit en sa bellepresence.
<lb />Doralys. Ce n'est cela, i'ay la pensee ailleurs,
<lb />Mon cœur se perd vague apres mes douleurs:
<lb />Quand ie discours c'est vne chose rare
<lb />Si à tons mots mon propos ne s’esgare.
<lb />Myrtiné. Iusques à quant à iuré ta rigueur,
<lb />De me laisser en si dure langueur?
<lb />Serous- tu bien semblable à la riuiere:
<lb />Qui plus s’estongne, e tant plus se faict fiere.
<lb />Par le tribut de cent moindres ruisseaux,
<lb />Qui pour l’enfier, lui font part de leurs eaux?
<lb />Ou au sapin, dont la cyme se porte,
<lb />Plus forte l’Olimpe, &amp; moins s’apperçoit forte?
<lb />Resoluës tu que le bord du cercueil
<lb />Soit la deuise entre moy &amp; le dueil?
<lb />Doralys. Que te sert il de supplier vn homme
<lb />De t’alleger qui lui mesme consomme,
<lb />D'vn feu pareil? cil qui ne peut guarit,
<lb />Pourroit il bien vn autre setourir?
<lb />L’œil chaßieux ou de lumiere vuide
<lb />Peut il d’vn seul estre la seule guide?
<lb />TVT-
<lb />-.271CA
<lb />–--
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C'est temps perdu! c'est mesurer de l'eau,
<lb />Dedans vn crible, ou d’vn foible pinceau
<lb />Paindre dans l’air qu’esperer allegeance
<lb />De moy chetif qui sur moy n'ay puissance.
<lb />Myrtine. Est il encor de la tustice aux cieux?
<lb />O cœur ingrat ne veillent pas les Dieux
<lb />A ton merite esgaler le supplice!
<lb />Ie mourray donc? te feray sacrifice
<lb />De ce mien sang à ta dure rigueur?
<lb />O mes douleurs pour Dieu tuez mon cœur!
<lb />Doralys. Ah qu'est cecy doncques ma triste vie,
<lb />Va suscitant vne contraire enure,
<lb />En deux endroits? ie produis guerre &amp; paix,
<lb />En mesme instant ie plais &amp; ie desplais:
<lb />Myrtine m’ayme, &amp; Lycoris m’abhorre,
<lb />L’autre me hait, &amp; ceste cy m’adore,
<lb />Maudit amour, change les volontez
<lb />De l’vn à l’autre, ou me rends limitez.
<lb />Mes tristes iours. Helas elle est pasmée!
<lb />Ls laisseray ie en ce dueil abismée,
<lb />Sans voir la fin de son elourdement?
<lb />Oüy: Car ma veuë agrandit son tourment.
<lb />Myrtine. il s’en va donc le cruel, le batbare,
<lb />Sans que pitté de son ame s’empare?
<lb />O arbres durs tesmoings de mon ennioy,
<lb />Pous aueZ bien le cœur plus mol que luy;
<lb />M’auoir laissee en ce point lamentable?
<lb />Allons moourer: il est inexorable?
<lb />"ecc uecæe
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chœur. En quel siecle m'as, tu faict naistre.
<lb />Destin seuere &amp; rigoureux?
<lb />Il falloit me desnier l’estre,
<lb />Ou me rendre vn peu plus heureux,
<lb />Mon amertume eust esté sucre,
<lb />Entrant de mon bers au sepulchre.
<lb />En ces bois on n’oseroit plaindre.
<lb />Il faut baillonner ses douleurs,
<lb />Et la prosperité se faindre,
<lb />Quand on est confit en malheurs,
<lb />Et pour la crainćte du mesdire,
<lb />Imposer le silence au martyre.
<lb />Quand encor viuroit vn Tytire,
<lb />Dont les vers furent si polis,
<lb />Faudroit qu’il demontast sa lyre,
<lb />Sans plus chanter Amarilis,
<lb />Le mynce fameux par ses carmes,
<lb />Ne s’enfleroit plus de ses larmes.
<lb />Si le chantre de Siracuse
<lb />Eust faict en ce temps son quartier,
<lb />Jl eust abandonné la muse,
<lb />Fasche d’vn si triste mestier, se
<lb />Ie langage de l’ignorance
<lb />A son sçauoir eust mis silence. 
<lb />O gent maudite, &amp; detestable?
<lb />Qui de nos beaux pastiz herbus,
<lb />Par ta langue miserable,
<lb />Aurois mesme txilé Phebns.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui te nuist ô peuple sauuage,
<lb />Le chant qui s’oit en ce boccage?
<lb />Si tant de gentilles merueilles
<lb />Offençent ton cœur enuieux,
<lb />Que n'assourdis-tu tes oreilles?
<lb />Que ne vas-tu fermant les yeux,
<lb />Comme vn hibou par leur lumiere?
<lb />Ce n’est pas pour toy que resonnent
<lb />264
<lb />Nos cornemuses ne s’entonnent
<lb />Pour te faire admirer leurs voix,
<lb />Ce seroit preparer à rire,
<lb />D’amuser vn asne à la lyre.
<lb />C’est pour les belles Oreades
<lb />Qui sur nos monts vont presidant,
<lb />Pour les sainctes Hamadriades,
<lb />Dessoubs les chesnes residant:
<lb />Et pour la bande tolie,
<lb />Ne mesprise nostre Thalie<lb />N’approche de nostre fontaine,
<lb />Ne vient point boire en mes ruisseaux.
<lb />L’odeur de ma puante haleine,
<lb />Profaneroit ces chastes eaux,
<lb />Comme vn bouc gaste les fleurettes,
<lb />Tu soüillerois nos chansonnettes.
<lb />Car ainsi qu’vn cristal s’empire,
<lb />Et perd sa valeur, &amp; son choix,
<lb />2
<fw><lb />4
<lb />Pot
<lb />Et
<lb />Ie
<lb />Ch
</fw><lb />* Où l’heureuse Bergere.
<lb />Alors qu’vne femme s’y mire,
<lb />Qui souffre le fluz de ses mois,
<lb />Nos muses deuiendroient ridées,
<lb />De ton œil louche regardées.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Philyrie, Damon, Doralys,
<lb />Philytie.
<lb />Sroit-il vray? la fureur, &amp; la rage,
<lb />O Auroient ils bien pour hostes son courage?
<lb />Pourroit l’amour produire inimitié?
<lb />Et la rigueur naistre de la pitié?
<lb />le ne le croy. Sa face tant aymable
<lb />Chasse de moy vn penser si damnable,
<lb />A quel propos? peut-elle pas refuser
<lb />Tous ses amours, sans d’auantage oser?
<lb />
<lb />Mais toutesfois vn' autre consequence,
<lb />Ace faux bruit donne de l’apparence,
<lb />Il veut tirer de Pan vn iugement
<lb />En âllegeant ie ne sçay quel serment
<lb />Qu'elle luy fist, ce fut en ma presence,
<lb />Cela peut-estre allume la vengeance,
<lb />Dans son courage: encor que ce Berger
<lb />Ne puisse pas par ce poinct l’obliger.
<lb />Je veux pourtant auant que la iournee,
<lb />Ait veu sa fin par l’vmbre retournee,
<lb />Iuy en donner vn aduertissement,
<lb />CL -i
<fw><lb />Faire au plus seur, c’est faire sagement,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cherchons. le donc dedans l'obscure place
<lb />De la forest, il y est à la chasse.
<lb />Damon. On iroit bien seulette dans ces boü,
<lb />Ma Philyrie? elle n'a ny carquois,
<lb />Espieu, ny arc; quelque subiect la guide,
<lb />Qu'elle me cele, auroit-elle perfide
<lb />vn cœur à part? ie ne puis le penser?
<lb />Ce seroit malmes vœux recompenser:
<lb />Sans estre veu ie veux suiure sa piste;
<lb />Et voir en fin ou ses pieds vont si viste.
<lb />Philyrie. I’ay beau cercher aux plꝯ cachez endroits
<lb />Ie ne le voy, ni n'entends point sa voix:
<lb />Damon. Comme elle va. Sa course violente,
<lb />Deuançeroit celle la d' Athalante:
<lb />Suiuons tousiours, ne l’abandonnons pas,
<lb />Il faut sçauoir à quoy tendent ses pas.
<lb />Doralys. Je m’attendois entrant en ce boccage,
<lb />Trouuer vn cerf en sa chambre à l’ombrage,
<lb />Et faire boire vne fleche en son sang.
<lb />où d’vn espieu luy transpercer le flant:
<lb />Mais tout me fuit, ie pense que ma planté,
<lb />Aye marché sur quelque herbe meschante,
<lb />Ou qu'au matin bors que ie suis issu.
<lb />ay rencontré quelque aueugle ou bossu,
<lb />Reposons-nous sur ceste herbe menuë,
<lb />In attendant que le chaut diminuë.
<lb />Philyrie. Ie n’en puis plus, ie suis lasche du tout,
<fw><lb />Da
<lb />I
<lb />D
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oul neureuse Bergere.
<lb />I'ay veu ce bou de l'vn à l’autre bout:
<lb />Ha le voicy las! il dort le pauure homme,
<lb />Hau Doralis? Poralis Qui veut rõpre mõ sõme,
<lb />Damõ Cœur desloyal! sont ce la tes beaux veus
<lb />Que tu me fis me liant en tes nœuds?
<lb />Philyrie. Las! tu repose, &amp; n’as pas la pensée,
<lb />Qu'à ces beaux iours vne embusche est dressée.
<lb />Doralys. Que me dis-tu? est-il vray par ta foy?
<lb />Phil. il est certain Damõ sieds-toy dõc pres de moy
<lb />Ma Philyrie, &amp; le reste me conte,
<lb />Qui veut mamort, il recherche sa honte.
<lb />Damon. Pere Octean au dos porte batreaux,
<lb />Va nourrissant la flamme soubs tes eaux,
<lb />Le cœur perfide en qui i’euz esperance,
<lb />Est deuenu le ioüet d’inconstance.
<lb />O tristes yeux de nuages couuerts
<lb />Vous fermez-vous, où si estes ouuerts?
<lb />Vous doy te croire? ô Bergere maudite!
<lb />Et plus maudite encore ma poursuitte!
<lb />Que tardes-tu? embrasse embrasse-lé;
<lb />Ton crime infect ne sera pas celé,
<lb />A nul Berger, ny mesme à Diane,
<lb />C’est donc ainsi que son corps on profane?
<lb />Mais que tarday ie? il semble que mes sens,
<lb />In soyent repeuz, &amp; qu'au mal ie consens:
<lb />Parton d’icy: acheue ô miserable.
<lb />Vn repentir suiura ton faict damnable.
<lb />Philytie. Escoute dont. La belle Lycoru,
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eycoris
<lb />Dont à grand tort les beautez tu cheris
<lb />Ne t’aime point, &amp; sçachant la rebelle;
<lb />Que Pan deuoit vuider cette querelle,
<lb />Et preiugeant comme veut toute loy,
<lb />Que la sentence inclineroit pour toy,
<lb />Elle a loüe vn cheurier d'Arcadie,
<lb />A ce qu’on dit, pour t’arrester la vie.
<lb />Donne t'en garde, &amp; du logis ne part
<lb />Sans te fournir de carquois &amp; de dard,
<lb />Doralys. Ie ne sçay pas: elle est fort inhumaine:
<lb />Mes feux ardants vont reglaçeant sa haine,
<lb />Mais nonobstant ie pense que son cœur,
<lb />Iusqu'a ma mort n’a monstré sa rigueur?
<lb />Soit ou ne soit St ma dolente vie,
<lb />Pour elle meurt, c’est ma plus grande enuie.
<lb />Philyrie. Fol que tu es: conserue tes beaux iours;
<lb />2
<lb />Trop trost pour toy en finira le cours.
<lb />Doralys. Las! tu t’abuse; il n’est telle misere
<lb />Que ne mourir quand plus rien on espere:
<lb />Viure hẽy de ce qu’on ajme tant.
<lb />Est vne mort nostre vie agitant,
<lb />Qui vogue en mer sans espoir de riuage
<lb />Peut desirer sans offence vn naufrage.
<lb />Philyrie. C’est ton aduus. Mais ie tarde beaucoup,
<lb />Je ne crains point, que le Tygre ou le Loup,
<lb />De mon trouppeau fassent la boucherie,
<lb />Adieu Berger! Doralis. Adieu donc Philyrie!
<lb />Bien qu'vn trespas soit mon metlleur party,
<lb />1---
<lb />-- -----i.----e-----
<lb />* te
<lb />–
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Je te sçais gré de m’auoir aduerty.
<lb />Ne laissons-pas de reposer encore
<lb />sur les tapis de la mignarde Flore,
<lb />Et puis tantost par les sauuages lieux
<lb />Nous poursuiurons les sangliers furieux:
<lb />Les Dains craintifs, &amp; les bisches legeres
<lb />Ou loslearaux gistez en ces fougeres,
<lb />De leur despoüille il faudra façonner,
<lb />Vn beau present, afin de le donner,
<lb />2a
<lb />Au grand Dieu Pan; bien qu’il sois equitable,
<lb />Jl en aura mon droict plus fauorable:
<lb />Dormons nous donc, il n'est que le my iour,
<lb />4ubpene jeren, alaenagersrenrs
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Arcadin, Doralys, Arcadin.
<lb />J'Oicy pourtant la retraicte plus sombre
<lb />VOù ie l’ay veu se reposer à l’ombre,
<lb />Quand la chaleur leuant ses membres d’eau,
<lb />Le r’appelloit au bord de ce ruisseau,
<lb />Qu’il fust icy! la place est toute faicte,
<lb />Pour y commettre vne ebose secrette,
<lb />Le coup seroit en mesme seureté
<lb />Que s’il estoit soubs terre execusé,
<lb />Hé le voicy! il dort, faisons silence
<lb />Qu'il ne s’esueille, il faut que ie m'aduanee,
<lb />Pour attacher ses bras de se cordeau,
<lb />erce- --m-ce--s. D ex emres u-- au r----e------
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<lb />
<lb />Dieu! comme il ronfle: il faut aller tout beau:
<lb />Ses mains sont bien; mais despeschons-nous vitte,
<lb />Lious ses pieds qu'il ne gaigne la fuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Que veux-tu faire, ô Satyre inhumain?
<lb />Qu’ay-ie commis, di-moy boucquin vilain,
<lb />Pour me lier pieds, &amp; mains en la sorte?
<lb />Veux-tu tuer vne personne morte,
<lb />Qui pour deffence à la voix seulement?
<lb />Rends moy donc libre afin qu’honnestement
<lb />Ie me combatte, &amp; d’vne force adestre,
<lb />Ie meure au moins les armes en la dextre,
<lb />Es non la corde ainsi comme vn voleur,
<lb />Où tu feras iniure à ta valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Tu as raison. Tu me parles de gloire,
<lb />Ie tiens desia en mon poing la victoire,
<lb />Et tu voudrois que brauache guerrier,
<lb />Ie hazardasse encore mon laurier,
<lb />niene prepequetibre tu m'eschappe?
<lb />I'ay vn Renard enclos dedans ma trappe,
<lb />Ie luy donray la clef des champs, pour voir
<lb />Si en courant ie le pourray t auolt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Qu'à tout le moins ô Lestrygon ie sçache
<lb />Pourquoy ton fer dedans mon sein se cache?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcauifi.
<lb />Tus le sçauras, mais attends donc vn peu,
<lb />*
<lb />memmu uen uce vuee
<fw><lb />Pa
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Qu'à ce lien i’aye encor faict vn nœu.
<lb />C’est Lycoris, que tu as irritee,
<lb />Elle ne veut voir sa cause traictee,
<lb />Par deuant Pan, peut-estre redoutant,
<lb />Que la raison ne l’allast combattant,
<lb />Et pour sauuer sa nef d’vn tel Carybde,
<lb />Elle m'a prié d’estre ton homicide,
<lb />Arens uome conreige, &amp; rengecuiy con cœur,
<lb />Car i'ay banny bien loing toute douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />C’est Lycoris? helas! à la bonne-heure?
<lb />Ma Lycoris resoult donc que ie meure?
<lb />Peut bien ma mort luy donner du plaisir?
<lb />Mourons heureux puis que c’est son desir,
<lb />Ie te supplie, ô cher amy Satyre,
<lb />Me pardonner ce que ie viens de dire,
<lb />Ne sçachant rien de ta commißion,
<lb />J'ay faict parler ma folle paßion:
<lb />Là où venant de la part de ma belle,
<lb />Tu ne me fais moins de faueur qu'à elle:
<lb />- Ell' veut ma vie en desirant ma mort,
<lb />Pensant me nuyre ell' m’apporte confort,
<lb />vn des ennuis dont sa rigueur m'outrage,
<lb />Plus qu’vn trespas me gesnoit le courage,
<lb />Là où ie vais vn plaisir esprouuant
<lb />Que ie n’ay peu voir iamais en viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcaurri.
<lb />A-tu encor quelque complainte à faire?
<lb />------ 8 ----- c---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />Pespestbe voy, tar vay dinteurs ajfatres
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Non pas beaucoup, ie me deuls seulement,
<lb />Qu'auaut qu’entrer soubs le froid monument,
<lb />L’heur n’a voulu qu’en pleurant ie luy disse
<lb />Vn long Adieu pour fin de mon seruice:
<lb />Ce seul regret accompagne mou cœur,
<lb />Et de ma mort enfielle la douceur,
<lb />Mais si tu veux pour moy prendre la peine
<lb />Quand de l’exploict tu l’a rendras certaine,
<lb />Tu luy dirois qu’allant soubs le cercueil
<lb />Ie n’ay douleur qu’à perdre le Soleil,
<lb />De ses beauxyeux, que c’est l’object vnique
<lb />De qui le dueil répaist ma fin tragique,
<lb />Fin toutesfois qui m'est felicité,
<lb />Sçachant que telle elle a la volonté,
<lb />Que de bon cœur le tout ie luy pardonne,
<lb />Car si ma vie &amp; mon iour m’abandonne
<lb />Non faict l’amonr, qui vainqueur du trespas,
<lb />Comme icy baut m’aßistera là bas.
<lb />Veuille le Ciel que tousiours ell' fleurisse
<lb />Et qu'vn Hylas ses souhaits accomplisse,
<lb />Si que viuant en repos desormais,
<lb />Leurs beaux desirs ne vieillissent iamais,
<lb />Que tout le mal que le sort leur proeure,
<lb />Puissent tomber dessus ma sepulture!
<lb />C’est faict amy! i’ay par trop suspendu
<lb />Ta patience à m'auoir entendu:
<fw><lb />7
</fw><lb />Où l’heuteuse Bergere.
<lb />Commence donc à finir ma misere,
<lb />El por looa moont tontente ma pergeres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />As-tu tout dit? ces mots plains d’amitié,
<lb />Dedans mon cœur font entrer la pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Dieux qui là haut vous rendez admirables
<lb />En vous monstrant aux humains pitoyables,
<lb />Faistes helas! que ie puisse esprouuer
<lb />Mort la douceur que ie n’ay peu trouuer,
<lb />Viuant au monde &amp; n’imputez à crime
<lb />A Lycoris, ce mien sang la victime,
<lb />De sa durte, mais plust ost allongez
<lb />Ses iours heureux par les miens abregez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />O truauté iadis ma familiere
<lb />Que deuiens-tu? &amp; toy fierté premiere,
<lb />Qui ne trouuois meilleur hoste à loger
<lb />Qui ce mien cœur, voulez-vous donc changer
<lb />Vostre demeure, &amp; que la pitié face
<lb />Saresidence, où estoit vostre place?
<lb />Je ne sçay pas mais mes efforts sont vains,
<lb />Et le cousteau m’est tombé hors des mains.
<lb />Berger amy, pour toy le Ciel tient ferme,
<lb />Jl ne veut pàs que i'aduance le terme
<lb />De tes saisons: ie te iure ma foy,
<lb />Que ie ne puis: rien attenter sur toy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doralys.
<fw><lb />6
</fw><lb />Hé commens donc pourras-tu satisfaire,
<lb />Onugapose capveo ; que t a air maa bergeres
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Ie ne sçay pas. Doralys. Non nõ fay moy monrir.
<lb />Rien qu'Atropos mon dueil ne peut guerir.
<lb />Tu luy promis; faut luy tenir promesse:
<lb />La mort me plaist, plaisant à ma maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Que gaigne-tu de plaider ton trespas?
<lb />Tu veux perir, les Dicux ne veullent pas,
<lb />Oserois tu leur faisant resistance,
<lb />Armer ma main encontre leur deffence?
<lb />Mais sçais tu bien ce qu’il faut inuenter
<lb />Qui peut sans plus Lycoris contenter?
<lb />Faignons ta mort moy plain d’horreur funeste,
<lb />Ioignant mon glaiue au sang de quelque beste,
<lb />L’iray trouuer, &amp; plaignant ton destin.
<lb />Ie luy diray quels propos eut ta fin:
<lb />Toy cependant en quelque place obscure
<lb />Passe ta vie, &amp; cherche autre aduenture,
<lb />lusmuicuuu que te cret fetoutnant,
<lb />Sur d’autres poincts, t’ira mieux fortunant,
<lb />On void souuent apres mille desastres,
<lb />Pour nostre bien luire de plus doux astres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Meilleur succez il ne faut esperer:
<lb />Ie veux pourtant humble t’obtemperer
<lb />Va donc amy, va trouuer ma cruelle,
<lb />---- --------- -oc-
<lb />--
<fw><lb />–
<lb />F ---
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Annonce luy ceste douce nouuelle
<lb />De mon trespas moy ie vay dans ce bois,
<lb />pluindre mon dueil, des accents de ma voix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Hylas seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vis que ie suis seullet en ce boccage,
<lb />Il ne faut point desguiser mon courage,
<lb />Rien ne m’entend: ces rochers les plus lourds,
<lb />Ces chesnes durs, pour m’entendre sont sourds,
<lb />Ia seulle Echo dans ces buttes enclose,
<lb />Va m’escoutant: car elle oit toute chose,
<lb />Mais c’est tout-vn, d’elle ie me promets
<lb />Que mes secrets ne se diront iamais,
<lb />Par sa response: elle est fort ententiue
<lb />A nous oüyr, mais à parler tardiue.
<lb />Iusqu'à ce iour ny Nymphes ny Berger,
<lb />De mon estat n'a peu encor iuger,
<lb />Car ses habits, ce champestre langage,
<lb />Ont dementy mon rang, &amp; mon lignage,
<lb />Art bien subtil pour tromper l’estranger
<lb />Qui n’occupant mon thrône sans danger,
<lb />Ne penses pas t’y rendre vn iour paisible
<lb />Que par ma mort qu’il recherche au poßible,
<lb />S’il eust cogneu que ie fusses ity,
<lb />Qui peut douter que son cœur endurcy,
<lb />M'y poursuiuant d'vne mortelle guerre,
<lb />C -cueT- l ura-
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’eust de mon corps ensanglanté la terre?
<lb />Où cependant plus heureux ie me vois,
<lb />Que si dans Cypre vn sceptre ie tenois,
<lb />Ie fais plus d’heur de seruïr ma Bergere,
<lb />Que de regir la terre toute entiere.
<lb />Braue Hylas, bien fortuné des Cieux
<lb />De posseder ce qu’il ayme le mieux,
<lb />Beny ton sort. &amp; va loüant encores
<lb />Le iour qu'en Cypre arriuereut les Mores,
<lb />Iour, où les murs de Famagouste pris,
<lb />Vn fier malheur ce desnia le prix,
<lb />De la victoire, &amp; non ta valeur braue,
<lb />Que l’eunemy ne peut onc rendre esclaue:
<lb />Heureux malheur, qui produit tel hon-heur!
<lb />Belle deffaicte amenant tant d’honneur!
<lb />Sans toy iamais la desirable flame,
<lb />De Lycoris, n'eust allumé mon ame.
<lb />Quiconque soit le desirable vent
<lb />Qui sur les flots la tempeste esmouuant,
<lb />Et tout soudain Neptune alluma d’ire
<lb />Faisant surgir à ce port ma nauire,
<lb />Ne sois iamais d’Eole empoisonné,
<lb />Ains à son gré tout libre abandonné,
<lb />Aille exercer sa roide violence,
<lb />Contre les monts qui luy font resistance,
<lb />Ce fut par luy que le Ciel me fist voir,
<lb />Mon Phare sainct, seul port de mon espoir.
<lb />Heureux habit que maintenant ie porte,
<lb />--cce-cec-um xcsocrv d vus vomce----mv-ero--
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oulheureuse befgere.
<lb />Tu m'es plaisant; ie veux en ceste sorte,
<lb />Fuyant l’enuie en ces lieux escarte;
<lb />De tes couleurs voiler mes royautez.
<lb />Et toy baston successeur de mon sceptre,
<lb />Te fay-ie honneur, ou bien toy a ton maistre?
<lb />Certes ie t’ayme! à raison qu'en ces champs
<lb />Tu vas guidant les Aignelets belants,
<lb />De ma Maistresse; &amp; quand vesper seraine
<lb />Le grand trouppeau des estoiles rameine,
<lb />sur le Ciel pers, en r’enfermant le iour.
<lb />Tu leur fais faire en l’estable retour.
<lb />Et vous mon cœur où les belles pensees
<lb />D'honneur, de gloire, accouroient amassees
<lb />En r’auallant ces hauts dessains &amp; beaux,
<lb />Logerez-vous le soucy des trouppeaux?
<lb />Vn plus beau soing vous seruira d’ydee:
<lb />Ceste beauté par tout recommandee,
<lb />Ces filets d’or, ces heaux liz de sont front,
<lb />Où vont dançant les trois graces en rond,
<lb />Et ces Soleils dont toute ame est rauie,
<lb />Seront l’object, pour contenter ma vie:
<lb />Ie me plairay d’y brusler mes cerceaux,
<lb />Les immollant à ses diuins flambeaux.
<lb />O Lycoris, le Ciel des belles ames!
<lb />Qui brufleroit vn monde de tes flames,
<lb />Dy moy mon tout, suis-je pas asseuré,
<lb />De ton amour, iadis mon esperé?
<lb />Est par ta foy comme vn roc immuable,
<lb />-
<lb />-- -
<lb />Et tapromesse en tout irreuocable?
<lb />Ie ferois tort à mon contentement
<lb />Et à toy mesme, en croyant autrement,
<lb />Las! puisse tu ô ma seulle esperance
<lb />Eterniser par ta foy ma constance!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Arcadin, Lycoris, Diane, Arcadin,
<lb />J’Est maintenant que ma fideltté
<lb />ODoit r'emporter le loyer merité,
<lb />Comme à vertu, on doit salaire au vice,
<lb />Dépesche donc de payer mon seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eycoris.
<lb />Encort faut il sçauoir premieremens
<lb />Si tu as saict le mion commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />En doutes-tu? regarde ceste espée:
<lb />Cognois-tu point ce sang qui l’a trempée?
<lb />Tu le peux bien. Car il est ruisselé
<lb />D’vn cœur ou fut ton image taillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Il est donc mort? ô l'heureuse deffaite!
<lb />Me voila donc à mon gré satisfaite,
<lb />De Doralys, &amp; de son fol amour,
<lb />O deux grands bien arriuez en vn iour!
<lb />-
<lb />O .-.-.. ..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<fw><lb />
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Tu en ris donc? vrayement tu es mauuaise!
<lb />j'ay faict te coup, mab je n'en jun point aise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Tu es vn fol, Berger tu ne sçais pas,
<lb />Combien grand heur m'apporte ce trespas,
<lb />tin prin est plus, &amp; qu’Hylas faict estime,
<lb />De mon amour, bien peu me chaut du crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Voila que c’est, de peu de secourir
<lb />Les vrais amants, tu les contrains mourir:
<lb />Si i'irritois quelque iour ta colere,
<lb />Ie n’aurois pas de foy meilleur salaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Si, si, Pasteur. Mais conte-nous comment,
<lb />Ton fer la peu conduire au monument,
<lb />Ie ne voy point sur toyplaye qui saigne,
<lb />Pour nous monstrer de sa valeur t'enseigne:
<lb />L’as-tu surprins sans qu’il fist nul effort,
<lb />Ou qu’il cog neust la cause de sa mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />CNon belle Nymphe. Escoute la maniere,
<lb />Qui mist la fin a son heure derniere,
<lb />T’ayant quitté, ie n’euz tamais d’arrest,
<lb />I'allay ie vins, par toute la forest
<lb />Par les costaux, &amp; par les dures roches
<lb />Quand de Ladon bornent les riues croches,
<lb />Pour le trouuer, car on me dist qu’au bois,
<lb />Il auoit mis vn sanglier aux abbois,
<lb />-- ICu. ec-- --
<lb />*. . --en--m. –
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cycoris
<lb />Ce fut Micon. En fin ie prins ma course
<lb />Où ce ruisseau à sa premiere fource,
<lb />Car c’est le lieu ou souuent il alloit,
<lb />Je rafraischir quand l’ardeur le brusloit.
<lb />Là paruenu, ie vis le miserable
<lb />Qui reposoit soubs l’ombre d’vn Erable,
<lb />Ie le garrotte auant que le sommeil,
<lb />Luy decloast les paupieres de l’œil.
<lb />Mais sout soudain en sursault il s’esueille,
<lb />Veut se leuer, ne peut il s’esmerueille,
<lb />De voir les ceps en ses pieds &amp; ses mains;
<lb />Iors m’œilladant de regards inhumains,
<lb />Il me menasse, &amp; à son fier langage,
<lb />Ie cogneu blen que i'auois faict vn sage,
<lb />De le lier: là de rien ne seruit:
<lb />Me supplier, quand esclaue il se vid,
<lb />De mes rigueurs en fierté nouspareilles,
<lb />Car pour l’oüyr ie n’auois point d’oreilles.
<lb />Las! dy moy donc me dist-il en pleurant,
<lb />Pour quel subject tu me vas martyrant?
<lb />Je contentay sa requeste derniere:
<lb />Et luy contay comment à ta priere
<lb />t’entreprenois vn si maudit effect,
<lb />Et non pour tort que iamais il m’eust faict
<lb />Que sa douleur me faschoit en partie,
<lb />Mais qu’il falloit appaiser ton enuie,
<lb />Que pense- tu qu’il dist, eftant certain
<lb />Que le trespas luy venoit de ta main?
<lb />H Ecct *e
<fw><lb />Fat
<lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Comme celuy qu’vn barbare sauuage
<lb />Faict brusler vif, pour tesmoigner sa rage,
<lb />Au lieu d’aller son tyran accusant,
<lb />ra dans les feux ses loüanges disant,
<lb />Il commença de bien heurer ma lame,
<lb />puis que ce coup luy venoit de sa dame;
<lb />Il commença de conturer les cieux
<lb />De n'imputer ce crime vicieux,
<lb />Ata belle ame, &amp; que tout volontaire
<lb />Jl descendoit soubs l’horreur solitaire,
<lb />D'vn vain sepulchre, &amp; benissant son sort
<lb />En trespassant te pardonnoit sa mort,
<lb />Que s’il vouloit deuant Pan te contraindre,
<lb />De l’espouser, que ce forfaict est moindre,
<lb />Qu'on ne diroit, car pour auoir vn bien
<lb />Pour qui on meurt on n’y espargne rien:
<lb />Et si cela t’incitoit à vengeance,
<lb />Il te prioit d’oublier son offence,
<lb />Et qu’il mouroit autant respectueux
<lb />Qu'au premier tour qu’il adora tes yeux.
<lb />mauntuammengenequs paini quene vonfesse,
<lb />Qu’il meritoit plus fidelle maistresse:
<lb />Car si iamais vn Amant plain d’ennuy,
<lb />Eut de l’amour, croyez que ce fut luy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Viuant, il peut troubler mon Hymenee
<lb />Mort, ie ne crains m’en voir importunee,
<lb />Il est fort bien! ie ne le veux auilleurs:
<fw><lb />1**·
<lb />--- - qv- -e-
<lb />3
</fw><lb />cont euutrse muoves et itjernt mes preurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />C’est pour toy- mesme, ô traistresse ennemie!
<lb />Penserois-tu demeurer impunie,
<lb />D'vn tel peché, dont l’excez vicieux,
<lb />Faict horreur mesme à la terre &amp; aux cieux?
<lb />Tu en mourras! la mort la plus horrible,
<lb />Ira payant ton crime irremißible:
<lb />Sus, qu'on talie, &amp; luy face sentig
<lb />Que son forfaict vain est le repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />O grand' Déesse, à qui dés ma ieunesse
<lb />De chasteté t’auois faict la promesse,
<lb />Pardonne helas ! à mon cœur malheureux!
<lb />L'aueugle Amour m'auoit bandé les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Que ie pardonne à ta faute maudite?
<lb />Auant l’aigneau ne prendra plus la fuite;
<lb />Deuant le loup, auant le ciel luisant
<lb />Du Su au Nord sa routte conduisant,
<lb />En gromelant par ces traistres bornees,
<lb />Autant qu’icy reluyra de iournees,
<lb />Auant mon art ne sera redouté:
<lb />Que tu m'eschappe auec impunité.
<lb />Tu as meschante estaint la belle vie
<lb />Du seul honneur des Muses d' Arcadie!
<lb />Luy pour t’aymer tel prix à remporté,
<lb />Que s’il estoit au riuage ietté,
<fw><lb />En
<lb />Q
<lb />Q
</fw><lb />D'vn Cannibales, ou aux gueulles des feres,
<lb />Encor ie troy qu’ils sont plus debonnaires.
<lb />Mais ie te veux vn supplice inuenter
<lb />Que l’horreur mesme auroit peur d’apprestes,
<lb />Qu'on me l’emmene: attendant qu'on prepare
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des chastiments à son crime barbare.
<lb />Chœur.
<lb />Dy nous par quelle flame,
<lb />S'ypourroit fondre vn cœur,
<lb />Qui va foulant nostre ame
<lb />Aux pieds de sa rigueur?
<lb />Amour tu le sçais bien car tes fleches diuines
<lb />Peuueut briser l’acier des plus dures poictrines.
<lb />Ny la belle constance
<lb />De l’amoureux lien,
<lb />Ny la longue souffrance,
<lb />Ne seruent plus de rien:
<lb />Nos yeux dont les torrents bien souuent se tarissent,
<lb />A force de pleurer, ces rochers endurcissent.
<lb />L’amoureuse poursuitte,
<lb />Ne doit pas tant ta fin
<lb />A constance &amp; merite,
<lb />Qu'à l’aueugle destin,
<lb />Miserables amants, quittez cest' exercice?
<lb />La vertu sert autant en amour que le vice.
<lb />Pendant l’aage se passe,
<lb />Sans iamais reuertir,
<lb />Nous laissant en sa place,
<lb />--C- 14
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />80
<lb />Vn triste repentir,
<lb />Lycoris
<lb />D’auoir dessus les caux respandu nostre graine,
<lb />Et mal sages basti sur la mouuante Areine.
<lb />Ie sçay bien que la vie
<lb />Ne peut finir mon iour.
<lb />Sans se voir asseruie,
<lb />Soubs l’empire d'Ausour,
<lb />Et que tout ce qui vit en ce desert sauuage.
<lb />Peut difficilement s’exempter de seruage.
<lb />Voulez-vous vn remede
<lb />Pour fuir cest ennuy?
<lb />Auaut qu’il vous possede
<lb />Eschappez deuant luy;
<lb />Et si vous sentez ja ses traicts ineuitables,
<lb />Allez trouuer la mort le port des miserables.
<lb />Ne vaut il pas mieux suiure
<lb />Le trespas pour guerir,
<lb />Qu'au gré de l’amour viure,
<lb />Pour tous les iours usourir?
<lb />Car combien pensez-vous qu’il faille de tristésse
<lb />De peine &amp; d’ennuis, à flechir sa maistresse?
<lb />Le moindre sacrifice
<lb />Est, d’immoler son cœur,
<lb />Pour nous rendre propice,
<lb />Son œil nostre vainqueur,
<lb />Ne penser, ne songer, faire, croire, ne dire,
<lb />Que ce qui luy plaira seuere nous prescrire.
<lb />El nous faut en mesme heure,
<fw><lb />Pour
<lb />ce-d
<lb />Pou
<lb />Tar
<lb />Fal
<lb />El
<lb />Fe
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l'heunneergere.
<lb />Pour tromper l’enuieux,
<lb />Tandus que le cœur pleure,
<lb />Faire rire les yeux,
<lb />Et quãd dix mille maux, nous troublent le courage,
<lb />Fendre vn calme, &amp; serain, dessus nostre visage.
<lb />Il vous viendront enioindre
<lb />Infupportables faix,
<lb />En laissez-vous le moindre?
<lb />Jamais vous n'aurez paix,
<lb />Croyez qu'il vaudroit mieux assuiettir sa vie,
<lb />Au More le plus fier qui soit en Barbarie.
<lb />Puis lors que voir on pense
<lb />Ses iours recompensey
<lb />vn autre a ioüyssance,
<lb />De nos trauaux passeZ
<lb />----2·
<lb />Dictes-moy n’est ce pas chose assez suffisante
<lb />Pour mettre en desespoir l’ame la plus constante?
<lb />O maudit exercice, Que l’amoureux desir?
<lb />Encor si son supplice
<lb />Engendroit vn plaisir,
<lb />Et qu’apres tant de nuicts en fin vn iour peut luire:
<lb />Non ie ne plaindrois point des amants le martyre.
<lb />Mais languir en misere
<lb />Sans espoir ny confort,
<lb />Et n’auoir pour salaire
<lb />Qu’vn reffus, ou la mort?
<lb />Ce seul poinct de l’amour peut demolir l'Empire.
<lb />Et faire que iamais mortel ne s’y retire.
<lb />- vo œ ruecmm
<lb />
<fw><lb />
</fw><fw><lb />ACIE CINQVIESME,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Philytie, Damon, Philyrie.
<lb />J'Oicy venir le Soleil de mon cœur,
<lb />Y Bon iour Damon! d’où vient ceste rigueur?
<lb />Quoy tu t’enfuis, ô ma ioye plus seure!
<lb />Qui t’a changé le cœur depuis vne heure.
<lb />Damon. Ha desloyal! esperes tu ranger
<lb />Encor ma vie en sujet tant leger?
<lb />Tu fais la chiche à ma belle constance
<lb />Des biens de qui vne autre a ioüissance,
<lb />Va t’en maudite eslongne-toy de moy,
<lb />fe veux fuir ton empire &amp; ta loy<lb />2
<lb />Philyrie. Pere Occean premier de toutes choses
<lb />Qui dans ton sein tens les ondes encloses,
<lb />Fay que leurs flots ne s’entrechoquent plus,
<lb />Sois desormais sans flus, &amp; sans reflus,
<lb />Et toy grand Ciel qui du tort fais vengeance,
<lb />Deffend ma cause, &amp; voy mon innocence.
<lb />Damon. O l’innocent! il faut estre sans yeux
<lb />Pour ne voir point ses faicts malicieux.
<lb />Philyrie. Di-moy Damon, quelle faute ay ie faite?
<lb />Ie n'en sçay rien, Diane i’en atteste!
<lb />Damon. Que tu as faict? mais regardez vn peu,
<lb />On iugeroit qu’elle n’auroit rien veu!
<lb />O vraistre sexe, vn homme est miserable,
<lb />Qui s'asseruit à toug si detest able!
<fw><lb />cæ-m-o v-a ve
<lb />*
</fw><fw><lb />25
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ourneureule Bergere.
<lb />Il vaudroit mieux estre vn bœuf &amp; tirer.
<lb />Par les guerets le soc pour labourer.
<lb />82
<lb />Philyrie. Donc sans sçauoir, ô pauure infortunée,
<lb />Que i'ay commis, ie seray condamnée?
<lb />Ton cœur d’acier sans me dire pourquoy
<lb />Pour me tuer, fera nouuelle loy?
<lb />O l'iniustice! vn criminel coulpable,
<lb />Soufre vn arrest beaucoup plus fauorable.
<lb />Damon. Si tu voulois tes crimes me cacher,
<lb />Il te falloit ces deux yeux me pocher,
<lb />Eux mesmes t’ont en ton vice apperceuë,
<lb />Las! pleust a Dieu auoir este sans veuë.
<lb />Philyrie. Puisse l’enfer dessouz mes pieds s’ouurir,
<lb />Si i’aypensé a forfaict encourir.
<lb />Damon. Les faux sermẽts ne nous lauẽt du blasme.
<lb />Philyrie. On peut iurer quand rien n’accuse l’ame.
<lb />Damon. Ce que ie sçay ie ne puis l’ignorer.
<lb />Philyrie. Pour ne sçauoir ton cœur te faict errer.
<lb />Damon. Las! i’en sçay trop: fussa-je sans science?
<lb />Philyrie. Pour me laisser tu fais la consequence.
<lb />Damon. Ton sale faict me force à te quitter.
<lb />Philyrie. Et ton départ me va precipiter
<lb />Dans le cercueil, ô gauche destinée!
<lb />Maudit le iour que iamais ie fus néel
<lb />Damon. Tu fains mourir pour te iustifier;
<lb />Mais c'est en vain. Te ne veux me fier,
<lb />Iamais en toy. Va chercher belle Dame,
<lb />Ton Doralys, pour reprendre à ta flames
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philyrie. Que Doralys ait approché de moy?
<lb />Meschant, ingrat? respond où est ta foy?
<lb />As-tu point honte, ò Berger miserable,
<lb />De m’imputer vn crime si damnable.
<lb />Damon. T’ay-je pas veuë en son sein te couthen
<lb />Retire-toy, va t’en, va te cacher?
<lb />Si ce n’estoit cest amour iadis forte,
<lb />Que malgré moy encore ie te porte,
<lb />Je m’en irois de ce pas t’accuser,
<lb />A la Déesse, &amp; ton faict exposer,
<lb />Fuyt t'en d’icy; effrontee, &amp; ne pense
<lb />A te trouuer iamais en ma presence.
<lb />Philyrie. Oüy ie m’en vais? ie m’en vais de cepa
<lb />Faire séiour au logis du trespas!
<lb />Cruel Damon! ma mort qui se presente
<lb />Te monstrera que ie fus innocente?
<lb />O bou, o champs so forests? o saincr tieu:
<lb />Las, ie vous dy pour tout iamais adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Messager, Myrtine,
<lb />Messager.
<lb />Ans ces forests, iadis demeures sainctes;
<lb />A D’honneur, vertus, on n’oit plus que com<lb />plainctes;
<lb />Qu’horreur, que morts, que cris des souspirants,
<lb />Que desespoirs, que regrets des mourants,
<lb />A
<lb />2-
<lb />&amp; --- ce----
<fw><lb />Celi
<lb />Est
<lb />Vn
<lb />Vo<lb />Tat
<lb />De
<lb />Pa
<lb />Ie
<lb />El
<lb />I
<lb />7
<lb />Q
</fw><fw><lb />ber
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Cela qui fut vn Paradis aymable,
<lb />Est vn enfer tristement effroyable,
<lb />Vn Purgatoire, ou les pauures damnez,
<lb />Vont lamentant par l’amour enchaisnez,
<lb />Tant seulement leur sort est dissemblable,
<lb />Des exilez chez Pluton intraictable,
<lb />Par ce que là aucun ne peut mourir,
<lb />Icy l’on peut le trespas encourir,
<lb />Quand les ennuis en suscitant l’enuie
<lb />Et que les maux nous font haïr la vie,
<lb />Dur Antidote de douleur?
<lb />Guarir son mal par vn plus grand malheur.
<lb />En quel degre de plaisir ou de peine
<lb />Te doy-ie mettre ô ame plus qu’humaine?
<lb />Qui ne vis plus ame de Doralis,
<lb />Qui vis tes iours dés l'Aurore accomplis?
<lb />Viuant, ton cœur aux ennuis fut la proye,
<lb />Mort, ton esprit void l’etérnelle ioye,
<lb />Viuant, ta belle arma sa cruauté
<lb />Pour faire breche à ta fidelité,
<lb />Où en mourant tu donnas asseurance
<lb />Qué les rigueurs sur l’amour n’ont puissance,
<lb />Tu combats auec ta fermeté.
<lb />Contre l’escu de sa dure fierté,
<lb />Ou tu vainquis, combien que ta couronne
<lb />Soit le bandeau dont Clothon enuironne
<lb />Les trespassez, mais plus sainct est ton sort,
<lb />Car elle vit coupable de ta mort,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />3
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Où toy tu vis en immortelle gloire,
<lb />Pour auoir eu sur tes peines victoire.
<lb />O deïtez hostesses des forests,
<lb />Sur ce trespas n’espargnez vos regrets,
<lb />Laschez la bonde à vos larmes ameres,
<lb />Faictes couler de pleurs mille riuieres.
<lb />Et toy Myrtine honneur de chasteté,
<lb />Object contraire à la legereté,
<lb />Si à la cause vn effect peut respondre,
<lb />Ton corps se doibt en vn Neptune fondre:
<lb />Et l’agitant de maint souspir bruslant,
<lb />Aller en dueïl lui-mesme s’immolant.
<lb />Las qui sera l’ame assez pitoyable,
<lb />Qui te dira cest effect lamentable,
<lb />Le dueil lus-mesme est propre messager
<lb />Pour t’annoncer la fin de ton Berger,
<lb />Fin deplorable, e qui marque la face
<lb />De Licoris, d’vn traict que rien n’efface.
<lb />Pauure Mirtine, helas c’estoit à toy,
<lb />Que Doralis debuoit donner sa foy.
<lb />Mais l’a voila, soubs ce houx à l’ombrage
<lb />La triste Nimphe ignore son dommage,
<lb />Lui dirons-nous? me voila demeuré,
<lb />Comme le fer de deux aymants tiré,
<lb />Ie suis la Nef poußée en l'Amphitrite
<lb />Par deux grands vents l’vn à l’autre opposite:
<lb />Lui annoncer, c’est la fondre en douleur,
<lb />Luy receler, c’est croistre son malheur;
<lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Carde sa mort l’obseque estant chantée,
<lb />Elle sera du tout desconfortée,
<lb />De n’auoir veu son miserable corps
<lb />Auant qu’il fust en la tombe des morts:
<lb />Disons luy donc. Nymphe belle &amp; iolie
<lb />En tes pensers tu es enseuelie;
<lb />letejparcien, car voila ton troupeau
<lb />Qui va urrant sans guide en ce costeau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />3
<lb />Las tu dis vray, ie suis bien peu soigueuse
<lb />De l’entretien de ma bande laineuse:
<lb />Il semble à voir que le trop de soucy
<lb />atue priuée, &amp; mon cœur endurcy
<lb />Pour ne voir plus ce qui luy est nuisible,
<lb />Vrusot ce Vytomme toar rijengreres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Helas, tu vis, mau non pas in Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />M
<lb />Que me dis tu? est ce pour m’affliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />« Pour le celer, ô qu’il vescust encore?
<lb /> 1a ne sçauron cemat qui pom draore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Las dy le moy, il faut bien que mes pleurs
<lb />Comme les tiens lamentent ses malheurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Triste message, &amp; deplorabte nigont? Ires
<lb />Ton Doralys, qui fut iadis ta gloire,
<fw><lb />F iiij
<lb />
</fw><fw><lb />1
<lb />d1
<lb />qu ii
<lb />8
</fw><lb />N’est plus viuant, il est mort ton espoir?
<lb />vin poinct auiont ii a trouue son soir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />O Doralis, chere ame de mon ame,
<lb />Las qui t’amis si tost dessoubz la lame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Par Lycoris il a veu le cercueil,
<lb />Tu sçais fort bien qu’il adoroit son œil,
<lb />Combien que d’elle il receust le contraire:
<lb />Pour te conclure, afin de s’en defaire,
<lb />Par sa promesse elle pousse Arcadin
<lb />Pour le tuer, &amp; auancer sa fin,
<lb />Ce qu’il sçeut faire à sa trop grande honte,
<lb />Mais somme il vient, &amp; le meurtre luy conte,
<lb />Diane l’oit cachée en la forest
<lb />Lors elle sort, &amp; par vn iuste arrest,
<lb />Apres auoir lié ceste chetiue,
<lb />L’a condamnee à brusler toute viue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Ah! l’homicide! est-ce la le soulas
<lb />Que ie luy fis r’appellant son Hylas?
<lb />Tuez, bruslez, meurtrissez l’enragée,
<lb />Qui de ma vie à la vie abbregée!
<lb />Il est donc mort celuy que i’aymois tant?
<lb />Son esprit va sur l’Olympe habisant?
<lb />Et moy ie vy? &amp; moy i’ay le courage,
<lb />De voir errer la mort sur son visage?
<lb />O miserable! ou tu n’euz point d’amour,
<lb />ls .- 9u-cm--- um - meum nu mr ees mi<lb />4
<lb />-- -----
<lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Ou ton trespas sera ce mesme iour!
<lb />Viure &amp; le voir en la tombe descendre?
<lb />Que ie suis flamme, &amp; luy ne soit que cendre?
<lb />Non non Myrtine! il faut il faut entrer
<lb />Soubs le sepulchre, &amp; amante monstrer,
<lb />Print qui vit sa moitié restant morte,
<lb />Iamais au cœur n’eut vn amour bien forte.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Que veux-tu faire! arreste! ô desconfort!
<lb />sesnattias eta cessse cte ja estorte
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE ANONSIESME.
<lb />Philyrie seule.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oneques ie meurs, sans auoir faict offence
<lb />DA mon Damon? c’est la dure ordonnance,
<lb />De mon destin, que ie trouue repos,
<lb />Tant seulement au trauail d'Atropos?
<lb />O truauté qui dechasses du monde
<lb />Vne amitié qui n’a point de seconde!
<lb />Iniuste Ciel, qui d’vn ordre abbatu,
<lb />Maintiens le vice, &amp; foulles la vertu,
<lb />Est-ce le fruict, est-ce la recompense,
<lb />Dont il falloit guerdonner ma constance?
<lb />Gentils Bergers, qui viuez par ces champs,
<lb />Qui à l’amour voulez sacrer vos ans,
<lb />C’est pour neant que vous restez fidelles,
<lb />L’aueugle archer aux ames criminelles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Donne tousiours de fermeté le pris;
<lb />Et vous n’auez que perte, &amp; que mespris.
<lb />Fuyez amis, fuyez ce Labyrinthe;
<lb />Où l'on ne vid que de fiel, &amp; d’absynthe,
<lb />Viuez exempts de ce toug malheureux
<lb />Tout malheur suit vn fidelle amoureux
<lb />Or sus, mourons! rien plus ne nous retarde,
<lb />Cil qui nous pleust en toye nous regarde
<lb />Finir mes iours, heureux en ce seul point
<lb />Que mon trespas son cœur ne fasche point.
<lb />Mais las! auant qu’au cercueil ie me rende
<lb />Adieu forest, dont la Cyme commande
<lb />Sur tous ces monts, adieu fleuues courants,
<lb />Adieu ruisseaux doucement murmurants,
<lb />Adieu iardins dont la face plaisante
<lb />Va nourrissant la rose, &amp; l’Amaranthe,
<lb />Adieu rochers de mousse blanchissants
<lb />Qui despitez les saisons, &amp; les ans,
<lb />Chez qui Echo incessamment cachée
<lb />Me respondoit de mes douleurs faschée!
<lb />Et vous brebis, que ie soullois mener,
<lb />Et que ie vais aux loups abandonner,
<lb />Pauures brebis, allez à l’aduenture
<lb />Parmy ces champs prendre vostre pasture!
<lb />Vueille le Ciel que vous puißiez tomber,
<lb />Puis que ie vais soubs la mort succomber
<lb />Entre les mains d’vn maistre debonnaïre,
<lb />Qui vons conduise en la loge ordinaire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Adieu Damon, mon eternel regret,
<lb />Qui seul portoit la clef de mon segret?
<lb />Qui pour quitter ta premiere alliance,
<lb />M’as à grand tort accuse d’inconstance,
<lb />Ainsi le maistre ennuyé de son chien,
<lb />Qui le seruit en ieunesse si bien,
<lb />Fainct qu’il est fol, &amp; par tel artifice
<lb />Occit celuy qui luy fist maint serurce?
<lb />Ainsi cruel, sans t’auoir offencé,
<lb />De peu de voir l’amour recompensé,
<lb />Que ie te porte vn vice tu me donnes:
<lb />Mais c’est tout-vn: cela ie te pardonnes?
<lb />Tant seullement ie te voudrois prier
<lb />Si su passois vn iour par ce quartier,
<lb />Que si tu creuZ que i’ay commis offence,
<lb />Voyant ma mort, tu changes de creance.
<lb />Mais c’est assez! il me conuient mourir;
<lb />O douce mort qui me peux secourir,
<lb />Vien t’en, accours &amp; finy ie te prie
<lb />Tous mes ennuis, quant &amp; ma triste vie!
<lb />Et toy mon bras, qui tremblez tout paoureux,
<lb />En maniant cest acier rigoureux,
<lb />Enhardy-toy. De ce coup que tu tire
<lb />Depend la fin de mon cruel martyre!
<lb />C’est faict, ie meurs! Adieu luisant soleil!
<lb />La nuict me clost pour tout iamais mon œil:
<fw><lb />91
</fw><fw><lb />2
<lb />
<lb />92
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Hylas, Messager, Hylas.
<lb />Ve voy ie icy? helas, c’est Philyrie?
<lb />2 Comment, bon Dieu! elle a finy sa vie?
<lb />Ah! quel méchef! le chef d’œuure plus beau
<lb />De ces forests, est hoste du tombeau.
<lb />Pleurez Siluains pleurez Hamadriades?
<lb />Aganypans, Satyres, &amp; Driades,
<lb />Las pour pleurer dignement ce trespas
<lb />SL’eau de la mer ne vous suffiroit pas.
<lb />- Et toy Berger, qui t’auances si viste
<lb />Atrreste inpea; ta tharite t'inaire,
<lb />Et la pitié à ce corps recueillir,
<lb />Et à l’aller tristes ensepuelir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Pur accident? quelle main si barbare
<lb />on faict mourir ceste beauté si rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Ne vois-tu point ce glaiue dans la main?
<lb />Non autre qu'elle en apercé son sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />O grand malheur! ô perte irreparable!
<lb />N’estoit-ce asseZ qu’vn sort inexorable,
<lb />Eust Doralis, e Lycoris estaincts,
<lb />COstant tout l’heur de ces boccages saincts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où l’heuteuse Bergere.
<lb />Sans que le Ciel, par le piteux naufrage
<lb />De Philyrie, augmentast le dommage?
<lb />Mourons amy! ceux-cy mis au tombeau
<lb />Il n'est plus rien en ce monde de beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Ey moy Pasteur, pourquoy ta voix lamente,
<lb />Pour Lycoris? ce seul mot m'espouuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />ghoy: sçan-lu point qu'in arrest sans ressore
<lb />S tondamnè Lycoris à la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Voire à la mors. Me ferois-tu bien croire
<lb />Qu'on fist mourir de l’vniuers la gloire?
<lb />Je croy plustost que tu me veux tenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager,
<lb />Croy si tu veux: mais ie te vay conter
<lb />Ce qui l’atteinct de crime irremißible,
<lb />Etqui luy rend le pardon impoßible.
<lb />Jl est certain que Doralis l’aymoit,
<lb />Elle au rebours son amour n’estimoit:
<lb />Or pour se voir du Berger degagée
<lb />Qui de la foy l’a tenoit obligée,
<lb />Elle suscite Arcadin inhumain:
<lb />Qui sur le ahamp luy va percer le sein,
<lb />Au fond d’vn bois. Mais ainsi qu’il retourne
<lb />A Lycoris afin qu’elle guerdonne,
<lb />Son malefice, à la malheure aux bois,
<lb />Diane estoit qui escoutoit sa voix:
<lb />-- 4 
<lb /> --------- 9 -a -----
<lb />Qui tout au long racontoit la nouuelle
<lb />De ce trespas agreable à la belle.
<lb />Lors la Déesse auec horrible cris
<lb />Sort d'vn halier, &amp; veut qu’à Lycoris.
<lb />Tout à l’instant la mort soit apprestée
<lb />Que sans mentir elle a bien meritée,
<lb />Pour Arcadin il eschappemy me,
<lb />Sant qu'on ait sçeu ce qu’il est deuenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />O toûp du Ciel! o douleur infinte,
<lb />Seroit-elle bien encor belas, enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />On doit, amy, bien tost l’executer;
<lb />S’il n’est ja faict, ie n’en puis que douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Allon chetif, allon donc miserable,
<lb />Sauuer son iour, par ma mort secourable
<lb />S'il est trop tard, ie mourray malheureux,
<lb />En contoignant à sa cendre mes feux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE CINQVIESME.
<lb />Diane, Lycoris, Hylas, Arcadin, Doralys.
<lb />Damon, Myrtine, Philyrie,
<lb />Messager, Diane.
<fw><lb />R que ton ame est sur la despartie,
<lb />Et que les sœurs acheuent de ta vie
<lb />Le dernier fil il te faut supplier,
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Qu’il plaise au Ciel tes fautes oublier:
<lb />Et que ce feu qui de pres te menace
<lb />Des dieux faschez te remettent en la grace:
<lb />Prens bon courage, il n’y a plus qu’vn pas
<lb />Pour viure heureuse aux regrets de là-bas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Puis que douceur, est morte en toy, Déesse,
<lb />Etque ta grace est sourde à ma tristesse
<lb />Iene veux plus de vœus t’importuner,
<lb />Mon pleur t’enflamme, au lieu de retourner
<lb />Faut que mon iour helas: pauure chetiue?
<lb />Des son Printemps à son hyuer arriue?
<lb />Faut que ie meure, &amp; parte de ce lieu,
<lb />Sans auoir dit à mon Hylas Adieu?
<lb />A mon Hylas, qui malgré les tenebres
<lb />Du creux enfer, &amp; horreurs plus funebres,
<lb />De l'Acheron, aura place en mon cœur,
<lb />Et vif, &amp; mort, sere de moy vainqueur,
<lb />Que ne le voy-ie auant que mes prunelles
<lb />S’aillent couurant de nuicts perpetuelles,
<lb />L’heur de le voir, &amp; prendre son congé,
<lb />ntjt dte peasuedap scon cogrmens at ges
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Hylas n'est loing: Le voicy qu’il arriue?
<lb />Mais penses-tu que d’ennuis il te priue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Mon cher Hylas, puis qu’il conuient perir,
<lb />Que ie te baise auant que de mourir.
<lb />-* -- W--es-----
<lb />Damon. O grand pitié, touchant sa face aimée
<lb />La pauure fille en demeure pasmée?
<lb />Hylas. Belle Déesse, honneur de ces bas lieux,
<lb />Qui d’Hypolite aymas les chastes yeux
<lb />Tu sçais la loy, qui remet au coupable,
<lb />La peine deuë, à son crime execrable,
<lb />S’il peut trouuer quelqu’vn tellement fort
<lb />En âmitié, qui le pleige à la mort,
<lb />Suiuant ce droict Lycoris est exempte
<lb />De tout danger, car mon corps ie presenté
<lb />Pour caution, il est prest de souffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />C’est la raison. Bien que telle loy semble
<lb />Porter le tort, &amp; la iustice ensemble,
<lb />Mais toutesfois elle sert d’argument
<lb />Du grand amour qui fut premteremens,
<lb />En nos yeux. Sus donc qu’on la deliure!
<lb />Puis qu'elle doit par la mort d’Hylas viure</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Quelle iniustice est-ce que tu commets?
<lb />Veux-tu tuer celuy qui n'en peut mais?
<lb />aat gaignes ti jon ame cprant sailre
<lb />Pour mon subject, ie finiray ma vie!
<lb />C’est bien blesser en pensant nous guarir,
<lb />Qu'au lieu d’vn seul deux en faire mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Tu perds le temps. Et son cœur reste ferme
<lb />Pour trespasser faut allonger le terme,
<lb />-- --- O . - - ----
<fw><lb />De tes
<lb />t- Can
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />De tessaisons. Regarde donc Pasteur,
<lb />Ces feux ardants te font ils point de peur?
<lb />Regarde bien: il en est encore heure,
<lb />L’eslection encor chez toy demeure,
<lb />Di vie, ou mort. Viure est doux &amp; plaisans
<lb />A luy tous biens nous allons postposant:
<lb />Ou Atropos est plaine de misere,
<lb />Et bref nature abhorre ceste Fere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hy las.
<lb />Non non Deesse! encore que la mort.
<lb />Eust plus d’horreurs, qu’on ne void sur le bord
<lb />De l’Occean d’inconstantes areines,
<lb />De fleurs au prez, d’herbes parmi ces plaines:
<lb />Ie ne voudrois changer ce mien obiect:
<lb />Ie vais mourant pour vn plus beau subiest?
<lb />Enfinissant, ie commence mon aise!
<lb />Mais las, auant permets que ie te baise
<lb />Ma Lycoris, &amp; va sechant tes pleurs,
<lb />Ie n'ay regret que de voir tes douleurs,
<lb />Adieu mon cœur, iettez-moy dans la flame,
<lb />Pour bien mourie uuy aipese mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />O cruauté, brusler vn innocent?
<lb />Et ta iustice, ô Deesse, y cousent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Arreste vn peu, voy-ie point le Satyre?
<lb />Il te sera compagnon au martyre:
<lb />Comme le Ciel à mes vœux accomplis,
<fw><lb /></fw><fw><lb />Epeeste i
</fw><lb />Hé quoy? i’auise auec luy Doralys?
<lb />Est ce son ombre, ou son ame rauie?
<lb />Comment Berger, es tu encor enuie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Vous le voyez? &amp; pouuez cil iuger
<lb />Qui me fist mort, estre bien mensonger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Ce fut cestuy. Sa parole perfide
<lb />A Lycoris se dist ton hemicide,
<lb />Las qu'a propos tu viens or d'arriuer,
<lb />Hylas mouroit pour de mort la sauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Je vous diray ô chaste Cynthienne
<lb />Elle auoit bien vne haine ancienne,
<lb />Contre cestuy, voire &amp; son mandement,
<lb />Portoit sa mort diffinitiuement,
<lb />Mais cognoissant que leur ire embrasée
<lb />Est vne neige au Soleil apposée,
<lb />Et qu'à la fin on les void rechercher
<lb />Ce qui souloit autrefois les fascher;
<lb />auiptsendtjatre puereme tuias castenren
<lb />Ie m'auisay d’vn nouueau stratagême,
<lb />Qu'il se cachast quelque temps en ces bou,
<lb />Et moy tandis son trespas ie faindrois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Jl estoit faint, antant qu'est vraye, &amp; forte,
<lb />L’affection qu'a Lytoris ie porte,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<fw><lb />Pa
<lb />CrOr
<lb />A
<lb />Ma
<lb />P
</fw><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Pauure Berger, las: ou mets-tu ton cœur?
<lb />tion thriomant aimertapropre seur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Mapropre sœur? Diane. oüy ta sœur d’asseurãce:
<lb />Mais oy ma voix: pour aider ta creance.
<lb />Tu as oüy à ton pere conter,
<lb />Que quand sa loge il luy falut quitter.
<lb />Pour eschapper aux Lestrigions sauuages
<lb />Qui depeuployent de tous biens ces riuages,
<lb />Comme il portoit sa fille en vn berceau,
<lb />Il l'aperdit sur le courant d’vn eau:
<lb />Mais non perdit; car Mopse d’aduenture
<lb />Paissant sa trouppe en sa riche pasture,
<lb />Trouua le bers où ta sœur lamentoit,
<lb />Tout pitoyable il l’a porte en son toic̃t:
<lb />Et la voyant tout l'honneur de ceste isle,
<lb />Val esteuant, &amp; l'adore pour fille:
<lb />Rien n’est plus vray: Car Mopse encor viuant,
<lb />M'en racontoit l’hestoire fort souuent.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />uie de dunje, e feeut qui muep se there,
<lb />Non comme amant, mais d'vn baiser de frere:
<lb />Et toy Hylas, seul espoir de ma sœur,
<lb />Amy prens là, &amp; t'en fay possesseur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane. 
<lb />Le Ciel luy doit ceste Nymphe excellente?
<lb />Et si Myrtine estoit encor viuante,
<lb />Ie te prierois de terminer son dueil.
<fw><lb />Lycoris
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys,
<lb />comment: haypine est aunt jouos le cercuest?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Ton faux trespas, fut sa mort veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Triste recit nouuelle qui m'accable?
<lb />u ne vis plus à regret de mes ans?
<lb />Helas, ie t’ayme, &amp; il n'en est plus temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Damon.
<lb />Las? conmé toy le destin minturtes
<lb />u perds Myrtine, &amp; moy ma Philyrie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Ie plains ma Nymphe l'ô tardiue amitié!
<lb />Et Philyrie. Elle eut de moy pitié?
<lb />Quanu on euyarst queima jaur plaine d’ire
<lb />Anoit gagé Arcadin pour m'occire,
<lb />usqu'en ces bois. Elle m'en vint adisertis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Damon. 
<lb />O miserable ô tardif repentir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Que gaignez-vous de verser tant de larmes?
<lb />os pleurs, vos cris, sont de trop foibles armes
<lb />our affranchir leurs corps du monument:
<lb />hais où sont ils? monstrez les promptement
<lb />astant leurs pouls, &amp; leur face blesmie
<lb />y trouue encor quelques signes de vie:
<lb />renez courage, &amp; vous resioüissez.
<lb />ous vos tourments s’en vont bien tost passez
<fw><lb />----- ----------. - -- M 17
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où l’heureuse Bergere.
<lb />Les voila pas en santé fleurissante,
<lb />Ai seut ioutner de ma verge puipante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Ho? qu’est cecy? suis ie vne ame ou vn corps
<lb />Suis-ie viuante, ou au séiour des morts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phily tie.
<lb />212 *page curtuta uetuvere ondel
<lb />Comment Déesse, est icy l’autre monde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />7
<lb />Non: vous viuez, &amp; viuez doublemens
<lb />Ayant et vie, &amp; tout contentement,
<lb />sus Doralys. Embrasse ta Myrtine,
<lb />Et toy Damon, qu'amour außi domine,
<lb />Pren Philyrie &amp; chassez loing de vous
<lb />Tout faux rapport, &amp; tout penser ialoux:
<lb />Si qu'à iamais en parfaict Hymenee,
<lb />Soit vostre vie ensemble terminée?
<lb />Myttine. Ie n’euz iamais vne autre volonte.
<lb />Dora lys. Ie m'y consens, chaste diuinité.
<lb />Damon. A si grand heur qui voudroit contredire.
<lb />Philyrie O doux plaisirs? apres tant de martyre.
<lb />Diane. Et toy. Hylas, qui as monstré ce tour,
<lb />A Lycoris, vn miracle en amour,
<lb />Voulez-vous pas qu’vne foy vous assemble,
<lb />En consommant vostre bel aage ensemble?
<lb />Hylas. Reyne des bois nous ne souhaittons rien
<lb />Que d’arriuer à ce souuerain bien.
<lb />1
<lb />Ly coris. C’est le seul but ou visoit nostre attente,
<fw><lb />*u
</fw><lb />à paruenuz, nostre ioye est contente.
<lb />Dianc. Puis qu’vn feu mesme à vos beaux cœurs
<lb />espris,
<lb />.2
<lb />vnis vos corps atnsi que vos esprits,
<lb />cela peut bien croistre vostre liesse
<lb />P'estre contoincts des mains d’vne Déesse:
<lb />1.i quel courrier vois-te arriner icy?
<lb />esponds mon fils, ou t’en vas-tu ainsi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Je viens vers vous. En quittant Famagoste,
<lb />ta Nef a prins route vers ceste coste
<lb />De l'Arcadie, ou ie vais recberchant
<lb />Ainsi qu’on dit; soubs vn habit champestre,
<lb />Et par les champs guidant les brebis paistre.
<lb />Les Mores fiers par ne sçay quel malheur
<lb />L’auoient vaincu mais non pas sa valeur:
<lb />Et que voyant du fort l’incertitude
<lb />l a depuis vescu en solitude.
<lb />Or à present son pere a reconquis
<lb />te que sur luy le More auoit acquis,
<lb />Mais le bon Roy apres telle victoire,
<lb />e Ciel l’a prins pour luy donner sa gloire,
<lb />Et n'a regret passant le dermier pas
<lb />enon de voir absent le bel Hyas,
<lb />Cel est le nom de ce valeureux prince,
<lb />qne nous cherchons pour regir sa prouince,
<lb />Dites moy donc ô grande deité
<lb />ti dans vostre isle il s’est point arreste.
<fw><lb />Bit
<lb />L
<lb />Pom
<lb />lres
<lb />Ra
<lb />I
<lb />tern
<lb />ve
<lb />N
<lb />C
<lb />L'h
<lb />Be
<lb />L
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Et te vojant te pourrois-iu cognoistrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Bien le pourrois-ie, helas estoit mon mais<lb />tre
<lb />Iorsqu'Enion ses rages deschaisnant.
<lb />surney nes enuinps sen ueeu jencenant,
<lb />le recognois ces gestes, &amp; sa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Regarde donc ce Berger &amp; la face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Illustre Prince, ô grand Roy est-ce vous?
<lb />Permettez-moy d’embrasser vos genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fylas.
<lb />Releues-toy mon cher amy Phylandre!
<lb />Vn sort heureux icy me voulut rendre,
<lb />Ne vois tu point c’este rare beauté,
<lb />Que j’ay conquise en mon aduersité?
<lb />C'est ma maistresse! il faut que tu lui rendes,
<lb />L'honneur qu’on doit à Princesses si grandes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Nymphe, des Dieux &amp; des mortels l’hon<lb />nehry
<lb />Benist le iour que vous veid Monseigneur,
<lb />Le monde entier que toute chose embrasse,
<lb />N'eut iamais rien si beau que vostre faccl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Discret Philandre, il n'y à rien en moy.
<fw><lb />
<lb />à
<lb />e
</fw><lb />104 Lycoris, Où l'heureuse Derger
<lb />Digne d’honneur, sinon d’estre à ton Roy
<lb />Hylas, Et moy mon tout-ma gloire plu
<lb />delle,
<lb />Est d’estre aymé d’vne Nymphe si belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messager.
<lb />Sage guerrier, ne restons plus icy!
<lb />Tous vos esbats attendent en souc
<lb />P e
<lb />potre retonps e Dren que a'ulte ejjes
<lb />Voy-ie desia à bien regner vostre altesse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Faut donc quiter vn tant aymable lieu!
<lb />O cher pais ie te dis donc Adieu,
<lb />Pour vous Bergers: ie ne veux trouppe rart
<lb />Que le bonheur d’auec moy vous separe;
<lb />En mon exil vous m’auez assisté:
<lb />aijez dont part en ma prosperie.
<lb />Et à iamais l’oing des Cases rurales,
<lb />Goustez le fruict des faueurs Royales.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />trtve ais viuez tousiours heureux!
<lb />Oncques le Ciel ne vous soit rigoureux!
<lb />Mais pour le moins ayez en la memoire,
<lb />Que de mes mains procede vostre gloire.
<fw><lb />2
<lb />N
<lb />8
</fw><fw><lb />le.
<lb />
<lb />ieu!
<lb />rar
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />52
<lb />αστσuττ.ιιa
<lb />l.......
<lb />C
<lb />2
</fw><fw><lb />52
<lb />αστσuττ.ιιa
<lb />l.......
<lb />C
<lb />2
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>