<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eudoxe , tragi-comédie par M. de Scudéry</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31341744n"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>Eudoxe , tragi-comédie par M. de Scudéry</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1641" cert="high" resp="BNF">1641</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<fw><lb />  1-v 
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />20
<lb />1
<lb />44
<lb />40
<lb />2
<lb /> 
<lb />
<lb />6
<lb />4
<lb />
<lb />1
<lb />4
<lb />I
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />11
<lb />13
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />1
<lb />4
<lb />41
</fw><fw><lb />6
</fw><fw><lb />11
<lb />24
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />AA
<lb />1
<lb />401
<lb />denaidres
<lb />2 
<lb />1
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />17
<lb />7
<lb />
<lb />74
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />AVA DAMES
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VO Y que ie ne paroisse pas deuant
<lb />vous, auec toute la pompe, &amp; toute
<lb />la magnificence, qu’ont accoustu<lb />mé d’auoir, les personnes de ma condition:
<lb />j’espere que vous n’oublierez pas, que i’ay
<lb />porté des Sceptres &amp; des Couronnes; que ie
<lb />me suis veuë deux fois sur le Thrône; &amp; que
<lb />les Princes dont ie suis sortie, ont esté les
<lb />Maistres du monde. Mais aimables &amp; illu<lb />stres Dames, ie ne vous fay pas souuenir de
<lb />ma gloire, pour vous obliger au respect: il
<lb />suffit que vous ayez quelque pitié de mes in<lb />fortunes: &amp; ie ne vous parle de l’estat glo<lb />rieux où ie me suis veuë, que pour vous por<lb />ter plus aisement à cette pitié, quand vous
<lb />verrez celuy où ie suis reduite. Ie crains qu’il
<lb />ne se trouue des esprits assez injustes, pour
<lb />dire que i’ay merité mes disgraces: &amp; des
<lb />Censeurs assez seueres, pour blasmer vne af<lb />fectiontoute pure &amp; toute innocente. Il est
<lb />dés gens qui croyent qu’on ne peut iamais
<lb />rien aimer sans crime, parce qu’ils n’ont ia<lb />mais rien aimé sans cela: &amp; qui condamnent
<lb />toute la terre, parce qu’ils en sont condam<lb />nez. C’est contre cette dangereuse espece
<lb />d’hommes, que i’mplore vostre assistance: &amp;
<lb />c’est par vostre propre gloire que ie vous
<lb />conjure, de vouloir deffendre la mienne.
<lb />Dittes leur donc, en parlant pour vous &amp;
<lb />pour moy, que l’Amour &amp; l’Honneur sont
<lb />tousiours ensemble, quand la Vertu les a
<lb />joincts: qu’il est des flames si pures, qu’elles
<lb />n’ont iamais de fumée: &amp; vn feu si détaché
<lb />de la matiere, qu’il subsiste tousiours sans elle,
<lb />aussi bien que l’Elementaire. Dittes leur que
<lb />s’il se trouue des corps en la nature, que le feu
<lb />ne destruit iamais; il est de mesme des esprits
<lb />dont l’innocenee ert a reipreuue, des plus
<lb />ardentes affectiõs. Dittes leur que ces esprits
<lb />amoureux &amp; purs, sont dans le feu comme
<lb />l'or: mais qu’ils y sont comme luy sans altera<lb />tion, &amp; sans que leur prix diminuë. En fin, il<lb />lustres &amp; belles Dames, dittes leur encor, que
<lb />la flame que i’allumay dans Carthage, iustifie
<lb />celle qu’Vrsace auoit allumée en mon cœur:
<lb />&amp; qu’vne personne qui voulut mourir, pour
<lb />conseruer sa pureté, n’auoit garde de viure
<lb />pour la ternir. Que si leur courage inflexible
<lb />ne se rendpoint, faites les souuenir qu’il est
<lb />honteux, à des hommes de leur Nation, de
<lb />m’estre plus inhumains, que ne me le furent,
<lb />&amp; les Goths, &amp; les Vandales: &amp; que ie serois
<lb />bien malheureuse, si ie trouuois des Mõstres
<lb />plus cruels en France, que ie n’en rencontray
<lb />en Affrique: puis que l’vne en est appellée la
<lb />mere, &amp; que quelques vns ont escrit, qu’il
<lb />n’y en a iamais en l’autre. Si i’obtiens cette fa<lb />ueur de vous, pour lareconnoistre en quel<lb />que façon; ie publieray par tout l’Vniuers,
<lb />que la ciuilité Françoise est incomparable;
<lb />que le merite des Dames y est sans esgal; &amp;
<lb />que les Beautez Greques cedent aux vostres,
<lb />encore qu’vne d’entr’elles, ait embrasé toute
<lb />l’Asie, &amp; fait armer toute l’Europe.
<fw><lb />LES ACTEVRS
<lb />EVDOXE, Imperatrice d’Occident.
<lb />d EIRATETE.
<lb />EVDOXE,
<lb />3
<lb />ses filles.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GEIOERIE, Ioy des Vandales.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THRASIMOND, son fils.
<fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VRSACE, Cheualier Romain en habit d’Esclaue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OLIMBRE, Cheualier Romain.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OLICHARSIS, Affricain.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ASPAR, Affricain.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TALERDAL, Iardiiner du Roy.
<fw><lb />TROVPE, de Gardes.
</fw><fw><lb />UIERAII.
<lb />t 
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />EVDOXE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L7
<lb />AL
<lb />TRACTCOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />OLIMBRE,VRSACE,OLICHARSIS,
<lb />EVDOXE, L’IMPE RATRICE, GEN<lb />duielel Prorli les
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OLIMBRE, VRSACE, OLICHARSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />2
<lb />OLIMBRE.
<lb />&amp; Nfin vous le voyez ce Palais glorieux,
<lb />Où l’on retient l’objet qui plaist tant à
<lb />vos yeux:
<lb />( perience,
<lb />n Mais gardez de sçauoir par vostre ex<lb />Qu'on perd vn grand dessein par tropd’impatience:
<lb />Vrsace en m'attendant suspendez vos douleurs;
<lb />Faites qu’Olicharsis apprenne vos mal-heurs;
<lb />Qu--
<lb />II.------ . - .-
<lb />C4
<lb />Qu'il en sçache le cours, qu’il en sçache les causes:
<lb />Et i’iray cependant sçauoir l’estat des choses:
<lb />Nous voicy dans Cartage, où tendoient vos desirs;
<lb />Nous voicy dans Cartage, où sont tous mes plai<lb />sirs;
<lb />Et bien tost nous verrons auec vn peu d’adresse,
<lb />La belle Imperatrice, &amp; ma belle Maistresse.
<lb />Demeurez inconnu, puis qu’il vous est aisé,
<lb />Si vous n'vsez point mal d’vn habit desguisé;
<lb />Ne precipitons rien, modereZ vostre enuie,
<lb />Et pour l’amour d'Eudoxe, allongez vostre vie:
<lb />Sauuez-vous pour sauuer cét Astre des beautez,
<lb />Et conquestez, vn bien que vous seul meritez:
<lb />Si grande est sa vertu, la vostre n'est pas moindre:
<lb />Rendez-vous sur le port, où i’iray vous reioindre.
<lb />Vous, ne descouurez pas que nous soyons venus
<lb />Pour agir d'autant mieux, n'estans point recon<lb />nus:
<lb />Mais esloignez vos pas, ainsi que vos tristesses,
<lb />De cét appartement, où sont les trois Princesses:
<lb />Enfin vostre desir a satisfaict vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Laissez-moy dans ce lieu que ie prefere aux Cieux:
<lb />Allez, mon cher Olimbre, où l’amour vous appelle,
<lb />SoyeZ autant heureux, que vous estes fidele,
<lb />Et si le sort destruit mon dessein hazardeux,
<lb />Souffrez enfin ma mort, &amp; viuez pour nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />I’aborde comme vous aux riues Affricaines,
<lb />QuinZe ans m’ont retenudans des terres lointaines,
<lb />Où le desir d’apprendre auoit porté mes pas,
<lb />Et ie pleins vos mal-heurs, mais ie ne les sçay pas.
<lb />Puis que par monbon-heur, ma foy vous est connuë,
<lb />De grace, monstrez-moy vostre ame toute nuë;
<lb />Que ie sçache vos maux, pour vous en soulager;
<lb />Ie voudrois vous seruir, veüillez donc m’obliger;
<lb />Vn bien-heureux Destin a fait nostre rencontre;
<lb />Ie vous montre mon cœur, que le vostre se montre;
<lb />Au poinct où vos vertus ont sceu me le rauir,
<lb />I'affronterois l’Affrique, afin de vous seruir;
<lb />Et dans les grands perils, rencontrant des amorces,
<lb />Ie perdrois Genseric au milieu de ses forces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Cher &amp; fidele Amy, ie n'aypas le pouuoir
<lb />De cacher à vos yeux l’objet qu’ils veulent voir:
<lb />Ie descouure vn secret d’vne importance extréme,
<lb />Mais en vous le disant, c’est le dire à moy-mesme:
<lb />Et ce seroit pecher, voyant vostre pitié,
<lb />Contre le iugement, &amp; contre l’amitié,
<lb />Si ie ne vous contois la suite d’vne histoire,
<lb />Difficile à souffrir, &amp; difficile à croire:
<lb />Escoutez donc enfin les effects differens
<lb />De l'Amour &amp; du Sort, deux superbes Tyrans.
<lb />A 3
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rome a veu ma naissance, &amp; par mes destinées,
<lb />Constantinople a veu mes premieres années,
<lb />Là ie suiuis mon Maistre, estant enfant d’honneur,
<lb />Diray-ie pour ma perte, ou bien pour mon bon-heur?
<lb />Olimbre aux mesmes lieux suiuit le mesme Maistre;
<lb />Le Ciel nous fit aimer en nous faisant connoistre;
<lb />Nostre saincte amitié commenca lors vn cours,
<lb />Qui ne sçauroit finir qu’enla fin de nos iours;
<lb />Et dans les mesmes lieux, la supréme puissance,
<lb />(Ocourtois Affricain) fit nostre connoissance:
<lb />L'Empereur Theodose, accablé de langueur,
<lb />Et poussé d’vn desir qu’il cachoit en son cœur,
<lb />Obtient d’Honorius, dans le mal qui le presse,
<lb />Que Valentinian face vn voyage en Grece:
<lb />L'Empereur d’Occident, afin de l’obliger,
<lb />Consent à cedepart, consent à s'affliger;
<lb />Et dans le port d’Ostie, auecbeaucoup de peine,
<lb />Il quitte son Neueu sur la mer incertaine,
<lb />Où le vent fauorable, &amp; qui le fut tousiours,
<lb />Nous mit dãs le Bosphore en moins de quinzeiours.
<lb />Ie ne vous diray point auec quelle allegresse
<lb />Ce Prince fut receu des peuples de la Grece,
<lb />Ny comme l’Empereur qui s’en alloit finir,
<lb />A nostre heureux abord, sembla se rajeunir;
<lb />Vous ne l’ignorez pas; &amp; ma seule infortune,
<lb />Dont le triste recit n'arien qui n'importune,
<lb />Ne me fournit que trop, &amp; dequoy discourir,
<lb />Et dequoy n'estre plus, si ie pouuois mourir.
<fw><lb />L4
</fw><lb />Mais ie croy que le sort dans ma peine eternelle
<lb />Me fit naistre immortel, afin qu'elle fust telle;
<lb />Car mon ame autrement auroit rompu ses fers,
<lb />1
<lb />Pour s’exẽpter plustost des maux qu'elle a souffers,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Poursuiuez.
<lb />Oulellaltoro.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />C’est icy qu’il faut que ie retrace
<lb />Dedans mon souuenir, mon heur &amp; ma disgrace,
<lb />Et que par vn mélange, &amp; de bien &amp; de mal,
<lb />Ie monstre les effets de mon Astre inégal:
<lb />Il m'éleua trophaut, pour n’auoirrien à craindre;
<lb />Il m'a trop abaissé, pour souffrir sans me pleindre;
<lb />Il me fit plus heureux que les Roys ne le sont,
<lb />Et me fait plus souffrir que les damnez ne font:
<lb />Enfin ie vis Eudoxe, &amp; contre l’apparence,
<lb />Quoy qu'vn Sceptre entre nous mist de la difference,
<lb />Que sonrang,&amp; te mien, n'eussent aucun rapport,
<lb />Il fallut obeïr aux volontez du sort.
<lb />I'opposé la raison à sa force infinie;
<lb />Ie tasché d’empescher sa fiere tyrannie;
<lb />Ie combattis long-temps ce superbe vainqueur;
<lb />Mais il se fallut rendre, &amp; perdre enfin soncœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Quoy, vvous aimastes donc Eudoxe:
<lb />d-E
<lb />-2
<fw><lb />A ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ie l’aduouë,
<lb />Et soit que vostre esprit, ou me blâme, ou me louë;
<lb />Qu’il approuue ou condamne vn estrange discours;
<lb />Ie l’aimé, ie l’adore, &amp; le feray tousiours.
<lb />Mais de quelques ardeurs que i’eusse l’ame atteinte,
<lb />de respret impopa te fatenee u mu pleinte;
<lb />
<lb />Ie bruslé sans parler, dans mes feux innocens;
<lb />Et ie perdis moncœur, mais non pas le bon sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Qui luy descouurit donc vostre secrette flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ha! ce furent mes yeux qui trahirent mon ame:
<lb />Les sentimens du cœur s’y peignirent trop bien;
<lb />La Princesse les vid, &amp; ie n'en sçauois rien.
<lb />O le diuin objet qui s’offre à ma memoire!
<lb />Ce temeraire cœur se vid comblé de gloire;
<lb />Il descouurit les pleurs dont i’auois l’œil noyé;
<lb />Mais quoy, cét Ixion ne fut pas foudroyé:
<lb />Car plus heureux que sage, en sa haute aduanture,
<lb />Cét objet adoré de toute la Nature,
<lb />Cette Princesse Illustre en ses rares vertus,
<lb />Fit voir quelque pitié des coups qu’il auoit eus,
<lb />Et par certains regards obligeans, mais modestes,
<lb />I'apris qu'elle souffroit ses flames manifestes,
<lb />Et que ce temeraire, en sa presomption
<lb />Ne seroit point puny par son aduersion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ohruilinoloz
<lb />Enfin elle aima donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Pour mon ame enflamée,
<lb />Elle fit bien assez, en souffrant d’estre aimée;
<lb />Elle fit bien assez, quand il me fut permis
<lb />De parler de l’estat où ses yeux m’auoient mis;
<lb />Et de luy faire voir, sans meriter sa haine,
<lb />Mon amour, mes respects, mes deuoirs, &amp; ma peine.
<lb />Mais admirez icy les caprices du sort!
<lb />Cette Princesse aimable, &amp; que i'aimois si fort,
<lb />Ne fit aucun progrez dans l’esprit de mon Maistre,
<lb />Vne autre paßion en son cœur se vid naistre;
<lb />I'aimé trop hautement, &amp; son cœur raualé,
<lb />D'vn feu moins esclatant voulut estre bruslé:
<lb />Car enfin, il estime, il cherit, il adore
<lb />nne faite mmo ferituts, quu s'uppelle Isidore;
<lb />Qui seruoit la Princesse, &amp; qui pour la beauté
<lb />Ne luy cedoit pas moins que pour la qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Sans doute cét amour ne nuisit pas au vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />La Princesse parut sensible au dernier point;
<lb />Comme il ne l’aimoit pas, elle ne l’aima point:
<lb />Et comme ie l’aimois par vn bon-heur insigne,
<lb />Elle eut vn peu d’amour pour vn objet indigne.
<lb />O momens glorieux, entretiens rauissans,
<lb />Secrets tesmoins d’amour, qui charmiez tous mes
<lb />sens!
<lb />O douceurs iusqu’alors aux mortels inconnuës,
<lb />Helas! respondez-moy, qu'estes-vous deuenuës?
<lb />Voicy le poinct fatal qui causa ma fureur:
<lb />Le Prince estant Neueu de ce grand Empereur,
<lb />Il luy promet sa fille, afin qu'en vn seul homme,
<lb />Et l’Empire de Grece, &amp; l’Empire de Rome,
<lb />Puissent n’auoir enfin qu’vn Maistre quelque iour:
<lb />Icy l’Ambition l’emporte sur l’Amour;
<lb />E en mesprist istaurt, ( vutetre m abandonne;
<lb />Tous deux rompent leurs fers, pour prendre vne
<lb />Couronne;
<lb />Et sans auoir d’amour que pour la vanité,
<lb />Du faiste du bon-heur ie suis precipité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Mais que luy dites-vous en cette conjoncture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Aprés auoir souffert en secret la torture,
<lb />Aprés que le respect, le despit, la douleur,
<lb />Le souuenir du bien, &amp; l’objet du mal-heur,
<lb />"-----
<fw><lb />Eurent
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eurent bien combattu dans mon ame offensée,
<lb />Enfin le desespoir exprima ma pensée.
<lb />Quoy (luy dis-ie) Madame, ainsi vous me quitez,
<lb />Et vous m'allez punir de mes temeritez?
<lb />Mais bien que ie reçoiue vne sensible iniure,
<lb />Non, non, ne craignez, pas le tiltre de parjure;
<lb />Ie lis dedans vos yeux la peur que vous aueZ,
<lb />Ie n'en parleray point, puisque vous le sçauez
<lb />Et dans quelque douleur que mon ame s'abysme,
<lb />Ie diray qu'elle est iuste, en punissant moncrime;
<lb />Que ma presomption merite vn chastiment;
<lb />Elle fut infinie, &amp; tel est mon tourment:
<lb />Ie souffre des douleurs que ie ne sçaurois dire;
<lb />Mille bourreaux secrets commencent mon martyre;
<lb />Mon cœur est deschiré; la tristesse &amp; l’horreur,
<lb />Le desespoir, la mort, larage, &amp; la fureur,
<lb />Tout cela m'enuironne, &amp; tout cela s’approche;
<lb />Mais ie les receuray sans vous faïre vn reproche;
<lb />Tousiours, tousiours l’amour gardera son pouuoir,
<lb />Et me tiendra tousiours aux termes du deuoir.
<lb />Ie ne vous diray point, qu'en bruslant de ses flames,
<lb />L’amour malgré le sort peut esgaler les ames;
<lb />Et que s’il agit bien sur deux esprits troublez,
<lb />Le sceptre &amp; la houlette en seront assemblez.
<lb />Ie ne vous diray point, que suiuant la Nature,
<lb />Ceux qui veulent aymer la vertu toute pure,
<lb />Ne considerent pas, apres ce rare objet,
<lb />Si celuy qui la monstre, est Monarque, ou fuiet.
<fw><lb />
</fw><lb />Ie ne vous diray point que vostre ame royalle
<lb />N’a iamais condamné ma flame sans esgale,
<lb />Quelle approuuames feux, mes fers &amp; mes liens;
<lb />Et qu'enles approuuant, elle monstra les siens.
<lb />Ie ne vous diray point, ô gloire des Princesses,
<lb />Que parmille sermens, &amp; parmille promesses,
<lb />Cette bouche adorable a souuent protesté
<lb />D’esgaller sa constance à ma fidelité.
<lb />Non, ie n'en dirayrien; &amp; ie ne parle encore,
<lb />Que pour iurer encor à celle que i’adore,
<lb />Que malgré son mespris, &amp; son prompt changement;
<lb />Que malgré ma colere, &amp; mon ressentiment;
<lb />lerégardecemrce salal Hymenée,
<lb />Ie regarde venir ma derniere iournée,
<lb />otns permhtonespaa quoinuoie n fon rang,
<lb />Et que ie vay signer ce discours de mon sang.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Et que respondit-elle à ces mots pleins de charmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Son bel œil le premier respondit par des larmes:
<lb />Mille profonds soupirs, qui sortoient à la fois,
<lb />Empescherent long-temps l’vsage de sa voix;
<lb />Mais enfin, s'efforçant contre la violence
<lb />Des sanglots redoublez qui causoient son silence,
<lb />Elle me protesta, que ses feux innocens
<lb />N'auoient iamais esté plus vifs, ny plus puissans,
<lb />Et que sa flame außi n’estant point criminelle,
<lb />Elle me promettoit de la rendre eternelle;
<lb />Et que sans offencer l’honneur de son espoux,
<lb />L’amour &amp; la verturegneroient entre nous.
<lb />Elle me coniura de prendre connoissance
<lb />De ce qu'elle deuoit à sa haute naissance;
<lb />Et de considerer que les filles des Rois
<lb />Ne pouuoient conseruer la liberté du choix.
<lb />Que la raison d’estat qui croit tout legitime,
<lb />Fait souuent d’vne Reine vne pauure victime,
<lb />Et conduit au supplice vn esprit amoureux,
<lb />Que le Throsne esclatant ne sçauroit rẽdre heureux,
<lb />Mais qu'il faut obeïr à cette loy fatale:
<lb />Qu'au reste, son amour qui n’eut iamais d’esgale,
<lb />Auroit la mesme force, &amp; la mesme douceur,
<lb />Changeant le nom d Amate au chaste nom de sœur.
<lb />Que i'estois asseuré, qu’vne flame infidelle,
<lb />Emcennc obonpion, ne dispofon point d'elle;
<lb />Que le deuoir tout seul me la venoit rauir;
<lb />Et qu'enfin ie vescusse afin de la seruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Quels furent vos pensers, alors pour la Princesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(RSACE.
<lb />Malgré ma paßion, ie connus sa sagesse;
<lb />Et lors que la raisoneut assez combattu,
<lb />Ie me iette à ses pieds, adorant sa vertus
<fw><lb />*
</fw><lb />Doux &amp; puissant esprit (luy dis-ie auec des larmes)
<lb />Puisque vous le voulez, mon amour rend les armes;
<lb />Mais si vous conseruez, pour moy quelque pitié,
<lb />Ioignez en ma faueur, l’amour, &amp; l’amitié;
<lb />Ie ne demande point de plus parfaite ioye,
<lb />Si vous pauuttejuffrisque rume, &amp; que ie voye.
<lb />L’vn &amp; l’autre (dit-elle) est iuste en vos mal-heurs,
<lb />Lors elle me quitta, voulant cacher ses pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBTOIIIIICGTO.
<lb />O merueilleux amour! ôvertus adorables!
<lb />Amants, que la sagesse a fais incomparables!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ainsice grand Hymen s’acheue en peu de iours:
<lb />Mais pour n'allonger pas vn si triste discours,
<lb />Vous sçaueZ cher amy, sans que ie vous le die,
<lb />Qu'ils eurent en neuf ans, Eudoxe &amp; Placidie;
<lb />Et qu’Olimbre amoureux dece soleil naissant,
<lb />Fit naistre en son berceau, son amour innocent,
<lb />Ie dis pour Placidie, &amp; son ame enflamée
<lb />L’aima dés sa naissance, &amp; l’a tousiours aymée;
<lb />Il engagea si bien cette ieune beauté,
<lb />Que la suitte des ans en augmentant son âge,
<lb />N'a fait que l'obligertenatinet dauumigce<lb />Mais en ce mesme temps, vn funeste accident
<lb />Rauit Honorius, Empereur d'Ocrident.
<lb />-- - --A---
<fw><lb />9
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon maistre prend la route où son desir aspire,
<lb />Afin d’aller à Rome establir son Empire:
<lb />Là sa femme le suit, &amp; nous le suiuons tous:
<lb />Et le vent fauorable, &amp; la mer sans oourroux
<lb />Nous met au bord du Tibre, où le plus grand des
<lb />Princes
<lb />Reçoit les complimens de toutes ses Prouinces,
<lb />Et va reuoir apres le sceptre dans la main,
<lb />La maistresse du monde &amp; du Peuple Romain.
<lb />Lors Valentinian s’engage dans vn crime;
<lb />Car il donne Isidore au Senateur Maxime,
<lb />Et se laissant conduire au conseil des valets,
<lb />Il trompe cette Dame, &amp; la force au Palais.
<lb />Elle dans la douleur, dont son ame est atteinte,
<lb />Le dit à sonespoux, &amp; meurt apres sa plainte.
<lb />Luy, conserue en soncœur, aussi triste que fin,
<lb />Vn desir de vangeance, &amp; l’execute enfin.
<lb />Il corrompt par presens les gardes de son Maistre,
<lb />Le fait assaßiner, &amp; ce barbare traistre
<lb />S'empare de l’Empire, &amp; son vœu s’accomplit,
<lb />Il prend de l’Empereur, &amp; le Throsne, &amp; le lit;
<lb />Et l’amour qui se mesle à sa rage obstinét,
<lb />Force l’Imperatrice à ce triste Hymenée.
<lb />Helas! i'estois absent en ceiour plein d’effroy;
<lb />Nostre fidele Olimbre estoit auecques moy;
<lb />L’Imperatrice en vain nous appelle à son aide;
<lb />Nous arriuons trop tard, la chose est sans remede;
<lb />Mais ce mary brutal, ce lasche vsurpateur;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Luy parlant d’vne mort dont il estoit l’autheur,
<lb />Dans la stupidité qui regne on sa pensée,
<lb />Descouure ce secret à sa femme offencée.
<lb />Vn desir de vangeance alors la posseda;
<lb />De venir en Affrique elle me commanda,
<lb />I'oblige Genseric par l’objet de ses larmes,
<lb />De voir nostre Italie, &amp; d’y porter ses armes.
<lb />Il s’embarque, il arriue, il prend Rome à l'instant;
<lb />Maxime luy resiste, &amp; meurt en combattant;
<lb />Et ce Prince Vandale, enfin par sa puissance,
<lb />Voit la Reine du monde en sonobeïssance.
<lb />Olimbre fut aimé de ce puissant vainqueur;
<lb />Et Thrasimond son fils abandonna son cœur
<lb />A la Princesse Eudoxe; ô souuenance amere!
<lb />Genseric fut touché des charmes de la Mere;
<lb />Au poinct où i’esperois estre le plus heureux,
<lb />Ce Prince pour me perdre en deuint amoureux.
<lb />Il soupire, onle fuit, mais enfin il s'explique:
<lb />Et reprenant dans peu la route de l’Affrique,
<lb />Force l’Imperatrice (insensible qu’il est)
<lb />A suiure toute en pleurs le chemin qui luy plaist.
<lb />Moy qui me vois rauir la seule chose aimée,
<lb />I'assemble mes amis, i’attaque son armée;
<lb />Mais le nombre plus fort accable la vertu,
<lb />Et tout percé de coups, ie me vois abattu.
<lb />*
<lb />Ce Vandale passe oûtre, orgueilleux de sa proye,
<lb />Et faict voile außi tost auec toute ma ioye.
<lb />Lors dans un desespoir qui n'a point de pareil, 
<fw><lb />0
</fw><lb />Ie veux mourir, Olimbre oppose sonconseil,
<lb />Qui me force de viure au milieu de mes peines;
<lb />Nous suiuons Genseric aux riues Affricaines,
<lb />Et dessous cét habit qui me rend inconnu,
<lb />Pour vainere ou pour mourir ie suis icy venu,
<lb />Resolu de sauuer ces trois grandes Princesses,
<lb />Ou de voir en ma fin celle de mes tristesses.
<lb />Et pour estre à Carthage vn peu plus seurement,
<lb />Vn des miens en ces lieux a fait adroitement,
<lb />Que le bruit de ma mort passe pour veritable,
<lb />Et que chacun icy la croit indubitable.
<lb />L’Imperatrice mesme a l’Esprit abusé
<lb />Du bruit faux &amp; trompeur d’vn trespas supposé;
<lb />I’ay par ce mesme bruit sa constance esprouuée,
<lb />Et personne que vous ne sçait mon arriuée:
<lb />Voyla, mon cher amy, la gloire &amp; le tourment
<lb />Du plus infortuné qui fut iamais amant;
<lb />Mais ie retourne au port:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Moy, si la longue absence
<lb />Aupres de Genseric n’a destruit ma puissance,
<lb />I’adouciray peut-estre vn si cuisant soucy.
<lb />I'entens venir quelqu'vn, esloignons-nous d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEND
<lb />EVDOXE.
<lb />II
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Tbien, raison imperieuse,
<lb />Ie vay ceder, &amp; t’obeïr:
<lb />Ie veux aimer, il faut haïr,
<lb />Suiuant ta force iniurieuse,
<lb />Trahir son cœur, suiure ta loy,
<lb />Et se rendre iniuste apres toy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Parle, parle donc à mon ame,
<lb />seuere &amp; jaschense raison;
<lb />Dis-luy qu’on nous tient en prison,
<lb />Exagere, condamne, blasme,
<lb />Peinds affreux ce qu'on void charmant,
<lb />Et fais vn monstre d’vn Amant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pere cruel, Fils pitoyable,
<lb />Prince inhumain, Amant discret,
<lb />Helas, qu’en ce tourment secret,
<lb />Ma douleur se rend effroyable:
<lb />Brtomoumiis peu de pouuoir,
<lb />Entre l’Amour &amp; le deuoir!
<lb />O Ciel, que ma peine est extréme,
<lb />En ce dessein mal affermy!
<lb />Genseric est nostre ennemy;
<lb />Il est vray, mais son fils nous aime;
<lb />Et pourquoy voulons-nous blasmer,
<lb />Celuy qui n'a rien fait qu’aimer?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quoy donc, la perte d’vn Empire,
<lb />Et celle de la liberté,
<lb />Pius there que n'est la ciarte,
<lb />Souffriront-elles qu’on soupire?
<lb />Si ce n'est pour mieux detester
<lb />La main qui nous les vient oster.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais n’auons-nous pas connoissance,
<lb />En ce fatal &amp; triste iour,
<lb />De l’extréme force d’amour,
<lb />Quand il est ioinct à l’innocence;
<lb />Malgré le crime paternel,
<lb />Thrasimond n'est point criminel.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quoy, peux-tu balancer encore,
<lb />A quoy sert de dißimuler?
<lb />N’as-tu pas permis de parler
<lb />Au parfait Amant qui t'adore:
<lb />2
<lb />Souuiens-toy.... mais silence, icy l’Imperatrice
<lb />Va prononcer l’arrest, qu'il faut que ie subisse:
<lb />O Ciel, si ta pitié daigne escouter mes vœux,
<lb />Fais pancher son esprit du costé que ie veux!
<lb />Veux-tu choquer ton bien naissant,
<lb />Si l’Imperatrice y consent?
<lb />Enfin, Eudoxe infortunée,
<lb />Il faut te resoudre à ce choix:
<lb />Et bien Amour, ie suy tes loix;
<lb />Raison te voila condamnée;
<lb />Souuiens-toy, si mon cœur a tort,
<lb />Qu'il suit le party du plus fort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE'III.
<lb />L’IMPERATRICE, EVDOXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMTERATRICE.
<lb />Vdoxe, escoutez bien tout ce que ie vay dire:
<lb />Vous sçauez que le sort nous a rauy l'Em<lb />pire;
<lb />
<lb />Que nous auons perdu iusqu'à la liberté,
<lb />Et que mesme l’espoirne nous est pas resté.
<lb /> J
<lb />
<lb />Que l'Empereur est mort, qu'Vrsace l’est de mesme;
<lb />Et pour dernier mal-heur, qu’vn Roy barbare m'ai<lb />me;
<lb />Qu'il nous tient en prison en ce bord estranger,
<lb />Et reduit mon honneur à l’extreme danger;
<lb />Car à quelque douleur que ie sois condamnée,
<lb />Ie ne puis consentir à ce triste hymenée;
<lb />Et ie ne cele point, qu’Vrsace auoit ma foy,
<lb />Et qu’il l’aura tousiours au sepulchre auec soy.
<lb />Ainsi ie preuoy bien, s’il faut que ie m'oppose,
<lb />Que celuy qui peut tout, osera toute chose;
<lb />Et que pouresuiter son insolent effort,
<lb />It fauara me fauuer uans les bras de la mort.
<lb />Considerez, ma fille, en cét estat funeste,
<lb />Ce que nous pouuons faire, &amp; quel espoir nous reste:
<lb />Vous seule en fin pouuez empescher mon trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Hé! Madame, comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ne m’interrompez pas.
<lb />La fortune changeante &amp; peut estre lassée,
<lb />Semble se contenter de ma peine passée;
<lb />Elle nous offre vn port, elle nous y semond;
<lb />Elle vous donne enfin le cœur de Trasimond;
<lb />Ce Prince genereux, vient de m'ouurir son ame;
<lb />Il vient de me monstrer son respect &amp; sa flame;
<fw><lb />i
</fw><lb />Vous seule estes l’objet de ses chastes desirs,
<lb />Et vous seule causez sa peine &amp; ses plaisirs;
<lb />Eudoxe, partagez mon dessein &amp; ma ioye,
<lb />Seruons-nous du bon-heur que le ciel nous enuoye;
<lb />Secondez mes souhaits, acceptez, cét Espoux;
<lb />Il est sage, il est Prince, il est digne de vous;
<lb />Et nous opposerons (ainsi que ie l’espere)
<lb />La prudence du fils, à la fureur du pere;
<lb />Et par là nous pourrons esuiter sa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Madame, c’est à vous à gouuerner mon cœur,
<lb />Et vous pouuez agir de puissance absoluë;
<lb />Puisque vous le voulez, m'y voila resoluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIMTERATRICE.
<lb />Ie n’attendois pas moins d’vn esprit si bien nay:
<lb />moijelei cous posfetter pius d'heur que ie n'en ay,
<lb />Pour vous recompenser de cette obeïssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Ha! Madame, on doit tout, quand on doit la nais<lb />sance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ce Prince genereux peut nous seruir iey,
<lb />Si son pere entreprend....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Madame le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIVEEV
<lb />GENSERIC, ASPAR, OLICHARSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Nfin, Olicharsis, ce discours m'importune:
<lb />EIl choque mon amour, &amp; ma bonne fortune;
<lb />Il destruit mes plaisirs, non, ie n'en ferayrien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPAR.
<lb />Ainsi doiuent agirles grands Roys, pour leurbien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Ha! Seigneur rappellez dedans vostre memoire,
<lb />Ce qu'on doit à l’honneur, ce qu’on doit à la gloire:
<lb />Le nom de Genseric a volé iusqu’aux Cieux,
<lb />Ne vueillez, point destruire vn bruit si precieux;
<lb />Et par vne action digne d’estre blasmée,
<lb />Imprimer vne tache à vostre renommée:
<lb />Fuyez, fuyez l’Amour, qui veut vous suborner,
<lb />Et le mauuais conseil qu'on tasche à vous donner.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />GENSERIC.
<lb />Cruel Olicharsis, que veux tu que ie face?
<lb />Vn puissant ennemy me suit de place en place;
<lb />Qui force les mortels à receuoir ses loix;
<lb />Qui commande par tout, qui regne sur les Roys;
<lb />Qui tout imperieux, se soumet les plus braues;
<lb />Qui n'a point de sujets, qui n'a que des esclaues;
<lb />Et qui change pour moy, par mille maux souffers,
<lb />Ma couronne en sonioug, &amp; mon sceptre en ses fers.
<lb />Rien pour ce fier tyran ne-se trouue impoßible:
<lb />Vn Throsne est esleué, mais non inacceßible;
<lb />Il y blesse vn Monarque au milieu de sa cour;
<lb />Et comme moy, tout cede au pouuoir de l’Amour.
<lb />Mon ame, Olicharsis, s'est asseZ deffenduë;
<lb />Elle n'en pouuoit plus, quand elle s'est rendue;
<lb />I'ay fait armes de tout en cette extremité,
<lb />Pour sauuer mon repos auec ma liberté:
<lb />Mais inutilement, contre sa tyrannie:
<lb />I'opposois ma raison, ce Tyran l’a bannie;
<lb />I'opposois mon deuoir, il ne m'escoutoit pas;
<lb />Topposois mon honneur, il m'offroit des appas;
<lb />Et par mille beautez ayant seduit mon ame,
<lb />Malgré ma resistance, il y porta la flame;
<lb />Ie pris Rome, il me prit, &amp; possedant moncœur,
<lb />Il me fit voir captif, lors que i'estois vainqueur.
<lb />Ne m'accuse donc plus, mais apprends à te taire:
<lb />Si ie fais vne erreur, est-elle volontaire?
<lb />C’est moy qui me dois plaindre, aymant vne beauté,
<lb />ui n'a pour mon amour, que de la cruaute,
<lb />Du mespris, de l’orgueil, &amp; de qui l’ame altiere,
<lb />Ne considere point qu'elle est ma prisonniere,
<lb />Et qu'vn cœur qui peut tout, &amp; qu'vn cœur irrité,
<lb />Peut enfin se porter à toute extremité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPAR.
<lb />Vous auez bien connu par vostre experience,
<lb />Que son orgueil prouient de vostre patience:
<lb />Vous auez trop souffert, son mespris insolent;
<lb />Et le feu de l’amour n’a paru que trop lent:
<lb />Qu on fujet amoureua, souffre terit tontrainte;
<lb />Qu'il adore en tremblant, qu'il n'agisse qu'en crainte;
<lb />Mais il faut qu'vn Monarque en receuant la loy
<lb />D'vn œil imperieux, face l’amour en Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Mais il faut qu’vn Monarque, en l’estat où nous
<lb />sommes,
<lb />
<lb />2
<lb />Soit plus sage en effet que le commun des hommes;
<lb />Qu'il regne sur soy-mesme, en regnant sur autruy;
<lb />Et qu’il prenne la loy, qu’on doit prendre de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Mais il faut donc qu’vn Roy se resoluë à sa perte.
<lb />Mais il faut donc tenir ma sepulture ouuerte;
<fw><lb />M. 224
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Mais il faut donc mourir, car enfin mon trespas
<lb />Despend d'aymerencor, &amp; ne posseder pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPAR.
<lb />Et qui peut s’opposer à cette jouïssance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Et son aduersion, &amp; sa haute naissance:
<lb />Car enfin tout esprit est nay libre, est nay franc,
<lb />Et l’on ne force point les femmes de son rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Mais doit-on mespriser le vainqueur d’vn Empire?
<lb />Mais doit-on mespriser vn Amant qui soûpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR.
<lb />Ouy Seigneur on le doit, quand sa facilité,
<lb />Souffre qu'on le mesprise, auec impunité:
<lb />Celuy ne connoist pas les droits d’vne Couronne,
<lb />Qui n'vse absolument du pouuoir qu'elle donne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />O le mauuais conseil!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPAR.
<lb />Ntile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Vicieux,
<lb />218L
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ASPAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Plaisant.
<lb />ASPAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Msais deshonneste, &amp; desplaisant aux Dieux:
<lb />Ha! seigneur, esuiteZ cét affreux precipice:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R.
<lb />A qui peut tout oser toute chose est propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vous perd.
<lb />OLICHARSIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAR.
<lb />Ie vous sauue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Il vous nait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR.
<lb />Ie vous sers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Que doit faire vn esclaue accablé de ses fers?
<lb />A quoy se doit resoudre vne ame infortunée?
<lb />Mais qui tient en ses mains sa bonne destinée.
<lb />Qui peut faire son sort, heureux, ou mal-heureux:
<lb />Ha! qui peut consulter n'est pas bien amoureux!
<lb />Courons, courons au bien que l’amour nous presente;
<lb />Si la chose n'est iuste, au moins elle est plaisante;
<lb />Nous auons trop langui, nous auons trop souffert,
<lb />Le respect nous destruit, la constance nous perd:
<lb />Il faut, il faut oser, il faut tout entreprendre,
<lb />Et jertintinnemy qui ne se veut pas rendre:
<lb />Allons cione te jomor pour la derniere fois;
<lb />Et luy faire esprouuer ce que peuuent les Roys.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIO
<lb />
<lb />I
<lb />T
<lb />VRSACE, OLICHARSIS,OLIMBRE,
<lb />LIMPERATRICE, PLACIDIE,
<lb />EVDOXE, GENSERIC, ASPAR,
<lb />THRASIMOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />VRSACE, OLICHARSIS, OLIMBRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />L pretend ( dites-vous) forcer l’Impe<lb />ratrice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />68 N2
<lb />S
<lb />OLICHARSIS.
<lb />Il n'est point de conseil dont son cœur ne s’aigrisse:
<lb />Il prend vn bon aduis, pour vne trahison,
<lb />Et ne peut écouter la voix de la raison.
<lb />Par celle d’vn meschant, son ame est obsedée;
<lb />Et son ame s'égare, estant si mal guidée.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D
<lb />3
<lb />Aspar, le traistre Aspar, qui peut tout aujourd’huy,
<lb />Luy fait prendre vn dessein lasche &amp; digne de luy:
<lb />Ie vous en aduertis, cher Vrsace, &amp; ie tremble,
<lb />Que quelqu'vn en ce lieu ne nous surprenne ensem<lb />ble,
<lb />Elle seroit perduë, &amp; nous serions perdus:
<lb />Separons-nous plustost, de peur d’estre entendus.
<lb />Ie retourne au Palais;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Allez, Amy fidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />I'obserueray ce Prince, &amp; ie prendray soin d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ole plus mal-heureux qui respire le iour,
<lb />Objet de la colere, &amp; du sort, &amp; d’amour!
<lb />Toy qui te vois en butte aux traits de leur enuye;
<lb />Vrsace infortuné, pers, pers enfin la vie;
<lb />Contente larigueur de l’Amour &amp; du sort;
<lb />Et finis tant de morts, par vne seule mort.
<lb />Au milieu des mal-heurs que le destin t’enuoye,
<lb />Tu peux te consoler par vne triste ioye,
<lb />Puis que tu sçais qu'Eudoxe a long-temps resisté,
<lb />Et qu'elle ne se rend qu'à la neceßité;
<lb />Qu'elle combat encor contre vne ame si noire;
<lb />Vrsace, c'est assez, c'est mesme trop de gloire;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />Entre dans le tombeau, fais qu’elle puisse enfin,
<lb />Quand tu ne seras plus, obeïr au destin;
<lb />Il est iuste, il est iuste, autant qu'elle est fidelle;
<lb />Tu ne meritois pas l’honneur d’estre aymé d’elle
<lb />Tu fus trop temeraire, &amp; l’orgueil te perdit,
<lb />Qu'vn Roy l’emporte donc:mais lasche qu’as-tudit?
<lb />Celle dont la vertu n’aura point de seconde,
<lb />Celle qui commandoit à la moitié du monde,
<lb />Qui tenoit en ses mains l’Empire d’Occident,
<lb />Souffrira donc enfin vn si triste accident?
<lb />Et tu pourras souffrir qu'vn Vandale, vn Barbare
<lb />Emporte insolemment vne beauté si rare?
<lb />Tu mourras sans le perdre, &amp; sans la secourir?
<lb />Ha! lasche, meurs plustost, d’auoir voulu mourir.
<lb />Entens, entens la voix de la triste Princesse,
<lb />Qui se mesle à ses pleurs, qui t’appelle sans cesse,
<lb />Qui signale en ce lieu son amour &amp; sa foy,
<lb />Et qui semble te dire, Vrsace, sauue moy.
<lb />Pardonne, chere Eudoxe, au dessein qui te fasche:
<lb />Ce cœur est affligé, mais ce cœur n'est point lasche.
<lb />Il a voulu mourir, te voyant enleuer,
<lb />Il veut viure &amp; mourir, afin de te sauuer.
<lb />Allons, allons, Olimbre, où la fureur m'emportes
<lb />Il n'est point de Palais, ny de garde assez forte,
<lb />Pour retenir vn cœur qu’on ne peut surmonter.
<lb />Le Throsne ades degrez par où l’on peut monter:
<lb />C’est en vain qu’vn tyran y veut cacher son crime;
<lb />Qui ne vit point en Roy, n'est pas Roy legitime;
<lb />Et qui ne sauue point sa Reine d’vn mal-heur,
<lb />Est perfide sujet, ou soldat sans valeur.
<lb />A la mort, à la mort, ou plustost à la gloire;
<lb />La fortune auiourd’huy ne tient point la victoire;
<lb />Elle despend de nous, elle est en cette main;
<lb />Elle s’en va punir ce Monarque inhumain;
<lb />Rien ne peut s’opposer à ma iuste vangeance:
<lb />avtats ensi paut utssein cent ut ta diligence;
<lb />Ne perdons point de tẽps, &amp; mõtrons auiourd’huy,
<lb />Qu'en méprisant sa vie, on tient celle d’autruy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ie suis prest de mourir, &amp; pour vostre seruice,
<lb />Et pour ma Placidie, &amp; pour l’Imperatrice:
<lb />Vrsace, aucun peril ne peut m'espouuenter,
<lb />Et ie n'en connois point que ie n'ose tenter.
<lb />Mais quoy, nostre esperance est sans doute destruite;
<lb />Si la force en ce iour agit sans la conduite:
<lb />Au milieu de sa Cour, assaßiner vn Roy,
<lb />C’est se perdre sans fruit, &amp; tout perdre auec soy,
<lb />Attendons, il s'agit d’vne affaire trop grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Helas, trop sage Amy, que veux-tu que i'attende?
<lb />Qu'vn barbare insolent me rauisse mon bien?
<lb />Qu'il m'enleue vn ihefor, qu'itne me tatffe rien?
<lb />Et que ie sois venu sur les riues d’Affrique,
<lb />Pour rendre ma disgrace, ou ma honte publique?
<lb />1–
<lb />6
<lb />Qu'Vrsace n’ait vescu sans ioye &amp; sans bon-heur,
<lb />Que pour mourir apres, sans gloire, &amp; sans honneur?
<lb />Qu'il soit sans sentimẽt, sans force, &amp; sans courage?
<lb />Qu'il soit sans desplaisir, sans colere, &amp; sans rage?
<lb />Ha! cela ne se peut, cela ne se doit pas;
<lb />Ce mal a quelque chose au delà du trespas;
<lb />Viure ainsi, n'est pas viure, ô funeste memoire!
<lb />C’est mourir pour l’honneur, &amp; suruiure à sagloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ne precipitons rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Mais precipitons tout;
<lb />Poussons, poussõs plustost le mal-heur iusqu'au bout,
<lb />La tempeste fenir, utors qu eut esr extréme;
<lb />Et l’on peut se sauuer par le naufrage mesine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Attendez, attendez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ha! i'ay tropattendu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Vous perdez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Quoy, ie pers, ne suis-ie pas perdu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Mais vous perdez, encor par vostre impatience,
<lb />Mais vous perue Sentor pur vostre violence,
<lb />L’objet de vos desirs &amp; des miens;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSIIOL.
<lb />Et pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Lors qu'vn peuple irrité verra meurtrir son Roy,
<lb />Croyez-vous qu’il pardõne à ces pauures Princesses
<lb />Qui seront le sujet de toutes ses tristesses?
<lb />Nvon, ne cons fâte point, ce penpie furieux
<lb />Viendra les esgorger, &amp; peut-estre à vos yeux:
<lb />Lors en vain nous mettrons nostre force en vsage,
<lb />Et leur sangialira iusqu'à vostre visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ha! cruel ie me rends, &amp; tu m’as sçeu forcer;
<lb />Mon cœur ne peut souffrir vn si triste penser;
<lb />Il faut sauuer Eudoxe, &amp; suiure ton enuie,
<lb />Puis que tu me fais veoir qu’il s’agit de sa vie.
<lb />Vous, deffeins criminels, abandonnez mon cœur,
<lb />Cedez a Genseric, qui doit estre vainqueur;
<lb />Et vous, cœur affligé, mourant pour l’amour d’elle,
<lb />Soyez moins genereux, pourestre plus fidelle;
<lb />Preerez
<lb />Preferez l’interest d’vn objet si charmant;
<lb />Faites-la viure en Reine, &amp; mourez en Amant;
<lb />Ouy, ouy, c’est pour vous seul que la tombe est ouuerte;
<lb />Gardez de l’engager dans vostre triste perte;
<lb />Mourez plustost cent fois, mais mourez inconnu;
<lb />Suins luy faire sçauoir que vous soyez venu;
<lb />Ainsi le veut le sort, dont la force est extréme,
<lb />Ainsi le voulons-nous, &amp; l’Amour, &amp; moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />A se desesperer, vostre esprit est trop prompt:
<lb />Allons chercher encor le Prince Thrasimond;
<lb />Vous sçauez que l’amour luy fait sentir sa flame,
<lb />Et que la ieune Eudoxe a pouuoir sur son ame;
<lb />Vous sçauez que ce Prince a beaucoup de vertu;
<lb />Luy seul peut releuer vostre esprit abatu;
<lb />Luy seul peut s’opposer au dessein de son pere;
<lb />Et nous rendre a la fin la fortune prospere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Allons, mais souuiens-toy s’il arriue vn mal-heur,
<lb />Que ta voix seulement arresta ma valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Toy du bruit, passons viste.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENTEI
<lb />L’IMPERATRICE, PLACIDIE, EVDOXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Insi quoy qu’il arriue,
<lb />Si le corps est captif, l’ame n'est point captiue;
<lb />Sa liberté natale est vn riche Thresor,
<lb />Que mesme dans les fers, elle conserue encor;
<lb />Et que tous les Tyrans, auec leur insolence,
<lb />N'ont iamais pu soumettre à tant de violence.
<lb />Ils peuuent renuerser des Empires entiers;
<lb />En arracher le sceptre aux iustes heritiers;
<lb />Sur la teste des Roys, par vn orgueil extréme,
<lb />Marcher en s'esleuant iusqu'a leur Throsne mesme:
<lb />Mais encor que leur vice en paroisse vainqueur,
<lb />Ils ne sçauroient forcer la liberté du cœur.
<lb />Cette place est trop forte, &amp; de trop d’importance;
<lb />On ne la prend iamais que par intelligence;
<lb />Contre elle aucun effort n’a iamais reüßi,
<lb />Et quand elle est surprise, elle veut l’estre außi.
<lb />En vain de Genseric, la force, &amp; la fortune,
<lb />Taschent de soustenir l’amour qui m'importune;
<lb />En vain sa cruauté me retient en prison;
<lb />En vain il m'interdit le fer &amp; le poison;
<lb />En vain tant de mal-heurs secondent sonenuie;
<lb />Ie sortiray de tout, en sortant de la vie.
<lb />Vous qui tenez le iour, &amp; du ciel, &amp; de moy;
<lb />Si ie le perds icy par la fureur d’vn Roy,
<lb />Apprenez à combattre auec les destinées,
<lb />Et n’oubliez, iamais ce que vous estes nées:
<lb />Tesmoignez au tyran qui regne en cette cour,
<lb />Qu'on vous mit dans la pourpre, en vous mettant
<lb />au iour,
<lb />Et mecgre tus rrguierei uiut tourg qui tous oppresse,
<lb />Que vous estes du sang des Empereurs de Grece:
<lb />Et qu'enfin vostre pere obtint du genre humain,
<lb />Et le nom de Cesar, &amp; l’Empire Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Que vostre majesté, s’il luy plaist, se console;
<lb />Cette vertu sublime, apprise en son escole,
<lb />Ne permettra iamais à nos ieunes esprits
<lb />De la perdre de veuë, au sentier qu'elle a pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Ouy nous voulons l’aymer, ouy, nous la voulons
<lb />suiure,
<lb />
<lb />Et soit que vostre cœur veüille mourir ou viure,
<lb />Qu'il conserue la vie, ou qu’il coure au trespas,
<lb />Madame, asseurez vous que nous suiurons vos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ha! le voicy venir, cet importun Vandale.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RRANTIE
<lb />GENSERIC, ASPAR, L’IMPERATRICE,
<lb />PLACIDIE, EVDOXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />GENSERIC.
<lb />Prés vne amitié qui n’eut iamais d’esgale,
<lb />Apres auoir passé des mers pour vous van<lb />rer,
<lb />Et vaincu pour cela tout vn peuple estranger;
<lb />Auoir couru si loin de ma natale terre;
<lb />Armé tant de vaisseaux, &amp; tant de gens de guerre;
<lb />Fait punir l’assaßin de vostre cher espoux,
<lb />Seulement pour vous plaire, &amp; pour l’amour de
<lb />vous:
<lb />Mais tout cela n’est rien, non ce n'est rien, Madame;
<lb />Mais aprés que l’amour vous a donné mon ame;
<lb />Aprés mille deuoirs rendus à vos beautez,
<lb />Les armer contre moy de mille cruautez,
<lb />Par elles chaque iour attenter à la vie
<lb />De celuyqui vous sert, &amp; qui vous a seruie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGICOMEDIE.
<lb />Ha! Madame, c’est trop; &amp; vostre iugement,
<lb />En cette occasion s’esgare asseurément:
<lb />37
<lb />De quels profonds respects ne vous ay-ie honorée?
<lb />N'estes-vous pas seruie, ou plustost adorée?
<lb />Ne commandez-vous pas en ces lieux plus que moy?
<lb />Ne fay-ie pas l’esclaue, encor que ie sois Roy?
<lb />Et moy qu'i fais trembler, &amp; l’Europe, &amp; l’Affrique,
<lb />N’ay-ie pas trop souffert, vostre humeur tyrannique,
<lb />N’ay-ie pas enduré sans oser murmurer,
<lb />Ce qu'vn simple sujet ne pourroit endurer?
<lb />Enfin tant de mespris &amp; tant d’ingratitude,
<lb />Vn orgueil si constant, vn traitement si rude,
<lb />Vn esprit inflexible, vn cœur sans amitié,
<lb />Vn cœur qui ne connoit, ny raison, ny pitié,
<lb />Forcent ma patience, au milieu de mes larmes
<lb />De se desesperer, &amp; de prendre les armes.
<lb />Elle les prend Madame, &amp; dans l’extremité,
<lb />Ou vous auez, reduit mon courage irrité,
<lb />Tout ce que ie puis faire en l’estat où nous sommes,
<lb />En presence du ciel, en presence des hommes,
<lb />C’est de vous protester pour la derniere fois,
<lb />Que si vostre rigueur, n'est sensible à ma voix;
<lb />Si vous ne vous portez à m'estre moins cruelle;
<lb />Si vous ne receuez vne ardeur mutuelle;
<lb />Si vous ne receuez, vn sceptre tant offert;
<lb />Ie vaincray par la force, vn orgueil qui me perd,
<lb />Madame songez-y, sans tarder d’auantage,
<lb />Cur ie suis Genseric, &amp; ie suis à Carthage.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />deme,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Seigneur auecraison ce discours me surprend:
<lb />Ie ne l’attendois pas d’vn Monarque si grand:
<lb />Ie sçay qu’il est certain que vous m'auez seruie,
<lb />Et ie m'en souuiendray le reste de ma vie:
<lb />Mais tenant ce seruice, &amp; si grand &amp; si cher,
<lb />Il n'estoit pas besoin de me le reprocher.
<lb />Et moins encor seigneur estoit-il raisonnable,
<lb />De me faire vn discours qui n'est pas pardonnable,
<lb />Qui vous offence plus, qu’il ne peut m'offencer,
<lb />Puis qu'vn Prince bien nay, n’y peut iamais penser.
<lb />Ie ne le puis souffrir, ny m'imposer silence;
<lb />Non, ie ne puis souffrir ce mot de violence;
<lb />Il choque mon honneur, il fait tort à mon sang,
<lb />Et ne se doit point dire, à celles de mon rang.
<lb />Oubliez-vous seigneur, que cette infortunée
<lb />Deux fois Imperatrice, &amp; deux fois couronnée,
<lb />A tenu si long-temps le sceptre dans sa main,
<lb />Compagne d’vn Cesar, d’vn Empereur Romain,
<lb />Et que ie suis enfin pour ne dire autre chose,
<lb />Fille d’Athenais, fille de Theodose?
<lb />Et qu’on aveu souuent, mon Pere, &amp; mon espoux,
<lb />Paroistre sur le Throsne, &amp; des Roys à genoux.
<lb />Ha seigneur, parlez mieux, &amp; rentrez en vous
<lb />mesme;
<lb />Les Princes peuuent perdre, &amp; sceptre; &amp; Dia</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est vn renuersement que l’on a veu cent fois,
<lb />Et qu’on peut voir encor; mais ils sont tousiours Roys.
<lb />Ne vous suffit-il pas de me tenir captiue?
<lb />De me faire languir sur vne estrange riue?
<lb />Et loin des bords du Tibre, oùi'ay regné long-temps,
<lb />Empescher le secours de la mort que i’attends?
<lb />VouleZ-vous m’offencer, voulez-vous qu’on vous
<lb />blasme.
<lb />Voulez-vous que les fers, opriment iusqu'à l’ame?
<lb />Voulez-vous me contraindre à cherir auiourd’huy,
<lb />L’autheurde ma prison, l’autheur de mon ennuy?
<lb />Qu'à d’iniustes desirs, ie deuienne sensible?
<lb />Ha Seigneur c'est vouloir vne chose impoßible;
<lb />C’est ce qui ne peut estre, &amp; croyez desormais,
<lb />Que cette volonté ne me prendra iamais.
<lb />En l’estat où ie suis, en l’estat ou vous estes,
<lb />Beaucoup accepteroient l’offre que vous me faites,
<lb />Beaucoup ayant prié, vous auroient entendu,
<lb />Afin de remonter sur vn Throsne perdu:
<lb />Mais tant de maux souffers, m’ont bien osté l’enuie,
<lb />Et du Throsne, &amp; du sceptre, &amp; mesme de la vie:
<lb />Tout m'est indifferend, ou pour dire encor mieux,
<lb />Tout m'est insupportable, &amp; tout m'est odieux:
<lb />Il n'est grandeur Royalle, il n’est rang, ny puissan<lb />Honneur, respect, deuoir, seruice, obeïssance,
<lb />Amour, contentement, felicité, plaisir,
<lb />Qui puisse me toucher de l’ombre d’vn desir.
<lb />M'enueloppe les sens, l’esprit, &amp; la memoire,
<lb />Et me rendant stupide aux objets les plus beaux,
<lb />Fait errer cét esprit, à l’entour des tombeaux:
<lb />C’est là qu’est tout mon bien, c’est là que ie veux estre,
<lb />Donc si dans vostre cœur, quelque pitié peut naistre;
<lb />Si les mal-heurs d’autruy, vous peuuent esmouuoir;
<lb />Si i'ay quelque credit, si i'ay quelque pouuoir;
<lb />Si la raison encor ne vous est ennemie;
<lb />Permettez que ie meure, au moins sans infamie;
<lb />Et qu'vn noble trespas arreste le dessein,
<lb />Qu'vne iniuste fureur, vous a mis dans le sein.
<lb />Ie vous coniure donc, par Rome surmontée,
<lb />Par ce haut rang de gloire, où la vostre est montée,
<lb />Par les fameux lauriers, qui vous ceignent le front,
<lb />Par ce bras genereux, si vaillant &amp; si prompt,
<lb />Par le tiltre de Roy, par l’honneur, par vous mesme,
<lb />De poignarder ce cœur, sans vouloir qu’il vous ayme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Comment, vous preferez la mort à mon amour!
<lb />Vous me haïssez plus, que vous n’aymez le iour!
<lb />Et vostre œil qui s’obstine à sa rigueur premiere,
<lb />Pour perdre mon objet, veut perdre la lumiere:
<lb />Qui cause le mespris, que vous auez pour moy?
<lb />Sont-ce les qualitez, &amp; d’Amant &amp; de Roy?
<lb />Et dans les sentimens que vostre orgueil vous donne,
<lb />Est-ce trop peu pour vous, que porter la couronne?
<lb />Que faut-il estre, vn Dieu, pour pouuoirmeriter?
<lb />D'aimer sans vous desplaire, &amp; sans vous irriter?
<lb />Non, ce n'est point l’objet que ce cœur se propose:
<lb />Et son orgueil n'a pas vne si noble cause;
<lb />Son sentiment est bas, honteux, seruile, abjet;
<lb />Et mesprisant les Roys, il adore vn sujet:
<lb />Le souuenir d’Vrsace, occupe sa pensée;
<lb />C’est ce fantome heureux, qui vous rend insensée;
<lb />C’est luy qui me destruit, qui me fait rebuter,
<lb />Et qui sort du tombeau, pour me persecuter.
<lb />Ennemy de mon bien, obstacle de ma ioye,
<lb />Fantosme, prend vn corps, afin que ie te voye,
<lb />Ne sois plus inuisible, en me persecutant,
<lb />Viens icy, monstre-toy, ta maistresse t’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ny mon cœur n'est point bas, ny ma vertu douteuse,
<lb />On doit cacher sa flame, alors qu'elle est honteuse:
<lb />Mais lors qu'on est brusié d’vn feu si pur, si beau,
<lb />D'vn feu qui se conserue, au milieu du tombeau;
<lb />L’ame la plus parfaite, &amp; la plus estimée,
<lb />Peut dire hautement, qu'elle en est enflamée.
<lb />Ie ne le cele point, i'aime son souuenir:
<lb />La memoire d’Vrsace en moy ne peut finir;
<lb />Il eut tant de vertus, il les posseda telles,
<lb />Qu'il est iuste apres luy de les rendre immortelles;
<lb />I'en veux tousiours parler, c'est l’vnique moyen;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Mlais ce n'estoit pourtant, qu'vn simple citoyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Non, mais ces citoyens ont conquesté la terre;
<lb />Et portant en tous lieux, la frayeur &amp; la guerre,
<lb />On les a veus souuent, fauorisez de Mars,
<lb />Traisner des Roys captifs, attachez à leurs Chars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Plat empeseneray vien que te mal-heur n'arriue!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Vne autre fois pourtant, Carthage fut captiue:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Mais le sort est changé, Rome l’est à son tour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIMIERAIMCE.
<lb />Et Rome peut encor, se reuoir Rome vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Quoy vous me menacez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ie repousse vnoutrage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />I'ay beaucoup de pouuoir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dr RITICE.
<lb />
<lb />I’ay beaucoup de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Craignez, craignez vn Roy, que vous mettez si bas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />ie netrainas que ie Ciet, queie nosfence pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Enfin vostre rigueur est tousiours obstinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ie veux mourir en Reine, ainsi que i'y suis née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSEIerG.
<lb />Prenez vn bon conseil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Le conseil en est pris,
<lb />Et ie n’ay pas vn cœur, à souffrir le mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Enfin c'est trop souffrir cét orgueil qui me braue:
<lb />C’est trop faire le foible, &amp; trop faire l’esclaue;
<fw><lb />4
<lb />I
</fw><lb />L'excez d’humilité ne sied pas bien aux Roys,
<lb />Et le vainqueur tout seul, doit imposer des loix.
<lb />Ville, que les Romains ont iadis saccagée,
<lb />Rome sera punie, &amp; Carthage vangée;
<lb />Et comme ses remparts n'ont pù nous resister,
<lb />Ie vaincray cét orgueil, difficile à dompter.
<lb />I'entre dans le iardin; si deuant que i'en sorte,
<lb />Vous ne vous resoluez a parler d’autre sorte;
<lb />Sçachez (pourme payer d vn temps si mal vse)
<lb />Que la force obtiendra, ce qu'on m'a refusé,
<lb />Ie vous le dis encor, songeZ-ydonc Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />O Ciel! en quel estat reduisez-vous mon ame?
<lb />Quoy, faut-il que i'endure vn si sensible affront?
<lb />I'en ay la mort au sein, &amp; la rougeur au front.
<lb />A moy tant d’insolence, à moy tant de menaces!
<lb />A moy qui tiens le iour de ces illustres races,
<lb />A qui toute la terre obeït si long-temps!
<lb />A moy faire auiourd’huy le discours que i'entends!
<lb />Moy, me traiter d’esclaue, ô fortune ennemie,
<lb />Comble moy de mal-heurs, mais non pas d’infamie:
<lb />Ie perds auecle Throsne, &amp; repos, &amp; bon-heur,
<lb />Bref, tu m'as tout raui, mais laisse moy l’honneur.
<lb />Ie ne demande point que ma disgrace cesse;
<lb />Ie ne veux seulement que mourir en Princesse;
<lb />Ie ne veux seulement qu'arrester par ma mort,
<lb />L'amour de ce Barbare, &amp; son Barbare effort.
<lb />Helas que dois-tu faire Eudoxe infortunée,
<lb />Parmy tant de mal-heurs où l’on t’a condamnée?
<lb />Quel conseil dois-tu prendre en cette extrémité?
<lb />Quel asile te reste, &amp; quelle seureté?
<lb />Et comment vaincre icy la rage frenetique
<lb />D'vn monstre qui commande aux monstres de l'Af<lb />frique?
<lb />D'vn monstre si cruel, d’vn monstre sibrutal!
<lb />Helas tout m’estcontraire, helas tout m’est fatal!
<lb />L'esperance en ce iour, de tout point m'est rauie:
<lb />Ie pers mesme l’espoir, de perdre enfin la vie,
<lb />Parmy tant de douleurs, ne pouuant expirer,
<lb />Ie croy souffrir vn mal, qui doit tousiours durer;
<lb />Ouyouy cruel destin, dans ma triste aduanture,
<lb />Changez l’ordre estably, renuersez la nature;
<lb />Et comme c'est la mort qui me peut secourir,
<lb />Venez rendre immortel, vn cœur qui veut mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé Madame,
<lb />PLACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Calmez ces pensers qui vous troublent:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Mes filles, c’est pour vous que mes douleurs redou<lb />blent:
<lb />Et mon esprit sensible à la iuste amitié,
<lb />J'il a beaucoup de peur, n'a pas moins de pitié.
<lb />iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car si pour mon bon-heur la Parque nous separe,
<lb />Vous restez apres moy dans les mains d’vn barbare,
<lb />A qui tout est permis, &amp; qui fait tout außi;
<lb />Et ie mourray deux fois, si vous mourez icy.
<lb />Ciel escoute la voix, que ie pousse pour elles;
<lb />Arreste apres ma mort, leurs disgraces cruelles;
<lb />Mais si ce fier Tyran est encor forcené,
<lb />Ciel, priue les du iour que ie leur ay donné:
<lb />Helas, de quel mal-heur ma fortune est suiuie,
<lb />De souhaiter leur mort, ayant causé leur vie.
<lb />Où sera mon refuge, où sera mon recours?
<lb />La terre est impuissante, &amp; les cieux sẽblent sourds.
<lb />O toy pour me tirer d’vne triste aduanture,
<lb />Vrsace, cher Vrsace, ouure ta sepulture;
<lb />Ouure la cher esprit, si i’ay quelque pouuoir;
<lb />Sors pour me deliurer, &amp; pour me receuoir;
<lb />Et puisque mon destin est proche de son terme,
<lb />Que ta main m'y conduise, &amp; qu'elle la referme.
<lb />Vois si i'ay conserué ma constance &amp; ma foy;
<lb />Considere les maux, que ie souffre pour toy;
<lb />Iuge si ton Eudoxe est volage ou fidelle;
<lb />Si son cœur meritoit les soins que tu pris d’elle,
<lb />S’il conserue vn objet, &amp; si cher &amp; si beau;
<lb />Et s’il estime vn throsne au prix de ton tombeau.
<lb />Mais ie discours en l’air, &amp; mon esprit s’égare,
<lb />Onne peut reünir ce que la mort separe,
<lb />Les morts n’entẽdent plus, ny soupirs, ny clameurs,
<lb />Vrsace ne vit plus, meurs donc Eudoxe, meurs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DERIVE
<lb />TV
<lb />L’IMPERATRICE, THRASIMOND,
<lb />PLACIDIE, EVDOXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />A Seigneur! c’est icy qu’vne vertu si haute,
<lb />TA Doit contredire vn pere, &amp; reparer sa faute:
<lb />C’est icy qu'vn esprit, si grand, &amp; genereux,
<lb />Peut arrester le cours de mon sort mal-heureux.
<lb />Ie ne demande point que suiuant ma colere,
<lb />Vostre bras irrité, s’arme contre son Pere.
<lb />Au contraire Seigneur, ie demande aujourd’huy,
<lb />Que vous sauuieZ sa gloire, &amp; combatiez, pour luy.
<lb />Empeschez par ma mort qu’il ne se deshonnore:
<lb />Il est encore temps, vous le pouuez encore,
<lb />En me priuant du iour, Seigneur, vous le pouueZ,
<lb />Ou pour mieux dire encor, Seigneur, vous le deuez.
<lb />Voudriez vous espouser la fille d’vne femme,
<lb />Qu'vn Prince violent, auroit rendue infame?
<lb />Ha, Seigneur vostre rang ne vous le permet pas:
<lb />Vostre honneur, &amp; le mien demandent mon trespas:
<lb />Il y va de ma gloire, il y va de la vostre,
<lb />Et de celle d’vn Roy, si contraire à la nostre:
<lb />Donnez donc vn trespas, &amp; si cher, &amp; si doux,
<lb />Ou si tant d’amitié, que vous auez pour nous,
<lb />Mal-gré tant de mal-heurs, n'apreuue point l’en<lb />uie,
<lb />Que i’ay de les finir, en finissant ma vie,
<lb />Et que l’amour d'Eudoxe, en ioignant vos esprits,
<lb />Ne puisse consentir au dessein que i'ay pris:
<lb />Taschez donc d’arracher de cét esprit sauuage,
<lb />Vn dessein qui me perd, vn dessein qui m'outrage,
<lb />Et qui (s il dure encor) mettra certainement,
<lb />Ces Princesses &amp; moy, dans vn seulmonument:
<lb />le coma tontie te .e.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Que faites-vous Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Par l’honneur, par l’amour, par vostre belle flame,
<lb />Par celle qui vous aime, &amp; que vous aimez tant,
<lb />De nous rendre aujourd’huy ce seruice important.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Ha, Seigneur, sauuez-nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Vous me comblez de honte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THRASIMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />O Dieu ie meurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Sil’aiti paime dompte,
<lb />Genereux Thrasimõd, vous touche àu mesme point,
<lb />Ne l’abandonnez, pas, ne m'abandonnez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Moy vous abandonner! ha dans cette aduanture,
<lb />Ie ne balance point l’amour &amp; la nature;
<lb />Ie ne connois que trop l’iniustice du Roy,
<lb />Et pour sa propre gloire, &amp; pour vous, &amp; pour moy:
<lb />Madame, asseurez-vous que cét iniuste pere,
<lb />Se laissera flechir, ainsi que ie l’espere,
<lb />Ou qu’il verrace cœur, d’espoir abandonné,
<lb />Rendre à ses cruautez le sang qu'il m'a donné:
<lb />Ie m’en vay le trouuer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Ce n'est pas mon enuie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Et ie garderay mieux vostre honneur que mavie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Me le prometteZ-vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Ouy, ie vous le promets;
<lb />Et siit ne u far,ne netfeimez, iamais.
<lb />- –
<fw><lb />1.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
<fw><lb />HONMAI
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />TIN.1
<lb />LM1I
<lb />C ATATHTMIOT
<lb />1
<lb />**
<lb />115
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TIST
<lb />EIEE
<lb />GENSERIC, THRASIMOND, ASPAR,
<lb />OLIMBRE, VRSACE, OLICHARSIS,
<lb />EVDOXE, PLACIDIE, L’IMPERATRI<lb />CE, TALERBAL, TROVPE DE
<lb />GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GENSERIC, THRASIMOND, ASPAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />25
<lb />THRASIMOND.
<lb />Eigneur, ma liberté vous doit sembler
<lb />estrange:
<lb />Außi vostre œil s'irrite, &amp; vostre teint se
<lb />change;
<lb />Et ie m'aperçoy bienque ce que ie vous dy,
<lb />Quoy que iuste en effet, vous semble trop hardy.
<lb />Mais quelque trouble enfin, qui sur ce front s'esleue,
<lb />Medeust-il foudroyer, si faut-il que i'acheue,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />EVDONE,
<lb />Et pour vostre interest, autant que pour le mien,
<lb />Puisque i'ay commencé, que ie ne cele rien.
<lb />Certains esprits Seigneur, que l’interest anime,
<lb />Certains esprits meschans, qui viuent de leur crime,
<lb />Connoissant vostre humeur, connoissant sa bonté,
<lb />Vsent insolemment de sa facilité,
<lb />Disent tout, osent tout, voyant qu’on leur pardonne;
<lb />Et donnent des conseils dignes de qui les donne.
<lb />Mais ces pestes d’estat, si l’on souffre leur voix,
<lb />Ayant perdu l’honneur, perdent apres les Roys.
<lb />Ces lasches, ces flateurs, ces ames mercenaires,
<lb />Parmyles trahisons, qui leur sont ordinaires,
<lb />N’enont point de plus grande, &amp; plus à redouter,
<lb />Pour l’honneur de celuy qui les daigne escouter,
<lb />g
<lb />ue celle qui conduit sa raison aueuglée,
<lb />Dans les cruels transports d’vne amour dereglée:
<lb />Ces infames esprits, par ce mauuais conseil,
<lb />Impriment vne tache aux rayons d’vn soleil,
<lb />Que ne sçauroit cacher leur malice profonde,
<lb />Car les vices des Roys, sont veus de tout le monde.
<lb />Leurs feux les plus cachez, sont tousiours descouuers;
<lb />Ha Seigneur, ha Seigneur, que dira l’vniuers,
<lb />Luy qui vous connoist tant, luy qui vous considere,
<lb />Lors qu’il sçaura l’erreur qu’on vous oblige à faire?
<lb />Faut-il que Genseric, cét illustre vainqueur,
<lb />Qui s'est faict vn estat, außi grand que son cœur,
<lb />Et dont l’illustre cœur, est plus grand que la terre,
<lb />Ternisse dans la paix, l’honneur acquis en guerre?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et que les bords de Calpe, &amp; ceux d’Abile außi,
<lb />Sçachent que leur vainqueur, se des honore icy?
<lb />Faut-il qu'on vous reproche, ayant vaincu l’Affri<lb />que,
<lb />Que la foy d’vn Vandale, est vne foy punique?
<lb />Car en cette action, Seigneur, vous tesmoignez,
<lb />Que vous prenez l’humeur, des lieux ou vous re<lb />gnez.
<lb />Vne Reine en ses maux, vous appelle à son ayde;
<lb />Vous luy donnez la mort, en suitte du remede;
<lb />Vous ne la deliurez, que pour la captiuer;
<lb />Enfin vous la perdez au lieu de la sauuer:
<lb />Vous la persecutez d’vne amour qui la fache;
<lb />Et tout cela Seigneur, par le conseil d’vn lache.
<lb />Mais si ce grand esprit, que vous tenez, des Cieux,
<lb />En cette occasion vouloit ouurir les yeux,
<lb />Et confiderer bien ce qu’il veut entreprendre,
<lb />Bienloin de l’attaquer, il voudroit la deffendre,
<lb />Et pour la satisfaire, apres vn si grand tort,
<lb />Condamneroit luy-mesme vn perfide à la mort.
<lb />C’est à quoy la raison, par ma voix vous exorte,
<lb />Et si cette raison n'est encore assez forte,
<lb />C’est à quoy vostre hõneur, vous oblige auiourd’huy;
<lb />Ne faites rien pour moy, mais faites tout pour luy;
<lb />Sauuez, l’Imperatrice, en sauuant vostre gloire;
<lb />Emportez sur vous mesme, vne illustre victoire;
<lb />Et s’il faut appaiser vostre esprit irrité,
<lb />Ma teste respondra de ma temerité.
<lb />–*2-
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />GENSERIC.
<lb />Qu'est-cecy Thrasimond? qui porte vostre langue,
<lb />A me faire auiourd’huy cette belle harangue?
<lb />Auez-vous oublie que ie suis vostre Roy,
<lb />Et perdu le respect, qu'on doit auoir pour moy?
<lb />Et depuis quand mon fils, la diuine largesse,
<lb />Vous a t'elle donné cette haute sagesse,
<lb />Qui s'ingere en ce lieu, de conseiller les Roys,
<lb />Et qui veut maintenant, leur prescrire des loix?
<lb />Depuis quand (s’il vous plaist) s’est fait cebeau mi<lb />racle
<lb />Qui d’vn ieune estourdy nous a fait vn oracle,
<lb />Qui predit l’auenir, qui blasme ma rigueur,
<lb />Qui voit tous mes dessains, &amp; qui lit dans mon cœur?
<lb />Vrayment cette aduanture est si rare &amp; si belle,
<lb />Qu'il faut que tout le monde entende parler d’elle,
<lb />Et vous m'obligerez, en m'apprenant außi,
<lb />Qui vous a commandé, de me parler ainsi.
<lb />Respondez (s’il vous plaist) mon censeur &amp; mon
<lb />maistre;
<lb />Est-ce à vous a iuger, est-ce à vous à connoistre,
<lb />Et de tous mes pensers, &amp; de tous mes dessains,
<lb />Et le ciel a-t’ilmis mon sort entre vos mains?
<lb />Dequoy vous meslez-vous, sage &amp; grand habile
<lb />homme?
<lb />Auez-vous pris enmain les interests de Rome?
<lb />Pretendez-vous passer pour son liberateur,
<lb />Et disputer de gloire auec son fondateur?
<lb />Voulez-vous releuer la cheute de l'Empire,
<lb />Ou vous mettre vous mesme en vn estat bien pire?
<lb />Allez ieune insolent, allez, ne parlez plus;
<lb />Ou i'arresteray biences discours superflus;
<lb />Et ie vous feray voir (moy qui vous peux destruire)
<lb />Que ce n'est point à vous, à vous mesler d’instruire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Seigneur ie n’instruis point, mais la raison instruit
<lb />Auec beaucoup d’ardeur, quoy qu’auec peu de fruict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Quoy vous mereplique (
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />C’est elle qui replique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />C'est vous qui m'offencez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />C'est elle qui s'explique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />ATIl
<lb />Vous perdez le respect que vous deuëz auoir.
<lb />L
<lb />----
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Ie songe à vostre gloire, &amp; ie fais mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIUARIC.
<lb />Vous n’apprehendez point ma colere irritée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />On doit l’apprehender, quand on l’a meritée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Et par cette raison, craignez la desormais:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Et par cette raison, ie ne craindray iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Vous, censurer vn Roy que tout le monde estime!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Ie n’attaque en partant, que l'autneur de son crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPAR.
<lb />Ha Seigneur ce discours semble estre dit à moy,
<lb />Mais vostre Altesse atort...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMORD.
<lb />Ouy traistre c'est à toys
<lb />Esclaue
<lb />Esclaue mercenaire, à toy flateur du vice,
<lb />C’est à toy que i’en veux, &amp; qu’en veut la iustice;
<lb />Et n’estoit le respect que ie porte à mon Roy,
<lb />Tu sentirois bien mieux qu'elle n'en veut qu’à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ha, c’est trop endurer vne telle insolence,
<lb />CroyeZ que ie sçauray vous imposer silence;
<lb />Et qu'vn iuste courroux vous sçaura mettre en lieu,
<lb />Pour apprendre à parler à vostre pere, à Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Sentimens de respect, que donne la nature,
<lb />Sentimens de colere, &amp; d’honneur, &amp; d’amour,
<lb />Helas, que dois-ie faire en ce funeste iour?
<lb />A qui dois-ie de vous, abandonner mon ame?
<lb />Mais qui puis-ie de vous abandonner sans blasme?
<lb />Tous, tous esgalement, occupez mon penser,
<lb />Et tous m'estes des Dieux que i'ay peur d’offencer.
<lb />Icy nature parle, icy l’Amour s’oppose;
<lb />Icy l’vne destruit, ce que l’autre propose;
<lb />Ie voudrois obeïr, ie voudrois me vanger;
<lb />Ie voudrois.... que voudrois-ie en vn si grãd dãger?
<lb />Ie ne sçay que vouloir, ie ne sçayque resoudre;
<lb />Par tout esgalement, i'entends gronder la foudre;
<lb />Tout dessain me fait peur, tout conseil m'est suspect;
<lb />Et ie suytour a tour, l'Amour &amp; le respect.
<lb />O supplice cruel, dont mon ame est gesnée!
<lb />Mais c’est trop balancer, ma parole est donnée,
<lb />Puisque ie l’ay promis, il la faut secourir;
<lb />Sauuons l’Imperatrice, &amp; puis allons mourir:
<lb />L’Amour le veut ainsi, la vertu nous l’ordonne;
<lb />Suiuons sans repugnance, vn conseil qu'elle donne;
<lb />Putεre cort ceueι 5euc εemoinις dε pquuoir,
<lb />Et tout cede auecelle, à ce premier deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SORNVEIE
<lb />THRASIMOND, OLIMBRE, VRSACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />St-ce vous cher Olimbre, estes vous à Carthage?
<lb />E Parmy tant de mal-heurs, ay-je cét aduan<lb />tage
<lb />De pouuoir partager mes dessains entre nous?
<lb />Est-ce vous cher amy, cher Olimbre est-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ouy Seigneur c’est Olimbre, ou pour mieux dire
<lb />encore,
<lb />C’est vn cœur qui vous ayme, vn cœur qui vous
<lb />honore,
<lb />–*
<lb />Et qui tesmoignera, quelques maux qu’il ait eus,
<lb />Qu'il connoist sondeuoir, ainsi que vos vertus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Ha que ie suis content, de vous voir en Affrique,
<lb />Mais auant que mon cœur, &amp; vous parle, &amp; s’ex<lb />plique,
<lb />Il faut qu’auecques vous ie me pleigne du sort,
<lb />Qui nous rauit Vrsace;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Vrsace n’est pas mort,
<lb />Vrface vtt encor incomparable Prince:
<lb />Ouy le voicyviuant, &amp; dans vostre Prouince:
<lb />Et ouit prer prsate, enture trop meurcux,
<lb />Puis qu'il n'est pas hay, d’vn cœur si genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />O plaisir sans esgal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ouy Seigneur, cét Vrsace,
<lb />Deuroit perdre le iour, &amp; vostre bonne grace,
<lb />S’il vouloit vous cacher, qu’il est encore icy;
<lb />Il a deu vous le dire, il vous le dit außi,
<lb />Enfin vous le voyez, &amp; son ame est rauie,
<lb />De vous abandonner, son honneur, &amp; sa vie;
<lb />Il ne vous cache point, ce qu’il cachoit à tous,
<lb />Il craint tout en ces lieux, mais il s’assure en vous.
<lb />H ij
<lb />-4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Il le peut, il le peut, &amp; ie veux qu’il le voye;
<lb />Vrsace, Olimbre, amis, vous me comblez de ioye;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Que veut Olicharsis?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE III.
<lb />OLICHARSIS, THRASIMOND,
<lb />VRSACE, OLIMBRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />E viens vous aduertir,
<lb />Qu'on a quelque dessain, que le Roy va sortir;
<lb />Que dans son antichambre on assemble ses gardes;
<lb />Qu'Aspar est au milieu de trente halebardes;
<lb />Qu'il a parlé long-temps, à l’oreille du Roy;
<lb />Et que ce procedé me donne de l’effroy;
<lb />Ie connois la malice, &amp; l’humeur de ce traistre;
<lb />Et comme moy Seigneur, vous le deuez connaistre;
<lb />Ie n'ayrien leu de bon, en son farouche aspect;
<lb />Et ce qui vient de luy nous doit estre suspect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Dieu! que deuons nous faire? en quel trouble est mon
<lb />ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Me permettre Seigneur, d’attaquer cét infame:
<lb />De luy mettre à l’instant vn poignard dans le sein,
<lb />Et d’arrester par là son coupable dessain.
<lb />Il est iuste, il le faut, souffrez-le ie vous prie:
<lb />C’est le plus doux moyen, qu’inspire ma furie;
<lb />C’est le plus doux moyen que nous puißions choisir,
<lb />Et dans vn mal si grand, &amp; dans mon desplaisir.
<lb />Ie sçay qu'vn nomde Roy s’oppose à ma colere,
<lb />Et pour l’amour du fils, ce que ie dois au pere:
<lb />Mais dans l’extremité, des maux où ie me voy,
<lb />Ie perds le souuenir de tout ce que ie doy.
<lb />Seigneur, ie ne sçaurois vous cacher ma pensée;
<lb />Mon cœur est enragé, mon ame est insensée;
<lb />Ie dois vaincre ou mourir, &amp; ce cœur s’yresout;
<lb />Enfin mon desespoir est capable de tout.
<lb />Il faut, il faut me perdre, il faut que ie perisse,
<lb />Il s’agit de l’honneur, &amp; de l’Imperatrice;
<lb />Bref il s’agit de tout; &amp; dans ce desespoir,
<lb />Ie ne balance point, ie connois mon deuoir;
<lb />1
<lb />Tant qu'Vrsace viura, sa force &amp; son courage
<lb />S'opposeront tousiours à cette iniuste rage;
<lb />
<lb />–
<lb />3
<fw><lb />4T
</fw><lb />Il ne souffrira point, que l’on traite auiourd’huy
<lb />Sa Maistresse en esclaue, &amp; mesme deuant luy.
<lb />Il ne souffrira point que la rage ennemie
<lb />A tant de maux souffers, adiouste l’infamie;
<lb />Il ne souffrira point; non il ne peut souffrir,
<lb />Quelque obstacle ence iour que le sort puisse offrir,
<lb />Qu'on force.... à ce seul mot ma tristesse redouble;
<lb />L’horreur de ce penser, me confond, &amp; me trouble;
<lb />Ie ne puis acheuer vn si triste discours;
<lb />Ie sents que mon trespas en arreste le cours;
<lb />L’excez de la douleur a trop de violence,
<lb />Et la main de la mort vient m’imposer silence:
<lb />Ie succombe, ie meurs, mais gardons de mourir;
<lb />Il n’est pas temps encor, il la faut secourir;
<lb />Il faut faire vn effort, pour souffrir &amp; pour viure;
<lb />La raison veut qu’on viue, afin qu'on la deliure;
<lb />Elle l’ordonne ainsi, quoy qu’il puisse arriuer;
<lb />Et l'Amour veut qu'onmeure, afin de la sauuer.
<lb />Faisons donc l’vn &amp; l’autre; ô Prince magnanime!
<lb />Ie sçay que vostre esprit est ennemy du crime,
<lb />Souffrez donc que mon bras signalle icy ma foy,
<lb />Il n'en veut qu'au meschant qui conseille le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />I’appreuue vne douleur, &amp; si iuste, &amp; si forte,
<lb />Mais non pas le dessain où la douleur vous porte.
<lb />Sans doute il vous perdroit, veüillez donc le changer;
<lb />C'est moyqui le puis faire auec moins de danger,
<lb />Cariene pense pas, que pour la mort d’vn traistre,
<lb />Le Roy puisse oublier que luy seul m'a fait naistre.
<lb />Ainsi quoy qu’il arriue il faut qu’au mesme instant
<lb />I'aille perdre celuy qui nous afflige tant:
<lb />Sa mort arrestera ce dessain si funeste,
<lb />Enfin faisons cela, le ciel fera le reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Mon cœur pour vostre Altesse, a pourtant de l’effroy.
<lb />Ne vaudroit-il point mieux me presenter au Roy?
<lb />Vous sçauez que ce Prince a pour moy quelque
<lb />estime,
<lb />Peut-estre que ma voix arrestera son crime;
<lb />Les moyens les plus doux sont les plus asseurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Mais ils ne valent rien aux maux desespereZ:
<lb />&amp; diisfougumombitos puis qu'ille peutencore:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Il est vray que le Roy vous ayme, &amp; vous honore,
<lb />Mais en l’estat qu’il est, mais encette saison,
<lb />Il n'escouteroit plus amitié ny raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Laissez moy donc aller,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Non, demeureZ Vrsact:
<fw><lb />21
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Que ie perde vn meschant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Il faut que ie le face:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VNSRCE.
<lb />Pourquoy vous exposer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Pourquoy vous perdre icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ha! Seigneur ie le dois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />0
<lb />Et ie le dois außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AcorOC.
<lb />Au nom de la vertu contentez mon enuie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Au nom de l’amitié conseruez vostre vie.
<fw><lb />5ur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Vous me desesperez, Prince trop genereux:
<lb />3
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THRASIMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Et vous nous voulez rẽdre encor plus mal-heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ie vous coniure icy, par ce cœur franc device...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Et moy par le deuoir, &amp; par l’Imperatrice.
<lb />Contestez-vous encor? &amp; cét Auguste nom,
<lb />Sera-t’il sans pouuoir au cœur d’Vrsace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Non
<lb />Il peut tout sur mon cœur, il peut tout dans mon
<lb />ame,
<lb />Mais cette obeïssance, est bien digne de blasme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Tout l’vniuers connoist vostre cœur sans esgal,
<lb />Allez-moy donc attendre au Palais d’Hannibal.
<lb />Vous, commandez aux miens de se renare à la porte,
<lb />Afin qu'apres le coup, ils me seruent d’escorte,
<lb />Pour tascher d’esuiter la colere du Roy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RSACE.
<lb />Non, non, ie vous suiuray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Toy du bruit, laissez -moy:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C MERRITV
<lb />GENSERIC, ASPAR, TROVPE DE GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />nes cous mis ma garde à l’entour de la place?
<lb />I IAuez-vous commandé que personne ne passe?
<lb />Et que si Thrasimond ose s’y presenter,
<lb />Que sans aucun respect on le face arrester?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPAR.
<lb />Ouy Seigneur ie l’ay dit, &amp; la place est gardée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ouurez donccette porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPAR.
<lb />Elle est barricadée;
<lb />On ne sçauroit l’ouurir, &amp; le passe par tout,
<lb />Auec tout mon effort, n’en peut venir à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Quoy ie suis à Carthage, &amp; n’y suis pas le maistre!
<lb />Orgueilleuse beauté, ie vous feray connoistre,
<lb />2
<lb />Apres tant de soupirs, de pleintes &amp; de vœux,
<lb />Ton ne peut s’opposer à tout ce que ie veux.
<lb />Frapez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS
<lb />PAR.
<lb />Cette victoire est sans doute asseurée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONECA
<lb />EVDOXE, PLACIDIE, GENSERIC,
<lb />ASPAR, TROVPE DE GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Eigneur, l’Imperatrice est desia retirée,
<lb />QOn ne sçauroit la voir; que vostre Majesté
<lb />Excuse s’il luy plaist, cette inciuilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIO.
<lb />Vn dessain important veut que ie l’entretienne,
<lb />Qu'onouure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Helas Seigneur, que l’honneurvous retienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Considerez son rang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Songez à ses mal-heurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Et n’entreprenez point d’augmenter ses douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENOERCTC.
<lb />Ouurez, ouurez, Aspar, icy la force est bonne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVTVT
<lb />L’IMPERATRICE, GENSERIC, ASPAR<lb />TROVPE DE GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Rrestez Genseric, c'est moy qui vous l’ordonne:
<lb />Y IEnfin c'est trop souffrir, enfin c’est trop flatter,
<lb />Et vous me reduisez, aux termes d’esclatter.
<lb />Icy le desespoir met la crainte en arriere,
<lb />Et le commandement succede à la priere.
<lb />Ouy ie vous le commande, &amp; i'en ay le pouuoir.
<lb />Auez-vous oublié quel est vostre deuoir?
<lb />Que tous Roys sont vassaux de la grandeur Ro<lb />maine,
<lb />En qu'vn illustre sang, m'en rendit souueraine?
<lb />2
<lb />Quoyvenir sans respect, &amp; faire vn si grand bruit,
<lb />Ences lieux, en ce temps, à cetteheure, &amp; de nuit!
<lb />O Ciel où sommes-nous!&amp; quelle procedure,
<lb />Se pratiquaiamais plus Barbare &amp; plus dure?
<lb />Traiter vne Princesse, auecindignité!
<lb />Faire vn sanglant affront, à cette qualité!
<lb />Ne considerer point son illustre naïssance!
<lb />Vser insolemment, d'vne iniuste puissance!
<lb />N'estre pas satisfaict de la voir sans bon-heur!
<lb />S'attaquer à ses iours, s’attaquer à l’honneur!
<lb />Ha! ne vous flattez point, d’vne esperance vaine,
<lb />On n'aquiert point l’amour, par des effects de haine;
<lb />Et l’insolence enfin, pire que le trespas,
<lb />Irrite vn grand courage, &amp; ne le flechit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Madame, c’est pourquoy ne trouuez pas estrange,
<lb />Si de tant de mespris, moncœur enfin se vange,
<lb />Et si par ce mespris mon courage endurcy,
<lb />En cette occasions ne flechit point außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ie n’ay nul sentiment qui ne soit equitable:
<lb />Mais le vostre paroist iniuste, &amp; redoutable;
<lb />Mon cœur en a tremblé, mon taint en a blesmy;
<lb />Vous n'estes plus Amant, vous estes ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Haie suis vnamant, mais amant qu’on outragé,
<lb />Mais amãt sans bon-heur, &amp; nonpas sans courage.
<lb />Mais amant sans espoir, mais amant mesprisé,
<lb />Mais amant qui peut tout, &amp; qui voit tout aisé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Quoy cruel tant de pleurs ne touchent point vostre
<lb />ame.
<lb />Vous ne craignez donc plus, ny le ciel, ny le blasme,
<lb />Il ne vous reste plus aucune humanité!
<lb />Vous violez les droicts de l’hospitalité!
<lb />Vous ne respectez plus ny sexe, ny couronne!
<lb />Vous suiuez les conseils que la fureur vous donne!
<lb />Vous vous abandonnez à ces lasches transports!
<lb />Vous affligez, l’esprit, vous captiuez le corps!
<lb />Vous perdez vos amis, vous perdez vostre gloire!
<lb />Et tout pour obtenir vne infame victoire;
<lb />Et tout pour contenter vne illicite amour,
<lb />Qui vous oste l’honneur, &amp; qui m'oste le iour.
<lb />Mais cruel, escoutez ce que ie m'en vay dire
<lb />Et l’estat ou ie suis, dans la crainte d’vn pire.
<lb />Tout ce qui peut brusler le plus facilement,
<lb />Sieges, Dais, &amp; tapis, &amp; tout l’ameublement;
<lb />I'ay tout mis l’vn sur l’autre en la chambre prochai<lb />ne;
<lb />Afin de l’opposer au dessain qui vous meine;
<lb />-3
<lb />LAJETEOEC-
<lb />Regardez ce Palais, regardez, ce flambeau,
<lb />Car la flame &amp; la cendre, en feront mon tombeau,
<lb />Si vous entreprenez de rompre cette porte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR.
<lb />La crainte de la mort, en son ame est trop forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Dans l’estat desplorable où vous m’auez reduit,
<lb />Epres tant ut trauaux, que t'ay souffers sans fruit,
<lb />Non, apres la rigueur d’vne si longue attente,
<lb />Rien ne peut empescher que ie ne me contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Oublie (-vousl'honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Tout, pour vous posseder:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Escoutez la raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Elle vient de ceder:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Elle parle pourtant;
<fw><lb />ATARAUMIJ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENSERIC.
<lb />Elle est mal escoutée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />La iustice la suit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENOFRIC.
<lb />Elle est peuredoutée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'IMPERATRICE.
<lb />Quoy, voulez-vous mamort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Voulez-vous mon trespas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ne flechirez-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROERIC.
<lb />Ne flechirez-vous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Le cielvoit vos dessains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Et vous voyeZ ma peine:
<lb />LIMPERATRICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Quoy mes propos sont vains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Quoy ma douleurest vaine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A la mort.
<lb />LIMPERATRICE.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />lan purgrre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Sauuons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Sauuez-moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'IMTERATRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIMPERATRICE
<lb />Ie meurs.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ie ne vis que par toy<lb />Mais c'est trop differer l’aise qui me transporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Millr Le
<lb />Arreste encor vn coup.
<fw><lb />11
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Gardes, rompez la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />nurvart jouuiens-ivy que le m'en vais mourir,
<lb />Et que i'ay dans la main dequoy me secourir:
<lb />S’en est fait, il le faut; ôbien-heureuses flames,
<lb />Venez perdre nos corps, &amp; conseruer nos ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Dieu qu’est-ce que ie voy, le feu brille par tout,
<lb />Il gagne ce Palais, de l’vn à l’autre bout;
<lb />Viste, que chacun coure, &amp; qu’on tasche d’esteindre
<lb />Ce brasier deuorant, &amp; que ie dois tant craindre.
<lb />Que de tous les costez, oncoure promptement;
<lb />Au feu, soldats au feu, montez, en vnmoment:
<lb />Entrons amis entrons, s’il est poßible encore:
<lb />Le feu les enueloppt, &amp; te feu tes acuort,
<lb />Cielie les voy perir, ciel ie les voy brusler;
<lb />Et la flame qui sort, me force à reculer:
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par tout i’oy retentir, ce bruit espouuentable;
<lb />Par tout ie voy flamber vn feu si redoutable;
<lb />Tout croule, tout noircit, tout paroist confondu;
<lb />Helas elle est perduë, helas ie suis perdu!
<lb />Cette tragique mort, par l’vniuers semée,
<lb />Genseric, Genseric, destruit tarenommée.
<lb />Ha tyran qu'as-tu dit, ha tyran qu'as-tù faict!
<lb />O d’vne iniuste amour, iniuste &amp; triste effect!
<lb />O de ma violence, effect bien desplorable!
<lb />Eudoxe, belle Eudoxe, objet incomparable,
<lb />Au milieu de la flame, au milieu du courroux,
<lb />Q
<lb />Voyez vostre bourreau, qui souffre plus que vous.
<lb />O mal-heureuse amour ie deteste ta flame!
<lb />Oremords violents qui tourmentez mon ame,
<lb />O faute reconnuë, ô tardif repentir!
<lb />Percez, percez mon cœur, faites luy tout sentir,
<lb />Feux, fers, poisons, cordeaux, &amp; pour punir mon
<lb />vice,
<lb />M
<lb />De tous les chastimens, ne faites qu’vn supplice;
<lb />I'ay plus failly moy seul, que tous les criminels;
<lb />Faites moy donc sentir tous leurs maux eternels.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur..
<lb />ASPAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ha scelerat, autheur de ma disgrace,
<lb />Oses-tu me parler, as-tu bien cette audace?
<lb />Vois meschant, vois l'effect de toncrime &amp; du mien,
<lb />Afin de commencer mon supplice &amp; le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Seigneur...
<lb />ASPAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Detestable il faut que cette espée,
<lb />Pour punir tes forfaicts dans ton sang soit trempée,
<lb />Et pour apprendre encor aux meschans comme toy,
<lb />A ne flater tamam ten ciete die toui Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCEIEVTE
<lb />THRASIMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Asches, tout vostre effort est vn trop foible ob<lb />stacle:
<lb />Dieu qu’est-ce que ie voy, quel horrible spectacle!
<lb />Tout le Palais en flame, helas il faut mourir;
<lb />Par où pourray-ie entrer, par où dois-ie courir;
<lb />Icy la flame esclatte, icyle feu se monstre;
<lb />Par tout elle rauage, entout it ta rentontre;
<lb />Ie ne sçaurois passer, &amp; puis il n'est plus temps:
<lb />On ne peut s’opposer, à la mort que i'attends:
<lb />1.2-- du
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon Eudoxe a pery, mon Eudoxe est perduë;
<lb />Mon Eudoxe (ômal-heur) ne peut m’estre renduë;
<lb />Ha mon Eudoxe est morte, &amp; sa mere, &amp; sa sœur,
<lb />Auec tous les plaisirs dont ie fus possesseur.
<lb />Pere sans amitié, Barbare impitoyable,
<lb />Qui sans doute as commis vne faute effroyable;
<lb />Viens acheuer ton crime, &amp; me priuer du iour,
<lb />Viens contenter icy, ta haine, &amp; mon amour;
<lb />Viens icy contenter vne si iuste énuié,
<lb />Ie ne veux rien de toy, viens reprendre ma vie;
<lb />
<lb />Viens m'arracher le cœur; mais Tigre ne viens pas,
<lb />Ie ne sçay si nature arresteroit mon bras;
<lb />Et si mon desespoir, si grand, si legitime,
<lb />Ne voudroit point punir vn crime par vncrime.
<lb />Non, non ie n'en sçayrien, &amp; dans mon desespoir,
<lb />Peut-estre la nature, auroit peu de pouuoir.
<lb />O destin rigoureux, que ta force est à craindre!
<lb />Mais lasche Thrasimõd, de qui te veux-tu plaindre?
<lb />N’accuse point le ciel, ton pere, &amp; ton mal-heur:
<lb />N’accuse que ton bras, &amp; ton peu de valeur;
<lb />Quoy, tarder si long-temps à forcer vn passage,
<lb />Que t'osoyent disputerdes hommes sans courage!
<lb />Des hommes qui trembloient sçachant ta qualité!
<lb />Et que tu deuois vaincre auec facilité!
<lb />Ha lasche encor vn coup, que rien ne te consolle:
<lb />N’auois-tu pas promis &amp; donné ta parolle,
<lb />Que la fureur du Roy n’auroit aucun effect?
<lb />1234.
<lb />LAZN
<lb />Traistre tu l'as promis; mais traistre l'as-tu faict?
<fw><lb />X iij
</fw><lb />OXB,
<lb />Ha non, non, tu n’as faict qu'vne promesse vaine:
<lb />Meurs donc pour te punir, &amp; pour vanger ta Reine:
<lb />Meurs, Mrinte infortune, meurs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVIIT
<lb />TALERBAL, THRASIMOND
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERBAL.
<lb />Mars funts perure ue temps.
<lb />Eigneur suiuez-moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />1
<lb />Moyte suiure &amp; pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERBAL.
<lb />Ouy Seigneur, suiueZ-moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Biz arre procedure!
<lb />Encette deplorable, &amp; funeste aduanture,
<lb />As tu perdu le sens au milieu de l’effr
<lb />Que tu parles ainsis
<lb />CaM</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERBAL.
<lb />Non Seigneur suiuez-moy:
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASIMOND.
<lb />Explique ton dessain, &amp; tire moy de doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />TALERBAI
<lb />
<lb />
<lb />A
<lb />Ha Seigneur suiuez-moy, de crainte qu'hn n'escoute,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRASIMOND.
<lb />
<lb />Marcheatutrerr juy; car en despit du sort,
<lb />1
<lb />Ma main en tous endroicts, sçaura trouuer la mort,
<fw><lb />Euisdeuun deuul d
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiesme Acte.
<fw><lb />
<lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AAV
<lb />I
<lb />
<lb />AV
<lb />VRSACE, OLIMBRE, THRASIMOND
<lb />L’IMPERAIRICE, PLACIDIE,
<lb />EVDOXE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />2D
<lb />VRSACE.
<fw><lb />Ristes debris, objets funebres,
</fw><fw><lb />E Qui parmy l’horreur des tenebres,
<lb />Paroissez plus noircis du feu que de la nuit:
<lb />Effroyables tesmoins d’vne horrible aduanture,
<lb />Soyez, le du mal que i'endure,
<lb />Palais bruslez, demeure obscure,
<lb />La fureur vous abat, la fureur me destruit.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pressé de sentimens si tendres,
<lb />Ie viens chercher parmy vos cendres,
<lb />-
<lb />-t L C
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les cendres d’vn thresor, que mon ame a perdu:
<lb />Helas si ma douleur n’est sans force &amp; sans armes,
<lb />Souffrez que ie mesle mes larmes,
<lb />A ces cendres pleines de charmes,
<lb />Et que ce triste bien, me soit au moins rendu.
<lb />En cette funeste aduanture,
<lb />Ie ne veux point que la nature
<lb />Face vn nouueau miracle en faueur de l’amour:
<lb />Et que de cét amas de cendre &amp; de poußiere,
<lb />Elle reuienne à la lumiere,
<lb />Auecques sa beauté premiere,
<lb />Me redonner la vie en reprenant le iour.
<lb />Accablé de maux si funestes,
<lb />Ie veuxles pitoyables restes,
<lb />D'vncorps remply d’apas, d'vnchef d’œuure si beau<lb />Ie veux que cét objet, pour qui mon cœur soupire,
<lb />Pour qui mon triste cœur expire,
<lb />Apres la perte d’vn Empire,
<lb />Luy qui fut sans bon-heur, ne soit pas sans tombeau.
<lb />Ie veux mesler à cette cendre,
<lb />Le sang que ie m'en vay respandre,
<lb />Et la mettre en ce cœur, que ie m'en vay percer:
<lb />Ie veux qu’il serue d’vrne à cette cendre aymée,
<lb />Et que là mon ame enflammée,
<lb />Tasche de la rendre animée,
<lb />Par la chaleur du sang, que ie m'en vay verser.
<fw><lb />---u<lb />L
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ciel, faites que ie la rencontre!
<lb />Faites que le sort me la monstre,
<lb />Cette cendre adorable, &amp; que i’adore außi:
<lb />Apres, murs esbranslez par l’effort de la flame,
<lb />TombeZ pour contenter mon ame,
<lb />Et faites qu’aupres de Madame,
<lb />Vostre cheute m'accable, &amp; nous reioigne icy.
<lb />Helas c'est le seulbien que le sort me peut faire:
<lb />Car de tant d’affligez, qui sont dans la misere,
<lb />Et par qui le trespas, est si fort desiré,
<lb />Ie suis certainement le plus desesperé.
<lb />Außi dãs quelque excez qu’ait peu mõter leur perte,
<lb />Elle n'esgalle point celle que i'ay soufferte:
<lb />Et par l’arrest fatal, du destin rigoureux,
<lb />I'ay plus souffert moy seul, que tous les mal-heureux;
<lb />I'ay plus souffert moy seul que tout le mõde ensẽble,
<lb />Et mon desastre est tel, que rien ne luy ressemble.
<lb />Car enfin si quelqu'vn a veu le dernier iour,
<lb />De l’aimable beauté, qui causoit son amour,
<lb />En se desesperant, en soupirant pour elle,
<lb />Il a veu cette mort commune, &amp; naturelle,
<lb />Il a veu ce flambeau s’esteindre lentement,
<lb />Brusler sans violence, &amp; finir doucement:
<lb />Mais (ôcruel penser qui bourrelle moname!)
<lb />3
<lb />Ie voy mourir Eudoxe, &amp; mourir dans la flame:
<lb />Mourir dans les ardeurs d’vn brasier deuorant,
<lb />Et donner à chacun de l'horreur enmourant.
<lb />A-–-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tragique souuenir, effroyable pensee!
<lb />Qui deschire mon ame, &amp; la rend insensée!
<lb />Qui trouble mon esprit, confond mon iugement,
<lb />Et qui me faict sentir le mesme embrasement.
<lb />Eudoxe brusler viue ô destin quelle atteinte!
<lb />Eudoxe n'estre plus que de la cendre esteinte.
<lb />Eudoxe dans le feu, pour signaler sa foy!
<lb />Ton Eudoxe bruslée, &amp; pour l’amour de toy!
<lb />Vrsace peux-tu bien souffrir cette disgrace?
<lb />Vrsace, peux-tu viure, estant encor Vrsace?
<lb />Peux-tu viure &amp; l’aimer &amp; l’aimer sans mourir,
<lb />L’ayant fait sans te perdre, &amp; sans la secourir?
<lb />Ha lasche, meurs cent fois, meurs cent fois infidelle,
<lb />Comme indigne du iour, &amp; plus indigne d’elle.
<lb />Tu ne meritois pas de posseder son cœur;
<lb />Tu ne meritois pas d’en estre le vainqueur;
<lb />Ta naissance estoit basse, &amp; bas est ton courage;
<lb />Tu la vois en danger, tu la vois dans l’orage,
<lb />Tu preuois le mal-heur, qui luy peut arriuer,
<lb />Et tu la vois perir, quand tu la peux sauuer!
<lb />Ha perfide, est-ce assez, en veux-tu d’auantage?
<lb />Il falloit, ou te perdre, ou renuerser Carthage;
<lb />Il falloit allumer le feu qu’elle alluma;
<lb />Bref il falloit l’aymer, ainsi qu’elle t’aima.
<lb />Il falloit que ta main plus forte &amp; plus hardie;
<lb />Donnasi vne autre fin, à cette Tragedie;
<lb />Il falloit tesmoigner, qu'vn cœur qui se resout,
<lb />Quand il est genereux est capable de tout</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L ij
<lb />Il falloit qu'vn tyran, si digne du supplice,
<lb />Esprouuast ta valeur, qu’animoit la iustice;
<lb />Et par son chastiment, apprendre à tous les Roys,
<lb />A se faire la loy, quand ils feront des loix:
<lb />Mais tu ne l’as pas fait, traistre, perfide, infame;
<lb />Pardon, helas pardon, chere ombre de mon ame,
<lb />Ie perdis la raison, te voyant en danger,
<lb />Mais qui te seruit mal, te sçaura mieux vanger;
<lb />Et ie sçauray trouuer la prochaine iournée,
<lb />Vne victime illustre, &amp; toute couronnée.
<lb />Ta cendre dans le sang, de ton persecuteur,
<lb />Verra tomber victime, &amp; sacrificateur;
<lb />Et sa mort, &amp; la mienne enobtiendront ma grace
<lb />Si la bonté d’Eudoxe, a pù haïr Vrsace.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENETE
<lb />VRSACE, OLIMBRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Tbien cruel amy, seras-tu satisfait?
<lb />E I’ay suiuy ton conseil, regardes en l’effect:
<lb />Vois ces tristes monceaux, &amp; de cendre, &amp; de poudre;
<lb />Vois ce Palais qui sembie, avatu par ta fouare;
<lb />Vois ces murs entre-ouuerts, &amp; ces grãds bastimens,
<lb />Esbranlez, par le feu, iusques aux fondemens.
<lb />C’est là cruel, c'est là, ( faut-il que ie le die)
<lb />Que l’vne &amp; l’autre Eudoxe, auec ta Placidie,
<lb />Dans l’effroyable flame, ont trouué leur tombeau;
<lb />Mais ton conseil timide, en fournit le flambeau.
<lb />Ta voix retint mon bras, qui les auroit sauuées;
<lb />Nostre perte &amp; leur mort, par toy sont arriuées;
<lb />Gouste, gouste le fruict de tes sages aduis,
<lb />Et vois si i’ay bien faict, de les auoir suiuis.
<lb />Icy tout mon bon-heur, icy tes allegresses;
<lb />Icy l’Imperatrice, icy les deux Princesses;
<lb />Icy toute ta ioye, icy tous mes plaisirs;
<lb />Icy tout nostre espoir, icy tous nos desirs;
<lb />Icy par tes conseils, nos mal-heurs sont extrémes,
<lb />Icynous perdons tout, &amp; nous perdons nous mesmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Helas n’augmente point de si cuisants remords,
<lb />Par l’objet d’vne mort, qui donne mille morts:
<lb />Ie ne connois que trop, que moy seul l’ay causée;
<lb />Ie n'apperçoy que trop, ta raison mesprisée,
<lb />Ie ne sents que trop bien qu'elle fut mon erreur;
<lb />Et moncrime apperçeu, me donne assez d’horreur.
<lb />Vrsace, ie voy trop, que ie suis trop coupable:
<lb />Außi mon triste cœur, de plaisir incapable,
<lb />Ne murmurera point, quand tu viendras tousiours
<lb />Irriter sa douleur, par le mesme discours.
<lb />Continuë en tout temps, d’offrir à ma pensée,
<lb />Et mon mal-heur present, &amp; ma faute passée,
<lb />L iij
<lb />Et bien que ce discours soit vn enfer pour moy,
<lb />Ne crainds pas que mon cœur s'ose pleindre de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Pardonne cher amy, pardonne à ma colere:
<lb />Ie fais aueuglement, ce qu'elle me suggere;
<lb />Ie sçay ton innocence, ainsi que mon mal-heur,
<lb />Mais icy ma raison, le cede à ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Mais icy ta douleur est iointe à la iustice:
<lb />Il n'est point de tourment, il n’est point de supplice,
<lb />Sous quelque affreux aspect qu'on vienne me l’offrir.
<lb />Que ce cœur ne merite, &amp; ne veüille souffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Non, non, le seul destin, cause nostre disgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMDRE.
<lb />Non, non, Olimbre seul, a perdu son Vrsace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Le crime n’est causé que par l’intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />De moy quoy qu’il en soit vient ton affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VROnCB.
<lb />On ne peut esuiter, ce que le ciel ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Mais on peut esuiter, vn conseil que ie donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />L’amitié le donnoit, l’amitié le receut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />L’amitié me trompa, l’amitié te deceut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />L’amitié parle en toy, l’amitié te replique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Et par cette amitié, tu pers tout en Affrique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Helas que ferons-nous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Helas qu’auons-nous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Tu commis vne erreur.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Tu flates vn forfait.
<lb />-1-
<fw><lb />1 2AV
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Tous deux esgalement, le destin nous accable;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Tu nes que mal-heureux, &amp; moyie suis coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cher amy,
<lb />VRSACE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Eudoxe,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Cher Vrsace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />O mes pleurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Soupirons;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />VRSACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ne vit plus;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Elle est morte;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLIMBRE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ha mourons!
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />VRSACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Olimbre, ton conseil ne se doit iamais suiure:
<lb />Quand il falloit mourir, il me força de viure;
<lb />Maintenant qu'il faut viure, il me porte à mourir
<lb />Au lieu de m'aßister, &amp; de me secourir.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Il faut viure (dis-tu) parmytant de tristesses!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />At faut ontert on feue cons, pout ounges tex Princesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />I'appreuue ce dessain, ie suy ton sentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Viuons, vangeos nous viste, &amp; mourõs promptement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toydubruit,
<lb />OLIMBRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RSACE.
<lb />MM
<lb />74
<lb />Cachons-nous dans quelque lieu plus sombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Si ie ne suis deceu par la lune ou par l’ombre,
<lb />C’est Thrasimond,
<lb />G1 G
<fw><lb />ax
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE III
<lb />10
<lb />THRASIMOND, VRSACE, OLIMBRE.
<lb />THRASIMOND.
<lb />Mis, estes-vous donc icy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Seigneur, pouuez-vous rire &amp; nous parler ainsi?
<lb />Quoy, dans ce lieu funeste, &amp; dans vne aduanture,
<lb />Qui demande des pleurs à toute la nature,
<lb />Ou vous perdez autant, que nous auons perdu;
<lb />Ou vous auez causé, ce mal non attendu;
<lb />Vous pouuez rire! helas dans ce mal-heur extréme,
<lb />Que fait vostre vertu, vostre amour, &amp; vous
<lb />mesme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Elles viuent encor,
<fw><lb />IUMIXO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />O Dieu que dites-vous!
<lb />–--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elles viuent!
<lb />OLIMBRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Gardons ce secret entre nous,
<lb />Elles viuent amis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />O Ciel ie terends grace:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Vous demandez comment, que ie vous satisface.
<lb />Lors que l’Imperatrice auecques son flambeau,
<lb />Eut embrasé ce lieu que l’on croit son tombeau,
<lb />Elle se retira dans vne gallerie,
<lb />Pendant que Genseric exerçoit sa furie,
<lb />Que l’on rompoit la porte, &amp; que d’autre costé,
<lb />Le feu iusques au Dome, estoit desia monté.
<lb />Là, si prés de sa fin, cette genereuse ame,
<lb />Regardoit approcher, &amp; sa mort, &amp; la flame,
<lb />Et sans estonnement attendoit le trespas,
<lb />Que tout le monde craind, &amp; qu’elle ne craind pas.
<lb />Lors que considerant, l’vne &amp; l’autre Princesse,
<lb />Elle vit dans leurs yeux vne telle tristesse,
<lb />Vne telle douleur d'aller si tost mourir,
<lb />Que son affection voulut les secourir.
<lb />-
<fw><lb />M ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La pitié la surmonte, &amp; dans cette aduanture,
<lb />Sa generosité, le cede à la nature:
<lb />Et sentant que soncœur ne pourroit acheuer,
<lb />Ouy (dit-elle) il faut viure, afinde vous sauuer.
<lb />Ainsi dans ce peril, &amp; dans cette rencontre,
<lb />Elle prend vn tapis que le bon-heur luy monstre,
<lb />L’attache à la fenestre, en ces extremitez;
<lb />Fait descendre au iardin ces deux ieunes beautez,
<lb />Les anime à cela, les soutient par derriere,
<lb />Enfin les met à terre, &amp; descend la derniere.
<lb />Là, les arbres touffus, &amp; l’ombre de la nuit,
<lb />En la fauorisant font qu’elle les conduit,
<lb />Iusques au pauillonoù Talerbal sommeille,
<lb />C’est vn vieux iardinier) elle appelle, il s’esueille;
<lb />Ilouure, elle entre, il reste estonné de la voir;
<lb />Il luy promet pourtant, vn fidelle deuoir;
<lb />Elle luyiure außi, pourueu qu'elle me voye,
<lb />De le recompenser; bref elle me l’enuoye:
<lb />Il me trouue, i’y vay, ie luy parle vn moment;
<lb />Ie retourne außi-tost à mon apartement,
<lb />Afin de donner ordre aux choses necessaires:
<lb />Ainsi voila l’estat où i’aymis nos affaires;
<lb />Iugez apres cela, si vous auez raison,
<lb />D'accuser vos amis, d’aucune trahison.
<lb />5
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Pardonnez s’il vous plaist, à ma douleur trop forte.
<lb />Vous sçauez qu'vn torrẽt quelques fois nous emporte,
<lb />Et que sa violence, en son commencement,
<lb />Destruit, rauage, entraisne, &amp; perd tout aysement.
<lb />Enfin, si i’ay failly, qu'on m'ordonne vn supplice:
<lb />Mais Seigneur, en quel lieu reste l’Imperatrice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Elle est sous vne voute assez proche d’icy:
<lb />A moy, Madame, à moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VNSACE.
<lb />Ciel!
<fw><lb />TAN
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENETV
<lb />L’IMPERATRICE, PLACIDIE, EVDOXE.
<lb />OLIMBRE, THRASIMOND, VRSACE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />S Eigneur, nous voicy:
<lb />Mais auec tant de crainte, &amp; tant d’inquietude,
<lb />Que ie croy que la mort n'arien qui soit plus rude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />A quelque extremité que ce mal puisse aller,
<lb />Olimbre que voicy, vous pourra consoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE
<lb />Olimbre dites-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Hama sœur, c'est luy-mesme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />OLTRIDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Vnique amy du seul homme que i’aime,
<lb />Ou pour mieux dire encor, de celuy que i’aimois,
<lb />Puis qu'il n'est plus viuant; helas, ie pers la voix.
<lb />Vrsace ne vit plus, &amp; par toute l’Affrique,
<lb />Cette triste nouuelle, est desormais publique;
<lb />Vrsace enfin est mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ouy Madame, &amp; mourant,
<lb />Ce pauure cheualier me dit en soupirant,
<lb />D'vne voix languissante, &amp; d’vn visage haue,
<lb />Que ie vinsse en son nom vous offrircét esclaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Il le faut affranchir Olimbre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ha pource point,
<lb />Madame, asseurez-vous, qu’il ne le voudra point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROE
<lb />Sois libre mon amy,
<lb />IOLCAV
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ie vous feray connaistre
<lb />Que ie vous garde vn cœur, qui ne veut iamais l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ie vous auois bien dit qu’il ne le voudroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Qu ce cor enrine suete onrmants apa
<lb />Qu'elle est puissante au cœur, qu'elle est douce à l’o<lb />reille.
<lb />Confirmez-moy mes yeux vne telle merueille.
<lb />Est-ce vous cher Vrsâce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ouy Madame, c’est moy,
<lb />Trop content, trop heureux, puisque ie vous reuoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Hla que demal-heurs, trauersent nostreioye!. 
<lb />- m e----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VRSACE.
<lb />Ie les mesprise tous, pourueu que ie vous voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Nous sommes en danger,
<lb />M14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Mais nous en sortirons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MPERATRICE.
<lb />Ie crains pourtant beaucoup,
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Madame esperons,
<lb />Au pis aller, ma mort vous tirera de peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nn
<lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Oque cette parole, est encor inhumaine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Elle part de mon cœur, i’en atteste les Cieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Madame il faut songerà sortir de ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OE.
<lb />En effect, en ces lieux le danger est extresme:
<lb />Et bien que dans moncœur l’amour le soit de mesme.
<lb />o---
<lb />Si ie vous en parlois en ce fascheux moment,
<lb />Iaurois beaucoup d’amour, &amp; peu de iugement.
<lb />Ne nous engageons point dãs quelqu’autre disgrace:
<lb />Et puis, trop de tesmoins escouteroient Vrsace;
<lb />Datrainte e te respect, le ferom tairt iey;
<lb />Mais sortons de ces lieux, &amp; de Carthage außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />aniuis tesuersfieuirc Amen femoien assez fortes;
<lb />Car le Roy fait garder, &amp; le haure, &amp; les portes;
<lb />Et difficilement pourra-t'on nous sauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Quel remede Seigneur, esperez vous trouuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Desia le Roy touché d’vn repentir extréme,
<lb />Deteste son amour, sa fureur &amp; soy-mesme,
<lb />Il a fait prendre Aspar, il l’a fait enchaisner,
<lb />Il medite la mort, qu'il luy fera donner;
<lb />Il le nomme la cause, &amp; l’autheur de son crime;
<lb />Il dit que sa douleur est forte, &amp; legitime;
<lb />Que iamais ses esprits, ne seront consolez.
<lb />L'on a trouué lesos de ces gardes bruslez;
<lb />Et ne discernant pas les vns d’auec les autres,
<lb />
<lb />Il les garde, il les baise, il les prend pour les vostres,
<lb />Et pour les conseruercomme vn riche thresor,
<lb />Illes met sous vn Dais, &amp; dans vne vrne d’or.
<lb />Car à peine ( pressé d’vne mortelle atteinte)
<lb />Par le costé du parc la flame fut esteinte,
<lb />A peine auec de l’eau cessa l’embrasement,
<lb />Qu'il fut chercher luy-mesme a vostre apartement.
<lb />Enfin, plein de douleur, il soupire &amp; proteste,
<lb />Que d’vne iniuste amour, aucun feu ne luyreste;
<lb />1116163 j'hiinufane petis que co qu te doit sentir;
<lb />C’est a dire le trait, d’vn cuisant repentir,
<lb />Ainsi vostre salut, n’est pas sans apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Non Madame, &amp; mon cœur en conçoit l'esperance.
<lb />I’imagine vndessain, &amp; seur, &amp; bien conduit;
<lb />Mais dans ce pauillon, allons passer la nuit,
<lb />Et qu'on me laisse apres le soin de cette affaire;
<lb />Decrennn tiisprrerersos quoie ticuray faire.
<lb />Vous verrez que le Royme cherit autrefois,
<lb />Et qu'entu matnut hieu, je cott le cœur des Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />I'y consents, &amp; ce Dieu redouble moncourage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRASIMOND.
<lb />Soyè uenete enoit; en onsi grandorage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />S’il faut perdre quelqu'vn, pour le salut de tous,
<lb />Ciel acceptez, vn cœur qui se presente àvous.
<fw><lb />144
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
<fw><lb />1
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIC
<lb />*
<lb />L’IMPERATRICE, VRSACE, THRASI<lb />MOND, OLIMBRE, GENSERIC,
<lb />OLICHARSIS, EVDOXE, PLACIDIE,
<lb />ASPAR, TROVPE DE GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />L’IMPERATRICE, VRSACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />L’IMPERATRICE.
<lb />E iour est desia grand,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ouy Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Il n’importe;
<lb />Il suffit seulement de fermer cette porte,
<lb />----c----d--- ua-
<lb />4
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A
<lb />Que le feu qui deuore en bouleuersant tout,
<lb />Pour nous fauoriser, vient de laisser debout:
<lb />Car parmy ce debris, dont l’horreur espouuante.
<lb />On ne peut estre veu de personne viuante,
<lb />Parlez, donc cherVrsace, &amp; me dites pourquoy
<lb />Vous auez souhaité vous voir seul auec moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RSACE.
<lb />Madame, sur le point de rompre mon silence,
<lb />Ie sents d’vn mal secret, l’extréme violence,
<lb />Ma constance me quitte, &amp; puis elle reuient;
<lb />Vostre interest m'anime, &amp; le mien me retient;
<lb />Ie veux, ie ne veux plus, &amp; l’ame balancée,
<lb />Tasche inutilement, d’exprimer sa pensée.
<lb />L’amour luyrend la force, &amp; puis la luyrauit;
<lb />Par l’amour elle meurt, par l’amour elle vit;
<lb />Il la force à parler, il la force à se taire;
<lb />Et l’vn &amp; l’autre enfin ne m’est plus volontaire.
<lb />Mais dans l’estat douteux, ou ie suis en ce iour,
<lb />Il faut, il faut se vaincre, en faueur de l’amour:
<lb />Car si l’excez du mal, me fait perdre la vie,
<lb />La douleur ne fera, que suiure mon enuie;
<lb />Ie sçay que le trespas me pourra secourir,
<lb />Il faut donc se resoudre, &amp; parler pour mourir.
<lb />Assez vostre grand cœur, genereux, &amp; fidelle,
<lb />A tesmoigné pour moy, son amour, &amp; son zelle,
<lb />Et le mien seroit lasche, &amp; sans ressentiment,
<lb />S'il n’estoit satisfait, d’estre aymé constamment
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Madame, c’est assez, &amp; la raison s’irrite,
<lb />De voir que vous m'aimeZ plus que ie ne merite,
<lb />Et que pour vn sujet, &amp; que pour vn vassal,
<lb />Vous descendeZ du Throsne, &amp; le traitez d’esgal.
<lb />Vous le deuiez punir, quand il osa vous plaire;
<lb />Vn iuste chastiment nous eust pu garantir,
<lb />Vous d’vn mal-heur si grand, &amp; moy d’vn repentir.
<lb />Mais puis que le passe iamais ne se rappelle,
<lb />Faites que l’aduenir, vous trouue moins rebelle;
<lb />Obeïssez au sort, qui fait tout obeïr;
<lb />Et n'aymez plus vn cœur, que vous deuez haïr.
<lb />Ouyvous deuez haïr dans ce mal-heur extréme,
<lb />Celuy que le ciel haït, &amp; qui se haït soy-mesme,
<lb />Mais qui dans la douleur dont il ressent les coups,
<lb />Haissant &amp; hay, n'ayme pourtant que vous.
<lb />Que vostre Maiesté (s’il luy plaist) me pardonne:
<lb />Ie me punis assez du conseil que ie donne;
<lb />Ie me fais plus de mal, que le sort ne m'en fait,
<lb />Et ie donne vn conseil, dont ma mort est l’effaict.
<lb />Mais quoyie ne sçaurois vous souffrir dauantage,
<lb />En cét engagement, &amp; vous voir à Carthage.
<lb />Quittez, quittez Vrsace, &amp; receuez le Roy:
<lb />Il est, il est plus grand, &amp; plus heureux que moy;
<lb />Si vous portez vn sceptre, il porte vne couronne;
<lb />La misere me suit, la splendeur l’enuironne;
<lb />Bien qu’il ait moins d’amour, il a plus de pouuoir,
<lb />Et ie cede par force, ou plustost pardeuoir.
<lb />Car ces murs tous noircis, où la flame est esteinte,
<lb />Par leur affreux aspect, renouuellent ma crainte.
<lb />Ils me font souuenir des desordres passez,
<lb />Et vous disent pour moy, Madame, c’est assez.
<lb />Ne vous engagez plus dans ma triste aduanture;
<lb />Ne vous exposez plus aux tourmens que i’endure;
<lb />Viuez, viuez contente, &amp; me laissez mourir,
<lb />Et pour vous rendre libre, &amp; pour me secourir.
<lb />Ainsi iamais le sort, n'esbransle vostre gloire,
<lb />Et puisse vn mal-heureux, viure en vostre memoire;
<lb />C’est l’vnique bon-heur qu’ilose desirer,
<lb />Si sans excez d’orgueil, il y peut aspirer.
<lb />Helas la voix me manque, en cét estat funeste;
<lb />Mais le cours de mes pleurs, vous dira bien le reste;
<lb />Ouylisez dans mes yeux, &amp; la rigueur du sort,
<lb />Et la force d’amour, &amp; l’arrest de ma mort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Vrsace vn tel discours me surprend dauantage,
<lb />Que n’ont fait tous les maux qu’on m’a fais à Car<lb />thage.
<lb />Ie ne l’attendois pas d’vn cœur si genereux,
<lb />D'vn cœur si magnanime, &amp; d’vn cœur amoureux.
<lb />Quoy vous m'abãdonnez! &amp; vostre ame est capable
<lb />De former vn dessain, qui la rend si coupable!
<lb />Vous pouuez, seulement énauoir le penser!
<lb />Vous pouueZ l’auoir dit, vous pouuez m'offencer!
<lb />-------? cavce Iumt d J ueue
<fw><lb />-- 2 2.
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ha si vous le pouuez vous n'estes plus Vrsace,
<lb />Et ie souffre en cela ma derniere disgrace;
<lb />Car la perte du Throsne, &amp; de la liberté,
<lb />Me sont moins que l’espoir que vous m’auez osté.
<lb />Au milieu des mal-heurs, cette chere esperance,
<lb />Consoloit mon esprit, soutenoit ma constance,
<lb />Et mon cœur opposoit, lors qu’il vouloit finir,
<lb />A son mal-heur present, l’espoir de l’auenir.
<lb />Mais helas auiourd’huy Princesse infortunée,
<lb />Quitte Vrsace &amp; l’espoir, qui t’ont abandonnee;
<lb />Quitte encore le iour, puis qu’on cesse d’aymer;
<lb />Et r'allume le feu qu’on te vit allumer.
<lb />A lamort, à la mort, Vrsace est infidelle;
<lb />Il fuit nostre infortune, il est ennuyé d’elle;
<lb />Il nous oste son cœur, il se desrobe à nous;
<lb />Nostre sort est funeste, il en cherche vn plus doux;
<lb />Ne nous opposons point, à sa bonne fortune;
<lb />Permettons luy d’esteindre vn feu qui l’importune;
<lb />Vn feu qu’il apprehende, &amp; qu’il iuge fatal;
<lb />Et souffrons qu'il s’en aille, à son pais natal.
<lb />Partez donc cher Vrsace, abandonnez l’Affrique;
<lb />Rendez vn Senateur à nostre Republique;
<lb />LaisseZ mourir Eudoxe, en ce bord estranger;
<lb />Il n'importe, partez, esuitez le danger.
<lb />Vous le voulez ainsi, i’y consens, ie vous cede;
<lb />Mais dans le desespoir, qui mon ame possede,
<lb />SouueneZ-vous Vrsace, en me disant adieu,
<lb />Que vous laissez Eudoxe ence funeste lieu:
<fw><lb />MATAAUI
</fw><lb />Qu'elle y voulut mourir, pour vous estre fidelle,
<lb />Et qu'elle y va mourir pour estre tousiours telle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ha Madame cessez d’outrager mon amour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIMIERATAICE.
<lb />Mais vous mesme cessez de me priuer du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />C’est pour vous conseruer, que ie me pers moy mesme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Lonn'agit point ainsi, quand il est vray qu'on ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISACE.
<lb />En pouuez-vous douter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIMFERATRICE.
<lb />Puis-je n'endouter point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />M'estime-t'on si peu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Me hait-t’on à tel point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Quoy, ma fidellité ne vous est pas connuë!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’IMPERATRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Mais si vous en auiez, qu'est elle deuenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE. IN
<lb />Ie l’ay tousiours Madame, &amp; veux tousiours l’auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IMPERATRICE.
<lb />Mais elle est sans courage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ou plustost sans pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Ctet, p(fateme quitte, &amp; me quittant, il m'ayme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />ACE.
<lb />MGM AIM
<lb />Le veritable Amant, n’agit point pour soy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIMPERATRICE.
<lb />Agissez donc pour moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ie le croy faire außi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Mon Vrsace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOVRSACE.AIG
<lb />Madame,
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />COUI
<lb />Helas restez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(RSACE.
<lb />DATEAMTMIU
<lb />1y voutois rester mort, mais puis qu'on me l’ordonne,
<lb />Ty resteray viuant, &amp; vous estes trop bonne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIEIT
<lb />THRASIMOND, PLACIDIE, EVDOXE,
<lb />OLIMBRE, L’IMPERATRICE, VRSACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />THRASIMOND.
<lb />1
<lb />
<lb />12
<lb />10
<lb />Adame, asseurement voicy venir le Roy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Dieu par quelle raison?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />
<lb />N'en ayez point d'esse
<lb />Tant mieux; c'est en ce lieu qu’on verra mon a<lb />dresse,
<lb />Cathons-nons promptement, puis que te temps nous
<lb />presse:
<lb />MDO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ciel, qu'est-ce que ie fais; &amp; qu'est-ce qu’il fera!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIMTERRARIEE.
<lb />Rien que la seule mort ne nous separera.
<fw><lb />VNV.
<lb />
<lb />
<lb />S
</fw><fw><lb />3
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCHNETEI
<lb />GENSERIC, OLICHARSIS,
<lb />ASPAR,
<lb /> TROVPE DE GARDES.
<lb />GENSERIC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />I le regret d’vn sacrilege
<lb />O Peut obtenir le priuilege,
<lb />D'estre souffert aux lieux, qui virent son erreur:
<lb />Helas ombres dolentes,
<lb />
<lb />Sçachez, qu’estant pressé de douleurs violentes,
<lb />Ie viens vous immoler vn qui me fait horreur
<lb />Et m'mmoler moy-mesme, a ma iuste fureur.
<lb />0
<lb />A
<lb />
<lb />
<fw><lb />Sulo
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Icy fut commis nostre crime,
<lb />Icy le remords legitime,
<lb />Le conduit à la mort, &amp; m’y conduit außi:
<lb />Mais ô foible allegeance!
<lb />Pour vncrime si grand, c’est trop peu de vangeance;
<lb />Vn si iuste courroux, ne s'esteint pas ainsi;
<lb />C’est trop peu d’vne mort, mourons cent fois icy.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Funeste obiet, cendre adorable,
<lb />Dans la douleur incomparable,
<lb />Qui trauerse mon ame, escoutez, mes propos:
<lb />Helas, quoy qu'insensible,
<lb />Tesmoignez à moncœur, au moins s’il est poßible,
<lb />Que vous voulez ma mort, pour me mettre en repos,
<lb />Et que vostre vrne serue, à mettre außi mes os.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Odiscours sans raison, dont l’orgueil est insigne!
<lb />Ie demande vn honneur, dont ie suis trop indigne:
<lb />Si le lasche assaßin par son funeste abord,
<lb />Renuerse la nature, &amp; fait seigner vn mort,
<lb />Indubitablement cette cendre à la veuë,
<lb />D'vn perfide meurtrier, seroit encor esmeuë.
<lb />Ha ne l’approche point, Barbare sans pitié,
<lb />Qui ne connus iamais la parfaite amitié:
<lb />Laisse, laisse en repos, cette cendre fidelle;
<lb />Tu ne merite pas, de mourir auprés d’elle;
<lb />Carde toybien de mettre en vn mesme tombeau,
<fw><lb />T
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le corps de l’innocent &amp; celuy du Bourreau.
<lb />Loin, prophane, loin d’elle, &amp; loin de ces riuages,
<lb />Va mourir au milieu de cent Tigres sauuages;
<lb />Et tiens pour asseuré, qu'en ce lieu plein d’effroy,
<lb />Ils seront moins cruels &amp; moins Tigres que toy.
<lb />Helas quel desespoir, s’empare de mon ame!
<lb />Icy ma violence, alluma cette flame;
<lb />Icy ma violence, esteignit mon bon-heur,
<lb />Bref, icy ie perdis le repos, &amp; l’honneur.
<lb />Ha ne cesse iamais de souffrir &amp; de pleindre;
<lb />Elle deuoit regner, tu la voulois contraindre;
<lb />L'amour ne peut venir que par la volonté,
<lb />Et tu luy rauissois repos, &amp; liberté.
<lb />Iniuste paßion, amour lasche, &amp; funeste,
<lb />Pire que le poison, &amp; pire que la peste,
<lb />Par toy i’ay fait vn crime horrible au souuenir,
<lb />Que mesme tout l’Enfer ne peut asseZ punir.
<lb />Helas ces bastimens en sont de tristes marques!
<lb />Meurs la honte du siecle, &amp; l’horreur des Monar<lb />ques;
<lb />Meurs pour te deliurer de ces pressants remors,
<lb />Et pour cacher au moins ton crime entre les morts,
<lb />Si le temps &amp; la mort ont vne ombre assez noire,
<lb />Pour desrober vn iour, toncrime à la memoire.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLICHARSIS.
<lb />Seigneur, consoleZ-vous, ce iuste repentir,
<lb />Que vostre Maiesté commence de sentir,
<lb />Chez la posterité sauuera vostre estime;
<lb />Außi n'estes vous point la cause de ce crime;
<lb />Tout le mõde vous plaind, chacun en sçait l’autheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ha sage Olicharsis, ie creus trop vn flateur!
<lb />Helas heureux les Roys, helas heureux les Princes.
<lb />Qui pour se delasser du faix de leurs prouinces,
<lb />Rencontrent vn Ministre, &amp; sage, &amp; genereux,
<lb />Qui sans penser à soy, veut s’immoler pour eux;
<lb />Qui leur donne tousiours des aduis profitables,
<lb />Qui rend'en tous endroicts leurs armes redoutables,
<lb />Qui fait craindre leur nom, chez tous les estrangers,
<lb />Et qui ne craind pour eux, ny trauaux ny dangers.
<lb />Qui cherche à leur valeur, de nouuelles matieres;
<lb />Affermit leurs estats, recule leurs frontieres;
<lb />Qui fait de leur honneur, son vnique soucy;
<lb />Helas heureux les Roys, qui le trouuent ainsi.
<lb />Traistre tu fus bien loin de ces nobles maximes!
<lb />Ton esprit criminel, me conseilla des crimes,
<lb />Indignes de mon rang, &amp; bien dignes de toy;
<lb />Mais qui m'ayant perdu, te perdront auec moy.
<lb />Tu m'as osté l’honneur, tu m'as osté la ioye,
<lb />Par toy de cent vautours, mon cœur deuient la proye,
<lb />Tu m'as fait mal-heureux, tu m'as desesperé,
<lb />Mais außi ton supplice est desia preparé;
<lb />Ie verray t’arracher ce cœur remply de vice;
<lb />Ce cœur où fut tousiours la fraude, &amp; l’artifice;
<lb />Ie veux voir ce perfide, encor tout palpitant,
<lb />Mourir aux yeux de tous, luy qui se cachoit tant.
<lb />Mais l’indigne vangeance, apres vn teloutrage!
<lb />Il faut plus noblement tesmoigner a nostre âge,
<lb />Que nous sçauons vanger, que nous sçauons punir;
<lb />Nostre cœur a peche, nostre cœur doit finir;
<lb />Il n'est pas innocent, qu’il ne soit pas sans peine;
<lb />Satisfaisons ensemble, &amp; l’amour, &amp; la haine;
<lb />Mourons, faisons mourir, perdons, &amp; perdons nous,
<lb />Mais helas pour nous deux, le trespas est trop doux.
<lb />Ciel, Olimbre paroit! le voila qui s’approche.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCRICETV
<lb />GENSERIC, OLIMBRE, OLICHARSIS,
<lb />ASPAR, TROVPE DE GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />J Iens, viens percer mon cœeur par vn sanglant
<lb />reproche,
<lb />Viens voir, helas viens voir, en cette occasion,
<lb />Mon front couuert de honte, &amp; de confusion.
<lb />est là que tu verras les marques de mon crime:
<lb />C’'est là que tu verras ma douleur legitime;
<lb />Ouy c’estlà cher amy, que ton œil pourra voir
<lb />Les marques de marage, &amp; de mon desespoir:
<lb />Mais helas, c'est icy, que par ma perfidie,
<lb />Ton cœur en arriuant, trouue sa Placidie;
<lb />Ouy ses cendres y sont, vange la, vange toy,
<lb />Ne considere point la qualité de Roy;
<lb />Que cét objet t'esmeuue, &amp; te porte à me plaire;
<lb />Contente mon desir, auecques ta colere;
<lb />Icytu vois ta perte, &amp; qui te la causa;
<lb />Imite vn assasin, ose ce qu’ilosa;
<lb />Ta fureur sera iuste, &amp; la sienne est coupable;
<lb />Reiette la pitie, dont il fut incapable;
<lb />L’honneur te le commande, &amp; ton amour außi;
<lb />Et le cœur affligé, qui t'en coniure icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Quand i’aurois plus perdu, que l’on ne croit encore,
<lb />Mon cœur qui vous connoit, mon cœur qui vous ho<lb />nore,
<lb />Seroit dans le deuoir, à vostre auguste aspect:
<lb />Mais si ie puis parler sans perdre le respect,
<lb />I'ose dire Seigneur, en rompant mon silence,
<lb />Que vostre procedure eut trop de violence:
<lb />Vostre humeur en cela, perdit bien sa bonté:
<lb />Quoy, pretendre Seigneur, forcer la volonté!
<lb />Ce rare priuilege, &amp; que le ciel nous donne!
<lb />Que vostre Maiesté m'escoute &amp; me pardonne,
<fw><lb />I
</fw><lb />Il est vray qu'elle eut tort, d’aspirer à ce point,
<lb />Et de vouloir forcer, ce qu’on ne force point.
<lb />Et puis, la qualité si haute, &amp; si sublime,
<lb />En cette occasion, augmente encor le crime;
<lb />Le sang de tant de Roys, deuoit toucher vn Roy:
<lb />Mais, dois-iedire tout? ouy Seigneur ie le doy:
<lb />Ce qui rend auiourd’huy, vostre erreur sans esgale;
<lb />C’est que vous violez la parole Royalle,
<lb />Que vous auiez iuré de seruir constamment,
<lb />Celle que vous perdez, dans vostre aueuglement.
<lb />Qui voudra s'asseurer aux promesses d’vn Prince,
<lb />Qui feignant d’aßisier, vsurpe vne Prouince,
<lb />Et contraint à mourir les Princes alliez?
<lb />Iugez apres cela, si vous vous oubliez.
<lb />Et si la renommée en semant cette histoire,
<lb />
<lb />Peut manquer de ternir l’esclat de vostre gloire.
<lb />Que ne dira t'on point, apres vn tel mal-heur?
<lb />Seigneur vostre interest, sail toute ma douleur:
<lb />Vous perdez vn esclat, si remply de lumiere,
<lb />Que la seconde perte esgale la premiere:
<lb />Oüy, vous perdez l’hõneur, pour suiure vn vain desir,
<lb />Et vous trouuez la peine en cherchant le plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ciel, en cét accident ie la rencontre telle,
<lb />Qu'elle m'obligeroit, me deuenant mortelle.
<lb />Ie ne puis plus souffrir ce triste souuenir;
<lb />Ce lamentable obiet, qui vient pour me punirs
<lb />L’espouuante &amp; l’horreur occupent ma pensée;
<lb />Mon œil ne voit plus rien, que ma faute passée;
<lb />Elle me suit par tout, ie la trouue en tous lieux;
<lb />Trois fantosmes bruslez, s’offrent deuant mes yeux;
<lb />Ie les voy languissants, ie les voy dans les flames;
<lb />Pardon, helas, pardon, ô genereuses ames;
<lb />Ne me reprochez plus, l’erreur que vous blasmeZ;
<lb />Ne me presentez, plus, vos beaux corps consumez;
<lb />Retirez, cét objet, qui m'osteroit la vie;
<lb />Et songez que la mort est toute mon enuie;
<lb />inl vous offrant à moy, vous venez me l’offrir,
<lb />Et que vous me aeuez, taisser viure, &amp; souffrir,
<lb />Car ie viens de me rendre en vous osant poursuiure,
<lb />Indigne de mourir, comme indigne de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMDRLe
<lb />Seigneur, ce repentir qui paroit en ce iour,
<lb />Est encor vn effect, de la premiere amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Nullement, i’ay banny cette amour criminelle,
<lb />Außi bien que l’espoir, que i'auois mis en elle:
<lb />Ce n'est qu'vn sentiment, d’horreur &amp; de pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Mais l’amour quelques fois, ne paroit qu'amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ie sçayleur difference, &amp; les dois bien connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ce premier fort souuent, se cache comme vn traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEICOERTE.
<lb />Ha ie le connoytrop, pour l’endurer en moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o Erabienr
<lb />Vous sçauez bien pourtant, qu’il est plus fort qu'vn
<lb />Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GHROHRIC.
<lb />Oüy qu’vn Roy suborné, par la voix d’vninfame;
<lb />Mais apres mes mal-heurs, il n'est plus dans mon
<lb />ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Quoy Seigneur, si tost libre, &amp; si tost desgagé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Mon cœur n'est plus esclaue, il n'est plus qu'affligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Quoy desia sans amour! est-ce vous quei'escoute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Oüy c’est moy qui m’offence, en remarquant ce doute;
<lb />Quand il arriueroit par le pouuoir des Cieux,
<lb />Qu'Eudoxe vne autrefois se monstrast à mes yeux.
<lb />Et que par vn prodige, außi grand qu'impoßible,
<lb />En sortant du sepulchre, elle deuint sensible,
<lb />Quandelle paroistroit auec tous ses apas;
<lb />Mon cœur l’honoreroit, &amp; ne l’aymeroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Seigneur l’objet present, a beaucoup de puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ha tu ne connois pas quelle est ma repentance!
<lb />Ha tu ne connois pas quel est le changement,
<lb />Qu'auiourd’huy la raison a faict en vnmoment!
<lb />Mon cœur est pour iamais incapable du crime,
<lb />Qui cause vnrepentir, si grand, si legitime;
<lb />Mais repentir tardif, tu ne me sers de rien!
<lb />Mon mal est sans remede, &amp; ie le connoy bien;
<lb />Il faut que la fureur succede à la manie,
<lb />Et qu’eternelle ment mon ame soit punie;
<lb />Et que le desespoir, ne m'accorde iamais,
<lb />Dans vn trouble si grand de trefue ny de paix,
<lb />Si lamort ne me rend ma liberté premiere,
<lb />Indigne que ie suis, de voirp lus la lumiere.
<lb />Ha l’horreur de mon crime occupe tous mes sens;
<lb />Ie succombe à la fin, sous les maux que ie sens;
<lb />Cheres ames pardon, &amp; du ciel où vous estes,
<lb />Regardez dans mon cœur, tout ce que vous y faictes;
<lb />VoyeZ-y mon regret, voyez-y ma douleur;
<lb />Voyez, que mes pecheZ n’y meslent rien du leur;
<lb />Voyez, si ce regret, est grand, &amp; veritable;
<lb />Et si vostre bonté me le rend profitable,
<lb />Si vous me voulez faire vn agreable don,
<lb />Accordez à mes pleurs, accordez, vn pardon,
<lb />Qui m'oste auecle iour, des sentimens si sombres.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />OLIMBRE, GENSERIC, L’IMPERA.
<lb />TRICE, EVDOXE, THRASIMOND,
<lb />PLACIDIE, VRSACE, ASPAR,OLI<lb />CHARSIS, TROVPE DE GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />JOicy, voicy Seigneur, ces biẽ-heureuses ombres,
<lb />V Qui viennent accorder à vostre Maiesté,
<lb />Le pardon qu'elle implore &amp; qu'elle a merité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />luste Ciell
<fw><lb />GENSERIC.
<lb />A
<lb />8 ij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />Ouy Seigneur leur desir est le vostre;
<lb />Mais en prenant vn bien, accordeZ en vn autre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que voy-ie?
<lb />GENSERIC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />C’est Seigneur, qu’il vous plaise auiourd’huy,
<lb />Puis qu'Vrsace est viuant, que ie sois toute à luy.
<lb />Il tient depuis long-temps ma parole engagée,
<lb />Et mon affection ne peut estre changée:
<lb />Ne taschez plus de rompre vn lien eternel,
<lb />Qui ioignit nos deuxcœurs, d’vn serment solemnel.
<lb />Accordez à ce cœur qui soupire &amp; qui tremble,
<lb />Que nous puißons enfin viure ou mourir ensemble.
<lb />Ie sçay que vostre amourme faisoit trop d’honneur,
<lb />Et qu'en vous refusant, ie refuse vn bon-heur,
<lb />Qui passe monmerite, &amp; qui me rend coupable;
<lb />Mais ie refuse vnbien dont ie suis incapable:
<lb />Ie ne puis estre à vous, ie ne suis plus à moy;
<lb />Et tout cœur genereux, n’engage qu'vne foy:
<lb />Grand Prince, grand Monarque, àccordez ma re<lb />queste;
<lb />Ainsi iamais danger n’approche vostre teste,
<lb />Ainsi toufiours la gloire, accompagne vos pas,
<lb />Et vous rende immortel, apres vostre trespas,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASIMOND.
<lb />Ce fils qui fut si cher à la bonté d’vn pere,
<lb />Demande cette grace, ou plustost il l’espere:
<lb />Mais il demande encor, ence bien-heureux iour,
<lb />&amp; jen pere &amp; fenicey,consemte nfon amour.
<lb />Puisque la belle Eudoxe, a receu son seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMBRE.
<lb />C’est icy, c’est icy qu’il faut qu’on accomplisse
<lb />Ce qu’vn Roy genereux, m’a promis tant de fois:
<lb />Suiuez donc mes aduis, ôle plus grand des Roys;
<lb />Ereleefetve eicerez, terta tes colre pees iaetae
<lb />C’est ce que ie demande auecques Placidie;
<lb />Comblez moy de plaisir, en vous comblant d’hõneur,
<lb />Et sauuez, vostre gloire, en sauuant mon bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />O Prince qu’à bon droit tout l’vniuers renomme,
<lb />Icy doit la vertu, vaincre vnvainqueur de Rome,
<lb />Icy vous surmontant, sçacheZ que sans flatter,
<lb />Vous surmontez celuy, qu’on ne peut surmonter.
<lb />Que c’est la plus illustre, &amp; plus noble victoire,
<lb />Et la seule qui peut couronner vostre gloire.
<lb />Du haut du Capitole, où parut vostre bras,
<lb />Vostre illustre nom volle, aux plus lointains climats.
<lb />Ouy du grand Genseric, ce vray foudre de guerre,
<lb />On reuere le nom, aux deux bouts de la terre,
<lb />Gardez donc de ternir vn esclat sans pareil,
<lb />Qui s’estend außi loin que celuy du soleil.
<lb />Et ne vous ostez pas, cette gloire supréme
<lb />Que vous ne perdrez point, si ce n'est par vous mes<lb />me:
<lb />Souuenez vous Seigneur, puisque chacun vous
<lb />voit,
<lb />Et de l’Imperatrice, &amp; de ce qu’on luy doit.
<lb />Pour moy de qui l’orgueil, attaqua vostre armée,
<lb />Pour le seul interest de la personne aymée,
<lb />Et qui sans craindre en suitte, vn si iuste courroux,
<lb />Ay la temerité, de me monstrer à vous;
<lb />te ne demande rien pourmoy, mais tout pour elle;
<lb />Sauuez-la, perdez moy, la mort n'est point cruelle
<lb />Apres tant de douleurs, &amp; tant de maux souffers;
<lb />Enfin ie suis à vous, &amp; i'ay desia des fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Ciel, il n’en faut point tant, pour vne ame affligeé.
<lb />Que le seul repentir, auoit assez changée!
<lb />Esclaue genereux, espere, &amp; ne crainds rien,
<lb />Ie ne m’oppose plus à vostre commun bien;
<lb />Et ie ne pretends plus d’vne vertu si haute,
<lb />Rien, sinon que l’oubly puisse effacer ma faute?
<lb />Madame, accordez le par grace, &amp; par pitié:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’IMPERATRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Seigneur, ie vous l’accorde, auec nostre amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Adorable bonté, bien digne de l’Empire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Vous sçautZ des iong-temps que Miartian soupire,
<lb />Et dans Constantinople il faut l’aller trouuer,
<lb />Pour le charmer du bien, qui nous vient d’arriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Oüy, mais auparauant il faut que dans Carthage
<lb />Nous acheuions demain ce triple mariage.
<lb />Apres tant d'actidens, te plustost vaut le mieux:
<lb />Mais quel infame objet, s’offre encor à mes yeux?
<lb />Qu'on oste ce meschant, ce vray monstre d'Affri<lb />que,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPERATRICE.
<lb />Non Seigneur son exil est assez rigoureux,
<lb />Ne marquez point de sang, ce beau iour tant heu<lb />reux.
<lb />-
<fw><lb />&amp;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENSERIC.
<lb />Va donc, &amp; va si loin, qu’aucun ne te reuoye.
<lb />Mais ce funeste lieu, semble empescher ma ioye:
<lb />Obrions, &amp; m'apprentZ en tel neureux moment,
<lb />Quel Ange vous sauua de cét embrasement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRSACE.
<lb />Ciel, enfin vous rendez ma gloire souueraine,
<lb />Et mon contentement, surpasse bien ma peine!
<lb />Que soyez vous benit, &amp; que le soit par moy,
<lb />Et la vertu d’EVDOXE, &amp; labonté du Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu, Roy de France &amp; de
<lb />Nauarre. A nos Amez &amp; Feaux Conseillers, les
<lb />Gens tenans nos Cours de Parlement, Maistre des Re<lb />questes ordinaires de nostre Hostel, Baillifs, Seneschaux,
<lb />Preuosts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres de nos Iusti<lb />ciers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut. Nostre bien
<lb />amé Augustin Courbé Libraire à Paris, nous a fait re<lb />monstrer qu’il desireroit imprimer La Tragi-Comedie
<lb />d’Eudoxe, par le sieur de Scudery, s’il auoit sur ce nos Let<lb />tres necessaires, lesquelles il nous a tres-humblement
<lb />supplié de luy accorder: ACES CAVSES, Nous auons:
<lb />permis &amp; permettons à l’exposant d’imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter en tous lieux de nostre obeyssance ladite Tragi<lb />Comedie, en telles marges, en tels caracteres, &amp; autant de
<lb />fois qu’il voudra, durant l’espace de dix ans entiers &amp; ac<lb />complis; à compter du iour qu’elle sera paracheuée d’im<lb />primer pour la premiere fois; Et faisons tres-expresses
<lb />deffences à toutes personnes, de quelque qualité &amp; condi<lb />tion qu’ils soient, de l’imprimer, ny faire imprimer, ven<lb />dre ny distribuer, en aucun endroit de ce Royaume, du<lb />rant ledit temps, sous pretexte d’augmentation, corre<lb />ction, changement de tiltre, ou autrement, en quelque
<lb />sorte &amp; maniere que cesoit, à peine de quinze cens liures
<lb />d’amende, payables sans déport par chacun des contre<lb />uenans, &amp; applicables vn tiers à Nous, vn tiers à l’Hostel
<lb />Dieu de Paris, &amp; l’autre tiers à l’exposant; de confisca<lb />tion des exemplaires çontrefaits, &amp; de tous despens, dom<lb />ccd--
<lb />mages &amp; interests: A condition qu’il en sera mis deux
<lb />Exemplaires en nostre Bibliotheque publique, &amp; vn en
<lb />celle de nostre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier Chance<lb />lier de France, auant que de l’exposer en vente, à peine de
<lb />nullité des presentes, du contenu desquelles nous vous
<lb />mandons que vous fassiez ioüir plainement &amp; paisible<lb />ment l’exposant, &amp; ceux qui auront droit d’iceluy, sans
<lb />qu’il leur soit fait aucun trouble ny empeschement. Vou<lb />lons aussi qu’en mettant au commencement, ou à la fin
<lb />dudit Liure vn bref Extrait des presentes, elles soient te<lb />nuës pour deuëment signifiées, &amp; que foy y soit adiou<lb />stée, &amp; aux copies d’icelle, collationnées par l’vn de nos
<lb />Amez &amp; feaux Conseillers &amp; Secretaires, comme à l’O<lb />riginal. Mandons aussi au premier nostre Huissier ou
<lb />Sergent sur ce requis, de faire pour l’execution des presen<lb />tes, tous Exploits necessaires, sans demander autre per<lb />mission; CAR tel est nostre plaisir, nonobstant opposi<lb />tions ou appellations quelconques, &amp; sans preiudice d’i<lb />celles, Clameur de Haro, Chartre Normande, &amp; autres
<lb />Lettres à ce contraires. DONNE' à Paris le 31. iour de
<lb />niate yrair de Graco loijo. Lt de flostre Regne le tren<lb />tiesme, Par le Roy en son Conseil. Signé, CONRART.
<fw><lb />
<lb />1.
</fw><fw><lb />ourmuum qnuu miraner 
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />1 Acheué d’imprimer le 2. iour de Ianuier 16411
<fw><lb />cantinseob i 
<lb />loilelul llu deeaan
<lb />
<lb />ue eile eg eo
<lb /> sood
</fw><lb />mages &amp; interests: A condition qu’il en sera mis deux
<lb />Exemplaires en nostre Bibliotheque publique, &amp; vn en
<lb />celle de nostre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier Chance<lb />lier de France, auant que de l’exposer en vente, à peine de
<lb />nullité des presentes, du contenu desquelles nous vous
<lb />mandons que vous fassiez ioüir plainement &amp; paisible<lb />ment l’exposant, &amp; ceux qui auront droit d’iceluy, sans
<lb />qu’il leur soit fait aucun trouble ny empeschement. Vou<lb />lons aussi qu’en mettant au commencement, ou à la fin
<lb />dudit Liure vn bref Extrait des presentes, elles soient te<lb />nuës pour deuëment signifiées, &amp; que foy y soit adiou<lb />stée, &amp; aux copies d’icelle, collationnées par l’vn de nos
<lb />Amez &amp; feaux Conseillers &amp; Secretaires, comme à l’O<lb />riginal. Mandons aussi au premier nostre Huissier ou
<lb />Sergent sur ce requis, de faire pour l’execution des presen<lb />tes, tous Exploits necessaires, sans demander autre per<lb />mission; CAR tel est nostre plaisir, nonobstant opposi<lb />tions ou appellations quelconques, &amp; sans preiudice d’i<lb />celles, Clameur de Haro, Chartre Normande, &amp; autres
<lb />Lettres à ce contraires. DONNE' à Paris le 31. iour de
<lb />niate yrair de Graco loijo. Lt de flostre Regne le tren<lb />tiesme, Par le Roy en son Conseil. Signé, CONRART.
<fw><lb />
<lb />1.
</fw><fw><lb />ourmuum qnuu miraner 
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />1 Acheué d’imprimer le 2. iour de Ianuier 16411
<fw><lb />cantinseob i 
<lb />loilelul llu deeaan
<lb />
<lb />ue eile eg eo
<lb /> sood
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>