<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragedie de Jeanne d'Arques, dite la Pucelle d'Orleans</title>
        <author>Virey, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447296563"/>
          <author>
            <persName>Virey, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Tragedie de Jeanne d'Arques, dite la Pucelle d'Orleans</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1611" cert="high" resp="BNF">1611</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />Au Lecteur, sur l’Argument de
<lb />la Tragedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Es cendres de la Pucelle d’Or<lb /> leans (puis que les cruelles flam<lb />&amp; mes de sõ martyre, ne nous vou<lb />lurent laisser ses os pour les enfermer sous
<lb />vn marbre pieux) accusoyent l’ingratitude
<lb />de la France, &amp; commençoyent a la tenir
<lb />partisanne de l’enuieuse cruauté des An<lb />glois, à raison qu’vne mort si tragique n’a<lb />uoit peu encor faire monter sur le theatre
<lb />des Muses, le tres ample suiet qu’elle nous
<lb />en auoit donné par sa valeur, plus contraire
<lb />à ses ennemis &amp; aux nostres, que fauorable
<lb />à sa vie: ny eu tant de credit que d’animer
<lb />les fureurs pœtiques a venger son iniure
<lb />par le recit de ses vertu, si l’autheur de cer
<lb />ouurage, pour amender les defaux desia
<lb />pri, &amp; la coutumace qui s’alloit difinitiue<lb />ment iuger contre la paresse commune de
<lb />tant de beaux esprit, n’eust rendu tout seul
<lb />le deuoit qui nous oblige tou d’autãt plus
<lb />à l’honneur de ses merite,: que nous auons
<lb />veu peu de Dames pareilles en ce Royau<lb />me: qui estans le plus fertil de ce monde.
<lb />nõ en drogues comme l’Arabie, ny en per<lb />les, comme les Indes, mais en quantité de
<lb />belles, &amp; genereuse, ames: &amp; en ayant pro<lb />duit vn si petit nõbre de se. sexe, rend la ra<lb />reté recommandable, &amp; le souuenir tres<lb />ioyeux: puis que la poussiere de ce Phenix
<lb />ne peut faire renaistre vne espece sembla<lb />ble: Mais rendre seulemẽt eternelle la gloi<lb />re de sa vie, comme l’innocence de sa mort
<lb />apparente, &amp; tellement certaine: que ie fe<lb />rois tort à vostre cognoissance, &amp; honte à
<lb />mon discours, de vous rabatre la memoire
<lb />d’vn suiet, que mesme le cõmun deuis vous
<lb />defend d’oublier. Si ce n’est que pour in<lb />terpreter le dessein de l’autheur ( qui pour
<lb />pardonner aux Normans, &amp; pour celer le
<lb />lieu de son desastre, a rigoureusement traité
<lb />sa Muse, retenant sa course dans vn ample
<lb />carriere) ie vous aduertisse de sa part, qu’il
<lb />recognoist priuemẽt, que l’execution de la
<lb />Pucelle fust faite en la place du vieil Mar<lb />ché de la ville de Rouen, le 3o iour de May,
<lb />la vigile de la feste Dieu, en l’an 1422.com<lb />bien qu’il n’en face aucune mention en pas
<lb />vn de ses actes, non plus que de sa prise au
<lb />secours de Compiegne, lors que partant de
<lb />Lagny, elle desiroit rẽdre à ceste ville assie<lb />gee d’Anglois &amp; de Bourguignons, vn pa<lb />reil ofice qu’elle auoit fait aux bourgeois
<lb />d’Orleans sous le mesme Charles vii.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais le Dieu qui auoit armé sa dextre
<lb />pour la defence de ce Royaume, voulant
<lb />monstrer que l’estat de la France depẽdoit
<lb />de sa seule main: &amp; qu’ayant choisi ceste
<lb />fille pour triõfer de la desroute de nos en<lb />nemis, il la vouloit aussi rendre victorieuse
<lb />de leur enuie par la constance de son esprit
<lb />resolu en son innocẽce, permist qu’elle fut
<lb />prise en vne sortie par les gens de Messire
<lb />leai de Lurtmouurg; qui la liura aux An<lb />glois. Lesquels pour reparer leur fuite, qui
<lb />auoit tant de fois monstré le dos à la faca
<lb />de ceste Amazone masquee non d’vn ca<lb />che-nez, mais d’vn heaume, firent tourner
<lb />visage à leur coüardise sachãt que son cou<lb />rage estoit bien libre dans les prison, de sõ
<lb />seruage: Mais que ses bras enchainez ne
<lb />pourroyent executer la vengeance de ses
<lb />desirs: dont la vie neantmoins menaçoit
<lb />celles des aduersaires, qui preuoyoyent au
<lb />cas qu’ils la tinssent longtẽps, qu’elle faus<lb />seroit les pottes d’vne foible prison, ayant
<lb />peu rẽuerser les baricades de leur puissante
<lb />armee.
<lb />4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La crainte de se desastre prochain, l’en<lb />uie à sa gloire naissãte, &amp; le desir de sa mort
<lb />inhumaine, animerent ce peuple, &amp; princi<lb />palement le Duc de Betfoit, a requerir cet
<lb />iniustice de Messire Pierre Cauchon Eues<lb />que de Beauuais, &amp; naturel Anglois, qui
<lb />pensant deuoir cela à sa patrie, condamna
<lb />la Pucelle comme sorciere (faussemẽt pre<lb />tenduë )a estre bruslee (ainsi qu’il est dit
<lb />pour consommer sa gloire auec ses os, qui
<lb />n’ayans peu auoir la terre pour tombeau,
<lb />ont eu le ciel pour vrne de leur cendre, &amp;
<lb />le souuenir du peuple Frãçois pour cyme<lb />tiere de regrets &amp; de pleurs.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PROLOGVE.
<lb />*4 Pelle industrieux par vn docte pin<lb />M
<lb />{V
<lb />ceau
<lb />Tasche d’éterniser sur vn large ta<lb />bleau
<lb />Les hõneurs &amp; le nõ d’vne d’extre guerriere:
<lb />Lisippe sur le marbre, &amp; sur la dure pierre
<lb />Anime les esprits d’vn portrait cizaillé:
<lb />Policlete se plaist sur vo œuure emaillé,
<lb />Grauer de son burin au temple de memoire
<lb />D'vn heros les vertus des palmes &amp; la gloire,
<lb />Mais le pœte saint le nourrison des Cieux
<lb />Par vn chant Eternel l’auoisine des Dieux,
<lb />Mignarde tellement aux fredons de sa lire
<lb />Le los d’vn genereux &amp; florissant Empire,
<lb />Qu’il édort, &amp; la Parque, &amp; les tartares sœurs
<lb />Le chiena trois gosiers, les iuges punisseurs.
<lb />Le fleuue Lethean &amp; tout ce qui s’efforce
<lb />De priuer ses accords &amp; de vie &amp; de force.
<lb />Apres cygne éplumé il fed le creux de l’air,
<lb />Plus viste qu’vn dedal qui commence à voler
<lb />Or vers let hin cornu ore deuers l’Euphrate,
<lb />Sur le Nil qui coulant à sept canaux s’esclate.
<lb />Ore sur le Bosphor' or pres l’Hiberient?
<lb />L’Elege, le Caré &amp; le chaud Colchien
<lb />Entonnant çà &amp; là d’vne voix Sibiline
<lb />Le renom &amp; le los d'vne forte poitrine:
<lb />Ainsi par ce doux chant Hercule genereux.
<lb />S’assit pres de Iupin entre les bien-heureux
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Plusieurs bié que vaillãs par vn sõmeil de se
<lb />Ont ensẽble endormy sous vn mesme roche
<lb />Et leur nom &amp; leurs corps, pour n’auoir eu
<lb />de pœte
<lb />Fauorable aux honneurs de leur sainte con<lb />queste.
<lb />rien
<lb />Quoy penseriez-vous bien que l’œil Tena<lb />Seul eust comblé de feux le pariure Troyeni
<lb />Bruslé les beaux cheueux d’vn Paris adultere
<lb />Admiré l’ornement de sa triste misere?
<lb />Teuchre a-il le premier ensõcé les forts arcs
<lb />Idomene a-il seul bien rangé ses sol dars?
<lb />Hector versé l’esprit par sa pudique femme
<lb />Deiphebe espande pour le mesme son eme
<lb />– .114
<lb />Deuant Agamemnon? mill' &amp; iuisl' ont vescu
<lb />Vrais rameaux de Mauors dõt le nõ est perdu
<lb />.od.
<lb />2 d’auoir rencôtré quelque lague unterte
<lb />Oui les peust retirer d’vne fatalle perte.
<lb />On bien que dans vos cœurs le beau los soit
<lb />portrait
<lb />D’vne forte pucelle, &amp; que l’enuieux trait
<lb />Du Saturne glouton à son eternel aage
<lb />Ne le puisse effacer de vostre saint courage:
<lb />Que vous ayez tousiours comme deuant les
<lb />yeux
<lb />Les dangers, les assauts, les perils odieux,
<lb />L’audace de l’Anglois, &amp; craignant la furie
<lb />Au recit de ses maux vous filiez vostre vie:
<lb />Toutesfois nous pensons auec vostre faueur
<lb />Empraindre plus au vif son immortel hõneur
<lb />Par vn tragic cothurne, ainsi l’Egyptienne
<lb />Hecube ses enfans, la chaste Iyrienne
<lb />Et Lucrece auiourd huy par vn nouuel effort
<lb />Sur vn triste eschauffaut se vegẽt de la mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celle cy a sauué par vn diuin ouurage
<lb />La Frãce d’vn degast d'vn prril d’vn naufrage
<lb />Elle a remis le sceptre en la main du François,
<lb />Fait secher les lauriers sur le frõt des Anglois
<lb />Elle a gardé nos murs d’vne perte eternelle,
<lb />Chasse bien loin de nous la grad peste mor<lb />telle,
<lb />Poussé dedans les flots l’infidel estranger
<lb />Contraint à la parfin ses ondes renager:
<lb />De se donner la mort: apres victorieuse
<lb />Elle a estaint ses iours par la troupe enuieuse
<lb />Sur vn brasier ardent: fuyez doncques d’ici:
<lb />Or chassez de vos cœurs tout ennuyeux
<lb />souci
<lb />Imitez Harpocrate &amp; sous vne presence
<lb />Ornez nostre eschaffaut d’vn Pharien silence,
<fw><lb />A2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSONNAGES.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Roy Charle septiéme.
<lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />La Pucelle.
<lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Le Conte du Suffort.
<lb />Glacidas Anglois.
<lb />Le Seigneur Talbot.
<lb />Lucidam Anglois.
<lb />Les Gendarmes executeurs.
<lb />Allide Anglois.
<lb />Les filles de France.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE, DE
<lb />IEANNE D’ARQVES,
<lb />DITE L'A PVCELLE
<lb />d’Orleans.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Natiue du village d’Emprenne, pres
<lb />Vaucouleurs en Lorraine.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Le Roy. Le Duc d’Alençon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Q
<lb />Le Roy.
<lb />Voy qu’un peuple coüard, qu'un peuple
<lb />essemine,
<lb />Qu'on barbare qu’vn serf s’eleue mu<lb />tine,
<lb />Plus mel qu’vn Phrigien, plus qu’vn
<lb />Asiatique,
<lb />Plus qu’un aedois noux-y d’un appareil Persique,
<lb />Et vai sement enste d'vn courage haulain
<lb />Tasche de nous rauir le eptre de la main:
<lb />Let Geans se pens-pitdi gros germe de la ierre
<lb />Ainsia ryent voulu eleues vue gueure
<lb />Contre les immmiets: &amp; Tysiphe orgutileux
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Entrepris de pousser sa teste dans les cieux:
<lb />D'y regir les slambeaux d’y planter son trophee
<lb />Compagnon de lorgut il de ce sier Salmonee.
<lb />Les monstres naissent-ils par vn destin satal
<lb />Pour empourprer de sangl' Alcide cha sse-mal?
<lb />Et les timides Dains pour accroistre leurs bornes
<lb />Contre les fort. Cyons osent dresser leurs cornes?
<lb />Les serss contre les loups, &amp; l’oiseau Paphien
<lb />Contre l’aigle chery du grand-Saturnien?
<lb />Quelle rage est cecy? quel espoir, quel audace?
<lb />Quel sinistre malheur paroist deuant ma face
<lb />Va peuple pa sumé d’Arabiques odeurs.
<lb />cœur lasche, cœur failly, dechaine ses sureurs
<lb />D’vn glaiue meurtrier, &amp; d’vn ire selonne
<lb />Cercher dans les combats la cruelle Belonne,
<lb />Remplir le Ciel de seux, la terre de soldards,
<lb />Trainer la parque à soy d'vn million de dards,
<lb />contendre d’arracher les lauriers de ma teste,
<lb />Et pendre par le ser quelque heureuse conqueste,
<lb />Qui s’esorce blantbir les plaines de nos os,
<lb />Teindre les eaux de sang, rompre nostre repos,
<lb />Nous embraser de seux, &amp; planinde nos peres
<lb />Les tombeaux vrais tesmoins de nos saintes pritres
<lb />Qui esleue vn char d’or, pour marque de sa gloire,
<lb />Cerchant la palme ainsi que l'heur d'vne victoire.
<lb />Apres auoir paßé entre mille hazars
<lb />Delà le pont Euxin vn essain de soldars:
<lb />Pris le Scithe suyard contraint le Moscouite
<lb />Le Sarmate cruel desarmé de sa suite,
<lb />Deu le eaux du Danube &amp; sur vn froid rocher
<lb />Graué le los acquis par la pointe du ser,
<lb />Apres tant de labeurs tant de mal enduré:
<lb />I pensois me nourrir d’vn repos assure,
<lb />E ider dans mes prisous à cent horribles ebesnes
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les silles de la nuict causes de tant de peines.
<lb />Tysiphone, Alecton, &amp; leur troisieme sœur
<lb />Dont le poil serpentin se grille de s’ardeur
<lb />Des seux Tenariens, le courroux &amp; la rage
<lb />Fremissant au deuant de leur pasle visage.
<lb />Ià l’alme descendoit du grand trosne des Dieux,
<lb />Astree en ma saueur desia quittoit les Cieux,
<lb />Et le docte Alcion dessus l’onde azuree
<lb />Annonçoit les espies d’vne sertille annee,
<lb />La vigne s’eleuoit sur les riches ormeaux
<lb />Vestissant à l’entour de pampre ses rameaux.
<lb />Le harnois s’enrouilloit mon peuple ia lassi
<lb />Recompensoit par ieux les maux du temps passé:
<lb />Et moy pour tout soulas erigeant mes tropbees
<lb />Ie rangeois sur mon front les palmes Idumees:
<lb />Quand le Pere des eaux escumant de courroux
<lb />Arma ses slots grondans tout soudain contre nous<lb />Et portant l’estranger sur son eschine enflee
<lb />Re gorgea sur le bord vnt moisson armee.
<lb />La terre incontinent sourmille de soldars
<lb />L’air s’allume d’esetairs &amp; herisse de dards:
<lb />Mauors sanglante tout: la parque tout empire.
<lb />Et l’Anglois tasche en vain estaindre mon Empire.
<lb />I’entens ore des vns les plaintiues douleurs,
<lb />La perte, &amp; le dommage, &amp; les cris &amp; les pleurs
<lb />Or les murs ebranlez, or cent gorges beantes
<lb />Vosmir tout à la sois cent balottes tonnantes:
<lb />Or les Palais rasez, or des Dieux immor tels
<lb />Les temples applanis, or les sacrez autels
<lb />Rouges du sang humain &amp; comme d’vn orage
<lb />Tout froisse, tout batu tout comble de naufrage.
<lb />Mais, he pourquoy portay-ie vn sceptre das la main?
<lb />Est. ce pour endurer le soldat inbumain,
<lb />Le ser, le feu, le sang, regner en ma Prouince!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non, non, les Rois sacrezrace Saturnienne
<lb />N’oublient pas si tost l’ire lunoniene
<lb />Nyle peuple sauué des flammes d’Ilion
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que seruent les lauriers sur la teste d’vn Prince
<lb />» Si par le mesme bras ce que ià i’ay conquis
<lb />Ie ne le peux garder de mes siers ennemis?
<lb />Si ie n’ay me me cœur pour me pouuoir dessendre
<lb />Mes pays, mes subiets que i’ay bien peu estendre,
<lb />Les bornes limilez si ie ne puis vanger
<lb />L’audace tout à coup du pariure estrangert
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui poria daus les eaux sous leur Roy Francion
<lb />Leuis peres leurs eusans &amp; leurs dieux iulelaires
<lb />Ne s’estonnent iamais pour les troupes guerrieres,
<lb />Le Frauçois est semblable au saule verdissant
<lb />53 Tant plus il est tondu &amp; plus il va croissant:
<lb />33 C’est vn moustre à neus corps vn hidre Lernean
<lb />5, Qui se rit es combats du sait Herculean
<lb />» Et pour vn front coupe d’vne main inutile
<lb />„ Sept naissent à la sois sur sa ieste sertile:
<lb />Jl vaudroit beaucoup mieux que lors que tu condos
<lb />Tes naux (citique Anglois) sur le dos de Thetis,
<lb />Que le pere Ocean qui embrasse le monde,
<lb />T eust plonge malg é toy sous l’escume de l’onde,
<lb />Que lors que tu laissas our venir tes maisons
<lb />Que tu eusses enfle le ventre des poissons.
<lb />Out traine par les slots sur la perleuse arene
<lb />Souille de tes boyaux son orageuse plaine.
<lb />Il ne saut ongueilleux que tu penses dompter,
<lb />Mais qu’est-ce que ie dis, il ne te saut tenter
<lb />De vaincre celuy là dont la dextre meurtriere
<lb />Tousiours es ieux de Mars se monstre la premi re,
<lb />Aiusi celuy qui boit du Rhin les froides eaxx
<lb />N a receu contrt nous que douleu &amp; trauaux,
<lb />Ie iure par leg laiue &amp; par le Royi scepire
<lb />Que triste maintenant ie branle dans ma dextre:
<lb />Par les sacrez lauriers qui entournent mon frout
<lb />Par le saint nom de Roy par les ombres qui sont
<lb />Dans les creux des ensers d' Lrebe &amp; de cocyte,
<lb />Par le ches de Pluson, par celuy qui habite
<lb />Es beaux champs Elisez: par l’œil Rammusien,
<lb />Ie vengeray le tort de mon peuple &amp; le mien,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d'Alençon.
<lb />Sire, que vous sert-il parmy ce grand orage
<lb />Noyer d’vn triste ennuy vostre royal courage?
<lb />Que sert de vous sascber? n’auez vous le moyen
<lb />De punir comme il salit vn lascbe Lidien?
<lb />He bien l'Anglois porté dans ses nauires creuses,
<lb />A si he l’ancre en fia es riues poissonneuses
<lb />De vos haures de grace, hé ne pouuez-vous pa<lb />Loyjant jeillonner Neptuue de serbras?
<lb />Le contraindre quitter les rempars de vos villes,
<lb />Le chasser aigrement iusqu’au sein de ses isles,
<lb />Ou empourprer les eaux &amp; de Scine &amp; de Loire,
<lb />N’autz-tous le pouuoir, mon Prince, de le faires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Hàce n’est pas cela. ce n’est pas que le cœur
<lb />Me deffaille au besoin, non non, ny que l’ardeur
<lb />S’estaigne de mes ans, seulement ie regrette
<lb />Mon subiet tourmenté d’vn horrible tempestel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’alençon.
<lb />Hé quoy penseriez-vous que pour tous ses labeurs
<lb />voure peuple oubliast set premieres honneurs?
<lb />Sire, vostre subiet vessemble les rameaux
<lb />De la palme qui croist sur les Phenices eaux,
<lb />Tant plus elle a de faix tant plus elle à de sorce
<lb />Le faix croist sa roideur, &amp; sait qu’elle s’efforte,
<lb />Estes-vous le premier qui a senti l’esfort
<lb />D’vn enneuy qui donne &amp; la vie &amp; la mort?
<lb />L' pirote iadis sous vn g and capitaine
<lb />S’arma pour captiuer la liberte Romaine,
<lb />Se plonges dans le Tybre, &amp; bien quoy tependant
<lb />Se peut-il garantir du glaiue qu’en fuyant?
<lb />Ie pariure Annibal le Spartaque homicide
<lb />L’Allemant courageux &amp; l’Escossois timide
<lb />L’Espagnol azure, ces indompiez Bretons
<lb />Nont-ils pas delaißé quelques fois leur cantons?
<lb />Pour saire sous leur bras trembler toute la terre?
<lb />Hé qu’ont-ils sait en sin sinon de suir grand errel
<lb />Vous auez qui plus est monstré souuentes sois
<lb />De quel cœur de quel fer s’animent vos François
<lb />Lors qu’vn baibare serf, dans la Gaule Celtique
<lb />En vain taschoit ourdir quelque ouurage bellique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Mais pendant l'ennemy bruste de toutes pars
<lb />Nos villes, nos chasteaux, &amp; saisit nos rempars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ouc d’alençon.
<lb />Vous pouuez assoupir leur Plutoniques slammes
<lb />Et border l’acbecon de leurs timides aues.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Ils couurent tous les iours la terre de soldars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Hé bien faites voler en l’air vos estendars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Il a surpris nos murs sans les pouuoir deffendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Par le glaiue acere il nous les faut reprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Pendant c’est ruyner mon pruple &amp; le souler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Il faut sendre la terre asin de moissouner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Mais c’est comme ie voy vne perte communs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Pour sortuner nos iours, u saut quelque fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />N’auons-nous le moyen de le batre autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />On vapar ce chemin beaucoup plus seurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />He bien qu’on sace armer quelque troupes legeres
<lb />Pour abatre l’effort des bandes estrangeres,
<lb />Preuoyez a celà ie iure de rechef
<lb />Par l’arbre Scythien qui couronne mon chef,
<lb />JI ne se vantera de son Angloise audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Sire, i’auray le soin que tout cela se face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />Ncontinent que dans nos cœurs,
<lb />IS’embrasent les viues ardeurs
<lb />D'vne ambition folle:
<lb />Soudain nostre esprit allumé
<lb />Comme vn visle escler enslammé
<lb />Par tout le monde volle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soudain l’oyseau Yberien
<lb />Quittant le ventre Tytien
<lb />Becquette nos entrailles:
<lb />Le bras meurtrier, le fer, le feu,
<lb />La rage, le courroux émeu
<lb />Sanglante nos batailles.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tysiphon auecque ses sœurs
<lb />Brandist les flambeaux punisseurs,
<lb />Tout rougist de carnage:
<lb />Et lon ne voit rien cy bas
<lb />Parmy les assauts, les combats.
<lb />Que des parques l’image.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Heureux cil qui dans ce bois
<lb />Empoulle ses mains, &amp; ses doigts
<lb />Au coup d’vne coignee.
<lb />Qui se contente d’vn ruisseau<lb />D'vn petit champ: d’vn arbrisseau?
<lb />Venu du fruit d’vne annee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et dont l’esprit passionné,
<lb />Pour les grandeurs n’est adonné
<lb />Aux perles Indiennes:
<lb />N’aux sablons Pactoliens:
<lb />N’aux appareils Idiens:
<lb />Moins aux honneurs Romaines.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />La Pucelle. Le Bastard d’Orleans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />'Est assez habité parmy les stoids ombrages:
<lb />Oassez assez dormy dans les antres sauuages:
<lb />C’est assez enlace les printanieres fleurs:
<lb />Couru dessus les prez esmaillez de couleurs,
<lb />Escoute les amours des troupes sorestieres:
<lb />Or des m’gnards oyseaux les complaintes legeres;
<lb />Senty le doux gasoüil des argentines eaux:
<lb />Et dans les bois muets retire mes troupeaux,
<lb />Or sus il saut quiter les belles oreades
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Vimphes, le plaisir de ces ondes iasardes:
<lb />Le carquois de Diane &amp; son arc, &amp; ses dards
<lb />Et toute me sacrer à l’homicide Mars,
<lb />Sauter dgns les combais vestue de poussiere,
<lb />Accabler l’ennemy de ma dextre guerriere:
<lb />Peindre le ser de sang, declorre les conduits:
<lb />Chasser la peste loin, pour guarir mon pays.
<lb />He quoy? que me seruoit en ma tendre ieunesse
<lb />Pour tromper le repos, voler d’vne vistesse
<lb />Ore dessus la plainc or' en haut m’accrocher
<lb />Pour attaindre en grimpant sur le haut d’vn rochert
<lb />Or esbransler en vain de mes bras les grans chesnes?
<lb />Rompre vn baston pointu?̃ i apres tant de peines,
<lb />Tant d’exercices vains, tant de mal combatu:
<lb />Je ne donnois en fin preuue de ma vertu?
<lb />ce casque martial pressant ma cheuelure
<lb />Ne conuient il pas mieux qu’vne riche coissuret
<lb />ce harnois endosse auure vulcanien
<lb />N’est-il pas plus plaisant que du froid Serien
<lb />Les robes peintes d’or, ou de Tyr empourprees?
<lb />Ou les ronds diamans des indiques contrees?
<lb />Ce glaiue furieux qui pend à mon coste
<lb />ces grésues, ce boucler des Calibdes porté:
<lb />Ne m’ornent-ils pas mieux qu’vne molle quenoüilles
<lb />Qu’vn fuseau tournoyant? qu’vne riche depouille
<lb />Des troupeaux porte-lainctou d’vn fragile ozier
<lb />De rameaux abatus pour en faire vn pannier?
<lb />Ou qu’une esguile en main au logis de mon pere
<lb />Et ce rustique habit d’vne simple bergere?
<lb />Maintenant ie me plais d’œillader seulement
<lb />L’iuoirine splendeur de ce mien vestement:
<lb />Et cacher au dessous d’vne face amoureuse
<lb />Vn courage indomte vne ame genereuse?
<lb />Depuis que le soumeil sous les pied d’vn ormeax
<lb />Me voila les deux yeux, aßise pres de l'eau
<lb />Et les songes ailez coulans dedans mon ame
<lb />Echausserent mon cœur d’une diuine slame
<lb />Puis comme messager du tout-puissant Jupin
<lb />Me dirent en tels mots le but de mon destin:
<lb />Fille le seul soucy de la chaste I'ucine
<lb />Quite, quiie les bois arme, arme ta poitrine,
<lb />Venge l’iniure saite à ton propre pays
<lb />Et chasse par le ser les douleurs, les ennuis
<lb />Qui comblent maintenant les subieis de ton Prince
<lb />Arme-toy pour l’aider, &amp; sa triste prouince.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deslors ie n’eu desir sinon de manier,
<lb />En ma legere main, &amp; le ser &amp; l’acier,
<lb />Briser la sance au poin, respirer sous les arpes,
<lb />Feudre le ciel de dards, vaincre entre les gẽdarmt;
<lb />Porter la parque aux vns, &amp; d’vn masle courage
<lb />Semer les champs de corps, de tesles &amp; de targer
<lb />Il saut doresnauant donc chanter les batailles
<lb />Et peindre l’estomach du sang de leurs entraille;
<lb />Il saut suyure Ennon pourquoy ne puu-ie pas
<lb />Fille comme ie suis m’endureir aux combats?
<lb />Les escus enlimez, les mains Amazonides
<lb />Fendirent par le ser les ondes Thermontides,
<lb />Et courant au socours du Troy nasligé
<lb />Chasserent iusqu’ou pI l’exercite etranger,
<lb />Du Gregeois inhumain &amp; là Pantbasiee
<lb />vosmit la bache au poing vne ame ensanglantee.
<lb />Les hommes pensent-ils qu’ils ayent seulement
<lb />Leb as le cœur, le ser pour choquer viuement,
<lb />Et que nous ne deuons pour nos belles despouilles
<lb />Qe manier chez nous les fuseaux &amp; quenouilles?
<lb />Ga dec nostre maison. &amp; pour tous nos malheurs
<lb />Lire les braues faits dei gendarmes vainqueurs?
<lb />Non, nõ, il faut dresser quelque beureuse &amp;υ̃quesit;
<lb />L'armeure nous coauient aussi bien sur la teste
<lb />Que la leur, &amp; nos yeux, &amp; nos pieds, &amp; nos bras,
<lb />Aussi bien que les leur cerchent les seux de Mars.
<lb />Celles qui aiuent mieux vne ioue vermeille,
<lb />Fa beau ches rayé d’ot, vn œil plein de merueile,
<lb />Vn front quoirine, vn long col albastrin,
<lb />Vn sein chargé d’œillets, de roses &amp; de thin,
<lb />Qu'elles viueat à part sans honneur &amp; sans gloire,
<lb />Et non pas comme nous remplies de victoire.
<lb />Puis douc que le renom à cent æles porté
<lb />En faueur des guerriers send l’air de tout coste,
<lb />Et s’ouurant à la sois cent bouches écumeuses
<lb />Etiaieit, Lomi ois des semmes belliqueuses.
<lb />Qu’aiteus-ie plus long temps par vn fait glorieux
<lb />De pousser aussi bien ma tesle daus les Cieux?
<lb />De cercher combatant parmy les morts la Parque,
<lb />Et faire que Charon me traine en mesme barque,
<lb />Et mon ame, &amp; ma vie?hé, que songé-ie tant?
<lb />Empourprons, empourprons ce coutelas de sang!
<lb />Si le destin le veut: si l’heur reuient en France
<lb />Poursuyuons coup sus coup, ayons bonne esperance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orl.
<lb />Madame d’où renaist ceste diuine ardeur
<lb />Qui vous brusle à la fois, &amp; la main &amp; le cœur?
<lb />Quel espoir vous nourrist qui vous fait entreprẽdre
<lb />Quels songes vains mẽteurs de nous vouloir desédre
<lb />Et chasser l’ennemy par vos Scytiques dards
<lb />Dlustost que par l’essay de vingt mille soldars?
<lb />Les Pasieurs Mœucans &amp; ceux de l’Arcardie
<lb />Entre mille troupeaux sillent leur longue vie:
<lb />Or ioüent sur la plaine, or pour tous leurs ébats
<lb />Contre les animaux exercent leurs combats,
<lb />Et contre l’ennemy qui la forest enserre
<lb />Saus aller plus auant osent mener la guerre.
<lb />Madame, ce n'est pas chasser dedans les bois,
<lb />Qu'auoir le glaiue en main quãd deux epesses ti
<lb />Cboquent deu &amp; menu en sorme de cyelopes:
<lb />Que l’air est plein de seux, de menglemens de vois
<lb />Qu’on entẽd rien de lout qu’vn cliquot de harnois
<lb />Que les champs sont somz de bras, de piedi, de test
<lb />Pied contre pied fichez &amp; creste contre creste
<lb />Que les cheuaux poudreux courent dessus les corps
<lb />Que les écus froissez sont pendus sur les morts;
<lb />Aduisez à loisir, car les soibles bergeres
<lb />N’out pas ainsi que nous les mains roides &amp; sieres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Moustigueur, ie sçay bien que ma vie &amp; mes an
<lb />vous sont desesperer de ce que ie pretens:
<lb />Lheur est commun à tous, &amp; la bonne sortune
<lb />Au debile außi bien qu’aux nerueux est commune:
<lb />Mon bras se plaist autant à la trempe du ser
<lb />Que celuy-là d’Achile a porter le boucher:
<lb />Mon œil a regarder les cruelles armées
<lb />1ie ctluy de Iupin des voûtes ctoillees.
<lb />Et à pied de courir aux troiques assauts:
<lb />Que ceux là de Thetis a courir sur leseaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Peut estre que vos yeux (deux flameches mortelles
<lb />Que ce poil, que ce front, que ses leures iumelles,
<lb />Que ce lait peint de lis, &amp; que vostre beauté
<lb />Pourroit vaincre &amp; tuer autant de leur coste
<lb />Que l’espee de l’autre: ainsi Venus armee
<lb />Domta le triste Mars sous la fresche ramee,
<lb />Iunon son sier mary, le fort Tyenthien
<lb />Deianire l’honneur du vaillant Pellien
<lb />Briseis la captiue ainsi l’Egytienne
<lb />Uais quoy'lon ne combat de tels traîts, de teli seux,
<lb />Le suyard Cyprien ne se trouue en tels ieux:
<lb />Ny l’art marqueté d'oz, ny la chaste Latonne,
<lb />Vy le carquois pendu sur l’épaule ne tonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Non, non, ie n’ay les yeux pour seruir d’ameçons
<lb />A ses fils d Aphrodite, execrables poissons:
<lb />Mes ans sont dediez à la Tritonienne,
<lb />Qui de sa dextre abat la race Paphienne.
<lb />Le plaisir amoureux ql’on peut auoir de moy
<lb />Le sont cruels assaux (épouuantable éfroy)
<lb />La mort deuant les yeux, les playes ineurables,
<lb />Les cris, les pleurs, les maux des pauures miserables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans
<lb />Efpent avourAmmattauitr sous le faix
<lb />D’vne robe d’Aymant les troupes des Aaglois?
<lb />Vous promettre desia dans la main la victoire
<lb />Et grauer vostre nom sur les ondes de Loire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />La terre ne produit tant de fruiti amassez
<lb />En Euripide, &amp; pas tant de grains entassez
<lb />L’Epire tant de feux sur les roches cauees
<lb />Le Danube tant d’eaux dedans son sein gelees
<lb />Que i’espere tramer à ce peuple de maux,
<lb />De labeurs, de soupirs, de penibles trauaux:
<lb />Pourquoy ne peux-ie pas punir leur fiere audace
<lb />Puis que cil qui voit tout, crie que ie le sace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Mais encor quel demõ, quel heur, quel songe vain
<lb />Par la porte yuoirine est venu si soudain,
<lb />Qui inspire vos sens qui vous donne courage
<lb />D'ourdir en combatant quelque heroique ouurage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />ce Demon est l’autheur des bommet&amp; des Dieux
<lb />Qui tourne en vn momẽt la grand voûte des cl
<lb />Qui d’vu clin de son œil sait trembloier la terre
<lb />Et tout ce que Pluton daus ses maisons enserre:
<lb />Ces songes cy portez par le Silenien.
<lb />Aiusi que ie dormois sous l’arbre d'Elien,
<lb />Ce sont ces maud mens c’est sa volonté sain tes
<lb />Qui doit estre tousiours dans not ames empreinlę
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Batard d’Orleans.
<lb />Mais ne voyons-nous pas les songes incertains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Les vrais sont quelquesois enuoyez aux humains
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Croyez-vous que le vostre ainsi soit veritable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Ie le croy, &amp; d’autant m'est-il recommandable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Quelle preue auez-vous de cette verite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Mon Prince, mon pays dans Carybde ietté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Pourquoy vostre pays? que vous sert vostre Princes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Les Dieux ne veulent pas perdre encor sa prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Comment vous vantez vous de la pouuoir garder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />c’est à luy, il luy plaist de me le commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans. (re?
<lb />Pourquoy plustost à voꝯ qu’à quelque main guerrie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Il monstre par cela sa celeste lumiere
<lb />Et fait voir que le loz de l’éfroyable Mars,
<lb />Les breches, les assauts pend entre ses saints bras:
<lb />Que ce n’est pas le fer des Noriques espees,
<lb />L'esa
<lb />L’Eseu double sept sois, les armes Achilees
<lb />Qui dominent aux coups: c’est sa seule bonté
<lb />Qui nous liure en nos mains nostre ennemy domté.
<lb />Il fait le plus souuent que la dextre imbecile
<lb />Renuerse des plus forts le pouuoir inutile.
<lb />nmpe ipratinit ax tourage diuin
<lb />Anatit a en taman le geant Palestin,
<lb />Luy fit vomit du corps vne ame ensanglantee
<lb />De son propre cousteau sur la playe empourpree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Batard d’Orleans.
<lb />Mais peut-estre que l'heur esteindra vos beaux an</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Mais, c’est-il toutessois qui les fait slorissans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />N’esi-ce pas luy außi qui donne les Tropbees?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />C’est, c’est l’Altitonnant conducteur des armees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />Ie le veux: mais pendant il y a d'vu bon heur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />L'homme est tousiours vaincu, maü Dieu est le vain</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Bastard d’Orleans.
<lb />(queur.
<lb />Craignez-vous pas l’horreur des cruelles batailles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Non, ny mesme l’esset de mille sunerailles,
<lb />Ny les sleuues de Stix, ny l’œil des ennemis,
<lb />Pourueu que par ma mort i’inspire mes pays,
<lb />Trois quatre sois heureux ceux qui pour la patrie
<lb />Ont estaint sous l’a nois les flammes de leur vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oraison de la Pucelle.
<lb />O Dieu saint conducteur des Getiques combais
<lb />Qui d’vn clin de ton æil souuent darde cabas,
<lb />Faits trembler à la sois &amp; le (iel &amp; la terre
<lb />Qui estrains dans ta main le soudre &amp; le tonnerre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />26
<lb />Qui peux tout à la sois renuerser, &amp; changer
<lb />Elongne loin de nous tout malheur &amp; danger:
<lb />Doune que ce tranchant entourne de ma dextre
<lb />Arme mon Roy Chrestien de courõne &amp; de sceptre
<lb />Qu’il abate l’orgueil d’vn ches audacieux,
<lb />Qu'il pousse tou saint nom iusque dedans les cieux?
<lb />Qu’il liure mon pais d’vne cruelle peste
<lb />Qu'il tourne tout peril contre sa siere t’este,
<lb />Iadis tu iuspiras vne Bethuliene
<lb />Pour dompter les efforts d’vn vaillant capitaine
<lb />Vn pasteur d’vn geant, va sort Machabean
<lb />D’vn peuple mesprisant le saint nom lessean.
<lb />Inspire moy Monarque, &amp; permets que la ract
<lb />Ne pastisse tousiours deuant la rouge face
<lb />D’vn Auglois mutiné, saus toy ou ne peut rien
<lb />Ny l’Alcide cruel uy le sang Thetien
<lb />Ne nous pourront sauuer, domine donc ioy
<lb />Pere doux &amp; benin pour chasser tout soucy
<lb />Pouc te mieux reuerer: ta seruante imbecile?
<lb />Arme sa, retirant da col, le ioug seruile.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />NEluy qui d'vne ame loyalle
<lb />OInuoque les Dieux immortels,
<lb />Et d’vne dextre liberalle
<lb />Parfume leurs sacrez autels:
<lb />Ne craint ny Mars estant horrible,
<lb />Ny les discors, ny les fureurs,
<lb />Ny les yeux d’vn tiran terrible,
<lb />Ny mesmes les fatales sœurs:
<lb />Ny les ondes Deucaliennes
<lb />Ny l’audace des serpens pieds,
<lb />Ny les femmes Vulcaniennes
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ny tous les malheurs desliez:
<lb />Ny les autres Roys de l’Asie,
<lb />Ny le fen d’vn Siturnien
<lb />Si les cieux roulent sur sa vie
<lb />Encore ne craindra il rien.
<fw><lb />Si l’ennemy court sur sa terte
<lb />Et qu’il renuerse ses moissons.
<lb />Il attend pour chasser la guerre
<lb />oetours des celeltes mailons.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car iamais les Dieux n’abandonnent
<lb />Le iuste en son aduersité:
<lb />Ce sont ceux qui liberaux donnent
<lb />Le fer contre la cruauté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils arment les mains imbecilles
<lb />D'vn pasteur, ou bien d'vn enfant
<lb />Pour empescher le sang des villes,
<lb />Comme par vn miracle grand.
<lb />Et pour punir la fiere audice,
<lb />D’vn estranger ambitieux,
<lb />Il excite contre sa face
<lb />L'onde, l'air, la terre, &amp; les cieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Saffort.
<lb />G’acidas Anglois.
<lb />La Pucelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Suffort.
<lb />Voeurs lasches, cæurs faillis, saineans, odieux
<lb />U Timides, desarmeZ sugitiss, peu soieneux
<lb />Verfs iout espouuẽtez, sani bras sans cœur, sans ame
<lb />Ennemis des combats, du sang, du ser, des slammes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'est-ce que nous pensons, que veut ce changenẽit
<lb />Ce courage dompté, ce trisie tremblemeni
<lb />Qui nous palist de peur &amp; la main &amp; la sace?
<lb />Qui nous gele plus fort que la getique glace?
<lb />Auons nous donc plonge dans le sleuue d’oubly
<lb />Nos heroiques saits, n’auons nous plus soucy
<lb />De nos belles vertus de nos sorces premieres,
<lb />De nostre Anglique nom, des nos œaures guerrieres;
<lb />Quoy, quoy nous aprenons de mon flrer nostre dos,
<lb />A l’œil de l’ennemy qui du ser saus repos,
<lb />Nous sed l’eschine en deux qui nous l’ouure d’vlun
<lb />Poursuyuant furieux nos troupes cagnardieres.
<lb />Et encor, ô malheur, trois sois malheur, malheur,
<lb />Vne semme de nous se vante le vainqueur.
<lb />Ha pour vaincre l’ardeur d’vne meschante fille
<lb />Nous auons estonnez la dextre trop debile?
<lb />Ou lors qu’il faut mener vne nocturne guerre
<lb />Ou batre en mesurant d'vn pied leger la terre
<lb />Nous nous mettons à table &amp; entre les beaux ieux
<lb />Couronnons les hanaps du bon pere moiteux,
<lb />Nous auons quelquessois quitte nostre patrie
<lb />Pour achapter l’honneur aux despens de la vie:
<lb />Coupe les slots salez du vieil pere des eaux,
<lb />Traine auecques nous à cent chesnes les naux,
<lb />couucrt les champs d’escus, de lances &amp; de dardi,
<lb />Voilé les longs ehemins de rouges estendars
<lb />Porte la tesie au pied des superbes chasteaux,
<lb />Fait craqueter les champs sous les pieds des cheus
<lb />Hé, que vaut tout cela si nous laissons reprendre
<lb />Le los desia acquis que chacun doit dessendre?
<lb />Si le sort eunnemy nous contraint renager
<lb />Les ondes de rechef pour crainte du danger?
<lb />Si lasches nous suyons abandonnant la guerre,
<lb />Tous nudr &amp; tous grestez au bord de nostre terre
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce n'est pas seulement de ce temps que l'Anglois
<lb />A tasche surmonter le sceptre du François:
<lb />Tes murs, ô sain Paris, tes tours hauts esleuees
<lb />Ont este maintessois de nos mains esbranchees:
<lb />Vous villes qui lauez vestre pied sur le bord
<lb />Et de Loire &amp; de Saine à l’ondre qui s’endort,
<lb />Vous auez bien souuent senty nostre puissance
<lb />Rangees sous le ioug de nostre obeissance:
<lb />Mais que vaut ce discourn? que vaut se souuenir
<lb />Si couards maintenant nous n’osons sonstenir
<lb />Les bras de l’ennemposi nous perdons courage,
<lb />Et si nous pallissons deuant son sier visage?
<lb />Dira l’on que l’Anglois est vn peuple orgueilleux
<lb />Qui se promet en songe &amp; la mer &amp; les Cieux?
<lb />ant rafne reme jer ier thats politiques,
<lb />Des Empires puissans les belles Republiques?
<lb />Et pensant triompher dessus le char vainqueur
<lb />Remporte en son pays vn vilain deshonneur.
<lb />Non, non, il saut dresser plus hautement nos cornes,
<lb />Il faut planter plus haut que l’Alcide noibornes,
<lb />Si ce iour l’ennemy nous a contraint courir,
<lb />Demain il le faudra contraindre de mourir.
<lb />Ny tes enchantemens, execrable Medee,
<lb />» Ny ta Thessate voix ny ta sorme empruntee,
<lb />" Ny ton onde auerualle ou tes Colchiques seux
<lb />», Ve te pourront sauuer des sleuues stigieux.
<lb />, Tu peux bien comme on dit arrester les riuieres
<lb />», Appeller les ruisseaux, &amp; leurs sourees premieres,
<lb />„ Tirer du ciel la Lune &amp; par ton noir venin,
<lb />Faire parler l’aurore &amp; noircir l’Appennin
<lb />Mais tu ne pourras point auecque ta Megere
<lb />Ton Hœcate, ta nuict, Thessalique sorciere
<lb />Ny auec tus dragons, tes fosses, tes flambeaux,
<lb />Tes autels ensouphrez tes roües, tes tombeaux
<fw><lb />B iii
</fw><lb />Tes pt bes d’Eridanou d’Emphrise ou d'Empet
<lb />OuvaiIlie sur Pinde à la cime gelee,
<lb />D'solt uveneneuse, oude ton Ibenie
<lb />Nous raair par ton charme, &amp; le cœur &amp; la vit
<lb />Fay ce que tu voudras, inspire les François
<lb />Tu sentirus demain la sorce des Anglois,
<lb />Tu desseudi as reuoir les trois sours infernallez
<lb />Pour estre à tout iamais entres les ombres paslet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Glacidas Anglois.
<lb />Monseigeur, courez tost be voicy l’ennemy:
<lb />Jl n’est pas de besoin de retarder icy.
<lb />Les il tue, il prend tout, tout suit deuant sa sace
<lb />Plusieurs que pris que morts gisent dessus la place
<lb />vne scmme enragee vne peste vn degast
<lb />Vn tonnerre, vn malbour sous les armes abat
<lb />Des soidats plus uaillaus elle est presque maisiresst
<lb />Armez vous vissement e courez a la presse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Suffort.
<lb />Que me racoutez vous ' ba qu'est-ce que j’ententt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Glacidas.
<lb />Ce qui' es veritable, be Dieux il n'est plus tene
<lb />De vous si ber icy, courez ie vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Suffort.
<lb />O peste abominable insernalle furie
<lb />Tace deslix ombreux, tu teindras, iu teindras
<lb />Ce glaiut de ton sang. ce harnois, ce mien bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Ou c’est assez inos champs semez de bras de testes
<lb />Tesmoigvent les honneurs de nos saintes conqueste.
<lb />C’est aslez: l’eunemy ne se pourra vanter
<lb />Ensouyr sous les banquets, qu’il a peu remporter
<lb />Les lauriers arrachez de nos terres sertilles,
<lb />A yenot sors rempars, nos ciiez, &amp; nos villes,
<lb />it engresse la pleine, &amp; ses pariures os
<lb />Rochers d'Eucaliens enstent ores les corps
<lb />Des vautours assamez les oiseaux de rapine
<lb />Le loup contre le loup pour son sang se mutine:
<lb />Et rompant en morceaux ses membres serpentins
<lb />Enrougissent les dents &amp; l’ongle des mastins:
<lb />Ceux qui taschoyẽt d’ouurir les tõbeaux de nos peres
<lb />Donner la cendre au vent, nous combler de miseres,
<lb />Nous arracher la vie, &amp; nos propres maisons,
<lb />Nous ietter pour pasture au ventre des poissons,
<lb />Teindre nos fleuues saints de nos liquides ames,
<lb />Nous saire deuorer à la bouche des slammes,
<lb />Nous porter sur les yeux le fer ensanglanté,
<lb />Nous rauir en mouraut l’honneur de chasteté.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ceux ceux, ont endure les tourmés, &amp; les peines
<lb />Q’ils ourdissoyẽt desia de leurs mains inbumaines.
<lb />S’en est fait auiourd’huy ce glaiue martial
<lb />Ce heaume, ce barnois d’Acbate tresloyal
<lb />De mon corps, de mes doigts, de mon frõt de ma teste
<lb />Seignent de sa rougeur leur peril, leur deffaite
<lb />Orleans qui es ceint d’vn mur Dardanien
<lb />Ouurage mecueilleux du blond Lathonien
<lb />Qui te laue les pieds dans le sleuue de Loire
<lb />Nourrisse de Bacbus, de Parnasse la gloire
<lb />Mere alme de ceres &amp; sille de Iuppin,
<lb />Ne crains doresnauant que le soldat mutin,
<lb />Eibranche ce tien front &amp; que l’Angloise audace
<lb />D’vn canon ensoussre tonne deuant ia sace.
<lb />Et vous mes cheres sœurs dont la sainte beauté
<lb />Couronne les honneurs de vostre chasteté
<lb />Qui viuez comme moy sous les loix de Lucine,
<lb />Qui portez le bandeau deuant vostre poitrine,
<lb />Ne redoutez l’effort du peuple cauteleux,
<lb />Les ruisseaux de vos yeux ne decouleront plus
<lb />De trainte qu’vn amy ne tombe sur la b'ecbe
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouuert de part en part d’vnc mortelle slecbe.
<lb />Toy sleuue roul’argent, aym-or, porte bateaux
<lb />Tu n’abreueras plus l’estranger de tes eaux:
<lb />Tu ne seras contraint le trainer sur l’eschine,
<lb />Ils babite la bas auecque Proserpine.
<lb />Et plonge dans les eaux du cocyte puant
<lb />De sa desloyauté rend conte maintenant.
<lb />Et que reste il donc plus? pour ceux-cy s’en est sait
<lb />ceux qui sont eschapez detestent leur ueches,
<lb />Maudissans leur espoir, accusani leur solie
<lb />Et baignans de leur sang le bord de leur patrie.
<lb />Le François e monstré qu’il auoit mesme cœur,
<lb />Mesme bras, mesme acier pour se rendre vainqueut
<lb />Du peuple fils de l’eau, de Gnyde, de (ythere
<lb />coüard, effemine, remply de vitupere.
<lb />Or leur race aoprendra au sunebre danger,
<lb />Que c’est que s’attaquer à vn peuple estranger,
<lb />Et sou mettant du tout son orgueilleux courage
<lb />Au peril enduré des siens deuiendra sage.
<lb />Ses voisins trembleront au seul nom du Françou:
<lb />Neptune n’osera sur soy trainer l’anglois:
<lb />Les peres effroyez pescheront d’heure en heure
<lb />Leurs enfans de gar der le lieu de leur demeure:
<lb />Ia meurtriere Erymis leur paslira le front,
<lb />Ieur laschera les nerfi, &amp; pour tout ils n’auront
<lb />Que ses mots odieux, &amp; leur liquide terre
<lb />François, Loire, Orleans, escus, armes, &amp; guerre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />Vi a-il plus inconstant
<lb />2Qpe le cours de nostre vie,
<lb />Qui va tousiours combatant
<lb />Contre la peur &amp; l’enuie?
<fw><lb />Toutes choses vont cy bas
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme les eaux des riuieres,
<lb />Ore douces, dre fieres,
<lb />Sans mesure &amp; sans compas.
<lb />Et lon voit tout se changer
<lb />Dans vn rien, &amp; d’heure en heure:
<lb />Le vent n’est pas si leger
<lb />Que le sort de la nature:
<lb />Celuy qui tant bien portoit
<lb />La palme en rond sur sa teste,
<lb />Et qui par elle domptoit
<lb />D’Hernion la froide peste.
<lb />Qui chantoit enuironnee
<lb />Des honneurs de sa victoire,
<lb />en orea iiiortanca
<lb />
<lb />sans los. sans nom &amp; sans gloire.
<lb />Ainsi le Romain vainqueur
<lb />Deuant les forces d’actie,
<lb />Fut contraint perdant le cœur
<lb />En fin se couper la vie:
<lb />Le gendarme Tyrien,
<lb />La Princesse Egiptienne,
<lb />L’armé poisson Cytien
<lb />La race Dardanienne.
<lb />Rien ne se tourne si tost,
<lb />Que le globe de nostre estre:
<lb />Celuy qui estoit tantost
<lb />Foible serf deuiendra maistre.
<lb />La fortune dans les mains
<lb />Soustient la corne Amathee,
<lb />Et fiche ses pieds soudains
<lb />sur vne rouë gesnee.
<lb />Si elle soulage l’vn
<lb />Al’instant elie l’abaisse:
<fw><lb />B0
</fw><lb />Et par son change commun,
<lb />Elle tourne tout sans cesse.
<lb />Mais les Dieux iuges égaux
<lb />Qui dardent leurs yeux en terre,
<lb />Apres vn gouffre de maux
<lb />De peste, de faim, de guerre.
<lb />Ne quittent iamais leur sanc
<lb />Qui pallist par la tristesse,
<lb />Ils changent soudainement
<lb />La perte de tour en liesse.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
<lb />Le Seigneur Talbot Anglois. Allide.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Seigneur Talbot.
<lb />Ieu! qu’est-ce cy quelle triste fortune? (munt
<lb />ID vuel malheux? quel danger? quelle perte tom
<lb />Quelle fin miserable ? &amp; quel rouge courroux
<lb />Des immortels ça bas se tourne contre nous?
<lb />Las que dis-ie, que sis-ie, &amp; que veux ie à cet heurei
<lb />Helas ie ne sais plus qu’vne morte slature?
<lb />Ie ne suis qu’vn Idole ou qu’vn chesne Indien
<lb />A qui les aquilons inspirent le moyen
<lb />De pa ler en sa mort, ie ne me sens moy-mesmt
<lb />Paste defigure plus que la Parque blesme.
<lb />Le sang gelle en mes nerss: la sorce me dessaut:
<lb />Je suis cil que mourant, de mourir ne se chaut.
<lb />Doncques, ô sier malheur, nos armees Augloises
<lb />Empourprent de leur saug les capaignes Fraçoists,
<lb />Les sleuues agitez trainent dessus les eaux
<lb />Nos harnois, nos boucliers, nos aßerez cousteaux,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et mille corps vaillans gisans dessus leurs targes,
<lb />Bordent de tous cosiez d'escume les riuages.
<lb />Nos amis ont vomy entre vn essein de dards.
<lb />Leurs esprits genereux balus de toutes parts:
<lb />O triste souuenir, oextreme misere:
<lb />O comble de malheur, ô perte iournaliere
<lb />Pourquoy respiray-ie or pourquoy mes pasles yeux
<lb />Regardent ils l’azur de la voute des Cieux?
<lb />„ Trois quatre sois heureux qui parmy la furie
<lb />,, De la noir' Atropos ont espandu leur vie:
<lb />O fortunez esprits, que n’ay ie tomme vous
<lb />Le corps entremeurtry d’vn milion de coups?
<lb />Que ne suis-ie tombe vaillamment en la guerre
<lb />Auec vous pour ne voir les plaintes de ma terre?
<lb />Pour le moins ie n’aurois la peine de mourir
<lb />D'vn glaiue maintenant l’estomach pour m’ouurir:
<lb />Ie viurous auec toy dans les beaux champ. d’Elise
<lb />Mon Contedu Suffort &amp; pour toule entreprise
<lb />Nous parles ions tous aeux sous les Myries sacréz
<lb />Non de l'horrible Mars, des murs estabourez,
<lb />Des embusches d’assauts, de perils, des encombres
<lb />Mais de iouer parmy les bienheureuses ombres:
<lb />Ie te raconterois Clacidt mon amy
<lb />Le los que tu receus combatant l’ennemy:
<lb />Et toy conte Sulbeis que les seux repoussez
<lb />Plongerent dans les ereux des Stiges ensoufrez
<lb />Qui iouys maintenant d’vne sainte lumiere:
<lb />Tu rirois au discours de ma dextre guerriere.
<lb />Mais las vous reposez mollement sur les steurs:
<lb />Ec ie vis en la terre asslige de douleurs:
<lb />Je vis &amp; si ie meurs sans esprit ie respire.
<lb />Quoy dõc las saudra-il que pour tout nostre Empire
<lb />Pour tout hõneur acquis, pour tout nos veri lauriers
<lb />Ie renage les flois moy mesme des premiers?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que i’annonce la mort de leurs enfans aux perest
<lb />Ie raconte nos maux, nos penibles miseres,
<lb />Ie sois le messager de toute cruauté,
<lb />Du malheur, du destin, du dommage aporté?
<lb />Ie gemisse au deuant d’vne royale face
<lb />De la porte de tous, &amp; sans geste &amp; sans grace?
<lb />Ie contraigne trembler le sccptre de sa main,
<lb />Ie luy face pastir le visage soudain?
<lb />Non, non, les meres non, de leurs maux Thieslient
<lb />Ne me detesteront, ny entores les miens:
<lb />Ie ne seray monstre du doigt parmy la ruë
<lb />Pour seruir aux passans d'vne fable cognuë,
<lb />Pour me saire maudire, &amp; les iours, &amp; les nuit,
<lb />Prolonger leurs propos en leurs tristes ennuis:
<lb />Je mourray comme vous, &amp; si lors l’infortune
<lb />Ne me permet tomber en la perte commune,
<lb />Quand tous mes chers amis naurez dans les tõbat.
<lb />Des fleches de la mort descendirent là bas
<lb />Pour viure sous les loix d’Hecate à triple teste:
<lb />Ie suiur ay maintenant leur heureuse conqueste.
<lb />Que retarday-ie donc? ce viste tremblement
<lb />Ne m’enseigne til pas de courir vistement?
<lb />Cet ombre, ceste nuict priuee de lumiere
<lb />Ne noircissent-ils pas de mes yeux la paupiere?
<lb />Ceste triste couleur qui me pallist si blanc
<lb />Qui fait que ie n’ay plus dans mes vaines de sang.
<lb />O race insortunee! ô fille d’Acheron!
<lb />O monstre serpentin espouse de Charon
<lb />Qui quitas tous les morts despouille de la parque
<lb />Par tes enchantemens dans la satale barque,
<lb />Pourquoy ne suis-ie pas (ennemie des Dieux)
<lb />Enroollé pour passer le fleuue Stigitux?
<lb />Qe ne me dannas- tu quelque herbe venimeuse,
<lb />Quelque boucon cueilly dans l'Emonie herbeuse
<lb />Et mille autre poisons, sorciere que tu sçais
<lb />Pour enclorre és tombeaux sous les tristes Cypres
<lb />Les mortels quãd tu veux pour le moins à cet heure
<lb />Ie bastirois sur ce ma noire sepuliure:
<lb />Mais ayant, las, helas! tout meurtri, tout tué,
<lb />Je suis par ton moyen malheureux reserué
<lb />Pour encore languir, &amp; par mes mains meutrieres,
<lb />Moy-mesme me priuer de la claire lumiere.
<lb />Si faut-il toutes sois que mon bras &amp; mes yeux
<lb />S’acoustument de voir d’eux mesmes enuieux
<lb />Vn si pauure spectaele, il le faut, &amp; des l’heure
<lb />Il resie maintenant, il reste que ie meure?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Hé, monsieur, qu’est ce cy? quelle estrange douleur
<lb />Phermijpupuifeipun vourrelle vestre cœur?
<lb />Que veulent ces propos que vous ieniez nagueres?
<lb />Que veut dire mourir, ses paroles meurtrieres,
<lb />ceste main, ce cousteau ? voyez, voyez pour Dieu
<lb />Que n’executez quelque ouurage en ce lieu
<lb />Tant indigne de vous, que de vostre industrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Ainsi ie regretois le malheur de ma vie
<lb />Nostre commun danger, la perie de nos gens
<lb />Qui gisent estendus sur les sillons des champs
<lb />Ce naufrage tousiours tourt deuant mon visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Deuez-vous pour cela perdre ainsi le courage?
<lb />Deuez vous lamenter, &amp; les auits &amp; les iours
<lb />Apeller par vos cris les parques au secours?
<lb />Si nous auons laiße vne a mee en la Frauce,
<lb />Ne scauez vous pas bien que nous auons puissance
<lb />D'en reconduire trois, &amp; plus audacieux
<lb />Leuer plus que deuant les cornes daus les Cieux?
<lb />L’Epirote iadis vaincu dedans l’itate
<lb />„ Porta patiemment sa ruine totalle
<lb />Et contraint retourner le front vert son pays
<lb />Fila ses aus en ieux auecques ses amis.
<lb />St nous auons perdu la perte maintenant
<lb />Nous pourrons quelquessois bien en gaigner aulant
<lb />Tousioues lon ne voit pas sur la mer Gaspienne
<lb />L’orage tourroucé, la glace 4 menienne
<lb />Ne boide pas tousiurs le viste cours des eaux:
<lb />Ny leabesne en tout temps, &amp; les larges onmeaux
<lb />Ne laissent-pas tomber à leurs pieds leur fueillage,
<lb />Le bous topulien ne sent tousiou sl’orage
<lb />Du Borce isense ce qui est aducuu
<lb />Naduiendea pas louhours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Mais nous auons perdu
<lb />(Ce que nous ne seaucions belas !iamais rep Edrt
<lb />Taut de braues Seigneurs qui ioyeux de desfendre
<lb />Leur honneur, &amp; teluy de leur priuce ont iette
<lb />Nagueres deuant nous l’esprit enfanglanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Il est vray:mais pourtãt vοꝯ ne sçauriez cυtνais
<lb />Le destin de laisser ce qu’il desire attaindre.
<lb />Faut-il que pour cela un lasche dese spoir
<lb />vous mette sur les yeux l’auernalle manoir?
<lb />Le vaillant Pellien apres tant de victoires,
<lb />Tant de labeurs passez, tant de maux, tãt de gloirt
<lb />Laissa à la parfin dessus le mur Troyen
<lb />Son corps descendie voi son cher Menetien.
<lb />L’Alcide son Islas, son compagnon Tbesee,
<lb />Troille son Hector, son Euridice Orphee:
<lb />Si vos amis sont morts il en saut acquerir
<lb />D’autres qui vous pourront ainsi qu’eux secourir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Ie change bien souuent en est sort dommageable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Le change blen souuent en est sort prositable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taibot.
<lb />(uert
<lb />Ne vaudroit-it pas mieux que nous eussions cou<lb />Piliaaaai
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Von non &amp; que vous sert
<lb />Ce funebre propos: il saut aimer la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Quoy nous en retourner vaincus en la patrie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Oùdonc, puis que lus Dieux le permettent ainsi
<lb />Là nous respirerons sons crainte &amp; sans soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />ehatinnmpemcajeuintiss, coüards, insamet
<lb />De naus laisser dompier par les mains d’vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Die ce qu'il voudra si nous sommes vaineus
<lb />ce n’est pas saus combatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />He bien donc ie le veux:
<lb />Mais pendant iusqu’icy nous auons pris la fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Le fuyard quelques ois commente la poursuite:
<lb />La sortune se change &amp; son visage faint
<lb />Ne monstre pas tousiours mesme ,ayon cœpraiut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />La fortunc se rid de nos maux pitoyables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Fortune est le soulas des pauures miserables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot
<lb />Deuons-nous esperer quelque bon changement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Ouy bien puis que son vol n’est pas vn seullement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Hé bien qu’on sace armer le reste de l’armes
<lb />Pour courir au matin dessus l’onde salee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Ie hasteray le tout asin qu’au paranant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que le ciel rougira nos voilles soyent au vent.
<lb />Talbot.
<lb />C'est assez, ie suis seul, il faut que ie m’auance
<lb />De nager dans cocyte, &amp; qu’insense ie pense
<lb />De me donner la Parque à mes tristes malheurt.
<lb />Vous silles d’Acheron, vous Eumenides sœurs,
<lb />Thisiphone, Ertunis, qui brulez en la dextre
<lb />Les flambeaux enrougis de sang pour vostre sopine
<lb />Qui ceignez a lentour de serpens vos cheueux,
<lb />Glissans deça, delà de leur ventre baueux,
<lb />Aidez-moy maintenant, i’ay affaire de vous,
<lb />Iettez, iettez sur moy vostre rouge courroux,
<lb />Vostre rage, vos seux, iettez vostre Athamente,
<lb />Le roch Sysiphien, la Cadmeiqu' Amente:
<lb />La vogue Tantalide, &amp; les Belides sœurs,
<lb />Et tournez contre moy vos slambeaux punisseurs.
<lb />Où dois-ie commencer, las! quel genre de peine,
<lb />Faut-il que ie choisisse ?ô sortune inhumaine!
<lb />O desastre! ô malheur! m’attacheray-ie au col
<lb />Pour esteindre mes aux vn insame licol?
<lb />Ou si d’vn haut rocher à la teste gelee
<lb />Ie lanceray mon corps dedans l’onde azuree?
<lb />Non, non, ce mien poignart à mon cœur dedié,
<lb />Cet acier flamboyant, ce bras tant ennuyé
<lb />Me conduira là bas daus les eaux Auernalles
<lb />Pour viure à tout iamais parmy les ondes palles,
<lb />Ainsi le fier Romair de son propre couteau
<lb />S’ensila pour ne voir vn triomphe nouueau.
<lb />Osous donc hardiment, &amp; toy ma triste mais
<lb />Fiche ce ser cruel par vn coup inbumain.
<lb />Vous filles de la nuict aidez-moy de reches,
<lb />courez, me voicy prest, puvissez mon me st hef,
<lb />Parque, Stix, Acheron, corbere Proser pine,
<lb />Auance-toy poignard enserre ma poitrine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Hé, bons-dieux ! qu'est-ce cy? qui eust iamais pense
<lb />Qu’vn sibraue seigueur eust sa mort auance?
<lb />Quel lasche desespoir, mon Talbot, ie vous prie,
<lb />A contraint vostre bras de vous couper la vie?
<lb />va funeste cousleau ne blesse plus mes yeux,
<lb />Tu m’as, tu m’as rauy ce que i’aimois le mieux.
<lb />Ore que tout couloit a mon grand auantage
<lb />Qu’apres tant de labeurs nous repreniont tourape,
<lb />ont nam penti'piie, &amp; que pour son for fait
<lb />Elle doit endurer en sin ce quelle a fait
<lb />Souffrir à tant de nous: &amp; sorciere execrable,
<lb />Etaindre daus le seu son charme detestable.
<lb />Nous auez-vous laissez plongez en tant d’nnuis
<lb />Afin de voir sans vout nostre triste pays?
<lb />Ie m’en vois recouri pour porter la uouvelle
<lb />Aux autres tout soudain d’vnc ix fortune telle,
<lb />Vous soldats cependant pour osiet deruier
<lb />Leuez auecque-moy ce corps fort &amp; guerrier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />La Pucelle. Lucidan Anglois.
<lb />Gentilshommes. Les Filles de France.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />As ô Dieulqu’est-ce cy?quel spectaele éstoyable,
<lb />L Quehe fin me poursuit ihà pauuce miscrable?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dolente insortunee à qui tous les malheurs
<lb />Augmen ẽt tous les iours mes plus trisles douleuys
<lb />Donc apres tant de maux, taut de peines sousertes
<lb />Paße tant de dangers endure tant de pertes,
<lb />Pour vn char de triomphe, ou quelque verd lauris
<lb />Suis-ie trainee icy par vn barbare sier?
<lb />Ay -ie donne la vie à mon propre pays
<lb />Pour receuoir la Parque en ses tristes ennuis?
<lb />Ay-ie assoupy les seux qui diuorent nos ames
<lb />Pour seruir de pasture à ces ardantes flammes?
<lb />Ay-ie pauure pucelle enchaine les sureurs
<lb />Pour tourner contre-moy les fatales horreurs!
<lb />Chaße tes pleurs, les cris, imprimé la liesse
<lb />Pour estre maintenant comblee de tristesse?
<lb />Ie ne craignois eu rien les fleches de la mort:
<lb />Mais, las quand ic me voy condamnee à grand tort;
<lb />Ie ne puis retenit le cours des deux sontaines
<lb />Qui roullent de mes yeux en ses humides p aines,
<lb />Qui doyuent maintenant les flammesches soussrir,
<lb />D’autant que tu as peu par armes sccourir
<lb />Ton Roy, &amp; ta patrie, &amp; non infortunee
<lb />Me iuger faussement sous vn nom de Medee.
<lb />Pourquoy ne suis-ie pas sus vn brasier ardant
<lb />Pour auoir enrougy les campagnes de san,
<lb />D’vn p uple sur ieux, &amp; non comme sorciere
<lb />Ganidie execrable insenlee Megere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucidan
<lb />Madame, que sert-il vous gesuer de la sorte
<lb />Domiez vos pleurs, vos cris, vostre paßsion sorte,
<lb />Si lon vous iuge à tort les dieux ne veulent pas
<lb />Que le sort se mesure en vn mesme compas<lb />Ils voyent les mortels de leurs yeux pitoyables:
<lb />Ils secourent en sia les pauures mise ables:
<lb />Esperez de la haut quelque meilleur suporu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les naux apres l'orage arriuent à bon port.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Pucelle.
<lb />Donc puis que s’en est sait &amp; que le parque solle
<lb />Au deuant de mes yeux desia vole &amp; reuolε:
<lb />Que le grandl Gnosien desia branle bautain
<lb />Le fer pour esacer ce qui reste en sa main,
<lb />En sa cruche satale, &amp; que les ombres saintes
<lb />M’attendent sur l’email de leurs sleurettes peintes
<lb />Aux beaux champs d’Elizee, &amp; que tarday-ie tãt
<lb />La mort m’est vne vie, où ie vais soulageant
<lb />Mes peines par plaisies, par ioye ma tristesse.
<lb />Fraate de l'vviuers, la mere &amp; la maistresse,
<lb />Nourrice de Mauors qui porte sur le front
<lb />Les rameaux ebranchez des palmes sur le mont,
<lb />nirudanauuitaje sumanfous le riuage
<lb />Du Phenice puissant, ecoute mon langage.
<lb />ce iourd'huy par les seux mon ame en ta faueur
<lb />Quitera froidement le seiour de mon tœur,
<lb />Pour le moins que l’oubly, que le nombre des ans
<lb />N’enseuelisse point sur la longueur du tempt,
<lb />Et mon nom, &amp; mon corpt en mesme sepulture.
<lb />Souuienue-toy tousiours de l'estrangere iniure,
<lb />Vous ses silles Paris, Trois, Poitiers, Orleaus
<lb />Mettez deuant vos yeux les gou sres tuidans
<lb />Qu’il vous faudra sousrir: toy Orleans premiere
<lb />N’oublie point le nom de ma dextre guerriere,
<lb />Pour toy i’ay delaiße les sorests &amp; les bois,
<lb />Pour toy i’ay endoße sur l’espaulle vn harnois,
<lb />Pour toy pris le coustleau &amp; bante les ca nages,
<lb />Pour toy i’ay endure vn milion de rages,
<lb />Me monstrât des vainqueurs la sour &amp; la cõpagne,
<lb />Or sur le sein d’va pre, or dedans la campagne,
<lb />Puis que par mon moyen tu fleuris maintenaut,
<lb />Les borreurs de la mort ne me pressent pas taus,
<lb />Ie meurs, &amp; toutessois ie me plais à ma sis,
<lb />Puis donc que mon pays me donue le deslin.
<lb />Que mon Roy peint son ches d'vne iaune couronne
<lb />Qu’it porte dãt sa main le lõg scepire &amp; qu’il ding
<lb />Les loix à ses subieis les populaces meurs.
<lb />Ie ne crains d’vn brasier les cuisantes ardeurs,
<lb />Ny nul autre tourment, nul’autres cruautez
<lb />Nuls autres maux çà bas des humains inuentez
<lb />Pour bourreller nos corps, puis que chere patrie
<lb />I’espandray ce iourd’huy en ta faueur ua vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucidan.
<lb />Madame, c’est assez pour tous vos longs propos
<lb />vous ne sçauriez iouyr d’vn eternel repos,
<lb />Puis que c’est sait de vous, il faut qu’on s’achemine
<lb />Rien ne sert de fraper ainsi vostre poitrine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Hà malheur inhumain puis qu’il ne resle rien,
<lb />Et qu’il faut aller voir le champ Plutoniens
<lb />Puis que c’est sait de moy, bà desastres funestes,
<lb />O Parque qui desia t’aßis dessus ma teste!
<lb />Adieu douce clarté qui dore tout le monde,
<lb />Qui regisi l’air, la terre &amp; domine sur l’onde.
<lb />Adieu mes bois tousus, mes argentuz ruisseaux,
<lb />Ma France, mon pays: vous villes, vous chasteaux,
<lb />Que i’ay garde du sang de la main homicide
<lb />Des Angloises sureurs, de l’etrangere bride:
<lb />Et vous, adieu mes sœurs dont la riche beauté,
<lb />Et la grace, &amp; l’honneur vollent de tout coste.
<lb />Qu’il vous souuienne, helas, d’vne triste pucelle.
<lb />Ie ne souhaitte pas respirer immortelle
<lb />Dans le marbre, ou l’yuoire, ou sur long papier,
<lb />Ie me contenteray si mon nom est entier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucidan.
<lb />Allons, c’est trop tardé, que vous vaut-il de tordre
<lb />Les mains de la sacon puis qu’il n’y a point d'ordre
<lb />De prolongo vos ans? ie vous pry de penser
<lb />A la siu de vos iours, il se faut auancer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle. .
<lb />O Dieu vray Redempteur! vray pere de clemencé
<lb />Trois persouues, trois uoms, en vne mesme essencé,
<lb />Darde-foudre, tonnant, conducteur des armees,
<lb />De la terre, des cieux, &amp; des eaux azurees,
<lb />Tout-puissant, tout-voyant, alme, saint, pitoyable,
<lb />Exance l’oraison de ceste miserable,
<lb />Tu conserues les vns dans les fourneaux ardans,
<lb />Les autres tu regis parmy les flots grondans,
<lb />Tu endors des Lyons la rage &amp; la furie
<lb />Pour sauuer des bumalus &amp; les biens &amp; la vie.
<lb />Tu retire les vifs du ventre des poissons,
<lb />Tu garde sous les saix les tremblantes moissons.
<lb />Dieu, fauorise-moy, &amp; iette tes beaux yeux
<lb />Sur moy pauure, durant que i’œillade les cieux,
<lb />Que ie raspire encor, que ie suis sur la terre,
<lb />Et que le froid tombeau encore ne m’enserre.
<lb />En faueur des humains doux assable clemeut,
<lb />Recoy pere, reçoy apres ce mien tourment
<lb />Mon esprit taurmenté des angoisses mortelles,
<lb />Range-le pres de toy aux demeures plus belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les filles de France.
<lb />O fortune cruellel ô tourment execrable!
<lb />O espoir inconstant! ô vie miserablel
<lb />O pestifere enuie! ô poison des bumains!
<lb />O ciel l'ô terrel ô mer Lô actes inbumains! (les?
<lb />Dieux, Dieux! ha, qu’est-ce cy? quelle trisie nouuel<lb />Quel tant funeste bruit volle pres mes oreilles?
<lb />Helas! qu’est-ce que i’oy? que denotent ces pleurs
<lb />ces cris &amp; ses soupirs compagnons de douleurs?
<lb />Doutques c’est fait de toy Pucelle genereuse?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ne re pire-tu plus la stimme chaleureuses
<lb />Aolle deuy é de tes aus la longueur?
<lb />Las! qu’est?ce que l'eutens?o destin, o malbeur
<lb />Toy qui as assooiles seux abuminablas,
<lb />At-tu santi l’ardeur des stammes de lestables
<lb />Toy qui nous as rendu &amp; la vie &amp; le cœur.
<lb />Es-tu priuee dos, de nerss, &amp; de chaleus?
<lb />As-tu traine le ioug sur vn mortel danger?
<lb />He, que n’auons-nous peu silettes que nous sommer
<lb />Exercer enuers toy quelque saueux? en somme
<lb />Que n’auoas nous soussert pour soulager tes maux
<lb />Vne troupe de nous tes peuibles trauaux?
<lb />Tes beaux yeux maintenaut se repaistroyent çà ba<lb />De voir tant de lauriers acquis dans les combais,
<lb />Par ta chaste valeur, &amp; nous chastes compagnes,
<lb />Nous tes fidelles sœurs delaissans ces campagnes,
<lb />Ces palais en ichis, ces long temples sacrez
<lb />De merbre &amp; de porpbyre, en voôte élabourez,
<lb />Nous courions sur les eaux tremblantes prisonnieres
<lb />Saoulant la triste faim des troupes estrangeres.
<lb />Et nous esprouuerons ta cruauté ta rage
<lb />Auglois barbare serf,sans force, sans courage.
<lb />Mais quoy, tous nos desirs ore n’y valent rien,
<lb />Car tu as mieux aime nous rauir nostre bien
<lb />Que nous couper la vie: au moins Scythe fier Trace,
<lb />Troglotit, inbumain. Cerberienne race.
<lb />Pourquoy est-ce que tes yeux ne peurent contenter
<lb />Ton cœur maigre-vautour pour la voir tourmenter!
<lb />Pour la voir bourreller d'vn milion de peine,
<lb />Sans diffamer son los seulement tu ne gesne
<lb />Sa teste, mais son bruit espandu saussement
<lb />Tu penses assoupir par vn mesme tourment,
<lb />Et son sens &amp; son nomttu tasebes à mesme beure
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que son corps &amp; l'esp it de sa louange meure.
<lb />Puisses tu malbeureux Athamente insense
<lb />Endurer tous les maux qu’onques tu as peuse.
<lb />Mais puis que mies propos que mes pleure &amp; mõ dueil
<lb />Ne sp̧auroyent rapeler ion ame du cercueil,
<lb />cy nostre triste væu, nos troy vaines prieres
<lb />Te saire renager les fatales riuieres:
<lb />Puis que c’est fait de toy adieu treschere sœur.
<lb />Regarde sous les pieds axemple de douleur
<lb />Les ast s maintenant repais toy d'Ambrosie:
<lb />Hume le doux nectar de l’immo telle vie,
<lb />Et parmy les plaisirs de mill' ames amoureuses,
<lb />Qui comme toy fà bas ont vescu geneureuses,
<lb />Enseuely tes maux par vn regard benin,
<lb />Mliuuuuilamayeux de Jupin.
<lb />Et nous pour tout deuoir, pour tout dernier ossice
<lb />Nous aurous soin cy bas que ton nom ue perisse.
<lb />Nous couurirous d'œlllets, de roses, &amp; de ris
<lb />De mille brauecbouquets tout fraicbement cuellis,
<lb />Ta claire sepullure, &amp; pour longue m moire
<lb />Pour uu long souuenir uous poserons sur Loire
<lb />Les marques de tou los, un autel émaillé
<lb />Que le roch Afriquain mignardement taillé
<lb />Unire tout ea rond: d’vn coste ton image
<lb />Daus le cuyure sera par quelque bel ouuνage.
<lb />Et de l’autre coste nostre printe Chreslien
<lb />Eleuera son chesaiusi comme le tien:
<lb />Tous deux malgre le cours des gloutonnes aunees
<lb />Vous verrez au drintempr pour thaier vos tuopbees
<lb />Nostre peuple ioyeur per vn pœu solenuel
<lb />S’acheminer par ordre avostre saint autel.
<lb />Remplissant tout le ciel de ebants &amp; delumieres,
<lb />Et les eaux caqueter au brait de nos prieres,
<lb />Ailles doctes esprits apres seront vole
<lb />I'astre nom, vos vertus par le vuide de l’air
<lb />Sur la tecre se tile, &amp; en vostre faueur
<lb />Qudirons quelque ouurage enslé de vostre bonneur
<lb />Qu’ils monstreront apres pour heureuse conqueste
<lb />Sur vatheatre au peuple à vn saint iour de feste.
<lb />Ie te promets cela: adieu Pucelle adieu,
<lb />Pour toy i’habiteray en quelque triste lieu:
<lb />Pleuraut ton fier destin: &amp; paissant mon courage
<lb />Et mes yeux de tes yeux: de ton front mon visage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gentilhomme Anglois.
<lb />Or nous voila vengez: nostre perte totale,
<lb />La source de nos maux: nestre peste satale
<lb />A paye largement soit à drois, soit à tort,
<lb />Nos malheurs auancez par le prix de sa mort?
<lb />- Son corps cuit dans le seu n’est ore que poussiere
<lb />Qui vole pour seruis au chant d’vne sortiere:
<lb />Pour le moius nous auous atcomply nos soubait?
<lb />Estaint dans le brasier ses heroiques faits,
<lb />Son los &amp; sa vertu: car malgre mon courage
<lb />Ie suis contraint chanter son martial ouurage.
<lb />Vienne ce qu’il pourra: nous dirons toutessois
<lb />Que la France a vaincu par charme les Anglois,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>