<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Téléphonte , tragi-comédie, représenté par les deux trouppes royalles</title>
        <author>Gilbert, Gabriel</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30506057n"/>
          <author>
            <persName>Gilbert, Gabriel</persName>
          </author>
          <title>Téléphonte , tragi-comédie, représenté par les deux trouppes royalles</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1643" cert="high" resp="BNF">1643</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />-
<lb />**..
<lb />2h
<lb />*
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France.
<fw><lb />4
<lb />31
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TANT9,
<lb />Chez TOVSSAINT QVINET, au Palais,
<lb />la petite Salle, sous la montée de la Cour
<lb />des Aydes.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XLIII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY,
<fw><lb />-;
<lb />-- 23
<lb />1 3
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME
<lb />MAD
<lb />.22.
<lb />TERVA.
<lb />LA DVCHESSE
<lb />L
<lb />DECVREROES.
<lb />AIDAIE3
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quoy que ie doutasse du succez de cette piece, si tost que
<lb />i’appris que vous l’auiez choisie pour vne assemblée solennelle,
<lb />ie commençay d’en esperer beaucoup; ie creus qu’elle em<lb />prunteroit vn grand esclat de vostre presence, &amp; que sa desti<lb />nee seroit heureuse, puis que vous preniez le soin de la faire.
<lb />Ie no fus point trompé dans mon attente, &amp; l’estime que vous
<lb />enfistes fut suiuie de celle de toutes les personnes iudicieuses;
<lb />elles deferent tant à vostre iugement, qu'elles croyent que<lb />6
<lb />. A : L. 2.
<lb />leur opinion n’est iamais si saine que lors qu’elle est conforme à
<lb />la vostre. Ainsi, MADAME, en pensant me donner vne:
<lb />approbation particuliere,vous m’en auez donné vne generale,
<lb />Mais ie suis contraint d’auoüer que mon ouurage doit tout son
<lb />lustre à vos loüanges, &amp; non pas à son merite, &amp; que la reputa<lb />tion qu’il a euë est plustost vne marque de vostre faueur qu’vne
<lb />preuue de mon esprit. Il est vray, MADAME, que ceste piece
<lb />n’est pas entierement defectueuse, qu’elle a quelque chose non
<lb />seulement de beau, mais aussi d’esclattant, &amp; que si la richesse
<lb />de la forme eust respondu à celle de la matiere, elle auroit peu
<lb />passer pour vn chef-d’œuure. On dict qu’vn des plus fameux
<lb />Poëtes de l’Antiquité a trauaillé autrefois sur ce subiet, &amp; le
<lb />plus sçauant des Philosophes en parle comme d’vn exemple de
<lb />perfection. Mais ceste Tragedie n’est point paruenuë iusques à
<lb />nous &amp; le temps qui ne respecte pas les plus beaux ouurages
<lb />nous a rauy celuy-cy. Il nous en est pourtant resté quelque
<lb />chose, &amp; l’Histoire ancienne qui en a conserué la meilleure par<lb />tie m’a fourny la matiere de ce Poëme. C’est elle, MADAME,
<lb />que vous auez admirée, &amp; non pas la foiblesse de mes pensées,
<lb />&amp; par vne grace particuliere, vous n’auez pas voulu distinguer
<lb />l’vn de l’autre, ny separer mes defauts des vertus d’autruy.
<lb />Vous n’auez pas voulu parler de la rudesse de mon style, mais
<lb />de la beauté de l’inuention, &amp; ce ne sont pas mes vers que vous
<lb />auez loüez, mais le courage, de Merope, &amp; la constance de
<lb />suoclée. Vous ne-seriez pas equitable comme vous estes,
<lb />MADAME,si vous n’eussiez hautement loüé ces deux gran<lb />des Princésses, puis que toutes leurs actions ne sont qu’vn por<lb />traict de vostre vie heroïque: Les vertus qui brilloient autrefois
<lb />en elles, reluisent maintenant en vous, commé elles vous les
<lb />faites eselatter en tous lieux, &amp; comme elles vous treuuez dans
<fw><lb />·
</fw><lb />vostre race vn Heros, qui comme vn autre Telephonte est l’or<lb />nement de son siecle, &amp; la gloire de sa patrie. Quelque accom<lb />plies que soient ces deux illustres Grecques, il faut toutefois
<lb />qu’elles vous cedent, &amp; vos vertus sont autant au dessus des
<lb />leurs que les vertus Chrestiennes sont au dessus, des vertus
<lb />Morales. I’ay parlé de leurs perfections, mais ie ne suis pas ca<lb />pable de parler des vostres. Elles iettent vne si grande lumiere
<lb />qu’elle m’esblouit; Mais enm’empeschant de les contempler,
<lb />elle ne m’empesche pourtant pas de les connoistre. Ie me dois
<lb />arrester à cette connoissance, sans en discourir, &amp; sans entre<lb />prendre vne chose qui seroit au dessus de mes forces. I’ayme
<lb />mieux faire voir mon respect par mon silence, que mon insuffi<lb />sance par mes paroles. Et afin de ne passer pas pour ingrat apres
<lb />les graces dont ie vous suis redeuable, i’ay voulu seulement
<lb />vous faire paroistre le ressentiment que i’en ay: Et combien ie
<lb />m’estime heureux de ce que ce mesme ouurage qui vous a don<lb />né occasion de me tesmoigner vostre bonté, me donne aussi le
<lb />moyen de la publier par tout, &amp; de me dire,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre tres humble &amp; tres-obeissant
<lb />seruiteur. G.G.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />DAge5. vers 21.au lieu de Phieoclée, lisez Philoclée. p.11.vers2.au lieu de viuante, lisoz viuant.
<lb />Y p.19. apres le 9. vers au lieu de Demochare, lisez Amynthor. P. 25. vers2o. il voudroit, tijez
<lb />il vouloit. p.27. vers 1.Cleobule Madame, lisez c’est Tyrene Madame. p.35. vers 4. mon inrerest,
<lb />lisez vostre interest p.38.vers 5.au lieu de qu’il, lisez s’il. p.33. vers 22. assassin à, lisez assassin est.
<lb />p.63.vers 4. ie suis, lisez ie sens. en la mesme page vers 5.s’accorde, lisez succede. en la mesme pa<lb />ge tort, lisez sort. en la mesme page vers!r5. i’eus, lisez i’ay. p.64.vers 12. &amp; tout ton corps fondroit,
<lb />lisez &amp; ton corps foudroyé.p.65.vers 6. &amp; de mesme ainsi, lisez &amp; de vous mesme ainsi. p. 66. vers
<lb />a. Eudeue, lisez Eudeme. en la mesme page vers 8. le fleuue, lisez ce fleuue. p. 69. vers 7. mes plus
<lb />ennemis, lisez mes fiers ennemis. p.72 vers 2. dissimule mon ame, lisez dissimulons mon ame.
<lb />P. 80. vers 14. à son pareil, lisez à tes pareils.p. 64. vers3.on l’arrache, lisez &amp; l’arrache. p.85 vers
<lb />a. suiuant ma destinée, lisez, fuiuent ma destinée. p.88.vers 1o. dans l’aube de la nuict, liseg dans
<lb />l'ombre de la nuict. p. 93. vers a. me rerient, lesez me retint. p.97. vers 2.son crime è dieux, lissz
<lb />ses crimes ô dieux.
<fw><lb />?
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; priuilege du Roy, il est permis à Toy s<lb />L SAINCT QVINET, Marchand Libraire à Paris, d’im<lb />primer ou faire imprimer vn liure intitulé Telephonte, Tragico<lb />medie. Et defenses sont faites à tous Imprimeurs, Libraires &amp;
<lb />autres de l’imprimer ny vendre par tout ce Royaume pendant
<lb />le temps &amp; espace dé sept ans entiers &amp; accomplis, à compter
<lb />du iour qu’il sera acheué d’imprimer. Sur peinè aux contre<lb />uenans de trois mil liures d’amende, applicable vn tiers à sa Ma<lb />jesté, vn tiers à l’Hostel-Dieu, &amp; l’autre tiers audit fuppliant, de
<lb />confiscation des exemplaires contrefaits, &amp; de tous les despens,
<lb />dommages &amp; interests, comme plus amplement est declaré
<lb />par les Lettres sur ce données à Paris le vingt &amp; vniesme lour
<lb />de Iuillet, l’an de grace mil six cens quarante deux.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en son Conseil,
<fw><lb /> .-.
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE BRVN.
<fw><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois le 28. Septembre 1642. 
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Exemplaires ont esté fournis.
<fw><lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSONNAGES.
<lb />IrBrei61 Tyran de Micene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DEMOCHARE, SoIIIIS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MEROPE, Femme du Tyran &amp; vefue de Cresphonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TELEPHONTE, Fils de Merope &amp; de Cresphonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILOCLEE, Fille d’Amynthas Roy d’Etolie &amp;
<lb />Maistresse de Telephonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ATRENE,
<lb />Conndent de Telephonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CEPHALIE, Confidente de Merope.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORPHISE,
<lb />Confidente de Philoclée.
<fw><lb />La Scene est à Micene dans le Peloponese.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TEPETHONIE
<lb />ERIIUICOMEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />A
<lb />TRAE
<lb />CCENA ANEIELICN.
<lb />MEROPE CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Iuin flambeau du Ciel dont la course
<lb />diuerse
<lb />Visite l’Indien, &amp; le Scythe, &amp; le
<lb />Perse;
<lb />Qui portes ta lumiere en cent climats diuers,
<lb />Et qui fais tous les iours letour de l’Unmuez
<lb />---2
<fw><lb />A
</fw><fw><lb /> --e3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toy qui de tous les Dieux sçais mieux ce que nous
<lb />sommes,
<lb />Qui peux mieux remarquer l’infortune des hõmes,
<lb />Qui cõnois leur misere, &amp; luis sur leurs tombeaux,
<lb />Et d’horreur tous les iours t’en caches sous les eaux.
<lb />Fus-tu iamais touché d’vne si iuste plainte?
<lb />I’ay veu dans vne nuictma race presque esteinte;
<lb />Vn barbare vn Tyran de mon bonheur ialoux,
<lb />Ma rauy mes enfans, &amp; mon fidelle époux.
<lb />Par vne impieté qui n’eut iamais d’exemple,
<lb />Ila tué son Roy iusques dedans vn Temple,
<lb />Aux yeux de son Espouse&amp; des Dieux immortels
<lb />Et de ce sacré sang fait rougir les Autels.
<lb />e grand heros est mort par la main d’vn perfide;
<lb />Qui ne fut pas content apres ce parricide,
<lb />Il voulut qu'vn dessein plein d’horreur s'accõplist.
<lb />En occupant-son-thrône il entradans son lict,
<lb />Et pour mieux satisfaire à sa cruelle enuie,
<lb />Il luy rauit le Sceptré, &amp; sa femme &amp; la vie,
<lb />Tousiours de puis ce temps, &amp; ce crime odieux,
<lb />Cresphonte &amp; mes enfans sont presens à mes yeux.
<lb />O mortel souuenir! ô douleur trop amere!
<lb />.
<lb />I'ay les ressentimens: &amp; de femme, &amp; de Mere,
<lb />Auecque mon Espoux i'ay mon sang a vanger,
<lb />Le trespas du Tyran peut seul me soulager,
<lb />Il peut à mes douleurs donner de l’allegeance,
<lb />3
<fw><lb />2
</fw><lb />Et si ie vis encor, ie vtspour la vengeance,
<lb />Ouy le deuoir m'y force, &amp; ie l’entreprendray
<lb />Et st te ne le perds au moins ie me perdray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE. .
<lb />Il vous reuere trop pour vous faire vn outrage,
<lb />Ce barbare pour vous laisse dormir sa rage,
<lb />Uos apas l’ont charmé, pres de vostre beauté,
<lb />Il quitte la fureur, l’orgueil, la cruauté,
<lb />Ducongurnaire hhumeni qui poit que ton l'abhorre,
<lb />Son esprit s'adoucit, diray-je plus encore,
<lb />Pour vous il cesse d’estre au nombre des Tyrans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qu'est-ce que tu me dis, &amp; qu’est-ce que i’aprens?
<lb />Nem a t’il pas traictée auecque tyrranié?
<lb />N’ay-ie pas esprouué sa brutale manié?
<lb />Apres s’estre soüillé dedans le sang des miens
<lb />E-E
<lb />Ne m'at il pas rauy mon honneur &amp; mes biens?
<lb />Depuis trois fois cinq ans il me tien en serua
<lb />est-ce là cét amour?
<lb />–
<lb />----: .- ---3
<lb />e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />-
<lb />Mais par son Marig
<lb />Il croit tout effacer.
<lb />. -- ----.9 - ---
<lb />–u
<lb />2
<fw><lb />A ij
</fw><fw><lb />A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ahce fut malgré moy,
<lb />Ie donnay bien la main, mais ie retins ma foy;
<lb />A ce traistre le Cielnem a point destinée,
<lb />La pudique Iunon, ny le sainst Hymenée,
<lb />Ny l’amourconiugal n’ont point vny nos cœurs;
<lb />La Discorde vlustost, &amp; Megere, &amp; ses sœurs,
<lb />Vn surcen dgour, &amp; les haines mortelles,
<lb />Sonsvenus ceucrer ces Nopces criminelles,
<lb />Le nom veenseur, &amp; non celuy d’Espoux,
<lb />Pour qui m violée est encore trop doux;
<lb />Quy l’Hymen qu’il oppose à ma iuste colere,
<lb />N'est qu’vn lien infame, &amp; qu’vn long adultere.
<lb />Digne pour le punir d’vn saplice eternel,
<lb />Ie ne suis point coupablę il est seui criminel,
<lb />Ce qu’il fit par fureur te le fis parcontrainte,
<lb />Que pouuoy-jé à laforce opposerque lã plainte,
<lb />Chere ombre, cher Cresphonte, escoute mes transports,
<lb />Si ton lache meurtrier rend esclaue mon corps,
<lb />Tu possedés vousiours O mrun tausOmon ame,
<lb />Et dans les bras d’autruy ie suis encor ta Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vn fils vons reste encor chez les Etoliens,
<lb />Que l’on comble à Chalcisty thonneur &amp; de biens
<lb />Que leur Roy genereux destine pour son gendre,
<lb />At otcnara vous vanger, it vienara vousdeffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vingtans sont escoulez depuis qu'en cette Cour,
<lb />Loin des yeux du Tyran il respire le iour,
<lb />Et quand ie le sauuay de cette main meurtriere,
<lb />A peine il iousssoit de la douce lumiere,
<lb />Il n’auoit encor veu que le cours d’vn Soleil
<lb />Mais est il de malheur à mon malheur pareil,
<lb />Ie fa lois en secret esleuer Telephonte,
<lb />Pour sucesTIermocrate, &amp; pour vanger ma honte;
<lb />Mais ce Dragon veillant en fin la decouuert,
<lb />est là ce qui le sauue, &amp; c'est ce qui me pert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Auecque sa valeur tout vn peuple le garde,
<lb />Comme son Roy futur ce peuple le regarde,
<lb />Le fauory des Dieux, le puissant Amynthas
<lb />Luy donnera sa fille auecque ses Estats,
<lb />En vain lorgueilleux fils du superbe Hermocrate
<lb />Pour luy donner la main la menace &amp; la flatte,
<lb />Il n’a point cét honneur d’estre sorti de vous
<lb />Pour pretendre à celuy d'estre vn iour son Esponx
<lb />Phicoclée est constante &amp; rien ne la surmonte,
<lb />Elle hait Demochare &amp; cherit Telephonte,
<fw><lb />–-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
<lb />Quoy qu'il puisse arriuer cette illustre beauté
<lb />«re tontertr foicelz quenqit bor merij ea
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />O bons Dieux que ie plains cette ieune Princesse
<lb />Quelle a dans cette Cour, d’ennuis &amp; de tristesse,
<lb />Et qu'vn iniuste sort l’enleue à ses parens,
<lb />La faisant deuenir le butin des Tyrans.
<lb />Le Ciel la fait tomber dans la main d’vn Pyrate,
<lb />Pour la rendre captiue en cette terre ingratte,
<lb />Pour gemir dans les fers, voir ses desseins trahys
<lb />Loin des yeux de son Pere, &amp; loin de son pays.
<lb />Encor que son destin soit triste &amp; deplorable?
<lb />L
<lb />Son malheur &amp; le mien n’ont rien de comparable:
<lb />Attunste eratits pour mo fitsentor plus que pour moy;
<lb />On bannit de ces lieux la pudeur &amp; la foy:
<lb />Où le crime peut tout rien n'est en asseurance,
<lb />Ah! superbe Tyran.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Viuez en esperance,
<lb />L’amour le peut flechir, le Ciel l’humilier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ne sçais-tu pas l’Edict qu’il a fait publier
<lb />Et le nouueau tourment que sa fureur m'apreste?́
<lb />N'a-t’il pas de mon fils fait proscrire la teste,
<lb />Etcinquante talens n'ensont-ils pas le prix?
<lb />Scachant ce que peut l’or sur de lâches Esprits,
<lb />Tis vois si i'ay raison de former cette plainte,
<lb />Et siie dois changer mon esperance en crainte.
<lb />A toute heure i attens qu'vne homicide main
<lb />Vienne pour demander ace Tygre inhumain,
<lb />L'effect de sa promesse, &amp; le prix de son crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />La iustice du Ciel veut vne autre victime:
<lb />Mais Hermocrates vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE
<lb />Ah! ie le voy, c’est luy
<lb />4
<lb />Qui dans sa main iniuste a le Sceptre d’autruy.
<lb />Il faut dißimuler nostre pieuse haine.
<lb />Et tascher de flechir sa fureur inhumaine;
<lb />Pour espargner mon sang il faut verser des pleurs;
<lb />Et peindre sur mon front l’excez de mes douleurs;
<lb />La raison ne peut rien sur cét esprit farouche,
<lb />Mais auecla pitié faisons qu'elle le touche;
<lb />---- ---
<fw><lb />2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOERDIT
<lb />LE TYRAN MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />dugrand Archa, de ce pre<lb />miers Roys,
<lb />Qui dans ce doux Climat ont fais fleu<lb />rir les loix;
<lb />Gui monnou, eso prea gronee, muigtacrel vous fit.
<lb />telle,
<lb />Qu’on vous peut dire encor moins illustre que belle,
<lb />Bien qu'entre nos heros vous contiez vos ayeulx:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROTE,
<lb />Its brillent dans l’Olympe, &amp; ie souffrent en ces
<lb />lieux,
<lb />Ainsi que leur bonheur mon malheur est extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Et quoy n'auez vous pas vn espoux qui vous aime,
<lb />Ne partagez vous pas m'v vonneurs &amp; mes biens?
<lb />--- ---
<lb />–--
<lb />Qu
<fw><lb />1
</fw><lb />Quoy ne regneZ-vous pas sur les Messeniens?
<lb />Dans le Peloponeze, &amp; dans toute la Grece
<lb />Vous reuere-t on pas comme grande Princesse?
<lb />Qu'el est donc le sujet qui cause ce soucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ie suis Reine, il est vray, mais ie suis Mere außi,
<lb />Et i'ay les sentimens que la Nature donne:
<lb />A quoy me peut seruir l’éclat qui m'enuironne,
<lb />Ce sceptre, cette pourpre, &amp; ce bandeau Royal?
<lb />A quoy me sert ce bien, s’il n’empesche mon mal?
<lb />Que me sert vostre amour esprouuãt Vostre haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELRINNI.
<lb />Pouués-vous estimer que cette amour soit vaïne,
<lb />Qui vous a conserué vostre honneur, vostre rang?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Quoy peut-on cherir ceux dont on respand le sang?
<lb />Et masfaerer te pis uont on aimc taAprère:
<lb />Est-ce là ce grand soin que l’on prend de me
<lb />plaire?
<lb />Ah! reuoquez plustost cét Edict violent,
<lb />Que l’on peut dire injuste autant qu’il est sanglant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mais ma vie autrement n'est pas en asseurance.
<fw><lb />"m..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />C’est vn crime.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou plustost vn acte de prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qui pert vn innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TTRAN.
<lb />Mais qui conserue vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Le Je gerrvorsserat fisne oroltr tatoje
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mais la loy la plus forte est la loy naturelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Cette loy fuit le crime, &amp; n’est iamais cruelle;
<lb />Elle abhorre le meurtre, &amp; les lasches desseins,
<lb />Et tous ses mouuemens sont e iustes &amp; saincts;
<lb />Vous suiuriez la vertu, si vous l’auiez suiute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Elle enseigne à chacun de conseruer sa vie,
<lb />Et de la preferer mesme à celle d’autruy;
<lb />C’est ce que iustement ie pratique auiourd’huy:
<fw><lb />I
<lb />R
<lb />cls.
</fw><fw><lb />7
</fw><lb />Tele phonte ennemy de l’espoux de sa mere,
<lb />Ne peut me voir viuante, ny souffrir vn beaupere,
<lb />Il dit qu'il me perdra, qu’il vangera les siens,
<lb />Iusques dessus mon thrône, entre les bras des
<lb />miens;
<lb />Ie le veux preuenir, &amp; punir sa folie;
<lb />Ie le feray perir iusques dans l'Etolie,
<lb />Iusques dans son azile, à la Cour d’Amynthas,
<lb />Mon pouuoir s’estendra bien plus loin que son
<lb />bras.
<lb />Ouy ce funeste Edit, cette noire tempeste,
<lb />Est vn foudre mortellancé contre sa teste,
<lb />Qui le doit terrasser sous sonpuissant effort,
<lb />Et qui porte auec soy la vengeance, &amp; la mort.
<lb />Ainsi donciustement m'opposant à sa rage,
<lb />Toppose au mal le mal, &amp; t'outrage à l'outrage,
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />O Ciel! ô iuste Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />De quoy vous plaigneZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />MespriseZ-vous mes pleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Suis-ie pas vostre espoux?
<lb />B 2
<lb />Le saint nœud qui nous foint, le Dieu qui nous
<lb />assemble,
<lb />N’a-t’il pas confondu nos interests ensemble?
<lb />Ouy, ouy, quelqu’autre objet qui vous puisse
<lb />toucher,
<lb />Le salut d’vn mary vous doit estre plus cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Helas sauueZ mon fils, &amp; perdez cette enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Si sa vie est ma mort, sa mort sera ma vie:
<lb />Tous ces souspirs sont vains, &amp; ces pleurs super<lb />flus,
<lb />Le dessein en est pris, qu'on ne m'en parle plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Si l’on verse mon sang, si le fils suit le Pere,
<lb />uu purjuuommesme tempotuuittru la Mere,
<lb />Sa mort est vostre vie, &amp; sera mon trespas,
<lb />Ie quitteray ce corps pour le suiure là bas.
<lb />S’il descend cheZ les morts, il faudra que ie meure,
<lb />Et son dernier moment sera ma derniere heure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENEIII
<lb />LE TYRAN, DEMOCHARE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Adame. Elle s’en va pleine de desespoir,
<lb />NVTIe ne pui tonu piainart, e ne pas m'es<lb />mouuoir,
<lb />Ah que ie suis troublé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Poür les pleurs d’vne femme
<lb />Faut-il que la douleur s'empare de vostre ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Bien que son dueil me cause vn dé plaisir secret,
<lb />Et bien qu'en l’affligeant ie l’afflige à regret,
<lb />Ce n'est pas là mon fils tout ce qui me tourmente,
<lb />D'vn songe que i'ay fait l’image m’espouuente:
<lb />Aprens si i’ay raison d’en auoir tant d’effroy,
<lb />Cresphonte cetté- nuit a paru deuant moy.
<lb />----
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<lb />11
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VELEPHONTE,
<lb />DEMOCHARE.
<fw><lb />E efpeeirt ?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAIN.
<lb />Ouy, i’ay veu cęmalheureux Monarque,
<lb />Tel que lors qu’il tomba victime de la Parque;
<lb />Le teint pasle &amp; deffait, &amp; le corps tout sanglant,
<lb />M’appellant par trois fois, mais d’vn ton triste
<lb />&amp; lent:
<lb />Ie sors, ce m’a-t’il dit, du seiour effroyable
<lb />Pour te ramenteuoir toncrime abominable;
<lb />Contempie ton Roy mon, repaix tes peux cruels,
<lb />Mais croy qu’il est des Dieux, &amp; des feux eter<lb />Lors il est disparu, que dis tu de ce songe? (nels,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ct quetunait destuu, te songe est ton mensonge,
<lb />Vn simulàchre vain qu'engendre le sommeil,
<lb />Vn fantosme leger quis'enfuit au resueil,
<lb />Et qui n'a de pouuoir que sur la fantaisie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />D'vne secrette horreur i’ay l’ame encor saisie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Faut-il estre troublé d’vn obiet deceuant;
<lb />Et peut-on craindre vn mort qu'ô attaqua viuãt?
<lb />s--
<lb />D'vn corps qu'õ a destruit peat onredouter l'õbre?
<lb />Cresphonte vous estonne, &amp; rend vostre humeur
<lb />sombre;
<lb />Vous qui l’apprehendez triomphez des son sort,
<lb />Il n'est rien, vous regneZ, vous viueZ, il est mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mais son fils est viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Sa triste destinée; <lb />Pour borner vos soucis sera bien-tostbornée; 
<lb />Hrtruruient promit par vostre Edit prudent,
<lb />Pourroiẽt faire vn meurtrier mesme d’vn cõfidẽt,
<lb />L'espoir d’vn si grand gain, la recompense offerte,
<lb />Emportera plusieurs à conspirer sa perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN. 
<lb />N’apprehendés doncrien, on a conté trois mois,
<lb />De puis que dans Missene on publia ces loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />*
<lb />Quoi perdés-vous si tost l’espoir &amp; le courage?
<lb />Ne faut-il pas du temps pour faire le voyage,
<lb />Choisir l’occasion, &amp; la prendre à propos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ah! long retardement fatal à mon repo.
<lb />-t-–
<lb />222
<lb />Ce soin trouble le cours de ma bonne fortune,
<lb />Qumel deuurlla e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Si dedans vne Lune
<lb />Personne n’execute vn si hardy dessein,
<lb />Ie m'offre à luy plonger vn poignard dans le
<lb />sein.
<lb />A moy seul appartient de tuër Tele phante,
<lb />Ie ne sçaurois souffrir qu’on publie à ma honte,
<lb />Que le desir de l’or ait eu plus de pouuoir,
<lb />Que l’amour paternelle &amp; la loy du deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Djou puue que momtopoo tai pas sonne m'est chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />On doit tout hazarder pour le salut d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ton courage me plaist, mais ie n'en puis vser,
<lb />Le peril est trop grand où tu veux t'ex poser,
<lb />I'ay songé dés long-temps vn moyen plus facile,
<lb />Si mon malheur rendoit cet Edict inutile.
<lb />Ie tiens, comme tu sçais, la fille d’Amynthas,
<lb />Qu'vn Pirate amena iusques dans mes Estats,
<lb />Et pour la vendre icy la rauit sur Neptune.
<lb />Son pere la regrette, &amp; scait son infortunes
<fw><lb />Ol
<lb />E-
<lb />2
</fw><lb />De son Royaume entier illa racheteroit,
<lb />Mais ce seroit en vain quand il me l’offriroit,
<lb />Et saut poariarauvin me renart Telephonte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Si de cette demande il ne fait point de conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ie luy feray sp̧auoir que ie me puts vanger,
<lb />Et le menaceray de la faire égorger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />L’égorger, ô bons Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ne crains rien, mais esperé.
<lb />Et ie fais ce discours pour estonner son pere,
<lb />Pour le faire resoudre à tout ce que ie veux:
<lb />Ton amour suit mõ choix, &amp; i’approuue tes feux,
<lb />Ie prise Philoclée, &amp; te le dis encores,
<lb />Non pas pour ses beautés qui font que tu l’adores;
<lb />Mais comme l’heritiere, &amp; la fille d’vn Roy,
<lb />Qui tient vn vaste Empire, &amp; regit sous sa loy,
<lb />Ces fameuses cités, &amp; ces terres fecondes,
<lb />Que le beau fleuue Euene arrouse de ses ondes.
<lb />Ce vieux Roy que les ans courbent vers le tõbeau,
<lb />Luy veut quitter le sceptre, &amp; le royal bandeau;
<lb />Pour l’esleuer au thrône il s’appreste à descendre,
<lb />Et semble pour mourir n'attendre plus qu'vn
<lb />gendre,
<lb />De force, ou d’amitié, c'est toy qui le seras,
<lb />Par cet illustre Hymen, mon fils, tu regneras,
<lb />Et la Grece verra deux Rois dans ma famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Mais rendant Telephonte il re prendra sa fille,
<lb />Estant hors de vos mains, &amp; n'en disposant plus,
<lb />Mon amour sera vaine, &amp; vos soins su perflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN,
<lb />Auant que d’enuoyer vers le Roy d’Etolie
<lb />Ie veux qu'vn Dieu vous ioigne, &amp; que la foy
<lb />vous lie,
<lb />Vnis d’vn sacré nœud, qui vous peut diuiser?
<lb />S'on pere apres cela n'en peut plus disposer,
<lb />Ny l’oster de res mains sans la couurir de honte;
<lb />Il faudra qu’il l’a laisse, &amp; rende Telephonte,
<lb />Il faudra qu'Amynthas consente à ton bon-heur,
<lb />Pour sauuer à sa fille &amp; la vie &amp; l’honneur.
<lb />Mais on dit que l’ingratte est contraire à ta
<lb />flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il faut, si mon amour ne peut riensur son ame,
<lb />La traiter en esclaue, vser d’authorité,
<lb />Et lu y faire des loix de vostre volonté.
<fw><lb />ten?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Dis luy qu’à cet Hymen il faut qu’elle s’appreste,
<lb />Que ie veux des demain en celebrer la feste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah Seigneur qu'aueZvous! o bons Dieux vous
<lb />trembleZ
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Malgré moy mes esprits sont encore troublez,
<lb />Cresphonte me reuient sans cesse en la pensée,
<lb />L’affreuse vision n'en peut-estre effacée;
<lb />Ie veux sacrifier aux noires Deitez,
<lb />Et tâcher de fléchir les Manes irritez:
<lb />Que Enrysante, Amyninor, donne ordre au ja<lb />crifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie vais l’en aduertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IIRAN.
<lb />Ma crainte est vn supplice.
<lb />Ie n’auray point l’esprit en paix, ny satisfait
<lb />Que cet Edit sanglant n'ait produit son effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Esperez seulement, la mort de Tele phonte
<lb />Dißipera bien-tost l’ennu y qui vous surmonte.
<fw><lb />Fin du premier Acte.
<lb />C 2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGTE
<lb />II.
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />MEROPE. PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />E n'ay rien obtenu ny pour vous ny
<lb />pour moy,
<lb />un prun ponteuuu pleds la iustice
<lb />&amp; la loy;
<lb />(alterée,
<lb />Soname veut mon sang, elle en est
<lb />Il est ine xorable &amp; moy desesperée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Comment, au desespoir vous vous abandonnés.
<lb />Serués-vous des conseils que vous m'aué donnés,
<lb />Lors qu'vn Astre ennemy me declarant sa haine,
<lb />Ie me vis amener captiue dans Missene.
<lb />Vn desespoir plus iu ste alloit borner mes iours,
<lb />Et rien ne me retint que vos sages discours;
<lb />Vous consolliés autruy, consolés-vous vous
<lb />mesme:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mon mal est fans purett.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et le mien est extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Nos maux sont differens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie souffre plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah! ie crains pour mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et moy pour mon espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />I'ay dedans les douleurs qui me déchirent l’ame
<lb />Les sentimens de Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et moy ceux d’vne femme.
<lb />Apres tant de malheurs que vous auez pleurez
<lb />Que vos yeux à pleurer sont encor preparez,
<lb />I'ay veu d’vne saison la course terminée
<lb />Depuis que dans ces lieux ie plains ma destinée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans auoir encor peu ioüir d’vn seul moment,
<lb />Où ie pusse auec vous souspirer librement.
<lb />Ny d’vn illustre fils vous raconter l’hist oire
<lb />Außi pleine de maux qu'elle est pleine de gloiré.
<lb />Nos barbares Tyrans nous obseruans tousiours
<lb />M'ont osté le moyen d’en faire le discours.
<lb />Iusqu a ce triste iour que ces ames brutales
<lb />M'ont mis en liberté pour mes nopces fatales.
<lb />Ils me flattent en vain, &amp; i’ay donné ma foy,
<lb />Ie suis à Tele phonte, &amp; Tele phonte à moy.
<lb />L’on deuoit celebrer nostre heureux hymenée,
<lb />Au retour de Delos où l’onm auoit menée,
<lb />Pour accomplir vn vœu que ma mere auoit fait:
<lb />Mais le cruel destin en retarda l’effet.
<lb />O Dieux qu'en vn moment la fortune est chan<lb />geante,
<lb />Tout sembloit à souhait respondre à mon attente,
<lb />Le Ciel'estoit serein, &amp; les flos adoucis,
<lb />Ie découurois desia les hauts murs de Chalcis,
<lb />Lors que ie vis changermes plaisirs en miseres,
<lb />Et les liens d’Hymen aux chaisnes des Corsai<lb />res.
<lb />Mais pour rendre mes maux plus rudés &amp; plus
<lb />grands,
<lb />Ie passay de leurs mains en celles des Tyrans,
<lb />Et de fille de Roy ie deuins leur captiue.
<lb />Voyez donc de quels biens la fortune me priué,
<lb />Et iugez si vos maux surpassent mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Le sort de mesme cause a tiré nos malheurs;
<lb />Nous souffrons des Tyrans l'Empire illegitime,
<lb />Nous sommes toutes deux les esclaues du cri<lb />me.
<lb />Ah mon cher Telephonte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vn fils vous peut toucher,
<lb />Mais mon affection me le rend bien plus cher,
<lb />Vous ne l’auez point veu depuis sa tendre en<lb />fance,
<lb />Vous aimeZ par instinct, &amp; moy par connoissance:
<lb />Vous l’aimez seulement comme venant de vous,
<lb />Moy comme vertueux &amp; comme mon espoux;
<lb />Et l'on nous esleuoit à la Cour de mon pere,
<lb />Sous les aimables noms &amp; de sœur e de frere,
<lb />Que l'Hymen seulement deuoit changer vniour,
<lb />A fin que l’amitié fist éclorre l’amour.
<lb />Ahsi vous aujez veu ce fils incomparable!
<lb />Et si vous connoißieZ son addresse admirable,
<lb />Son esprit, sa valeur, sa generosité,
<lb />Son Zele enuers les siens, sa grande pieté,
<lb />Comme ilhaït les Tyrans, &amp; la sainte colere,
<lb />Dont il est embrazé dés qu’il pense a son pere,
<lb />Ah si vous connoißiez son araente amitié!
<lb />Ie croy que vostre amour s'accroistroit de moitié.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Que ce discours me plaist, continuez encore,
<lb />Il charme auec mes sens l’ennuy qui me deuore:
<lb />Si tes hautes vertus surpassent tes malheurs,
<lb />Mon fils, c’est t’offencer que te donner des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Il n’auoit pas seize ans, quand sa vertu guerriere
<lb />Trouua pours exercer vne illustre matiere.
<lb />Le perfide Lycas par ses lasches projets,
<lb />Ayant contre mon pere excité sessujets,
<lb />Mis l’effroy dans nos champs, &amp; le feu dans nos
<lb />villes,
<lb />Tele phonte appaisa les tempestes ciuiles;
<lb />Car de ses propres mains ayant tué Lycas,
<lb />Les rebelles vaincus mirent les armes bas.
<lb />Ah qu’il le fit beau voir quand il fit son entrée,
<lb />Dans les riches citez du petit fils de Rhée;
<lb />Et qu'on vit éclatter dans vn char triomphant,
<lb />Ce Heros qui n’estoit encore qu’vn enfant:
<lb />Chacun crût voir vn Dieu tant il auoit de gloire,
<lb />Et tant il empruntoit d’éclat de sa victoire.
<lb />Les peu ples deliurez des maux qu’ils au oient eus,
<lb />Esleu oient iusqu’au Ciel son nom &amp; ses vertus.
<lb />A de nouueaux lauriers sa valeur veut pre<lb />tendre,
<lb />Et fils außi pieux comme genereux gendre,
<fw><lb />Il
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il veut vanger son pere ayant vange le mien,
<lb />Voyant qu’en Etolie on ne craignoit plus rien,
<lb />Il demande außi-tost que ces troupes fidelles,
<lb />Dont on s’estoit seruy pour vaincre les rebelles,
<lb />Luy seruissent außi pour vaincre les Tyrans,
<lb />Et retirer des fers son peuple &amp; ses parens.
<lb />Il en prie Amynthas, le presse, l’importune,
<lb />Mon pere qui prenoit le soin de sa fortune,
<lb />Qui l’auoit esleué dés ses plus tendres ans,
<lb />Luy conseille d’attendre encore quelque temps,
<lb />Doutant de sa prudence, &amp; non de son courage,
<lb />Mais luy qui ne sçauroit attendre dauantagé,
<lb />Qui prend pour vn refus vn tel retardement,
<lb />Dit qu’il sert des ingrats, &amp;s'en plaint hautemẽt,
<lb />Et qu’il ira luy-mesme accomplir son enuie,
<lb />Qu'il perdra le Tyran, ou qu'il perdra la vie.
<lb />Il eust executé tout ce qu'il projettoit,
<lb />Mais auecque mes pleurs l’amour qu'il me por<lb />Le retenoit tousiours à la Cour de mon pere. (toit,
<lb />Il voudroit se vanger sans pourtant me deplaire,
<lb />Et les larmes aux yeux il n’osoit me quitter.
<lb />Mais ne me voyant plus, ne pouuant l’arrester,
<lb />Ie sçay qu’il poursuiura sa premiere entreprise,
<lb />Il viendra furieux iusqu'au bords de Pamise,
<lb />Pour y trouuer la mort; c'est là tout mon soucy.
<lb />C’est la toute ma crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Et c’est la mienne außi.
<fw><lb />D
</fw><fw><lb />I
</fw><lb />Mais il faut toutefois dißimuler ma haine,
<lb />I'attens de iour en iour le genereux Tyrene,
<lb />Il peut chasser ma crainte, &amp; mes soucis cuisans,
<lb />Ilsçait tous mes secrets, c’est luy depuis quinZe ans
<lb />Qui porte &amp; qui rapporte auec des soins fidelles.
<lb />De mon fils &amp; de moy, les secrettes nouuelles.
<lb />Mais la sœur du soleilafait trois fois son tour,
<lb />Depiuis qu'il est party sans estre de retour.
<lb />Iamais de le reuoir ie n'eus si grande enuie,
<lb />Pour sçauoir si mon fils est sorty de la vie,
<lb />Oit si sa diligence a preuenu sa mort,
<lb />S’il a peu l’aduertir qu'on veut borner son sort.
<lb />Et luy faire scauoir cet Edit homicide,
<lb />Auant qu'on ait commis vn si grand parricide,
<lb />Et fait vn acte impie en causant son trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie crains pour Telephonte, &amp; crains pour Amyn<lb />thas.
<lb />I'ay peur que mon malheur l’ait comblé de tristesse,
<lb />I'est ois toute saioye, &amp; crains que sa vieillesse
<lb />N'ait pù souffrir ma perte, &amp; mon rauissement,
<lb />S'ans qu'vne prompte mort l’ait mis au monumẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Plustost pour vous rauoir il arme en Etolie,
<lb />Il scait que vous viuez; Mais que veut Ce<lb />phalie?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ENMII
<lb />CEPHALIE. MEROPE. PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETTIAEIE.
<lb />Leobule, Madame, est dedans ce Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />En fin le iuste Ciel exauce nos souhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Allons donc sans tarder sçauoir cette nouuelle;
<lb />Mais voicy Demochare, ah rencontre cruelle!
<lb />Ah respects importuns!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Souffrez son entretien,
<lb />Tandis que i’aprendray vostre sort &amp; le mien.
<lb />Plus il est inhumain, plus mõstrez vous humaine,
<lb />Et deuant son amour cachez bien vostre haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie sçay ce que ie suis, comme ie doy parler,
<lb />Vn magnanime cœur ne peut dißimuler.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ij
<fw><lb />*
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ATTI
<lb />DEMOCHARE. PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Où naist cette douleur? Pourquoy, belle
<lb />D
<lb />Princesse,
<lb />LiureZ-vous vos appas au dueïl, à la tristesse?
<lb />Ces soucis &amp; ces pleurs n'auront-ils point de fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Non, si le iuste Ciel ne change mon destin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous triomphez des cœurs &amp; de la destinée,
<lb />Vn bonheur sans pareil suiura vostre hymenée,
<lb />Demα set prres oons socueusen certe taustre Cour;
<lb />Celuy de la Fortune, &amp; celuy de l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHLLOCLEE.
<lb />O Ciel, ô iuste Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous changeZ de visage.
<lb />Est-ce vous offenser, &amp; vous faire vn outrage,
<lb />De cherir vos beauteZ&amp;d les reuerer?
<lb />MespriseZ-vous le Dieu qui vous fait adorer;
<lb />Et fuyez-vou t'Amour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie le fuis comme vn vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Puis qu’il veut qu’on vous serue il est plein de
<lb />iustice.
<lb />Il inspire la gloire en troublant le repos,
<lb />Et des hommes souuent il en fait des Heros,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et des monstres außi, des tygres sanguinaires,
<lb />De perfides sujets, d’infames adulteres,
<lb />Lasches vsurpateurs des thrônes de leurs Rois,
<lb />Et qui foulont aux pieds toutes sortes de loix;
<lb />Qui chasseroient les Dieux s’ils pouuoient, de leurs
<lb />Temples,
<lb />Ie n'irois pas bien loin pour en voir des exemples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ce discours me surprend, il est hors de saison,
<lb />Pourquoy m'offensez-vous sans aucune raison.
<lb />Qui vous fait proferer ces mots insapportables,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C’est l’extreme pitié que i’ay de mes semblables,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
<lb />La peur qu'vn mesme sort me comble vn iour
<lb />12 cnriinj3
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Mais laissant l’auenir, &amp; l’interest d’autruy,
<lb />Quelsujet maintenant auez-vous de vous plain<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C’est que ie nasquis libre, &amp; l’on me veut con<lb />traindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Cette contrainte est douce, &amp; facile à souffrir,
<lb />Alors qu’à sa captiue vn Prince vient s'offrir.
<lb />Que dans tons ses Estaisitiarena souueraine,
<lb />Que d’esclaue qu’elle est, il en fait vne Reyne;
<lb />Qu’il veut dessus le thrône éleuer ses beautez,
<lb />Qu'il la comble de gloire &amp; de felicitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Dans le rang que ie tiens &amp; que le sang me donne,
<lb />Ie ne sçaurois manquer de sceptre &amp; de cou<lb />ronne;
<lb />Ie n’ay que des Heros &amp; des Rois pour parens:
<lb />Sans allier ma race à celle des Tyrans,
<lb />Sans estre leur espouse &amp; regner par le crime,
<lb />Mon pere me conserue vn thrône legitime.
<lb />Qui n'est point vsurpé, qu’il tient de ses Ayeux,
<lb />Et quen abuiniu pomatinufeice ciet oteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah ne vantez point tant vostre illustre origine,
<lb />Les hommes naissent tels que le Ciel les destine.
<lb />Si mon pere n'eut pas des sceptres en naissant,
<lb />Il en eur par prudence &amp; par son bras puissant;
<lb />Et si de quelque faute on l’estime cou pable,
<lb />L'Amour la fit commettre, &amp; la rend excu<lb />le.
<lb />Mais il regne, &amp; son regne est de gloire suiuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />S’il s’estoit despouïllé de ce qu’ila rauy,
<lb />S’il rendoit ses Estats à ses Rois legitimes,
<lb />Il ne luy resteroit que la honte &amp; les crimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous que connrope nivmteepisierté,
<lb />Le Ciel vous arauy iusqu'ala liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Il m'a laißé l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il est enma puissance;
<lb />Songez quel est celuy que ce mespris offence,
<lb />Voyez vostre fortune &amp; les honneurs offers,
<lb />marnjpaudujerbguun &amp; reprenez vos fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Est-ce ainsi qu'on me traite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Est-ce ainsi qu’on me braue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pialnounauo
<lb />Ah trop cruel Tyran!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Trop orgueilleuse esclaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah vengeance! Ah mon pere! Ah mes diuins
<lb />Ayeus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous reclamez en vain les hommes &amp; les Dieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RHILOCLEE.
<lb />Ahiemourray plustost que me voir outragée,
<lb />Si l’on voyoit ma mort on la verroit vangée.
<lb />Et le grand Amynthas armeroit à la fois
<lb />Toutes les nations qu’ilrange sous ses loix:
<lb />Les Dolopes fameux, les voisins des Albanes,
<lb />Inondans
<lb />Inondans ces pays ainsi que des torrens,
<lb />Des Estats vsurpez chasseroient les Tyrans,
<lb />Et leur donnant la mort pour leurs dignes sa<lb />laires,
<lb />Remettroient mon Espoux au thrône de ses
<lb />Peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous aue(vn Espoux, o Ciel quay-je entendu!
<lb />Mais qui seroit-ce en fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et i’ay tout descouuert.
<lb />Helas! tout est perdu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Seroit-ce Telephonte?
<lb />C’est luy-mesme, c’est luy, la fureur me surmonte,
<lb />Tele phonte, o bons Dieux! mon ennemy mortel,
<lb />L’horreur de tous les miens, ce brutal, ce cruel,
<lb />Qui veut tremper ses mains dans le sang de mon
<lb />Pere,
<lb />Quoy, c’est ce furieux, c’est luy qu’on me prefere?
<lb />C’est luy qui cause donc ces dédains, ces froideurs,
<lb />Qui vous fait mespriser ma gloire &amp; mes gran<lb />deurs?
<lb />Ce fugitif sans biens, ce Prince sans couronne,
<lb />Que la fortune laisse &amp; le Ciel abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Mais ses hautes vertus ne l’habandonnent pas,
<lb />Ne iemesprisez point &amp; songez à Lycas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Quoy vous me menaceZ en parlant de la sorte,
<lb />L’aueugle paßion vous trouble &amp; vous trãsporte,
<lb />Et ce cœurst pudique at jourd puy se dement,
<lb />Et monstre trop d'amour, louant trop son amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />L’Amour n’est point honteux qui naist de l’Hy<lb />ihetice,
<lb />Tele phonte à ma soy, ie luy suis destinée,
<lb />Et ma flame s’actorde auec l’honnesteté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Dour irriter vn cœur desia trop irrité,
<lb />Pourremplir mon esprit d’vne fureur jalouse,
<lb />Vous feignez de l’aymer &amp; d’estre son espouse.
<lb />Mais qu'il soit vostre Espoux, &amp; qu’il ait des
<lb />appas,
<lb />Le dessein que i'ay fait ne se changera pas.
<lb />Voicy mes volontez, &amp; les loix de mon Pere,
<lb />Démain dés que le iour luira sur l’Hemysphere
<lb />Au Temple de Iunon ie veux estre auec vous,
<lb />Là nous prendrons les noms &amp; d'Espouse
<lb />d’Espoux.
<lb />&amp;
<lb />Que nul de vostre part ne choque mon enuie:
<lb />Car vn seulmot lâché luy cousteroit la vie.
<lb />Vous y pourreZ songer tout le reste du iour,
<lb />Mais pourmon interest respecte Smonamour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ce cœur ne bruslera que d’vne chaste flame,
<lb />Ie scais ce que ie dois, ie scais que ie suis femme,
<lb />Ie scay à quoy m'oblige-vn si sacré lien;
<lb />Vniniuste pouuoir sur moy n'obtiendra rien.
<lb />Ie feray sans respect, sans crainte de personne,
<lb />Tout ce que veut l’hõneur, &amp; que le Ciel ordonne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />N
<lb />S-M.--
<lb />i
<lb />2
<lb />R
<lb />1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE seul.
<lb />Inhumaine s’enfuit le cœur plein de fierté,
<lb />LL’audacieux esprit, la su perbe beauté;
<lb />Elle scait que ie brusle, elle scait que ie l’ayme,
<lb />Que vouloir l’outrager, c’est m’outrager moy<lb />mesme;
<lb />Elle scait qu'vn soù pir suffit pour m’esmouuoir,
<lb />Et son cœur en secret se rit de mon pouuoir.
<lb />Ie veux l’humilier &amp; punir son audace,
<lb />Orgueilleuse beauté n'espere plus de grace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />i
<lb />Si demain ton esprit ne respond à mes vœux,
<lb />Si ta seuere humeur ne brusle de mes feux,
<lb />Et si tu ne consens à l’Hymen où i'aspire,
<lb />Tu me nommes Tyran, mais ie deuiendray pire:
<lb />Ie n’auray plus pour toy nul rayon de bonté,
<lb />Ma fureur passeraiusqu à l’extremité.
<lb />Ie feray sans respect, sans crainte de personne,
<lb />Ce qu'Hermocrate veut &amp; que le Ciel ordonne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOTE
<lb />III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHILOCLEE. ORPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Trene pourroit seul me tirer desoucy:
<lb />Mais ie n'ay pu le voir depuis qu'il
<lb />est icy.
<lb />I'allois de Telephonte apprendre la
<lb />fortune,
<lb />Lors que de son Riual la rencontre importune,
<lb />Comme tu scais, Orphise, empescha mon desir:
<lb />Mais il a bien payé ce cruel desplaisir.
<lb />Par vn iuste despit i'ay tesmoigné ma haine,
<lb />Dés que ie l’ay quitté i’ay couru chez la Reyne,
<lb />Et m'ensuis se parée auecque grand regret,
<lb />Mais ie n'ay iamais pù luy parler en secret.
<lb />Ny de ce qui me trouble apprendre la nouuelle:
<lb />Par malheur Hermocrate estoit lors auec elle,
<lb />Et ne la quitta point tout le temps que i’yfus,
<lb />La Reyne auoit l’esprit inquiet &amp; confus,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />.
<lb />E iii
<lb />Et sans qu’elle ait parlé, sur son triste visage
<lb />I'ay trop leu les effets d’vn malheureux message.
<lb />ot mon foupponest oray, que feray-Jeobos Dieuxs
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raa
<lb />ORPHISE.
<lb />Bannissez cette crainte; espereZ tout des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />21i Eprene, otonciont, otem oiste çy m'en deliure,
<lb />Vien dire à mon Amour qu’il faut mourir ou vi<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE<lb />Il scait le triste estat où vos iours sont reduits
<lb />Außi bien que vous-mesme, &amp; connoist vos en<lb />. 1800190
<lb />Vos craintes, vos desirs, vostre amour, vostre
<lb />haine:
<lb />Mais il vtendrabien-tost pour vous tirer de peiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie ne puis supporter ce longretardement,
<lb />Ie crois attendre vn siecle attendant vn moment.
<lb />Mon esprit inquiet me met à la torture,
<lb />Ie brujle de sçaisoir quelle est son auanture,
<lb />Tyrene le scait bien, &amp; ne me l’apprend pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />En cent lieux differens vous conduisez vos pas,
<lb />Cõme vous le cherchez il vous cherche peut-estre,
<lb />Dans vostre appartement quelqu'vn l’a veu pa<lb />raitre
<lb />V ous estieZchez la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah sans doute il me fuit,
<lb />Il craint de m’anoncer le malheur qui me suit,
<lb />Et d’affliger encor vn esprit qui soupire,
<lb />Scachant mon infortune il me la deuroit dire.
<lb />Il scait bien que la crainte augmente le soucy,
<lb />Et qu'aprehendant tout, ie souffre tout außi.
<lb />Nul tourment n’est égal à mon inquietude,
<lb />Si i'en sçauois la cause il me seroit moins rude.
<lb />Mais Demochare vient pour me persecuter,
<lb />Fuions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Il faut l’attendre &amp; ne pas l’irriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah ce mauuais Genie est tousiours à masuitte,
<lb />Quelle est ma destinée, où me voy-je reduite?
<lb />Il agite ma vie, &amp; trouble monrepos
<lb />Ie ne scaurois souffrir ces insolens propos,
<lb />Vn genereux mespris est icy necessaire,
<lb />C’est l’vnique moyen qui m'en pourra deffaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />DEMOCHARE, PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMQCHARE.
<lb />N chagrin eternelaccompagne vos iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILOCLEE.
<lb />Außi quelque importun m'assaßine tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Sans en auoir sujet on vous oit tousiours plain<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie souffre assez de maux sans qu’il m’en faille
<lb />feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Sivous auez beaucoup d’ennuis &amp; de soucy,
<lb />La fortune en est cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et les Tyrans außi.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DEMO</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vostre esprit querelleux est sans cesse en colere.
<fw><lb />41
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C est que l'on pred plaisir sans cesse a me desplaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie n’eus iamais dessein de vous desobliger,
<lb />Croyez qu'auec regret ie viens vous affliger.
<lb />Iviais te destin te veut &amp; mna foriune est telle,
<lb />Qu'il faut que ie vous die vne triste nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Cecy n'est point nouueau, vostre abord m'est fatal,
<lb />Vous ne m'aueziamais annoncé que du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie vous parle auec crainte, &amp; plains vostre mar<lb />tyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Qui tause mes matneurs, craint-il de me les dire?
<lb />AcheueZ, acheuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Cecy vient de Chalcis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />PHILOCLEE.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Demos feutement augmente vos soucia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />En fin declarez-moy quel est cette auenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Scachez que Tele phonte est dans la se pulture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />P ons croyez sans raison que vous m'estonnereZ,
<lb />Vous dites seulement ce que vous desirez,
<lb />Et non la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />N'en douteZ point Madame,
<lb />Axore nperve Neimat ens siisa renui t amt,
<lb />Mon pere s’est vangé par vn iuste trespas,
<lb />Vous scaurés qu’il n’est ple à la Cour d'Amynthas
<lb />Qu'il est sorty du monde, &amp; nous laisse l'Empire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a iiluo e nee3
<lb />Comment l’auriez-vous sceu? qui vous l’auroit
<lb />peu dire?
<lb />Aux vostres dans ces lieux nul accez n'est permis;
<lb />Respondez donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE,
<lb />Les Rois ont par lout des amis.
<fw><lb /><lb />
</fw><fw><lb />242
</fw><lb />On ne peut rien cacher aux yeux des sages Princes,
<lb />F’ay de bons espions dans toutes vos Prouinces.
<lb />Et t est a tux que t'ay setu la mort de mon Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Helas s’il disoit vray!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ce coup vous est fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLTILOCLEL.
<lb />Tele phonte est viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il est dedans la Tombe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Le Ciel ne permet pax que la vertu succombe,
<lb />Il est trop equitable &amp; veille sur les Rois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous ne le croyez pas, &amp; pleurez toutesfois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Parmy mes ennemis seroy-je sans alarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie viens, ie viens icy pour essuier vos larmes.
<fw><lb />F ij
<lb />1-
</fw><fw><lb />..a
<lb />C
<lb />1.
<lb />2t.
</fw><lb />Puis que vous estes veufue &amp; n’auez plus d’es<lb />poux,
<lb />Ie viens prendre sa place, &amp; viens m'offrir à vous,
<lb />En perdant vn mary vous en gagnez vn autre,
<lb />Rien n'empesche a'present que ie ne sois ie vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Qe vousne te foye E tomment, parquelle loy e
<lb />Ie suis à Telephonte, &amp; i'ay donné ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHAIRIE,
<lb />Si durant qu’il viuoit mon Amour fut vn crimes.
<lb />A present qu’il est mort ma flame est legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />I'ignore iusqu'icy quel est son triste fort,
<lb />Ie ne sçay pas encor s’il est viuant, ou mort.
<lb />En quelaue lieu qu'ilsoit, seul ilregne en mõ ame,
<lb />N esperez donc iamais que te fois vostre femme,
<lb />Par des liens sacrez ie tiens a mon Espoux,
<lb />S’il est encor viuant, ie ne puis estre a vous.
<lb />S’il est mort, ie n'enpuis espouser l’hemicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Dequoym'accusez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />D'vn dessein parricide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ce brunnoou point nis at uuns te monument,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vous en estes la cause, vn autre l’instrument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DENTOGIPIETHO
<lb />Ie ne vous ay point fait cette sanglante iniure.
<fw><lb />45
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RHILOCLEE.
<lb />Mon Espoux n’est donc point dedans la se pul<lb />ture?
<lb />Non, non, il vit encor &amp; viendra me vanger,
<lb />Il viendra dans ces lieux, non pas en estranger,
<lb />Sans secours, sans appuy, sans pouuoir, sans
<lb />estime,
<lb />Mais en Liberateur, mais en Roy legitime.
<lb />Il viendra pour punir ses perfidés su jets,
<lb />Et le Ciel secondant ses glorieux projets,
<lb />De monstres pour iamais purgera cét Empire.
<lb />C’est ce que vous craignez, c'est ce que ie desire.
<lb />Hermocrate auec vous redoute ses efforts,
<lb />D’horribles visions luy donnent mille morts.
<lb />Vne eternelle crainte est compagne du vice,
<lb />L’impie en vain aux Dieux prepare vn sacrifice,
<lb />Tele phonte viendra pour troubler son repos,
<lb />Il n'euitera point le bras de ce Heros.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il n’est plus rien qu’vn ombre außi biẽ que son pere:
<lb />Mais que n'est-il viuant ce jeune temeraire?
<lb />Que ne le puis ie voir dans les champs de l’hõneur?
<lb />Ie voudrois seul à seulluy monstrer ma valeur.
<lb />I'aurois bien tost son sang, i'aurois bien-tost sa vie,
<lb />Et ma vertu seroit de triomphe suiuie.
<lb />De ce fameux combat pourl'Amour entre pris,
<lb />Vous seriez tout ensemble &amp; l’object &amp; le prix.
<lb />Vous me serieZ acquise aussibien que l'Empire:
<lb />C’est ce que vous craignez, c'est ce que ie desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah si vous le voyiez les armes à la main,
<lb />Vne subite peur vous glaceroit le sein,
<lb />Du Onteu? Cous mettunt t'epouuante dans l’ame,
<lb />Vous ne songeriez plus à luy rauir sa femme.
<lb />Le sce ptre auec ce fer de vos vinins tomberoit,
<lb />Et vostre orgueil vaincu, sa grace imploreroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Le su perbe sousmis imprtrtr tirHmienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vanter vostre valeur, l’egaler à la sienne,
<lb />C’est vouloir egaler &amp; le foible &amp; le fort,
<lb />Le lasche &amp; le vaillant.
<fw><lb />-<lb />TRAGI-COMEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHAIRE.
<lb />El te ois es le mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Comme luy vostre bras imite vn Pere illustre,
<lb />Vostre cœur genereux dés son troisiesme lustre
<lb />S'est acquis le renom des plus fameux guerriers,
<lb />Vous estes comme lu y tout couuert de lauriers,
<lb />Vn peu ple tout entier vous doit sa deliurance,
<lb />Et la Grece admirant vostre haute vaillance,
<lb />Vous a veu triompher dans ces riches CiteZ,
<lb />Traisnant apres vn char des ennemis domptez.
<lb />Vostre esprit d’Hermocrate en rien ne degenere,
<lb />Vous estes digne fils de se vertueux Pere.
<lb />Estre subjet perfide, vsurper des Estats,
<lb />Pairt à iniusrestoix es de noirs atreniats,
<lb />A ses gages tenir des meurtriers infames
<lb />Et faire le vaillant en mal traittant des femmes,
<lb />de pons dee odovurgueje,poursenocoemuuts faits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE,
<lb />Ah c’est trop m’outrager, cesseZ donc desormais,
<lb />Qu'ie me vangeray par vn coup legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Si vous estes honteux qu'on vous reproche vn
<lb />crime,
<lb />Ce reproche à bon droit rend vostre esprit confus:
<lb />Pribis die t einort coninris eous cienoie l'estre plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous sentirez qu’en fin la fureur me surmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />ReserueZ-la plûtost pour vaincre Tele phonte;
<lb />Vous en aurez besoin; ie vous l’ay desia dit,
<lb />Son bras accomplira tout ce que i'ay predit.
<lb />Ce langage vous trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il n'arien qui m’esmeuue,
<lb />Tele phonte n’est plus, &amp; Philoclée est veufue.
<lb />L'vn ne peut m'offencer, l’autre est en mõ pouuoir,
<lb />Et quel est mom ouspvensrucouursjuit sçauoir.
<lb />Ie vous l’ay desia dit, &amp; vous le dis encore,
<lb />Ne mesprisez donc plus celuy qui vous adore,
<lb />Comme ie suis à vous, vous deueZ estre à moy,
<lb />Hermocrate l’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie n’y puis consentir.
<lb />Ah Tyrannique loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous estes a Missene,
<lb />Et non en Etolie, &amp; sur les bords d'Euene,
<lb />Rien
<fw><lb />L2-
<lb />. T -c p. 4
</fw><lb />Rien ne peut empescher ce que i'ay resolu,
<lb />Icy mon pere regne, &amp; ie suis absolu.
<lb />Montrez-vous cõplaisante à ma pudique flame,
<lb />Tandis que le respect loge encor dans mon ame,
<lb />Choisissez me voyant maistre de vostre sort,
<lb />Ou l’Amour ou la haine, ou l’hymen ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Quoy pensez-vous Barbares estonner mon cou<lb />rage:
<lb />Qui cherche le trespas, peut-il craindre l’orage?
<lb />Non, non, lancez le foudre &amp; terminez mon sort,
<lb />Oüy, ie choisis la haine, &amp; i’attendray la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE<lb />La mort dans les discours n’est iamais effroyable,
<lb />Mais quand elle est presente, elle est espouuẽtable.
<lb />Demain vous quitterez, ce mespris, cet orgueil,
<lb />Et le thrône Royal est plus doux qu'vncercueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCRNE III
<lb />PHILOCLEE. ORPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />NFran tu crois en vain accomplir ton enuie,
<lb />TIe scauray preferer mon honneur à ma vie;
<lb />Ie scauray me montrer en courant au trespas,
<lb />Digne de Telephonte &amp; digne d'Amynthas.
<lb />Digne d’vn tel Espoux, &amp; digne d’vn tel Pere.
<lb />Mais ie crains pour ces deux bien plus que ie n’e<lb />pere.
<lb />Et Tyrene a grand tort de tardersi long-temps,
<lb />A me faire sçauoir de secrets importans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Il a beaucoup de zele &amp; vous d’impatience,
<lb />Mais ne l’accuseZ plus, ie le voy qui s'auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />- "t- <fw><lb />-. - .-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />TEEL
<lb />2
<lb />PHILOCLEE, TYRENE.
<lb />*
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />HTpreutccnucutomcibuy mey quel est moy
<lb />EY fort,
<lb />Mon pere est-il viuant, Telephonte est-il mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Amynthas, grace aux Dieux est encor plein de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Mais à mon cher Espoux, dy moy, l’a ton rauie?
<lb />Onme vient a asseurer qu'itest dans le tombeau,
<lb />Dy moy s’il voit encor le celeste flambeau;
<lb />Ne flate point mon cœur d’vne esperance vaine,
<lb />Ne me deguise rien, &amp; me tire de peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Dißimulons: Son sort est encorinconu,
<lb />On ne sçait à la Cour ce qu'il est deuenu.
<lb />L’on a cherché par tout, &amp; trauerse l’Empire,
<lb />De la mer d’Ionie aux montagnes d'Epire.
<fw><lb />m
<lb />R
</fw><lb />Quelques vœux qu'on ait faits, quelque soin
<lb />qu on ait pris,
<lb />Onn atien descounert, onn'enatien appris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Demochare a dit vray, nul espoir ne me reste,
<lb />Voila, voila l’effet de cet Edit funeste,
<lb />Et le Ciel s’est mocqué de mes iustes souhaits,
<lb />Pourrenare des T yrans les desirs fatisfaits.
<lb />Ah mon fidelle Espoux! ab miserable veufue!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Dt son trespas encar nousn'Aons nuue preuue,
<lb />S’il estoit descendu dans le seiour des morts,
<lb />Au moins dans l'Etolie on eust quitté son corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />On chercheroit en vain hors du sein de la terre
<lb />Celuy que desormais au dedans elle enserre,
<lb />Les perfides meurtriers de ce ieune Heros,
<lb />D'vne tombe funeste auront couuert ses os:
<lb />Non pour aucun dessein pieux &amp; legitime,
<lb />Non pour aucun respect, mals pour couurir leur
<lb />crime,
<lb />Et pour l’enseuelir auec ce que i’aimois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE,
<lb />S’il estoit succombé sous ces fatales loix,
<fw><lb />ER VZ MV
</fw><lb />Les Barbares autheurs de cette violence
<lb />En auroient demandé l’infame recompensé,
<lb />Et desia dans Missene on eust veu ces bourreaux
<lb />Chercher vn nouueau prix pour des crimes nou<lb />ueaux.
<lb />Mais ce ieune Monarque en dépit de l’enuie
<lb />Voit encor le soleil, &amp; respire la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />L’auarice trauaille à creuser son cercueil,
<lb />Et le iour n’est pas loin qui me doit mettre en
<lb />dueil,
<lb />On luy dresse par tout des embusches mortelles,
<lb />I'attens à tous momens de funestes nouuelles,
<lb />Et ie croy desia voir ces tragiques effets,
<lb />Que son lasche assaßin a de dans le Palais,
<lb />Que dans sa main sanglante il en porte la teste,
<lb />Et la crainte en mon cœur excite vne tempeste.
<lb />Aortune , mna Centis fietvomnbe jon res couxps,
<lb />Auec ma liberté ie perdray mon Espoux,
<lb />Et ie me trouue encorentre les mains perfides
<lb />De ceux qui font vertu d’estre ses homicides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Amynthas ayant sceu vostre captiuité,
<lb />Arme dans ses Estats pour vostre liberté.
<lb />Et bien que de soldats abonde l’Etolie,
<lb />A ses fujets encor ses voisins il allie,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />i3
<lb />Et fait en diligence equiper des vaisseaux,
<lb />Pour dompter la fureur des Tyrans &amp; des eaux.
<lb />Il veut que dans ces lieux la flame, le fer brille:
<lb />Il veut perdre Hermocrate &amp; deliurer sa fille,
<lb />Est ouffer dans son sang ses crimes anciens,
<lb />Et vanger d’vn seul coup Telephonte &amp; les siens.
<lb />Si ce Monarque vient pour vostre deliurance,
<lb />Faites qu'au desespoir succede l’esperance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />La mort sera plus prompte &amp; le deuancera,
<lb />C’est elle auec ses traits qui me deliurera
<lb />Des chaisnes d’Hermocrate e de l’amour barbare
<lb />De son fils inhumain, du cruel Demochare,
<lb />Qui me veut imposer vne trop rude loy,
<lb />Et qui veut deuenir mon Espoux malgré moy,
<lb />Me faire violer la foy que i’ay donnée,
<lb />Il veut que ie consente à ce triste Hymenée,
<lb />Que ie prefere vn crime au conjugal Amour;
<lb />Et pour m'y disposer ne me donne qu'vn iour.
<lb />Que mon cœuragite souffre vne estrange peine,
<lb />Me faut-il esprouuer le destin de la Reyne.
<lb />Que di-je? où suis-je! ô Dieux, que doi-je de<lb />uentr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Le present vous fait peur.
<fw><lb />I·</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Encor plus l’aduenir.
<fw><lb />*1t
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Vous deueZ esperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Mais i’ay sujet de craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Appaisez, ces regrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITIEOCLEE.
<lb />I'ay raison de me plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Il faut se consoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />E: 
<lb />Ah pour me consoler
<lb />Al sandroit d''on Espoux les esprits rappeller,
<lb />Qu'il sortist du tombeau que vuant ie le visse.
<lb />Faut-il que la vertu soit esclaue du vice?
<lb />Quoy Telephonte est mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Aueuglement d’Amour!
<lb />Le Prince en quelque lieu respire encorle iour:
<lb />Mais vostre desespoir vn cercueilluy prepare.
<fw><lb />L
<lb />2..A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie ne puis euiter la tombe, ou Demochare,
<lb />I'abhorre ce perfide, &amp; veux dés auiourd’huy
<lb />Me donner à la mort, pour n’estre pas à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Bien qu’il vous persecute, &amp; semble inexo<lb />rable,
<lb />I'espere de le rendre à vos vœux fauorable,
<lb />Et retarder l’Hymen que vous apprehendez,
<lb />Madame est-ce pas là ce que vous demandez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Tu voudrois luy parler, perds plûtost cette enuie,
<lb />Ce dessein perilleux te cousteroit la vie.
<lb />Demochare est amant, mais vn amant cruel,
<lb />Ila fait, le Barbare, vn serment solennel,
<lb />Que qui luy parlera de ce triste Hymenée,
<lb />Dont ilm a fait scauoir la fatale iournée,
<lb />Il receura le prix de sa temerité,
<lb />Et pour son chastiment il perdra la clarté.
<lb />Ie pleüre incessamment, ie me plains, ie souspire,
<lb />Personne en ma faueur n’oseroit luy rien dire,
<lb />Onscait qu'a sa fureurs égale son pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Quoy qu'il puisse arriuer, ie feray mon deuoir
<lb />Pour
<lb />Pour prolonger vos iours, si i’abrege ma vie
<lb />Vne si belle mort sera digne d’enuie,
<lb />Pec eraigne (Tren pour mo ftem'en vay l’aborder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />A ton Zele pieux en fin il faut ceder.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AeTE
<lb />R
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />CEPHALIE, MERO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />CEPHALIE.
<lb />Out est perdu Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R2526
<lb />MANCOLE.
<lb />Et qu’as-tu Cephalie?
<lb />Quelque nouueau malheur nous viẽt-ib d'Etolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eE1PEislne
<lb />Ah ie fremis d’horreur le puis-ie dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vn espion qui vient d’arriuer en ces lieux,
<lb />Dit que le Prince est mort, &amp; que son homicide
<lb />Viendra chercher le prix d’vn acte si perfide.
<fw><lb />2.
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />Et le Tyran le sçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Helas! que me dis-iu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BvnSrcte lire,
<lb />Ie me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Montrez vostre vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*2
<lb />MEROPE.
<lb />4
<lb />Par ce cruel recit me l’as-tu pas rauie?
<lb />Quoy mon fils pour iamais est priué de la vié?
<lb />Et son lasche assaßin voit encor le soleil,
<lb />Il vient chercherle prix d’vncrime sans pareil,
<lb />Doie forquiubiiors poibveis la race future,
<lb />Qui met le sang des Rois dedans la se pulture;
<lb />Vn Heros qui deuoit estre exempt du trespas.
<lb />As-tu veu l’espion, ne te trompe-tu pas ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie ne me trompe point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah miserable mere!
<lb />Quoy tereseruois-tu pour voir cette misere.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H i
<fw><lb />L
<lb />.2
</fw><fw><lb />-
</fw><lb />Ay-je à mon propre honneur preferé la clarté,
<lb />Pour voir iusqu à quel poinct monte l’impieté,
<lb />Et le dernier malheur où tombe vnm. serable,
<lb />Helas qui desormais me sera secourable!
<lb />J'ay perdu mon espoir, magloire, mon su pport,
<lb />En fin i'ay tout perdu, puis que mon fils est mort.
<lb />Mais ie voy ce Tyran dont la rage inhumaine
<lb />A causé tous mes maux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />SCEGETE
<lb />LE TYRAN, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IYRAN.
<lb />D
<lb />Euitons sa presence.
<lb />Ieux! i’appercoy la Reyne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah cruel! me fuis-tu ?
<lb />Viens voir les beaux effets de ta haute vertu,
<lb />Viens voir en ma douleur ce qu’a produit ta rage,
<lb />Ie suis encor viuante acheue ton ouuragé,
<lb />Et rens ton crime illustre en m’ostant la clarté,
<lb />Lasche &amp; barbare autheur de ma calamité.
<lb />Vien, vien, pour terminer ma vie &amp; ma misere,
<lb />Homicide du fils, vien, massacre la mere,
<lb />Vien pour m'ouurir le sein, vien me percer le flanc,
<lb />Acheue de verser, ce n'est qu'vn mesme sang,
<lb />Espuïses-en ce corps, &amp; rougis-en la place,
<lb />Que ie suiue au tombeau le dernier de ma race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Sçachant que ie vous aime, &amp; ce que ie vous suis,
<lb />CroyeZ que ma tristesse égale vos ennuis,
<lb />Mon cœur comme le vostre a de rudes alarmes,
<lb />Te ne puis vour ous poeurs fans repunare des lar<lb />mes,
<lb />Mon esprit participe aux douleurs que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah! vræy monstre du Nilpleure &amp; deuore moy,
<lb />Finis par mon trespas mon destin lamentable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Qhoploy cons ouptaget, dacaere fin avos cors,
<lb />Ah! i'en voudrois plûtost eterniser le cours.
<lb />Pouuoir au sort des Dieux regler vos destinées,
<lb />Et rendre vos beauteZas fortunées,
<lb />Mon ame vous reuere, &amp; vous me faites tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Barbare, fais-tu voir ton amour par la mort?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iij
<fw><lb />S
</fw><lb />Celle de Telephonte en est-elle vne marque?
<lb />Ton cœur pour m'obliger l’offre-t’il à la Parque?
<lb />Pour mõtrer le respect qu’il a tousiours pour moy,
<lb />Tu deuois amener l’assaßin auec toy.
<lb />Ommbirire ue mon pus fa main encor sanglanté,
<lb />M’auroit mieux asseuré de sa fin violente.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mon cœuricy vous iure en presence des Dieux,
<lb />Qu’il le priue à regret de la clarté des Cieux.
<lb />Si quelque autre moyen flattant mon esperance,
<lb />Eust peu mettre auec moy ma flame en asseurãce,
<lb />Iamais ce triste Edit n'eust abregé son sort,
<lb />Et vostre œil affligé n’eust point pleuré sa mort.
<lb />Ie ne fus point poussé d’ambition, d’enuie,
<lb />Le desir de regner, ny celuy de la vie,
<lb />Ne m'a point inspiré d’auancer son trespas,
<lb />Mais celuy de iouïr de vos diuins appas.
<lb />Et de vous posseder sans troubles &amp; sans craintes,
<lb />Tarissez donc vos pleurs, &amp; finissez vos plaintes.
<lb />Puis que ie ne voy plus d’obstacles à mes amours,
<lb />Rien n'agitera plus le calme de vos iours;
<lb />EsloigneZ du passé la fascheuse memoire,
<lb />Regardez l’aduenir plein d’heur &amp; plein de
<lb />gloire.
<lb />Les disgraces, les maux, les regrets, les souspirs
<lb />Desormais feront place aux honneurs, aux plai<fw><lb />sirs.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il faut qu’à la douleur mon esprit s’abandonne,
<lb />Tu m’ostes mes enfans Cresphonte &amp; la couronne.
<lb />Ie suis mere sans fils, &amp; femme sans espoux,
<lb />Et des traits de ta main ie suis les dernier coups.
<lb />Le desespoir me suit &amp; s’accorde à ma crainte,
<lb />Nul des miens n'est viuant, ma famille est
<lb />esteinte,
<lb />Il ne m’en reste plus que les seuls monumens,
<lb />Mes larmes &amp; mon dueil, &amp; mes gemissemens.
<lb />Apres que tu m'as fait vn tort si de plorable,
<lb />Crois-tu que de plaisir mon esprit soit capable.
<lb />Antey ton uiscoursimpit, es tupememeenhorreur,
<lb />Et ie veux dans ton sang esteindre ma fureur.
<lb />Ah meurtrier de ton Prince, assaßin de Cresphõtẽ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ie le dois aduouër, &amp; ie le puis sans honte,
<lb />Par le vouloir d’vn Dieu i’eus fait perir vn Roy,
<lb />Pour l'Amour&amp; pour vous i'ay viole la Loy,
<lb />Et ie prefere a tout vos beautez que i’adore,
<lb />Si i’ay fait vn grand mal, i’eusse fait pis encore:
<lb />Dans ces lieux seulement esclatast ma fureur,
<lb />Mais i’eusse fait du monde vn theatre d’horreur,
<lb />Mon bras à tous les Rois eust declaré la guerre,
<lb />Et pour vous posseder eust desolé la terre.
<lb />Il eust fait voir par tuut l’image du trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ce que ie viens d’entendre, ô Ciel! l’entẽs-tu pas?
<lb />Fais luire les éclairs, &amp; d’vn traict de tempeste
<lb />De ce monstre cruel viens écraser la teste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ces imprecations me donnent peu d’effroy,
<lb />Et te cretanionra puys est détiare pour moy,
<lb />Le foudre que ie crains n'est que vostre colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Crois que tous tes forfaits receuroient leur salaire,
<lb />Si Merope impuissante auoit le foudre en main
<lb />Ie te ferois perir, ô cœur trop inhumain!
<lb />Par vn supplice long, affreux, espouuentable,
<lb />Ie te rendrois toy-mesme à toy-mesme effroyable,
<lb />Et tout ton corps fondroit fumãt dedans ces lieux,
<lb />D'vnspectacle si beau ie repaistrois mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ie souffre tout de vous, riẽ ne m’en peut desplaire,
<lb />Ie sçay vostre douleur, &amp; que vous estes mere,
<lb />Mais songez qu'Hermocrate est außi vostre Es<lb />poux,
<lb />Et malgré cet outrage, a du respect pour vous,
<lb />Pour vous le tesmoigner il faunquoit bopuute,
<lb />Au lieu de l’appaiser ma presence l’irrite,
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le temps pourra calmer ses esprits furieux,
<lb />Tandis, allons au Tomple, &amp; rendons grace aux
<lb />Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BOLETTLET
<lb />MEROPE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />JA su perbe Tyran leur offrir des victimes,
<lb />V Ils sont tes protecteurs, ils couronnent tes
<lb />crimes,
<lb />Regarde auec orgueil le celeste flambeau,
<lb />Pour moy ie vaydescendre en la nuit du tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Quoy voulez-vous commettré vn si grand par<lb />ricide,
<lb />Et de mesmes ainsi deuenant l’homicide,
<lb />Rendrez-vus les Tyrans moins criminels que
<lb />Vous,
<lb />Aprehendez encor le celeste courroux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPF.
<lb />Quoy, veux-tu que ie-vde au milieu des sup<lb />plices
<lb />Parmy le sang, la mort, la cruauté, les vices.
<lb />Tous les miens sont peris, il ne reste plus que moy,
<lb />Futons de ces Palais cruels &amp; pleins d’effroy;
<lb />Allons dans les enfers, allons treuuer Cresphonte,
<lb />Androphile, Drias, Eudeue, &amp; Tele phonte,
<lb />Suiuons dans le tombeau le pere &amp; les enfans;
<lb />Et laissons dans ces lieux les crimes triom phans.
<lb />Ie vois auechorreur l’adultere Missene;
<lb />Le fleuuę ensanglanté, cette Terre inhumaine,
<lb />Ce Ciel &amp; ce soleil, ie les deteste tous,
<lb />Et tout m'iest effroyable ou n'est pas mion Espoux,
<lb />Où d’vn cruel Tyran l’insolence me braue,
<lb />Ou l’on m’oste l’honneur, où l’on me fait esclaue,
<lb />Oivie suis sans mary, sans enfans, sans pouu oir,
<lb />En fin veufue de tout, &amp; mesme de l’espoir:
<lb />O'est trop perure de temps en des plaintes si vaines,
<lb />Finissons d'un seulcoup &amp; ma vie &amp; mes peines,
<lb />Et de nos propres mains deschirons-nous le sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux;
<lb />CEIIRETES<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Orlvelte, 1loste..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’EPHALIE.
<lb />Qorojueste dessein?
<lb />Arrestez, arrestez, &amp; que pensez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M* MEROPE.
<lb />Quoy veux-tu m'empescher de finirma misere?
<lb />8
<lb />..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />MV
<lb />ORPHISE, CEPHALIE, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Ieux! qu'est-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />VeneZ la secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Que falttsevon, avtauume?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />alanA Me
<lb />Ahlaissez moy mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />CalmeZ cette fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vostre pitié m'offence</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Armez-vous d’vn poignard, &amp; pour vostre alle<lb />geance,
<lb />Qu'vne iuste fureur vous le mette à la main.
<lb />VeneZ, venez punir le meurtrier inhumain,
<lb />-
<lb />Il est dedans ces lieux cet esprit sanguinairé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />e bons jenaas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />La Princesse außi se desespere:
<lb />Si vous pleurez vn fils, elle pleure vn Espoux;
<lb />Elle scait qu'il est mert, s'afflige comme vous,
<lb />Accuse tous les Dieux, sa fureur est extreme:
<lb />Mais ne veut pas m'ourir sans venger ce qu'elle
<lb />aime,
<lb />Sans donner à ses yeux vn si triste plaisir:
<lb />Imitez Philoclée, &amp; son pieux desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Auec autant d’amour ay-ie moins de courage,
<lb />Non, ce dessein tragique est conforme a ma rage,
<lb />Descouure le meurtrier à ma iuste fareur,
<lb />Ie boirois de son sang, ie mangerois son cœur,
<lb />Ouate irouuerons enous pour assouuir ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Il n’est pas loin d’icy, n'en soyez point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Allons donc luy donner le prix iustement deu,
<lb />Allons verfer son sang pour mon sangrespandu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />A
<lb />EN
<lb />
<lb />TELEPHONTE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A y quitté l'Etolie &amp; ie suis à Missene,
<lb />Tie viens pour satisfaire a l’Amour, a la haine,
<lb />Ie viens pour deuurer ma femme &amp; mes parens,
<lb />Ie viens pour me vanger &amp; perdré ies Tyrane,
<lb />Ie viens pour me montrer digne fils de Cresphonte,
<lb />Sous le nom d’asse ßin ie caché Telephonte.
<lb />Ie passe pour any chez mes plus ennemis,
<lb />Ie ciu rehe de nia mort le salaire promis,
<lb />Ce sutaire est leur sang, ce salairé est leur vie,
<lb />Ie pruson des long-temps d’accomplir monenuie.
<lb />Enour que ce dessein soit perilleux, soit grand,
<lb />Il ne fait point fremir l'esprit qui l’entre prend.
<lb />Cllis qui se propose vne fin glorieuse
<lb />Ne la doit pas quitter pour estre perilleuse:
<lb />Il doit laisser au Ciel, qui fait tout sagement
<lb />Le soin de son falut, &amp; de l’euenement.
<lb />C'est ce que i'entre prens, c'est ce que ie veux faire,
<lb />Ie stay que te suis sils, qu'il faut vanger mon pere.
<lb />Ie mesprise le sort &amp; les coups du malheur,
<lb />Ie feray mon deuoir, les Dieux feront le leur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />13j
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vois auec plaisir la fatale iournée,
<lb />Que pour vn si grand coup choisit la destinée.
<lb />Songe à cette action, resiouis-toy mon bras,
<lb />Quand mesme ie mourrois, elle ne mourroit pas.
<lb />SorteZ mes chers parens de la nuict eternelle,
<lb />Mõtrez-vous tous sanglans où la gloire m'apelle,
<lb />D'vne pieuse audace eschauffez-moy le cœur,
<lb />RedoubleZ mõ courage &amp; me rendez vainqueur;
<lb />Telle que desormais en puisse estre l’issué
<lb />Ie ne puis retarder l’entreprise conceuë.
<lb />Et deuant que le iourralume son flambeau,
<lb />Ou les Tyrans ou moy seront dans le tombeau.
<lb />Ie pouuois equipper vne puissante armée,
<lb />Et faire deuant moy voler la Renommée,
<lb />Effrayer &amp; dompter ces Monstres inhumains:
<lb />Mais tenãt &amp; ma fẽmees ma mere en leurs mains.
<lb />Tout ce que ie cheris estant en leur puissance,
<lb />Ils pouuoient se vanger mesme de ma vengeance,
<lb />Au lieu que venant seul en foldat, non en Roy,
<lb />Mon courage &amp; mon bras ne haZardent que moy.
<lb />Ie ne viens pas pourtant en ieune Temeraire,
<lb />Et ie suy la raison autant que la colere.
<lb />Vne aueugle fureur ne conduit point mes pas,
<lb />Tyrene &amp; ses amis seconderont monbras,
<lb />Il est sujet fidelle &amp; puissant dans Missene,
<lb />Puis Hermocrate icy n'est qu'vn objet de haine,
<lb />Pour moy i'y suis aimé, mon no connu des miens
<lb />Suffit pour esmouuoir tous les Messeniens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fureur dans monsein sommeille quelque tẽps;
<lb />Ainsi i’ay dans ces lieux vne secrette armée,
<lb />De l’amour de son Prince, &amp; du Ciel animée.
<lb />Le peuple qui souspire apres sa liberté
<lb />Me fera voir son Zele en cette extremité.
<lb />I'ay caché mon dessein pour le mieux faire esclore,
<lb />La Reyne n’en scait rien, la Princesse l’ignore:
<lb />Et ie les laisse vn temps au dueil s’abandonner,
<lb />Afin que le Tyrann'ait rien à soupçonner,
<lb />Pour venir dans ces lieux auec plus d’asseurance,
<lb />Et de ce que ie suis esloigner l’apparence.
<lb />I'ay fait semer le bruit dans Chalcis de ma mort,
<lb />Toute la Cour en dueil pleure mon triste sort.
<lb />Hermocrate est au Temple en son lieu, Demochare
<lb />A qui ie dois parler, grand accueil me prepare.
<lb />Ie dois aller trouuer cet orgueilleux Riual,
<lb />Est-il quelque su plice à mon su plice égal?
<lb />Pourrois-je commander à ma fureur jalouse?
<lb />Il veut faire vn outrage à ma pudique espouse.
<lb />Ce brutalsuit son pere, il l’imite au jourd’huy.
<lb />Il veut rauir l’honneur &amp; la femme d’autruy,
<lb />Il veut que dés demain vn fatal Hymenée
<lb />M’enleue la beauté que le Cielm'a donnée.
<lb />O Dieux! le seul penser m'oste le iugement,
<lb />A peine ie retiens sa colere vn moment;
<lb />Moderons-nous pourtant, faisons-nous violence
<lb />Cachons nostre douleur, asseurons la vangeance,
<lb />Afin de paruenir au but ou ie pretens,
<lb />A
<lb />Ie l’apperçoy qui vient, dißimule mon ame,
<lb />Oublions vn instant &amp; l’amour &amp; ma femme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />CLN E
<lb />VA
<lb />DEMOCHARE, TYNDARE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />E te viens receuoir en l’absence du Roy,
<lb />TEt i’ay voulu venir iusqu’au deuant detcy,
<lb />Ie bruslois de te voir, ie scay ce qui t’ameine,
<lb />Ta viens, braue estrâger, pour nous tirer de peiné,
<lb />Tu nous viens asseurer que Telephonte est mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Oüy, ce bras &amp; la Parque ont terminé son sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Amy tu me rauis auec cette nouuelle,
<lb />On ne peut trop louer vne action si belle,
<lb />Le coupen est hardy, le dessein genereux,
<lb />Il sauue cet Estat, &amp; te doit rendre heureux,
<lb />Tu n'as pas vainement entrepris ce voyage,
<lb />On te pre pare vn prix egal a ton courage,
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le salaire t’attend, n’en sois point en soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />O est tan te qui mnamene, e te pespere utrst,
<fw><lb />FA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Que cette iuste mort rend illustre ta vie,
<lb />Que i’exalte ce bras, que ie te porte enuie,
<lb />Ce meurtre est glorieux &amp; plein de pieté,
<lb />Moy-mesme ie voudrois l’auoir executé,
<lb />Pne gioire immorteue eust esté mon salaire,
<lb />Que le fils est heureux qui peut vanger son Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PINDARE.
<lb />Ce sentiment est iuste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il vit tousiours en moy.
<lb />Mais tu fais plus encor en conseruant vn Roy,
<lb />C’est l’image des Dieux icy bas reuerée.
<lb />Outre que parmi nous sa personne est sacrée,
<lb />On le peut dire außi pere de ses sujets,
<lb />Voy donc de quels honneurs sont suiuis tes projets.
<lb />Vn Monarque te doit sonsceptre &amp; sa couronne,
<lb />Si la paix regne icy ta valeur nous la donne,
<lb />Par toy nostre Ennemy voit ses desseins trahis,
<lb />Mais aprend moy ton nom, ton destin, ton pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Onme nomme Tyndare, &amp; ie suis de Missene,
<lb />La Fortune tousiours m’a tesmoigné sa haine,
<lb />Me trouuant enbas aage &amp; sans pere &amp; sans biens
<lb />Ie me vis esleuer chez les Etoliens,
<lb />Iusqu'à ce jour fatal qu'vne saincte furie,
<lb />Ou plustost cet Amour qu'on a pour la patrie,
<lb />M’inspira le dessein de sauuer cet Estat,
<lb />De vanger de mnamnain le tmet alrentaes
<lb />Tramé contre mon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah! viens que ie t’embrasse,
<lb />Que i’ayme ta valeur, ta genereu se audace.
<lb />Croy que mon Pere außi n'arien qui ne soit tien,
<lb />Ton destin va changer n'aprehendes plus rien:
<lb />Pourterecompenser c’est peu que des caresses,
<lb />Ie te veux faire part de toutes mes richesses.
<lb />Par toy ie vais gouster vn bon-heur sans pareil,
<lb />Ie suis le plus heureux qui soit sous le soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Ie n’ay rien fait encor digne d’vn grand courage,
<lb />L'attends l’occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Que veux-tu dauantage?
<lb />N’as-tu pas de mon Pere asseuré les Estats?
<lb />Ie possede en repos la fille d’Amynthas.
<lb />On ne peut troploüer ta haute hardiesse,
<lb />Vn Roy te doit son sceptre, vn Amãt sa Maitresse;
<lb />Ton bras ne nous a pas obligeZ à demy,
<lb />Tis tuais mon Riual tüant son Ennemy,
<lb />Vne bonne fortune à l’autre est enchaisnée,
<lb />Rien ne peut desormais troubler mon hymenée,
<lb />Et ie veux dés demain que le flambeau du jour
<lb />Esclaire mon triomphe &amp; les pompes d’Amour:
<lb />Tu seras le tesmoin de mon bon-heur extréme,
<lb />Tn viens tout a propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />La Princesse vous ayme,
<lb />Devos hautes vertus son cœur sera le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ingratte.
<lb />DEMOCHARF.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />A ce discours il est vn peu surpris,
<lb />Pardonnez moy Seigneur, si j’ose ouurir la bouche
<lb />Mais ie prẽds tãt de part à tout ce qui vous touche,
<lb />Que ie ne m'en puis taire.
<fw><lb />R ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLLEPHONTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah! dy tout franchement,
<lb />4 iy et peisa defornhros, parr te crono touir cionse ril.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Sondõs-le jusqu’au bout, vnbruit court à Missene,
<lb />Mais sans doute vn faux bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOIIIIE.
<lb />Quel! oste moy de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE,
<lb />On dit que la Princesse est triste en cette Cour,
<lb />dr pres ure pomtimoms jueurque peu u amour;
<lb />Qu'elle a quelque froideur &amp; quelque indiferéce,
<lb />Mais ce discours du peuple est bien hors d’aparẽce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vne fille tousiours nous cache son dessein,
<lb />La glace est sur sa langue &amp; le feu dans son sein,
<lb />e ce nous à apenente cat falt tà cruelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Mais le terme s’aproche, y consentiras-t'elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Elle y doit consentir, elle doit estre à moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />L’on dit qu’à Telephonte elle a donné sa foy.
<lb />Que parmille sermens elles est engagée:
<lb />avauis poul Cous fustement onta cerrathangee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Qui change auec le sort, il agist prudemment,
<lb />Toute chose au jourd’huy l’oblige au changement:
<lb />Ie suis seul heritier du sceptre de Missene,
<lb />Deneneinr mon Efpouft, cut acutenarà Neyne,
<lb />Ie la comble d’honneurs, comme moy de plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Mais si sa volonté s’accorde à vos desirs,
<lb />Et si sa froide humeur fait encor resistance,
<lb />AureZ vous ce respect e cette complaisance,
<lb />Que de ne pas vser d’vn absolu pouuoir,
<lb />Poßible que ses pleurs vous pourront esmouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie veux sans differer jouir de tant de charmes,
<lb />Ie ne suis point esmeu de soupirs ni de larmes,
<lb />Leur pouuoir est bien grand, mais il me doit ced er,
<lb />De force ou d’amitié ie la veux posseder,
<lb />Il faut ou quelle meure, ou qu'elle soit ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Barbare au parauant ie t’arracheray l’ame.
<lb />-.-r Y. 
<lb />-- --
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Rii
<lb />–
<lb />7.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />7
<lb />8
<lb />a Ine M a enenen ay
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Philoclée est captiue &amp; sujette à mes loix, (chois,
<lb />Tu scais qu'elle est Esclaue, vne Esclaue est sans
<lb />Ie ne voy nul obstacle à nostre mariage
<lb />uis Tele phonte est mort, &amp; sa mort la desgage,
<lb />Il n'est plus en estat de me la disputer,
<lb />Tu m’as conté sa mort e ie n’en puis douter,
<lb />Du succez de mes feux ne te mets point en peiné,
<lb />Ie sçauray bien flechir cette belle inhumaine,
<lb />Et l’Hymen dés demain la doit mettre en mes bras.
<lb />Elle est dedans Missene &amp; mon Riual là bas,
<lb />Pour joindre à ses tourmens vne fureur jalouse
<lb />Aeolmifoto banonomuoninnuenrus con espouse,
<lb />Il ne peut plus troubler ni mon Pere ni moy,
<lb />L'vn est Amant heureux, l’autre paisible Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Vostre bonne fortune enfin n’est plus douteuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Si ce traistre a fini sa trame malheureuse
<lb />Dessous ton bras vainqueur si tu l’as abattu,
<lb />Quelle marque à mon Pere en aporteras tu?
<lb />Pour l’en mieux asseurer aportes-tu sa teste
<lb />Qui de l’Estat troublé doit calmer la tempeste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Ouy ie l’aporte au. Roy, i’ay tout ce qu’il pretend.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Tyndare sur vn point rend mon esprit content,
<lb />Dy moy comme esi oit fait ceieune Temeraire,
<lb />Dy comme tu vainquis ce puissant Aduersaire,
<lb />Qui fampiuhintoorime (ulupuitinde soy,
<lb />Qui se vantoit qu'vn iour il nous feroit la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Il estoit de mon poil, à peu pres de mon aage,
<lb />Entreprenant, hardy, l’on vantoit son courage;
<lb />Il a tousiours sans peur affronté le trespas,
<lb />Il montra sa valeur lors qu’il tua Lycas,
<lb />Son courage depuis osoit tout entreprendre,
<lb />Pouren venir about il falloit le surprendre:
<lb />On n’ose ouuertement attaquer vn grand cœur,
<lb />Mais on peut par la ruse en estre le vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE MOCHARE.
<lb />Si tà main le tuant n'eut preuenu lamienne,
<lb />Ma valeureüt dans peu triomphé de la sienne,
<lb />Moy mesme j’eusse esté cheZ les Etoliens,
<lb />Pour contenter ma haine &amp; pour vanger les miens,
<lb />Parce coupgenereux j'eusse auec Telephonte
<lb />Entierement esteint la race de Cresphonte:
<lb />I'eusse acheué l’ayant dessous moy terracé
<lb />p
<lb />R.- es<lb />v¬a
<lb />L’ouurage que mon Pere a si bien commancé,
<lb />Mais qu'as-tu? tu paslis, tu changes de visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Le trauail du vaisseau, la longueur du voyage
<lb />Me priuant de vigueurrend mon corps abattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Le re pos lu y rendra sa premiere vertu,
<lb />Le sommeil ceste nuict adoucira ta peine.
<lb />Mais il faut qu’à mon Pere à l’instant ie te meine,
<lb />D'affreuses visions ses esprits agiteZ
<lb />Il vouloit apaiser les tristes DeiteZ,
<lb />Mais le Ciel dissipant de si vaines menaces,
<lb />Luy fait changer sa crainte en action de graces.
<lb />Il ne reuiendra point que l'Astre qui nous luit,
<lb />En tombant cheZ le Thetis n’ait fait place à la nuit,
<lb />Allons doncluy conter la mort di Pripvonte,
<lb />Que ta main dans son sang a laué nostre honte.
<lb />Asseuré desormais d’estre de ses amis,
<lb />Viens receuoir de luy le salaire promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Bien tost à tes pareils tu seruiras d’exemple,
<lb />Ouy, ouy, ie le suiuray iusques dedans le Temple,
<lb />Pourt y sacrifier ec ton Pere auec toy.
<lb />Ah belle occasion!ô Ciel seconde moy.
<fw><lb />Fin du quatriesme Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AET
<lb />P
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />TYDEE, THOAS, TYRENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYDEE.
<lb />Trene, est-il poßible, as-tu veu Tele<lb />phonte?
<lb />*20
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Oüy, i’ay veu nostre Roy l’heritier de
<lb />Cresphonte;
<lb />C’est luy mesme qui vient de paroistre à vos yeux,
<lb />Auecque Demochare il sortoit de ces lieux,
<lb />Il le conduit au Temple, il le meine à son pere:
<lb />Luy-mesme de sa mort otemeneroner tt falaire,
<lb />C’est luy qui passe icy pour son propre assaßin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />THOAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Il entre prend vngenereux dessein,
<lb />I ---.--
<fw><lb />L
</fw><lb />Il vient des bords d’Euene aux riues de Pamise,
<lb />Afin de rendre aux siens l’honneur &amp; la franchise.
<lb />Il faut mes chers amis, il faut le secourir,
<lb />Auecque nostre Prince il faut vaincre ou mou<lb />r
<lb />Le Ciel qui vous enjoint ce que ie vous propose,
<lb />Ne vous a pas icy fait rencontrer sans cause,
<lb />Pour ce dessein pieux il aconduit vos pas,
<lb />Et pour l’executer demande vostre bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYDEE.
<lb />Il faut de la vertu soustenir la querelle,
<lb />Et suiure Telephonte où l’honneur nous appelle;
<lb />Magnanime assaßin ie te ciens pour mon Roy,
<lb />Et contre les Tyrans ie t'engage ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Suiuons les mouuemens d’vne iuste vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Trente encor auec nous sont de l’intelligence,
<lb />Ils se rendront au Temple &amp; feront leur deuoir,
<lb />L'on peut en vn besoin tout le peuple esmouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS,
<lb />Allons donc pour les joindre, allons braue Ty<lb />rene,
<lb />Secondons nostre Prince, &amp; deliurons Missene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />La nuit nous fauorise &amp; tout nous est permis,
<lb />La Iustice est pour nous, les Dieux sont nos amis,
<lb />Le U emple n'est pas loin, acheuons l’entreprise,
<lb />La prudence qui veut qu'on vse de surprise,
<lb />Ne permet pas außi qu'on retarde vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Mais quelqu'vn vient icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEfasien.
<lb />Sortons donc promptement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />
<lb />BEETI
<lb />MEROPE, PHIL'OCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />L ne faut plus chercher cet assaßin, ce trai<lb />tre
<lb />Vn traistre comme luy l’aura faict disparai<lb />stre.
<lb />Et nous auons couru tout le Palais en vain.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Nous n’accomplirons point vn si iuste dessein,
<lb />O Destin trop cruel! ô Ciel plein d’iniustice!
<lb />Qui sauue ton partioide, ont arrache au supplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />a nidee e dl Mo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Tout nous perd, tout nous nuit,
<lb />Et ipranesp armat ,y monsitrde s enphit,
<lb />Ileuite ce fer, la mort, &amp; ma colere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-EIIILOOBET
<lb />Auec nos ennemis le Ciel nous est contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Le Ciel veut maruine, &amp; mon sort s’accomplit,
<lb />Vn monstre furieux est entré dans monlit,
<lb />Il m’arauy l’honneur &amp; deuoré ma race,
<lb />Vn auare assaßin acheue ma disgrace,
<lb />Le Tyran, l’assaßin, &amp; le Ciel, &amp; le sort, (cord,
<lb />Pour me combler d’ennuis auiourd’huy sont d’ac<lb />I'ay souffert tous les maux, &amp; pour mon alle<lb />geance
<lb />Ie ne sçaurois gouster le bien de la vengeance.
<lb />O rage! ô desespoir! large abysme ouure toy,
<lb />Fleuues débordez-vous, motagnes touureZ moy,
<lb />Que de mes tristes iours la course est ant bornée,
<lb />Mes fiers persecuteurs suiuant ma destinée,
<lb />Qu’ils descendent tous vifs chez les noirs habitãs;
<lb />En vain ie perce l’air de mes cris esclatans,
<lb />E on a feriet oifiipe à ma iiste priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Nous tenons dans nos mains dequoy nous satis<lb />faire,
<lb />Le chemin est ouuert qui conduit à la mort,
<lb />Et cecy fans les Dieux peut borner nostre sort.
<lb />Mais perdons auec nous les artisans du crime,
<lb />Sutuons la paßion, l’esprit qui nous anime,
<lb />*
<lb />Et pour mieux nous vangende tant de cruautez,
<lb />Que nos seules fureurs soient nos DiuiniteZ
<lb />Et que ee mesme fer &amp; nous perde &amp; nous vange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Cette haute entre prise est digne de loüange,
<lb />Courage, executons ce dessein furieux:
<lb />Prenons, prenons la place &amp; le foudre des Dieux,
<lb />Faisons perir Tyndare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Il fuit vostre presence,
<lb />Et desrobe sa teste aux coups de la vengeance.
<lb />Ah Barbare! ah cruel! vies, viẽs tygre inhumain,
<lb />Viens chercher le salaire, il est dedans ma main.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Liij
<fw><lb />23
</fw><lb />Ie veux t’ouurir le sein, deschirer tes entrailles;
<lb />Et vanger Tele phonte auant mes funerailles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah ce nom me remplit &amp; d’amour &amp; d’horreur!
<lb />Ce sanguinaire esprit en vain fuit ma fureur,
<lb />Qu’il aille se cacher dans les eaux sous la terre,
<lb />Qu’il se mette à couuert des esclats du tonnerre,
<lb />Et qu’il cherche vn azile à son impieté
<lb />Où la pasle mort regne auez l’obscurité,
<lb />Ma haine le suiura dans ces demeures sombres,
<lb />I'iray le tourmenter chez le Tyran des ombres,
<lb />Larage dans le cœur, en la main les flambeaux,
<lb />Mes esprits irritez deuiendront ses bourreaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vos fureurs iustement vous rendent implacable,
<lb />Mais vostre aueuglement pardonne au plus cou<lb />pable.
<lb />Vous songez à vanger vos illustres parens
<lb />Et pensant au meurtrier oubliez les Tyrans,
<lb />Ce sont ceux iustement que ma haine regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEEROPE.
<lb />Allons donc les punir, allons, qui nous retarde,
<lb />Allons les poignarderiusques sur nos Autels,
<lb />Qu'ils ont rougis du sang du plus grand des mor<lb />tels.
<fw><lb />3
<lb /><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Dans nostre desespoir vsons de la Prudence,
<lb />Pour oster le sou pçon d’vne iuste vengeancé.
<lb />Dans ce triste Palais attendons leur retour
<lb />Qu'auec eux l’assaßin perde à l’instant le iour,
<lb />Que dans le sang de trois nos armes soient plõgées,
<lb />Nous mourons, il est vray, mais nous mourons
<lb />vangées.
<lb />De la fin de nos maux voicy le iour prepk,
<lb />Ie suiuray mon espoux, vous suiurez vostre fils,
<lb />Le sangnous a conjoints, &amp; nostre hymennous lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mais quelqu’vn vient icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />O 91
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qui
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C'est Cephalie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUENVE
<lb />III
<lb />MEROPE, CEPHALIE, PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Pproche, approche &amp; voy mes desseins im<lb />A parfaits,
<lb />Le sort cruels' oppose à mes iustes souhaits,
<lb />Le Ciel semble approuuer vn si grand parricide,
<lb />Des mains de la Iustice il sauue l’homicidé.
<lb />En vain d’vn fer vainqueur nous armons nostre
<lb />main,
<lb />Nous n’auons point trouué dans ces lieux l’inhu<lb />main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie l'y croyois pourtant, mais il estoit au Temple,
<lb />Il recoit de son crime vn salaire bien ample,
<lb />Et ce Monstre en triomphe au Palais est conduit,
<lb />Et ie l’ay descouuert dans l’aube de la nuit,
<lb />Au lieu de se cacher il veut que l’on le voye,
<lb />Et le peuple insensé jette des cris de ioye,
<lb />Et par vn bruit confus esleue iusqu'aux Cieux
<lb />Cet ennemy commun des hommes &amp; des Dieux.
<fw><lb />Vn
</fw><lb />Vn nombre de soldats l’aßiste &amp; l’enuironne,
<lb />Le Tyran auec lu y partage sa couronne.
<lb />Cét assassinimpie à lasuite d’vn Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ce discours me transporte &amp; me remplit d’effroy
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Mais i’entends quelque bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ma fureur est extreme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie croy l’apperceuoir, oüy; c’est luy, c’est luy-mesme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />TELEPHONTE, MEROPE, PHLLO.
<lb />CEEL, CETTIALIE.
<lb />TELEPHONTE parle à ceux de sa suite.
<lb />V’on ne me suiue pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />-
<lb />Bainomstapapston.
<fw><lb />M
</fw><fw><lb />En cro
</fw><fw><lb />27
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vient seul.
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Atruons nons de terte Occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Ie veux voir si la Reyne à qui ie dois mon Estre,
<lb />Par queiiue infinci fetret me pourra recon<lb />noistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Allons sans retarder massacrer l’inhumain:
<lb />Mais d’ou vient que ce fer me tremble dans la
<lb />trarir113
<lb />D'où vient que ie pastis, que d’horreur ie fris
<lb />sonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHI LOCLEE.
<lb />Le courage au vt sotn atiist oous avandonne,
<lb />I'executeray seule vn acte si pieux.
<lb />Ah traistre u mourras!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />O Dieux que voy-je!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />PHILOCLEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />N'est-ce pas Philoclée?
<fw><lb />L8
</fw><fw><lb />TRAGI-COMEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ouy c’est elle.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Inhume:
<lb />Deuenez-vous perfide en retardant sa peine,
<lb />Qu’attendez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMO GLEE.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Suiz ton intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vous laissez-vous flechir à la compaßion,
<lb />Apres ce qu'noomtns ce memon aetestable ?
<lb />C’est vne impieté que d’estre pitoyable;
<lb />LaisseZ, laisseZ moy faire.
<fw><lb />.-i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />AhreteneZ ce bras!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Non ie me veux vanger par vn iuste trespas,
<lb />En vain vous m'empeschez, la fureur me sur<lb />monte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />TrẽpereZ-vous vos mains au sang de Telephõte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telephonte
<lb />MEROPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C’est luy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Dieux que me dites vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vous voyez vostre fils, &amp; ie voy mon Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il n'est pas mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Non, non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABAALRTONIM.
<lb />Quelle horrible colere
<lb />Arme contre ma vie, &amp; ma femme, &amp; ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Nous n’auions pas dessein mon fils de t’outrager,
<lb />Au lieu de te punir, nous voulions te vanger.
<lb />---
<lb />De nos pieuses mains tu vois tomber les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Conôt nojere inocence, ey pou coute nos larmés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Ne fuis-je pas frappé d'vn iuste estonnements
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ahsurprise agreable! Ah doux rauissement!
<lb />1oine fgie fuiteux, au nes dont pas ia proyes
<lb />Ilfaut que la douleur face place à la toye.
<fw><lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Viens &amp; ne crains plus rien mon fils, embrasse nous
<lb />Sans vn secret instinct j'allois nous perdre tous,
<lb />Nature me retient de faire vn parricide:
<lb />Mais pourquoy voulois-tu passer pour homicide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Pour mieux executerle deßein que i'auois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />En fin malgré le sort mon fils ie te reuois
<lb />Quelbon-heur impreueu succede à nostre peine?
<lb />O femmes! ô soldats! ô peuple de Missené!
<lb />Accourez &amp; voyez Telephonte viuant,
<lb />Helas: ie me repais d'vn bonheur deceuant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M iii
<fw><lb />2
</fw><lb />O mon fils ie te perds lors que ie te rencontre,
<lb />Ie te vois auec crainte aux lieux où regne vn
<lb />Monstre,
<lb />Et tu trouues la mort en trouuant tes parens.
<lb />Mbiais suto poureatter ia furestr des Iyrans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Fuis mon fidelle Espoux de cette terre ingrate,
<lb />Nous craignons iustément la fureur d'Hermo<lb />crate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />N’apprehendeZ plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCOTE.
<lb />Tout est a redouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Iin est plus en estat de vous persecuter.
<lb />Que loin de vostre esprit la crainte soit bannie,
<lb />Les Tyrans sont esteints auec la Tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Pouuons-nous esperer cette felicité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />PHILOCLEE.
<fw><lb />Pa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Ils ont perdu le Sceptre &amp; la clarté.
<lb />-uœ<lb />. ---- ------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah! d’vn acte heroïque exemple illustre e rare:
<lb />teratsss plaa brelss ce neerre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Si tost que Demochare
<lb />Eut appris mon trespas, qu’il creut legerement,
<lb />Les Dieux pour le punir troublans son iusgement,
<lb />De le fauoriser la Fortune estant lasse,
<lb />Ilme conduit au Temple, &amp; fier es plein d’audace,
<lb />Iusqu'aux pieds de l’Autel t'accompagne ses pas:
<lb />Il aborde son pere, il luy parle asseZ bas,
<lb />Il luy conte ma mort, &amp; pourt'oster de peine,
<lb />Voicy, ce luy dit-il, le vainqueur que i’ameine.
<lb />Hermocrate à ces mots d’aise tout hors de soy,
<lb />Quitte le sacrifice &amp; se tourne vers moy:
<lb />Ie ne perds point de tẽps, &amp; pour punir son crime,
<lb />Du cousteau qui deuoit esgorger la victime
<lb />Ie frappe le Tyran, &amp; luy perce le sein,
<lb />Le voyant à mes pieds, ie poursuis mon dessein,
<lb />Et les armes au poing i'attaque Demochare:
<lb />Luy surpris de ce coup, me nomms ingrat, barbare,
<lb />Il demande secours, il appelle les siens,
<lb />A moy, dit-il, soldats, a moy Messeniens,
<lb />VeneZ, venez vanger vostre allustre Monarque,
<lb />Qu'vn traistre a fais tomber dans les bras de la
<fw><lb />Parque.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est moy dis-je, qui suis ton legitime Roy,
<lb />Seconde Telephonte, ò mon peuple suis moy!
<lb />A ce nom ilse trouble, &amp; chacun me contemple,
<lb />Vn murmure confus se respand dans le Temple.
<lb />Auec moy l’on diroit qu’ils veulent tous mourir,
<lb />Pas vn d’eux toutesfois ne me vient secourir:
<lb />Et ce peuple incertain ne scait ce qui doit faire.
<lb />Demochare tandis qui veut vanger son pere,
<lb />Ardent à ma ruine, auide de mon sang
<lb />Excite ses soldats, &amp; marche au premier rang.
<lb />O Ciel! dis-je aussi-tost, s’il faut que ie succombe,
<lb />Fais que mon ennemy me suiue dans la tombe,
<lb />Et qu’il n’ait pas le bien de viure apres ma mort.
<lb />S'eul i’allois soustenir leur violent effort:
<lb />Mais pour me garantir des coups de la tempeste,
<lb />Voicy des gens armez, &amp; Tyrene a la teste,
<lb />Il vient à monsecours, perce iusqu à l'Autel,
<lb />Luy monstrant le Tyran, frapé d’vn coupmortel,
<lb />Ma voix l’incite encor d’en esteindre larace,
<lb />Du sang des ennemis il fait rougir la place,
<lb />Et dispensant mon bras d’vn combat inesgal.
<lb />Nous laisse seul à seul Riual contre Riual.
<lb />Icy chacun de nous veut montrer sa vaillance,
<lb />Et chacun de son pere entre prend la vengeance.
<lb />Tous deux dans ce duel égallement armez.
<lb />Tous deux égallement de fureur animez,
<lb />Cherchons dans le peril, ou la mort, ou la gloire.
<lb />En fin mon ennemy me cede la victoire:
<fw><lb />- –-------
</fw><lb />Il succombe, &amp; la mort erre dedans ses yeux,
<lb />Lors en luy reprochant son crime odieux,
<lb />Suy, luy dis-je, Hermocrate, allez Tyrãs infames,
<lb />Chercher dans les enfers des Sceptres &amp; des fem<lb />mes,
<lb />Des Royaumes nouueaux, de nouuelles amours,
<lb />Et finissant sa vie auecque ce discours,
<lb />Parmy des flots de sang son ame criminelle
<lb />Du Temple est descenduë en la nuit eternelle,
<lb />Dioebavonso pue Gre pphomro nes oi tes iours finis,
<lb />Et dans ces mesmes lieux ils ont esté punis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vn renom immortel suiura ceste victoire,
<lb />Que mon fils a d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et mon Espoux de gloire
<lb />Nous ne iouïssons plus d’vn bon-heur deceuant.
<lb />Qu'est deuenu Tyrene? est-il encor viuant
<lb />Ou mort dans le combat?
<fw><lb />e-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE,
<lb />TELEPHONTE, TYRENE, MEROPE,
<lb />PHILOCLEE.
<lb />22
<lb />TELERTIONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ensoyez plus en peine,
<lb />Ie l’apperçoyqui vient, approcheZ-vous Tyrene,
<lb />Et venez prendre part à ma felicité.
<lb />Ie ne puis trop loüer vostre fidelité,
<lb />Ie veux que vos vertus reçoiuent leur salaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Ie n’ay fait auj ourd’huy que ce que i’ay deu faire.
<lb />Les sujets en naissant doiuent tout à leurs Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Les Dieux ont exaucé tous nos veux à la fois,
<lb />I'ay vangé par le sang mes freres &amp; mon pere,
<lb />I'ay deliuré ma femme &amp; mon peu ple &amp; ma meré,
<lb />Aux riues de Pamise on verra desormais
<lb />Fleurir la liberté, la Iustice, &amp; la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>