<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Chryséide et Arimand, tragi-comédie</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447294823"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>Chryséide et Arimand, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />A
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE LIBRAIRE
<lb />au Lecteur.
<lb />–-
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MY Lecteur, ceste Tragi-Comedie
<lb />A Aestant tombée entre mes mains, &amp; sor<lb />tant d’vne des bonnes plumes de France,
<lb />comme sa lecture t’en fera foy, I’ay creu
<lb />qu’il estoit de mon deuoir de la mettre en
<lb />lumiere pour t’en faire participant, te sup<lb />pliant de la receuoir d’aussi bon cœur que
<lb />ie te la presente. Adieu.
<fw><lb />Ai.
</fw><fw><lb />Bellimard.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTI
<lb />RS.
<lb />
<fw><lb />Alexandre.
<lb />.1
<lb />Arimand.1 M 7M
<lb />Bellaris. ne n ou o in
<lb />Garde..b o 
<lb />Chryseide.. 
<lb />Clarinde. 1 hob J0
<lb />Roy Gondebaut.
<lb />Confident.b TO El b 
<lb />L’hoste.
<lb />Page du Roy.
<lb />3
<lb />Olympe &amp; Clymene, Gardes.
<lb />Philandre.
<lb />Zophire.
<lb />Sacrificateur.
<lb />----
<lb />2
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA CHRYSEIDE.
<lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Bellimard, Alexandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Bellimard.
<lb />Ompagnon des perils, que i’honore &amp;
<lb />que i'aime
<lb />A l’égal de mes yeux, à l'égal de moy<lb />mesme;
<lb />Ie croirois offencer nostre longue amitié
<lb />Si ie ne te fiois mes secrets qu’à moitié,
<lb />Ie ne suis point de ceux dont le cœur solitaire
<lb />Ne peut rien descouurir cõme il ne peut rien taire,
<lb />Et blasmant les façons des amis d’auiourd’huy
<lb />- ----
<lb /> Co
<lb />Ie verse mes pensers dedans le sein d’autruy:
<lb />Mes amis sçauent tout, &amp; ma franchise ouuerte
<lb />Ne leur sçauroit cacher ny mon gain ny ma perte;
<lb />Mon cœur leur est ouuert pour y voir mes secrets,
<lb />Aussi veux-ie qu’ils soient &amp; prudens &amp; discrets:
<lb />Ainsi ton amitié m’estant si bien cognue
<lb />nele ceun pume dent uren tmocen epiie,
<lb />S’il te plaist toutesfois m'en donner le loisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />C’est me faire sentir vn extreme plaisir,
<lb />Et dans l’occasion que tu m’en feras naistre
<lb />Au peril de mon sang ie te feray cognoistre
<lb />Que ie sers mes amis auecques passion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Te naytamlais donte de ton assecrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Ie pense en auoir plus que tout le monde ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Belimard.
<lb />Aussi croy qu’en cela Bellimard te ressemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />renandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Et c'est aussi pourquoy.
<lb />--–-
<lb />L
<lb />Ie prens la liverit de me seruir de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Apprens-moy seulement l’estat de ton affaire,
<lb />Il n’est rien que pour toy ie ne pense de faire;
<lb />6 puque ennenty quuurcuote ton uessein,
<lb />Ueux-tu que ie luy porte vn poignard dans le sein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Si l’affaire estoit tel qu’il fallut entreprendre
<lb />Quelque chose de grand, toy seul ie voudrois prendre,
<lb />Ton bras me suffiroit, car iamais le malheur
<lb />N’osera se mesler auecque ta valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Encore oblige moy, sers toy de ceste espee,
<lb />Lu sçais à queis exploits elle fut occupee;
<lb />Tu sçais combien de fois à la face de Mars
<lb />Elle m’a fait paroistre au milieu des hazards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Ie ne refuse pas ton bras ny ta vaillance,
<lb />Mais il n’est pas besoin icy de violence;
<lb />Ta conduite &amp; ton œil y feront plus que tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />S’il ne tien qu’à cela nous en viendrons à bout.
<lb />--
<lb />1
<lb />-- ---- -.---------- - --- --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Sçache donc, cher amy, que mon Prince me mande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Sans doute qu’il fera ta fortune plus grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Le Ciel t’en vueille ouyr, mais ie croy que plustost
<lb />Ce qui fait que le Roy me r’appelle si tost
<lb />Est pour quelque entreprise&amp; dãgereuse &amp; prõpte
<lb />Ou possible veut-il que ie luy rende conte
<lb />De mes deportemens en ces troubles passez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Il n’en faut pas douter, i’entens, ce m’est assez;
<lb />Mais ne voudrois tu point que ie t’aceompagnasse
<lb />crains iu quetqut uanger dont te coup te menace,
<lb />Ou si quelque enuieux ialoux de ton bon-heur
<lb />Prés de luy n’auroit point attaqué ton honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Ie sçay bien que plusieurs ont vne ame fort lasche,
<lb />Mais ie n’ay point en Cour d’ennemis que ie sçache,
<lb />Uiuant comme ie fay tout m'ejt inaisjerent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Es tu point embroüillé dans quelque different,
<lb />Auec toy ie suis prest de mourir &amp; de viure.
<lb /><lb />--- -- --------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />T'a franchise me plaist, mais laissemoy pour suiure,
<lb />Le voyge a ssez long ainsi que ie preuois
<lb />M’obligera sans doute à la Cour quelque mois;
<lb />Tu sçais que c’est vn gouffre &amp; sans fonds &amp; sans
<lb />riue,
<lb />Où tousiours de nouueau quelque accident arriue,
<lb />Ou les Dames encor possedent tant d’apas
<lb />Qu'à peine pouuons nous en retirer nos pas;
<lb />Et bien que cette vie en fin soit importune,
<lb />Chacun croit d’y pouuoir auancer sa fortune;
<lb />Et dans ce vain desir beaucoup de Courtisans
<lb />Y perdent leur vieillesse auec leurs ieunes ans:
<lb />C’est pourquoy ie te veux descouurir mes pensées.
<lb />çache donc qu’à l’a fin de ces guerres passées,
<lb />apres auoir suiuy mon Roy dans les dangers
<lb />Où le portoit l’orgueil de quelques estrangers,
<lb />Si bien que ie me trouue à lassaut d’vne place
<lb />Ceinte de tous costeZ de rochers &amp; de glaces,
<lb />Nous fusmes repoussez poin tuprinttirejeis,
<lb />Mais malgré tout cela nous montons toutesfois;
<lb />Vous ne voyons tomber du feste des murailles.
<lb />Que de tristes obiets de sang, de funerailles;
<lb />A la fin en dépit de leurs masles efforts
<lb />Nous remontons encor &amp; restons les plus forts;
<lb />Tout fait ioug, tout fait iour à la fureur des armes
<lb />Les ruisseaux ne sõt plus que desãg &amp; de larmes,
<lb />Parmy tant de frayeurs tout excez est permis
<lb />Pourueu que pour obeiet il ait les ennemis,
<lb />Le soldat aueuglé des appas du pillage
<lb />Prend tout sans regarder ny le sexe ny l’âge;
<lb />En fin ce n'est par tout que carnage, qu’horreurs,
<lb />Que morts, que cris, que coups, que tragiques fu
<lb />reurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />m le coiiuimntuis pumrumuille forcée
<lb />De tant de cruautez ne se vit oppressee,
<lb />Son sang fut plus sanglant que celuy d’lliou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />On ne peut trop punir vne rebellion;
<lb />Au fort que cette ardeur maistrisoit les couaageu
<lb />Et les portoit tousiours à des nouuelles rages;
<lb />It vis quetquie joidats a qui l’amour du gain
<lb />AAuoient pour s’offencer mis le fer à la main,
<lb />I'accours suiuy de peu, ie me faits faire place,
<lb />Ie crie le hola, ie frappe, ie menace,
<lb />Mais leur brutalité de plus en plus eroissant
<lb />Au lieu de m’obeïr me va remenagant;
<lb />Ie leur apprens encor &amp; mon nom &amp; ma charge
<lb />On ne me cognoit point, voila que l’on me charge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />On ne déuroit iamais quoy que tout succombât
<lb />Engager japerfonne enfemctanieceni,
<lb />Sinon que pour le moins elle fust bien suiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Ie fallis de l’apprendre aux despens de ma vie,
<lb />Ils se ieitent sur moy sans respect ny demy,
<lb />Ainsi qu’ils auroient fait sur leur propre ennemy
<lb />Ie ne cognoy personne en ce danger qui m'aide,
<lb />Et voyant que la fuite est mon dernier remede.
<lb />Ie soustiens en fuyant &amp; pare en reculant,
<lb />Croyant que leur assaut en deuiendroit plus lent;
<lb />En fin iugeant à l’œil ma perte ineuit able
<lb />le gaigue le couuert d’vne peteitestable;
<lb />Je leur ferme la porte, à force de pousser
<lb />re jom tons leurs efforts afin de i'enfoncer;
<lb />Cependant de mes geus vne nombreuse suite
<lb />Arriue à mon secours, les bat, les met en fuite<lb />Eschappé du danger que i'auois merité
<lb />B2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour iuste chastiment de ma temerité:
<lb />Ie trouue en cette estable au coin de la muraille
<lb />Vn ieune homme estendu sur vn morceau de paille.
<lb />Sanglant &amp; desolé, ce qui me fit iuger
<lb />Qu'on l’auoit mal traité dans le comman danger
<lb />Le sang qui le baignoit tesmoin de sa disgrace
<lb />Effaçoit bien son teint mais releuoit sa grace:
<lb />On ne verra iamais vn corps si bien formé,
<lb />Nature ne le fit que pour le voir aime;
<lb />L’audace &amp; la douceur partageoient son visage
<lb />Et pas vn d’entre nous n’égalloit son corsage:
<lb />A peine toutesfois l’or d’vn premier coton
<lb />De petit poil naissant luy doroit le menton;
<lb />On n’eust peu sans cõmeitre vn crime irreparable
<lb />Le laisser dans l’estat d’vn sort si de plorable,
<lb />Iugeãt donc qu’il estoit quelque homme de maison,
<lb />Ie me voulus seruir du droit de la saison,
<lb />Le faisaut aussi tost mon prisonnier de guerrre,
<lb />Ie commande à mes gens qu'on le leuast de terre
<lb />Il voulut disputer en vain sa libertè,
<lb />Mais il fallut ceder à la necessité:
<lb />Je les fis desarmer &amp; le mis en mains seures,
<lb />Vn More que i'auois enst soin de ses blesseures
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Il doit estre sans doute homme de qualite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Ie te le veux laisser sur ta fidelité,
<lb />C’est l’vnique depost que iete veux commettre
<lb />Amy, si toutesfois tu me le veux permettre:
<lb />Lit espartezepeiza tuete e uelron
<lb />Que ie m'asseureray de ton affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Tu m’obliges beaucoup en cette confidence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />Bellimard.
<lb />C’est le moins que ie puis donner à ta prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ailenanalar.
<lb />Et vrayment tu verras que mes deportemens
<lb />N'auront point d’autres but que tes cõten temens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Apportes-y les soins d’vne sage conduite,
<lb />Oste luy tous moyens de songer à sa fuite,
<lb />Il faut les accidens de bien loin preuenir:
<lb />Le Roys’il le sçauoit nous en feroit punir,
<lb />Et puis le personnage est vn homme de marque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Ie voudrois, cher amy, que ce fust vn Monarque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />L’affaire en iroit mieux cependant sa façon
<lb />Nous asseure desia d'yne bonne rançon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Mais dy moy, sçais-iu point le lieu de sa naissãce.
<lb />Encor seroit-il bon d’en auoir cognoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Il est de ce pays qu’on dit Segusiens,
<lb />Incognu parmy nous, mais grand parmy les fiens,
<lb />Au reste plein d’efprit, c'est pourquoy prẽsbiẽ garde
<lb />Que par quelque moyen il ne trompe sa garde,
<lb />Tu sçais bien que l’argent a d’estranges ressorts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Laisse-m'en le soucy, i’en respons corps pour corps,
<lb />Et bien comme tu dis que l’argent puisse rompre
<lb />Des liens tous de fer, &amp; des gardes corcompre;
<lb />Ie veux es actions éclairer de si pres
<lb />Qu'il n’aura pas moyen deschapper puis aprés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Qu’il ne trame sur tout au une intelligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Ie descouuriray tout auec ma diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Nous en partagerons te gatn par tu monu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Ie ne Veux rien de toy sinon ton amitié,
<lb />Gaignant l’affection d’vn homme de la sorte
<lb />'est auoir plus vaillant que le Perou n’apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellimard.
<lb />Ie vois donc de ce pas le remettre en ta main
<lb />Car il faut sans delay que ie parte de main.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SDOORMDS
<lb />Arimand, Bellaris
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ton encores veu de semblable desastre
<lb />AA Conceu comme le mient sous vn plus mauuais
<lb />astre,
<lb />E tetastre sanglant qui presidoit alors
<lb />Que l’ame &amp; le malheur animerent mon corps?
<lb />Non, ie erois estre né sous le flambeau suneste
<lb />Qui ne marque qu’horreur, que carnage &amp; quepeste
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LA CHRYSEIDE.
<lb />Ou bien dessous l’aspect d’vn astre tout de fer
<lb />Qui venoit freschement d’éclaireràl'Enfer:
<lb />Amour vit il iamais Amant sous son Empire
<lb />Dont le cœur sust meilleur &amp; dont le sort fust pire
<lb />Non non, tout m'est fatal, mes destins offencez
<lb />Nesont pas sa ouls encor de mes malheurs passe;
<lb />Il faut que leur courroux d’auantage me presse
<lb />Et qu'en fin leur malice entierement m'oppresse:
<lb />Il ne leur suffist paside m’auoir mis au poinct
<lb />Que mon plus grand plaisir est de n’en auoir point,
<lb />Il ne leur suffist pas d’auoir mis en seruage
<lb />Mon esprit, si mon corps n’estoit en esclauage,
<lb />Et ne m'ont rien laißé de libre que laxoix
<lb />Vnique liberté de mille que i’auois:
<lb />N’e verray-ie iamais vostre rage aßouuie
<lb />Destins, si ie ne perds &amp; le sang &amp; la vie:
<lb />Faites donques ouurir la terre sous mes pas,
<lb />Frappezfrappez meurtriers &amp; ne m’espargnezpat
<lb />Aussi bien esloigné de l’object qui m’enflame
<lb />Ie ne suis desormais qu’vn pauure corps sans ame,
<lb />Je ne suis desormais que l’ombre a'vn viuant,
<lb />Qu'vn fantosme qui parle &amp; qu'vn tõbeau mouuãt,
<lb />Que le Ciel desormais couspire mon dommage
<lb />Il ne
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne perdrt rien plus d’Arimant que l’image?
<lb />Il n'a rien plus à soysinon vn peu de iour,
<lb />Car son corps està Mars &amp; son amea l’amour:
<lb />Helas peut-on trouuer vne rigueur semblable,
<lb />Ie vis en innocent &amp; ie souffre en coupable:
<lb />Dieux cruets vous vo idrieZ que chryseide &amp; moy
<lb />Rompions les nœuds communs qui lient nostre foy
<lb />Que nos feux dãs l’oubly de nos cœurs se bannissẽt
<lb />Et que nos volontez en fin se des-vnissent;
<lb />Mais en dépit de vous &amp; de vos cruautez
<lb />l’ado reray tousiours plus que vous ses beautez;
<lb />Ie sçay que vous pouuez m'eslancer vne foudre
<lb />De qui le coup fatal me reduicoit en poudre;
<lb />Vous pouueZ plus encor, mais changer mõ amour
<lb />Non, vous feriez plustost que la nuict fust le iour,
<lb />Et querles elemens d’vne paix mutuelle
<lb />Auiourd’huy missent fin à leur vieille querell'e;
<lb />Car bien que le mal heur en fin nous ait soussmis
<lb />A la mercy du sort &amp; de nos ennemis,
<lb />Que le Ciel &amp; la terre à nos amours s’opposent,
<lb />Et quoy que les destins encore se propo ent,
<lb />Ie souffriray prisons, tortures, fer &amp; feu
<lb />Auant que mon ardeur aceroisse tant soit peu;
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LACIETSEIDE
<lb />I’aime bien qu'en amour vn chacun me resiste,
<lb />Tant plus ie suis choqué dautant plus ie persiste
<lb />Censurer mes desseins ou m'en vouloir blasmer
<lb />Ce n’est que mes desirs d’auantage enflamer,
<lb />Et pourueu que tousiours tes volõteZ soiẽt fermes
<lb />N’aye peur qu'Arimãt change iamais de termes
<lb />Mais ie sens dãs mõ sein les froideurs d’vn glaçõ
<lb />Qui me gelent le cœur de crainte &amp; de soupçon;
<lb />PPourras-tu soustenir tant d’assauts &amp; de fuites
<lb />Et sans ton Arimant rompre tant de poursuites:
<lb />Ah que telle frayeur trouble mon souuenir
<lb />Si it pense au mal-heur qui m'en peut aduenir:
<lb />Mais pourquoy mettre icy Chryseide en balance,
<lb />N'est-ce pas la traiter auec violence?
<lb />Imprude nt que ie suis, est-ce pas l’offencer
<lb />Di: croire que son cœur se peust iamais forcer?
<lb />Ha traistre qu’ay-ie dit! ie dois rougir de honte
<lb />Si defia le remords mon crime ne surmonte,
<lb />Atrimand, quoy douter de sa fidelité,
<lb />Co cou lpable imprudence. e granue lajoiuce,
<lb />El lle qui m’a donné cent marques aßeurées,
<lb />T.les protestations qu'elle m’auoit iurées;
<lb />E lle qui pour me plaire a fasché ses parens,
<lb />Dont les empeschemens nousalloient separans;
<lb />Elle en fin dont l’amour à nulle autre seconde
<lb />Pour suiure ma sortune a quitté tout le monde;
<lb />Non, non cessez soupçons de troubler mon repos
<lb />Vos importunitez viennent mal à propos;
<lb />Re lenca pio qqvannrmafamaj
<lb />Et ietter mon esprit dedans la ialousie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Monsieur voulez-vous point, en fin vous cõsoler,
<lb />A quoy tousiours ainsi les astres quereller,
<lb />Tant de souspirs ietteZ &amp; de plaintes formées;
<lb />uojcnen juurouurir vos blesseures fermées;
<lb />Voꝯ voꝯ alleZ tousiours vous mesme poursuiuãt
<lb />Et m’estonne comment vous estes eucor viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Mon amylaisse moy dedans ma réuerie,
<lb />Ton discours importun accroit ma faschérie;
<lb />Adieu, laisse moy seul, auecques mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Non, Monsieur, oubliez ces matieres de pleurs
<lb />Et permettez vn peu que ie vous entretienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Mon humeur ne sçauroit se ranger à la tienne
<lb />2
<fw><lb />----
<lb />
</fw><lb />C3.
<lb />Tu veux de ses regrets mon ame diuer tir,
<lb />Et c'est à quoy iamais ie ne veux consentir;
<lb />Ainsi nos volonteZ ont tant de difference
<lb />Qu'en vain tomberons nous dans cette conferẽce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Si vous viuez dij menraisons, ny mes veux
<lb />Ne pourtont rien sur vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allinand.
<lb />Et c’est ce que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />est ce que voꝯ voulez, g à is Dieux! &amp; quel genie
<lb />Ainsi plein de fureur vos volonte z manie?
<lb />En cette humeur, Mõsiur, vous estes tout parei,
<lb />Au blesse, qui des mains reiette l'appareil.
<fw><lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ailillialid.
<lb />En l’estat que ie suis aueugle &amp; solitaire.
<lb />Ie ne recognoy point te conseil salutaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie veux bien confesser qu’ne iuste douleur
<lb />A ccompagne tousiour, on fembiabte matneur;
<lb />Se plainare l’est on droit qu’on doit à lanature
<lb />Alors que nos esprits sont mis à la torture;
<lb />Mais quoy que nostre mal soit sans comparaison
<lb />Si faut-iiseserhir des droits dc ia raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />La raison ne feroit qu’empirer ma fortune,
<lb />Son nõ tant seulement me fasche &amp; m’importune?
<lb />Mon mal n’est point de ceux à qui le iugement
<lb />Ou la longueur du temps apporte allegement;
<lb />le le tiens incurable, &amp; quoy que l’on me die
<lb />le nesoanrois guerir de celte matadle,
<lb />C’est pourquoy, cher amy, n’en prẽs plus de soucy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />te vous obeyray, mais non pas en cecy,
<lb />Et deusse-ie mourir, ou gaigner vostre haine
<lb />Ie ne veux point partir sans vous tirer de peine;
<lb />Vous n’estes point encor en fi mauuais estat
<lb />Que si vous se roulie Z on ne tous en osrat,
<lb />Vous este enprison, &amp; bien quelle merueille,
<lb />Ie ous en veux sortir encor que l'on vous veille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Amour m’arreste bien en des liens plus forts
<lb />Que ceux dont quelquesfois on enchaine mõ corps;
<lb />Que Chryseide meure &amp; que ie la suruiue,
<lb />Que libre ie m'egaje &amp; qu’elle soit captiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Et si ie la tirois hors de captiuité
<lb />Vouariez-vous consentir à vostre liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ahisi i’ay le voudrois; mais c’est ton ordinaire
<lb />De me flater tousiours d’vn bien imaginaire;
<lb />Tu me repais tousiours de quelque espoir trõpeur
<lb />Quon roiuthanoun ainsqu ine tapehi,
<lb />Helas ia, bien besoin d’vn plaisir plus solide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Monsieur ie vous promets de sauuer Chrrseide,
<lb />Ie ne vous flate point, vous verreZ aux effets
<lb />Que ie parle bien moins encor que ie ne faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />O Dieux que vos Autels me seroient adorables
<lb />St vous vouliez vn iour m'estre si fauorables!
<lb />Et toycher Bellaris, Mais puis ie donner foy
<lb />A ce que tu me dis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />FieZ-vous en a moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimrnd.
<lb />Estrange changement! fidelle, où tu me portes
<lb />Je sens ressusciter mes esperances mortes;
<lb />Ie sens que mes esprits reprennent leur vigueur
<lb />Et que le Ciel me traite auec moins de rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />On n’a point veu iamais de si sanglant orage
<lb />Qui n’appaisast en fin sa fureur &amp; sa rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Maiscomment pourras-in iai à Aigus ueceuoir
<lb />Dont les yeux surueillans ne cessent de la voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Mõsieur n’ẽ doutez point, i’ay l'ame assezsubtile
<lb />Pour rẽdre tous leurs soins &amp; leur peine inutile,
<lb />Obtenez mon congé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ie ne puis sans soupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Feignez de m’enuoyer querir vostre rançon,
<lb />Le pretexte en est bon, &amp; pour moy ie m’asseure
<lb />Que tenant desormais vostre rançon plus seure,
<lb />On vous fera sans doute vn meilleur traitement.
<lb />Et qu’on vous gardera bien moins estroitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Tu n’eusses sceu songer on meijeur artifice
<lb />Mais que feray-ie amy pour vn sibon office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />L’honneur de vous seruir est tousiours vn loyer
<lb />A tous ceux qui pour vous se veu ent employer;
<lb />Cependant il faudroit haster vn peu l’affaire
<lb />Icy la diligence est du tout necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Vn Garde vient à nous qui semble se fascher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Garde.
<lb />Allons, Messieurs, allons, c’est trop se relascher,
<lb />Vos entretiens trep longs choquent ma patience;
<lb />Vous me ferieZ entrer en quelque defiance;
<lb />Monfieur vous donne vne heure &amp; vous en pre<lb />nez trois,
<lb />Si i'estois que de luy ie Vous en rabatrois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />Chryseide seule.
<lb />La fin icy loin de ces vieilles sans nõbre,
<lb />Qui voudroient separer mon corps d’auec
<lb />mon ombre,
<lb />Ie
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie puis en liberté seule m'entretenir
<lb />3
<lb />Sans que leurs soins fas-heux me puissent retenir;
<lb />Le sortme veut dõner, puis qu’il faut que ie meure
<lb />Pour souspirer ma peine encor vne bõne heure;
<lb />Icy le Ciel touché de mes iustes douleurs
<lb />Me permet de me plaindre &amp; de verserdespleurs,
<lb />Souspire donc mõ cœur, il est temps de se plain tre
<lb />Personne dã ce lieu ne nous sçauroit cõtrain tre;
<lb />Ceux pour qui mes douleurs sembloiẽt s’euanoüir
<lb />Maintenant esloigneZ ne nous sçauroient oüir:
<lb />Et vous mes yeux versez vn deluge de larmes,
<lb />Esteignez dâs vos pleurs &amp; vos feux &amp; võs
<lb />charmes;
<lb />Vostre Arimant n’est plus, vostre Soleil est mort
<lb />Il a desia senty les iniures du sort;
<lb />Celuy qui voꝯ nõmoit les Dieux&amp; ses Monarques
<lb />N'est plus que le suiet de la rigueur des Parques;
<lb />Ah parens inhumains! que vostre cruauté
<lb />A trauaille beaucoup à mon aduersité;
<lb />Si vous eussiez permis sa recherche premiere
<lb />Il ioüiro it encor du fruict de la lumiere;
<lb />Ses yeux ne seroient pas de poussiere couuerts
<lb />Et ie souffrirois moins en mes mal heurs diuers;
<lb />------ -- ---- - - --- ---
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Allez, alleZ tyrans, que pour punir vos crimes
<lb />La terre en ma faueur face ouurir ses abisme,;
<lb />Que l’Enfer complaisant à mes ressentimens
<lb />Inuente pour vous seuls de nouueaux chastimẽs:
<lb />Et toycher Arimand dont les ieunes années
<lb />Trop tost pour mes plaisirs se virent terminées,
<lb />S’il est vray que parmy l’oubly des Trespasse?
<lb />Il te souuienne encor de nos plaisirs passeZ,
<lb />Retourne en ma faueur de ces riues funebres
<lb />Où l’on ne void iamais qu’eternelles tenebres;
<lb />Reuiens, reuiens à moy de ces funestes lieux,
<lb />Que iem acquit teaumoins demes derniers adieux;
<lb />Reuiens, apparoist moy, fantosme desirable
<lb />Tout pasle &amp; tout sanglant tu me seras aimable;
<lb />Mille amoureux baisers nos léures coleront
<lb />Et nos esprits contens ainsi se mesleront:
<lb />Rends ce dernier deuoir à mon ame affligee
<lb />Et voy dans quelle horreur en fin elle est plongée;
<lb />Mais ie te parle en vain de reuenir icy,
<lb />La mort auec le corps fait mourir le soucy;
<lb />L’ombre n’est pas plustost aux Enfers descenduë
<lb />Que la porte aussi tost ne luy soit deffendue;
<lb />Depuis qu'on a perdu la lumiere du iour
<lb />On ne retourne plus de ce fatal seiour:
<lb />C’est moy mon cher espoux, c’est moy qui te dois
<lb /> suiure,
<lb />Aussi bien toy desfait ie ne sçaurois plus viure;
<lb />Ie suis à toy, mon ame, attens-moy seulement,
<lb />Je veux auec ma vie acheuer mon tourment;
<lb />Et quoy qu’en cét estat ie ne me puisse nuire
<lb />Ie sçauray bien trouuer moyen de me détruire;
<lb />Le corps meurt quãl il veut&amp; la rigueur du sort
<lb />Nous donne cent chemins pour aller à la mort;
<lb />Qu'il me tarde desia qu’õbre vaine &amp; plaintiue
<lb />Ie te coure embrasser sur l’infernale riue;
<lb />C’est là que nos esprits conioints à l’aduenir
<lb />Malgré tous les destins se doiuent reünir;
<lb />Et que malgre l’horreur des glaces Cocitiques
<lb />Nous bruslerons tousiours dans nos flammes
<lb />pudiques.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eltrr. rriuant.
<lb />Madame, qu'est-ce cy, vous plaindreZ-vous
<lb />tousiours,
<lb />Sans doute vos regrets acheueront vos iours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />C'est ce que ie desire.
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Et bien quel aduantage
<lb />En rapporterie Zvous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />De plaire dauant ge
<lb />A celuy que tout mort ie desire de voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Ce ne sont pas les droits d’vn amoureux deuoir;
<lb />Croyez-vous en mourãt luy pouuoir salisfaire,
<lb />C’est le plus grãt dépit que voꝯ luy puissiez faire;
<lb />Les morts sõt tousiours morts &amp; n’õt besoin de riẽ
<lb />Et puis s’il vous cherit il aime vostre bien:
<lb />Et qu'est-ce que la mort qu'vn mal incõparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enrylelde.
<lb />Dy ce que tu voudras, c'est vn poinct desirable
<lb />Où commencent nos biens &amp; finissent nos maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarind́e.
<lb />Madame ce poinct là n’est bon qu’aux animaux;
<lb />Ne reclamez iamais cette mortelle foudre,
<lb />Il faut que la raison commence a rom resoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Clarinde tes discours sont bien hors de saison,
<lb />Mon mal n'est point de ceux que guerit la raisõ;
<lb />V . c-
<lb />Rien de bon que la mort icy ne se presente,
<lb />Elle vient quãd on veut, elle est tousiours presẽte;
<lb />Non non, resolument, il faut que ma langueur
<lb />Trouue dans le tombeau la fin de sa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />OsteZ moy cette erreur de vostre fantaisie
<lb />Et desir de mourir est me sreneple ,
<lb />Ilvous faut pour vous mesme auoir plus d’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />O fille sans raison autant que sans piti;
<lb />Retire-toy d’icy conseillere inhumaine
<lb />Si tu n’as éntrepris de t’acquerir ma haine;
<lb />Desormais tes aduis me sont iniurieux
<lb />Et rendent mon esprit d’autant plus furieux:
<lb />Quoy! qu'Arimãt soit mort &amp; que ie viue encore,
<lb />Que mon Soleil esteint, moy qui suis son Aurore,
<lb />Ie puiße de mon sein éclorre quelques fleurs,
<lb />Grands Dieux estouffez moy plustost dedans
<lb />mes pleurs!
<lb />Sçais-tu pas que le nœud qui nos ames assemble
<lb />Nous oblige de viure &amp; de mourir ensemble:
<lb />Le turasmes nous pas par Hymen &amp; lunon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />P ostroyez qu'it soit mort &amp; moy ie croi que nõ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Helas il auoit trop d’amour &amp; de courage
<lb />Pour ne se perdre pas dans ce commun naufrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />druuela ngrana canrjonne te pehi nier,
<lb />Mais qui sçait s’il est mort ou s’il est prisonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Cent fois durãt la nuict il erre dans ma couche,
<lb />Cent fois il m'est aduis que son ombre me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame, tout ce la ce n’est qu’vne illusion,
<lb />Cent fois ie suis tombée en mesme vision;
<lb />Car nos sens assoupis s’’ueillans sur vn songe
<lb />Nous font prendre pour vray, ce qui n’est qu’vn
<lb />mensonge:
<lb />Mais laissons tout cela, ce n’est que vanité
<lb />I’ay bien à vous conter vne autre verité;
<lb />Ie me trompe bien fort en ce que ie contemple.
<lb />Ou i'ay veu Bellaris auiour d’huy dans le Fẽple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />En songe comme moy.
<lb />2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Madame, ie l’ay veu.
<lb />Mes yeux l’õt découuert, ainsi qu’à l’impourueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ainsi tes yeux trompeZ te l’aurõt fait paroistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iarindor
<lb />Ie l’ay veu trop souuent, pour ne le pas cognoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enryicide.
<lb />Et quoy n'as-tu trouué moyen de l’aborder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Trop de monde pour lors nous eust peu regarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Attyt ttayamou mainear m eje ueptapvontettre
<lb />Qu’il me viẽt aduertir de la mort de son maistre,
<lb />Nouueau suiet de pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Ne croyez pas cela,
<lb />Mais qu’est-ce que i’entẽs, ô bons Dieux le voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Et bien, ton maistre est mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Pardonnez-moy, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Non, parle hardiment, ne flate point mon ame,
<lb />Depuis ce coup dernier qui nous a separez
<lb />Mes esprits aux malheurs sõt tousiours prepare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />
<lb />Ie m’estonne comment vous parleZ de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aiyiaide.
<lb />Estonne-tor plustost que ie ne sui pas morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris parlant à Clarinde.
<lb />larinde, qu'est-ce cy, ie ne vois point en fin
<lb />Que nos afflictions puissent auoir de fin;
<lb />Quelle humeur tient Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Vne humeur triste &amp; noire,
<lb />Qui fait que le trespas est sa plus grande gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie luy vay tesmoigner comme mon Maistre vit:
<lb />Vostre tristesse, en fin, Madame, me rauit;
<lb />Mõ maistre n’est pas mort, cro eZ en cette lettre
<lb />Que pour vous la donner il m’a voulu remettre;
<lb />Vousy recognoistrez O feunem,&amp; fon sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Les morts n’écriuent point, tu l’as sait à dessein.
<lb />Bel<lb />Madame, lisez la, sinon ie vous supplie
<lb />PermetteZ que i’ouure &amp; que ie la déplies
<lb />Madame, voyez la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Vostre importunité
<lb />Me fait en fin resoudre à cette vanité:
<lb />Donne, donne-la moy, il faut que ie la voye,
<lb />Ie sçay bien qu’on me flatte en ceste vaine ioye:
<lb />O Dieux il n'est pas mort!mais donneray-ie foy
<lb />A ce que l’on me dit, à ce que i’apperçoy;
<lb />Ces lignes que ie voy sa main les a tracées,
<lb />O bien-heureux papier, que ie te baise encor,
<lb />Tes lettres desormais me sont des lettres d’or;
<lb />Et toy, cher Bellaris, mon Demon tutelaire,
<lb />Ton fidelle seruice est digne de salaire;
<lb />Vnique confident de nos chastes amours,
<lb />Ie te dois desormais le reste de mes iours;
<lb />Poursuy, pour suy fidelle, &amp; croy que la fortune
<lb />Cessera quelque iour de nous estre importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Madame; asseureZ-vous que iamais mes desirs
<lb />Ne viseront ailleurs qu'à vos communs plaisirs.
<lb />1–1
<lb />4
<lb />. -- --
<fw><lb />C
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />30
<lb />Chiyseide.
<lb />Am, tes volonteZ mesont assez cogneuës,
<lb />Llles seront vn iour possible récogneues,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Madame, il seroit bon d’auiser doucement
<lb />A pouuoir moyenner vostre eslargissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />clurinder.
<lb />C’est le but principal où nous deuons pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciryieide.
<lb />Voyons premierement si l’on nous peut entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde apres auoir regardé.
<lb />Nous n’auons pas suiet icy de redouter
<lb />Personn, asseuré nent ne nous peut escouter;
<lb />Etosteuisates feutce sceseunse yees berceaux soli<lb />tatres
<lb />Seront de nos discours les muets secretaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Helas, que ie preuoy dans cette affaire icy
<lb />De grands empeschemens!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />I’en preuoy bien aussi:
<lb />Mais quoy! que voulez-vous quel danger que
<lb />s'appreste
<lb />Ie le veux encourir a Xvesp mut mateste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Nous auons bien de iour vn peu de liberté,
<lb />Mais la nuict tout à fait ce vien nous est oste?
<lb />Toutes fois ie m’auise icy d’vne fenestre
<lb />Qui nostre liberté nous pourroit faire naistre;
<lb />Etit nestpemegruet, &amp; letre quemanict
<lb />On y peut attacher vne corde sans bru.t.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Icy paroist-il bien qu’vn esprit en seruage
<lb />Afin de s’affranchir, s’esueille d’auantagé:
<lb />Non non, cher Bellaris, on ne sçauroit trouuer
<lb />Vn tieu pius a propor usin de nous jauuer;
<lb />Les Dieux premierement la nuict, les precipices
<lb />Couuriront nostre fuite t nous seront propices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Où respond la fenestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Elle respond sur l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chry seide.
<lb />Tant mieux, ie sçauray bien vous pouruoir d’vn
<lb />bateau;
<lb />Mais en telle ẽtreprise il faut que tout s'accorde,
<lb />C’est pourquoy i’ay besoin d'vne échelle de corde:
<lb />Il faut auoir au bord trois bõs cheuaux tous preste
<lb />Qui suinront quelque tẽps nostre bateau de prés.
<lb />Preuons temps.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />S’il se peut, prenons la nuict prochaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />denalios
<lb />Et vos antiquiteZ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ne t’en mets point en peine:
<lb />Depuis que ces vieux corps eusseZ &amp; languissãt
<lb />Resignent au sommeil leurs membres impuissãs,
<lb />A peine entendroient-ils la cheute d’vn tõnerre,
<lb />Et ne sentiroient pas vn tremblement de terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oellalise
<lb />En tout nostre dessein ie ne voy qu’vn defaut,
<lb />C’est que l’argent nous manque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Achete ce qu’il faut,
<lb />Voila deux Diamans, vend-les, &amp; fay en sorte
<lb />Que de ce triste estat ta conduite nous sorte;
<lb />Poss ible que les Dieux irritrZ contre nous
<lb />Dãs nos malheurs passeZ bornerõt leur courroux
<lb />-
<fw><lb />L se ".
<lb />17
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Sans doute l’entreprise est beaucoup dangereuse,
<lb />Mais ie croy que la fin en sera plus heureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Pendant que le plaisir nous engage à parler
<lb />a vonnne reguet dons pas qure nen funeir vtt aller,
<lb />Nos vieilles nous feront oüir quelque reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chiylelde.
<lb />Clarinde attẽs vn peu, l’heure n’est pas si proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Madame, allons-nous-en si le conseil est pris,
<lb />Cur jetouotron tujomble on nous auoit surpris;
<lb />Sur l’heure sans pitie les vieilles ombrageuses
<lb />Ano tenir de court je redrotet pius soigneuses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />A propos, la fenestre, il faudroit bien la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseid.
<lb />Il est vray qu’il fait bon du temps se preualoir;
<lb />Adieucher Bellaris, adieu qu’il te souuienne
<lb />De hazarder prudent ta fortune &amp; la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />La nuict nous aidera pour faire nostre coup,
<lb />Et la Lune manquant nous aidera beaucoup.
<lb />2 in
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />leuy dondebauccondent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy seul.
<lb />Quoy peut aspirer le vulgaire des hõmes?
<lb />I A Puis que nous autres Rois demy-Dieux
<lb />que nous sommes;
<lb />Põpeux, craints, adoreZ, puissans, maiestueux,
<lb />Viucons en nos plaisirs tousiours defectueux;
<lb />Mon fils de Gond baut, à qui tãt de Monarques
<lb />Doiuẽt de leurs grandeurs les orgueilleuses mar<lb />ques;
<lb />Mo, qui puis d’vn clin dœil perdre tout vn pays
<lb />Et ranger sous mes loix mes voisins esbais;
<lb />Morqui seul heritier du ceptre de mon pere
<lb />Ayiousiours comme lu li fortune prospere;
<lb />Biẽ que tout me cõplaise, &amp; sur terre, &amp; sur mer,
<lb />Ie trouue en mon destini ne sçay quoy d’amer;
<lb />V tinqueur ie suis vaicu, celu, qui me surmõte
<lb />Egait bie que ie suis Roy, mais il n'ẽ fait point cõte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne recognoit point le grand tiltre de Roy,
<lb />Tout Prince que ie suis il me donne la loy;
<lb />Et ie souffre au ssi bien sa force tyrannique
<lb />Que si i’estois d’vn sang ignoble &amp; mecanique;
<lb />Il est vrax qu’il me tient dans des liens dorez
<lb />Qui mesme d'vn grãd Dieu déuroiẽt estre adorez
<lb />'est en quoy ce tyran qui n'epargne personne,
<lb />M'a bien voulu traitter en homme de couronne:
<lb />Mon ame est dans les fers d’vne ieuné beauté
<lb />Dont la possession vaut vne Royaute;
<lb />Et quoy que le bõ-heur me suiue à pleines voiles,
<lb />Et me face porter le front iusqu’aux Estoilles;
<lb />Si ses aff ctions, n''gallent mes ardeurs
<lb />Je ne fa point d’estat de toutes mes grandeurs,
<lb />Pourueu que son amour ma passion seconde
<lb />Ie me tiens pour le Ror le plus heureux du mõde;
<lb />Mes plaisirs passerõt tous les plaisirs des Dieux,
<lb />Car apres vn tel bien on ne peut auoir mieux:
<lb />Que tupiter au Clel boiue son Ambroisie:
<lb />Ie renonte aux douceurs dont il se rassasie;
<lb />Ie veux Roy comme luy m’ensurer tous les iours
<lb />Des douceurs, qu’icy bas produiront mes amours:
<lb />Le bon-heur desormais qui comblera ma vie,
<lb />Aux hõmes cõme aux Dieux dõnera de l’enuie;
<lb />Et les Rois mes esgaux: Mais voic, cependant
<lb />Reuenir deuers moy mon sage Confident;
<lb />Il vient fort l'entement, &amp; bien quelle nouuelle?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Sire, i’ay discouru longuement auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deaje,
<lb />Et bien, de mes amours, que m'en rapportes-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Sire, elle a fort long temps vostre feu combatu;
<lb />En fin apres auoir egalé la semonce
<lb />A la necessité, elle m’a fait responce,
<lb />Cale johlmufamu refre commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Voila qui va fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Mais c’est si froidement.
<lb />Que ie croy que son cœur démentira sa bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Ie ne veux pas pourtant adorer vne souche;
<lb />Quos? que i'embrasse vn corps, &amp; que l’esprit ail<lb />leurs
<lb />Cherche loin de mõ lict des entretiens meilleurs?
<lb />LE-
<lb />Non,
<fw><lb />–-
</fw><lb />Non, les Roys comme moy portans le Diadéme
<lb />Ne doiuẽt point aimer qu'autãt que l’õ les aime;
<lb />Ie veux vn cœur entier, ceux de ma qualité
<lb />Ont tousiours plus d’amour que de brutalité:
<lb />Mais qui la peut porter à cette humeur rétiue,
<lb />Quoy, ma condition est-elle si chetiue?
<lb />Suis-ie dans mon destin si digne de pitié
<lb />Que ie ne puisse pas auoir son amitié?
<lb />Non, ie ne cognoy point vne humeur si farouche
<lb />Qui ne tint à faueur les grandeurs de ma couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />le dirois volontiers mon petit sentiment
<lb />a vqne Rratgre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Parle donc hardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Ie m’estonne comment vn Roy de vostresorte,
<lb />Pour vn prisonniere aitvne amour si forte;
<lb />Vous, Sire, qui pourriez auec impunité
<lb />Allier vostre sang à la Diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Pourueu qu’elle relasche en sa rigueur extrême,
<lb />Ie l’estimeray plus qu’vne Deesse mesme:
<fw><lb />–
</fw><lb />Elle pourroit auoir pour pere vn Laboureur
<lb />Que l’on ne verroit point decroistre ma fureur;
<lb />Eust-elle aussi des Dieux dedans son parentage,
<lb />Ie ne l’aimerois pas pour cela dauange;
<lb />Ie ne m’informe pas de sa condition,
<lb />Le bien que ie luy veux vient d’inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Il est vray, que 5it faut atmer vne mortelle,
<lb />Vous ne sçauriez aimer vne chose plus belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Confeße hardiment, que lors que tu la vis
<lb />Tes sentimens sondain se trouuerent rauis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />l’aduouë que iamais, ny mon cœur, ny ma veue
<lb />N’admirerent beauté de tãt d’attraits pourueue;
<lb />Sõport, son frõt, son teint, ses yeux &amp; ses cheueux
<lb />M’arracherent de l’ame aussi tost mille veux;
<lb />Et sans me souuenir des poincts de mon message,
<lb />Ie demeuray long temps admirant son visage;
<lb />I’auoy perdu le soin de luy parler de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Trouuois-tu dãs ses yeux quelque chose de doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Tant de rauissemens, que ie ne croy point, Sire,
<lb />Ou'vn cœur tout de rocher n’ẽ deuint tout de cire:
<lb />Ses regards iustement sont comme des éclairs,
<lb />Qui du sein d’vne nue esclattent dans les ait?
<lb />La Lune a moins d’apas lors que seule hetitiere
<lb />Du Sceptre de son frere, elle luit toute entiere,
<lb />Et moins encor l'Aurore, atorSque touit en pleurs
<lb />Elle verse aux iardins vne moisson de fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Sẽtois-tu point le sang s’eschauffer dãs tes veines?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />confident.
<lb />Ie n'en mentiray point, i’ay souffert mille peines
<lb />A retenir mon cœur qui vous vouloit trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />I’e t’en veux aimer mieux au lieu de t’en hair,
<lb />Tu montres en cela que tu n’es point barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Et qui n’aimeroit pas vne chose si rare,
<lb />Mes yeux dedãs les siens trouuoiẽt mille p’aisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />se pendant ton discours irrite mes desirs,
<lb />Je sens de plus en plus que mon esprit s'efforce
<lb />Fir
<lb />De donner à ma flame vne nouuelle force;
<lb />Ie meurs, d’impatience, &amp; dedans ma langueur
<lb />Ie ne puis plus souffrir vne telle longueur,
<lb />Il faut resolument acheuer l’entreprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Il y faut employer la force &amp; la surprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />La contrainte en amour n’est iamais de saison,
<lb />Ie renx qut ta uouceur l'ameine a la raison;
<lb />Ce moyen defaillant nous recourrons à l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />St l'affaire va mal, la faute en sera vostre;
<lb />Au moins n'aurez-vous pas suiet de m'en blâmer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Ie veux que mes biens-faits l’obligent à m’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Iemt trompe bien fort, ou desia dans son ame.
<lb />Elle sent les ardeurs d’vne secrette flame,
<lb />Et Dieu sçait si cela choque des feux nouueaux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Les gens faits cõme moy n’õt point de corriuaux.
<lb />La qualité de Roy toute grandeur precede,
<lb />Ilfaut que tout noꝯ plaise, ilfaut que tout no' cede
<lb />Autrement nous auons des moyens suffisans
<lb />Pour perdre les desseins de nos contredisans:
<lb />Lors qu'elle se verra la teste couronnée,
<lb />Et d’éclat comme moy, pompeuse enuironnée;
<lb />Que tout luy fera ioug, &amp; que sur les habits
<lb />Luiront les Diamans auecques les Rubis,
<lb />Il faudra que son cœur soit plus froid que la glace,
<lb />Si l’amitié pour moy n'y trouue point de place;
<lb />Vn bien-fait dans mon cœur vit eternellement,
<lb />Croymoy ce coupicy, sers moy fidellement;
<lb />Tu sçais si ton seruice aura sa recompense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Sirciontira sien ,anmoins commelepenje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy rentrant.
<lb />Ie n’attens pas aussi quv'n bon euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident
<lb />Comme le coeur des grands se flate vainement,
<lb />Ils estime que tout n'est fait que pour leur plaire,
<lb />Que pour eux seulement le Soleil nous éclaire;
<lb />Et que le destin mesme, &amp; tous les elemens
<lb />Ne doiuent respirer que leurs contentemens:
<lb />Le Roy croit fermement que l’éclat de sa pompe
<lb />Doit charmer cette fille, &amp; c'est ce qui le tromp;
<lb />Car depuis qu'vn esprit viuement obstiné,
<lb />A l’ameur d’vn premier a son coeur destiné,
<lb />Depuis que cette ar deur a passé dans son ame,
<lb />On ne sçauroit iamais en diuertir la flame
<lb />Il brusle opiniastre, &amp; les plus dous appas
<lb />D’vn Empire ou d’vn Ciel ne le changeroiẽt pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE IREMIERE.
<lb />Chryseide, Bellaris, Clarinde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Eroit-il point en fin, Bellaris à propos
<lb />Que noꝯ prissiõs icyquelque peu de repos
<lb />Vrayemẽt, ie n'en puis plus, mes forces
<lb />rhinees,
<lb />Ne sçauroient plus fourniràsi grandes iournées;
<lb />Passons parmy ces fleurs le reste de la nuict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Madame, allons plus loin, ie voy du feu qui luit,
<lb />Nous y pourrons trouuer quelque bõne retraite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Non, ie ne pourrois faire vne si longue traite:
<lb />Madame, arrestõs-nous, le Narcisse &amp; le Thin
<lb />Nous seruiront de lictiusqu a demain matin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />O Dieux! nous acheuons icy nostre voyage,
<lb />Madame, preneZ coeur nous sommes au riuage;
<lb />Apres tant de detours nous arriuons en fin
<lb />Au port, où nos erreurs trouueront quelque fin;
<lb />Icy, Roy Gondebaut, ta rage imperieuse
<lb />Ne sçauroit desormais nous estre iniurieuse;
<lb />Nous sommes hors de peur, nous deuons arriuer
<lb />Où mõ Maistre eschappe nous doit venir trouuer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide
<lb />Eschappé, cher amy, ce mot m'est bien sensible,
<lb />Son eslargissement, seroit-il bien poßible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Demain, des que l’Aurore enson habit d'Esté
<lb />Fera voir dans le Ciel sa confuse clarté,
<lb />I'iray luy raconter nos fortunes passees,
<lb />Et comme dans ce lieu ie vous auray laissees;
<lb />Il verra vostre lettre, &amp; puis apres cela
<lb />Nous trouuerons mo, en de le tirer de là:
<lb />Cependant vous deueZ en ce lieu nous attendre,
<lb />N’arez peur que le Roy nousy vienne reprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Hastons donques le pas, auançons-nous vn peu,
<lb />Quel chemin prendrons-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Allons droit à ce feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Debout Clarinde, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n’enpues peus.
<lb />-larinide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’importe.
<lb />Bellaris.
<lb />Vois-tu pas le logis; nous sommes à la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Tlont, qui prarpeta.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Nostre eaistre, ouurez-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lhoste.
<lb />Ie n’ouure point fi tard, adieu, retirez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />De grace, obligez-nous, nous payerõs au double.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Nous n’auons rien de cuit, &amp; si le vin est trouble.
<lb />Bellaris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Donnez-nous seulement pour nous pouuoir cou<lb />urir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Et vien O tiijiuonsieur, ie m'en vay vous ou<lb />urir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Escoute, Bellaris, ie seraybienuecent,
<lb />Si Clarinde à cesoir n’est maigrement receue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Vous pourriez bien auoir vostre par de la faim,
<lb />Dieu vueille seulem ent que nous ayons du pain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Arimand, Dehlaris.
<fw><lb />Arimand attendant Bellaris.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rands Dieux que de douleurs accompa<lb />gnent ma vie!
<lb />De combien de langueurs est-elle poursuiuie;
<lb />Captif, abandonné, ie meurs cent fois le iour,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dedans l’impatience où me tient mon amour,
<lb />Toute faueur du Ciel est de moy retirée,
<lb />La moitié dé moy-mesme est de moy separee;
<lb />Ce corps qui ne pourroit autrement tant durer,
<lb />Semble fait immortel pour tousiours endurer:
<lb />En fin ie ne suu plus qu'vn reste deplorable,
<lb />D’vn pauure Amãt perdu, défait, &amp; miserable:
<lb />O vous petits oiseaux qui tousiours amoureux,
<lb />Viuez en liberté, que vous estes heureux,
<lb />Vous dressez vostre vol la part où bon vous sẽble,
<lb />Vous chãtez vos amours &amp; vous veillez ensẽble;
<lb />Tantost vous vous ioüeZ dessus les arbrißeaux,
<lb />Tontost dedans les bois, tantost sur les ruisseaux;
<lb />Las! petits animaux innocens &amp; fidelles,
<lb />Que n’ay-ie cõme vous du plumage &amp; des aisles,
<lb />Que n’ay-ie comme vous le corps en liberté,
<lb />Car ie veux que l’esprit soit tousiours arreté:
<lb />Ie prendrois aussi tost mon vol vers Chryseide,
<lb />Amour parmy les airs me seruiroit de guide,
<lb />I’irouencor vn coupidolatrer ses yeurt
<lb />Dont les moindres regards pourroient charmer
<lb />les Dieux;
<lb />Amour encor vn coup me permettroit de boire
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mille rauissemens dessus son sein d’uore;
<lb />Mais las! ie me repais d’vn faux allegement
<lb />Tandu que la douleur m’oste le iugement;
<lb />Il est vray que s’il faut donner creance aux songes
<lb />Ie dois biẽ esperer des fruicts de leurs mensonges;
<lb />Sans cesse, il m’est aduis, que Chryseide &amp; moy
<lb />N’auons plus que l’Amour à nous faire la loy,
<lb />Que tous deux affranchis des mains qui nous re<lb />tiennent,
<lb />De nos malheurs passez nos esprits s’entretienẽt
<lb />Et que mesme desia nos parens enuers nous,
<lb />De tyrans qu’ils estoient sont deuenus plus doux
<lb />Helas! il paroist bien que mon esprit peu sage
<lb />Se flate en la douceur d’vn si foible presage;
<lb />Malheureux que ie suis, &amp; trompé tout a fait
<lb />Tout mon bien est en songe &amp; mon mal en effet!
<lb />Et toy, cher Bellaris, mon ficelle ministre,
<lb />Helas! ie crains pour toy quelque accidẽt sinistre;
<lb />Ah! depuis ton depart la Lune a fait son tour,
<lb />Tu n’es pas toutesfois encore de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris arriue.
<lb />Si suis bien, grace aux Dieux, puis que nostreen
<lb />treprise
<lb />TIebrtosement s Aebene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />O Dieux: quelle surprise,
<lb />Amy, te voila donc, &amp; ie te croyois mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Moy mort, vrayment, Monsieur, vous vous
<lb />trompeZ bien fort,
<lb />De uormis setong itinpsien eus iamass enmie,
<lb />Ce n'est pas comme vous, qui n’aimez pas la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ay-ie quelque sujet, amy de la cherir,
<lb />Puis que cent fois le iour on me verroit mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n cinurlar
<lb />Laissons, s’il est besoin, ce funeste langage,
<lb />**e partons pius de mort, parlons de mon voyagé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimatd.
<lb />Dy moy quãd tu voudras l’arrest de mõ trespas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dellaris.
<lb />L’affaire va biẽ mieux que vous ne croyez pas,
<lb />Vous le pouueZ iuger seulenttnt u ma mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Non non, ce mot sans plus presage ma ruine,
<lb />Tu me veux déguiser, mais c'est peu finement
<lb />Les mortelles horrtursa in triste catnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Vous penetreZ fort mal dans les choses futures,
<lb />Si vous prenez tousiours de semblables augures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Tandis que sans pitié tu me tiens en suspens;
<lb />Je sens dedans mon sein glisser mille serpens;
<lb />C’est tenir trop long temps ma patience en bride,
<lb />Apprens moy franchemẽt l’estat de Chryseide.
<lb />L’as-tu veuë, dy moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Ononfiemi puu-fatureus plaist
<lb />Ie vous raconteray l’affaire comme el le est;
<lb />L’hõme ne doit iamais, quoy que lemalheur face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />N'entretiẽsmõ esprit, d’vn lõg diseours, degrace,
<lb />Renuoyons le discours en vn autre saison,
<lb />Et me dis en vn mot, est-elle hors de prison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doldris.
<lb />Monsieur, asseurémẽt, n'en soyez plus en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ne me trompes-tu point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />La chose est si certaine,
<lb />Qu'it ne tienara qu'a vous de luyparler de main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Montre moy quelque lettre écrite de sa main,
<lb />Autrement ie croirois qu’en cette tromperie
<lb />Tu ne desires rien qu’accroistre ma furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Tenez, voila dequoy satisfaire à vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />O Dieux! ie recognoy l’or de ses blonds cheueux,
<lb />C’est elle sans faillir, ie n’en suisplus en doute,
<lb />I'en suis trop éclarcy, ce seroit ne voir goutte,
<lb />Que d’en douter encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dellalis.
<lb />CroyeZ que pour le moins,
<lb />Outre ces veritez mes yeux en sont tesmoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ces lettres que ie voy, sa main les a formées;
<lb />Ie recognoy ses traicts &amp; ses chiffre: j'erm'es:
<lb />O lignes toutes d’or,ô papier bien heureux
<lb />Reçoy sans t’offencer mes baisers amoureux;
<lb />Puis que tu me faits voir les traçes de sa plume,
<lb />Tu m’es beaucoup plus cher que n’est vn grand
<lb />volume;
<lb />Que ie te baise encor, possible qu'à dessein
<lb />Elle t’a fait toucher ses leures &amp; son sein:
<lb />Maintenant ie respire, &amp; mes douleurs passees;
<lb />Sont de mon triste esprit tout à faict effacíes;
<lb />Mais toy fidelle amy, mon vnique support,
<lb />En qui tous mes malheurs ont rencõtre leur port,
<lb />Puis que ta diligence est cause de mon aise,
<lb />Il faut que ie t’embrasse, il faut que ie te baise;
<lb />Ma Chrseide &amp; moy te sommes desormais
<lb />Tenus de tous les biens que nous aurons iamais:
<lb />Par toy nous respirons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deharis.
<lb />C’est que le Ciel vous ayme,
<lb />La gloire en est auxDieux &amp; nõpas à moy même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />A bien recompenser ta grande lorauts
<lb />Amy ce seroit peu que d’vne Royauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie n’ay iamais rien fait tant à vostre auantage
<lb />Que ie ne veuille encor en faire dauantage,
<lb />Nous n'auons acheué l’affaire qu'à dem;
<lb />lijantjonger avon,.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Helas' mon grand amy,
<lb />Ce sont i les nœuds &amp; les chaines communes
<lb />De nos contentemens &amp; de nos infortunés;
<lb />retcy le coup fatal qui terminera tout,
<lb />Voyons si nous pourrons en venir bien à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dellaris.
<lb />Vous traite-tontousiousauec de linsolence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Non pas tant, mais tousiours auecques noncha<lb />lence;
<lb />Le Capitaine en moy s’asseure tellement,
<lb />Qu’il ne me donne plus qu'vn soldat seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie sçauray luy tetter auxyeux de la poussiere,
<lb />Par vne inuention qui n’est pas trop grossiere,
<lb />Et qui reussira sous la faueur des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Tu n'es tousiours pour moy que trop ingenieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris,
<lb />Il fautauoir encor conge du Capitaine,
<lb />Pour me laißser sortir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Arimand.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />se seroit perdre peine,
<lb />Il ne le fera point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Monsieur, pardonnez-moy,
<lb />Dõnez-vous patiẽce &amp; vous sçaurez pourquoy,
<lb />Disons que c’est afin d’aller querir la somme
<lb />Qu’il fait pour la rançon, ie sçay l’humeur de
<lb />l’homme;
<lb />Il aime trop l’argent pour ne le vruloir pas,
<lb />Ce metal corrompt tout aurcques ses appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Soit, comme tu le veux, ie suis prest à tout faire,
<lb />Mais conduits sagement cette derniere affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Aussi tost que i’auray licence de partir,
<lb />Il faut vous deguiser, &amp; pour vous trauestir,
<lb />Vous prendez mes habits, &amp; vestu de la sorte
<lb />L’on ne manquera point de vous ouurir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Mais que deuiendras-tu, ne me le dis-tu point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie suis bien empesché de resoudre ce poinct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Quoy! que pour m’affrãchir tu sois en seruitude
<lb />O crime incomparable!̂ lâche ingratitude,
<lb />Tu m'estimerois bien barbare &amp; sans pitié,
<lb />Indigne du nom d’homme &amp; de ton amitié,
<lb />Apres auoir pour moy souffert dix mille peines
<lb />Que ie te laisse encore heritier de mes chaines:
<lb />Non nõ, tu me pourrois presser tout auiourd’hu<lb />Qui n'aime pas soy-mesme il n'aime pas autru
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris,
<lb />Monsieur, faisons cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Nullement, ie le iure
<lb />Par tous les Dieux ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dellalis.
<lb />Et ie vous en coniure
<lb />Par celle qui mourra si vous ne l'allez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Faudra-il que l’Amour ait sur moy le pouuoir
<lb />De me faire commettre vne action si lâche,
<lb />O tropfidelle amy, que ta bonté me fâche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />C’est vn faire le faut, dedans l’aduersité
<lb />out doit ceder dux toix de la nettpolre</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Dieux! que mon ame icy souffre de violence,
<lb />L’amour &amp; le deuoir me tiennent en balance,
<lb />Si ie m’en vay sans luy c'est vne làcheté,
<lb />Si ie demeure aussi, c’est vne cruauté;
<lb />Amour, pitié, deuoir, Bellaris, ma Maistresse
<lb />Voyez vn peu comment vostre respect me presse;
<lb />Mais pourquoy si long tẽps souffrir vn tel effort
<lb />Puis qu’il faut que le foible en fin cede au plꝯ fort
<lb />L’amour en ce combat sera tousiours plus forte,
<lb />Cher amy, s’en est fait, Chryseide l’emporte
<lb />Tar depi Deltaris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous estes resolu.
<lb />Bellaris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ie le suis, puis qu’Amour &amp; toy l’auez voulu.
<lb />I’espere que les Dieux, s’ils n’õt vn cœur de cuiure
<lb />Te permettront apres, cher amy, de me suiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Pourueu que ma prison vous mette en libert
<lb />Les Dieux façent de moy apres leur volonté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE Q
<lb />VATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Roy, Tage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Amour a sur nos sens vne grande
<lb />- puissance,
<lb />I’apprehende desia son abord, sapresence,
<lb />Et mon sang tout trouble par vn fremissement,
<lb />Me faict craindre l’excez d’vn doux rauissemẽt;
<lb />oruffeir est etit pas asfeurement mortelle,
<lb />Voicy le Messager: Et bien Page, vient elle;
<lb />Tu te troubles, respons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nenny, Sire.
<lb />Page.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Page.
<lb />L’on ne la trouue point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Te moques-tu de moy?
<lb />Vrayement ie suis d’auis d’yaller en personne,
<lb />Tandis que mes valets porteront ma Couronne;
<lb />Chose estrange, les Rors, qui sont si bien suiuis,
<lb />Sont ceux qui biẽ souuẽt sont les plus mal seruis;
<lb />Qu'on la cherene par tout, est -elle si cachee
<lb />Par tout nostre Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Dieux! que sera-cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Page.
<lb />Vrayment, toute la Cour en est en grand soucy;
<lb />Et les Dames sur tout en sont fort offencees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Elle est en quelque part, où ses douces pensees
<lb />Luy seruent d’entretien, elle ayme le repos,
<lb />Cependant cette humeur luy vient mal à propos;
<lb />Il ne faut pas penser qu'elle s'en soit allée,
<lb />Elle est dans le iardin le long de quelque allee,
<lb />Ou dans vn cabinet, où le chant des oiseaux
<lb />Se mesle doucement au murmure des eaux:
<lb />Ie croy qu’elle a tousiours aimé la solitude,
<lb />Cependantie seray dedans l’inquietude,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iusqu’à tant que ie sois entierement instruit
<lb />Si cette perte est vraye, ou si c’est vn faux bruit;
<lb />Soldats allez-y voir, faites qu’on me l’amene,
<lb />Sinon, saisissez-vous d’Olympe &amp; de Climene;
<lb />Ie sens dedans mon sein la froideur d’vn glaçon,
<lb />Qui me gele le cœur de crainte &amp; de soupçon;
<lb />Ie crains que tout cecy ne soit vn artifice,
<lb />Et qu’on ne m’ait rendu quelque mauuais office;
<lb />Mais quiconque seroit surpris dans ce defaut
<lb />Pourroit bien exposer sa teste à l’echaffaut;
<lb />Ou il faudroit qu’il fust biẽ loing de mõ Empire,
<lb />Pour se mettre à couuert des foudres de mon ire?
<lb />Ie le ferois mourir sans me mouuoir d’vn lieu,
<lb />Et fust il contre moy soutenu par vn Dieu;
<lb />Ce n’est pas peu de cas, que de vouloir déplaire
<lb />A ceux qui peuuent tout où le Soleil éclaire;
<lb />Lescoleres des Roys surpassent le commun,
<lb />Ils perdent aussi tost dix mille hommes cõme vn:
<lb />Mais ie voy là mes gens, est-elle retrouuee?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climene &amp; Olimpe.
<lb />Sire pardonneZ-nous, helas! on la sauuce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROy
<lb />Comment, on la sauuee, helaslen quelle horreur
<lb />En fin suis-ie reduit, vieilles que ma fureur,
<lb />Vous coustera bien cher, Chryseide est perduë,
<lb />C’est vous races d'Enfer qui l’auez donc vendue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climene.
<lb />Hé Sire nous dormions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy,
<lb />Ie vous feray sçauoir
<lb />Si c'est icy le foin qu'it vous fauoit auoir,
<lb />Soldats lieZ les moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Olimpe &amp; Climene
<lb />Sire, Misericorde,
<lb />ENN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />P ostreparhon, pendan bonra vne toruc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Olympe.
<lb />Helas! Climene &amp; moysommes à vos genoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climeme.
<lb />Grand Roy, clemẽt etiuste, ayeZ pitiez de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Point, ostez-les de là, la douleur qui me tue
<lb />Offence en mesme temps ma constance abbatue,
<lb />Ie ne suis plus à moy ie suis entierement,
<lb />A la rage, au dépit, &amp; à l’aueuglement:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Neptune en temps d'Hyuer n’eust iamais tant
<lb />d’orages
<lb />Que moy de desespoirs, de fareurs &amp; de rages,
<lb />Mes espris agiteZ reßemblent à ces flots
<lb />Qui choquent les rochers qui les tiennent enclos
<lb />Ou bien cet pins batius d’eternelles tempestes,
<lb />Qui portẽt iusqu’au Ciel leurs orgeuilleuses testes
<lb />Vn Roy fait comme moy, souffrir cét atientat,
<lb />Non, ie perdray plustost la Courõne&amp; l’Estat;
<lb />C’est trop, c’est trop, mon cœur en sa langueur se
<lb />flate
<lb />Chryseide est perdue, il est temps que i’e late;
<lb />Indigne desormais a’oser leuer le front,
<lb />Si sans ressentiment ie souffre vn tel astront;
<lb />Ie m'en vœux prendre aux Dieux, c’est là que
<lb />mes coleres,
<lb />omme sujets plus hauts, seront d'autant plus
<lb />claires,
<lb />Ie ne suis pas moins qu'eux, Monarque souue<lb />rain,
<lb />Tous mes commandemens s’écriuent en airain;
<lb />I’ay puissance comme eux sur le destin des hom<lb />mes;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils sont Dieux seulemẽt dãs l'erreur où noꝯ sõmes
<lb />Le vulguaire les craint, lors qu'vn peu de vapeur,
<lb />De tonnerres, d’éclairs &amp; des vents luy fait peur;
<lb />Toy, le plus grãd de tous qui faits trẽbler la terre,
<lb />Mais que ie ne crains point nõplus que tõ tõnerre
<lb />Mes amoureux desseins par to, sont trauerseZ
<lb />Et par moy tes Autels sont aussi renuerseZ.
<lb />Ie veux que desormais du leuer del’Aurore
<lb />Iusques à l’Occident, tout le monde m’adore;
<lb />Les peuples detrompez plus que toy m'aimeront,
<lb />Et mes Autels de vœux, &amp; d’encens fumeront;
<lb />Et puis que ton orgueil a choque ma puissance,
<lb />Ie ne te rendray plus ma libre obesssance;
<lb />Ie veux auecques toy marcher d’vn pied pareil,
<lb />Et mouuoir à mon tour la Lune &amp; le Soleil;
<lb />Puis que tu ne faits rien qui ne soit pour me nuire
<lb />Ie veux de mon costé demesme te destruire;
<lb />Ainsi nostre pouuoir s’entre-balancera,
<lb />Et ma colere ainsi ses foudres lancera;
<lb />Mais autant vaudroit-il quereller vn tronc
<lb />d’arbre
<lb />Que ce Dieu sans pouuoir, fait de fonte &amp; de
<lb />marbre;
<lb />Il faut que ma fureur tourne ses coups ailleurs
<lb />Afin de me soüiller sur des sujets meilleurs:
<lb />Que ie me tiens heureux pourueu que l’on me die
<lb />Le detestable autheur de ceste perfidie;
<lb />Que ne puis-ie tenir cette ingrate beauté,
<lb />Et les lâches autheurs de la déloyauté:
<lb />Mais ne pourray-ie pas d’vne chaude poursuite,
<lb />Les arrester encore au milieu de leur fuite.
<lb />Ie m'en vais enuoyer tant de coureurs apres
<lb />Qu’ils n’eschapperont pas, fußent-ils loin ou pris
<lb />Ie commettray par tout des gẽs sur leurs passages
<lb />Qui sous leurs feints habits cogn oistront leurs vi
<lb />sages.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />La fin, grace aux Dieux, affranchy main
<lb />Atenant,
<lb />De mille empeschemens qui m’alloient retenant,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Arimand, Chryseide, Clarinde, Bellaris
<lb />Arimand hors de prison.
<lb />Ie puis en liberté donner iour à ma flame
<lb />Et ioindre ma fortune à celle de Madame;
<lb />Ie me voy sur le poinct d’estre le plus heureux,
<lb />Et le moins enuié de tous les amoureux:
<lb />Voicy le rendé-vous où m’attend ma Maistresse,
<lb />Voicy le Paradis ou loge ma Deéße;
<lb />Vrayement, petit logis, vante toy desormais
<lb />D’auoir plus de beauté que tu n’en eus iamais,
<lb />Fait de terre &amp; de bois &amp; tout couuert de chaume
<lb />Tu vaux mieux qu'vn Palais, tu vaux mieux
<lb />qu'vn Royaume;
<lb />Et sans te point flater, tu vaux mieux que les
<lb />Cieux,
<lb />Puis que dans ton enclos tu loges ses beaux yeux,
<lb />Les Cieux n'ont qu'vn Soleil qui fait qu’on les
<lb />adore,
<lb />Mais toy tu en as deux, &amp; plus puißans encore;
<lb />Amour, frappons tous deux, Mais pourquoy l’es<lb />ueiller,
<lb />impruuem que tejuis uujsons-la sommeiller;
<lb />l’ay grãd peur toutesfois, quoy que ie luy déplaise
<lb />Qu'il faudra qu’en cecy ie trouble vn peu son aise,
<lb />Il faut que le respect cede en fin à l’amour,
<lb />Außi bien le Soleil est dasia de retour,
<lb />Et desia les oiseaux commencent leur musique,
<lb />Escnauffez comme moy, de l'ardeur qui les pique.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui frappe.
<lb />Chryseide.
<lb />Il frappe à
<lb />la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Bellaris.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chry lelde.
<lb />Amy ie suis à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />2
<lb />O Dieux! voila sa voix, ie suis tout hors de moy;
<lb />Mes yeux pourrez-vous bien souffrir tant de
<lb />lumiere,
<lb />La voicy, ie i’entens, elle vient la premiere:
<lb />Boniour, bon iour; Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chiyieide.
<lb />Aht mon cher Arimand,
<lb />Doux sujet des soucis qui me vont consommant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Censole toy mon cœur, nos fortunes paßées
<lb />Ne doiuent plus troubler maintenãt nos pensees,
<lb />Rien ne doit desormais aigrir ton souuenir,
<lb />Nous viurons plus contens possible à l’auenir;
<lb />Apres vn ocean de larmes respanduës,
<lb />Tu vois nos liberteZ nous estre enfin rendues;
<lb />Voicy le iour fatal si long temps attendu,
<lb />Où nous recouurerons nostre bon-heur perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ha!que le port est doux, qui vient lors que l’orage
<lb />Aux pauures Matelots estonne le courage,
<lb />Qui les prend doucement, lors qu’vn funesté écueil
<lb />Aleurs vaißeaux froisseZ va creuser vn cercueil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Au fort que le destin insensible à nos plaintes,
<lb />Preparoit vn cercueil à nos flames contraintes,
<lb />Et que les Dieux lançoient, contre nous animeZ,
<lb />Les traits de leur courroux les plus enuenimez:
<lb />C est lors que nos amours pl'fortes &amp; plus calmes
<lb />Produisent en nos cœurs des mirthes &amp; des
<lb />palmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Dieu vueille, cher amy, que ce bon-heur icy
<lb />Par de nouueaux malheurs ne soit iamais noiro;
<lb />Ainsi le Ciel tousiours auctorise ta flame,
<lb />Toy qui ne m’as iamais bannie de ton ame,
<lb />Pour tragique accident qui me soit aduenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Mon cœur, c’est bien plustost moy qui te suis tenu,
<lb />C’est pour moy que tu as tant de peines souffertes,
<lb />Et pour moy dedaigné tant de grandeurs offertes
<lb />Pour moy tu n’as point fait estat de l’amitié
<lb />D’vn Roy qui te donnoit sa Couronne à moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide
<lb />Amy, quand la fortune, ainsi qu’elle se ioue,
<lb />Ignoble t’eust fait naistre au milieu de la boue;
<lb />Sçach que ie mourray dans cette sage erreur
<lb />Depreferer ton sort, au sort d’vn Empereur;
<lb />I’aime mieux qu’Arimand me tienne pour sa
<lb />Reyne,
<lb />Que si i’estois d’vn Dieu maistreße souueraine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allillalid
<lb />Que n’ay-ie le moyen de te faire bien voir
<lb />omment ce pauure cœur est deßous ton pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ne parle plus ainfi, mon amour s’en offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Iamais, puis que c’est toy qui m’en faits la deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Racontemoy plustost comme tu t’é sauué,
<lb />Tourquoy n'estauec toy Deilaris arriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ah! qu’en cela les Dieux, font voir que leur cou<lb />stume
<lb />Est de mesler la ioye auec de l’amertume;
<lb />ru douonneut tamα vn piaisit jans douleurs,
<lb />De peur qu'vn bien entier ne soit semblable aux
<lb />leurs.
<lb />Chryseide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie sens desia mon cœur se conuertir en glace,
<lb />En quel estat est il, apprens le moy de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Nos maux n’auront iamais d’entiere guerison,
<lb />Le fidelle qu’il est, est encore en prison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />O Dieux! il est perdu, ce Capitaine auare,
<lb />Pousse des mouuemens de son humeur barbare,
<lb />Au profond d’vn cachot tousiours le gardera,
<lb />Ou durant sa fureur il le poignardera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />De deux maux opposez il faut choisir le moindre
<lb />I’espere toutesfois qu’il nous viendra reioindre,
<lb />Et que cet homme émeu de sa fidelité,
<lb />Aura plus de pitié que de brutalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />V oicy venir Ciarinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Le pauure prisonnier.
<lb />A propos aime-t'elle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Leur alliance est telle,
<lb />Qu’il l’appelle son ame, elle son cher Amant.
<lb />Clarinde prenat Arimad pour Bellaris.
<lb />Vous venez bien matin, ô Dieux! c’est Arimand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ie vous ay donc surprise encor dans la paresse,
<lb />C’est à mon habit seul que vous faites caresse,
<lb />v ousvatme Nptas quesoysatttsla tertle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Mon coeur je trouue epris de sa fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Mais i'ẽtreuoyquelqu'vn au trauers de la fueille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Est-ce point Bellaris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />La fortune le vueille.
<lb />Cla</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Voicy donc vn effect de quelque enchantement,
<lb />C’est l'uy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand embrassant Bellaris.
<lb />Tu rends parfait tout mon contentement;
<lb />Mais quelle inucution fesuoittt &amp; feptompte
<lb />Ta peu mettre dehors?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciarinde.
<lb />He, faits nous-en le conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ainsi les Dieux amis, m’ont voulu secourir,
<lb />Au reste, il fait mauuais longuement discourir;
<lb />djantatraprestnjunger anetqnie,
<lb />Autrement nous aurons sur les bras vne suite
<lb />De soldats animez, qui nous mal-traitteront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Iusques à quand, helas! les Dieux s’irriteront;
<lb />A peine auons-nous eu du malheur cognoissance,
<lb />Que nos biens aussi tost meurent en leur naissance
<lb />Le destin m'a fait voir tes beaux yeux à dessein
<lb />De plus cruellement m’arracher de ton sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Les plaintes &amp; les pleurs sõt de trop foibles arme?
<lb />Lafortune &amp; les Dieux semoquent de nos larmes
<lb />Mais puis que leur rigueur nous contraintde
<lb />partir,
<lb />Amy, sans murmurer, il y faut consentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Consentir, mon amour, &amp; crois-tuque mon ame
<lb />O cintiiane u famau pomerque vc ec auti ma slâme
<lb />Ha, vrayemẽt mon amour seroit biẽ mal appru;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Sans doute ie préuoy que nous serons repris;
<lb />Voulez-vous que nos maux retournent à leur
<lb />sources
<lb />Pour reprẽdre le train de leurs premieres courses,
<lb />Sçachez que les Preuosts ne sont pas bin d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ivom n'auons point besoin de longueurs en cecy;
<lb />Mon coeur il faut aller, il est temps que tu partes,
<lb />Pour vaincre il faut cõuattre icy cõme les Parthes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Grand Dieux! que de contrainte en ce poinctie
<lb />ressens,
<lb />Que nos biẽ sont legers &amp; nos maux sont pesans,
<lb />Faut-il que si soudain Arimand l'abandonne.
<lb />–uœ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Il le faut bien vouloir puis que le Ciel l’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Impitoyable arrest de la necessité,
<lb />E. .... ends contraire à ma felicité:
<lb />Adieu donc mon soucy, nous allons à Vienne.
<fw><lb />32
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Aaieu mon cher espoux, sur tout qu'il te souuiẽne
<lb />De tousiours esperer, &amp; de m’aimer tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Croy que mon amitié terminera mes iours,
<lb />Et qu’elle seruira d’exemple aux plus fidelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eniylaides.
<lb />Mon cœur fay moy souuẽt sçauoir de tes nouelles,
<lb />Si tu tardes beaucoup tu me fenas mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Nous ne manquerons pas à te bien secourir,
<lb />Adieu pauure Clarinde, aime bien ta maistreßse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Monsieur, Dieu vous conduise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Adieu, l’heure nous presse.
<fw><lb />i
</fw><fw><lb />JE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Adieu tout mon espoir, encore vn coup, Adieu,
<lb />Et croy que mon esprit ne bouge de ce lieu;
<lb />Ainsi malgre l’aigreur de cette departie
<lb />Ie te laiße de moy la meilleure partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Adieu, cher Bellaris, mon vnique recours,
<lb />1enos man-tommuus impiorens ton secours,
<lb />Helas! tu vois comment ie suis persecutée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />La malice du sort contre nous irritée,
<lb />Arimant
<lb />&amp; Bellaris
<lb />s’en vont.
<lb />Vn iour acheuera de nous faire endurer,
<lb />Nos malheurs sont trop grands pour longue<lb />ment durer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />larinde.
<lb />Ivradame, nos amours, encore que diuerses,
<lb />Endurent toutes fois de semblables trauerses,
<lb />La colere des Cieux nous choque rudement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Il nous faut consoler de mesme galement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Aiexandie, riandre, copire,
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Mis, cherchons par tout, ne perdons point
<lb />Ncourage,
<lb />Nous les rencontrerons peut-estre en ce village;
<lb />Mais auant que passer, questons parmy ces bois,
<lb />Reouo rent ani jeuontutun y jetonmeuys abois;
<lb />Allons, c’est trop cherché, poursuiuõs nostre route,
<lb />Donnons dans te logis, ils yjeroni jans doute,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre.
<lb />Sils ysont, vous verrez des gens bien es bais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zophire.
<lb />Et moy, ie croy plustost qu’ils ont quitté pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Ils scap<lb />pent
<lb />untjiefpeuirgitta, quelle ardeur vous trans<lb />porte,
<lb />Quel plaisir preneZ-vous à rompre ainsi ma
<lb />porte.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Laißons tous ces discours, bõ homme dite;-nous
<lb />Queile sorte de gens sont maintenant cheZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Ie n’y sçache, sinon ma petite famille,
<lb />Et bon nombre d’enfans dõt ma maison formille:
<lb />a Piai iont en caireu jencureso n vons plaist,
<lb />Ma cabane est à vous toute pauure qu'elle est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Nous vous remercions de vostre courtoisie,
<lb />I’ay bien d’autres deßeins dedans ma fantaisie,
<lb />Philandre, entreZ-y vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deeprina.
<lb />Dites la verité,
<lb />Ouhons vous traltieroms ahecsehertte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Ce pauure corps vse du tout à vous se donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zophire
<lb />Auez-vous auiourd’huy logéchez vous personne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Non, ie vous le promets en foy d’homme de bien,
<lb />Monsieur, ie suis pauure homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zophire.
<lb />Et voila qui ya bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />En tous les enuirons de nostre voisinage,
<lb />On ne trouuera point vn homme de mon aage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Nous ne gagnerons rien auecques ce vieillard,
<lb />Que les fottes tongueurs d’vn discours babi llard;
<lb />Ie voy qu'il se prepare à nous faire vn vieux conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />En l’humeur que ie suis, il faut que ie vous conte
<lb />Ce qui m'aduint iadis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Suiseie pas bon deuin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zophire.
<lb />Tres-bon asseurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Vous demandez du vins
<lb />l’allois vous raconter vne tres-belle histoire,
<lb />Mais à ce que ie voy vous aimez mieux à boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zophire.
<lb />Sans doute ce bon homme aura mal entendu,
<lb />Parler à telles gens, ce n'est que temps perdu<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre.
<lb />I’ay par coins &amp; recoins la maison visitée,
<lb />Sans doute ils auront pris vne route écartee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />I’ay bien peur, mes amis, que mon mauuais destin
<lb />Nous fera pour iamais perdre nostre butin;
<lb />Ainsi nostre poursuite est inutile &amp; Vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre.
<lb />Monsieur, aßeurez-vous, que sans beaucoup de
<lb />peine
<lb />Nous le ramenerons, &amp; pieds &amp; poings lieZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Nous nous sommes vrayment grandement ou<lb />Oint N3
<lb />Des gens faits comme nous auoir besoin d’ap<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zophire.
<lb />Des plus ruseZ que nous s’y fussent laissez pren<lb />dre;
<lb />Qui se pouuoit douter de leur inuention,
<lb />Et lire dans le fonds de leur intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />La peur que mon amy ne blâme ma paresse,
<fw><lb />Est
</fw><lb />Est de toutes mes peurs ceut qui pius mtpresse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre.
<lb />Monsieur, la plainte icy ne nous profite pas.
<lb />Ie trouuerois meilleur de les suiure à grand pas;
<lb />En cecy les plus prompts sont tousiours les plus
<lb />sages,
<lb />Nous somtnes da pais,mom fgauonntes passages,
<lb />Ainsi nous les pourrons trouuer facilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allemalraras.
<lb />Crtions donc mes amis, allons diligemment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Arimand seul attendant Bellaris, qu’il
<lb />auoit enuoyé à Chryseide.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vetes Roses, Amour, sont tard epanouies,
<lb />Que tes Roses, Amour, sont tost euanouies,
<lb />Que l’astre de la ioyé acheue tost son cours,
<lb />Queles ennuus sont lõgs, &amp; que tes biẽs sont courts
<lb />–
<lb />L
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu'en fin le bon-heur acheuant mon desastre,
<lb />Vn torrent, vn eclair, vne foudre élancée,
<lb />Qui finit außi tost comme elle est commencée;
<lb />Vne Rose qui naist &amp; meurt en vn matin,
<lb />Et les biens d’vn Amant n’õt qu’vn mesme destin;
<lb />Quelques iours sont passez que franc de l’escla<lb />uage,
<lb />Qui retenoit mon corps, non l’esprit en seruage
<lb />Le sort me permettoit touché de mes douleürs
<lb />De reuoir Chryseide, apres beaucoup de pleurs.
<lb />Mais las! la liberte d’vne si douce vie
<lb />Ne dura pas iong temps sans nous estre rauie,
<lb />Par la suitte außi tost d’vn funeste accident,
<lb />Ce plaisir en naissant trouua son accident;
<lb />De ces iniurieux la pressante poursuite
<lb />De nos contentemens interrompit la fuite;
<lb />Contraint par la rigueur de la necessité
<lb />De preferer ma fuite à ma felicité:
<lb />C’est ainsi que le sort qui change toute chose,
<lb />I oint la rose à l’pine, &amp; l’epine à la rose;
<lb />estpar là que l’espoir console montitir,
<lb />Sçachant bien que la nuict doit faire place au
<lb />iour;
<lb />Me doit rendre bien tost les beaux yeux de mon
<lb />astre.
<lb />Que Bellaris pourtant est long temps à venir,
<lb />Quelque accident nouueau le peut-il retenir:
<lb />Dieux! dessous les malheurs mon ame est si con<lb />trainte
<lb />Qu'elle ne peut former que des objets de crainte;
<lb />Il m’est aduis tousiours qu’afin de m’affliger,
<lb />Tout prend peine à me nuire &amp; me desobliger:
<lb />Toy, mon cher Bellaris, mon fidelle Mercure,
<lb />Helas! si tu sçauois les peines que i’endure,
<lb />Ie croy que tu viendrois vn peu moins lentement,
<lb />riu. teiory jeni jununcé promptement;
<lb />Mon cœur, m’amenes-tu les yeux de ma Desse,
<lb />Il semble que ton front marque vn peu de tristesse.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Et Monsieur, s’en est fait, le destin de iadis
<lb />Nous persecute encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Qu'est-ce que tu me dis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Nous estions sur le poinct d’aborder au riuage,
<lb />Et d’acheuer nos maux auec nostre voyage;
<lb />Lij
<lb />Nous estions hors de peine, &amp; tout à coup voila,
<lb />Que paßant dans vn bois, où le Roy ce iour-la
<lb />Ouaergoita la Chasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />43
<lb />Arimand.
<lb />O mortelle surprise,
<lb />Non nõ, n’acheue point, ma Maistres se est reprise
<lb />Ciel, quand sentiniitu uome perseemter?
<lb />Cà, ie veux contre moy ta rage executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Dieux! que voulez-vous faire? ô rage;o barbarie
<lb />Vn homme comme vous se rendre à la furie;
<lb />Ilse pâme, il se meurt, Dieux! que sera-ce cy.
<lb />Accourez, accourez, son œil est obscurcy,
<lb />Et son front tourbaignt a vne jueur de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Qu'auez-vous à crier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />He, bon-homme, de grace,
<lb />Apporte vistement du vinaigre &amp; dé l’eau,
<lb />Si la mort se peut peindre en voicy le tableau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Voicy tout ce qu’il faut, à la bouche, au visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie croy qu'il a perdu de tous les fens t'vsage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Non nõ, prenez courage, il ouure vn peu les yeux
<lb />Cecy ne sera rien auec l’aide des Dieux;
<lb />Si par autre accident le syntome n’empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellalio.
<lb />Monsieur, Monsieur, courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />O bon signe, il soupire,
<lb />Ne le tourmenteZ plus, le cœur ainsi surpris
<lb />Den petit à petit reprendre ses esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie ne sçay d’oùluy peut venir cette foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste.
<lb />Cela vient mesmemẽt lors que rien ne nous blesse,
<lb />Alors que nostre cœur sous le regret contraint,
<lb />D'vn excez de tristesse est tout à coup estraint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Ie voy que desormais il reuient à luy-mếme,
<lb />Qu’il a le poux plus fort, &amp; la couleur moins
<lb />blime;
<lb />Laissez-nous seuls io, ie croy que le repos
<lb />dni centantre remcat estie pius apropos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’hoste en s’en allant.
<lb />C’est l’amour qui le tue, Amour petit vipere
<lb />Qui donne le trespas à qui lu, sert de pere;
<lb />Pour moy, i'ay tousiours creu qu’il estoit amou<lb />reux,
<lb />Quu puinefepus pout tenart ra nomme heu<lb />reux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />O Dieux eruels autheurs de ma triste auanture
<lb />VouleZ-vous peruertir l’ordre de la nature?
<lb />VouleZ-Vous rendre en mo, le malheur eternel,
<lb />Et d’vn pauure innocent en faire vn criminel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n cnarior
<lb />Hé Monsieur, ie vous prie, vn peu de resistance,
<lb />Aux coups de ce malheur opposeZ la constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Esclaue des douleurs qui me vont aueuglant,
<lb />Pourroy-ie tenir bon contre vn sorty janglant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Il faudroit aux regrets estre vn peu moins sen<lb />sible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Il faudroit estre donc tout a fait impaßsible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Impaßible, non pas mais iusques à ce poinct,
<lb />Que d’estre desolé, comme ne l’estant point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Apporte si tu veux toute chose au contraire,
<lb />l’aime trop le regret pour m'en vouloir distrai<lb />re;
<lb />Ie veux que desormais il soit mon entretien,
<lb />Et que son ascendant soit plus fort que le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Les premiers mouuemens d’vne premiere at<lb />tainte,
<lb />Eclipsent bien souuent nostre raison esteinte;
<lb />Mais dés que ces broüillards se trouuent écar<lb />tez;
<lb />Nous voyons ce Soleil redonner ses clarteZ:
<lb />rronre, em te Soleil, qui clair à l’ordindire
<lb />Découure aux yeux du sens ce que l’ame doit
<lb />faire:
<lb />De mesme ferez-vous, lors que sans paßion
<lb />Vostre esprit appaisé fera sa fonction;
<lb />Ainsi receurez-vous vn aduis pour remede
<lb />nue te peux apporter au mal qui vous possede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Mon mal estant de ceux qui parlent de mourir,
<lb />Ie croy que le conseil ne le sçauroit guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Ie sçay bien que d’abord comme c’est la cou<lb />stume,
<lb />Vous y pourreZ trouuer quelque peu d’amer<lb />tume;
<lb />Mais apres éclairé des yeux de la raison,
<lb />Vous direZ qu’il n’est point du tout hors de sai<lb />son;
<lb />Vous voyeZ les horreurs de l’estat où nous som<lb />mes,
<lb />Vous voyez que les Dieux, de mesme que les
<lb />hommes.
<lb />Semblent tous d’vn accord n’auoir autre dessein
<lb />Que d’esteindre ce feu qui brusle vostre sein;
<lb />Vous voyez que la terre &amp; le Ciel nous haissent,
<lb />Que nos propres Demons auiourd’uy nous tra<lb />hissent;
<lb />En fin, pour faire court, que nous auons perdu
<lb />Vn tresor, qui iamais ne nous sera rendu:
<lb />Vous sçauez d’autre part que l’amour feminine,
<lb />Pour ferme qu'elle soit, s'ebranle &amp; se termine,
<lb />Que ce sexe est leger, &amp; que la qualité
<lb />Qui plus long temps luy dure, est la legereté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />C’est peu de discourir sur vne maladie,
<lb />Et d’en bien voir le fonds si l’on n'y remedie;
<lb />Le Medecin expert doit sçauoir ordonner?
<lb />Quel estdonc le conseil que tu me veux donner
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />De tentenepaas prempt C lepafaale,
<lb />Est d’esteindre vos feux, d’oublier &amp; se taire,
<lb />Et de prendre bien tost le chemin du pais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Ainsi donques barbare, ainsi tu me trahis,
<lb />Perfide, est-ce donc là, ce conseil de Megere
<lb />Que ton lâche courage à mon amour suggere?
<lb />Vous Dieux qui punissez les crimes des humains
<lb />Si vous aueZ des yeux, si vous aueZ des mains,
<lb />Ne me punissez pas de moins que de la foudre,
<lb />Si iamais à ce poinct vous me voyez resoudre:
<lb />Ah! traistre, croirois-tu qu’vn amour estranger
<lb />Ait iamais le pouuoir de la faire changer?
<lb />Apres m’auoir donnéde si fidelles marques,
<lb />Iecroy qu’elle pourroit refuser des Monarques;
<lb />Ne m’en parles iamais, si tu ne veux sentir
<lb />Les plus aigres remords d’vn cuisant repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dellallo.
<lb />Que vous eognoißez mal vn fidelle seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Et que tu tiens encore, &amp; du siecle &amp; du vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Monsieur, ce n’est pas.on. que a per de rebut,
<lb />Encore faudroit-il se proposer vn but;
<lb />Qu'auez-vous resolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />De retenter encore,
<lb />D'aller droit à Lion, demain dés que l’Aurore
<lb />Aura dedans le Ciel épars ses tresses d’or,
<lb />Resolu de me perdre, ou de la voir encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Cãt aueugle deßein tient fort du temeraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />N’importe, ie veux bien, que tout me soit con<lb />traire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />
<lb />Pensez bien au danger que vous alleZ courir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Les dangers ne sont rien, à qui veut bien mourir?
<lb />Auise, si tu veux me suiure en ce voyage,
<lb />Compagnon de mon neur, comme de mon dom<lb />mage.
<lb />312M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Prißiez-vous le chemin de l’empire des morts,
<lb />Ie veux estre à vos pas ce que l’ombre est au corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Ll Arimand.
<lb />Cêt astre ienebreux tout de fer &amp; de cuiure,
<lb />Qui n’a de mouuement qu’afin de nous poursui<lb />ure;Mma.
<lb />2
<lb />Peut-estre versera son influence ailleurs,
<lb />Et prendra pour vous voir des yeux vn peu meil<lb />leurs.
<lb />aaucini
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Roy, Confident.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />T bien, cher Confident, de ma nouuelle fla<lb />aime,
<lb />A qui seul ie permets di lire dans mon ame;
<lb />Ay-ie pas auiour d’huy sujet de me louer
<lb />De Fortune &amp; d’Amour, fautil pas aduouer
<lb />Que depuis peu i’ay fait vne plus uelle proye,
<lb />Que ne fit le cadet de la maison de Troye;
<lb />Quandie desesperois de la reuoir iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Conndent.
<lb />Il faut apporter plus de soin que desormais;
<lb />Vn si rare tresor vaut bien qu'on le conserue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*ure Roy. 
<lb />
<lb />Il est en bonnes mains, pourueu que l’on meserue
<lb />Auec vn peu de soin &amp; de fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Ie croy que son esprit dans la tranquillité,
<lb />Pliant en fin deßus vostre longue poursuite,
<lb />Ne retentera plus vne seconde fuite,
<lb />La aouceur vient à bout de l’animal plus fier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Non, ne le prens pas là, ie ne m’y puis fier;
<lb />Et fercemuperienxefetrep fait à la ruse,
<lb />Lors que moins ony pense, alors il vous abusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />CognoisseZ-vous encor qu'elte garue au utdans,
<lb />Certains feux estrangers, les vostres retardans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Ie n’en cognoy que trop, &amp; c'est ce qui me tuë,
<lb />Elle se roidit plus, plus elle est combatue;
<lb />L’ingrate ne me fait iamais vn bon accueil,
<lb />Dont l’extrême froideur me met dans le cercueil;
<lb />Si ie luy veux parler, lors que plus ie la flate,
<lb />En soupirs derobez son triste sein éclate,
<lb />Et ses yeux en lâchant quelquesgouttes de pleurs
<lb />Nourrißsent mes soucis, tuant les autres fleurs;
<lb />Que lss feux obstineZ d’vne flame insensée,
<lb />Ala honte des miens sont dedans ma penste;
<lb />Est-ce pas là dequoy gesner vne amitie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />Sans doute, vostre sort est digne de pitié;
<lb />Mais puis qu’en son malheur elle est si resolue
<lb />Stre, que n'isez-vousd vne force absolue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Ie préuoy bien en fin, qu’il faudra qu’apres tout,
<lb />Et mesme malgre moy, la force en vienné à bout;
<lb />Quanuunt le jant priue uucomcauert remede,
<lb />Ie ne trouueray plus en ma douleur qui m'aide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Confident.
<lb />S’il se peut auiourd’huy, n’attendons pas demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy
<lb />Nous aurons tousiourabiei les fortes à ta main:
<lb />Ie veux auparauant dresser vn sacrifice,
<lb />Pour impetrer du Ciel vn si grand benefice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />coident.
<lb />Il est vray qu’il fait bon recourir aux Autels.
<lb />Les Dieux aident plustost que ne font les mortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Ie croy par ce moyen que quelque bon Genie,
<lb />Me donnera le fruict que sa rigueur me nie;
<lb />Que sicela n'estpoint, outre de passion
<lb />Et hors de tout espoir, comme d’inuention;
<lb />Ie me resous en fin apres la bien-veillance,
<lb />La priere, &amp; les vœux, d’vser de violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Page.
<lb />Sire, ie viens expres vers vostre Majesté,
<lb />Ruat tay atre comment, tunuiit appresté,
<lb />N’attend pour immoler, sinon vostre venue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy .
<lb />A-t’on bien de l’Autel la place retenue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l'age..
<lb />Sire, il est vis à vis du tombeau des Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />C’estoit l’ordre estably par mes commandemens;
<lb />Allons y de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ainsi les Dieux propices,
<lb />Auctorisent leurs vœux de leurs meilleurs aus<lb />pices.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Sacrificateur, Roy, Chryseide,
<lb />Arimand, Bellaris.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Ire, puis qu’il vous plaist de recourir aux
<lb />Dieux,
<lb />Afin de prosperer tousiours de bien mieux,
<lb />Et que par leurs faueurs, le cœur de cette belle
<lb />Sensible à l’amitié, cesse d’estre rebelle;
<lb />tey queesjieunt de tespretenstons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Iustement, c’est donner dans mes intentions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Apprenez auant tout que la meilleure offrande
<lb />Et le meilleur encens que nostre Dieu demande,
<lb />Est vn cœur pur &amp; net &amp; nullement taché
<lb />Des mortelles horreurs qu'apporte le peché:
<lb />Car estant la candeur &amp; la lustice ensemblé,
<lb />Il ne peut n’aimer pas tout ee qui luy ressemble;
<lb />Mais immoler aux Dieux pour vn mauuais effet
<lb />Au lieu d’vn sacrifice on commet vn forfait:
<lb />C’est pourquoy voyons donc, si de nostre victime
<lb />La cause pretendue est iuste &amp; legitime;
<lb />ejensfral aegeine de teptie lvrefg,
<lb />Ainsi que ie le croy, sont pleins de pieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Les Dieux qui d’vn clin dœil voyent dedans nos
<lb />ames,
<lb />Sçauent l’integrité de mes pudiques flames;
<lb />Ils sçauent que tousiours des mouuemens tous
<lb />saints
<lb />Ont gouuerné le cours de mes iustes desseins;
<lb />Et que ie ne poursuy cette fille obstinée,
<lb />Mais la voicy venir, tout exprés couronnée,
<lb />Afin que dans l’éclat, ses yeux comme rauis,
<lb />Et son cœur suborné face changer d’auis:
<lb />Mais Reine, mon Soleil, ou plustost mon ton<lb />nerre.
<lb />Iusqu’a quand tes dédains me feront-ils la guerre
<lb />Cruelle, autant que belle, as-tu donc entrepris
<lb />De payer mon amour d’vn eternel mépris?
<lb />---. .--
<lb />-----
<lb />As-tu iuré de perdre vn à qui la naissance
<lb />A donné des rayons d’vne diuine essence!
<lb />Vn Roy, ieune, amoureux, ẽtier, plein de vigueur
<lb />Qui triomphe de tout, horsmis de ta rigueur,
<lb />Et qui mesme à tes pieds est prest de se soumettre
<lb />Et son Sceptre &amp; jomcum entrt its mains re
<lb />mettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Vne fille incognue, &amp; de peu comme moy,
<lb />Ne doit donner la Loy, mais la prendre d’vn
<lb />Roy
<lb />Esclaue que ie suis, humble ie me contente,
<lb />Grand Roy, d’auoir l’honneur d’estre vostre ser<lb />uante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Laißons les complimens, ces termes de respects
<lb />A ma libre amitié sont vn peu trop suspects;
<lb />Dy plustost que tu veux, ma peine terminée,
<lb />Reine, viure auec moy sous les loix d’Hymené.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Belle, parlez au Roy, qu’auez-vous à songer?
<lb />Vrayment, vous estes bien difficile à ranger!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb /> Dieux! combien de maux cette ingrate me
<lb />donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Voudriez vous refuser son cœur &amp; sa cou rõne?
<lb />Luy, qui ieune Monarque, &amp; la fleur des guer<lb />riers,
<lb />Nous asseure qu’vn iour on verra ses Lauriers
<lb />Ombrager les deux bords du Tage &amp; de l’Eu<lb />phrate;
<lb />Luy qui se donne à vous, vous seriez trop ingrate
<lb />mune reuudomeipui fainuiisement a luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ie ne puis pas donner ce qui dépend d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Non non, c’est peindre en l’air, desia preoccupée,
<lb />Et par quelques sorciers de longue main pipée,
<lb />Elle tiendra tousiours tous mes plaisirs douteux,
<lb />Estreinte dans les nœuds de ses liens honteux;
<lb />Mais il me faut encor forcer ma patience,
<lb />Dy moy, belle inhumaine, en saine conscience,
<lb />Pour quelle occasion me veux-tu re fuser,
<lb />As-tu quelque raison qui te puiße excuser?
<lb />N ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Otse,que tomesponsant, ie me noirci d'vn crime
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Les Roys, cõme les Dieux, rendent tout legitime;
<lb />C’estpourquoy, si la peur du peché seulement
<lb />Retarde les effets de nostre accouplement,
<lb />Mon ceur, des à presens, commence à te resoudre
<lb />Et sçache à l’auenir que ie te puis absoudre;
<lb />Et que ma quatitele peut iustifier;
<lb />Pere, preparez-vous, il faut sacrifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur
<lb />Sire, ie vaqueray, deuot à cét office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Tu cognoistras comment sans aucun artifice,
<lb />hnburefaire voiria votontt des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Ie sçay que cet Hymen leur est trop odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Bien biẽ, nous le verrons, cependant prenbns place
<lb />Auplus pres de l’Autel où doit fondre ta glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Grand Dieulgrand Teutatés! dont la puissante
<lb />main
<lb />Dispose entierement de tout le sort humain;
<lb />Reçoy cette brebis, offrande separee,
<lb />A tes diuins Autels saintement preparee;
<lb />Reçoy ce sacrifice offert au nom du Roy,
<lb />Et que tu receuras, ainsi comme ie croy;
<lb />Fay nous voir dãs le fonds des entrailles ouuertes,
<lb />Fay que tes volonteZ nousy soient découuertes;
<lb />Fay voir, dy-ie, grãd Dieu, quelque signe apparẽt
<lb />Qui confirme l’H,men qui se va preparant.
<lb />Chryseide prẽd le coûteau qui estoit sur
<lb />l’Autel, &amp; saute au Tõbeau des Amãs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TJ.I.
<lb />Qu'est-ce la! qu’est-ce là! quoy, que veut elle faire!
<lb />Chryseide tenant le coin du Tombeau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />des Amans.
<lb />Franchise, liber té, grand Demon tutelaire
<lb />De ce sacré Tombeau, soyez mon deffenseur
<lb />Contre l’iniuste effort de ce Prince agresseur:
<lb />Grand Roy, ie iure icy la puissance adorable
<lb />De ce Dieu, dont, le nom vous est tant venerable,
<lb />De ce grand Teutatés, à qui tous vos Autels
<lb />Rendent incessamment des honneurs immortel;
<lb />Que iamais le mepris de ta royale couche
<lb />Ne me fit recourir au Tombeau que ie touche;
<lb />Et n’etoit qu'vn premier en mon ame a pris lieu,
<lb />Afin de t’epouser ie quitterois vn Dieu:
<lb />Mais sans me parjurer &amp; sans trahir ma flame,
<lb />Ie ne puis receuoir vn autre feu dans l’ame,
<lb />Ferme iusqu’à la mort dans ce premier dessein,
<lb />Et preste à me porter ce coütan dans le sein,
<lb />Si l’on me veut tirer du Tombeau que i’embraße.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />O ragel ô desespoir! ô sanglante disgrace,
<lb />O iour malencontreux! ô perfide beauté:
<lb />Mais plustost lasche amour, &amp; lâche loyauté:
<lb />Gondebaut, de ton mal n’accuse que toy-mesme,
<lb />N’accuse de ton mal que ta folie exteme;
<lb />Non non, ie dois sans plusmoy seul me quereler
<lb />C’est à moy seulement à qui ie dois parler;
<lb />Imprudent que ie fus, vne ou deux fois requise,
<lb />Deuois-ie pas vser de force &amp; de main-mise?
<lb />Deuois-ie pas vser de la seuerite?
<lb />Et rompre ses deßeins par mon authorite?
<lb />Seruons-nous-en encor, la ruse plus subtile,
<lb />Ingrate, malgre moy, ne te peut estre vtile,
<lb />Ie te veux arracher du coin de ce Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />O franchise perduc:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Hola, Sire, tout beau;
<lb />Comment! voudriez-vous faire vn crime, vn
<lb />sacrilege?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />La qualité de Roy me sert de priuilege,
<lb />Tous tesempefentmens ne font que m irriter,
<lb />Fust-elle dans le sein mesme de lupiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Non, ne la forcez pas dedans ce sainct aZile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarinde.
<lb />Grand Roy, n’aprpochez pas, le mourir m'est
<lb />juilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />C’est trop, c’est trop suffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Hola Sire, toutdoux,
<lb />Commettant ce forfait vous attireZ sur vous
<lb />La haine &amp; le courroux du Ciel &amp; de la terre
<lb />Ne l’entrepreneZ pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />O gouffres, ô tonnerre;
<lb />Quoy falloit-il encor pour combler ma douleur
<lb />Que ie fusse moy-mesme autheur de mon mal<lb />heur,
<lb />Falloit-il que le Ciel me fit naistre Monarque,
<lb />Pour signaler mes iours d'vne plus noire marque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand suruenant.
<lb />Grand Prince, donf (gloire est la senle vertu,
<lb />Et dont les actions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle d'onc, que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Sire, si vous voulieZ vn peu pren l’oreille.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Et que me dira. tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />It pons utray merueille.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Et bien, faits promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />I’ay, Sire, à vous prie
<lb />Qu'en vertu de l’Edit que vous fistes crier,
<lb />Alors que Chrrseide en vos mains aßeruie
<lb />Vous fut durant la nuict secrettement rauie,
<lb />De me donner le don promis au delateur
<lb />-- - V. ---- --
<fw><lb />*8-
<lb />Du
</fw><lb />Quenef ut tuttentat uont ie suis seul l'auteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Ah! traistre, peux-tu bien auoir encor l’audace
<lb />De confesser ton crime, &amp; de me voir en face;
<lb />Perfide, peux. tu bien auoir asseZ de front
<lb />Pour me parler encon
<lb />en tet esfront?
<lb />Va loin de ma presenux obstacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arihand.
<lb />Lapromesse a vn Roy paße en force d'oracles
<lb />L’Edit publiquement engage vostre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Il est vray, sul neur, mais que x-tu de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />Sire, ie ne veux rien, pour la grace promise,
<lb />Sinon que Chyfeide en liberté remise,
<lb />Ne soufre desormais aucun empeschement,
<lb />a ie cours à la mort franchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />me tu le veux, mais tu mourras sur l’heure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arimand.
<lb />a mort moins differce est tousiours la meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />e seras ma victime, execreable voleur,
<fw><lb />V
</fw><lb />102
<lb />Victime, iustement osserte à ma douleur;
<lb />Ouy, ouy, des à present, ie la mets en franchise,
<lb />Mais pour toy son mignon, son adon, son an<lb />chise;
<lb />Prenez, prenez le moy ce gentil corriual,
<lb />Et qu’il sente vn supplice à son sorfait égal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chryseide.
<lb />Console toy mon cœur, le nœud qui nous aß mble
<lb />Veut que si nous mourons, nous mourions tous
<lb />ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris aux pieds du Roy.
<lb />Sire, ie suis aux ieds de vostre Majeste,
<lb />e ouilupriorv außi que ie sois écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Voudrois-tu point mesler ta fortune à la sienné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris
<lb />Vn Roy ne promet rien puis apres qu'il ne tiẽne,
<lb />C’est pour quor ie requiers qu’en faueur de l’Edit
<lb />Le fruict commun a tous ne me soit mterdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Et quoy? serois-tu bien encor de la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />I'a fait de l’attentat la meilleure partie.
<lb />--
<lb /> -- C... - . -------- --- t --------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Et ce beau suborntar:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />It Fest tant seulement
<lb />La cause &amp; le motif de cét enleuement;
<lb />Mais ie fus l’instrument, &amp; la main de ce crime,
<lb />Si l’on app lle ainsi ce rapt tres-legitime;
<lb />Accordez-mo te don que vosire Euit promet,
<lb />Apres ce corps ioyeux aux tourmens se soume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Vo ez vn peu l’audace &amp; le front de ce traistre,
<lb />Ca, que demandes-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Nen, sinon que mon Maistre
<lb />Que ie voy là lis, remis en liberté
<lb />Par vos commandemens ne soit point mal-trai
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Ha persi le! ha voleur! tu m'ostes l’allegeance
<lb />Qu’esperoit ma aouleur tirer de la vengeance;
<lb />Tu m’ostes le moyen de punir le mechant,
<lb />Mais ces diffçulteZ n’iront point empechant
<lb />Que ma rage sur toy n'exerce son empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellaris.
<lb />Afaut pour m'epranter quelque cnose de pire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy
<lb />4
<lb />Ma fureur dessus toy vomira son courroux
<lb />Et seul dans les tourmens tu payeras pour tous;
<lb />Mais Dieux! que mon esprit est bien à la torture
<lb />Repassant les effets d’vne telle auanture,
<lb />Irresolu, perplex, diuisé, suspendu,
<lb />Comme dans vn dédale égallement perdu;
<lb />Ie ne sçay si ie dois faire cheoir la balance
<lb />Du coste de l’amour ou de la violence;
<lb />Nõ, ie voy que les Dieux s’oppo sent à mes vœux,
<lb />Que le Ciel mutiné deffend ce que ie veux;
<lb />Le iour que ie croyois luire en mon Hymenée,
<lb />Ceticiour ou te voy ma siame marinee,
<lb />En fin pourray ie bien n’auoir pas des ennuis
<lb />Puis que dans mon deßsein moy-mesme ie me nuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificrteur.
<lb />Sire, ie croy pour moy, qu’on ne peut sans offence
<lb />Hair ceux dont le Ciel entreprend la deffence;
<lb />Il me semble vrayment que cette affaire icy
<lb />Tient plus que de l’humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Il me le semble austi:
<lb />Ie croy que tous ces flots si diuers en leurs courses
<lb />N’ont d’ailleurs que du Ciel leurs inuisibles
<lb />sources,
<lb />DEE 7E---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sacrificateur.
<lb />A propos, que syait oust tes mieuxireunent bon
<lb />Cet Hymen pretendu?
<lb />
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Pour moy ie croy que non;
<lb />Ie croy que ma poursuite est vn peu torannique,
<lb />Et qu'en quelque façon mon amour est inique;
<lb />Na Giois queique Iepeerteler ajjvanendre).
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Ah! Sire, vous feriez vne action de Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy.
<lb />Allez, heureux Amans, allez, ie vous deliure,
<lb />Ie veux dés à present ceßser de vous poursuiure;
<lb />Vostre constante amour, vostre sainte amitié
<lb />Vous rend dignes d’honneur autant que de pitié,
<lb />Autant que mes fureurs vous furent redoutables
<lb />Tout autant mes faueurs vous seront profitables;
<lb />Toy, braue ser uiteur, vne immortalité
<lb />Seruira de lo, er à ta fidelit!
<lb />Tes faits seront grauez au Temple de memoire
<lb />Ou nos nepueux auront de la peine à les crotre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. Me
<lb />Arimand.
<lb />Grand Roy, digne des fruicts d’vn honneurim<lb />mortel,
<lb />ECOIO
<lb />Que pour recompenser vn henefice tel
<lb />Le Ciel file vos iours d’vne hrame de soye,
<lb />Par de nouueaux bon-heurs augmentant vostre
<lb />iore:
<lb />AlleZ, heureux Amant, allez-vous resioüir,
<lb />Et l'orage paßé, de son calmetouir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 ficateur.
<lb />Oheureux changement, ô heureuse iournée,
<lb />O sainte affection saintement terminée,
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
<fw><lb />921
<lb />2
<lb />20
<lb />car
<lb />2
<lb />4
<lb />7
<lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>