<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Fontange ou les Façonnières, comédie nouvelle</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386520915"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>La Fontange ou les Façonnières, comédie nouvelle</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1694" cert="high" resp="BNF">1694</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />PERSONNAGES de la PIECE.
<lb />BELISE,
<lb />CLIMENE,
<lb />D. SUZON.
<lb />D. FANCHON,
<lb />CELIMENE,
<lb />DORINE,
<lb />AMINTE,
<lb />CEORINE,
<lb />Façonnieres.
<lb />
<lb />Intriguantes.
<lb />Coquetes.
<lb />Demoiselles dans
<lb />eia fimplicité.
<lb />FLORIMONT, Cavalier.
</fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE,
<lb />GILETE, Servante des Façonnieres.
<fw><lb />La Seene est au logis des Façonnieres.
<lb />2.H
<lb />Uo.
</fw><lb />Elise &amp; Climene representent deux Da<lb />Omes entêtées des nouvelles modes, outrées
<lb />dans leurs manieres, &amp; pleines d’affettation
<lb />dans leurs ajustemens. Ces deux Façonnieres
<lb />s’étoient mis en tête d’atirer Cleante de Flo<lb />rimont dans leur parti; Et pour y réussir,
<lb />elles employent les intrigues de deux Dames,
<lb />qui se mêlent de ce metier, pour exercer
<lb />leur petit negoce auprés d’elles. Les Intri<lb />guantes vont voir ces Mrs. &amp; font leurs ef<lb />forts pour leur donner bonne opinion de Be<lb />lise dr de Climene, &amp; pour les engager à
<lb />leur rendre visite. Ils y consentent. On prend
<lb />jour pour l’entrevûë. Chacun promet de s’y
<lb />rendre. Les Façonnieres crûrent d’abord
<lb />la chose faite, &amp; s’aplaudissoient deja de
<lb />leur choix. Elles s’imaginoient avoir déja
<lb />gagné Florimont &amp; Cleante, &amp; que, pour
<lb />achever sur leurs yeux la conqueste qu’elles
<lb />croioient avoir commencée de leurs cœurs,
<lb />il ne s’agissoit plus que de se mettre dans la
<lb />derniere propreté. Mais la suite fait voir
<lb />qu’elles contoient sans leur hôte. D’abord
<lb />Celimene &amp; Dorine leur viennent rendre vi<lb />fite, sous pretexte de leur faire voir une piece
<lb />nouvelle, mais à dessein de les traverser.
<lb />Ensuite Aminte, qui avoit quelque incli<lb />nation pour Cleante, &amp; Clorine pour Flori<lb />mont, ayant apris qu’on vouloit embarquer
<lb />ces Mrs. dans un nouvel amour se trouvent
<lb />aussi au rendés-vous poury deffendre leurs
<lb />interests.
<lb />interests. Ces deux Dames étoient vêtuts
<lb />modestement; mais dans leur simplicité,
<lb />elles brilloient de mille graces &amp; de mille
<lb />atraits naturels. Enfin la compagnie étant
<lb />complete, on jette quelque agré able ma<lb />tiere sur le tapis; où chacun fut obligé de
<lb />dire son sentimente ses inclinations, Cleante
<lb />&amp;s Florimont eurent lieu de remarquer celles
<lb />qui avoient le plus de raport &amp; de simpatie
<lb />avec eux; Et voyant qu'Aminte &amp; Clo<lb />rine faisoient paroître cette parfaite confor<lb />mité de sentimens, d’où nait le veritable
<lb />amour, ils ne firent plus de dificulté de se
<lb />declarer ouvertement en leur faveur, au
<lb />grand étonnement de toutes les autres qui
<lb />ne s’attendoient pas à une telle declaration.
<lb />Aureste, personne n'a lieude s’offenser de cet<lb />te piece. On n’y represente qu’en general les
<lb />deffauts de certaines personnes qu’on desi<lb />rne seulement par des noms étrangers. S’il
<lb />y a quelques Façonnieres, Intriguantes ou
<lb />Coquettes, qui s’en fâchent, &amp; s’emportent
<lb />contre l'Auteurà l’exemplede celles ci, on es<lb />pére aussi qu’il y aura des Amintes &amp; des Clo<lb />rines, c’est à dire des Dames raisonnables
<lb />qui le deffendront contre leurs médisances.
<lb />Ariste dont on parle souvent dans cette
<lb />piece est l’ami de l’Auteur qui a bien vou<lb />lu composer cette petite Comedie pour le
<lb />deffendre contre les calomnies de certaines
<lb />personnes, qui sont aparemment celles qu’il
<lb />jouë sous les noms de Façonnieres, d’Intri<lb />guantes &amp; de Coquetes. LA
<fw><lb />NIM, 8
<lb />us ceit
<lb />2
<lb />La
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />FONTANGE
<lb />)
<lb />U
<lb />LES FACONNIERES.
<lb />COMEDIE NOUVELLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />20 VIISMT
<lb />CLIMENE, BELISE
<lb />CLIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Theatre représente une Chambre, &amp;
<lb />une Dame devant un miroir, qui
<lb />accommode sa Fontange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E quoi? Belise, vous n’étes pas
<lb />encore habillée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Non, ma chére, j’ai pensé perdre
<lb />patience ce matin, aprés ma Fontange.
<lb />Il y a plus de deux heures que je suis à
<lb />l’agencer. Et comme nous devons re<lb />cevoir aujourd’hui compagnie, je suis bien
<lb />aise
<lb />aise d’être dans un état à ne choquer les
<lb />yeux de personne. C’est aussi pour cela,
<lb />que je me suis levée un peu plus tard
<lb />qu’à l’ordinaire, parce-que j’ai remar<lb />qué que j’ai plus de gayeté, &amp; une meil<lb />deure coureary quana je dois la grasse
<lb />matinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Vous avés raison. Je remarque aussi
<lb />en moi-même que je n’ai pasle teint si
<lb />Aruley quamuija tile iete si matin, &amp; que
<lb />je suis toute chagrine le reste de la jour<lb />née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />
<lb />Il y a peu de gens qui pensent à ce<lb />la; &amp; je trouve pourtant que cette ga<lb />yeté fait le plus grand attrait de nôtre
<lb />amabilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Je suis de vôtre avis, Belise, Je lais<lb />se la gravité aux Senateurs, &amp; je tiens
<lb />que l’enjoûment sied merveilleusement
<lb />bien à nôtre Sexe. Je hai ces serieuses
<lb />&amp; ces fausses prudes qui semblent toû<lb />jours être emprisonnées dans leur gravité,
<lb />&amp; qui sont même inaccessibles à ce ris
<lb />gracieux qui peint la serenité sur nos vi<lb />sages. Mais parlons de nôtre afaire. Je
<lb />suis venue ici pour vous dire, qu’elle
<lb />étoit en bon train, &amp; que j’ai receu a<lb />vis que nôtre compagnie devoit être
<lb />augmentée d’un Cavalier &amp; d’un bel Es<lb />prit.
<fw><lb />EEt
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Hà! ma chére, un Cavalier &amp; un
<lb />bel Esprit; C’est là la fleur du beau mon<lb />de &amp; le charme de la conversation Tâ<lb />chons de nous mettre sur nôtre dernier
<lb />proproi Mais fle forit ce poine ces Niis.
<lb />dont nous ont parlé De. Suzon &amp; sa Sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Oui, ma chére, ce sont eux. Vous
<lb />connoissés leur delicatesse. La moindre
<lb />chose qu’ils pourroient trouver à redire
<lb />à nos manieres &amp; à nos ajustemens,
<lb />seroit capable de les rebuter, &amp; de leur
<lb />rendre nôtre conversation ennuieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Vous avés raison, ma chére, ces Mrs.
<lb />ont le goût fin. Il faut faire nos efforts
<lb />pour nous bien mettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE,
<lb />Oai, ma chére Enfant! Et puisque je
<lb />fuis déja habillée, commençons par moi.
<lb />Etudiés, moi depois les piés jusques à la
<lb />tête, &amp; dites-moi, sans me flatter, si
<lb />vous ne trouvés rien à redire à mes aju<lb />stemens. Je me suis contemplée, ce ma<lb />tin, plus de deux heures à mon Miroir,
<lb />&amp; suivant le rapport que ce Conseiller
<lb />des graces m’a fait de mon porttait il
<lb />m’a semblé être en état de pouvoir plai<lb />re aux gens du bel air. Regardés d’abordma
<lb />Fontange &amp; dites moi,† si l’Apui, la Cul<lb />bute &amp; le Frontispice vont comme il faut.
<lb />t Ce sont les 3. parties de la Fontange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />cous portes la Fontange à l’Angloise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Oui, ma chére ! c’est à present la
<lb />grand' mode, avec des Engageantes. Ces
<lb />deux ornemens vont toûjours de compa<lb />gnie. La Fontange à l’Angloise &amp; les
<lb />Engageantes font deux hauteurs qui ter<lb />minent agréablement la veue. Avoués<lb />moi, ma chére, que les Angloises ont
<lb />je ne sçai quoi de fort engageant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Il est vrai, ma chére ! Mais il faut
<lb />aussi que vous m’avouiés que les Fran<lb />çoises ont un air libre &amp; dégagé, qui
<lb />ne céde en rien, aux Angloises. Je par<lb />le des Françoises qui sçavent se bien met<lb />tre, &amp; qui font briller aux yeux clair<lb />voyans, ces graces qui gagnent le cœur.
<lb />Pour moi, je vous avouë que j’ai un fu<lb />rieux panchant pour les modes de mon
<lb />pais. Et depuis qu’un jour, j’entendis
<lb />derriere moi d’es étrangeres, qui louoient
<lb />nôtte air &amp; nos manieres, j’ai toûjours
<lb />eu soin de les conserver. Et tout nouvel<lb />fement, j’ai recû une fettre de France,
<lb />qui régle la juste proportion de la Fon<lb />tange, pour la hauteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ha! ma chére, je vous prie de me la lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />te ne l’ai pas sur moi, mais je m’en
<lb />tais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vais vous dire ce qu’elle contient. On m’é<lb />crit donc que la hauteur de la Fontange
<lb />se doit régler aux trois quarts de la hauteur
<lb />du visage, avec cette distinction, que
<lb />celles qui ont la tête grosse &amp; le visage
<lb />plein, la doivent porter un peu plus haute,
<lb />mais celles qui ont la tête en ovale, &amp;
<lb />le visage déchargé, doivent se donner de
<lb />garde de porter leur Fontange pius hau<lb />té</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Hé bien! ma chére, mesurés donc ma
<lb />Fontange, &amp; dites-moi, si elle à ces ju<lb />stes proportions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISES apres avoir mesuré,
<lb />Ha! ma chére, elle est de quatre grands
<lb />doigts plus haute qu’il ne faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Faiome hio.,Belise, vôtre régle
<lb />est pour les modes de France; mais les
<lb />Angloises portent la Fontange plus hnute,
<lb />parce-qu’elles portent des Engageantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Je le veux bien, ma chére, mais croyés<lb />vous que la Palatine s’accorde bien avec
<lb />ces deux ajustemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ah! ouy, ma chére, la Palatine sent
<lb />sa Dame de qualité: voyés-vous les peti<lb />tes gens en porter? dans la saison rigou<lb />reuse, elle est non seulement bien séante,
<lb />mais encore nécessaire.
<fw><lb />A 52
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BELIA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Je ne sçai donc ce que me vouloit di<lb />re l’autre jour Celimene; car aprés vous
<lb />avoir regardée, elle se tourna vers moi,
<lb />&amp; me dit; voil à Climene demi-Angloi<lb />se &amp; demi-Françoise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ne connoissés-vous pas Celimene, c’est
<lb />un esprit critique, qui trouve à redire à
<lb />tout. Il vaudroit bien mieux qu’elle prît
<lb />garde à soi-même, car elle a toûjours la
<lb />tête coifée en Lucarne. La pauvre Da<lb />me! tant qu’elle a pû donner dans la vûẽ
<lb />à quelques soupirans, elle a eu grand soin
<lb />de rehausser ses atraits par quelque orne<lb />ment, les voyant éclipsés, elle a du
<lb />chagrin de voir les autres en état de
<lb />goûter des plaisirs dont elle est sevrée par
<lb />le declin de son âge. Elle voudroit bien
<lb />deroener queiqu'un de ces Miis. qui vien<lb />dront nous rendre visite; &amp; je gage qu’el<lb />le trouve quelque pretexte pour s’y ren<lb />dre aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Mais tandis que nous pensous aux au<lb />tres, nous nous oublions nous mêmes.
<lb />Je parle pour moi, car je ne suis pas en<lb />core bien accommodée; &amp; cependant
<lb />tout-à-l’heure nous recevrons visite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Vous moqués-vous, Belise, je vous
<lb />trouve fort-bien, comme vous étes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BELI<fw><lb />uι
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />l’aurois été d’avis d’oster ma robe de
<lb />chambre, qu’en dites-vous, ma chére !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />vous flioques pousmie eiulla grand'<lb />môde d’être ainsi chez soi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Mais dites moi vôrre avis sur ma Fon<lb />tange. Je vous assûre que j’en ai pris la
<lb />proportion, suivant la régle que je vous
<lb />ai dite, &amp; l’ai observée à la rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Je l’aurois souhaitée un peu plus hau<lb />te: mais vous l’aimés ainsi; chacun a
<lb />son goût. Je vous trouve aujourd’hui les
<lb />mains d’une blancheur d’albâtre, qu’avés<lb />vous fait pour cela ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DENEOEIE.
<lb />Je me les suis lavées avec une certaine
<lb />pâte que je sçai faire qui est admirable
<lb />pour cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ha! ma chére, je vous prie de m’en
<lb />donner la recette. Je vous ferai present
<lb />d’une poudre, qui est aussi merveilleuse
<lb />pour blanchir les dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Je le veux bien. Voici ce que vous fe<lb />rés. Il faut presidre un quarteron de fa<lb />rine d’orge &amp; du lait d’amandes à pro<lb />portion, avec un-peu de vinaigre, &amp;
<lb />A 6
<lb />paitris
<lb />paitrir le tout ensemble pour en faire
<lb />une pâte un peu plus mole que celle dont
<lb />on fait du pain, &amp; ensuite s’en froter
<lb />les mains, &amp; les laver avec un peu d’eau
<lb />fraiche, où l’on aura mie pou e goutes
<lb />de lait virginal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Je trouve ce secret fort bon, &amp; j’en
<lb />userai. J’ai une furieuse passion pour a<lb />voir les mains blanches. C’est là mon foi<lb />ble, ma chére, il faut que je vous l’avouë.
<lb />Je suis charmée de voir un beau bras, bien
<lb />taillé, une main blalienie; de des doigts
<lb />d'une tongueur bien proportionnée. Mais
<lb />que veut Gilete?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. II.
<lb />CILETE, BELISE, CLIMENE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GILETE.
<lb />Esdemoiselles, il y a des Dames-là
<lb />bas qui souhaiteroient vous parler,
<lb />mais je leur ai dit qu’on ne pouvoit
<lb />encore si-tôt vous voir, parce que vous
<lb />n’étiés pas sur vôtre propre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Je vous trouve bien impertinente, ma
<lb />mie, de faire vos reponses de vous-mê<lb />me! qui est-ce qui vous à donné ordre de
<lb />dire cela?
<fw><lb />8.
<lb />5
<lb />I.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GILETE.
<lb />Mais, Mademoifelle, vous me gron<lb />dâtes l’autre jour d’avoir laissé entrer des
<lb />gens ici, &amp; vous me dites qu’il falloit
<lb />voir auparavant, si vous vous étiés mises
<lb />sur vôtre propre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Vous ne vous souvenés plus de ce qu’on
<lb />vous dit, grossiére; je vous dis que, quand
<lb />on nous demanderoit, il falloit venir voir
<lb />si nous étions visibles, avant que de faire
<lb />entrer les gens. Hé bien! comment s’ap<lb />pellent ces Dames?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GILETE.
<lb />Elles s’appellent Mesdames... Ha! je
<lb />ne me souviens plus du nom. Mais enfin
<lb />ce sont des Dames en on. Je m’en vais
<lb />leur demander leurs noms.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Attendés, grossiére. Bon Dieu! com<lb />me vous voilà faite. Ne vous ai-je pas
<lb />dit que je voulois que vous fussiés plus
<lb />propre, &amp; que vous missiés une petite
<lb />Fontange pour vous ôter cet air de pai<lb />sanne, que vous avés, &amp; pour faire con<lb />noître que vous servés des Maîtresses qui
<lb />savent se bien mettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GILETE.
<lb />Ha! Mademoiselle, vous me donnés
<lb />trop d’ocupations pour trouver du tems
<lb />à pouvoir demeurer deux ou troisheures
<lb />plantée devant un miroir à gri macer,
<lb />&amp; à
<lb />&amp; à mettre des affiquets. Ma mere ne
<lb />m’a rien apris qu’à mettre une coife de
<lb />toile pour couvrir ma tête. Ceux qui ne
<lb />me trouvent pas belle qu’ils ne me re<lb />gardent pas. Je ne sçavons point tant de
<lb />façons. Je ne cherenons pome a plaire
<lb />aua gens du ber airs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Hé mon Dieu! quel effroyable soufler
<lb />elle donne à Vaugelas, &amp; comme elle
<lb />romp en visiére à la Grammaire! ha!
<lb />ma chére, que cette fille est grossiére!
<lb />C’est le suplice des yeux éclairés &amp; des
<lb />oreilles sçavantes. On ne pourra jamais
<lb />la decrasser, &amp; je croi qu’il faudra la
<lb />renvoyer garder ses Dindons. Venés ça,
<lb />Gilete, voyés-vous cette chaise haute que
<lb />vous avés placée entre six autres plus bas<lb />ses; ne voyés-vous pas bien que cela fait
<lb />une irregularité &amp; romp la simétrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GILETE.
<lb />Vraîment, j’avons bien apris ce que
<lb />c'eit que nisetrie &amp; irregularite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Allés païsanne, ostés-vous de devant
<lb />nos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Allés dire à ces Dames qu’elles viennent.
<fw><lb />TANS:
<lb />18
<lb />la t
<lb />a
<lb />coyable
<lb />&amp; cour
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />10
<lb />CCSCION, De. FANCHON<lb />DCEDSE, COIMENL.
<fw><lb />etloy alonom en moi
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE. .
<lb />E bien ! Mesdames, aves-vous trou<lb />EI vé ces Mrs. en bonne disposition?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Dans la meilleure disposition du mon<lb />de. Demandés à ma Sœur. Ils nous ont
<lb />recûes avec toutes sortes de civilité, &amp;
<lb />ont écouté favorablement tout ce que
<lb />nous leur avons dit en vôtre faveur. Vous
<lb />ne sauriés croire de quelles riches cou<lb />leurs nous vous avons dépeintes à leurs
<lb />yeux, &amp; comme ils ont été contens du
<lb />portrait que nous leur avons fait de vos
<lb />personnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Nous vous sommes fort redevables des
<lb />soins obligeans que vous avés pris pour
<lb />nous; Nous les reconnoîtrons en tems
<lb />&amp; lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Enfin, nous les avons embarquez; &amp;
<lb />tantôt ils doivent se rendre ici. C’est à
<lb />vous à faire vos efforts pour soutenir la
<lb />bonne opinion que nous leur avons don<lb />née de vos personnes.
<lb />CERI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Nous ferons nôtre possible pour cela;
<lb />Vous voyés déja que nous nous sommes
<lb />mises en état de ne pas choquer leurs
<lb />yeux par nos ajustemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON.
<lb />cansurenient, ivrerdemonenes, vous voi<lb />là dans la derniere propteté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Qu’en dites-vous, Madame Suzon?
<lb />parlés nous sincerement &amp; sans flaterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Vous étes toutes deux assés propres,
<lb />mais si vous voulés que je vous parle à
<lb />cœur ouvert; pour estre sur le grand air,
<lb />il vous faudroit à chacune une garniture
<lb />de point, &amp; de ces points de Malines
<lb />qu’on porte à present. Voyés-vous, nous
<lb />sommes dans un siécle où l’on donne plus.
<lb />que jamais dans l’aparence, &amp; les hommes
<lb />aussi-bien que les femmes se laissent pren<lb />dre par les yeux. Je mets en fait qu’une
<lb />belle garniture de dentelles, tient lieu de
<lb />dot à une fille, &amp; que cela seul est capa<lb />ble de lui faire trouver un bon parti. J’en
<lb />ai fait aporter pui lia becui pour vous en
<lb />faire voir de trois ou quatre façons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mais vous ne dites pas, Dame Suzon,
<lb />que cela coute trop d’argent pour nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Pas tant que vous pensés. Pour vous
<lb />dui
<fw><lb />AN6r
<lb />E.
<lb />choree
</fw><lb />qui étes nos amies, je perdrai volontiers
<lb />quelque chose pour vous en accomoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Voyons, ma chére, la vûe ne nous en
<lb />coutera rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Ma sœur, donnes-mor la pieee du Nu<lb />mero 3.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON.
<lb />Tenés, ma Sœur. Voyés un peu ce
<lb />point-là, Mesdemoiselles, sa blancheur
<lb />&amp; sa finesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Je le donne à toutes les bonnes faiseu<lb />ses de France de pouvoir jamais en apro<lb />cher. Mais que faites-vous, ma Sœur,
<lb />vous me donnés la piece du Numero 8.
<lb />ne vous ai-je pas dit ceut fois, qu’en ma<lb />tiere de debit, il ne faut jamais faire voir
<lb />les meilleures marchandises les premié<lb />res, car cela dégoûte des autres; mais
<lb />il faut commencer pat les moindres &amp;
<lb />venir ensuite à celles d’un plus haut prix.
<lb />Donnés donc la piece du Numero 3. à
<lb />Mademoiselle Belise, &amp; celle du numero
<lb />5. à mademonenle Ciient. Considerés
<lb />bien je vous prie, Mesdemoiselles, l’ou<lb />vrage de ce point-là. J’en ai fait venir
<lb />de ces deux sortes pour plus de mille écus
<lb />afin de remplir tous nos numeros.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Ecoutés, Madame Suzon, nous verrons
<lb />cela
<lb />cela plus commodément, aprés que la
<lb />compagnie que nous attendons se sera
<lb />retirée. Mais à present vous sçavés que
<lb />nous avons autre chose à faire. Que vous
<lb />semble de la personne de ces Mrs. sont<lb />ils bien nostre fait? &amp; ont-ils déquoi?
<lb />Car encore faut il sçavoir ce que l’on fait,
<lb />quand on entre en ioctété avec un hom<lb />me pour le reste de ses jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />
<lb />Pour le prix nous nous en accommo<lb />derons, &amp; je pourrur rous faire credit,
<lb />un bon mariage, comme on dit, payera
<lb />tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON.
<lb />Nous avons encore au logis des Fon<lb />tanges, &amp; des Engageantes toutes de
<lb />point, ausũ bien que des peignoirs, si ces
<lb />Demoiselles en ont besoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />reous verrons tout cela en tems &amp; lieu,
<lb />mes chéres Dames; parlons de nôtre
<lb />afaire. Ces Mrs. sont ils riches &amp; quelle
<lb />est leur prefession ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Pour Mr. Florimont, il est constant
<lb />que c’est un officier dans les troupes
<lb />d’un Prince qui est dans le voisinage de
<lb />ce pais, qui a cinq ou six cens écus par
<lb />an, bien payés, sans comter d’autres pro<lb />fits, &amp; le tour du bâton, &amp; pour Clean<lb />te, ilen a pour le moins autant du seul
<lb />re Ve<fw><lb />TIN
<lb />2qu
<lb />1O15.
<lb />ON
<lb />fan
<lb />Or
<lb />n tem
<lb />lon; &amp;
<lb />LON
<lb />de
<lb />les r
<lb />O1
<lb />Mé
<lb />&amp;́ pués
</fw><lb />prevenu de son patrimoine, &amp; peut en<lb />encore en gagner davantage par son bel es<lb />prit; ne sont-ce pas là deux partis assés
<lb />ravantageux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l De. FANCHON.
<lb />&amp; omesee Vous oubliés le meilleur, ma Sœur,
<lb />je veux dire, que ces Mrs. sont tous deux
<lb />eté quey-fort éloignés de la débauche, du jeu &amp;
<lb />du luxe des habits, qui sont trois articles
<lb />pour lesquels il n’y a point d’homme un
<lb />peu à son aise, qui ne depense tous les
<lb />ans plus de 3 où 4 cens écus. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />211
<lb />De SUZON.
<lb />Tle bieir. Mieidenionenes; ne ti avoüe<lb />rés-vous pas que ces deux partis ne sont
<lb />pas à rejetter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> CLIMENE DCII
<lb />Oui: Mais pour ne pas tomber dans la
<lb />disgrace qui est arrivée à la pauvre Ali<lb />zon, pour avoir difirdiuie tes affaires à
<lb />son mari, avez-vous averti ces Mrs. de
<lb />l’état des nôtres, &amp; de l’impuissance où
<lb />nous sommes de les enrichir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />De. SUZON.
<lb />Il se faut bien garder de dire cela,
<lb />vôtre afaire seroit gâtée. Quand on a si<lb />gné au contrat de mariage, &amp; qu’on s’est
<lb />reciproquement donné des marques d’un
<lb />amour mutuel, une femme est toûjours
<lb />en état de faire prendre à son mari tel<lb />le condition que bon lui semble. Et pour
<lb />ce qui est de l’exemple d’Alizon; si elle
<lb />m’avoit
<lb />m’avoit voulu croire, Elle auroir épousé
<lb />Lizidor qui auroit été mieux son fait;
<lb />Et je croi que la pauvre fille n’est pas
<lb />à s’en repentir. Mais regardés un peu les
<lb />autres mariages dont nous nous sommes
<lb />mêlées, s’ils n’ont pas réûssi; &amp; voyés
<lb />un peu si ma Sœur &amp; moi nous nous
<lb />sommes oubliées, &amp; si moi particuliere<lb />ment ne suis pas avantageusement ma<lb />riée, contre l’esperance de tout le mon<lb />de, qui croyoit que je garderois toûjours
<lb />ce nom odieux de vieille fille, sous pré<lb />texte quo la hacure n'a reruie ces faux
<lb />brillans d’une frêle beauté; qui s’eva<lb />noüit comme une fleur de la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON.
<lb />Ma Sœur, vous souvenés-vous de Ce<lb />lie si amoureuse, qui a épousé Poliante,
<lb />fans que nous nous en soyons mêlées.
<lb />Vous savés les plaintes qu’elle en a fai<lb />tes le lendemain de ses noces. Elle croyoit
<lb />que Poliante la paieroit ce jour-là, com<lb />me il lui avoit promis, mais quand il
<lb />fallut faire ce payement, il ne trouva
<lb />point d’argent dans sa bourse. Et pour
<lb />cacher son insolvabilité, il feignit d’estre
<lb />assoupi. Mais Ariste qui est alerte pour
<lb />observer ce qui se passe de ridicule par<lb />mi nous, ne manqua pas d’exercer sa
<lb />muse à ses dépens. J’en ai encore les vers
<lb />dans ma poche.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CEI<fw><lb />INt
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ha! je vous prie, de nous les lire. Je
<lb />uis curieuse de ces sortes de choses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON. lit.
<lb />Plainte d’une épouse à son époux
<lb />surpris d’un assoupissement la
<lb />mhit de leurs noves.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOGUE.
<lb />CELIE, POLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Elas! mon cher époux, d'où-vient
<lb />qu’une langueur
<lb />Si contraire à mes vœux, refroidit vostre
<lb />ardeur ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Un sommeil imprévû vient d’assoupir ma
<lb />stamnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Reveillés-vous, mon cher: ça contentés mon
<lb />ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Demain, je pourrai mieux répondre à vos
<lb />defirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Pourquoi non à cette heure, ecouter mes
<lb />soupirs?
<lb />Demain, vous dormirés la grasse matinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE
<lb />Je ne puismaintenant consommer l'himenée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O! trop cruel delai d’un plaisir souhaité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIANTE.
<lb />O! malheureux effet d'un sommeil trop hâté! e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEDEE.
<lb />Tâchezdesurmonter cette humeurparesseuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Mais, plûtost, moderez vostre ardeur
<lb />amoureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Yauν ie qu mon uiour atbende petong tems:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />s'aut-il que le Jommeil assoupisse mes Sens ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Sent-ce-là les effets de vos belles promesses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Je n’ai pas erû tomber dans de telles foi
<lb />blesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vous n’avez donc peur mot que quel que
<lb />foible ardeur,
<lb />Si dans ce doux moment, veus manquez de
<lb />vigueur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Laissez-mot reposer, ma chere, je vous
<lb />prie, Bemum,je pourtaruireux contentes
<lb />vostre envie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Qu'heureuse est unt épouse, à qui son cher
<lb />epoux
<fw><lb />Sçait
<lb />t
<lb />6
<lb />2
</fw><fw><lb />48
<lb />
<lb />I
<lb />I
</fw><lb />Sçait d’abordde l'himenserrer lenœud sidoux,
<lb />Dormes tout vôtre soû, tandis que je soupire.
<lb />Peit-être, serez vous touehéde mon martire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Hé bien! cela vous fait voir qu’il ne
<lb />le fait ici d’heureux mariages, que quand
<lb />nous nous en mêlons. Réposés vous sur
<lb />nous; soyés seures que vôtre afaire réus<lb />sira entre nos mains. C’est à chacune de
<lb />vous à voir maintenant celui qui vous
<lb />plaït.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Pour moi, j’aime fort les Cavaliers;
<lb />e prendrar riormiont, nebmene me
<lb />le permet, sinon, nous jetterons au
<lb />fort.
<lb />6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Non, Belise; il vaux mieux que cha<lb />cune suive son inclination. Je vous céde
<lb />de bon cœur le Cavalier, pour moi, j’ai<lb />me mieux le bel esprit. Je trouve que c’est
<lb />un grand plaisir d’avoir toûjours aûprés de
<lb />soi un homme qui discoure agreabsement
<lb />sur toutes sortes de sujets, &amp; qui sache
<lb />l’Art de plaire dans la converiation; car
<lb />je croi qu’un bel esprit n’est autre chose
<lb />que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Mais, écoutés, avant que de disposer
<lb />ainsi de vos époux, il est bon de vous
<lb />avertir que vous avés des concurrentes,
<lb />qui
<lb />qui ne manqueront pas de se rendre ici,
<lb />sous prétexte de vous voir, mais dans le
<lb />dessein de vous suplanter, si elles peuvent.
<lb />On nous a dit que Clorine &amp; Aminte
<lb />étoient de ce nombre, &amp; je croi que Ce<lb />limene &amp; Dorine en sont aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Hé, mon Dieu ! De. Suzon, de qui
<lb />nous parlés vous là; Aminte &amp; Clorine
<lb />sont deux bonnes filles à la verité, mais
<lb />qui ignorent l’Art de plaire aux gens de
<lb />eeruil. De pour Ceiicnete borine, nous
<lb />n’avous pas non plus lieu de redouter
<lb />leur beauté, qui est sur son declin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11De. SUZON.
<lb />Enfin, je vous avertirai aussi que ces
<lb />Mrs. sont hommes de conversation &amp;
<lb />que vous ferés fort-bien de la faire tour<lb />ner sur quelque matiere agréable oùvous
<lb />puissiés voir leurs sentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mr
<lb />Laissés-nous faire, De. Suzon, nous 
<lb />sçavons converser avec ses sortes de gens...
<lb />Mais j’entens du bruit.
<fw><lb />11
</fw><fw><lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CELIMENE, DORINE, BELISE.
<lb />CLIMENE, De. FANCHON,
<lb />Des BORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ous entrons sans fraper, Mesda<lb />AV mes, parce que nous sçavons que
<lb />nous sommes les bien-venuës chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOINE.
<lb />Entre amies, on ne fait point tant de
<lb />façons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELISE.
<lb />C’est le compliment que nous avions à
<lb />vous faire, &amp; j’avois ces par cies dans l’es</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />prit. CLIMENE.
<lb />Oii die que iee beaux esprits se rencon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />trent.
<lb />BELISE.
<lb />madailie, treve au bel elprit, c’est u<lb />ne qualité dont je ne me flatte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Ni moi, non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Hé bien! Mesdames, quelle bonne a<lb />vanture vous amene ici?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Quelque chose de nouveau qui aura lieu
<lb />de vous surprendre.
<fw><lb />-.-.
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Nous sommes porteuses d’une piece,
<lb />qui fait un sanglant outrage à nôtre Se<lb />xe; Et nous venons, ma Cousine &amp; moi,
<lb />nous informer de vous, fi vous ne pour<lb />riés point scavoir qui en est l’Auteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Asseyons nous, sil vous plait, je ne
<lb />sçai pas ce que c’est; voyons la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’est une sanglante Satire contre nous,
<lb />Meidames, &amp; nous devons toutes nous
<lb />unir pour faire punir, son Auteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LL CLIMENE.
<lb />Pour moi, en matiére de Satire, je
<lb />n’ai garde de m’apliquer les censures ge<lb />nerales qu’on y fait, contre les defauts
<lb />de quelques-uns de nôtre Sexe, de peur
<lb />qu’on ne dise ce proverbe; qui se sent
<lb />galeux, se grate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELESES
<lb />C'est aussi mon sentiment. Lors qu’on s’en
<lb />plaint, on prend les plaintes qu’on en fait
<lb />pour des essetsd’un ressentiment quiy prend
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />part.
<lb />De. SUZON.
<lb />Et moi, je croi qu’on doit faire sem<lb />blant de les ignorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je vous dis, Mesdames, que c’est une
<lb />Satire qui n’en demeure pas au general,
<lb />mais qui attaque en particulier Polidor,
<lb />Menandre, Damon &amp; leurs femmes
<lb />BELI<fw><lb />6
</fw><fw><lb />ITANt:
<lb />IE
<lb />2
<lb />UI
<lb />outte la
<lb />SE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Voyons donc ce que c’est, s’il tolis plait
<lb />Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE lit.
<lb />ATIRE.
<lb />Sur L’Infidelité des Femmes.
<lb />A! ne me parlés plus de vouloir prendre
<lb />H femme:
<lb />J'aime mieux mon honneur afranchi de tout
<lb />blâme,
<lb />que tous ces vains plaisirs des maris peu vantés,
<lb />qu’ils goûtent à côté de leurs chéres moitiés,
<lb />On croit parfois trouver une honneste personne,
<lb />Fidele autant que belle, aimable &amp; toute bonne,
<lb />Et l’on se trouve pris par un méchant dragon,
<lb />Qui sous un air contraint, cachoit tout son
<lb />poison.
<lb />que si le sort pour nous paroît plus favorable,
<lb />En nous associant une femme traitable,
<lb />Qui joigne à la richesse un air aimable &amp; doux,
<lb />c’est un bien pour autrui, beaucoup plus que
<lb />pour nous.
<lb />Les exemples frequens des femmes infidelles,
<lb />Sont plus que suffisans, pour prouver que les
<lb />belles
<lb />Se dégoûtent enfin de ces plaisirs permis,
<lb />Et veulent en goûter avec quelques amis.
<lb />Voilà comme on agit dans le Siécle où nous som<lb />mes;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />*120.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EACONTANOE.
<lb />Mais je ne trouve rien de plus sensible aux hom<lb />mes,
<lb />Que lors que s’efforçant de faire de tels choix,
<lb />Qu'ils puissent à leur gré regler selon leurs loix,
<lb />Et franchir les premiers ce chu touilleux passage,
<lb />Où, comme dans un fort, se tient le pucelage,
<lb />Ils sentent, mais trop tard, en se voyant deçûs,
<lb />Qu’ils marchent à grands pas dans des chemins
<lb />battus.
<lb />Regardés Polidor, Menandre &amp; Damon mesme;
<lb />D'où leur vient si soudain un teint triste &amp; si
<lb />blesme?
<lb />Yvant leur mariage, ils l'avoient si fleuri:
<lb />Est-ce un effet en eux, de ce nom de mari?
<lb />Non, mais pensant cueillir cette fleur estimable,
<lb />Qui nous rend le beau fexe attraiant &amp; aima<lb />ble,
<lb />Ils ne l’ont plus trouvée; Et leur esprit trompé,
<lb />Craignant d’estre toüjours de plus en plus dupé,
<lb />Leur donne ce chagrin &amp; cette inquietude,
<lb />Qu’ils tâchent, mais en vain, de cacher par
<lb />étude.
<lb />Interrogés Menandre, à qui tout recemment,
<lb />Un fâcheux messager, redoublant son tourment,
<lb />Lui vient de sa moitié dé couvrir une acrõche.
<lb />Avec certain crochet son voisin de la Proche,
<lb />Helas! nous direit-il, d’un ton de complaignant
<lb />S’il osoit entre nous parler ingenûment:
<lb />He! qui me l’auroit dit, &amp; qui l’auroit pû croire,
<lb />Que l'on pït de ses mœurs si bien cacber l’histoi<lb />Qu'ont
<lb />* Ce crochet est un certain Cuisinier avec lequel la
<lb />femme de Menandre ceu grannee paramee.
<fw><lb />16E
<lb />Ete
</fw><lb />Qu’on prît pour innocente un femme en amours,
<lb />Qui par experience en savoit les détours?
<lb />Voilà, pauvres maris, comment on nous afronte,
<lb />En chargeant nôtre front d’un bois pour nostre
<lb />honte,
<lb />Qui du plus grand honneur pourroit ternir l'é<lb />clat.
<lb />Coquine! falloit-il me joüer ce tour-là?
<lb />On me l’avoit bien dit que ces filles errantes
<lb />De pais en païs, &amp; chez les Grands servantes;
<lb />Donnoient lieu de douter de leur integrité:
<lb />Mais, mon esprit bouché ne l’a point écouté.
<lb />Jeunes gens, profités de l'avis qu’on vous donne,
<lb />eux-tu que ta mottie foit honners personne:
<lb />Il faut la prendre telle, &amp; son honnêteté
<lb />Maintiendra ton honneur, toûjours en seureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />l'en trouve la fin bien morale, &amp; ne
<lb />reis rien la cedatis dont nous puissions
<lb />nous offenser. C’est une Satire tontre
<lb />l’infidelité des fommes, &amp; nous ne som<lb />mes pas encore dans ce rang-là Climene
<lb />ni moi.
<lb />DORINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ni moi non plus; mais j’y vois pour<lb />tant je ne sçai quelle invective contre nô<lb />tre Sexe en general de l’alliance duquel
<lb />il tâche de dégoûter les hommes, &amp; une
<lb />injustice en particulier qu’on nous fait
<lb />contre laquelle il faut nous récrier. Et
<lb />c’est que les hommes qui en toute autre
<lb />occasion poussent leur complaisance pour
<lb />nous jusques à l’excés, en manquent dans
<lb />le
<lb />le seul point où ils en devroient le plus
<lb />avoir, je veux dire en ce qui regarde nô<lb />tre honneur. Si une pauvre fille succom<lb />be aux foiblesses de la chair, tout le mon<lb />de s’éleve contre elle, &amp; personne ne lui
<lb />pardonne, &amp; sous pretexte qu’elle n’a
<lb />plus ce je ne sçai quoi où l’on attache mal
<lb />à propos son honneur, la voilà perduë,
<lb />c’est fait de sa fortune. Et les hommes
<lb />franchissent le même pas, sans qu’on leur
<lb />dise rien. De dix ou douze qui se marient,
<lb />peut-être qu’il y en aplus des deux tiers qui
<lb />se sont divertis avec les filles de joye; Et
<lb />cependant bien loin de les blâmer, on
<lb />les regarde comme de Vaillans Athletes,
<lb />qui ont déja acquis quelque expérience
<lb />dans la carriere qu’ils doivent fournir,
<lb />est-ce pas là la plus grande de toutes
<lb />les injustices? Et si les fautes qui vien<lb />nent de foiblesse, sont pardonnables, je
<lb />ne vois pas que nous loyons plus coupa<lb />bles que les hommes, qui ont sans con<lb />tredit, beaucoup plus de force que nous,
<lb />pour resister à la tentation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous avés raison, ma Cousine, vous
<lb />le prenés fort-bien. Je n’avois point en<lb />core fait reflexion là-dessus, &amp; si ces Da<lb />mes m’en veulent croire, nous apelle<lb />rons de cette injuste Sentence, qui con<lb />damne sans raison nôtre honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI<fw><lb />162
<lb />les he
<lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Pour moi, je ne suis pas d’avis qu’on
<lb />en fasse le moindre éclat. On diroit que
<lb />nous ieutant coupables, nous voulons nous
<lb />excuser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Tout ce qu’il y a â faire, c’est de sça<lb />voir qui est l’Auteur de ces vers là, pour
<lb />lui rendre la pareille. On m’a dit que c’é<lb />toit Ariste, &amp; je croi que l’on dit vrai,
<lb />car ils ont du raport à ceux que ma Sœeur
<lb />nous a déja lûs de sa facon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DeEHNCIORO
<lb />Sans doute, c’est lui; je sçai qu’il eñ
<lb />scait faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Qui Ariste? Ah! vraîment je ne sçay
<lb />comment il s’avife de mordre sur les au<lb />tres, lui qui donne plus de prise que pas
<lb />un, sur sa conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENEL.
<lb />Ma Cousine, vous qui le connoistés,
<lb />faites-nous un peu son portrait, &amp; nous
<lb />Ie lui enverrons par forme d’avis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Vraîment, si je voulois le faire passer par
<lb />l'étamine, je trouverois son chapitre assés
<lb />abondant pour fournir à une ample Sati<lb />re. Qu’il y auroit un beau champ à dis<lb />courir de son enluminure, de ses frequen<lb />tes beuvetes, de sa delicatesse, &amp; de
<lb />son esprit capricieux &amp; contrariant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />On m’a dit que c’étoit un assés joli es<lb />piit en converfation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Cela est vrai; mais dans le dérail de sa
<lb />conduite, il fait pitié, Et avec son bel es<lb />prit il n’a pû encore rien faire: les coups de
<lb />rungue qu’il domtle au tiers &amp; au quart, Jui
<lb />ont fait manquer deux ou trois fois sa for</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tune.
<lb />CELIMENE.
<lb />Qu’il exerce son esprit Satirique sur
<lb />d’autres que sur nous. D’où vient qu’il n’a
<lb />encore rien dit d’Eliante, qui s’est fait un
<lb />merite de son garçon marchand, &amp; qui se
<lb />plaît dans sa compagnie, tandis que son
<lb />pauvre mari est renvoyé à l’écart comme
<lb />un saint que personne ne reclâme. Elle lui
<lb />afait prendre depuis peu, une Perruque à
<lb />la Cavaliére, mais son air nonchalant &amp;
<lb />sa mine niaise le rendent encore plus sot.
<lb />Le pauvre garçon ne scait pas que ce n’est
<lb />pas un llabit qui donne de l’air à un hom<lb />me, mais-une certaine bonne grace qui est
<lb />naturelle à certaines gens qui donne bon
<lb />air à tout ce qu’ils portent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Et la petite Lisette, Madame, qu’en di<lb />tes-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Helas! la pauvreté, elle est bien cha<lb />grine de voir que son Dandin de mari ne
<lb />scauroit plus répondre à ses desirs, enco<lb />le,
<fw><lb />Ver
<lb />8
</fw><lb />re, si Valere ce bon garçon, qui pouvoit
<lb />lui rendre de grands se rvices, n’étoit point
<lb />absent, elle auroit dequoi se consoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON.
<lb />Mais que pentés-vous de Daphné, Ma<lb />dame? CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son nouvel époux lui fait porter la Fon<lb />tange en forme de tour, &amp; qui fait une re<lb />slexion de la lumiere sur son front, fort
<lb />propre à faire lire à un chacun son humeur
<lb />fâcheuse, &amp; son apetit insatiable sur l’arti<lb />cle. DORINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Belinde, ma Cousine, qu’en dites</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous. CELIMENE.
<lb />Elle fait bien la matrone, avec ces airs
<lb />de gravité qu’elle se donne. je ris de voir
<lb />cette suite de Poupées bazanées qu’elle
<lb />traîne aprés elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Ne nous moquons pas, ma Cousine, de
<lb />cette couleur, esse leur sed blen. Ne con<lb />tés vous pour rien l’avantage qu’elles ont
<lb />d’apartenir par là au Soleil, &amp; de porter
<lb />les livrées de ce bel Astre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Mais à propos de Belinde, que dites-
<lb />vous, Madame, de ce nouveau venu qu’on
<lb />voit avec son fils, dans nos assemblées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Il fait bien le beau Narcisse. On le voit
<lb />de temps en temps se mirer dans sa beauté
<lb />comme dans un miroir, par ces frequens
<lb />2
<lb />avtanre
<lb />retours qu’il fait sur soi. Et les soins étudiés
<lb />qu’il se donne, pour agencer sa longue Per<lb />ruquequi le coife en Conseiller, lui qui est
<lb />un marchand, font croire qu’il aime à se
<lb />faire regarder. Il se campe tout vis à vis de
<lb />nos Dames &amp; se tient quelquefois de bout
<lb />plus d’une demi heure, comme s’il vouloit
<lb />s’en faire admirer. Je suis fort trompée,
<lb />ou je lecrois être de l’humeur de cet amou<lb />reux de soi-même dont je lui ai donné le
<lb />nom, qui vouloit être aimé, sans aimer,
<lb />tous ces beaux mignons en sont logés là,
<lb />ce sont de grands admirateurs de leur pro<lb />pre beauté, mais de pauvres Amans. Ce
<lb />n’est pas ce qu’il nous faut, on veut des
<lb />gens qui nous aiment, &amp; qui nous fassent
<lb />un sacrifice de leurs cœurs, pour gagner
<lb />le nôtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Nous vous avons laissé parler, Mesda<lb />mes, sans prendre part à vôtre entretien,
<lb />parce que nous ne connoissons pas assés cel<lb />les sur qui vous exercés vôtre critique. Mais
<lb />nous sommes surprises de vous voir ainfi
<lb />prendre le change, &amp; porter à d’autres
<lb />des coups que nous aurions souhaitté voir
<lb />tomber sur Ariste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Nous ne l’oublions pas, Madame; Il
<lb />nous est bien aisé de retourner à son
<lb />portrait &amp; de l’achever, en disant que c’est
<lb />un petit Misantrope qui trouve à redire à
<lb />tout
<fw><lb />62
<lb />2
<lb />Mt
</fw><lb />tout, &amp; lors que les autres ne lui en don<lb />nent point de matiere, il se dit à soi-même
<lb />ses propres verités.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />On m’a dit qu’Aminte étoit de ses a<lb />mies, &amp; qu’elle prenoit volontiers son par<lb />ti: si elle étoit ici, peut-être qu’on ne se<lb />roit pas si hardi à parler contre lui. Ha !
<lb />quand on parle du Loup, on en voit la
<lb />queue.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />AMINTE, CLORINE, BELISE,
<lb />CLIMEME, CELIMENE,
<lb />DORINE, De. SUZON
<lb />De. FANCHON,
<lb />GILETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Esdames, nous sommes vos trés<lb />NIhumbles servantes. Nous avons trou<lb />vé la porte ouverte. &amp; n’ayant vu person<lb />ne nous avons pris la liberté d’entrer sans
<lb />lacon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Ho la, Gilete, ou étes-vous dohc?
<lb />GILETE dans le logis.
<lb />Dans la Cuitine, Mademoiselle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Hé que faites vous là ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO
<lb />GI-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GILETE.
<lb />Je prens garde au pot, de peur qu’il
<lb />ne s’enfuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Venés ici donner des chaises à ces Da<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Madame, ne vous iucommodés pas
<lb />pour l’amour de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE à Gilette<lb />Ne voyés-vous pas bien, Grossiére, que
<lb />ces chaises sont trop petites, &amp; qu’entre
<lb />amies, on doit avoir des chaises égales.
<lb />Demeurés dans l’Antichambre, &amp; si quel<lb />qu’un nous demande, venés nous avertir
<lb />avant que de le faire entrer. Aprenés une
<lb />bonne. fois en vôtre vie la belle maniere de
<lb />servir Allons, Mesdames, asseyons nous
<lb />s’il voussplaît.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Aparemment; Meidames, vous étiés
<lb />en entretien sur une matiere qui vous
<lb />tient au cœur, car nous vous avons vûës
<lb />fort échaufées en entrant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Nous étions sur le chapitre d’Ariste, &amp;
<lb />llous ecuutions avec piaim ie panegirique
<lb />que Dorine nous en faisoit en abregé. Et
<lb />pour moi, je leur ai dit, qu’elles ne parle<lb />roient peut-être pas si librement, si Amin<lb />te étoit ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE<lb />Pourquoi, Madame!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI<fw><lb />Vct
<lb />Pnt
<lb />6
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Parce qu’on nous a dit que vous preniés
<lb />son parti.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Moi, Madame, je prens le parti de la
<lb />verité, &amp; c’est aussi le sien lors qu’elle est
<lb />de son côté. Je sçai bien qu’on accuse Ari<lb />ste de plusieurs choses, mais depuis que j’ai
<lb />eu sa conversation, j’ai remarqué que c’é<lb />toit calomnie. Je puis dire en effet que je
<lb />n’ai vû que franchise &amp; honnéteté dans sa
<lb />compagnie. Il est vrai que quand il se trou<lb />ve parmi des Façonnieres, des Intriguan<lb />tes &amp; des Coquetres, il m’a avoüé qu’il se
<lb />plaisoit à les chagriner, parce qu’il est en<lb />nemi de leurs grimaces; Mais quand il se
<lb />trouve parmi d’honnêtes Dames, j’ai re<lb />marqué qu’il a pour elles toute l’estime &amp;
<lb />le respect qu’on doit à leur Sexe. Son plus
<lb />grand malheur est de se rencontrer quelque<lb />foisavec de certaines gens qui parlent à tort
<lb />&amp; à travers, sans ascvoir ce qu’ils disent, &amp;
<lb />lui qui fait profession de suivre en toutes
<lb />choses la raison &amp; la verité, voyant que
<lb />ce sont des gens qui ne lui sont en rien Su<lb />perieurs, ne sauroit s’empêcher de leur
<lb />rompre en visiére; &amp; c’est-là ce qui luy fait
<lb />tant d’ennemis. Mais je vous laisse à pen<lb />ser, Mesdames, si le silence d’un honnête
<lb />homme dans ces occasions ne passeroit pas
<lb />plûtôt pour une lâcheté, que pour une
<lb />juste complaisance; Et si les corrections
<fw><lb />du on
</fw><lb />qu’on doit à ceux qui s’égarent, sur tout
<lb />lors qu’ils sont nos inferieurs &amp; nos égaux,
<lb />ne sont pas moins des marques d’un esprit
<lb />de contradiction, que des effeis d’un amour
<lb />sicere qu’on a pour la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Je croi aussi que cette grande sincerité d’A<lb />riste, &amp; cette liberté qui lui est comme natu<lb />relle, de dire ouvertement ce qu’il pense,
<lb />sont la cause de vous ces faux bruits qu’on
<lb />fait courir de lui. Car dans le fond il n’a point
<lb />de malice, mais nous sommes dans un sié<lb />cle où i! ya si peu de sincéresamis de la veri<lb />té, qu’on ne doit pas trouver étrange si el<lb />le nous fait tant d’ennemis. C’est un vice
<lb />des mœurs de tous les siécles, &amp; non pas
<lb />un defaut qui lui soit personnel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE,
<lb />Ha! Mesdames, Ariste est bien-heureux
<lb />de vous avoir poul fiotcetnees &amp; pour
<lb />Avocates. Vous deffendés ses inté êts
<lb />mieux qu’il ne feroit luy-même, quoi qu’il
<lb />soit demi. Avocat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Je vous puis dire, Mesdames, que nous
<lb />ne sommes pas les seules qui en parlons a<lb />vantageusement. Cleante &amp; Florimont
<lb />en disent force bien; Et Per iandre, qui
<lb />est si reservé, quand il s’agit de loûer, nous
<lb />a dit qu’il en faisoit cas. Dernierement, je
<lb />me rencontrai dans une compagnie, où se<lb />trouva aussi Dorilas qui est le grand enne<lb />mi
<fw><lb />TANGI
<lb />D'estme
<lb />cu
<lb />4
</fw><lb />mi d’Ariste, il fit tous ses efforts pour le
<lb />surprendre, mais il n’en put venir à bout.
<lb />Il lui demanda entre autres choses d’où
<lb />vient qu’on voit de beaux Esprits qui se
<lb />font admirer en conversa tion, mais qui
<lb />ne se servent point de leurs lumieres pour
<lb />avancer leur fortune. Ariste qui s’aperçût
<lb />qu’on jettoit une pierre en son jardin, fit
<lb />une réponse qui lui servit aussi de deffense.
<lb />Il dit que les grands Fsprirs envisageoient
<lb />d’autres biens que ceux que le vulgaire re<lb />cherche, &amp; qu’on ne devoit pas imputer
<lb />à un malheur ou à leur negligence, ce qui
<lb />étoit un effet de leur moderation. Qu’ont<lb />ils à faire ajoûta-t il, de s’abandonner à
<lb />ces ioins qui déchirent le cœur de la plû<lb />part des hommes dans la recherche des ri<lb />chesses. Pourvû qu’ils ayent ce qui leur est
<lb />necessaire pour l’honnête entretien de cet<lb />te vie, ils sont contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />je vous avoue que voila des sentimens
<lb />dignes d’un Philosophe. Et fi Ariste est tel
<lb />que vous le dépeignés, il est digne de nôtre
<lb />estime plûtôt que de nôtre haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais commeut nous excuserés-vous ses
<lb />frequentes beuvetes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Hé bien, je veux qu’il boive quelquefois,
<lb />mais toûjours, c’estpeu &amp; avec moderation.
<lb />Ne vaut-il pas mieux qu’il en use ainsi, que
<lb />12
<lb />d’imni<lb />d’imiter certaines gens qui ne boivent pas
<lb />si souvent que lui, mais qui quand ils y
<lb />sont, n’en sortent jamais qu’ils n’ayent
<lb />besoin d’aide, pour s’en retourner dans
<lb />leurs logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Mais d’où vient que la plupart de nos
<lb />Dames lui en veulent, &amp; que dans les com<lb />pagnies où l’on tourne la conversation sur
<lb />lon chapitre, ieii y en à poinit qui ne lui
<lb />donne un coup de dent en passant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ne diroit-on pas de la grosse Marie,
<lb />Qui se pare si bien &amp; fait la rencherie.
<lb />Peut-estre qu’autrefois dans son propre pays,
<lb />Elle portoit la toile ou bien du droguet gris.
<lb />Maintenant que le sort lui fait changer de guise;
<lb />Elle paroît vetuë en Baronne ou Marquise;
<lb />Elle étale à nos yeux divers ajustemens,
<lb />Meslange les rubans avec l’or &amp; l’argent;
<lb />Et portant sa Fontange à differens étages,
<lb />Semble imiter du Paon le superbe plumage.
<lb />L'orgueil representant cet exemple odieux,
<lb />Gâte &amp; seduit le cœur, s’y glissant par les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />C’est qu’il a tourné en ridicule leur affe<lb />ctation, &amp; particuliérement leur Fontan<lb />ge. Mais celle qui a donné le branle aux
<lb />calomnies contre lui, est Madame Menan<lb />dre: aussi-a-t-elle eu plus de part à ses vers
<lb />que pas une autre. Voici comme il en par<lb />le sons le nom de la grosse Marie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Las-
<fw><lb />Qu
<lb />14
</fw><lb />Bes autres à l’envi se font une methode
<lb />De prendre tous les airs de la nouvelle mode;
<lb />Et... Mais il n’est pas necessaire d’en ra<lb />porter davantage, puisque c’est une piece
<lb />qu’on a vûe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mais pourquoi se mêle-t il de critiquer
<lb />nos ajustemens? est-il là dessus Juge com<lb />petant; &amp; sont-ils de son ressort? trou<lb />vons-nous à redire à sa Perruque!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je trouve en cela les hommes bien ridi<lb />cules, de se mêler de ce qui nous regarde.
<lb />N’aurions-nous pas plus de sujet de trouver
<lb />à redire à quelques-uns deux. Qui ne riroit
<lb />de voir, par exemple, certains garçons
<lb />marchans, qui se donnent des airs, avec
<lb />des Perruques à la Cavaliere &amp; leur Cra<lb />vate cordelée, comme des criminels qu’on
<lb />iliene d la potence, la corde au code
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Ils pretendent pourtant avoir l’air Cava<lb />lier, étant ainsi travestis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ils se trompent fort. Tout cela sied bien
<lb />à la verité à ceux qui sont veritablment
<lb />Cavaliers, c’est-à-dire hommes de guerre.
<lb />La négligence est leur plus bel ornement,
<lb />parce qu’on regarde ces gens comme de<lb />vant toûjours étre prêts à monter à Che<lb />val, &amp; à combattre, ou pour la gloire de
<lb />leur Prince, ou pour la déffense de leurs
<lb />PO
<lb />propres interêts. Mais des Marchadds qui
<lb />ne connoissent pas même le pied du mon<lb />toir, ni de quelle main on tient la bride à
<lb />un Cheval, ne font-ils pas ridichles d’af<lb />fecter l’air Cavalier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Mais, pour revenir à Ariste, il n’est
<lb />pas le seul qui se plaigne de ces râfinemens
<lb />fur la mode; Vous entendés aussi-bien que
<lb />moi de quelle maniere nos Ministres mê<lb />mes declament contre ces modes: &amp; vous
<lb />seavés qu’ils tirent de leur arsenal, des ar<lb />mes assés puissantes pour les combattre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Nous en tirons d’aussi puissantes contre
<lb />eux, car si l’Ecriture veut que les femmes
<lb />soient voileés, elle deffend aussi aux hom<lb />mes d’avoir soin de leurs cheveux, &amp; en<lb />core plus de se faire une parade de cheveux
<lb />étrangers; Cependant on les voit la plus<lb />part avec des petites Pèrruques bien pro<lb />pres, &amp; d’autres portant sur leurs têtes
<lb />des hauteurs de Cheveux plus grandes que
<lb />nos Fontanges. Mocquons-nous donc de
<lb />leur critique, &amp; suivons une mode que
<lb />nous trouvons bienséante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Oui, ma chére, unissons-nous, ligdons<lb />nous, pour deffendre un ornement qui sied
<lb />bien à nôtre Sexe &amp; qui met nôtre beauté
<lb />dans tout son jour.
<fw><lb />(E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je le veux, Mesdames, allons, ban<lb />dons-nous contre tous ces censeurs de nos
<lb />ajustemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIIARM
<lb />J'en suis contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Et moi aussi pourvû que nous établis<lb />sions pour mode de porter du point à la
<lb />Fontange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON.
<lb />Je suis de l’avis de ma Smur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Et moi je vous declare que je ne suis pas
<lb />mal seant à nôtre Sexe. La grande beauté
<lb />de voir des cornes sur la tête d’une Dame,
<lb />comme un bois de Cerf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Je trouve aussi que ces Fontanges, sur
<lb />tout celles qui sont si hautes, choquent la
<lb />modestie &amp; la bienseance, tout ensemble.
<lb />Mais ce qu’il y a de plus ridicule en cela,
<lb />est la bizarre varieté qu’on y remarque;
<lb />quelques-unes portent leurs Fontanges en
<lb />montagne, d’autres en queuë de Paon, &amp;
<lb />quelques-unes à differens degrés, comme si
<lb />leur orgueil vouloit eicalader le Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Ha! mon Dieu Madame, que vous ou<lb />trés les choses! hé quoi, voudriés-vous
<lb />donc que nous allassions toutes échevelées
<lb />dans les ruës &amp; en compagnie.
<lb />CEO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Non c’est une autre extrémité plus fâ<lb />cheuse. Mais entre ces deux deffauts il y a
<lb />un juste milieu que les honnêtes Dames
<lb />peuvent prendre pour suivre cir quelque
<lb />chose la mode sans s’en rendre esclaves.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Et quel est-il, Madame ce juste milieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Regardés Aminte, elle à ses cheveux re<lb />troussés en boucles, &amp; soûtenus d’une cor<lb />nette de point fort propre. Je trouve cet<lb />te coiffure naturelle &amp; bienseante, &amp; je
<lb />soûtiens qu’elle a plus d’agrément cent fois
<lb />que ces cnateaux à divers etages, qu’on
<lb />voit balancer sur la tête de plusieurs, &amp;
<lb />qu’on appelle Fontange à l’Angloise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mais, c’est presentement la grand' mo<lb />de, voulés-vous que nous allions autre<lb />ment que les autres ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Pour moi, je croi que c’est entêtement,
<lb />ou fausse pruderie, de ne pas se rendre à
<lb />une mode generalement aprouvee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Il me semble aussi que quand on a à vivre
<lb />dans le monde, il faut faire comme les au<lb />tres, sans se vouloir distinguer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Je vous ai dit aussi Mesdames, qu’on ne
<lb />devoit point en cela se singulariser. Mais,
<lb />c’est
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />c’est autre chose de faire voir qu’on se lais<lb />se aller malgré soi au torrent de la coûtu<lb />me, en suivant les modes en quelque cho<lb />se, &amp; de vouloir rencherir par dessus tous
<lb />les jours, par des manieres affectées, &amp;
<lb />par des rafinemens sur la Fontange, qui
<lb />choquent non seulement la modestie, mais
<lb />la veritable mode qui a son fondement
<lb />dans la bienseance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Madame, voulés-vous que je vous par<lb />Ie sincerement, c’est vouloir ramer con<lb />tre le fil de l’eau que de vous opposer, com<lb />nie vous iaites, à uise inlode n'oien recue?
<lb />Pourquoi voulés vous dépouiller les belles
<lb />d’un ornement, qui leur sied si bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Quand on tomberoit d’accord de ce<lb />la, en faveur de la beauté, car on dit que
<lb />tout sied bien aux belles; que dirions-nous
<lb />des autres qui en usent de la même manie<lb />re? Regardés Lucile, Dorimene, Silvie,
<lb />&amp; plusieurs autres, à qui la nature a refu<lb />sé ces traits doux &amp; reguliers, en quoi con<lb />siste la beauté du visage; Elles portent des
<lb />Fontanges à l’Angloise plus hautes que
<lb />les autres, &amp; s’imaginent par là se donner
<lb />quelque air de beauté, mais les pauvres
<lb />filles ne voyent pas que ce sont ces orne<lb />mens mêmes, qui mettent leur laideur
<lb />dans tout son jour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Enfin, j’en reviens toûjours là. Si cet<lb />te mode est malseante, d’oy vient qu’elle
<lb />est si bien recue, &amp; si generalement aprou<lb />vée? AMINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est que cette mode flatte nôtre vani<lb />té, en nous faisant paroître plus grandes
<lb />que nous ne sommes; &amp; comme naturel<lb />lement nous aspirons à la grandeur, les
<lb />modes qui nous flattent de l’esperance de
<lb />certe qualité, sont bien reçûës de tous u<lb />niversellement. Mais elles n’en sont pas
<lb />meilleures pour cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIBETE.
<lb />Mademoiselle, il y a un Mr.là-bas, qui vou<lb />aroit bien parler a vous, le ferai-je entrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Comment s’apelle-t-il ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GICBTI.
<lb />Je n’en scai rien. Il m’a prié seulement
<lb />de vous dire que c’étoit un Cavalier qui
<lb />souhaitoit avoir l’honneur de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Dites lui qu’il entre. Or ça, Mesda<lb />mes, il faut quitter cet enti...eu. Il est
<lb />bon d’avoir soin de nos ajustemens &amp; de
<lb />nos modes, mais à mon avis je ne trouve
<lb />pas à propos de rien faire paroître de ces
<lb />soins devant les hommes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SVE<fw><lb />é
<lb />uit
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />SCENE. VI.
<lb />
<lb />43
<lb />FLORIMONT, BELISE, CLIMENE.
<lb />CELIMENE, DORINE, De. SUZON,
<lb />De. FANCHON, AMINIE,
<lb />CLORINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />COmment Mesdames, vous voilà dans
<lb />un cercle Academique, que j’aye l’honneur
<lb />de prendre part à vôtre conference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Enrrés, Monsieur, vous êtes le bien ve<lb />nu; prenés place dans nôtre cercle; mais
<lb />ie vous avertis que pour avoir part à nôtre
<lb />conference, il faut que vous mettles quel<lb />que nouvelle matiere lur le ta pis; car cel<lb />le qui nous a occupées jusques ici est épui</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> FLORINONT.
<lb />Quoi! Madame, vous moqués-vous ?
<lb />c’est à moi à recevoir la Loi de vous &amp; non
<lb />pas à vous la donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Hé bien, Monsieur si vous voulés que
<lb />nous vous donnions la Loi, ou pour mieux
<lb />dire, que nous vous priions, ces Dames
<lb />&amp; moi, souhaiterions ouir de vous, de
<lb />quelle maniere vous passés vôtre tems
<lb />quand vous êtes en quartier d’hyver; çar
<lb />nous scavons qu’il arrive aux Cavaliers
<lb />cent avantures qui sont les plus agréables
<lb />du monde.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLO</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Nous passons nôtre temps en quartier
<lb />d’hyver, Mesdames, à peu prés de la ma<lb />niere que nous faisons, lorsque nous som<lb />mes en campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Je suis donc fort trompée, Monsieur;
<lb />Car j’aurois crû jusques ici que la conduite
<lb />que vous teniés dans ces deux états, étoit
<lb />fort differente. Il me semble que lorsque
<lb />vous étes en campagne vous ne songés qu’à
<lb />donner bataille, à prendre quelque place,
<lb />&amp; à faire des conquêtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Ile bien, Madame, c’eit aussi ce que
<lb />nous faisons, lorsque nous sommes en quar<lb />tier d’hyver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Expliqués-nous vôtre emblême, s’il vous
<lb />plait, Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Lors que nous sommes en quartier d’hy<lb />ver, nous promenons nos yeux sur les bel<lb />les, comme sur autant de places dignes de
<lb />nos conquêtes. Et si nous en trouvons quel<lb />qu’une qui nous plaise, Nous alons cam<lb />per prés d’elle, pour en former le siége.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Hé quoi! Monsieur, est-ce que veus
<lb />insultés le cœur des belles, comme vous
<lb />faites des villes &amp; des Citadelles?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />RLO<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Non, Madame, nous avons une autre me<lb />thode pour nous en rendre maîtres. Nous
<lb />sçavons que c’est la douceur qui nous en
<lb />ouvre les portes, &amp; que l’amour nous y doit
<lb />introduire. BELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! Madame, je vous prie, laissés parler
<lb />Monsieur, j’ai un desir impatient de l’enten<lb />dre, pour voit comment il deyrropera cet<lb />te figure. Continués, s’il vous plait, Mon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sieur. FLORIMONT.
<lb />le vous dirai donc, Mesdames, que,
<lb />lors que nous trouvons quelque belle digne
<lb />de nos conquêtes, nous en allons recon<lb />noître le fort &amp; le foible par une visite.
<lb />Nous en formons le siége par nos assidui<lb />tés; Nous ouvrons la tranchée par quel<lb />que discours tendre &amp; engageant; nous
<lb />dressons nos batteries par les caresses, &amp;
<lb />par tout ce que la nature nous a donné de
<lb />graces &amp; d’attraits; Et si nous sommes as<lb />sés heureux pour faire brêche aux remparts
<lb />de la belle; je vous laisse à penser, Mesda<lb />mes, si nous refusons de nous tendre maĩ<lb />tres de cette place, si-tôt que nous voyons
<lb />qu’elle bat la chamade, &amp; demande à ca</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pituler. BELISE.
<lb />Ha! Monsieur, que vous étes un habile
<lb />conquerant en amour, aussi bien qu’en
<lb />guerre!
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous avons lieu de craindre que Mr. ne
<lb />vienne mettre le siége devant quelques-u<fw><lb />nes
</fw><lb />ne de nous. Du moins avertisses-nous en,
<lb />afin que nous nous mettions sur nos gardes.
<lb />Vous avés trop de franchile, pour sur<lb />prendre les gens à l’improviste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Il me semble, Mesdames, qu’il n’est
<lb />pas necessaire de vous en avertir. Nos yeux
<lb />font comme des courriers, qui donnent a<lb />vis de la marche de nos troupes, je veux
<lb />dire de celle où vont nos soupirs &amp; nos
<lb />vœux. DORINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur fait une aplication ingenieuse
<lb />des termes de son Art.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />02266
<lb />Mais, dites nous de quel secret, vous
<lb />vous servés, pour réûssir dans vos conquê</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tes? FLORIMONT.
<lb />Madame, le plus grand secret que nous
<lb />ayons, &amp; qui est comme nôtre premier in<lb />genieur, c’est de connoître l’heure du ber<lb />ger &amp; d'enigavoir pronter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />J’ai ouy souvent parler de ce proverbe,
<lb />sans sçavoir d’où il vient, ny ce que c’est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Madame, l’heure du Berger n’est autre
<lb />chose que ce doux moment, &amp; ce temps
<lb />favorable, où l’on trouve une belle dispo<lb />sée à écouter nôtre amour &amp; à y répondre.
<lb />c’est une Histoire assés courte qui a donné
<lb />lieu à ce Proverbe. Vous connoissés sans
<lb />doute, Mesdames, un Prince qui s’est si<lb />gnalé
<fw><lb />TANGE
<lb />2de
<lb />&amp; ce ter
</fw><lb />gnalé dans nôtre Histoire, autant par ses
<lb />amours, que par son courage &amp; sa bravou<lb />re. Un jour revenant de la chasse, il jetta les
<lb />yeux sur une petite Bergere, qui avoit peut<lb />être ce je ne sçai quoi qui donne dans la
<lb />vuë aux grands conme aux petits. Il en
<lb />devint amoureux; &amp; l’amour qui fait des
<lb />égaux, lors qu’il n’en trouve point, abais<lb />sa ce Prince jusqu’à solliciter cette Bergere
<lb />à repondre à sa passion. Mais cette pauvre
<lb />fille épouvantée peut-être par la grandeur
<lb />de ce Prince, ou ne sentant point ce pan<lb />chant pour lui, le refusa pleinement; &amp;
<lb />lui dit que s’il vouloit user du pouvoir qu’il
<lb />avoit entre les mains, pour la contraindre,
<lb />elle aimeroit mieux perdre la vie, que de
<lb />rien faire contre son honneur. Le Prince
<lb />indigné de ce refus, changea son amour en
<lb />mépris. Quelque tems aprés on lui vint di<lb />re que cetté Bergere étoit grosse du Berger
<lb />de son village. Ce Prince souhaita de la
<lb />voir; on la fait venir. Hé bien, ma fille,
<lb />lui dit il, d’où vient que vous avés accor<lb />dé à un Berger ce que vous avés refusé à un
<lb />Prince? Si vous fussiés venu, mon Prince,
<lb />Top oiluidorlau hheurequere vend nôtre
<lb />Berger, vous auriés été reçû de la même
<lb />maniere. Et depuis ce temps là, on a toû<lb />jours appellé l'heure du Berger, ce doux
<lb />moment si favorable à un amant.
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*I Ha! certes je ne sçavois pas encore cela.
<fw><lb />C 2
<lb />CO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Voici Cleante qui vient, il faut que nous
<lb />sucritoriola dellto toutintiment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />CLEANTE, BELISE, CLIMENE,
<lb />FLORIMONT, CELIMENE,
<lb />DORINE, De. SUZON, De.
<lb />FANCHON, AMMINIE,
<lb />CLORINE, GILETE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE.
<lb />cnunirles, je farg-votre tres mimble
<lb />IVIserviteur, je ne croyois pas trouver iei
<lb />une si nombrense compagnie.
<lb />OHHSUICVE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Prenés y place, Monsieur, &amp; soyés le
<lb />Directeur de nôtre Academie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />d Oir vuerc prenverme; hren dites nous
<lb />vôtre sentiment sur une difficulté qui pous
<lb />ocupe. CLEANTE.
<lb />10
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle est-elle, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Nous voudrions sçavoir ce que c’est que
<lb />ce proverbe que l’on dit d’ordinaire l’heu<lb />re du Berger, &amp; d’où il vient. Voilà Mr.
<lb />qui vient de nous dire son sentiment; mais
<lb />ces Dames souhaitreroient que vous y ajou<lb />tassiés aussi le vôtre.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE.
<lb />Je me feray un plaisir &amp; un honneur de
<lb />vous dire ce que peuuy upriss mfntone en
<lb />est
<fw><lb />NTAROE
<lb />DE
<lb />ERNIERE
</fw><lb />est assés galante. Dans une des plus belles
<lb />Contrées de France il y avoir un Berger &amp;
<lb />une Bergere, qui faisoient paitre leurs trou<lb />peaux assés prés l’un de l'aurre, dans un
<lb />lieu champêtre si agréable qu’il sembloit
<lb />que la nature eût pris plaisir d’étaler à leurs
<lb />yeux ce qu’elle a de plus charmant. Le voi<lb />sinage ayant donc formé le premier nœud
<lb />de leur amour, le raport d’humeur &amp; d’in<lb />clinations joint aux frequentes entrevues,
<lb />conduisit ces deux innocentes personnes à
<lb />ce degré d’amour, où l’on n’aspire qu’au
<lb />mélange des deux ames, pour n’en former
<lb />qu’une. Le Berger souhaittoit ardemment
<lb />que cette union se fist, mais la Bergere de<lb />siroit auparavant une preuve constante &amp;
<lb />fidelle de l’amour de son Berger. Elle lui
<lb />dit donc que, s’il étoit assés heureux
<lb />pour venir à une certaine heure qu’elle
<lb />lui marqueroit, dans l’espace de cinq ou six
<lb />jours, il seroit recû à bras ouverts dans sa
<lb />Cabane, &amp; jouiroit du fruit de son amour;
<lb />Mais que s’il la manquoit, il n’y avoit plus
<lb />d’esperance de retour. Le Berger ne perd
<lb />point courage pour cela. Il se leve tous les
<lb />jours avec le Soleil, &amp; vient devant la Caba<lb />ne desa Bergere, pour voirs’il n’ytrouve roit
<lb />point quelque marque qui lui fist connoître
<lb />cette heure favorable qu’elle lui avoit assi<lb />gnée. Il y demeuroit tout le jour sans per<lb />dre patience, &amp; ne se retiroit qu’avec le
<lb />Soleil. Il continua ses assiduités pendant
<lb />e 2
<lb />elq
<lb />cinq jours, sans rien voir qui le tirât de
<lb />l’impatience où il étoit. Enfin le sixiéme
<lb />jour venu, sa Bergere qui ne doutoit plus
<lb />de l’amour fidele &amp; constante de son Ber<lb />ger, car elle avoit été témoin de ses assi<lb />duités, rentre en soi-même, représente à
<lb />son Esprit les graces de son Berger, les pa<lb />roles tendres qu’elle en avoit si souvent
<lb />ouies, la fidelité de son amour, &amp; ce qu’il
<lb />venoit de faire tout recemment pour elle;
<lb />Et toute transportée d’ardeur pour luy, ha!
<lb />c’est trop tardé, s’écria-t-elle, nous avons
<lb />assés mis sa constance à l’épreuve, il est
<lb />digne de goûter les fruits de son amour. Et
<lb />voyant que le Soleil étoit sur son declin
<lb />écrivit sur le sablon devant sa porte: Ber<lb />ger, voici vôtre heure. Je ne puis vous di<lb />re, Mesdames, la joye dont ce Berger fut
<lb />tr ansporté en voyant ces paroles écrites.
<lb />Il entre dans la Cabane de sa Bergere, il en
<lb />est reçû à bras ouverts; &amp; aprés mille té<lb />moignages réciproques de tendresse &amp;
<lb />d’amour, ils serrerent enfin le dernier
<lb />nœud de cette union tant desirée, qui cou<lb />ronna la constance &amp; la fidelité de leur a<lb />mour. Je croy, Mesdames, que c’est cet<lb />te Histoire qui a donné lieu au Proverbe
<lb />dont vous m’avés parlé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Vous étes d’un sentiment different de
<lb />Mr. vôtre ami, car il a raporté l’origine de
<lb />ce Proverbe à une autre Histoire.
<fw><lb />
<lb />E.„
<lb />CLO</fw><fw><lb />ONTANG
<lb />rien voir quila
<lb />ttoit. Enft
<lb />qui te le
<lb />«constarte de
<lb />é témoné
<lb />I avoi. si
<lb />7, 86
<lb />O1
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Madame, l’amitié ne détruit point en<lb />tre nous la franchise, ni la liberté d’avoir
<lb />chacun son sentiment, &amp; de le dire libre<lb />ment. CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais à faqueile de ces deua rilstoires,
<lb />nous en tiendrons-nous ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOAINE.
<lb />Je croy la premiere, plûtôt que la seconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Je croy aussi que Cleante ne nous l’a faï<lb />te que pour nous expliquer ce Proverbe. A
<lb />dire vray, je la trouve fort jolie; on &amp;
<lb />voit bien que Mr.a une grande intelligence
<lb />des mysteres de l’amour. Cela me donne
<lb />envie de luy faire encore une question sur
<lb />cette matiere. Je voudrois bien sçavoir,
<lb />Mr. ce que c’est que l’amabilité, c’est à dire
<lb />cet attrait qui nous rend aimables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE.
<lb />Madame, c’est une question qui paroît
<lb />fort aisée d’abord, parce qu’il n’y a rien
<lb />qui fasse plus d’impression sur nos cœurs
<lb />que l’amabilité; mais on peut dire nean<lb />moins qu’il n’y a peut-être rien de moins
<lb />connu en soy-même. Car chacun en vou<lb />lant juger par raport à son inclination &amp; à
<lb />la simparie qu’il a avec ce qu’il juge aima<lb />ble, il se trouve qu’il y a autant de diffe<lb />rens sentimens de l’amabilité, qu’il y a
<lb />de differentes inclinations. C’est ce qui fait
<lb />que nos beaux Esprits, qui en ont parlé,
<lb />Iont
<lb />sont si differens dans leurs sentimens. Mais
<lb />on peut dire qu’ils se sont tous accordés en
<lb />ce point, c’est qu’aprés avoir fait leurs ef<lb />forts pour l’expliquer, ils ont avoüé inge<lb />nûment que c’étoit un je ne sçay quoy. Il
<lb />est vray que quelques-uns d’eux ont tâché
<lb />d’expliquer ce je ne sçay quoy, en disant
<lb />que c’étoit un doux raport, une simpatie,
<lb />un nœud secret, mais ils avoüent toûjours
<lb />que ce n’eit rien dire autre chose. Voici
<lb />comment parle un de ces beaux Esprits.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Il est des nœuds secrets, il est des simpaties,
<lb />Gene paito dene daporry vee umnes esforties,
<lb />Se lient l’une à l’autre, &amp; se laissent toucher,
<lb />Par ce je ne sçay quoy, qu’on ne peut expliquer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Un autre nous dit, que c’est une grace
<lb />secrete, un certain air; mais il en revient
<lb />toûjours au je ne sçay quoy. Il parle d’un
<lb />beau jeune homme, en qui l’on voyoit ce
<lb />puissant attrait de l’amabilité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur tout il avoit une grace,
<lb />Un je ne sçay quoy, qui surpasse
<lb />De l’amour les plus doux apas;
<lb />Un air que les autres n’ont pas,
<lb />Qu'on voit, &amp; qu’on ne sçauroit dire.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais de tous nos beaux Esprits, il me
<lb />semble que Moliere a le mieux caracterisé
<lb />cette amabilité. C’est dans un endroit de
<lb />ses pieces, où il représente une aimable
<lb />persenne, en qui cette amabilité paroissoit
<lb />comme sur son trône.
<fw><lb />Qume
<lb />vauν
<lb />dn
<lb />Ḿl
<lb />Qm.
</fw><fw><lb />N6:
</fw><lb />Le doux charme qu’elle a pour attirer les cœurs,
<lb />Est un air en tout tems desarmé de rigueurs,
<lb />Des regard caressans que la bouche seconde;
<lb />Un rire chargé de douceurs,
<lb />A2.
<lb />Et ne promet que des faveurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Veritablement, Moliere a justement
<lb />rencontré, c’est là le caractere le plus ré<lb />gulier qu’on puisse faire de l’amabilité. Et
<lb />s’il m’étoit permis de juger de la disposi<lb />tion du cœur des autres par celle, où je me
<lb />crouve, je drrois que e cie la ruique attrait
<lb />de l’amour. Car il n’y en a point qui fasse
<lb />plus d’impression sur mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Cela est vray, les hommes aiment ce
<lb />qui leur rit. Et comme on prend ce regard
<lb />favorable pour une marque de la bonne vo<lb />sonce qu'On a pour nous, il ne raut pas s’é<lb />tonner si cela engage à aimer ceux en qui
<lb />nous le voyons. Car il est naturel d’aimer
<lb />ceux qui nous aiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Vous dites, Cleante, le sentiment des
<lb />autres, &amp; nous voudrions sçavoir le vôtre,
<lb />là dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE.
<lb />Pour moi, Madame, ie croy que cetteama<lb />bilité n’est autre chose qu’une juste pro<lb />portion de toutes les parties d’un corps,
<lb />jointe à une belle ame. Lors qu’une fois
<lb />e 3
<lb />Ceta,
<lb />cette double proportion étale à nos yeux
<lb />ses graces &amp; ses attraits, ce sont comme
<lb />de divins caractéres qui enlevent nos a<lb />mes, &amp; qui causent dans nos cœurs ces
<lb />violents transports de l’amour, &amp; ces ra<lb />vinemeiis de nog atses qui le moreut ne vi<lb />vre plus que pour ce qui les a charmées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mais je voudrois bien sçavoir ce que sont
<lb />ces transports, &amp; ces ravissemens dont
<lb />vous parlés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE.
<lb />Comment pourrois-je vous les expliquer,
<lb />puisque ceux mêmes qui les ressentent, ne
<lb />sauroient nous en rien dire. Ecoutons un
<lb />de ces amans transporté à la vûe de ces di<lb />vins caractéres.
<lb />Je sens, de veine en veine, une subtile flamme,
<lb />Courir par tout mon corps, si tôt que je vous
<lb />vois;
<lb />Et dans les doux transports, où s’égare mon ame,
<lb />uae tronoe tnex moy neparete dl vurxs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Croyés-vous, Mesdames, qu’on suive
<lb />toûjours cette régle, quand il s’agit d’ai<lb />mer?
<lb />AMINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il me semble que les belles ames s’y atta<lb />chent. CLORINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je croy aussi, que celles qui suivent en
<lb />tout, les justes sentimens de la nature, tâ<lb />chent de ne pas s’en éloigner.
<lb />BE<fw><lb />ANC
<lb />Se
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Qu’en penses-vous, Climene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Pour moi, je croy, que si nous nous en te<lb />nions là, les Amans &amp; les Amantes seroient
<lb />aussi rares que ces parfaits amis dont l’Hi<lb />stoire ne nous parle que de deux ou trois
<lb />exemples, en mille aus. Mais, Monsieur
<lb />nous a voulu dire seulement en gene ral, ce
<lb />que c’eit que l’amabilité, &amp; nous vou<lb />drions sçavoir ce qu’il en pense en particu<lb />lier. CLEANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame, il me semble, que pour bien
<lb />decider cette question, il faut entendre là
<lb />dessus les deux Sexes. Si vous voulés nous
<lb />dire quelles sont ces graces &amp; ces attraits
<lb />qui nous rendent aimables aux belles, se-
<lb />lon les impressions que vous en ressentés,
<lb />nous vous dirons aussi quels sont ces motifs
<lb />qui nous rendent quel ques-unes de vôtre
<lb />Sexe plus agréables que d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Cela est juste; puisque ces Messieurs ont
<lb />bien voulu répondre aux questions qu’on
<lb />leur a faites de nôtre part, il est raisonnable
<lb />de nie pas refercencenerquionous font.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Pour moy, je le veux bion, pourvû que
<lb />ces Dames y consentent. Tout le monde
<lb />en tombe-t-il d’accord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Je le souhaite de tout mon cœur.
<fw><lb />c 67
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Ces tortes d’aveus n’ont rien qui me gêne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Pour moy, je ne m’y oppose pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />des eo no Ne.
<lb />Ma Sœur &amp; moy y consentons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Commences donc, Belise, puisque vous
<lb />étes la maîtresse ceans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />J’aimerois passionnément un homme,
<lb />que je verrois dans une grande propreté. Je
<lb />me plairois à le voir rechercher avec soin
<lb />toutes les nouvelles modes &amp; à les suivre
<lb />le premier. Je ne sçaurois souffrir en luy
<lb />la moindre négligence. Enfin sur son corps
<lb />comme dans ses habits, je voudrois qu’il
<lb />n’y eût rien, qui pût choquer mes yeux.
<lb />Je hai cette simplicité rustique, qui fait
<lb />d’abord un aveu ingenu de son amour. Je
<lb />veux que celuy qui m'aime, se fasse un my<lb />stere du sien, &amp; que par de certains biais,
<lb />&amp; des detours étudiés, il tâche de me fai<lb />re entendre ce que les autres disent ouver<lb />tement. CLIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous avés dit une partie de mes inclina<lb />tions, Mais outre cela, je serois bien aise
<lb />que celuy qui m’aime fût aussi fort riche.
<lb />qu’il pût me faire suivre toutes les nouvel<lb />les modes, afin de paroître dans les com<lb />pagnies, &amp; d’avoir la consolation d’en<lb />sendre dire, Climene est bien heureuse, el<lb />Ie fait tout ce qu’elle veut de son mary; el<lb />le est de toutes les parties, &amp; voit tous les
<lb />divertissemens, sans qu’il y trouve à redi<lb />re. Ha! ma chére, je vous avouë que c’est
<lb />une grande satisfaction de pouvoir jouir
<lb />ainsi de son mary, &amp; de luy faire faire ce
<lb />que l’on veut. Pour vous dire la verité, c’est
<lb />là ce puissant attrait, qui me charme dans
<lb />un homme, quand il est riche, &amp; paroît
<lb />d’une humeur à vouloir se laisser conduire
<lb />en tout par sa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Chacun se fait en ce monde des plaisirs à
<lb />sa mode: Mais pour nous autres, qui avons
<lb />un peu d’experience, dans ces sortes de cho<lb />ses, nous connoissons un attrait plus puis<lb />sant qui nous rend les hommes aimables; Et
<lb />cet attraitest une chaineinvisible, un lien qui
<lb />unit toute la nature. Enfin si l’on veut que
<lb />je m’explique plus clairement, ce puissant
<lb />attrait est le plaisir. Et ceux d’entre les
<lb />hommes que nous jugeons plus capables de
<lb />nous faire goûter ce plaisir, sont aussi ceux
<lb />que nous trouvons les plus aimables. J’a<lb />vouë, à la vérité, que cette juste propor<lb />tion, &amp; ces raports d’humeur &amp; de sim<lb />patie, dont on a parlé, sont capables de
<lb />raire faitre de raiour cans nos cœurs;
<lb />Mais il faut qu’on tombe aussi d’accord a<lb />vec moi, que c’est un feu qui s’éteint pres<lb />que aussi-tôt qu’il est allumé, s’il n’est en<lb />tre tenu par ce plaisir dont je parle, qui est
<fw><lb />conilile
</fw><lb />comme le grand mobile des graces &amp; des
<lb />attraits qui remuent nos cœurs; ainsi, je
<lb />croy que c’est là la grande amabilité des
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />hommes. DORINE.
<lb />Ma Cousine parle en femme experimen<lb />tée, on peut l’en-croire sur sa parole; mais
<lb />elle trouvera bon que j’ajoûte quelque cho<lb />se à son sentiment. Je sens aussi bien qu’el<lb />le, &amp; plusieurs autres de nôtre Sexe ce vio<lb />lent panchant qui nous entraine au plaisir;
<lb />mais il me semble que pour le bien goûter,
<lb />il est bon de le diversifier, car on dit que la
<lb />varieté plait. Ainsi, si jamais quelque cho<lb />se me tentoit à me marier, ce seroit cette
<lb />complaisance aveugle, où je verrois un
<lb />homme pour moy, &amp; cette liberté qu’il
<lb />m’accorderoit de voir toutes sortes de
<lb />compagnies sans en tirer sujet d’ombrage.
<lb />Je ne trouve rien de plus fâcheux, ni de
<lb />plus incommode qu’un mary jaloux, qu’un
<lb />ris, un regard, ou la moindre visite effa<lb />rouche, &amp; qui s’imagine qu’on est entré en
<lb />societé conjugale avec luy, comme dans
<lb />une prison, pour renoncer à toute autre
<lb />compagnie, &amp; ne vivre plus que pour luy
<lb />seul.
<lb />De. SUZON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’ay été autrefois de vôtre sentiment,
<lb />Mesdames, mais comme la nature m’a fa<lb />vorisée de peu d’attraits, j’ay eu recours à
<lb />d’autres moyens pour faire mes afaires.
<lb />Et aprés avoir bien consideré ce qui me,
<lb />pouvoit attirer dans la compagnie des
<lb />hommes,
<fw><lb />INot
</fw><lb />hommes, je n’ay rien trouvé qui m’ait plù
<lb />davantage en eux, que cet Esprit intri<lb />guant, qui leur est plus naturel qu’à nous
<lb />autres. En effet je trouve que dans le mon<lb />de tout se fait par intrigues. Les Princes &amp;
<lb />les Politiques s’en servent pour faire réüssir
<lb />leurs entreprises &amp; venir à bout de leurs
<lb />desseins. Et dans le commerce de la vie
<lb />civile, tout se fait par intrigues. Ces bon<lb />nes qualités de l’esprit &amp; du corps, dont on
<lb />nous a parlé, ne servent de rien, si l’on
<lb />n’a pas cet Esprit intriguant pour les faire
<lb />vapirt, Ixfiin ir irie seuibie que c est là le
<lb />plus puissant attrait que les hommes ayent,
<lb />pour gagner nôtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. FANCHON.
<lb />Pour moy, je n’ay rien trouvé qui m’ait
<lb />plû davantage parmi les hommes, pour
<lb />m’attirer dans leur societé, qu’un petit é<lb />tablissement, que l’on trouve prêt en se
<lb />mariant. Il me semble, par exemple, que,
<lb />quand on trouve un homme qui a un Maga<lb />zin bien garni, qui entend le negoce, &amp; peut
<lb />tous les jours vendre quelque chose pour
<lb />faire de l’argent, afin d’aller au marché &amp;
<lb />à la boucherie, ce charme est assés puissant
<lb />pour gagner nôtre cœur, &amp; je dis même
<lb />plus fort que tous ces divins caracteres de la
<lb />beauté, qui ne donnent pas à manger. Ha!
<lb />si l’on pensoit aux incommodités d’un ma<lb />riage nécessiteux, &amp; aux fâcheuses suites
<lb />qu’il entraine, je suis seure qu’on avoue<lb />toie
<lb />roit ávec moi, que cet établissement est
<lb />le plus grand attrait que les hommes ayent,
<lb />pour nous porter à rechercher leur alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Pour moy, il me semble qu’un honnête
<lb />homme qui a de l’esprit &amp; de la conduite,
<lb />&amp; qui est bien fait de sa personne, a toutes
<lb />les qualités qu’il faut avoir, pour gagner
<lb />le cœur des Dames, si elles sont raisonna<lb />bles. En effet qu’y a-t-il de plus agréable
<lb />qu’une personne d’Esprit. Si l’on est triste,
<lb />il nous égaye; si quelque accident nous affli<lb />ge; il nous console; si nous souhaittons de
<lb />la compagnie, il nous entretient. Enfin,
<lb />c’est un Conseiller fidele qui est toûjours
<lb />p rêt à nous sécourir. Et s’il ajoûte la bonne
<lb />conduite à son bel esprit, c’est une riches<lb />se qu’on ne sauroit trop estimer. Je me sou<lb />viens à ce propos de la parole d’un sage Pe<lb />re, il se presentoit deux partis pour sa fille,
<lb />I'un étoit fort riche, mais c’étoit seulement
<lb />des biens de la Fortune; &amp; l’autre é<lb />toit pauvre de ces derniers biens, mais il
<lb />avoit toutes les bonnes qualités de l’a me.
<lb />Et aprés avoir deliberé sur l’un &amp; sur l’au<lb />tre party, il préfera le dernier au premier;
<lb />Et quelqu’un de ses amis se plaignant de ce
<lb />choix, ce sage répondit qu’il aimoit mieux
<lb />donner sa fille à un homme, qui eût besoin
<lb />de richesses, qu’à des richesses qui eussent
<lb />besoin d’un homme.
<fw><lb />N6!
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINE.
<lb />Je suis de l’avis d’Aminte. J’avouë que
<lb />les belles qualités de l’ame, &amp; sur tout,
<lb />la franchise &amp; la genérosité font plus d’im<lb />pression sur mon cœur, que tous les biens
<lb />de la Fortune. Et pour ce qui est de l’exte<lb />rieur &amp; de l’aparence, qui en éblouit tant
<lb />de nôtre Sexe, je puis dire avec sinc erité;
<lb />que j’aime mieux dans un homme une cer<lb />taine negligence, qui a l’air Cavalier, que
<lb />tous ces ajustemens &amp; cette vaine parade,
<lb />dont on voit certains Damerets se pré valoir;
<lb />comme s’ils vouloient nous surprendre par
<lb />cet Artifice, au deffaut des bonnes quali<lb />tés, qui meritent seules nôtre amour. On
<lb />me dira peut-être qu’en cela, ils imitent
<lb />quelques-unes de nôtre Sexe, qui font tro<lb />phée de cette parade &amp; de la braverie; mais
<lb />tant pis pour eux de se servir d’un si foible
<lb />moyen, pour gagner nôtre cœur. Ha! que
<lb />c’est mal connoître la nature de l’amour,
<lb />que de vouloir le surprendre par Artifice.
<lb />Nous sommes bien aises que les hommes
<lb />recherchent nôtre amour, mais nous vou<lb />lons qu’on le merite &amp; non pas qu’on le ra<lb />viliel C eitiuhiontenreues
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Ha! ma chére Clorine, vous entrés dans
<lb />mes inclinations, &amp; je n’ay point d’autre
<lb />sentiment que le vôtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE.
<lb />Aminte a donné dans tous mes sentimens,
<lb />&amp; il
<lb />&amp; il semble que le Ciel nous ait fait naitre
<lb />l’un pour l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMONT.
<lb />Ne separone uone pasce que lanâture a
<lb />si bien uni.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CROREIVES.
<lb />J’y consens, unissons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINIE.
<lb />Et vous Cleante, qu’en pensés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANTE.
<lb />C’est mon plus grand souhait. Allons
<lb />goûter les plaisirs d’un amour naturel &amp;
<lb />sans feinte. Et puisque le Ciel nous a fait
<lb />naitre avec tant de raport d’humeur &amp;
<lb />d’inclinations, il veüt que nous vivions
<lb />l'un pour l’autre. Et vous Façonnieres,
<lb />Intriguantes &amp; Coquettes, aprenes au<lb />jourd’huy, que pour plaire aux honnêtes
<lb />gens, il fuffit de paroître à leurs yeux, a<lb />vec ces graces &amp; ces nobles sentimens que
<lb />la nature donne aux belles &amp; aux ames
<lb />bien nées; &amp; que vos façons, vos grimaces
<lb />&amp; vos artifices, bien loin de vous faire
<lb />régner sur nos cœeurs, comme vous lé pre<lb />tendés, vous font perdre nôtre estime &amp;
<lb />fotre ailiour. Alles clesener des ames la<lb />ches &amp; venales pour épouser vos senti<lb />mens bas &amp; interessés.
<lb />Cleante &amp; Florimont s’en vont emmenant avec
<lb />eux Aminte &amp; Clorine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE, à Climene.
<lb />Ha! ma chére, quel creve-cœur!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI<fw><lb />ds
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ha! quel sanglant outrage on fait à
<lb />nôtre honneur! Avez-vous De. Suzon
<lb />fait venir ces Messieurs pour nous joüer
<lb />cette piece-là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />nelas ! j'en iuis plus surprise, que
<lb />vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des lunrelron
<lb />A qui faut-il se fier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE. à Dorine.
<lb />O! que j’ay été trompée ma Cousine,
<lb />de croire ces gens-là de nôtre gibier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Helas! je ne puis revenir de l’étonne<lb />ment, où j’en suis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISE.
<lb />Anons, endiene , reipirons an peu
<lb />I’air de la Campagne, pour dissiper le
<lb />chagrin que cette triste avanture nous
<lb />donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De. SUZON.
<lb />Allons, ma Sœur, reprenés nos den<lb />telles; je voy-bien qu’il n’y a rien à fai<lb />re ici pour nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINE.
<lb />Allons nous-en, ma Cousine, &amp; ne
<lb />nous trouvons jamais en de tels rendés<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETE
<lb />Hé bien! Mesdemoiselles, voila la re- ll
<lb />compense de vos façons. Voyés-vous, je
<lb />ne suis qu’une pauvre fervante, mais je
<lb />vous dis que le meilleur pour vous se<lb />roit de renoncer à toutes ces grimaces,
<lb />&amp; d’aller vôtre grand chemin tout ron<lb />dement, cone je fais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
<fw><lb />*1
<lb />153
</fw><fw><lb />A l'Auteur sur fa Comedie des
<lb />aJeuasereee
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />'ay lu, Monsieur, avec beaucoup de satis<lb />faction, la piece que vous m'avés fait l’hon<lb />neur de m'envoyer. Elle est venuë fort à
<lb />propos, pour dissiper le chagrin où j'étois, Je
<lb />vous suis fort obligé du soin que vous prénes de
<lb />m'y deffendre contre mes Calomniateurs &amp; Ca<lb />lomniatrices. J’ay dequoy me consoler de voir
<lb />que vous representiés ces dernieres dans leur état
<lb />veritable &amp; naturel: sans qu'elles ayent lieu de
<lb />se plaindre, puisque vous nous les faites voir tel<lb />les qu'elles sont en effet Vous leur avés fort à
<lb />propos oposé le aractére de deux honnêtes Da<lb />mes qui ayant reçû de la nature, assés d’avan<lb />tages pour gagner l’estime &amp; la faveur des hom<lb />mes, n’ont pas besoin d’avoir recours, comme
<lb />vos Faconnieres à de vains ajustemens. Car so
<lb />d’un costé le deffaut de ces dernieves paroût ridi<lb />eule &amp; digne de mépris, la modestie des premie<lb />res nous semble d'autant plus loüable &amp; digne de
<lb />nostre estime. Et quoy que vostre piece ne soit
<lb />pas conduite jusques au cinquiéme Acte, comme
<lb />la plus-part des autres Comedies, on peut dire
<lb />neanmoins, qu'elle renferme autant de Mora<lb />é que les autres &amp; sur tout de ces portraits
<lb />des mœurs du temps qui doivent faire les plus
<lb />beaux endroits dans toutes les omedies. C’est ce
<lb />qui m’a fait prendre la résolution de l’envoyer
<lb />en Hollande, à un de mes amis, pour la faire
<lb />imprimer, quoy que vous n’en soyés pas d’avis,
<lb />&amp; que vous me disiez que vous ne l’avés faite
<lb />que pour vostre divertissement &amp; pour celuy de
<lb />vos amis. Vous ne devés point vous en fâcher,
<lb />ni me dire que je vais vous faire relier en veau,
<lb />Je vous assûre que vostre Comedie trouvera en
<lb />ce païs-là, des Façonnieres, des Intriguantes
<lb />&amp; des Coquettes qu’il est bon de desabuser, en
<lb />les représentant par ce miroir, à elles-mesmes
<lb />telles qu’elles sont en effet. Les deffauts que vous
<lb />tournez en ridicules, sont de tout âge, &amp; de
<lb />tout pays, &amp; trouveront ici, aussi bien qu'en
<lb />Hollande, bien des gens, qui malgré eux y
<lb />prendront part. Au reste, si l'on vous blâ<lb />m d’avoir mis au jour cette petite piece, que
<lb />v us appellez une bagatelle, je me chargeray de
<lb />v ostre deffense, &amp; je vous rendray la pareille.
<lb />c’est un devoir auquel l’amitié m'engage; Mais
<lb />j'espére que j’en seray déchargé, &amp; qu’il ne me
<lb />restera point d'autre moyen de reconnoître les
<lb />soins obligeans, que vous aves pris pour ma
<lb />deffense, qu’en vous assûrant que je seray toû<lb />cours avec une passion sincere &amp; constante,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mr.V.S.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hannovre le 24. Fevrier 1693.
<fw><lb />VIIIE
<lb />Quuie
<lb />nuins:
<lb />lomulumunx
<lb />u, hlx
<lb />llluie
<lb />7, aunt
<lb />u Ajuna
<lb />Im vust
<lb />us
<lb />q utem
<lb />M18
<lb />nuncem
<lb />4 tué pus
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>