<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Amphytrite</title>
        <author>Monléon, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447294525"/>
          <author>
            <persName>Monléon, De</persName>
          </author>
          <title>L'Amphytrite</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1630" cert="high" resp="BNF">1630</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE MARQVIS DEFFIAT,
<lb />Chailly, Lonjumeau, Vicomte d’Enezat-
<lb />Baron de Cinq-Mas, Massy, Relliers, Thuret.
<lb />Couppel, &amp;c. Cheualier des Ordres du Roy.
<lb />Conseiller en ses Conseils, Gouuerneur &amp;
<lb />Lieutenant General pour le Roy au Pays &amp;
<lb />nuene d'Anjou, emde ce chasceau d'Angers,
<lb />&amp; Sur-intendant des Finances de France.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSEIGNEVR.
<lb />Ces faux Dieux que ie
<lb />retire du monument de
<lb />l’idolatrie, auec laquelle
<lb />on les auoit enseuelis, ne
<lb />m'auront iamais d’obligation si grande,
<lb />–
<lb />quand mesme ie les rendrois immortels.
<lb />qu’ils m’en ont dans ce peu de vie que ie
<lb />leur donne, pour paroistre deuant vos
<lb />yeux: Ie les ay fait décendre dãs l’Empire
<lb />de Neptune, pour fauoriser de leur pre<lb />sence son mariage auec Amphytrite; Le
<lb />desir de vous salüer les a fait prendre
<lb />terre; Ie les conduits iusqu’à vous, affin
<lb />que les reçeuant comme ils meritent, ils
<lb />vous honnorent comme ils doiuent.
<lb />Ie sçay que deux choses les choqueront
<lb />parmy le contentement qu’ils esperent de
<lb />vostre veuë, le déplaisir que vous n’ayeZ
<lb />pas esté de ces Casars qui les idolatroient,
<lb />l’autre que vous ayez, des vertus beau<lb />coup plus recommandables que celles qui
<lb />les ont fait adorer; Außi ne les ay-ie fait
<lb />Gure que pour les faire mourir de ce dé<lb />plaisir, &amp; pour leur montrer que nous
<lb />auons en ce siecle des hommes qui font
<lb />moins naistre d’heresies, &amp; qui meritent
<fw><lb />------
</fw><lb />d’auantage: Ils verront en vous s’ils ont
<lb />des yeux capables de soustenir l’éclat de
<lb />vost re vertu, le caractere d’vne diuinité
<lb />beaucoup plus belle &amp; plus puissante que
<lb />la leur, qui tous les iours y fait éclatter
<lb />tant de miracles, qu’ils voudroient (ie
<lb />m'asseure ) n’auoir iamais esté Dieux,
<lb />pour rendre des hommages à celuy dont
<lb />vous estes la ressemblance, &amp; que vous
<lb />adorez: Ceste noble Amour par laquel<lb />le vous vous reünissez chaque iour auec
<lb />luy, leur fait craindre que vous ne les
<lb />voyez, d’vn œil de mépris,&amp; pour lors ils
<lb />aymeroient mieux estre à reuiure: Mais
<lb />la verité les a asseurez auec moy, que
<lb />vous estiez, le plus courtois &amp; le plus va<lb />leureux Seigneur de la terre, &amp; que vous
<lb />vous cõtenteriez de sçauoir qu’ils ne sont
<lb />pas ce qu’on a presumé d’eux, sans le
<lb />leur témoigner. Auec ceste asseurance
<lb />(Monseigneur) Iuppiter &amp; Mars vous
<lb />viendront baiser les mains, l’vn pour ad<lb />mirer en vous ses vertus, l’autré pour y
<lb />recognoistre sa valeur: Mais Pallas
<lb />ceste Déesse de Prudence &amp; de Sagesse
<lb />pour y voir l’accomplissement de la Pro<lb />phetie, qu’autresfois Proculus auoit gra<lb />uée en lettre d’or sur le frontispice de son
<lb />Temple; Ie suis ce que toutes choses
<lb />sont, ce qu’elles seront, &amp; ce qu’elles
<lb />ont esté, personne n’a découuert mon
<lb />voile, le Soleil est né du fruict que i’ay
<lb />engendré. Et quoy que cét enfantement
<lb />soit préiudiciable à sa virginité, i’asseure<lb />ray (Monseigneur) qu’elle ne rougira, ny
<lb />ne se repentira iamais de perdre la qua<lb />lité de pucelle, pour estre mere d’vn si
<lb />digne Soleil que vous, en qui elle void
<lb />tant de preuoyance, qu’elle ne feroit
<lb />point de difficulté de iurer par le Styx, que
<lb />si vous esliez, außi bien le Genie de l’ame
<lb />de l’Uniuers, comme vous l’estes des af<lb />faires de France, vous mettriez, vn tel
<lb />ordre à son éternelle conseruation, qu’on
<lb />n'en deuroit iamais apprehender la déca<lb />dence: Chacun d’eux y remarquera en
<lb />particulier ce qui l’a fait estimer. Pour
<lb />moy ( si vous me le permettez) ie les sui<lb />uray pour vous cõsacrer vne fidelle obeïs<lb />sance que ie vous doibs, &amp; comme vostre
<lb />seruiteur, &amp; comme le fils d’vn pere à
<lb />qui vous permetteZ l’auantage, de pren<lb />dre ceste mesme qualité, mais plus en
<lb />cores par ceste vertu qui donne de l’incli<lb />..iiion pour vous honnorer aux ames les
<lb />plus rebelles, &amp; conserue les autres dans
<lb />ce desir: C’est,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble, &amp; tres<lb />obeïssant se ruiteur,
<lb />DE MONLEON.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AM
<lb />EI
<lb />DEMAN
<lb />A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />DE.
<lb />Rand Marquis, quand on veut loüer
<lb />Uos incomparables merueilles,
<lb /> Tout le monde doit auuoüer
<lb />Que comme elles sont san pareilles
<lb />Il faut pour blenparter de teurs faits glorieux.
<lb />Se seruirseulement du langage des Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aussi ma Muse en cedessein,
<lb />Cognoissant son foible langage
<lb />A fait couler dedans mon sein
<lb />La peur qui trouvie mon courage,
<lb />Et lors que le desir m’incite à ce deuoir,
<lb />La crainte de faillir m'en oste le pouuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En vain je l’implore en mes vœux,
<lb />Elle trompe mon esperance,
<lb />Et sçachant ce que je luy veux,
<lb />Elle dit à mon asseurance,
<lb />Pour te fauoriser cherche vn secours nouueau,
<lb />Mon pouuoir est trop foible, &amp; ton project trop
<lb />Ie sollicite à mon secours
<lb />(beau.
<lb />Les Dieux des vers &amp; des oracles,
<lb />Ils semblent manquer de discours
<lb />Quand il faut dire vos miracles,
<lb />Comme s’ils vouloient taire vn mystere si haut,
<lb />Mais je croy que l’enuie est foincte à leur deffaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces DeïteZ craignent de voir,
<lb />Qu'vn jour vos vertus sans exemples
<lb />N’abolissent tout leur pouuoir,
<lb />Et qu’on ne vous dresse des temples,
<lb />Ou que fauorisant mon ouurage entrepris,
<lb />Au lieu d'estre adorez ils ne soient à mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais que leur superbe rigueur
<lb />Serue à flatter leur jalousie,
<lb />Ie porte vn Dieu dedans le cœur,
<lb />Qui contente ma fantasie,
<lb />-------.
<lb />Et quand je manqueray de langue en ce discours,
<lb />Il sera tousiours prest à me donner secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Malgré leur silence enuieux
<lb />Ie sens desta comme sa flame
<lb />Iette sa clarté dans mes yeux,
<lb />Et sa chaleur dedans mon ame,
<lb />Et pour mieux discourir de ce que je conçois,
<lb />Son souffle &amp; son esprit coulent dedans ma voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La France admire vos Conscils,
<lb />L’Estranger redoute vos armes,
<lb />Vos merites sont sans pareils,
<lb />Vostre valeur a tant de charmes,
<lb />Quelle force le cœur mesme de vos jalous
<lb />A rechercher l’honneur de n’estre plus qu’à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chacun vous honnore &amp; vous crains,
<lb />Vous aueZ surmontẽ l’enuie,
<lb />Et vostre vertu la contraint
<lb />A bien parler de vostre vie,
<lb />Et si l'on la doit croire au recit qu’elle en fait,
<lb />Elle ne veid jamais vn homme si parfait.
<lb />7-
<lb />*
<lb />Aussi le premier des humains,
<lb />Le ROY qui fait trembler la terre
<lb />Vous a remis entre les mains
<lb />Ses finances, &amp; son tonnerre,
<lb />Et pour vous obliger par des liens plus fors,
<lb />te raus donne son caur, auecque ses tnresors.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce grand Cardinal vous cherit,
<lb />Et vous donne tant de loüanges,
<lb />Que la fortune qui vous rit,
<lb />Mesme les treuueroit estranges,
<lb />St te qui tatonttainct a ne vous quitter pas,
<lb />A l'y forcer ainsi n'auoit asseZ d’appas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Apres cét honneur sans pareil,
<lb />Qu'à jamais vantera l’Histoire,
<lb />Personne dessous le Soleil
<lb />Ne s’est veu si comblé de gloire,
<lb />Et vous ne pouueZ plus en ce terrestre lieu
<lb />Esperer de faueurs que de la main de Dieu.
<fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />da deoarna n.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E Soleil amoureux de sa Clytie, rejet<lb />te les vœux d’Amphytrite, fille de
<lb />Thetis &amp; de l’Occean; Ce refus qui
<lb />l’offence l’oblige pour sa satisfaction
<lb />de n’aymer desormais aucun des Dieux; Aussi
<lb />apres auoir recogneu combien estoient inégal<lb />les les perfections de Clytie à celles d’Amphy<lb />trite, en vain le Soleil luy veut persuader qu’el<lb />le doit continuër dans ceste premiere affection,
<lb />&amp; reçeuoir ses hommages; L’amour qu’elle a
<lb />conçeuë pour vn berger tres-accomply, qu’on
<lb />nomme Leandre, ne luy permet pas d’écouter
<lb />ces offres, bien moins de les accepter; Elle à tãt
<lb />de ressentiment du mépris qu’il auoit fait aupa<lb />rauant de ses beautez, qu’elle abhorre sa pre<lb />sence, &amp; ne vit quasi plus que sous les ondes,
<lb />auec ses parents, pour fuyr son abord, ou de<lb />dans les bois, en la compagnie de lon cher
<lb />Leandre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La nuict ce Dieu se déguise en berger, ayant
<lb />veu sur la fin de son cours comme elle se cachoit
<lb />dans les forests, affin de la suyure, &amp; de luy dé<lb />couurir sa peine, jamais elles ne furẽt plus som<lb />bres que quand elles eurent le Soleil, ny dedans
<lb />vn plus profond silence, qu’alors qu’il la leur
<lb />demandoit; Il se fasche de sa fuytte, &amp; va treu<lb />uer l’Amour pour s’en venger; Amour aussi
<lb />prompt qu’vn enfant, la treuuant endormie
<lb />dans le creux d’vn rocher, qui panchoit sur les
<lb />bords de la mer, où elle auoit donné le rendez<lb />vous à son berger, n’ose pas l’esueiller, &amp; se con<lb />tente d’engager Neptune à son affection, par
<lb />vn traict de flame qu’il décoche dans son eau,
<lb />croyant par ce moyen de la retirer de l’amour
<lb />qu’elle auoit pour ce berger, puis qu’il estoit
<lb />croyable que se voyant caressée d’vn si grand
<lb />Dieu, elle ne mépriseroit pas ses vœux; Son coup
<lb />fait il s’enuolle, mais le bruict de ses aisles l’es<lb />ueillerent presque au mesme instant que l’au<lb />rore confiriengore a raire von le jour, à dessain
<lb />(comme je crois) qu’elle fut veuë par Neptune,
<lb />que ce traict auoit desia blesse, &amp; qu’elle le veid
<lb />pareillement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce Dieu la recognoist, &amp; l’accoste, mais il treu<lb />ue tant de froideurs dãs ce sein plein de flames,
<lb />seulemẽt pour Leãdre, qu’il eut biẽ peû amortir
<lb />ces chaleurs, s’il ne se fust pleu à consõmer d’vn
<lb />si doux feu, ou si ces mépris ne l’eussent enflam<lb />mé d’auantage; Elle pourtant ne veut que son
<lb />Leandre, sa seule grace luy plaist, elle n’estime
<lb />rien au monde de parfaict que ses actions, ny de
<lb />diuin que ses beautez; Aussi Neptune impatient
<lb />dans son desir, lors qu’il s’adresse à Thetis &amp; à
<lb />l’Occean, pour demander en mariage Amphy<lb />trite; Il n’emporte pour toute resolution, que
<lb />celle qu’elle auoit faite de n’aymer jamais au<lb />cun Dieu; Le refus de ce cœur obstiné porte la
<lb />colere de ce grand Dieu à susciter de si furieux
<lb />orages, &amp; de si rudes tempestes iur tempire de
<lb />l’Occean &amp; de Thetis, qu’ils en ressentent les
<lb />violences jusques au profond de leurs grottes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Amphytrite ne songe cependant qu’à conso<lb />ler son berger, qu’vne Nymphe (qu’Amour au<lb />tresfois auoit changée en Laurier) auoit desolé
<lb />par la prediction de son aduanture qu’elle luy
<lb />auoit annoncée lors qu’il reposoit sous son om<lb />brage; Elle tasche à luy persuader par de nou<lb />uelles protestations, que combien que les son<lb />ges fussent veritables en ce qu’ils nous annon<lb />çent (ce qui ne rut jamais) qu’elle auoit assez de
<lb />constance &amp; de vertu, pour les rendre friuolles
<lb />&amp; menteurs, s’ils luy auoient fait voir quelque
<lb />chose à son des-aduantage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Occean &amp; Thetis qui nie rgaucient rien de
<lb />ces particulieres inclinations, ne pouuant souf<lb />frir ces horribles dégats, ces orages &amp; ces tem<lb />pestes, ils conjurent Iuppiter, &amp; le reste des
<lb />Dieux, d’appaiser Neptune, &amp; de le contenter,
<lb />Ils satisfont aux prieres &amp; aux justes desirs de
<lb />Neptune, car par le moyen d’amour ils rendent
<lb />ce berger furieux, qui se voulant precipiter du
<lb />feste d’vn rocher dans la mer, pour tascher d’e<lb />staindre les feux qui le consommoient sans ces<lb />se, &amp; dans le cœur, &amp; dans l’imagination, est
<lb />changé en rocher deuant les yeux de Syluie ber<lb />gere, qui s’estoit renduë idolastre de ses perfe<lb />ctions; Ce funeste sort qui auoit ces yeux &amp; ces
<lb />oreilles de témoings, l'oblige de le faire co<lb />gnoistre à tous ceux qui s’approcheront de cę
<lb />rocher; Elle y graue ces vers comme en manie<lb />re d’Epitaphe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toy, qui quiconques tu sois, qui deuers nous t’approches,
<lb />N’estimes pas de voir en ces diuines roches
<lb />Vn reste d’élement de la terre, &amp; de l’eau;
<lb />Par le diuin pounoir a Unemeramorpboje,
<lb />Leandre icy repose,
<lb />Et son corps ne sert plus qu’à son cœur de tombeau.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Amphytrite dans l’impatience de voir son
<lb />berger, apres l’auoir long-temps cherche parmy
<lb />les bois, croyant que ceste roche où elle le treu<lb />uoit ordinairement le pourroit bien cacher, fut
<lb />la premiere qui s’en approcha; Elle y veid ce
<lb />que Syluie y auoit graué; Elle fait difficulté de
<lb />le croire, jusques à ce qu’vn Echo de ce mesme
<lb />rocher luy en donne de plus fortes asseurances
<lb />&amp; luy respond que le corps de ce berger estoit
<lb />conuerty en rocher, &amp; son sang en ceste eau, qui
<lb />sortant de ce rocher couloit le long de ceste
<lb />plaine; Apres vne insinité de plainctes, de re<lb />grets, &amp; de lamentations, elle deteste contre le
<lb />Ciel, &amp; proteste que si les Dieux l’obligeoient
<lb />d’épouser Neptune, pour lequel elle auoit
<lb />beaucoup d’auersion, qu’elle n’y consentiroit
<lb />jamais qu’à cause de l’eau de ce rocher qui s’al<lb />loit rendre dans la mer au sortir de sa source;
<lb />Neantmoins elle se rend si facile à reçeuoir de
<lb />l’inclination pour Neptune, qu’elle consent au
<lb />mariage qu’il luy proposoit, pourueu qu’il ren<lb />dit à Leandre sa premiere forme, &amp; qu’il l’obli<lb />geast d’épouser Syluie; Il luy octroye sa deman<lb />de sans differer, &amp; l’execute aussi facilement;
<lb />Les Dieux prests d’assister à leurs nopces qui se
<lb />faisoient dans la grotte de Neptune, décendent
<lb />du Ciel pour s’y treuuer; Ils y viennent parez
<lb />de leurs plus belles magnificences, &amp; ne laissent
<lb />rien de ce qui les pouuoit embellir; Ils sont re<lb />ceus par vn concert de Tritons &amp; de Serenes,
<lb />où ils recognurent qu’ils n’auoient pas dans les
<lb />Cieux tous les parfaicts contentements; Vn seul
<lb />de tous les Dieux ny assista point, qui fut le So<lb />leil, il auoit raison, car Amphytrite ne l’aymoit
<lb />pas; Il témoigne neantmoins (bien que ceste
<lb />antipathie luy deust faire changer ce dessein)
<lb />tant de mécontentement de ce que Neptune la
<lb />possedoit, &amp; de s’en voir frustré pour jamais.
<lb />qu’il fit dessein de ne plus éclairer le monde; Ce<lb />ste resolution fut cause de beaucoup de mal<lb />heurs, car n’osant se plonger dans l’onde où il
<lb />souloit cacher sa flame, pource que Neptune en
<lb />estoit le Dieu, &amp; que tous les Dieux &amp; Dées<lb />ses l’eussent mis en confusion, il lance ses feux
<lb />auec ceux du Ciel, &amp; les répand sur toute la ter<lb />re, à dessein d’en brusler tout le monde; Ce feu
<lb />apres auoir consommé les montagnes &amp; les
<lb />bois, paruenu jusques sur les bords de la mer, &amp;
<lb />portant ces excessiues chaleurs jusques dans la
<lb />grotte des Dieux, Neptune se voulut seruir de
<lb />sa puissance; Mais Iuppiter qui sçauoit bien
<lb />comme elle estoit inutile, l’appaisa, &amp; comman<lb />da à Mercure de voller au Ciel, &amp; faire com<lb />mandement au Soleil de retirer ces flames, sur
<lb />peine de des-obeïssance; On veid incontinent
<lb />que ces feux commencerent à s’estaindre par le
<lb />moyen d’Iris, la Messagere des Dieux, qui cour<lb />bant son arc, versa vne eau surnaturelle, sur ce
<lb />feu surnaturęl, ainsi tout deuint paisible &amp; beau
<lb />comme auparauant.
<fw><lb />Benedicite aque quæ super cælos sunt Domino.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aduertisst nrecteur.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />2
<lb />5
<lb />ECTEVR, quiconque tu sois, que
<lb />la curiosité inuite à la lecture de ce
<lb />petit Poëme, la Déesse à laquelle je
<lb />l’ay consacré ne t’y peut reçeuoir que
<lb />tu ne sois exempt des deffauts qui noircissent ordi<lb />nairement les ames des lasches de ce temps: Tu y
<lb />treuueras dequoy te contenter, si tu consideres le
<lb />desir que j'en ay eu; &amp; dequoy me loüer si tu veus
<lb />prendre garde que ceste nouuelle inuention ( telle
<lb />la puis-je nommer, puis qu’autre que moy n’en<lb />n’a formé le dessein) peut entretenir les plus cu<lb />rieux, &amp; satisfaire les mieux sensez: Aussi n’ay-je
<lb />trauaillé à cét ouurage qu’auec ceste intention:
<lb />Ceux qui sont foibles de raison, &amp; d’intelligence,
<lb />doiuent chercher ailleurs des entretiens moins so<lb />lides, ils treuueront des folies pour nourrir leurs
<lb />caprices, &amp; des resueries pour employer leurs me<lb />lancolies; Je suis autant eslongné de ceste façon<lb />------
<lb />- -. .-
<lb />d'escrire, qu'elle est malseante à vn honneste hom<lb />me, &amp; qu'elle ne semble propre qu’à la caballe de
<lb />ceux qui viuent dans les petites maisons. Il est
<lb />vray que la necessité est la maistresse des arts
<lb />&amp; des inuentions; Ie pardonne à la pauure<lb />té de Padelle, lors qu’il fait rire mille croche<lb />teurs à la place Dauphine, pour mieux vendre
<lb />son bausme, mais je ne l’exempte pas d’infamie.
<lb />Profiter mercenairemeut de sa folie, n’appartient
<lb />qu’à ceux qui sont fols au vingtquatriesme carras,
<lb />&amp; qui semblent en faire profession: I'ay choi<lb />sy vne matiere serieuse &amp; toute diuine, parce
<lb />que mon dessein n'a jamais esté autre que d’en fai<lb />re present à vn Dieu mortel, tel que ce grand Tris<lb />megiste appelle les hommes, quorum mens non
<lb />vacat: Si je n’ay pas parlé diuinement, au moins
<lb />j’estime que çà esté clairement, &amp; auec des termes
<lb />françois; Ie n’ay point fait passer l’object de l’om<lb />bre pour quelque chose d’humain, n’y embellir la
<lb />terre de l’injure du Ciel, pour affeert. cet coscures
<lb />façons de parler, que les Autheurs mesmes seroient
<lb />empeschez de colorer: Ie ne dy pas d’expliquer, bien
<lb />moins de les excuser, autrement qu’en aduoüant<lb />–
<lb />publiquement leur ignorance: C’est vne chose<lb />digne de compassion pour ces pauures idiots,
<lb />lors qu’ils s’imaginent d’estre parfaits en cét
<lb />art d’escrire je dis en cét art d’escrire: car pour
<lb />l’oratoire ils sont contraints le plus souuent
<lb />de mandier leur epistre liminaire, lors qu’ils veu<lb />lent donner leurs sottises au public, que de les voir
<lb />audacieux jusqu'à ce point, qu’ils vueillent faire
<lb />passer leurs Gallimatias pour quelque chese de
<lb />bon, &amp; qu’ils croyent qu’on ne cognoist pas qu’à
<lb />peine ils sont capables de demãder leurs necessitez
<lb />sans faute, en bon françois: Je n’ay pas deliberé de<lb />stablir mon aduancement de leur ruyne, car s’ils
<lb />estoient capables de correction, j’ay assez de chari<lb />té pour leur faire vn bon office: Ie leur diray seule<lb />ment qu’il n'appartient pas à vn pauure d’efire
<lb />orgueilleux, n’y à Engoulvent de passer pour sage,
<lb />tenant sa marotte: S’ils ne le veulent recognoistre,
<lb />tant pis pour eux: Pour moy, je sçay que je suis
<lb />homme, &amp; par touj-queut impu juier: Si quel<lb />qu’vn m’oblige de me monstrer mes fautes ( qui
<lb />sont assez freqnentes en ce petit ouurage) ie luy
<lb />promets de luy en rendre vne éternelle grace, &amp;
<lb />-------
<lb />-- -------------- Q
<lb />de m’en corriger: Ie ne des-aduoüe point ce que je
<lb />doibs à T. il a corrigé vne partie de mes deffauts:
<lb />Aussi me suis-je tousiours reputé glorieux d’escou<lb />ter, d’admirer, &amp; de croire celuy qui outre les pu<lb />bliques acclamations, a treuué dans la bouche
<lb />des Roys &amp; des Reynes, des loüanges. Uoy
<lb />donc, Lecteur, si tu veus que je t’aye ceste obliga<lb />tion, ou reçoy ce que je te presente auec le mesme
<lb />zele que je te l’offre. Tu treuueras deux sortes de
<lb />fautes, les vnes que j’ay faictes, &amp; celles-là je les
<lb />laisse a ta correction; les autres qui nemtent de
<lb />l'Jmprimeur. Pour celles-cy, je t'en remarque
<lb />vne partie.
<fw><lb />Fautes suruenües en l’Impression.
<lb />Page
<lb />12
<lb />27
<lb />60
<lb />Vers
<lb />Lisez
<lb />à toute
<lb />qui
<lb />couché
<lb />Rayons
<lb />sçauroient
<lb />dessain
<lb />consommé
<lb />à nous
<lb />&amp;
<lb />Au lieu
<lb />en toute
<lb />&amp;
<lb />course
<lb />Rayon
<lb />sçauront
<lb />deffaut
<lb />consommet
<lb />à vous
<lb />de
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LECTORI AMICO.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A
<lb /> Abulam hic videbis. (Amice Le<lb />ctor) ne mireris. placuit admo<lb />dum id genus scribendi. seria po<lb />teram, si voluissem. si quæras cur
<lb />P A noluerim, non decuit me aliter de
<lb />dijs quam fabulari; cum Ægyptiorum môre fa<lb />bulari sit recte &amp; prudenter Philosophari. si vl<lb />tra me vrgeas, caue, ne fias fabula: Totꝯ enim fa<lb />bulosus es: Si ignoras fabularum inuolucris verita<lb />tem rerum sæpenumero contineri. Illis temporibus
<lb />vbi ignorabatur (quod fauente fœliciore nu<lb />mine nobis in præsentia concessum est: vt recte
<lb />&amp; fœliciter, de vno simpliciq; Deo bene sentia<lb />mus) purioris mentis hominibus visum fuerat,
<lb />vt nonnisi sub ænigmate, aut per fabulas de dijs
<lb />suis loquerentur. &amp; prudenter, quis enim im<lb />probet: Majorem illam &amp; grandem fabulam: quam
<lb />sic Plato 2. de Republica, appellat inuoluendis
<lb />Deorum mysterijs maxime idoneam, aut quis
<lb />cum sapientibus non existimet, ea esse tenebris
<lb />inuoluenda, quę si pateant omnibus vt vulgaria
<lb />futura sunt, sic &amp; odium &amp; contemptum pari<lb />tura: Adde quod pœnè omnes olim Philosophi
<lb />in eo Pœtæ existimati sunt, quod fabulosè &amp;
<lb />mistagogicè loquuti sunt; &amp; si quis Poësim de<lb />finiuerit, si non fabulam mysticam appellaue<lb />rit, errabit. sed nolo adeo mysticam, ne contra
<lb />platonomagistes fecisse videar, qui dum in fa<lb />oulis veritatem esse inuoluendam dicunt, admonent ess<lb />cauendum, ne omnia in allegorias transformemus, que
<lb />esset putida &amp; futilis diligentia, sed vt res iosas ex su<lb />natura prudenter &amp; commode expendamus: hanc ergo
<lb />vide, &amp; si non Iudices similem, &amp; huic rationi
<lb />conuenientem piaculum esto; Introspice quid
<lb />intus lateat, certam quandam videbis disposi<lb />tionem, quam si intelligere poteris &amp; admirari
<lb />poteris, sin aliter. Vale &amp; salue, hoc primum &amp;
<lb />vltimum.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES
<lb />DE MONSIEVR
<lb />DE L’ESTOILLE.
<lb />Sur l’Amphytrite de Monsieur
<lb />de Monleon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ne puis souffrir l’arrogance
<lb />I De ces impertinens Rimeurs,
<lb />Qui n'ont pas moins d'extrauagance
<lb />Dans leurs vers que dans leurs humeurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Leur pedante façon d’escrire
<lb />et fait bienrine quaquejorss
<lb />On ne sçait ce qu’ils veulent dire
<lb />Ils parlent latin en françois.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais bien que leur plus bel ouurage
<lb />Nous semble imparfait de tout point,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A tort nous blasmons leur langage
<lb />Puis que nous ne l’entendons point.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cependant ces mauuais critiques,
<lb />Ces Esprits tournés de trauers,
<lb />es petits foux melancoliques
<lb />Osent blasmer les plus beaux vers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais prendroient-ils bien la licence
<lb />D'ataquer tes diuins escrits,
<lb />Où le sçauoir &amp; l’Eloquence
<lb />Disputent ensemble le prix.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne crains rien, s’ils te font la guerre
<lb />Tu verras combattre pour t
<lb />Celuy qui garde le tonnerre
<lb />Et les tresors de nostre Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRAND MARQVIS ou l’on admire
<lb />Tout ce que le Ciel à de bien,
<lb />and support de nostre Empire
<lb />Fera gloire d’estre le tien.
<lb />Amphytrite en ce bel ouurage
<lb />Que tu viens de donner au iour,
<lb />Fait par les traits de son langage
<lb />Aroutiι tont te monde d’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et si cette rare merueille
<lb />Qu’adorent tous les beaux esprits,
<lb />Ne m’oste le cœur par l’oreille
<lb />Cest qu'Angelique me l’a pris.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie ne puis ny par mes larmes,
<lb />Tey pantes eusoamola conener,
<lb />A faudroit que reusse tes charmts
<lb />Pour amollir ce beau Rocher
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En vain ie luy conte la peine
<lb />Que ie souffre en ces beaux liens,
<lb />Tes vers charment cette inhumaine
<lb />Et luy font mespriser les miens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais au moins parlant du martyre
<lb />Dont l’Amour nous fait souspirer,
<lb />Si mieux que moy tu le sçais dire
<lb />Mieux que toy ie sçay l’endurer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour moy, CHER AMY, ie me pique
<lb />De tenir ce que ie promets,
<lb />I'ay fait vœu d’aymer Angelique
<lb />Je ne la quitteray iamais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR. DE L’ESTOILLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />5
<lb />TANCES
<lb />DE MONSIEVR
<lb />DE MONLEON.
<lb />Ai lvionnedi de lEitoincs
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E bel œil qui void tout, ne void rien sous les
<lb />Cieux
<lb />Pourrauir les esprits, de si beau qu’Amphytrite,
<lb />Et si son cœur auoit la douceur de ces yeux,
<lb />lamais rien ne seroit égal à son merite.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton Angelique aussi sçait blesser toꝯ les Dieux,
<lb />Son visage à des trais qui sont inéuitables,
<lb />Et si ceste Beauté te traitoit vn peu mieux,
<lb />Toutes ses actions seroient inimetables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />4
<lb />7OVYSpar la grace de Dieu, Roy de
<lb />France &amp; de Nauarre, A nos amez &amp;
<lb />P feaux Conseillers les Gents tenans
<lb />MN
<lb />nos Cours de Parlements, Baillifs, Se<lb />neschaux, Preuosts, ou leurs Lieutenants, &amp; à
<lb />tous autres Iusticiers &amp; Officiers qu’il appar<lb />tiendra, Salut. Nostre bien amé MATTHIEV
<lb />GVILLEMOT, Imprimeur &amp; Libraire de ceste
<lb />ville de Paris, nous a fait remonstrer qu’il a re<lb />couuert vn Liure intitulé, L'Amphytrite du sieur
<lb />de Monleon, lequel il desireroit imprimer ou fai<lb />re imprimer, &amp; mettre en lumiere, s'il nous plai<lb />soit luy octroyer nos lettres à ce necessaires. A
<lb />ces causes desirant bien &amp; fauorablement trai<lb />cter ledit exposant, &amp; qu’il ne soit frustré des
<lb />fruits de son labeur; Luy auõs permis &amp; octroyé
<lb />permettons &amp; octroyons par ces presentes, im<lb />primer ou faire imprimer, &amp; mettre en lumiere
<lb />ledit Liure, en telle marque &amp; caractere que
<lb />bon luy semblera, par tel Libraire qu’il voudra,
<lb />&amp; iceluy mettre &amp; exposer en vente durant le
<lb />temps de six ans, à commencer du iour qu’il sera
<lb />acheué d’imprimer, faisant deffences à tous Im<lb />primeurs, Libraires, Estrangers, &amp; autres per<lb />sonnes de quelque qualité qu’ils soient, d’im<lb />primer, faire imprimer, ny mettre en vente du<lb />rant ledit temps ledit Liure, sous couleur de
<lb />fausses marques ou autres déguisemens, sans le
<lb />consentement &amp; permission dudit exposant, ou
<lb />de ceux ayant chargé de luy, sur peine de con<lb />fiscation d’iceluy, de cinq cents liures d’amen<lb />de, &amp; de tous despens dommages &amp; interests
<lb />enuers luy, à la charge d’en mettre deux exem<lb />plaires en nostre Bibliotheque publique, auant
<lb />que le faire exposer en vente, suyuant nos Re<lb />glements, à peine d’estre descheu du present
<lb />Priuilege. Si vous mandons que du contenu en
<lb />ces presentes, vous fassiez, souffriez, &amp; laissiez
<lb />iouyr &amp; vser ledit exposant, plainement &amp; paisi<lb />blement, &amp; ce faire &amp; souffrir tous ceux qu’il
<lb />appartiendra, en mettant au commencement
<lb />ou à la fin dudit Liure ces presentes, ou vn bref
<lb />extraict d’icelles, voulons qu’elles soient tenuës
<lb />pour deuëment veriffiées &amp; signifiées, &amp; qu’à la
<lb />collation d’icelles, foy soit adjoustée comme
<lb />au present original, CAR tel est nostre plaisir.
<lb />Donné à Paris le quatriesme iour de Mars, mil
<lb />six cents trente.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en son Conseil.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />RENOVARD.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IVPPITER.
<lb />IVNON.
<lb />VENVS.
<lb />AEREVICE.
<lb />AGTEVRS.
<lb />LES SERENES.
<lb />NEPTVNE.
<lb />AMPHYTRITE.
<lb />L’OCCEAN.
<lb />THETIS.
<lb />LE SOLEIL.
<lb />LEANDRE BERGER.
<lb />SYLVIE BERGERE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PALLAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES TRITONS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’AMPHYTRITE,
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />riinpriytrite ieulle visite le Soleil dans
<lb />sa couche.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />UE ces lieux sont charmants, que
<lb />leur sejour est beau,
<lb />Qu'on les peut bien nommer le para<lb />dis de l'eau,
<lb />Puis qu’ils sont si puissans qu’ils attirẽt sous l'õde,
<lb />Par de secrets appas le plus beau Dieu du monde,
<lb />Et que pour eux l’Amour abandonnant les Cieux
<lb />Y rétablit son regne à la honte des Dieux;
<lb />
<lb />R
<lb />–
<fw><lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors que les habitans de ces cauernes sombres
<lb />N'auoient autre clarté que l’espoisseur des ombres,
<lb />Affin que son flambeau faisant naistre leur jour
<lb />Auec de la clarté leur donnast de l’Amour.
<lb />Dés lors ces lieux remplis de ces diuines flames
<lb />Les jettẽ̂t dans nos seins pour en brusler nos ames,
<lb />Mais la mienne depuis qu’elle a veu le Soleil
<lb />A bruslé d'vne ardeur à qui rien n’est pareil,
<lb />Et ces feux dont le ciel ne me sçauroit deffendre,
<lb />Sans le secours de l’eau m'eussent reduite en cẽdre;
<lb />Mais qu’est ce que ie dis, au milieu de la mer,
<lb />Ces feux bruslẽt tousiours sans pouuoir consõmer,
<lb />Tellement qu'on diroit que le secours de l’onde
<lb />N'est que pour m'obliger à souffrir dans le mon<lb />de;
<lb />Que dois-ie faire, ô Dieux, en ceste extremité,
<lb />Mourir, c’est vn malheur de ma diuinité
<lb />Que ie ne puis mourir, viure c’est mon supplice,
<lb />Mais viuons toutefois pour vaincre la malice
<lb />Ou jorr uru erauit ce bel astre du iour,
<lb />Ou si ie dois mourir, ie veux mourir d’amour:
<lb />Icy le Dieu repose à qui ie rens hommage,
<lb />Puis-ie oster ce rideau pour voir son beau visage
<lb />LMLJ--
<lb />Amour le veut, il ayde vn esprit genereux
<lb />Ou la crainte l’abbaisse, &amp; le rend malheureux,
<lb />Courage donc mes mains, mais j’entends qu’il
<lb />soüpire;
<lb />Helas! n’auroit-il point pitié de ton martire,
<lb />Et cogneu par l’exceZ de sa seuerité
<lb />Que la seule douceur manquoit à sa beauté;
<lb />Escoutons ces sanglots.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Ah Clytie? ah Clytie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Faut-il qu'vn autre onject emporte la partie,
<lb />Et que par le mespris de ma diuinité,
<lb />Lt urorci des immortels cede à l’humanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Ou demeure mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />1i crroismicux ton amé,
<lb />Puis qu’insensible icy, tu n’as rien que ta flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Puis -je viure sans vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />non, car lon void ton corg
<lb />A j
<lb />-- 41
<lb />Sãs vn si beau miracle estre au nombre des morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que faites-vous sans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />peut-estre elle sommeille,
<lb />Lors que pour ton amour je soûpire &amp; je veille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soicn.
<lb />ReçeueZ ce baiser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />c’est trop, je le retien,
<lb />Uaudrois tu faire vn don de ce qui n’est pas tien,
<lb />Tandis que tu seras sous l’empire de l’onde
<lb />Pusetas nostre, apres tisferusporer te monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que ce regard me plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />que ces mots ennuyeux
<lb />Offençent les souhaits de mon cœur enuieux,
<lb />Ou que ce songe passe, ou bien ma jalousie
<lb />Interrompra le cours de ceste frenesie
<lb />Par celuy du sommeil qui trouble ton dessein
<lb />Dãs les objets plus doux qu’il te met dans le sein,
<lb />Toutesfois, imprudente, &amp; vaine en ma colere,
<lb />--
<lb />-–--
<lb />Le respect &amp; l’Amour m’obligent de luy plaire;
<lb />Pourquoy l’ay-fe troublé, son repos est le mien,
<lb />Ie n'ay point de plaisir qui ne vienne du sien
<lb />Et ceste passion est tellement extrême
<lb />Que je vis dedans luy plus que dedans moy-mẽme;
<lb />Mais il sort du sommeil, &amp; je voy ses beaux yeux
<lb />Qui répandent le jour par la voûte des cieux,
<lb />Cependant que mon cœur remply d’objects fune<lb />bres
<lb />Soûpire son départ dans l’obscur des tenebres,
<lb />Iray-je l’accoster, attends encore vn peu,
<lb />Il fait fondre sa glace, &amp; se couure de feu.
<fw><lb />A iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE SOLEIL. AMPHYTRITE.
<lb />Le Soleil se plaint à l’Aurore de ce qu’elle
<lb />l’appelle trop tost.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ve tu cõmences tost, importune courriere,
<lb />A répandre icy bas les raiZ de ta lumiere,
<lb />Que ton impatience a dérobé de temps
<lb />Aux charmes, dont la nuict rẽd mes desirs cõtẽs.
<lb />A peine ay-je plongé mon visage en ceste onde
<lb />Qu’il faut que j’aille au Ciel pour éclairer le mõ<lb />Et tu cõtrains mes feux à cõmencer leur tour, (de,
<lb />Affin d’auoir plustost ton Cephale, &amp; le Iour,
<lb />Moy de qui le trauail sans cesse renouuelle,
<lb />Ie parois aussi-tost que ta clarté m’appelle,
<lb />Et je souffre dans l’onde vn tourmẽt sans pareil,
<lb />Sans donner vn moment aux douceurs du som<lb />meil
<lb />des edy19-
<fw><lb />CA
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iiij
<lb />Ainsi ta paßion, &amp; ma course ordonnée,
<lb />N'ont jamais de relasche en leur peine obstinée,
<lb />La nuict pres d’vn vieillard qui tousse sãs repos,
<lb />Dont les membres glacez gellent jusqu'à tes os,
<lb />Tu souspires des feux, pour réchauffer la masse
<lb />De ce corps qui n'est plus qu'vne piece de glace,
<lb />Et dont l’humidité s’écoule par tes yeux,
<lb />Alors que de despit tu rougis dans les Cieux,
<lb />Tu recherches le jour vne amoureuse flame,
<lb />De peur que la froideur ne gesle aussi ton ame;
<lb />Et moy pour receller ces témoins de ton dueil,
<lb />Il faut qu’auec mes raiz ie les mette au cercueil,
<lb />Et qu’eslançant les feux d’vne douce lumiere,
<lb />Ie les force à chercher leur nature premiere;
<lb />L’heur chasse ton malheur, mais ton malheur te
<lb />suit,
<lb />Tu respires le jour pour souspirer la nuict,
<lb />Et nous souffrõs tous deux vn different martyre,
<lb />Car la nuict je repose, &amp; le jour je souspire;
<lb />Jl est vray que depuis qu’vn regard gracieux
<lb />De Clitie &amp; d’Amour, m’eut donné dãs les yeux,
<lb />Que je ne fais le jour que pour voir son visage,
<lb />La nuict que pour baïser les traicts de son Image,
<lb />-.1
<lb />1--- 7 --- ---
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et passant l'vn &amp; l’autre en ce mesme dessein
<lb />Ma bouche, ou mes rayons sõt tousiours dans son
<lb />sein,
<lb />Et bien que de ces yeux ce grand tout que j’éflame
<lb />Puisse esloigner le corps, il n'esloigne pas l’ame
<lb />Et c'est par ou lon void que mon feu se perdant
<lb />Sans elle, ne tend plus que vers son occident
<lb />Que ma viue clarté sans ardeur deuient sombre,
<lb />Qu'au lieu d’vn beau soleil on ne void plus qu'v<lb />ne ombre.
<lb />Et que si plain de dueil je me cache en ceste eau,
<lb />C’est qu'à ce corps sãs ame il ne faut qu’vn tõbeau;
<lb />Mais cõme le destin qui m'empesche de suyure
<lb />Ce merueilleux object, sans qui je ne puis viure,
<lb />Son Amour me contraint quand je cours dans les
<lb />Cieux
<lb />A dire que nature a surpaßé les Dieux,
<lb />Et quand je vay coucher dedans le sein de l’onde,
<lb />Ie fais voir à ces Dieux comme elle est sãs seconde;
<lb />C’est là que n’ayant pas le von meun ut la voir
<lb />Ie monstre que tout cede à son diuin pouuoir,
<lb />Et j’attends que l’Aurore auec des mains de rose,
<lb />De la maison du four ayt la porte déclose
<lb />T-------
<lb />Affin que mes rayons rendent à sa clarté
<lb />Les hommages qu'Amour doit rendre à sa beauté;
<lb />Ie la voy qui m'appelle &amp; quelqu'un qui s'auãce.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Te verray-je tousiours dedans l’impatience,
<lb />Et courant dans les cieux leur donner moins de
<lb />jour
<lb />Que tu ne m'as donne de trauerse &amp; d’amour.
<lb />Où vas-tu beau Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />où le deuoir m’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ne dirois tu pas mieux où t’attend vne belle,
<lb />Il est vray qu’on ne peut lors que tu vas la voir
<lb />Te blasmer, si tu dis que tu fais ton deuoir:
<lb />L’Amour le plus puissant s’affoiblit par l’absence,
<lb />Et pour l’entretenir tu luy dois ta presence,
<lb />Affin que l'vnion de vos diuins accors
<lb />Passe de l'vn en l’autre, &amp; n’informe qu'vn
<lb />corps;
<lb />Ie ne l’empesche pas, mais attendant l’aurore,
<lb />De grace attẽds vn peu, la Nymphe qui t’adore,
<lb />Et daignes m’écouter si tu ne me veux voir.
<lb />ROLJE---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />I'en ay bien le desir, mais non pas le pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />rois-tu que le subiect pour qui ton cours s’auance
<lb />Merite mieux que moi l’honneur de ta presence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Nõ, mais dans ces beaux yeux, pour qui ie meurs
<lb />d amour,
<lb />Ie treuue tous les feux dont i’allume le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ah!si tu veus bien tost le mettre tout en flame,
<lb />Prens seulemẽt les fauu furconfommet mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />On verroit cet essay causer trop de malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Tu te pourras seruir de l’onde de mes pleurs,
<lb />Affin de guarantir de mes feux ta Princesse,
<lb />Et puis tu m’aduoüeras qu’il faut estre Déesse<lb />Pour ne consommer pas à la flame des Dieux.
<lb />Et que seule ie puis fouspirer pour tes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />(mesme,
<lb />Tout cede à mon amour comme vne autre elle
<lb />Ie haïs ce qu’elle haït, pour aimer ce qu'elle aime,
<lb />–--
<lb />
<lb />-- 
<lb />Ie fuy ce qu'elle fuit, &amp; l’amoureux tourment
<lb />En toute heure, en tout tẽps, noꝯ touche égallemẽt,
<lb />Et cét astre des cœurs partageant ma puissance,
<lb />A tout (ainsi que moy) peut faire resistance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ainsi tout son pouuoir n’est autre que le tien,
<lb />Mais moy ie ne sçaurois me seruir que du mien,
<lb />C est en quoy mon amour d'autat plus la surpasse,
<lb />Que s’il luy faut souffrir tu te mets en sa place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />De deux tourments vnis l’exceZ en est plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />dan enntr.ton mespris nat causera ia mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Eue doit plus que toy souffrir d'inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie deurois moins souffrir de ton ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me colena
<lb />Pourquoy condamnes-tu ma iuste passion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Pour quoy nuit-elle tant à mon intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Quoi! m'est-il deffendu d’estimer son merite.
<lb />cce-E --
<lb />Oi-e--
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Mais t’est-il deffendu de cherir Amphytrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Adieu faschée, adieu, lon m’attend autre part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Que tu m’asseures bien en ce triste départ (tune
<lb />Que les Dieux par les loix d’vne force impor<lb />Sont comme les humains subjects à la fortune,
<lb />Et qu'vn aueugle Amour ne considere pas
<lb />Les Dieux d’auecque ceux qui souffrẽt le trépas.
<lb />Tu t’ẽfuis de mes yeux d’vne aisle aussi soudaine
<lb />Que la legereté de ton cœur qui t’emmeine,
<lb />Et tant plus je te suis, &amp; tant plus le dessain
<lb />De t’arrester ailleurs, te tire de mon sein.
<lb />Tu t’en vas, infidelle, &amp; mon ame constante
<lb />Soûpire ton départ d’vne voix languissante;
<lb />C’est trop auoir d’Amour, &amp; trop manquer de
<lb />cœur,
<lb />Jl faut que le mépris soit desormais vainqueur,
<lb />Que le myrte plus vert de ce Dieu d’Amathonte
<lb />Se change en vn cyprés, &amp; procure sa honte,
<lb />Et puis qu’il fait pour toy mourir le feu du jour,
<lb />Tu dois faire pour luy mourir le feu d’Amour.
<lb />--. M---J. - - ---
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Leandre seul.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEANDRE. SYLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EL Astre de nos jours, quelle estrãge merueille
<lb />DFait reprẽdre à vos yeux leur grace sãs pareil<lb />Si je ne suis trompé quelque dessein nouueau (le;
<lb />Vous fait prendre le soing de paroistre si beau,
<lb />Dispute on le prix du plus charmant visage
<lb />Faites-moy le Pâris, vous aureZ l’auantage,
<lb />ar vous nous paroissez auecque des beautez,
<lb />De qui les doux appas nous rendent enchantez.
<lb />Aussi vid-on jamais sur le sein de Cybelle
<lb />Vn feu plus admirable, vne clarté plus belle
<lb />Que celle que lon void ranimer tous les corps
<lb />Que le somne auoit mis, cõme au nõbre des morts
<lb />Sur le bord émaillé de ces claires fontaines,
<lb />Quãd vous chassez la nuict, Iris chasse ses peines,
<lb />---- –-
<lb />G
<lb />Et les Nymphes autour de leurs sacrez ruisseaux
<lb />Pour gouster ces douceurs abãdonnent leur eaux
<lb />Zephire les courtise, &amp; Flore plus contente,
<lb />De mille objects charmans rauit leur veuë er<lb />rante,
<lb />Et pourles obliger d'vn plus noble dessain,
<lb />Auecque son haleine il découure leur sein; (pire
<lb />Ces troncs, &amp; ces rameaux, soubs qui l’esprit soû<lb />D'vn amant transformé semble auec eux se rire,
<lb />Son auanture étrange en ce temps si plaisant
<lb />L’empesche de songer à son estat present,
<lb />Si ce n’est en croyant que le Ciel se dispose
<lb />Le domter one fenta ja metumorppoje,
<lb />Mais qui s’estonneroit d’y voir tous ces appas;
<lb />Syluie auec l'Amour adresse icy ses pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Berger, quel beau dessein, ou quelle inquietude
<lb />Accompagne vos pas dans cestejoiinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Le mesme qui peut estre a promis à vos yeux,
<lb />De leur faire treuuer vn miracle en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie,
<lb />Il s'en est acquitté, puis que je vous rencontre.
<lb />E -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Seroit ce en ce cristal, où vostre object nous mõstre
<lb />Tout ce que la nature, &amp; tout ce que les Dieux
<lb />Ont pû faire de beau, de parfaict, ou de mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />15eyreprefemttnt roourt rmagt enfon onde;
<lb />Il montroit dans son sein tout l’abregé du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mais plustost, s’y formant, vostre rare tableau,
<lb />Il faisoit sous vos trais paroistre Amour plus
<lb />beau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Berger, tous vos discours n’ont que des railleries,
<lb />(es font toustouts remplis de queiques flatteries,
<lb />Ie sçay que vostre humeur se plaist à discourir,
<lb />Et que vous nous blessez sãs nous vouloir guarir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vous sçaueZ que ma bouche est tousiours ver:
<lb />table,
<lb />Lors qu'elle vous appelle vn object adorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Laissez à ces Esprits dont les charmes vainqueur
<lb />Touchent egallement les Esprits &amp; les Cœurs;
<lb />
<lb />- -
<lb />es respects, ces deuoirs, qu'à la reconnoissance
<lb />On ne sçauroit oster sans commettre vne offense:
<lb />Dites-moy seullement si parmy ces couppeaux
<lb />Nous verrons aujourd’huy paroistre vos troup<lb />Leandre.
<lb />(peaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En destinant le jour à quelqu’autre visite,
<lb />I’ay conjuré Daphnis d’en prendre la conduitte,
<lb />Teuement que je crois qu'il' en aura le soin,
<lb />omme je le ferois s’il en auoit besoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Au cas que le deuoir autre part le conuie,
<lb />Vous pouuez disposer du loisir de Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Cét offre glorieux m’a plus que satisfaict,
<lb />En qui la volonté, vaut autant que l’effect,
<lb />Et je recognoistray d’vn seruice fidelle
<lb />L’honneur que je reçois d’vne faueur si belle,
<lb />Si les Dieux secondans vn si juste deuoir,
<lb />Dedans l’occasion m’en donneut le pouuoir.
<lb />--- -
<lb />––---------- L-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />LE SOLEIL. AMPHYTRITE.
<lb />Le Soleil sur la fin de son cours deuenu
<lb />amoureux d’Amphytrite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vr la fin de mon cours, &amp; sur les bords de
<lb />O l’onde,
<lb />Où mon œil va ceder au plus bel œil du monde,
<lb />Dans l’humide cercueil, où me plonge le sort,
<lb />Ie vay chercher ma vie, au milieu de ma mort,
<lb />Amphyt ite a des traits dont mon ame est blessée,
<lb />Clytie est de mon cœur à jamais effacée,
<lb />Un soucy nous fait voir l’excez de son malheur,
<lb />Et s’ouure à mes rayons pour flatter sa douleur:
<lb />Mais c’est perdre le temps, vne flame nouuelle,
<lb />Pour la faire mourir me fait esloigner d’elle:
<lb />Douce captiuité, changement glorieux,
<lb />Qui me tireZ de terre &amp; m'esleuez aux Cieux.
<lb />
<lb />V C--
<fw><lb />C ← --
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aux Cieux, que c’est mal dit, vne erreur sans se
<lb />conde
<lb />Me fait prendre le Ciel pour le sejour de l’onde
<lb />Puis que dedans les Cieux ie ne fais que courir
<lb />Et que l’eau m’arrestant me fait viure &amp; mourir
<lb />Viure pour adorer les appas de ma belle,
<lb />Et mourir dedãs moy pour mieux reuiure en elle;
<lb />Donnant à mes desirs ce doux contentement,
<lb />Que ie vis pour aymer, &amp; ie meurs en aymant;
<lb />Aussi le beau subjet qui rauit ma franchise,
<lb />A cent fois plus d’appas que la Nymphe d’An<lb />chise,
<lb />Juppiter la forma, lors que dessus les eaux
<lb />Son esprit inuentoit des miracles nouueaux,
<lb />Et voyant cét ouurage, ou tant de grace abõde,
<lb />Aussi tost il voulut former vn autre monde
<lb />Qui luy fust tout pareil, si ce n’est en ces feux,
<lb />Car il n’a qu'vn soleil, &amp; ma belle en à deux:
<lb />Mais qui peut auiourd’huy, me tenant en seruage,
<lb />En auoir vn au sein, &amp; deux dans le visage;
<lb />Toutefois ie craints fort pour mon affection
<lb />Que le ressouuenir d’vne indiscretion,
<lb />Où ses vœux mesprisez virent mon arrogance,
<lb />A
<lb />*L–-- O -
<lb />N’anime en son esprit vn desir de vengeance,
<lb />Et que ma paßion soubsmise à sa mercy.
<lb />N'espreuue les rigueurs de son cœur endurcy
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alsipliy trite parmy des bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En fin parmy ces bois solitaires &amp; sombres,
<lb />Ie puis prendre vn repos sous la fraischeur des om<lb />bres,
<lb />Et bannir pour jamais le trouble, &amp; les ennuis,
<lb />Qui trauersẽt mõ cœur, &amp; les jours &amp; les nuicts,
<lb />Cét astre qui les fit naistre dedans mon ame
<lb />Les a jusqu’au eercueil conduit auec sa flame,
<lb />Tellement qu’on diroit que le mesme flambeau
<lb />Qui leur donna le jour les a mis au tombeau;
<lb />Mes vœux sont accõplis, je n’ay plus de martire,
<lb />L'Amour, ny le Soleil, sur moy n’ont plus d’em<lb />pire,
<lb />Et par l’effect puissant d’vn miracle nouueau,
<lb />Ces Dieux dedans mon cœur ont treuué leur tom<lb />beau:
<lb />Ce rigoureux ingrat, cẽt Amant temeraire,
<lb />Refusant à mes vœux la faueur de leur plaire
<lb />--------------9 -------
<fw><lb />2
</fw><lb />M’apprend voyãt l’object dont son cœur est épris
<lb />Qu'il n’estoit pas vn Dieu lors qu’il m'eust à
<lb />mépris;
<lb />Mais son abus me plaist, &amp; sa reconnoissance
<lb />Punira son erreur d’vne éternelle absence;
<lb />Lors que le temps peignant d’vn traict audacieux
<lb />Les rides de la mort sur vn front odieux,
<lb />Et qu’vn triple syllon rejettant sa lumiere,
<lb />Empeschera ses rais d’approcher sa paupiere,
<lb />Il pourra la voyant d’vn esprit moins confus,
<lb />ondamner quelque jour son injuste refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />queut uirine equix pient jusqu'en mon oreille,
<lb />Promettre à mes esprits vne telle merueille,
<lb />D'où viennent ces accens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ainsi libre d’amour,
<lb />J'aimeray le Soleil seulement pour le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Amphytrite, &amp; sa voix, ne m'est que trop cõnuë.
<lb />Elle touche aussi bien l’orci le que la veuë.
<lb />Mais, ô Dieux! je la vois, &amp; ces rares beautez
<lb />Suspendent mes esprits qu’elles ont enchanteZ.
<lb />ME T--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Beaux lieux dont le repos chasse l’inquietude,
<lb />Faut-il que la clarté trouble ma solitade,
<lb />Que l'éclat importun du celeste flambeau
<lb />Offenee vne Déesse en vn sejour sibeau;
<lb />Soleil, oses-tu bien en forçant leur deffence
<lb />Reluire dans ces bois, où ta clarté m'offence;
<lb />Et quoy? ne sçais tu pas qu' vn refus odieux
<lb />Me fait treuuer des nuicts dãs b'éclat de tes yeux,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOC. E.
<lb />LE SOLEIL. AMPHYTRITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Rrestez, ma Déesse, entendez mes excuses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N3.
<lb />Amphytrite.
<lb />Ton jour éclatte trop, il découure tes ruses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil
<lb />Voyez mon innocence, &amp; vostre cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Tu ne sçaurois tromper vne diuinité.
<fw><lb />––
<lb />E1 iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />her object de mes vœux, Déesse inimitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Subject de mes ennuis, Soleil insupportable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a cclens
<lb />Beauté qui rauisseZ le cœur de tous les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Cesse, trop importun, de plus nuire à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soseil. (sombres.
<lb />Pourquoy vous cachez-vous dans ces forests se
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />den quijen famomsiucurte que les ombres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Helas l'vous me traitez bien rigoureusement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Et toy, tu me poursuis bien inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le golell.
<lb />(rouche.
<lb />Depuis quand (ô grands Dieux) estes-vous si fa</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Depuis quand ceste Amour loge elle en ta bouche.
<lb />Le Soleil.
<lb />(cœur.
<lb />Depuis que vos beaux yeux l’õt fait naistre en mõ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />– 4-- 4---
<lb />Amphytrite.
<lb />–
<lb />7. C--
<lb />-- 7 –C.
<lb />Dans le mien, ton mespin fait naistre la rigueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Ne ressentez-vous plus ceste premiere flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />As-tu mis en oubly la Reyne de ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de dalcis.
<lb />Rien que vous maintenant n’occuppe mes esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie n’ay plus desormais pour toy que du mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ma belle.
<lb />Le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />importun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />ah cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ampirytrite.
<lb />volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Serez-vous sans pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />seras-tu sans conrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Il en fant bien auoir pour souffrir vos discours.
<lb />--J---
<lb />O ni7
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />It jant irop ue pitie pour te donner secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Il est vuay qu'on ne peut sas conumonr extrêm
<lb />Recompenser la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />un patjure: an blaspheme!
<lb />Quoy? tu m’aymes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />mes yeux ne le monstrent-ils pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite<lb />Clitie est dans tes yeux, on y ooit fesappas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil<lb />mitiuibien pius puiffans en effaçent l’Image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />I'apprens par son malheur a deuenir plus sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Soupçonnez-vous mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rnnpilytrite.
<lb />je crains ta trahison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que je suis malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />c’est auecque raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aymes moy.
<lb />Le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />je ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce oorene
<lb />que dites-vous cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie ne sçaurois aimer vn esprit infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que je manque de jour, si je manque à ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Que jemeurt plastest que mon caur soit a toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Peut-estre que le tẽps vous rẽdra plus traictable.
<lb />Amphytrite. (muable,
<lb />Les Dieux n'ont point de temps, &amp; je suis im<lb />Où si j’en eus jamais ce fut pour te changer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu, car sous tes loix je ne puis m'engager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Seueres jugemens, fatales ordonnances,
<lb />Faut-il, à mon malheur, prononcer vos sentẽces,
<lb />Et suiuant leur arrest m’'esloigner de ces yeux,
<lb />
<lb />T'our qui senis mes rayons avandonnet les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ainsi, trop importun, tu deuois faire place
<lb />Aux ombres que ie suits, &amp; croire que ma glace
<lb />Pouuoit mieux resister à l’ardeur de tes feux,
<lb />Que ton cœur ne deuoit resister à mes vœux;
<lb />Et ces lieux si charmans, où le plaisir m’appelle,
<lb />M’eussent fait ressentir vne faueur plus belle,
<lb />Si leur fueillage espais, &amp; leurs bras écartez,
<lb />Eussent peu guarantir mes yeux de tes clartez
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />AMPIITIRITE. LLANGRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Her hoste du sommeil, ombrage solitaire,
<lb />A Beaux tapis dont la nuict fait sa course or<lb />dinaire,
<lb />Fleurs qui representez sous de viues couleurs,
<lb />Des Amants transformez les estrãges malheurs;
<lb />Puis-je sans offencer les loix de vostre empire,
<lb />Pretendre du repos où vostre ame souspire,
<lb />Et croire que vos yeux, sans deuenir jaloux,
<lb />Me puissent voir traicter plus doucemẽt que voꝯ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />N'entens. je pas encor' la voix de ce volage,
<lb />Qui tasche à m'aborder sous vn trõpeur langage,
<lb />Affin de disposer, selon sa volonté,
<lb />De mes affections, &amp; de ma liberté;
<lb />–
<lb />1*. 
<lb />---- -
<lb />Ie le pense, &amp; ses yeux plains d’amoureuse flame
<lb />Me bruslent dans le cœur, &amp; consomment mon
<lb />ame,
<lb />Leurs raiz malgré la nuict du plus sombre sejour
<lb />Font éclatter par tout le charme de leur jour,
<lb />Mes yeux en sont frappez, &amp; ma veue insensée
<lb />En donne les portrais à ceux de ma pensée;
<lb />Mon ame les reçoit, &amp; j’oserois gager
<lb />Qu'elle voit le Soleil sous l’habit d’vn Berger;
<lb />Mais qu’importeroit-il, car la mesme constance
<lb />S’effor çeroit en vain de faire resistance,
<lb />Et bien que le Soleil parust sous ces attrais,
<lb />Mon cœur ne sçauroit plus resister à ces trais;
<lb />Approchons-nous de luy: Berger, quelle humeur
<lb />sombre
<lb />Vous ameine en ces bois pour caresser vne ombre,
<lb />Pouuez voꝯ dãs des nuicts attẽdre quelque nuict,
<lb />Pourquoy ne suiuez vous le Soleil qui vous fuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />La douceur de ces bois, qui n’a point de seconde,
<lb />es prez, &amp; ces vallõs qui charmẽt tout le mõde,
<lb />M’inuitent au repos, joint que l’obscurité
<lb />S’estend parmy le Ciel, que le jour a quitté.
<lb />––-
<lb />-- -----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Quoi? ne craignez-vous point en ce desert sauuage
<lb />Qu'vn Lion vous trouuant assouuisse sa rage,
<lb />Que des Ours inhumains dans ces lieux plains
<lb />d’horreur,
<lb />N'exercẽt cõtre vous ce qu’ils ont de fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />(mes
<lb />Dieux! parmy tãt d’appas, &amp; tãt de diuins char<lb />Qui sçauent surmonter les plus puissantes armes,
<lb />Et qui chassent la crainte &amp; l’effroy de ces lieux,
<lb />Que dois ie redouter que les trais de ces yeux,
<lb />Qui font dedãs les cœurs des blesseures profondes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />L’horreur de ces forests en monstres si fecondes.
<lb />Leandre.
<lb />( de merts,
<lb />Quãd ces lieux seroiẽt plains, &amp; de monstres, &amp;
<lb />Uous possedez vne ame, ils n'auront que le corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Sauuez au moins ce corps par vne prompte fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Puis-ie estre seurement alors que je vous quitte;
<lb />Vn corps a la mercy de mille passions,
<lb />Vn esprit trauaillé d'autant d’impressiens;
<lb /><lb />Sçauroient ils reçeuoir vn plus pressant dom<lb />mage
<lb />Que de se voir priuez de vostre beau visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Brisons sur ce discours qui semble hors de propos
<lb />anosemeoymerociecunigci; queetgret tteu de repos,
<lb />Le temps de mon retour à vous quitter m’oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Que feray-je, bons Dieux! que ce départ m’af<lb />fli
<lb />Au moins si je sçauois le nom de la Beauté
<lb />Qui tient desia mon cœur en sa captiuité,
<lb />Ie luy rendrois des vœux, alors que son absence
<lb />Sirolierala sabbeur de ja peueprepence,
<lb />Et le ressouuenir d'vn object glorieux
<lb />Flatteroit mon esprit, comme il flatte mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Si demain ce desir encores continuë,
<lb />Sur les bords de la mer vne masse cornuë
<lb />S’esleue jusqu’au Ciel, là vostre amour constant
<lb />Treuuera des plaisirs qui le rendront contant;
<lb />Vn respect toutesfois m’oblige à vous l’appren<lb />b
<lb />2
<lb />–1-
<lb />{E11 
<lb />Mon nom est Ampnytrite; &amp; le vostre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Adieu Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />adieu Nymphe plaine d’amour.
<lb />Ie mourrois à ce mot, sans l’espoir du retour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Le Soleil seul, déguisé en berger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*2
<lb />ELAS! pourquoy faut-il qu’en ces
<lb />bois écartez
<lb />Ie cherche plus long-temps tes di<lb />uines beautez?
<lb />Veus tu que ces rochers sans esprit, &amp; sans ame,
<lb />Dérobent les douceurs de ta diuine flame,
<lb />Que ces troncs éclairez par les raiz de tes yeux,
<lb />Soient plus fauorisez que le flambeau des Cieux;
<lb />Ou trouue-tu l’Amour plus beau qu’en ce visage,
<lb />Pour qui la liberté se mettroit en seruage,
<lb />Pour qui tout l’Vniuers souspire incessamment,
<lb />---- --- -
<lb />4 
<lb />De la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De lasterre &amp; du Ciel le plus bel ornement:
<lb />Tout m'aime &amp; tu me fuis, rien n’éuite mes
<lb />charmes,
<lb />Ta seule ingratitude a de plus fortes armes,
<lb />Tu mesprises mes vœux, &amp; lors que ie te suis
<lb />Pour éuiter mon iour tu recherches les nuicts.
<lb />Crois-tu qu’en ces deserts des esprits tous sauuages
<lb />Te puissent respecter par de plus grands hom<lb />mages,
<lb />Ou que leur paßion esgalle le dessein
<lb />Qu'amour à ton suiect fit naistre dans mon sein,
<lb />Non, tu ne le dois pas, car mon ardeur extréme
<lb />Ne tesmoigne que trop jusqu'à quel poinct
<lb />ie t’aime.
<lb />Ces yeux où tu trouuois de si charmans appas,
<lb />Ce sont les mesmes yeux qui ne te treuuent pas,
<lb />Et de ce que i’estois quand ie te soulois plaire,
<lb />Ie n’ay rien de changé qu'vn desir de mieux
<lb />faire:
<lb />Icy ce mesme Dieu que iu rois jous tes eaux
<lb />Reprendre haleine apres le cours de ses trauaux,
<lb />Et qui dedans le Ciel parfaisant sa carriere
<lb />Chasse l’obscurité par sa belle lumiere:
<lb />
<lb />
<fw><lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Implore ton secours, &amp; dedans ces forests
<lb />Porte sa liberté pour la perdre en tes rets,
<lb />Et tu ne le veux pas, quelle humeur importune
<lb />Offence ta raison &amp; trouble ma fortune,
<lb />Seroit ce point l’estat où maintenant tu vois
<lb />Un Soleil sans clarté sous l’obscur de ce bois:
<lb />Mais quoy? ne sçais-tu pas que deslors que mon
<lb />ame
<lb />Eut ressenty l’ardeur d’vne amoureuse flame
<lb />Que mes feux repoussez dvn feu desmesuré
<lb />Chercherent dans tes yeux vn asile asseuré,
<lb />Que mon esprit perdant ce qui le faisoit viure
<lb />Pour reprendre son iour commença de te suiure.
<lb />Jngratte en cet affront, vn Dieu s’offencera,
<lb />Et i'espere qu'vn iour le Ciel m'en vengera:
<lb />Amour me le promet, allons en diligence
<lb />Solliciter ce Dieu d’en faire la vengeance.
<lb />. -- --- ------
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMPHYTRITE, L’AMOVR.
<lb />Amphytrite seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Soleil maintenant assoupy dessous l’onde
<lb />LAu flambeau de sa sœur laisse esclairer le
<lb />monde,
<lb />Et sans crainte de voir la clarté de ses yeux
<lb />Ie marche en liberté sous la voute des Cieux,
<lb />Tant de rayon iettez de la viue lumiere,
<lb />Qui souloit importune offencer ma paupiere,
<lb />Enseuelis sous l’eau ne me sçauront plus voir
<lb />Suiure les volonteZ d'vn plus noble pouuoir,
<lb />Amour dessus mes vœux a bien ceste puissance
<lb />Qu'il eut lors que i’aimay cét ingrat qui m'offẽce,
<lb />Mais nõ pas pour vn Dieu cõme il auoit pourlors.
<lb />Si la beauté d'vn Dieu n'est pas celle du corps,
<lb />L’aimable passion dont le desir m'enflame
<lb />- .3
<lb />
<fw><lb />C 3j
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chatoüille mes esprits &amp; contente mon ame,
<lb />Les charmes d’vn berger sont grauez dans mon
<lb />cœur,
<lb />Ie ne suis plus à moy, son œil est mon vainqueur
<lb />Mais parmy ces transports il semble que j’ap<lb />proche
<lb />Des bords de l’Ocean, &amp; de la belle roche,
<lb />Où cét heureux Amant pour nous entretenir,
<lb />Aussi-tost que le jour m'a promis de venir.
<lb />Dieux! que son flanc est beau, que sa voûte est
<lb />superbe,
<lb />L’humidité sans cesse y conserue de l’herbe,
<lb />Et pour mieux l’embellir, la nature a couuert
<lb />Ses sieges, &amp; ses licts, d'vn tapis tousiours vert;
<lb />L’esprit d’vn doux Zephir qui suit parmy la
<lb />plaine
<lb />Vn serpent de cristal qui coule de sa veine,
<lb />Fait vn bruict si plaisant, &amp; si bien à propos,
<lb />Qu’il charme les ennuis, &amp; donne du repos,
<lb />Btpuytmejjens l’effect dedans mon ame,
<lb />Son aimable froideur appaise vn peu ma flame,
<lb />Son cours paisible, &amp; lent, cõtraint à sommeiller
<lb />Mes sens que le deuoir tasche de resueiller:
<lb />77
<fw><lb />C’en est fait, je me donne au plaisir qui m'ap<lb />pelle,
<lb />Amour pour m’obliger fera la sentinelle.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour la rencontre lors qu’elle est
<lb />endormie.
<lb />Bel Astre que je sers, doncques c’est en ces
<lb />lieux
<lb />Que je dois rencontrer celle qui fuit tes yeux;
<lb />C’est icy que repose vne ame criminelle,
<lb />Qui mesprise tes vœux, &amp; se montre infidelle;
<lb />C’est parmy ces rochers qu’elle fuit ta clarté,
<lb />Et son cœur s’endurcit parmy leur durete.
<lb />Mais ne la voy-je pas, ceste Nimphe cruelle,
<lb />Pourquoy ne la fit on, ou moins dure, ou moins
<lb />belle,
<lb />Affin que la douceur secondast ses appas,
<lb />Ou bien que le Soleil ne la regardast pas,
<lb />Jlauroit moins d’amour, &amp; l’Amour moins de
<lb />peine,
<lb />Car de changer ce cœur desia remply de haim,
<lb />Cét effort est trop grand, il passe mon pouuoir,
<lb />C iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et dans ceste action i’offense le deuoir,
<lb />Le respect me contrainct de mettre bas les armes
<lb />Rien ne peut resister contre de si doux charmes.
<lb />Moncœur icy pressé d’vn trouble sans pareil,
<lb />Voudroit bien contenter les desirs du Soleil:
<lb />Mais d’offencer ces yeux où tant de grace abõde,
<lb />Ie crois de moins pescher offençant tout le monde.
<lb />Beaux attraits doux appas, vous rauissez ines sens
<lb />Et pour vous offenser mes traits sont impuissans
<lb />ue le Soleil ailleurs cherche qui le contente,
<lb />Ie ne puis satisfaire a son iniuste attente:
<lb />Amphytrite a mon cœur, ie ne suis plus à luy:
<lb />Et certes ie luy veux tesmoigner auiourd’huy
<lb />Que ie puis obliger sa beauté sans seconde,
<lb />Et contraindre à l’aimer ti monarque de t'’onde,
<lb />e traict tout preparé pour vn dessein si beau
<lb />Ua consommer ce Dieu dans l’empire de l'eau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite se resueille lors que
<lb />l’Amour s’enva.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Quel est cét accident dont l'estrange merueille
<lb />Retire maintenant mon esprit par l’oreille:
<lb />- ----- -------
<lb />. T.-- -------
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Du charme où le sommeil l’a si long temps tenu,
<lb />Vn Dieu dans ces bas lieux seroit il point venu?
<lb />Non,icy ie ne voy, ny ne sçaurois cognoistre
<lb />Que les rayons du iour qui commence à paroistre:
<lb />Toutefois de ces eaux le murmure asseZ doux,
<lb />Du bruit que leurs Dieux fõt s’éleue iusqu’à nous
<lb />A voir courir les flots tout le long du riuage,
<lb />On diroit que la mer se prepare à l’orage:
<lb />Car mille petits monts s’éleuant à tous coups
<lb />S’applanissentaux vens qui calmẽt leur couroux:
<lb />Ie voy qu’en ces beaux lieux où deux Tritons,
<lb />suiuent,
<lb />Plus legers que le vent mille Dauphins arriuen
<lb />Et qu’où l’eau s'entr ouurant fait de nouueas
<lb />sentiers,
<lb />Sortent de ces cachots deux Hypotames fiers,
<lb />Qui trainent le beau Char sur qui le Dien di
<lb />l’onde
<lb />Se faict voir pour rauir les yeux de tout le mon<lb />de.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />NEPTVNE. AMPHYTRITE.
<lb />Neptune parle sans voir Amphytrite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V vollez-vous, beaux feux, qui malgré
<lb />ceste glace,
<lb />Dedans mon Element vous faites faire place
<lb />UouleZ vous resolus d’vn conseil imprudent
<lb />Reluire où le Soleil trouue son Occident;
<lb />Ou si le Ciel vous fasche, &amp; vostre ardeur re<lb />spire
<lb />De changer ces douceurs pour ce plaisãt empire;
<lb />omment? esperez-vous vn plus gracieux sort,
<lb />Si ces lieux ennemis n’aiment que vostre mort.
<lb />AlleZ, retirez-vous, mais que dis-tu mon ame,
<lb />Tu veus bannir des feux dont tu cheris la flame,
<lb />Et dont l’aymable ardeur t’anime tellement,
<lb />Que pour eux tu voudrois changer ton Element.
<lb />Estrange mouuement, depuis que leur lumiere,
<lb />--
<lb />--1---
<lb />- 1- --- ----- 1
<lb />De ces raiz amoureux eut perçé ma paupiere,
<lb />Ces lieux tristes &amp; froids nuisent à ma chaleur,
<lb />Icy le plus beau jour perd toute sa couleur.
<lb />Et dedans ces palais éternellement sombres,
<lb />Je vy parmy l’horreur des cachots &amp; des ombres,
<lb />Mon esprit seulement forme dans son cerueau
<lb />L’image qui luy plaist, d'vn Soleil tout nouueau.
<lb />Mais ne le vois-je pas, Amour, que sa presence
<lb />M’oblige à bien loüer desormais ta puissance,
<lb />Beauté qui rauissez vn barbare Element,
<lb />De qui les doux regards donnent subtilement
<lb />Par des traicts incognus, autant comme infailli<lb />Oles,
<lb />Vn esprit amoureux aux cnoses moins sensibles,
<lb />Quel plaisir prenez- vous d’errer parmy ces bords?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />J'admire la beauté de vos rares tresors,
<lb />L’estat de vos grãdeurs, vos pompes magnifiques,
<lb />La masse &amp; la hauteur de ces rochers antiques;
<lb />Outre que j'essayois auecque ce ruisseau
<lb />Si mon humeur seroit plus froide que son eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nepuune.
<lb />Cét injuste dessain dont l'effect est blasmable,
<lb /><lb />Offenceroit vn Dieu s’il estoit veritable, (mour
<lb />Ces beaux yeux, ce beau front, sur qui le feu d’a<lb />Faict esclore ses rays &amp; paroistre son iour,
<lb />N'esclaireroit pas tant, s’il estoit vray que l’ame
<lb />Eut assez de froideurs pour esteindre sa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Souuentesfois nos yeux promettent des rigueurs
<lb />Lors qu'vn calme &amp; la paix logent dedans nos
<lb />cœurs;
<lb />Et telle a sur son front les trais d’vne Cythere,
<lb />Qui porte dans son sein l’horreur d’vne Megere,
<lb />Tellement qu’on ne peut auec iuste raison
<lb />ancuuse uppas jraticars ue teste tranijon.
<lb />Le charme nous deçoit &amp; sous vn beau visage,
<lb />ouure le plus souuent vn perfide courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Il est vray que nos cœurs de douleurs accablez
<lb />Paroissẽt dãs nos yeux quelquefois moĩs troublez
<lb />Quand la necessité nous contrainct de le faire:
<lb />Et ceste passion est commune &amp; vulgaire,
<lb />De qui l’affliction treuue sa guerison
<lb />Dans l’esprit qui reçoit d’arbitre la raison:
<lb />On peut dißimuler, mais lors que dans nos ames
<lb />Amour respand l’ardeur de ces diuines flames,
<lb />Le iugement voilé manque d’inuention,
<lb />Cest' ardeur nous paroist malgré sa fiction:
<lb />Et lors qu’on l’obscurcist sous des nuicts les plus
<lb />sombres,
<lb />C’est lors que ce Soleil dissippe mieux les ombres,
<lb />Pour luire aussi par tout il porte son flambeau,
<lb />Et ne paroist que nud pour paroistre plus beau,
<lb />Ces admirables feux dont la chaleur extreme
<lb />Dans nos seins &amp; nos yeux se monstre d'elle
<lb />mesme,
<lb />Quoy qu'õ vueille opposer des voiles à leur iour,
<lb />Paroissent comme enfans d'vn legitime amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Les effects de ce Dieu sont remplis de puissance,
<lb />Mais d’abord quand on sçait leur faire resistãce,
<lb />Et les mettre en vn poinct où nous les arrestons,
<lb />Ils n’ont que le pouuoir que nous leur permettons,
<lb />La volonté les regle, &amp; plus forte, &amp; plus belle,
<lb />Elle domine à tout ce qui tombe sous elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Pour arrester vn Dieu qui volle incessamment,
<lb />Il fandroit arrester l’esprit du mouuement.
<lb />---- -
<lb />*
<lb />. --
<lb />On ne sçauroit treuüer subjet qui le retienne,
<lb />Toutes les volontez ployent dessous la sienne
<lb />Et dans tous ces dessains vn pouuoir absolu
<lb />Execute aussi-tost ce qu’il a resolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Parmy tout son pouuoir, je sçay que son martire
<lb />Se plaist à nous brusler; mais qui pourroit eslire
<lb />Vn lieu parmy ces eaux, ou sous quelque rocher,
<lb />Peut-estre sa chaleur craindroit d’en approcher,
<lb />ar ceste eau pour donner vn secours à nostre
<lb />ame,
<lb />Par son humidité reprimeroit sa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Subtile muention, à qui ne sçauroit pas
<lb />Que dans le sein des eaux ces feux ont plus d’ap<lb />pas,
<lb />Et que pour naistre mieux amour voulut au
<lb />monde
<lb />Venir vn bras dans liair, &amp; l’autre dedans
<lb />l’onde,
<lb />Afin de faire voir qu'en ces humides lieux
<lb />Ces feux ont le pouuoir qu’ils ont dedans les
<lb />Cieux:
<fw><lb />–
</fw><lb />I'en ressents les effects, &amp; certes ie confesse
<lb />Que l’rau mesme se plaist que son feu la carresse?
<lb />Toutefois vous voyant ie doute soucieux
<lb />Si ce feu vient d’amour, ou s’ilvient de vos yeux,
<lb />Et leurs charmes puissans me font doucement
<lb />croire,
<lb />Que c'est par leur moyen qu’il a ceste victoire,
<lb />Et que dedans mes eaux ce dieu ne pouuoit pas
<lb />Estre le bien venu que dessous vos appas.
<lb />Ah beaux yeux! ah beaux feux! voulez-vous
<lb />que Neptune
<lb />Partage uineo rou uuiturd’huy sa fortune
<lb />Et que les raretez de tout son élement
<lb />Ne seruent desormais que pour vostre ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Quelqu’autre mieux que moy receuroit ceste
<lb />grace,
<lb />Et pouroit dans son cœur à l’amour donner
<lb />place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Vostre cœur seroit-il de marbre ou de rocher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Il est encor plus dur on ne le peut toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Tout se laisse toucher à l’amoureuse flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Exceptez de ce tout la froideur de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L funes,
<lb />L’empirée &amp; les Dieux bruslent à ces flambeaux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ils sont dedans les feux &amp; ie suis dans les eaux,
<lb />Et puis leur volonté se plaist à recognoistre
<lb />Vn enfant sans raison pour monarque &amp; pour
<lb />maistre,
<lb />rieux
<lb />Moy ie crains d’vn defaut plus noble &amp; glo<lb />Due fututs en fatuant eetuy qui n'a point d'yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Vous ne sçauriez faillir acceptant mon Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie pourrois bien fatatt frre ne mertttre,
<lb />Excusez ma retraicte &amp; blasmez le deuoir
<lb />Qui ne me permet pas plus long temps de vous
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Dedans vostre rigueur vous estes bien extréme,
<lb />Adieu, souuenez-vous que Neptune vous aime.
<lb />R-C-
<lb />-------------</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />AMTMTIRIIE, LEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />E Soleil descendu du sommet des monta<lb />E gnes
<lb />ommence d'esclairer ces petites campagnes,
<lb />Le iour est aduancé, desia tous les trouppeaux
<lb />D'Enone &amp; de Paris sont dessus les coupeaux,
<lb />La biche suit son daim, ie cours apres la bel<lb />le
<lb />Pourquoy mon cœur remply d’vne hommage fi<lb />dele,
<lb />R espire incessamment le bonheur de la voir,
<lb />Afin de s’acquiter d’vn amoureux deuoir,
<lb />La nuict en leurs appas ses graces sans pareilles
<lb />
<lb />Monstroient à mon esprit de si grandes mer<lb />ueilles,
<lb />---
<lb />–
<lb />Qu'amour fut sans raison aueugle &amp; malheu<lb />reux,
<lb />Lors qu’au lieu de l'aimer, il m’en fit amoureux
<lb />onsommer par l’ardeur de sa diuine flamme
<lb />Ie recherche en tous lieux le soleil de mon ame,
<lb />Ie croy que ces sentiers n’en sont pas éloignez:
<lb />Et qu’assez prés d’icy nos desseins aßignez
<lb />Me la feront trouuer, mais dedans ce bocage
<lb />Ou mes yeux sont trompez? ou ie voy son
<lb />visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />A peine vn Dieu de flame a senty ma froideur,
<lb />Qu'vn Dieu de glace &amp; d’eau se plaint de mon
<lb />ardeur:
<lb />Et l’vn &amp; l’autre void dedans ceste disgrace,
<lb />Qu'à l’eau ie suis de feu, qu'au feu ie suis de glace,
<lb />Vn berger seulement cognoistra que les Dieux
<lb />Ne me sont ennemis qu’à cause de ces yeux:
<lb />Mais il s’en vient à vous accusons sa paresse,
<lb />Et soulageons ce cœur du desir qui le presse:
<lb />En fin beau paresseux, vous estes donc
<lb />venu,
<lb />Qui vous a si long temps dans ces bois retenu.
<fw><lb />-- ---- --- ----
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lean</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vn conducteur aueugle vn enfant sans lu<lb />miere,
<lb />Qui tenoit dans ses fers mon ame prisonniere,
<lb />Vn Dieu qui ne pouuoit parmy tant de destours
<lb />N'y treuuer son chemin, ny me donner secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ceste foible raison n’allegue point d’excuse
<lb />Qui puisse contenter celle qui vous accuse,
<lb />I'ousiours dedans sa main ce Dieu porte vn flam<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il s'en est ime fertey pout in fuiect si beau,
<lb />Au lieu de m'esclairer auecque ceste flame
<lb />st tasenoit sentement de consommer mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ertes ce beau Demon estoit bien rigoureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Parmy ces maux pourtant ie me tenois heureux,
<lb />ar vn rauissement emportoit ma pensée,
<lb />'aimois le doux tourment dont elle estoit bles<lb />sée
<lb />Et dans ces paßions ie n’auois de soucy
<lb />EC-
<lb />RC
<lb />Pius grand que te dessein d estre bien-tost icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />CI ces contentemens ma presence importune
<lb />Sera comme vn destin de mauuaise fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />t'ont renaireects piuistrs pren prhs telcieule,
<lb />Ie deuois rencontrer Amphytrite en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Qui rencontrereZ vous qui vous nuise ou vous
<lb />plaise,
<lb />Indifferente au mal ie le suis à vostre aise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ecullene
<lb />Indifferente aux vœux de mon affection,
<lb />C’est bien plus me punir qu’on ne faict Ixion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ah vrayment ie croiray que parmy vostre veuë
<lb />Vostre esprit erre aussi, vous m'aueZ mal co<lb />Qune,
<lb />Quelle seuerité iugez vous à me voir
<lb />Qui puisse à des soupçons si-tost vous esmou<lb />uoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />Leandre.
<lb />Ce ne sont pas vos yeux, mais l’esprit temeraire
<lb />EO
<lb />–-C-
<lb />Qu'vne crainte en ces vaux accompagne ordi<lb />naire,
<lb />Apres qu’audacieux, qu’il voit que son plaisir
<lb />Meurt dedans l’impuissance, &amp; dedans le desir
<lb />Qu'vn espoir trop hardy, qu'vn dessein trop vo<lb />lage,
<lb />Dedans la paßion trop follement l’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ntnsi vous vous plaigneZ à tort d’vne douleur.
<lb />Qui plaist à vostre esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />mais plustost du malheur
<lb />Qui remplissant mon cœur d’vne amoureuse
<lb />flame,
<lb />Defend à des souspirs de soulager son ame,
<lb />Et consommant mes os auecque mes esprits
<lb />Me faict aimer la vie &amp; l’auoirà mespris,
<lb /><lb />Memporte aux mouuemens où ie me prosti<lb />tue,
<lb />Sa douceur me faict viure &amp; sa peine me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />La raison peut guarir ce mal pernitieux.
<fw><lb />D 3
<lb />-- -----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />AdjousteZ au venin vn poison furieux,
<lb />Tant plus je la r’appelle aupres de ma pensée,
<lb />Tant plus elle l’afflige, &amp; l’a rend insensée:
<lb />Car voyant son essort, elle void son danger,
<lb />Et condamne aussi tost mon dessein trop leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />S’il est vray que l’Amour appreuue vostre fla<lb />me,
<lb />Que ne seconde-il les desseins de vostre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il craint que sa vertu ne fasse éclorre au jour,
<lb />Dine teue imamin puu pussaict amour.
<lb />Et qu’vn pouuoir plus beau, par vn secret mystere
<lb />N’attire des mortels l’honneur qu’on leur deffere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Il montre sa prudence en ceste intention,
<lb />Mais sans forcer les vœux de vostre affection,
<lb />Pourroit on (beau berger) à plus pres recognoistre
<lb />Le merueilleux subject qui le fait ainsi naistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Commandez-moy plustost de vous le faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />este double faueur aura double pouuoir.
<lb />-- ----- ------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Amour, j’implore icy ta celeste presence,
<lb />Déesse, excusez donc, si prenant la licence
<lb />I’obeïs volontaire, &amp; forcé par la voix
<lb />De vos commandements qui me seruent de loix;
<lb />v oytɇ vons sui te front tes trai de quelque
<lb />image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie ne voy que Leandre en tout vostre visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Lisez dedans ces yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<fw><lb />IJ Ey
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />qui voyez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie vous entends, berger, quelqu’autre ainsi que
<lb />nous,
<lb />A qui vous permettrez d’approcher ceste glace,
<lb />Y pourra voir ses trais dedans la mesme place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Pour lors on n’y verroit qu'vn object passager,
<lb />Où ce diuinpourtraict doit à jamais loger,
<lb />– –
<lb />1.-------
<lb />F7
<fw><lb /> 2
</fw><lb />Puisque tous mes esprits disputent la victoire
<lb />A qui formera mieux cet obiect plein de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Si vous parlez du cœur aussi bien que des yeux,
<lb />Vrayment vostre dessein m'oblige:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />encores mieux.
<lb />Deesse, vn cœur plus vostre &amp; plus remply
<lb />d'hommage
<lb />Prefere aux liberteZ l’honneur de ce seruage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />I'accepte ces deuoirs &amp; la suitte du temps,
<lb />Si vous perseuereZ nous peut rendre contens:
<lb />Vous d’auoir Amphytrite à vos vœux moins
<lb />cruelle,
<lb />Moy d’auoir vn berger si doux &amp; si fidele:
<lb />Ainsi nos paßions d’vn mutuel accort,
<lb />S'exempteront des loix &amp; des rigueurs du sort,
<lb />Apres ceste promesse &amp; ceste foy jurée,
<lb />Puis-ie bien maintenant vn peu plus asseu<lb />rée,
<lb />Et sans craindre vn refus de vostre affection
<lb />Luy demander l’estat de sa condition
<lb />----- 7-----J---------
<lb />-
<fw><lb />-
</fw><lb />Mton amour curieux promet à cet office<lb />De le recompenser d'vn semblable seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Berger en mes habits, quand à l’extraction
<lb />On en doubte aussi bien que de ma nation.
<lb />A peine quinze jours encor m'auoiẽt veu naistre.
<lb />Qu'expose sur la mer, vn pescheur veid paroistre
<lb />Ma nasse qui couloit au gré d’vn élement,
<lb />Qui ne fut jamais doux que pour moy seulement.
<lb />On me retire à bord, &amp; Damon dans l’enuie,
<lb />(Car tel estoit son nom) de me sauuer la vie,
<lb />Touché dedans le sein de quelque émotion
<lb />Que le ciel inspiroit, plein de compassion
<lb />Me porte entre ses bras à sa femme Melice,
<lb />Mere d’vn seul enfant dont elle estoit nourrice;
<lb />Elle qui me reçeut, apprenant mes malheurs
<lb />Ne pût pas retenir la course de ses pleurs,
<lb />Et mes cris l’obligeant à m’estre moins cruelle,
<lb />Elle m'offre aussi-tost le laict de sa mamelle;
<lb />Ie suçce l’aliment qui me fut presenté,
<lb />Je tire auec son laict l’esprit de sa bonté,
<lb />Et comme si le ciel eut finy ma disgrace,
<lb />Il leur rauit ce fils pour me mettre en sa place:
<lb />- -------- --
<fw><lb />d 1ij
</fw><lb />Voila ce qu'vn berger assez vieux &amp; discret
<lb />M’apprit dans nos hameaux l’autre jour en se<lb />cret,
<lb />ependant j’ay vescu soubs leur obeïssance,
<lb />Sans auoir de mon sort aucune autre asseurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Les mienx uts innocents, i'aZlle, &amp; le recours,
<lb />Doiuent à vostre sort pour le moins ce secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />C’estoit donc pour l’amour d’vne telle Déesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Allons, retirons-nous, desia l'heure nous presse,
<lb />Prenons dedans ces bois quelque chemin couuert
<lb />Là sous l’ombrage frais de ce fueillage vert
<lb />Vous sçaurez qu’Amphrytite à l’ocean pour pere,
<lb />Que l’onde est son sejour, &amp; que Thetis sa mere
<lb />A dessein l’enfanta, pour faire voir aux Cieux
<lb />Que les amours naissoient seulement de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />Neptulle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nfin je n'en puis plus, ma raison rend les ar<lb />E mes,
<lb />Mon esprit cõbattu par de plus puissans charmes
<lb />S’obstine à rechercher sa prompte guarison:
<lb />Beauté qui reteneZ mon esprit en prison,
<lb />Ou ressenteZ le feu qui consomme ceste ame,
<lb />Ou permettez qu'vn froid modere ceste flame,
<lb />Ramenez ces soleils qui nous donnent le jour,
<lb />Faites voir ces beaux trais dont se pare l’Amour,
<lb />Et sortant des palais de vos grottes profondes,
<lb />Venez voir dans des feux le monarque des ondes:
<lb />Mais non?reçeuez-moystittin rt tes lieux
<lb />Où vous cachez du jour l’astre de vos beaux yeux,
<lb />Permettez que j’adore vne grace immortelle,
<lb />Qui me rend son esclaue autãt comme elle est belle;
<lb />Tritons, chers Messagers, qui volleZ dans les
<lb />eaux,
<lb />Aduertissez Thetis de ces desseins nouueaux,
<lb />Dites-luy que Neptune aujourd’huy la visite,
<lb />Qu'il remet sa grandeur au pouuoir d’Amphy<lb />trite,
<lb />Et que son cœur preßé de mille passions,
<lb />Luy veut offrir ces, vœux, &amp; ces affections.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Neptune courroucé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ve mes vœux soient perdus, &amp; ma
<lb />peine mocquée,
<lb />Qu'vne ingrate beauté tant de fois
<lb />inuoquée
<lb />Se serue du mespris pour payer le dessain<lb />Que ses yeux, &amp; l’Amour, m'ont versé dans le<lb />sein,
<lb />Qu'vne mere ayt treuué ce refus legitime,
<lb />Qu''vn pere plus prudent auctorise ce crime:
<lb />Horreurs, rages, transports, fureurs, que faites<lb />vous.
<lb />
<lb />- --
<lb />--
<lb />Ou sont vos feux ardans, secõdez mon courroux?
<lb />Megeres qui suiuez des innocentes ames,
<lb />Quittez vos noirs cachots, apportez moy vos fla<lb />mes?
<lb />Foudres qui demeurez inutiles aux cieux,
<lb />Tombez en vn moment dans ces humides lieux?
<lb />Mais vos feux impuissants contre les Dieux de
<lb />l’oude,
<lb />Ne me vangeront point de l’injure profonde
<lb />Qu'vn despit pour jamais marque en mon souue<lb />nir,
<lb />Par ces foibles tourments ne sçauroit pas finir,
<lb />Il faut que comme ils sont de nature immortelle,
<lb />Que ma punition &amp; leur peine soit telle:
<lb />Toutesfois ces desseins me semblent rigoureux,
<lb />Pour faire tant de mal je suis trop amoureux;
<lb />Celle que je chery me presente ces charmes
<lb />Qui m'ont rauy le cœur, pour me rauir les ar<lb />mes :
<lb />lilun quey: i'Amour cruel est couuert d’vn ban<lb />deau,
<lb />Affin de ne voir pas vn miracle si beau:
<lb />Il aueugle nos sens, &amp; pour souler sa rage
<lb />1-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il trouble mon esprit, pour troubler mon cou<lb />rage:
<lb />Et ce que la raison deffend à mon desir,
<lb />Ce Dieu qui n’en a point l’ordonne à son plaisir;
<lb />Il échauffe mon sang, &amp; sa fureur m'anime
<lb />A punir, pour le moins, les fauteurs de son cri<lb />me,
<lb />Puis qu’il n’est que trop vray qu’en ce refus per<lb />mis
<lb />Ils n’ont pas moins peché que de l’auoir commis:
<lb />Donc entre les tourments qu’vn desir de ven<lb />geance,
<lb />Preßé de sa fureur offre à mon allegeance,
<lb />Prenons le plus cruel, &amp; le plus vehement,
<lb />Mais cestui-cy me plaist, je veus que l’élement
<lb />Sur qui le sort tombé me reserua l’empire,
<lb />Et sous qui ces beaux Dieux osent me contre<lb />dire,
<lb />Qu'ils n'ont que trop rendu coulpable &amp; crimi<lb />nel,
<lb />Souffre tous les excés d’vn orage éternel;
<lb />Qu' Æole accompagné de sa troupe volage,
<lb />S’abandonne aux fureurs que suscite la rage,
<lb />Que leurs souffles perçant le fond de ces cachots,
<lb />Fassent incessamment des montagnes de flots,
<lb />Que les vaisseaux perdus de l’air fondẽt en terre
<lb />Et que mesme le Ciel redoutte ceste guerre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<fw><lb />Leandre seul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uiconque peint l’Amour sans des confu<lb />sions,
<lb />Peut bien paindre la nuict sans des illusions,
<lb />La rage sans transport, sans tumulte la guerre,
<lb />Saturne sans sa faux, lupiter sans tonnerre.
<lb />Car comme ce flambeau dont les esclas trompeurs,
<lb />Par des rayons subtils attirent les vapeurs
<lb />D'vn sein humide &amp; froid dont il force les pores,
<lb />Qu'vn nuage formant fait mille metheores,
<lb />De gresles, de frimas, de tempestes, de vents,
<lb />De tonnerres, d’éclairs, &amp; d’orages mouuants;
<lb />Amour, ce Roy des cœurs enuironné de flames,
<lb />.------------------- 9 ---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A des secrets plus forts pour émouuoir nos ames;
<lb />Il fait naistre dans nous toutes nos passions,
<lb />Et dispose à son gré de nos affections,
<lb />Il les change en des feux de transports &amp; de
<lb />rages,
<lb />Il porte au desespoir les plus braues courages,
<lb />Sollicite la craïnte auecque des soupçons
<lb />Qui trauaillent nos sens en cent mille façons;
<lb />La nef qui sur la mer d'vn orage agitée
<lb />S’esleue au gre des flots, ou demeure arrestée,
<lb />Qui panche à son naufrage, &amp; qu’vn espoir nou<lb />neau
<lb />Promet de guarantir du debris &amp; de l’eau;
<lb />En court bien moins d’hazards dans ces courses
<lb />mortelles
<lb />Que l'esprit d’vn amant dans ces peines cruelles;
<lb />Tousiours il vit en peine, &amp; ses cruels ennuis
<lb />N’abandonnent jamais ny ses iours ny ses nuicts;
<lb />Le doutte suit ses pas, &amp; la jalouse enuie,
<lb />De moment en momeut attente sur sa vie.
<lb />Tel fut ton sort (Leandre) aussi-tost que ton cœur
<lb />Eut recogneu l’Amour pour maistre &amp; pour
<lb />vainqueur,
<fw><lb /> 
</fw><fw><lb />uors tueI<lb />
<lb />"soib evuomionur er
<lb />N R9 Duoqlinu 3b fat.I
<lb />QHIV
<lb />m
<lb />lla
<lb />
<lb />1
<lb />8
<lb />
<lb />
<lb /> 10 3
<lb />eûne ur dhuy
<lb />117
<lb />
<lb />109Ve
<lb />1
<lb />
<lb />D 1U 0
<lb /> Dl a
<lb />N
<lb />aurne non e
<lb />3
<lb />1
<lb />3
<lb />2V
<lb />te tunb hobs aou
<lb />113
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />188
<lb />auk ui cuue lut
<lb />e
<lb />171. na
<lb />
<lb />11
<lb />
<lb />18
<lb />22
<lb />
<lb />31
</fw><fw><lb />
<lb />4l o
<lb />11217
<lb />..164114
<lb />22LI
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu n’as senty depuis vn moment de relasche,
<lb />Tousiours ou le soupçon, ou la crainte te fasche;
<lb />Beaux lieux ou le bonheur semble m'ahoir con<lb />duit,
<lb />Helas! chasserez-vous le trouble qui me suit,
<lb />Uous qui fistes jadis sçauoir tant de miracles,
<lb />Me refuserez-vous la voix de vos oracles:
<lb />Mais je deuiens tout froid, mes yeux perdent le
<lb />jour,
<lb />Et ne voyent plus rien que le flambeau d’amour
<lb />Le sommeil m’assoupit, &amp; parmy ceste masse
<lb />Tuii tomter doucement le pauot qui la glace:
<lb />Ce lieu m'offre vn tapi, &amp; ta faueur des cieux
<lb />Promet à mon réueil Amphytrite à mes yeux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vne Nymphe montre la moitié du corps qu
<lb />sort de l’écorce d’vn laurier.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah! ah! cruel berger, par quelle inique force
<lb />Veus-tu que mon esprit parle de tes chaleurs,
<lb />Comment puis-je sentir des feux sous vne écorce,
<lb />Où je vy seulement de rosée &amp; de pleurs;
<lb />.- C- -------
<lb />Nymp
<lb />Nymphe pleine jadis &amp; d’amour &amp; de char<lb />mes,
<lb />Maintenant plus ridee &amp; plus froide que l’eau
<lb />Ie ne te puis donner que quelques foibles larmes
<lb />Donepat ge cetront qui part mon tomveau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toutesfois puis qu’Amour, dont ie reçois l’em<lb />pire,
<lb />Veut que ce qui restoit d’esprit dedans ce bois,
<lb />Affin de soulager l’excés de ton martyre,
<lb />S’enuole dedans l’air &amp; se transforme en voix,
<lb />H
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Apprens de ton destin la diuerse fortune,
<lb />Tu dois en cet amour estre victorieux,
<lb />e n'est pas aux mortels vne gloire commune,
<lb />Et l’on ne veid jamais qu’ils vainquissent les
<lb />Dieux.
<lb /></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu les vaincras pourtant, mais vne noire
<lb />trame
<lb />Menace tes beaux jours d’vne éternelle nuict,
<lb />Ton amour dedans l’onde amortira sa flame,
<lb />Car presque ce malheur infaillible te suit.
<lb />TJ-
<lb />Leandre se réueille en colere, la Nymphe
<lb />disparoist.
<lb />Ennemis de nostre repos,
<lb />Fantosmes dont les vains propos
<lb />Taschent d’esbransler ma constance,
<lb />Vous ne sçauez rien de mon sort,
<lb />Amphytrite a ceste influence,
<lb />De qui despend ma vie aussi bien que ma mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces importunes visions,
<lb />Plaines de tant d’illusions,
<lb />Taschent en vain de me surprendre,
<lb />Ie porte tousiours dans le sein
<lb />Vn Dieu qui se plaist à m'apprendre
<lb />Que vous n’eustes jamais qu’vn injuste dessein.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant de songes &amp; de langueurs,
<lb />Dont vous tyrannisez nos cœurs,
<lb />Pour susciter nos frenesies,
<lb />A contenter vos mouuements,
<lb />Cedent aux belles fantasies
<lb />(ments.
<lb />Que l’espoir me fait naistre au milieu des tour<lb />2
<lb />C-–
<lb />Mais ô Dieux, justes Dieux, quel destin faug
<lb />rable
<lb />Conduit icy les pas d’vn subject tant aymable,
<lb />Le voila qu’il paroist auec vn teinct plus beau
<lb />Que l’aurore au matin, ou vn Soleil nouueau.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEANDRE. AMPHYTRITE.
<fw><lb />Amphytrite.
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nsin voicy les lieux où je puis sans contrain<lb />D te
<lb />Te faire voir l’amour dont mon ame est attainte,
<lb />Et malgré le pouuoir de la mer &amp; des lieux,
<lb />Suiure les douces loix que m’imposent tes yeux:
<lb />I cy je puis, berger, sans force &amp; sans enuie
<lb />omplaire à tes souhaits, &amp; contenter ta vie,
<lb />Et sans crainte qu'Amour blâme mes actions,
<lb />A celles de ton cœur joindre mes passions.
<lb />C---------
<lb />-2--
<lb />E ij
<lb />Ces bois &amp; ces rochers dont le profond silence
<lb />Ne fut jamais troublé d’aucune violence,
<lb />Et dont l’estre fatal suiura l’eternité,
<lb />Serent tousiours tesmoins de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />ue ceciejti moun, &amp; que tepe franente
<lb />Augmente le beau feu dont mon ame est esprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Les vœux sont- immortels que j’ay conçeu pour
<lb />t oy,
<lb />Et je mourray plustost que temanquer de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ecetrlerre
<lb />Un funeste malheur que le ciel me presage
<lb />M'empesche d’esperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />quoy que fasse sa rage,
<lb />Et quoy que le destin te fasse deuenir,
<lb />Tu viuras immortel dedans mon souuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Helas! que vous sert il, Deesse incomparable,
<lb />De vouloir soulager vn Amant miserable,
<lb />Puis que le sort contraire allumant ces malheur.
<lb />A liuré tous ces sens au pouuoir des douleurs,
<lb />J- ------------
<lb />Et qu’vne ame captiue en leur prison cruelle
<lb />Ne gouste point les fruicts d'vne faueur si belle;
<lb />Certes de ce tourment l’excés est plus nouueau
<lb />Que celuy qui brusla Tantale dedans l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Qui te peut empescher, cher espoir de mon ame,
<lb />De reçeuoir les raiz de ceste belle flame,
<lb />Dont la viuacité sous ses efforts vainqueurs
<lb />Rauit autant d’esprits qu’elle a touché de cœurs,
<lb />Affin de dissiper les funestes images
<lb />voilent tes plaisirs de leurs tristes ombrages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vne apprehension qui trauaille mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Pourquoy m'as-tu, berger, celé ceste rigueur;
<lb />Si ton amour ne peut tenir sous le silence
<lb />Le mal dont je ressens la mesme violence,
<lb />Sans trahir les deuoirs de nos affections;
<lb />Crois-tu qu’vn changement porte mes passions
<lb />A violer la foy dignement partagee,
<lb />D'vne loy qui me tient sous la tienne engagee,
<lb />Tel doute offenceroit vne diuinité,
<lb />Qui n'eut jamais d’esgalle en sa fidelité,
<lb />E iij
<lb />Aussi pour n’estre pas subjecte à l’inconstance,
<lb />Ie formay mon amour pareille à mon essence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Comme vn nuage espais trouble les plus beaux
<lb />jours,
<lb />Le despit trouble aussi les plus fortes amours,
<lb />haque chose à son temps, &amp; le temps en dispose
<lb />Il fait en mesme j'our naistre &amp; mourir l'a rose,
<lb />Amour ainsi laßé de suyure nos esprits,
<lb />Abandonne la place, &amp; la quitte au mespris,
<lb />Apres vne fureur dont le despit s’éclatte,
<lb />Fait qu’vn malheur succede à l’espoir qui nous
<lb />innpliytiite..
<lb />(flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iusques à quant troublez d'vne si forte erreur,
<lb />Tes sens se perdront-ils dedans ceste fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Iusqu’a ce que le ciel fauorable conuie
<lb />Les parques de finir ma languissante vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />S’il est vray que tes yeux viuent en mes appas,
<lb />Pourquoy veus-tu mourir si ie ne le veus pas,
<lb />Et si ta passion n'est pas imaginaire,
<lb />Que ne vis-tu, berger, affin de me complaire.
<lb />- 
<fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mon sort me le deffend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />&amp; mon pouuoir plus fort
<lb />Deffend à ton esprit de plus croire ton sort
<lb />estuexne tes ennnis quiironoient tapenjer,
<lb />Chasse ces longs soucis dont elle est trauersee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Le ciel qui m'a predit le triste éuenement
<lb />De mes malheurs futurs, le veut tout autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Peut estre que jaloux de nos douces caresses
<lb />Il a voulu tenter les mortelles foiblesses
<lb />Du costé de la crainte, &amp; transporter les sens;
<lb />Mais i'ay dedans ces yeux des charmes plus puis<lb />sants,
<lb />Dont la douceur promet malgré toute l’enuie,
<lb />Et du ciel, &amp; du sort, de contenter ta vie;
<lb />Apprends- moy seulement quelle apprehension
<lb />D'vn mescontentement trouble ta passion,
<lb />Dy moy, sans le celer, ce qui t’a fait entendre
<lb />Ce que mesme les Dieux ne te pouuoient appren<lb />dre.
<lb />E iijj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Helas, Deesse, helas, ne ressuscitez point
<lb />En ce ressouuenir la douleur qui me point,
<lb />es lieux vous le diront, permetteZ que ma bou<lb />che
<lb />Se ferme en ce recit qui viuement me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Leandre, ce refus qui manque de douleur
<lb />Irrite nostre amour autant que ta douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mais le recit fascheux d'vne telle aduenture
<lb />Vous importuneroit; &amp; ma peine plus dure
<lb />Augmentant son excés forceroit vos desirs
<lb />De suiure de regrets mes tristes desplaisirs:
<lb />Toutesfois s’il le faut, &amp; si vostre puissance
<lb />Le veut absolument de mon obeïssance,
<lb />L’oracle trop fatal d’vne diuinité,
<lb />Quand le sommeil tenoit sous sa captiuité
<lb />Mes membres assoupis dessous ceste verdure,
<lb />M’a dit ainsi l’estat de ma peine future;
<lb />N’attends de ton amour qu’vne funeste nuict,
<lb />Car presque ce malheur infaillible te suit;
<lb />es funestes propos où mon soupçon se fonde,
<lb />Font mettre en mon esprit ceste crainte profonde,
<lb />Qui troublé d’vn excez de tristesse &amp; d’ennuis,
<lb />Chãge mes plus beaux jours en de funestes nuicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Tellement donc, berger, que tu crois aux menson<lb />Que duraut le repos nous annonçent les songes,
<lb />Leur fantosme t estonne, &amp; ta timidite
<lb />Pense que leur erreur soit vne verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Les grands Dieux se seruant de ces ministres
<lb />sombres,
<lb />Font luire nos malheurs au trauers de leurs om<lb />bres,
<lb />Lors principalement qu’hors de sa fonction
<lb />Nostre esprit laisse vn corps sans aucune action,
<lb />Et que sans trouble il est disposé de la sorte,
<lb />Qu'il reçoit les objects que le sommeil luy porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />e Dieu fourbe &amp; meschant jamais ne nous se<lb />duit
<lb />Que sous l’obscurite de l’ombre &amp; de la nuict,
<lb />Pour mieux peindre en nos sens l’image d’impo<lb />sture,
<lb />Telle que sa malice a feint nostre auanture,
<lb />Il s’accommode au temps, &amp; pour nous deçeuoir
<lb />La nuict luy donne plus de force &amp; de pouuoir;
<lb />Ainsi parmy l’horreur son obscure finesse
<lb />Trouble nos sens vaincus d’erreur &amp; de tristesse
<lb />Mais quand l’esprit se joinct auecque la raison
<lb />Pour descouurir l’appast de ceste trahison,
<lb />Et que ces deux Soleils nous donnent de la flame
<lb />Pour esclairer nos sens &amp; remettre nostre ame,
<lb />Leur celeste clarté dissipe ce sommeil,
<lb />omme vn nuage espais se dissipe au Soleil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Quel charme assez puissant apres ceste mena<lb />Peut rencontrer mes sens en leur premiere pla<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Imbecilles frayeurs, soupçons injurieux,
<lb />Toy mesme tu te rends à toy mesme ennuyeux,
<lb />L’image de ton sort dedans mes yeux dépainte,
<lb />S’affranchit-elle pas de ceste vaine crainte,
<lb />Et puis qu’ils peuuent tout, voy comme desormais
<lb />Auec leurs doux regards ils te jurent la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie les sents, ma Déesse, &amp; leur vertu plus forte,
<lb />Aujourd’huy ressuscite vne personne morte,
<lb />dire eiecerthrignen, elrotrser quetejorr.
<lb />Auoit desia promis de victime à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Plus content seulement anime tes pensees
<lb />Contre le sort mutin qui les a trauersees,
<lb />Sous vn espoir certain banny ces desplaisirs
<lb />Qui souloient offencer nos plus chastes desirs,
<lb />Qu'vn Dieu couronnera d’vne immortelle gloire
<lb />Apres tant de combats ceste belle victoire,
<lb />C est le moindre loyer qu'il doit a nostre amour,
<lb />Mais le temps s’auançant auance mon retour,
<lb />Berger, malgré mes vœux il faut que je te quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Je meurs à ce despart, reuenez Amphytrite
<lb />Toutesfois le Soleil nous cache son flambeau,
<lb />Affin qu'a son retour il paroisse plus beau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LOCCLAN, TIIETIS. LI MERCVRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Ve d’orages soufferts, que d’affreuses tem<lb />pesles
<lb />Ont soulé leur fureur par de tristes conquestes,
<lb />Que de flots mutinez ont perdu de vaisseaux,
<lb />Que de vents ont troublé l’empire de mes eaux,
<lb />Depuis qu’vn Dieu fasché jura dans sa colere
<lb />D’animer ses tourmens affin de me desplaire;
<lb />L’horreur &amp; le trespas parmy les tourbillons
<lb />Des vapeurs qui couuroient leurs hydeux batail<lb />lons,
<lb />Pesle-mesle volant sur le front de mes ondes,
<lb />Faisoient injustement des courses vagabondes:
<lb />Vne profonde nuict couuroit de son bandeau
<lb />Le jour qui n’osoit pas nous donner son flambeau,
<lb />Et l’on n’auoit de jour que l’esclair de ces flames,
<lb />Qui brusloiẽt dedans l’eau les voiles &amp; les rames,
<lb />Malgré tous les efforts de l’air injurieux,
<lb />Les ondes s’vnissoient à la face des cieux,
<lb />Le monde n’attendoit qu'vne seconde perte,
<lb />La terre d vn deluge estoit toute couuerte,
<lb />Le dejorare regnont desjon te sirntanient,
<lb />Et les foudres du ciel tomboient incessamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />O Dieux, dans quel excez &amp; quelle violence
<lb />Æole n'a-il point portè son insolence,
<lb />Son souffle empoisonné corrompant l’air des eaux
<lb />Fait mouuoir nos poissons &amp; perd tous nos ro<lb />seaux:
<lb />Ces rares promenoirs où les belles Naïades
<lb />V'enoient à leurs Amants donner des serenades,
<lb />Maintenant ne sont plus reparez que des corps,
<lb />Dont la tempeste a mis l’ombre parmy les morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Voy comme il trouble tout, comme il pert les cam<lb />pagnes,
<lb />Comme il fait de ses flots d’effroyables monta<lb />gnes,
<lb />- --
<lb />Et que sous la couleur de ces dessains nouueaux
<lb />Neptune veut mesler ses eaux auec tes eaux;
<lb />Estouffe son project, tesmoigne à ses malices
<lb />Que sans cesse tes bras sont prests à nos supplices.
<lb />Lvniuers desolé j’implore par ma voix,
<lb />Il te rendra pour pere vne seconde fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />De ce crime, grand Dieu, si tu n’es pas complice,
<lb />Comment peus-tu souffrir vne telle injustice,
<lb />Pourquoy n’arrestes tu Neptune &amp; son cour<lb />roux,
<lb />Pourquoy n’empesches-tu la fureur de ses coups,
<lb />Permets-tu qu’à ta fille on fasse tant d’outrage,
<lb />Manques-tu pour l’ayder de force &amp; de courage,
<lb />Pour elle si ton cœur n’a point de passion,
<lb />N’auras tu point pitié de son affliction,
<lb />Et si tu ne t’esmeus par ces cris &amp; ses larmes,
<lb />Que ta seule bonté te meite en main les armes,
<lb />Donne à la qualité de juste punisseur
<lb />Ce que ta cruauté refuse à ta douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Ah! triste reconfort, inutile esperance,
<lb />Esperons toutesfois, Mercure en diligence
<lb />M---o --
<lb />De la part des grãds Dieux enuoye deuers vous,
<lb />Semble nous asseurer qu’ils nous seront plus doux;
<lb />Fidelle messager, aujourd’huy sur tes aisles
<lb />Nous apporteras-tu quelques bonnes nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Vos vœux dedans le ciel à la fin paruenus
<lb />Malgré les vents mutins qui les ont retenus,
<lb />Ont touché Iuppiter, &amp; sa juste prudence
<lb />Delibere aujourd’huy touchant vostre allegeance,
<lb />Esperez seulement quelque chose de mieux,
<lb />Adieu, je suis contrainct de reuoler aux cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Enfin l’espoir nous reste apres tant d’infortunes,
<lb />Neptune doit calmer ses fureurs non commu<lb />nes,
<lb />Sa rage &amp; son despit doiuent finir leurs cours
<lb />Les Dieux sont resolus de nous donner secours,
<lb />Et de tous ces transports l’ennuy qui nous agite,
<lb />A plaindre nos malheurs comme nous les incite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Ah! s’ils estoient subjects à de si grands affrons,
<lb />Et s’ils pouuoient souffrir les maux que nous souf.
<lb />frons,
<lb />–---J
<lb />D 
<lb />Sans doute que leur main seroit plus diligente
<lb />A reprimer l’effort du mal qui nous tourmente
<lb />La rigueur qui nous suit &amp; le cruel destin
<lb />A peine seroient naiz qu’ils treuueroient leur fin
<lb />Mais allons cependant redonner l’esperance
<lb />Oinm Eepipuenuorcentuicinsfuimant quent d'as<lb />seurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Retirons nos regards de ces tristes objects,
<lb />Jl les faut reseruer pour de plus beaux subjects.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />L’assemblée des Dieux.
<lb />IVPPITER. IVNON. MARS. PALLAS.
<lb />VENVS. MERCVRE. &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />E tous les plus grands soings qui jamais me
<lb />O troublerent,
<lb />Et pour qui vos conseils dans ces lieux s’assem<lb />blerent,
<lb />Vn bien plus important demande à ceste fois,
<lb />Outre vostre secours l’oracle de vos voix,
<lb />Vne fille m'emporte à sa juste querelle,
<lb />Vn frere me reproche ont toy ertmineue,
<lb />Le fang ne peut mentir, mais a qui l’engager,
<lb />Tous deux égalleusent m'y doiuent obliger:
<lb />Fcy la passion sollicite mon ame,
<lb />– –
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La l’equité la meut, &amp; la raison l’enflame,
<lb />Et chacun contestant en ce mesme sejour,
<lb />Font voir en mesme cœur la raison &amp; l’Amour
<lb />Ie ne puis refuser vne juste requeste,
<lb />Ie ne puis endurer ceste rude tempeste,
<lb />Et tous les beaux desseins qu’engendre l’amitié,
<lb />Sont deubs pareillement à ceux de la pitié :
<lb />Ie sçay bien que mon bras à qui tout est facile,
<lb />Peut rendre vn mouuement dans son cours im<lb />mobile,
<lb />Que je puis esbranslant les premiers fondemens
<lb />Confondre l’vniuers auec les elemens,
<lb />Et retirant les raiz de ma viue lumiere,
<lb />Les remettre en l’estat de leur masse premiere,
<lb />Que Neptune irrité calmera son courroux,
<lb />Et qu’il ne tient qu'à moy de le rendre plus doux
<lb />Mais pourquoy l’obliger à perdre ceste enuie,
<lb />Si c'est le seul plaisir qui contente la vie,
<lb />Pourquoy luy dénier ce doux contentement,
<lb />Que de simples mortels ressentent en aimant:
<lb />Pour luy complaire aussi de forcer Amphytrite
<lb />Contre sa volonté, d’aimer ce qui l’irrite,
<lb />Ie n’y voy point de loy, c'est icy que j'attens
<lb />1* -
<lb />- –-
<lb />Par vos prudens conseils de les rendre contens.
<lb />Que t'en semble Iunon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />l’injuste violence
<lb />Qu'Amour témoigne icy l’accuse d'insolence;
<lb />Si le cœur a Amprystrite uimoit en autre lieu,
<lb />Deuoit-il de ses trais blesser vn si grand Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />C’est inutilement quand le mal nous possede
<lb />Qu'on recherehe sa cause au lieu de son remede,
<lb />On ne doit que songer à quelque prompt secours,
<lb />Auant qu’il croisse pruste faut conpper son cours,
<lb />Neptune est amoureux, ce feu brusle son ame,
<lb />Pensons à soulager son amoureuse flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Autre que ce beau Dieu ne le peut secourir,
<lb />Comme il l’a bleßé seul, luy seul le doit guarir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Quoy que ce Dieu sur nous ait beaucoup de puis<lb />Que les cieux à ses loix prestent obeïssance, (sance,
<lb />Il peut bien d’auantage engager nos esprits,
<lb />Mais non pas les forcer à suiure le mespris,
<lb />fl seroit en ce cas à lui mesme contraire.
<lb />–
<lb />. -- -- - ---- ---
<fw><lb />–----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iũnon.
<lb />A t'amourirrité ia paine est ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Pourtant, ce Dieu ne sçait que l’art de consõmer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Pourquoy ne force-il Amphytrite à l’aymer
<lb />S’il prend quelque interest dedans ce mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Sçais tu pas que l’Amour ne sçauroit estre sage,
<lb />Et que si là raison n'estoit par dessus luy,
<lb />Il seroit des grãds Dieux le plus grãd aujourdhuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Mais doit-on croire aussi que celuy-la soit sage
<lb />Qui suit les volontez d’vn enfant si volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Lors que l’Amour est juste, &amp; que nos passions
<lb />Conçoiuent par respect leurs inclinations,
<lb />Que le desir se reigle aux loix de la sagesse
<lb />Pour lors semblable amour n’est pas vne foiblesse,
<lb />C’est celle que l’esprit cherit innetemment,
<lb />Qui rauit nos desirs d’vn doux contentement,
<lb />Il ayme d’vne amour ceste Nymphe de l’onde,
<lb />Telle comme j'aymay la Déesse du monde.
<fw><lb />C-C --
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Grand Dieu, souuenez-vous que Neptune au<lb />jourd'huy
<lb />Regrette le pouuoir que vous auez sur ly
<lb />Que son ambition n’est pas encore estainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Chasse de ton esprit ceste inutile crainte,
<lb />Ce debile soupçon qui fait naistre la peur;
<lb />Semble a l'obscurite d vne noire vapeur
<lb />Que le Soleil dissipe aussi-tost qu'elle est née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Que l’eau contre le ciel deuienne mutinée,
<lb />Que la mer donne au jour des Titans plus expers,
<lb />Autant qu’il en faudroit pour peupler l’vniuers;
<lb />Que leurs pouuoirs égaux à leurs forceneries,
<lb />Addressent contre nous l’excez de leurs furies,
<lb />Vn Mars de qui les bras ne sont jamais lassez,
<lb />Te rend en vn moment ces monstres renuersez,
<lb />Repose seulement, &amp; donne à ma colere
<lb />Celuy de tous les Dieux qui t’a voulu desplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Ie sçay bien que ton bras n’en a point de pareil,
<lb />Mais icy ta valeur vaut moins que ton conseil
<lb />-
<lb />117
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Tu peux prendre, grand Dieu, par vn double
<lb />partage
<lb />Ma sœur pour du conseil, &amp; Mars pour du cou<lb />RIPIan,
<lb />(rage.
<fw><lb />Et bien qu’entendrõs-nous de tes prudẽs discours,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fille vnique du ciel, ton esprit sans pareil
<lb />Nous montne ju pruuencetmee fage consert,
<lb />Et ta raison est juste en ce dessein friuolle,
<lb />D'en remettre le tout à l’aduis d’vne folle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pallas.
<lb />Que Venus vous conseille en toutes ces amours,
<lb />Pallas chaste en ses vœux n'applique sa prudẽce
<lb />Qu'aux soins plus importans d’vne autre preuo<lb />Iunon.
<lb />(yance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />luppiter.
<lb />Iunon se plainct tousiours, &amp; jamais la rigueur,
<lb />La crainte &amp; le soupçon n'esloignerent son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Mais que ne dites-rons que teste frenesie
<lb />Luy procede plustost de quelque jalousie,
<lb />Ie sçay que son esprit ne sera pas content
<lb />Que je sois pour vn Dieu qu'elle mesprise tant,
<lb />Mais jamais mon conseil, quoy qu’il deust luy dé<lb />plaire,
<lb />Aux desirs de l'Amour ne se verra contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />rumaton aduis, mais comment l’obliger
<lb />A perdre cét amour qu’elle à pour vn berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Amour, pour accomplir vn si digne mystere,
<lb />En ce noble dessain secondera sa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Mais quel est ce dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />qu'vn bergernuict &amp; iour
<lb />Deuenu furieux par vn exceZ d’amour,
<lb />Recherche en toutes parts la mort qu'il se propose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Qu'en ferons-nous pour lors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />vne metamorphose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais de quoy.
<lb />Iuppiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />de quelque arbre, ou de quelque rocher.
<lb />F iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Geste ruse me plaist, il faut la despescher,
<lb />onjure donc l’Amour de t'estre icy fidelle,
<lb />Toy, Mercure, attendant portes-en la nouuelle
<lb />A mon frere Neptune, &amp; luy dis que les Dieux
<lb />Seconderont par tout ces dessains glorieux,
<lb />Qu’il renferme ses vents, qu’il calme sa tempeste,
<lb />Qu'Amphytrite aujourd’huy s’accorde à sa re<lb />queste,
<lb />De là cheZ l’Occean fais voir par tonretour,
<lb />Qu'apres ces tristes nuicts on prepare vn beau
<lb />four.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />du troisiesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />oyluie seule.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />P
<lb />Uis que ma passion noblement asseruie,
<lb />Treuue dans sa prison le plaisir de la<lb />vie,
<lb />Et dans le doux object qui la tient sous sa loy,
<lb />Un empire asseZ beau pour engager ma foy,
<lb />Syluie à quel dessein caches-tu dans ton ame
<lb />e beau feu dont Amour la nourrit &amp; l’enfla<lb />me,
<lb />Que sçais-tu si ton cœur luy découurant ses vœux
<lb />Obtiendroit à la fin de luy ce que tu veux,
<lb />Si ton silence auroit causé ton infortune,
<lb />Ou ta crainte nourri tout ce qui t’importune.
<lb />Certes ce beau berger auroit dedans le cœur
<lb />Bien viuement empraixs les trais de la rigueur,
<lb />Et ses yeux pleins d’appas seroient bien infidelles,
<lb />S’ils mettoiẽt mon amour au rang des criminelles
<lb />Ou si mes actions pleines d’humilité
<lb />Emportoient son esprit dedans l’indignité,
<lb />Son visage est trop doux pour croire sans blasphe<lb />me
<lb />Que son esprit n’ait pas vne douceur extrême:
<lb />Raconte-lui ta peine, &amp; cherche à tes desirs
<lb />Quelque contentement, &amp; de plus doux plaisirs,
<lb />Ie veus que son refus se moque de ma plainte;
<lb />Que l’Amour à ce cœur ne donne aucune attainte
<lb />De quelque passion, que mes sens soient épris,
<lb />Que mesme mon respect augmente son mespris
<lb />Il me suffit, pourueu qu’il permette à ma peine
<lb />De se flatter tousiours d’vne esperance vaine,
<lb />Et qu’il me soit permis de viure sous ses loix,
<lb />Ie l’apperçoi qui sort à propos de ce bois,
<lb />Amour nous le conduit, mais dessus son visage
<lb />La tristesse a s’il semble imprimé son image:
<lb />Dieux qu’il est bien changé d’humeur &amp; d’actiõ,
<lb />De celui qu’il estoit sans ceste passion;
<lb />Descouurons, s’il se peut, de dessous cét ombrage,
<lb />Cesenstole uepit qui irouble son courage,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LEANDRE. SYLVIE,
<lb />Leandre parle faris von oy luie, che le cache
<lb />pour l’entendre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eandre, il n’est plus temps de flatter tes mal<lb />L heurs,
<lb />C'est en vain que l’espoir sous de fausses couleurs
<lb />Veut déguiser le sort qui menace ta vie,
<lb />Cede aux destins plus forts, dont la jalouse enuie,
<lb />Pour nuire aux doux appas de ceste trahison,
<lb />Met sur le front d’Amour les yeux de la raison,
<lb />R ecognoy ton abus, &amp; voy que ta pensée
<lb />Se pert dans les dessains te mtumour injensée
<lb />Ton esprit que le ciel éclaire en ceste erreur,
<lb />Fait couler dans ton sein la crainte &amp; la terreur,
<lb />Affin qu'vn jugement change sa fantaisi<lb />Lors qu’il verra l’excez de ceste frenesie,
<lb />Iusqu'icy son bandeau pour ton contentement
<lb />Excuse le defaut de ton aueuglement,
<lb />Iusqu’icy son erreur, ses coups, &amp; ses attaintes,
<lb />Sous de si doux appas ont sçeu former leurs fain<lb />tes,
<lb />Que ton cœur transporté par leurs charmes puis<lb />sants,
<lb />N’a sçeu prendre de loy que celle de tes sens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Dans le cours de la plainte, où le despit l’oblige.
<lb />Nous pourrons découurir le subj ect qui l’afflige
<lb />Qui sit estou pour moy que tu jouspires tant;
<lb />Que ton desir, berger, seroit bien-tost content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre poursuit, sans entendre Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais depuis que les raiz d’vne diuine flame
<lb />Ont soubsmis ces plaisirs aux pouuoirs de mon<lb />ame,
<lb />Et qu'vn astre plus fort chassant ces visions
<lb />A tiré mon esprit de ces confusions,
<lb />Mes voux ne treuuant point d’excuse legitime,
<fw><lb />
</fw><lb />Actusent teur audacé, &amp; confessent leur crume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Si dans ce repentir quelque inspiration
<lb />Pouuoit faire changer ton cœur d’affection,
<lb />Et joindre tes desirs à mon amt uijjernie,
<lb />Dieux que resteroit-il au bonheur de Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />C’est passer dans l’excez, &amp; ma temerité
<lb />Se condamne coulpable en ceste vanité,
<lb />On n’ayme pas les Dieux d’vne amour si com<lb />mune,
<lb />Il faut que le respect suyue nostre infortune,
<lb />Et si l’on doit aymer ces souuerains autheurs,
<lb />ddymons-tes purement comme nos createurs.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Dieux! agisseZ icy par vn pouuoir suprême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Tout autre passion passe pour vn blaspheme,
<lb />Et des vœux trop humains nous rondent crimi<lb />nels,
<lb />Vn mortel doit aymer seulement des mortels,
<lb />Si la deuotion n’oblige sa prudence
<lb />A porter son deuoir dans la reconnoissance,
<lb />-C-------J---
<lb />Ainsi Leandre, Amour ne deuoit dans ton sein
<lb />Respandre ces beaux feux qu’auecque ce dessein
<lb />Et ta vertu permettre au desir qui l’enflame,
<lb />D’ourdir à tes malheurs ceste funeste trame,
<lb />L’esclat de ces beaux yeux par qui le Dieu d’a<lb />moûr
<lb />Aueuglast ton esprit, &amp; luy donnast le jour,
<lb />es trais &amp; ces appas sous qui se vid rauie
<lb />Ta douce liberté, aussi-tost que ta vie,
<lb />Que tes respects pourtant ont tousiours honore?
<lb />Venant d'vn lieu diuin deuoient estre adorez,
<lb />Adorez, c'est trop peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />ce discours qui me fasche
<lb />Tet sçauroit proceder que d'vn demon qui tasche
<lb />A troubler mon repos, en le rendant épris
<lb />Des beautez d’vn object que j’ay tant à mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie sçay bien qu'Amphytrite autant que moy fur<lb />prise,
<lb />Ne rejettera point mes vœux ny ma franchise,
<lb />Que son sort immortel ne mesprisera pas
<lb />Le mien, quoy que subjet aux rigueurs du trespas,
<lb /><lb />*
<lb />LG M
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si mon amour formé d’vne essence aussi pure
<lb />Que celle de l’esprit surnit à la nature,
<lb />La douceur de ses yeux pour en estre asseuré
<lb />Auecque ses regards me l’ont souuent juré,
<lb />Et pour le confirmer encores d’auantage
<lb />Par sa bouche son cœur m'en donna témoignage,
<lb />Mais biẽ que tous les Dieux en fussent les témoĩs.
<lb />Qu’ils cognussent ses feux aussi biẽ que mes soins,
<lb />Que son cœur leur fit voir sa passion extrême,
<lb />Que mesme elle leur dit qu'elle veut que je l’ayme;
<lb />Rien ne peut empescher qu’en ceste affection<lb />On ne blasme tousiours mon indiscretion,
<lb />Les Dieux qui nous ont fait d’vne essence moins
<lb />forte,
<lb />Ne pardõnẽt jamais quãd l’orgueil nous emporte
<lb />Ou quand nos vaniteZ s’éloignant du deuoir,
<lb />Mesurent leur foiblesse auecque leur pouuoir;
<lb />En vain nostre malheur se sert de l’esperance,
<lb />Un Dieu (sans passion) doit faire la vengeance;
<lb />Mais voy comme ce Dieu qui n’est pas rigoureux
<lb />T’inspire de quitter ces desseins amoureux;
<lb />Les songes dans la nuict malgré tous les obstacles
<lb />T’ont porté de sa part la voix de ses Oracles,
<lb />–
<lb />Et pour mieux t’esclairer il tire ta raison
<lb />Des catnois ou l'Amour la tenoit en prison.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Ah! que ce Dieu me plaist, le conseil qui t’inspir
<lb />Est celuy seulement que mon amour desire</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eulclre.
<lb />Suy ces prudens aduis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />courage, son erreur
<lb />ommence recogneuë à luy donner horreur;
<lb />Cet Amour luy despaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />fais ce qu’elle t’ordonne.
<lb />Icy la volonté d’vn puissant Dieu raisonne,
<lb />Ton esprit éclairé de son diuin flambeau
<lb />Voit son pouuoir trop foible, &amp; son project trop
<lb />beau
<lb />Quitte ce fol Amour, &amp; cesse d’entreprendre
<lb />Sur le deuoir des Dieux? Mais que dis.tu Lean.
<lb />dre
<lb />Apres tant de serments &amp; tant de passions,
<lb />Tromper vne Déesse en ses affections,
<lb />Violer ceste foy qu'vn esprit trop facile
<lb />---
<lb />
<fw><lb />Reçeut
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Reçeut pour t’obliger de ton ame seruile,
<lb />97
<lb />Faschons. nous moins les Dieux d’aymer leur
<lb />qualité,
<lb />Qu'on ne fait se mocquant de leur diuinité.
<lb />Sont-ils plus rigoureux à ceux qui les encensent,
<lb />Et qui leur font des vœux, qu'à ceux qui les offen<lb />cent,
<lb />Et ta punition ne seroit-elle pas.
<lb />Te monstrant inconstant trop douce d’vn trespas,
<lb />Non, car d’aymer les Dieux auec vne impuis<lb />sance,
<lb />Ou de se mocquer d’eux n’est qu’vne mesme of<lb />fence,
<lb />L’humanité desplaist dans vn diuin séjour,
<lb />O nature marastre, ô rigoureux ameur,
<lb />Pourquoy de ceste ardeur consommes-tu mon<lb />ame,
<lb />Pourquoy ne l’a fis-tu pareille à ceste flame,
<lb />Affin que la formant auec vn juste accord,
<lb />Sa vertu fut égalle à celle de son sort;
<lb />Mais c’est bien sans raison qu’icy la violence
<lb />Me fait injustement blasmer ta vigilance,
<lb />Le deffaut que tu fis en me faisant mortel
<lb />3
<lb />LT--
<lb />---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’efface en mon amour qui ne fut jamais tel,
<lb />Et si formant ce corps tu meritas du blasme,
<lb />Tu surpassas l’humain dans l’esprit qui l’enfla<lb />me,
<lb />Esprit que l’appetit ne tient en ses ressors
<lb />Que pour le retirer de la masse des morts:
<lb />ependant je ressens dans l’exceZ qui l’empor
<lb />Que sa diuinite demeure comme morte,
<lb />Qu’impuissante ses loix sont sans authorité,
<lb />Et qu'vn pouuoir plus fort a le sien limlté,
<lb />Retiré dans les sens, vne morne tristesse
<lb />L’attaque en sa douleur, le monasse, le presse
<lb />L’horreur auec l’object de ses images faux,
<lb />Luy liure incessamment des funestes assauts,
<lb />Mes yeux sont éblouys, mon ouye est perduë,
<lb />Mes sentimens estaints, ma raison suspenduë,
<lb />Et je ne reçois plus que les illusions,
<lb />Qu'vn sang plain de vapeurs forme en des vi
<lb />sions,
<lb />Mon jugement troublé ne conçoit que chimeres,
<lb />Que fantosmes hydeux, que larmes, que Megeres,
<lb />L’air ne souffle pour moy que des contagions,
<lb />–---
<lb />L'enfer a deschainé toutes ses legions,
<lb />Vn esprit plain de feux, de flames, &amp; de fouffre
<lb />M’accompagne par tout, le ciel veut que je
<lb />souffre,
<lb />Les Dieux l’ont arresté, l’imagination<lb />Me fait voir leurs tourments, &amp; ma punition
<lb />Vn gouffre empuanty de poix &amp; de bithume,
<lb />Où la peste nourrit le charbon qui l’alume,
<lb />Parmy l’infection d'vn funeste élement,
<lb />Où la mort sans mourir meurt éternellement,
<lb />Où le mal desespere, où la fureur enrage,
<lb />Qui ne sçauroit souffrir luy mesme son dommage,
<lb />Où les Dieux que l’on tiẽt pour exẽpts du trépas,
<lb />Peut estre feroient voir comme ils ne le sont pas
<lb />B'osste pour m'engloutir, je sens ouurir la terre,
<lb />Le ciel fait éclatter les bruicts de son tonnerre,
<lb />Un lac de feu me suit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />helas! de quels transports,
<lb />Ciel n’agites tu pas ce miserable corps.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie brusle, helas! je brusle! au mal qui me possede,
<lb />Dieux! dõnerez-vous point la mort ou le remede;
<lb />
<lb />c 3
<fw><lb />-----
</fw><lb />Non, je vous parle en vain, mes discours superflus
<lb />Se perdent dedans l’air, vous ne m’entendez plus;
<lb />Car pour authoriser vos rigueurs sans pareilles,
<lb />Vous vous fistes esprits sans yeux, &amp; sans oreilles,
<lb />Mais ce n'est point de vous qu'en ce tourment
<lb />nouueau,
<lb />Pour estaindre ce feu j’espere auoir de l’eau,
<lb />Amphytrite &amp; la mer qui sçauent que j’endure,
<lb />M’offrent desia leur sein pour vne sepulture,
<lb />Ce rocher amolly veut la faciliter,
<lb />Erjamujjoumuite à me precipiter,
<lb />Despeschons, despeschons, vsons de diligence,
<lb />Le tourment dans la mort trouue son allegeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />O Dieux, que fera-il, je crois que dedans l'eau
<lb />Cét esprit égaré recherche son tombeau,
<lb />Destournons l’accident de cét odieux crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Sus, sus, encore vn pas, te voila dans la cime,
<lb />Comtege, eyuu tust'Mais, ô traistres rigueurs,
<lb />Voulez-vous m’empescher de finir mes lan
<lb />gueurs,
<lb />Quelque obstacle nouueau forcera-il l'enuie,
<lb />------ J-- --- -- ---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De prolonger le cours de ma funeste vie;
<lb />Non, non, il faut mourir, mes pieds que tardez<lb />vous:
<lb />Ahi que dis je ces pieds ne sont plus que cailloux,
<lb />Que le ciel a conjoinct à ceste masse énorme:
<lb />Helas! on ne void plus leur naturelle forme,
<lb />Leur sang c'est retiré, leurs nerfs, leurs mouue<lb />mens
<lb />Ont perdu leur vigueur auec les sentimens,
<lb />Mes mains refusez-vous en ce besoin extrême
<lb />De faire voir que i’ay quelque chose qui m'ayme:
<lb />Mais quoy? tous mes desirs sont friuoles &amp;
<lb />vains,
<lb />Celuy qui transforma vos pieds, change vos
<lb />mains,
<lb />Vous n’aueZ rien d’humain que la voix qui vous
<lb />reste,
<lb />Et le cœur qui la pousse, ô changement funeste,
<lb />Beau cœur, qu'on te met bien dans vn triste sejour,
<lb />Doit on faire d’vn roc le monument d’amour,
<lb />Mais ce cœur s’endurcit, &amp; deuient tout de
<lb />mesme,
<lb />Amphytrite, Amphytrite, encor mourãt ie t'aime.
<lb />G iij
<fw><lb />-
</fw><fw><lb />Syluie le va chercher en ce rocher.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De quelque passion que l’esprit transporté
<lb />Dans l’horreur de la mort cherche sa liberté,
<lb />Celuy cy possedé d'vne estrange manie
<lb />Sent les trais plus pressans de ceste tirannie;
<lb />Où s'est-il retiré, cherchons dans ce rocher
<lb />Où son malheur l’a fait peut estre tresbucher,
<lb />Et son flanc, &amp; son dos, n’ont aucune ouuerture
<lb />Quelque demon l’a- il soustrait à la nature,
<lb />Ou pour trahir mes sens d’vn traict malicieux,
<lb />Supposé ce fantosme à l’object de mes yeux:
<lb />Est ce toy que i’ay veu, Leandre, ou bien l’image
<lb />D'vn spectre qui paroist dessous ton beau visa<lb />Reuiens, qui que tu sois, fusses-tu le trépas,
<lb />Tu me plairas tousiours auecque ses appas,
<lb />Esprit d’illusion, ah! ton hideuse masse
<lb />Vaut mieux sous ces attrais que la plus belle
<lb />rrace,
<lb />Responds-moy seulement, mais vn vent fait
<lb />mouuoir
<lb />Ce rocher mal assis, &amp; force son pouuoir,
<lb />Il semble qu’vne voix pitoyable lamente,
<lb />Et se plaigne aux rigueurs du sort qui la tourmête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’esprit de Leandre de dedans le rocher
<lb />parle à Syluie.
<lb />Toy, de qui les doux mouuements,
<lb />Et la delicate nature
<lb />Doiuent d’éternels monumens
<lb />Aux rigueurs de mon aduenture,
<lb />Syluie en qui le desespoir
<lb />Brauant les destins &amp; la rage,
<lb />Promet vn jour de faire voir
<lb />Les reliques de mon naufrage,
<lb />Puis qu’à mes tristes nuicts tu dois quelques beaux
<lb />jours,
<lb />Apprens mon infortune en ces foibles discours.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme vn esprit facile &amp; doux
<lb />I.Tonstroit à l’Amour sa franchise,
<lb />Que le ciel deuenoit j'aloux
<lb />De sa glorieuse entreprise,
<lb />Un sort traistre &amp; pernicieux,
<lb />–-- :
<lb />--
<fw><lb />G iiij
</fw><lb />A qui desplaisoit ma fortune,
<lb />Forma son object vitieux
<lb />Affin de la rendre importune,
<lb />Et les Dieux complaisans, apres mille transport.
<lb />"ec an enrtuenertemserante torps,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout ce que tu vois de nouueau
<lb />S’esleuer, s’accroistre, ou s'estendre,
<lb />N’est maintenant que le tombeau
<lb />D'vn qui fut autresfois Leandre,
<lb />Son esprit vit sous ce rocher,
<lb />Sa voix reste encore à sa peine,
<lb />Les Dieux qu'Amour n’a sçeu toucher,
<lb />(. uem ton eiperance Jaine,
<lb />Si tu crois d’amollir ceste diuinité
<lb />Qui pour me faire vn roc en perd la dureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Doncques c’est toy, Leandre, &amp; ta voix lamen<lb />table
<lb />Souspire les malheurs d'vn sort inennaute,
<lb />Tu ne vois plus le jour, &amp; mes lentes douleurs
<lb />Sans me faire mourir me font voir tes malheurs:
<lb />Ah? destins que vos loix sont iniques &amp; dures,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un rocher suffisoit à nos deux sepultures,
<lb />Vous deuiez enfermer sous vn mesme tombeau
<lb />eux qui n'eussent viuans eu qu’vn mesme flam<lb />beau:
<lb />Vous deuiez assembler sous vne mesme lame
<lb />Ces deux corps que l’Amour n’eust qu’informé
<lb />d'vne ame;
<lb />Mais ces justes raisons ne vous émeuuent pas,
<lb />Cherche dedans ta mort de plus puissants appas,
<lb />Si tes yeux sont ouuerts pour ces malheurs, Syluie,
<lb />Tes bras le soient aussi pour t’arracher la vie,
<lb />Mais vy, le ciel, le vent, ce triste monument
<lb />Doit tirer de tes pleurs son funeste aliment,
<lb />Toutesfois ne vy pas, ou si tu vis souspire
<lb />Dans vn lieu plus secret, la raison te l’inspire,
<lb />Cherche dans ces deserts remplis d’obscuritez,
<lb />Où tu passes tes ans, &amp; tes jours limiteZ,
<lb />Loing d'vn peuple importun, de qui la violence
<lb />Ne nuist qu'à nos dessains, icy ton asseurance
<lb />Genereuse paroist, mas premier uunscestieux
<lb />Grauons parmy nos cris, &amp; nos derniers adieux,
<lb />Qu'en ce rocher sacré demeurent des Oracles,
<lb />Et que l'Amour y fait ses plus puissans miracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle graue ces vers dans le rocher.
<lb />Toy, quiconque tu sois, qui deuers nous t’appro<lb />ches,
<lb />N’estime pas de voir en ses diuines roches
<lb />Vn reste d’élement, de la terre, &amp; de l’eau,
<lb />Par le pouuoir diuin d’vne metamorphose,
<lb />Leandre icy repose,
<lb />Et son corps ne sert plus qu'à son cœur d’vn<lb />tombeau.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Amphytrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E quelques beaux rayons que le flambeau
<lb />D
<lb />celeste
<lb />Accompagne son jour, il m’est tousiours funeste,
<lb />La plus belle clarté dont il dore les cieux,
<lb />Importune desplaist à celle de mes yeux,
<lb />Mais parmy ces esclas qui valent moins qu’vn,
<lb />ombre,
<lb />Ie remarque aujourd’huy qu’vne face plus sombre
<lb />Obscurcist dans son cours ces superbes ceuleurs,
<lb />Et qu’il respand sur nous vn peu moins de cha<lb />leurs,
<lb />Vn Soleil plus puissant sans doute l’importune,
<lb />Le ciel touché se rend triste en son infortune,
<lb />Il l’a painct icy bas auec des noirs crayons,
<lb />Où la honte deffend l’approche à ses rayons,
<fw><lb />–-4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah, qu’à justes raisons voyant icy mon ame,
<lb />Tu noꝯ couures tes feux, tu nous caches ta flame
<lb />Sa beauté feroit voir à ton front glorieux,
<lb />Que ses trais sont plus doux &amp; bien plus curieux
<lb />Et la belle prison où mon desir s’engage,
<lb />Qu'autresfois ton mespris me fut vn auantage,
<lb />Aussi dans le regret qui ternit tes appas
<lb />Je cognois bien, Soleil, que tu n'en doute pas,
<lb />Puis que fasché de voir quelqu’vn qui te sur<lb />monte,
<lb />Tu nous voiles tes yeux de tristesse &amp; de honte,
<lb />Plonge-toy, si tu veux, d’vn conseil plus pru<lb />dent,
<lb />Dedans l’obscurité du plus noir occident,
<lb />Confonds -y tous les rais que tu soulois respandre,
<lb />On treuuera tousiours dans les yeux de Leandre
<lb />Plus d’éclat qu’il n'en faut pour en faire vn beau
<lb />jour,
<lb />Puis qu’ils en ont asseZ pour faire voir l’Amour,
<lb />Paie cerrus oren-tost, si tu ne crains l’hommage
<lb />Que tu serois contrainct de rendre à son visage,
<lb />Voicy le lieu desert où nostre passion<lb />Doit moissonner les fruicts de son affection,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aurois je preuenu cét amant si fidelle,
<lb />Amour deuois tu pas l’assister de ton aisle,
<lb />Non peut-estre vollant cét aymable berger
<lb />Eut appris le secret de deuenir leger:
<lb />Ie sçay bien que ce Dieu cherit la diligence,
<lb />Mais je l’ayme plus lent auecque la constance,
<lb />Toutesfois quelques pas sur cét humide bort,
<lb />Pesle-mesle imprimez m’asseurent que j’ay tort,
<lb />Leandre plus soigneux au desir qui le presse,
<lb />Sans doute a preuenu dans ces lieux ma paresse,
<lb />Et parmy ces rochers, attendant son retour,
<lb />Il prend quelque repos, s’il ne songe à l’Amour:
<lb />On a foulé passant l’herbe de ceste place,
<lb />Ce sentier est fraye d’vne nouuelle trace,
<lb />Seroit-ce Amour, ou luy, par ces petits destroits
<lb />Qui m'ont fait ce chemin? non c’est luy, car je vois
<lb />Les trais qu’il a graué sur ce rocher sensible,
<lb />Amour dans ce dessein trop noble &amp; trop loisible,
<lb />N'a presté que l’adueu de sa permission,
<lb />Voyons comme il a sçeu paindre sa passion;
<lb />------
<lb /> 
<fw><lb />Elle lit ces vers qu’auoit graué Syluie.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toy, quiconque tu sois, qui deuers moy t’appro<lb />ches,
<lb />N’esperes pas de voir en ces diuines roches
<lb />Vn reste d'élement de la terre, &amp; de l’eau,
<lb />Par vn diuin pouuoir d’vne metamorphose,
<lb />Leandre icy repose,
<lb />Et son corps ne sert plus qu'à son cœur de tombeau.
<lb />Vous vous trompez mes yeux, lisez tout autremẽt,
<lb />Icy vous supposez le nom de vostre Amant,
<lb />Par le diuin pouuoir d’vne metamorphose,
<lb />Leandre icy repose,
<lb />Et son corps ne sert plus qu'à son cœur de tombeau.
<lb />O sort funeste sort, ce desastre nouueau
<lb />N'est-il point suppose pour voir si ma constance
<lb />Fléchira sous les loix d’vne autre obeïssance,
<lb />Ou tascher ma vertu d’vn infame renom,
<lb />Echo.
<lb />non.
<lb />Babillarde, tais-toy, sçais-tu pas que ton nom<lb />Rendroit la verité suspecte d’vn mensonge,
<lb />Qu'õ croit moins à ta voix que l’õ ne fait au sõge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />------------ - T--- 7----O.
<fw><lb />C’est à vous que mon cœur addresse son soucy,
</fw><fw><lb />Beaux lieux, l’auez-vous veu paroistre par icy,
<lb />Echo.
<lb />Errant par les détours de ceste belle roche,
<lb />Mais où est-il caché, dites que je l’approche;
<lb />Echo.
<lb />l’a proche.
<lb />En procne,eu son esprit se repaist des appas,
<lb />Qu'il se plaist de foimer lors qu’il ne me voit pas:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />pas.
<lb />Si ce berger ne songe aux douceurs de sa flame,
<lb />Il faut que le mespris ait bien touché son ame,
<lb />Que son cœur soit preßé d'vn tourment inouy
<lb />Ou bien que son esprit ce soit éuanouy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECIIO.
<lb />ouy.
<lb />Donc vn sort a tiré mon Leandre hors du monde,
<lb />Son corps est vn rocher, son ame est vagabonde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />onde.
<lb />Jl n'en faut plus douter, c’est parler clairement,
<lb />I’ay perdu mon espoir auecque mon Amant,
<lb />La jalouse rigueur des Dieux &amp; de l’enuie,
<lb />A rauy mon berger aux douceurs de ma vie,
<lb />Leandre ne vit plus, &amp; ma diuinité
<lb />N'a sçeu rompre le cours de sa fatalité,
<lb />C
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux à qui la naturé a fait ces violences
<lb />C’est à vous de punir ces dures insolences,
<lb />Non, reseruez vos feux, vos foudres, vos trespas
<lb />La nature en fait plus qu’ils n’en defferont pas.
<lb />Et vos pouuoirs borneZ n’oseroient entreprendre
<lb />De ranimer les corps qu’elle reduit en cendre?
<lb />Mais ou transportez-vous erreurs mes jugemens
<lb />La nature n’a pas sans leurs consentemens
<lb />Disposé de ce corps, leur haine &amp; leur malice
<lb />Trempent en ce dessein, elle n'est que complice,
<lb />Sa fureur n'a fait voir les trais de son courroux
<lb />Qu'alors qu'vn ciel mutin luy limita ses coups,
<lb />Et ton sort inhumain, miserable Leandre,
<lb />Ne vient que des beaux vœux que tu me soulois
<lb />rendre,
<lb />Ah Dieux? non Dieux, mais durs! nature non
<lb />nature,
<lb />Pourquoy n’as-tu fleschy leur volonté si dure,
<lb />Amour? mais tu craignois que mon berger plus
<lb />beau
<lb />Ne rauit à la fin l’honneur de ton flambeau,
<lb />Tu t'és noircy, Soleil, &amp; dedans ces tristesses
<lb />Tu m’as paru plus beau que dedans tes caresses,
<lb />-- L-T.----- I ------------
<fw><lb />Cieux
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cieux vous auez souffert sans aucun sentiment,
<lb />Que l’on fit à vos yeux ce triste changement,
<lb />Vous estes des cruels, malgré vostre ame noire,
<lb />Mon Leandre, &amp; son sort, viuront en ma me<lb />moire,
<lb />Sa force à m’attirer vaudra tous les aymans,
<lb />Et son prix passera celuy des diamans:
<lb />O rocher, beau rocher, dont la triste aduenture
<lb />Force mes desplaisirs de blasmer la nature,
<lb />Doux object de l’amour, quoy que fassent les
<lb />Dieux,
<lb />Tu me verras tousieurs constante, &amp; ces beaux
<lb />lieux
<lb />Que le destin choisit pour souler sa rancune,
<lb />Verront ranger mes vœux au gré de ta fortune,
<lb />Ce serpent de cristal qui coule de ton flanc,
<lb />Qui dedans ton beau corps fut autresfois de sang,
<lb />S’enflera de mes pleurs: mes souspirs, &amp; mes plain.
<lb />ctes
<lb />Arresteront son cours par leurs douces attaintes,
<lb />Les Dieux, en vain les Dieux forceront mes es<lb />prits,
<lb />I'auray plustost pour eux que pour toy du mépris,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et s’il faut que mon cœur le cede à leur puissance,
<lb />Que mon amour contraint leur preste obeïssance,
<lb />Pour obliger le Dieu de l’humide élement,
<lb />Ie jure ne l’aymer que pour toy seulement,
<lb />Puis que ton beau coulant au sortir de sa source,
<lb />Dans son sein &amp; ses eaux va terminer sa course;
<lb />C’est là que mon ardeur amortira ses feux,
<lb />C’est là que mon amour contentera ses vœux,
<lb />C’est là que mes desirs sans aucune contrainte
<lb />Pourront dedans ton eau rendre leur flame
<lb />étainte,
<lb />Et joignant mes chaleurs à ton humidité,
<lb />T’asseurer pour jamais de ma fidelité,
<lb />Mais reserue ces pleurs à quelque temps de plain<lb />dre,
<lb />Vne necessité t’oblige à les contraindre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />L'OCCEAN. THETIS.
<lb />MERCVRE. AMPHYTRITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />L semble que ce lieu soit conforme à celuy
<lb />I Que les Dieux m'ont fait voir, où la perte &amp;
<lb />l’ennuy
<lb />D'vn amant transformé, font qu'elle s’aban<lb />donne
<lb />A tous les mouuemens que le dépit luy donne,
<lb />Là ses regrets finis on la disposera
<lb />
<lb />Au sort aduantageux qu'on luy proposera,
<lb />Son Amant n’estant plus, son amour idolatre
<lb />Se rendra plus facile &amp; moins opiniastre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean,
<lb />Amphytrite aymoit donc d’vn esprit trop leger,
<lb />*-
<lb />--- D.-------------9
<lb />4 5
<lb />*
<lb />Immortelle qu’elle est vn object passager,
<lb />Vne Adonis seruoit ceste infame Cythere,
<lb />Et sa diuinité souffroit vn adultere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Que ce doubte éclaircy vous rende trnréueurs
<lb />Des regards ont esté leurs plus grandes faueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Iel'uy tousiours cognue assez aiscreut &amp; sage,
<lb />Pour ne permettre rien à son desauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Amour sans jugement croit bien moins offencer
<lb />Dedans ceste action que dedans le penser,
<lb />den tefistent aus fena a phesi nat fiame,
<lb />Tousiours le corps se sent des passions de l’ame,
<lb />Et le desir du mal est de vouloir guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Ah! plustost qu'vn trespas la deust faire mourir,
<lb />Mais la voicy qui vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />&amp; bien, belle amoureuse,
<lb />Vous rendreZ- vous tousiours infame &amp; malheu<lb />Jndigne de plus voir la lumiere du jour, (reuse,
<lb />onfessez vostre crime &amp; changez vostre amour,
<lb />-- -----
<lb />C'est en vain que ces pleurs, &amp; ces ruisseaux de
<lb />larmes,
<lb />A ma juste fureur veulent rauir les armes;
<lb />C’est en vain que ces yeux par des trais effronteZ
<lb />S’efforcent desormais de trahir mes bonteZ,
<lb />Nous sçauons qu'vn berger où vostre amour
<lb />aspire,
<lb />Vous a fait mespriser le Dieu de cét empire,
<lb />Qu'vn rocher vous anime &amp; vostre soing sus<lb />pect,
<lb />Un fau eramate pon cons et qu'on dit au
<lb />respect,
<lb />Parlez, la honte assez a tenu le silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />La des-obeissance accuse vne insolence,
<lb />Mes vœux quoy qu’innocents s’aduoüent crimi<lb />nels,
<lb />Et mon cœur assailly de remords éternels
<lb />Blasme de trop d’excez sa faute irremissible,
<lb />Uostre adueu deuoit rendre vn tel dessein loisible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Que mon adueu permit à ta suasion<lb />De chercher vn amant à ta confusion,
<lb />..... . ----.--- -- M --
<fw><lb />H iy
</fw><lb />Non, non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />mais mon deuoir m’obligeoit de vous dire
<lb />Qu'Amour &amp; mes desirs me forçoient à l’eslire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Cron-in que tes destastugent jainais porte
<lb />Mes destins à complaire à ceste lascheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Pour lors ma passion se voyant condamnée,
<lb />Eut ensuiuy le cours d’vne autre destinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Jl est encores temps, ce messager des cieux
<lb />Vient icy de la part de Neptune &amp; des Dieux,
<lb />T’apporter le bonheur qu’autresfois l’ignorance,
<lb />Pour l’ombre d’vn faux bien mit dans l’indiffe<lb />rence,
<lb />Il te rend emperiere &amp; maistresse en ce lieu,
<lb />Peux tu plus esperer que les faueurs d’vn Dieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ordonnez-moy, grands Dieux, tout ce que je dois
<lb />faire,
<lb />Ie n'eus jamais au vostre aucun dessein contraire.
<lb />E-
<lb />de dt
<fw><lb />
<lb />A – J–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Ie l’esperois ainsi dans ceste humilité,
<lb />Tu n'aurois que ton heur, &amp; ma diuinité,
<lb />Allons, ne tardons plus, donnons ceste asseurance
<lb />A ce Dieu qui ne vit que dedans l’esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Ie sçay que son esprit sans cesse inquieté,
<lb />Oblige mon retour à la legereté,
<lb />Et que mesme les Dieux que ce soing importune,
<lb />Veulẽt par leur presence augmenter leur fortune.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
<fw><lb />H iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME,
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Syluie parle au rocher sous lequel estoit
<lb />metamorphosé Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />OY qui t'és annobly des belles funerail<lb />les
<lb />D'vn berger qui tout vif passa dans
<lb />tes entrailles,
<lb />Rocher qui ne dois plus t’auoisiner des cieux,
<lb />Dés lors que ce bonheur les fit tes emieux,
<lb />Si l’esprit d’vn Amant qui court parmy tes vei<lb />nes
<lb />Peut encor écouter le recit de mes peines,
<lb />2
<lb />2
<lb />2 -
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />vie;
<lb />Si mes viues douleurs te peuuent émouuoir,
<lb />Ouure-moy ton beau cœur, que je le puisse voir,
<lb />Ou permets que sortant de ta masse importune,
<lb />Il me vienne écoutter, &amp; dire sa fortune:
<lb />Mais sou d'à ton proffit si tu crains de lascher
<lb />Vn esprit qui te rend &amp; si noble &amp; si cher,
<lb />Au moins ne blasme pas, ny mes sens, ny ma<lb />flame,
<lb />Si tu n’en manques point pour retenir son ame;
<lb />Entrez dedans son flanc, fauorables zephirs,
<lb />Portez auecque vous les vents de mes souspirs;
<lb />Si mes vœux rejettez par ceste masse dure
<lb />Ne luy font pas sçauoir comme Syluie endure,
<lb />Ou si dedans ce roc Niobe a des appas
<lb />Qui le puissent forcer à ne m'entendre pas:
<lb />Ah! rigueurs qui blasmez l’injuste prouidence
<lb />Qu'vn ciel dans sa fureur a mise en éuidence,
<lb />Que ne m’acheuez-vous? &amp; pourquoy vy-je
<lb />plus
<lb />Si ce n’est pour mourir d’vn regret superflus,
<lb />Vous auez transformé Leandre sans Siluie,
<lb />ChangeZ moy maintenant, &amp; luy rendeZ la<lb />La faueur d’vn tel sort sera que vos fureurs
<lb />Paroistront aux humains auec moins d’ho
<lb />neurs,
<lb />Et si pour l’engager cét estat n’a des charmes,
<lb />Eaparepenana cien dertigenauestuines.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />NEPTVNE. AMPHYTRITE.
<lb />LEANDRE. SYLVIE.
<fw><lb />Neptune.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Equoy sert à l’Amour d’offrir à nos mer
<lb />ueilles,
<lb />Parmy ces passe temps des douceurs sans pareit
<lb />les,
<lb />A quoy sert cét éclat, dont le diuin flambeau
<lb />Repare l’vniuers, &amp; rend le jour plus beau,
<lb />----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />– -
<lb />Si ton cœur ennemy de ces pompes celebres,
<lb />Offufque ces plaisirs, &amp; le met en tenebres,
<lb />Si tu contrains pour moy ton esprit &amp; tes yeux,
<lb />Et si tous mes dessains te semblent odieux,
<lb />Malgré tous les attrais de ton charmant visa<lb />Ie ly dedans ton sein ce que veut ton courage;
<lb />Ce trouble qui paroist dessous ta fiction
<lb />Offence le repos de mon affection,
<lb />Et de quelqués doux feux dont ton œil me ca<lb />resse,
<lb />Ie remarque tousiours ta premiere tristesse;
<lb />Rigoureuse beauté faut-il que tes appas
<lb />Me promettent vn bien qu’ils ne me donnent
<lb />pas,
<lb />Et que trompant les vœux de ma pudique fla<lb />me,
<lb />Mon bien soit dans tes yeux, &amp; ma perte en
<lb />ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Sousmise aux volontez d’vn absolu pouuoir,
<lb />Que voulez-vous, grand Dieu, d’vn fidelle
<lb />deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Que ta bouche exprimant le despit qui te fas
<lb />che,
<lb />Par ton soulagement mon soucy ce relasche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Les diuines faueurs qu’aujourdhuy ie ressens
<lb />D'vn excez de plaisirs ont assouuy mes sens
<lb />Et je n’estime pas pour vous mettre en ser<lb />uage,
<lb />Qu'Amphytrite ayt assez d’appas sur le visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Le mespris que tu fais de ta chaste beauté,
<lb />Ne chasse nullement l’injuste cruauté
<lb />Que ton esprit fasché couue dans son courage,
<lb />Et tu ne sçaurois pas le celer d’auantage
<lb />Sans troubler le repos de ma diuinité,
<lb />Qui s’accroist par celuy de ta felicité,
<lb />D'où viennent ces soucis qui troublent ta pen<lb />sée,
<lb />Dy moy quel déplaisir a ton ame offencée,
<lb />Icy contre les loix &amp; contre le deuoir;
<lb />Quelqu'vn a-il douté de l’absolu pouuoir
<lb />Que sur le cours des eaux mon empire te donne,
<lb />Ou du juste respect qu'on doit à ta couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien moins.
<lb />Amphytrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune
<lb />quelle rigueur donc trauaille tes sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Celle qui fait souffrir deux pauures innocens,
<lb />Dont l’vn sous ce rocher accuse d’injustice
<lb />Le ciel qui l’a puny d’vn trop rude supplice,
<lb />L’autre dont la langueur trop sensible à ce sort,
<lb />Inuoque à tous moments les douceurs de la mort,
<lb />Et parmi des souspirs faisant couler sa vie,
<lb />Tasche à rendre du ciel la rigueur assouuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />I'approuue les regrets qu’on donne à la pitié,
<lb />Et ce ressentiment se doit à l’amitié,
<lb />Lors qu'vn juste subject aux regrets nous oblige,
<lb />Celuy n'a point de cœur que la douleur n’afflige:
<lb />Mais que pour des mortels nos diuins sentimens
<lb />Alterent les douceurs de leurs contentemens,
<lb />Et dedans vn despit qui sans raison te touche,
<lb />Tu mesprises mes vœux aussi bien que ma couche;
<lb />Ce dessain malseant à ta diuinité,
<lb />--L. --. - -----
<lb />Fait voir que ton desir tient de l’infirmité,
<lb />Et ces affections que ta plaincte diffame,
<lb />Que ton esprit ce perd en ceste injuste flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ne sentir pas aussi le mal trop rigoureux
<lb />Qu’ils souffrent dans vn sort si triste &amp; malheu<lb />reux,
<lb />C’est n’auoir point de cœur, &amp; qui n’est pas fles<lb />chible
<lb />A plorer ces malheurs est bien moins que sensible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Iuppiter qui forma la race des humains,
<lb />A pour tes guaranttrerassex puissamtes inains,
<lb />De soulager ces maux nous ignorons l’vsage,
<lb />Luy seul en à le soing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ah! funeste presage,
<lb />Helas! que je vous plaints, Amants infortuneZ
<lb />Qu'à vous faire souffrir les Dieux sont obstineZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Tu t’en plains sans raison.
<lb />.
<lb />21
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />mais non pas sans clemence.
<lb />E T. V.--- ---e----:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Les Dieux n’en ont-ils point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ils n’ont que la vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ils doiueut justement punir les criminels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ailipliy tiite.
<lb />Non pas les innocents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />si tu sçais qu’ils soient tels,
<lb />Affin de t’obliger &amp; finir leur martyre,
<lb />Ordonne à mon pouuoir ce que ton cœur desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ah! grand Dieu, retirez vn miserable Amant,
<lb />Du corps de ce rocher, &amp; de son monument,
<lb />Faites que reprenant sa nature premiere,
<lb />Il puisse encores voir la celeste lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Bien qu’en ceste action mon frere, à qui le sort
<lb />Donna entre les mains &amp; la vie &amp; la mort,
<lb />Deust croire que j’attente à son dessein contraire,
<lb />Amour sera pour nous, il y va de te plaire;
<lb />Uoyons ce beau rocher.
<lb />-- -- ---- -------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />sur ces bords écartez
<lb />Où tousiours le Soleil fait luire ses clartez,
<lb />este masse qu’on void d’vne teste cornuë
<lb />Separer l’air de l’air, &amp; passer dans la nuë,
<lb />Eje cene quete ce peu onverger mutpeureux
<lb />Augmente maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />quel sort si rigoureux
<lb />ausa ce changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Vne injuste rancune.
<lb />unoublus fontepos pont troubler ma fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Quoy: prenus tu quetque part a son affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie souffre de son mal, &amp; de compassion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Quelle inclination t'oblige de le plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie ne puis le celer, il n'est plus temps de fain<lb />dre,
<lb />omme celle qui fut le cruel instrument
<lb />7 .- -
<lb />– -- E L. ---C 
<lb />De ia perte d'on cœur qui mourut en m'aymant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />La clemence du ciel luy fist beaucoup de grace,
<lb />Ce tourment estoit doux pour punir ceste audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Son cœur deuotieux auoit trop de respect,
<lb />Son dessein ne pouuoit estre tenu suspect
<lb />Aupres de teste amour si belte &amp; si parfaitte,
<lb />Toute discretion eut esté moins discrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />En ce cas son destin eut trop de cuautez,
<lb />Et je blasme l’excez de ses seueritez,
<lb />De punir si cruet ine enfenr fitegere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ab!
<lb />Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />mais qui se plainct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />vne jeune bergere,
<lb />Que la rigueur du sort attache incessamment
<lb />Auprés de son berger, &amp; de son monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Vne pitié me touche, &amp; je sens dedans l’ame
<lb />Qu'vne compassion pour ces bergers l’enflame,
<lb />Ie souffre en leurs douleurs, &amp; la mesme rigueur
<lb />Qui transporte leurs sens m'a touché dans le
<lb />cœur:
<lb />firtuens fin à leurs maux, mais oyons sa bergere
<lb />Que te tourment d'amour comme luy desespere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Syluie continuë ses plaintes.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Jnutiles regrets, mais trop injustes Dieux,
<lb />Vous fermez à mes maux &amp; l’oreille &amp; les yeux,
<lb />Et ce n’est plus de vous qu’vne ame infortunée
<lb />Doit attendre le cours d’vne autre destinée,
<lb />Vous estes trop cruels, desormais mes langueurs
<lb />Ne sçauroient plus fléchir vos injustes rigueurs,
<lb />Mes souspirs, mes sanglots, &amp; mes tristes con
<lb />plaintes
<lb />Choquent vos DeïteZ par des justes attaintes,
<lb />Et Leandre &amp; mon sort, au lieu de vous touche
<lb />i ou jon umj queuty de marbre &amp; de rocher;
<lb />Barbares qui donneZ, &amp; la paix &amp; la guerre,
<lb />Acheuez ceste mort par vn coup de tonnerre,
<lb />funeste accident ne sera pas nouueau,
<lb />C3
<lb />-----------
<lb />. - I - -------
<lb />
<lb />Le deluge du feu suiura celuy de l’eau,
<lb />Et Leandre qui vit tandis que je respire
<lb />Souffrira dans sa mort l'vn &amp; l’autre martire,
<lb />Son sang coule en ceste onde, il mourra par des
<lb />fœux,
<lb />Mais je perds vous parlant mes larmes &amp; mes
<lb />vœux;
<lb />O terre, c’est à toy de chasser l’infortune,
<lb />Dont la funeste horreur sans cesse m’importune?
<lb />C’est à toy que je doy raconter mes douleurs,
<lb />Puis que seule tu peux finirtant de malheurs,
<lb />Rends comme tu reçeus ce berger adorable,
<lb />Redonne-le à mes yeux, ton secours memorable
<lb />Se rend plus qu’immortel, s’il met fin à mon
<lb />dueil,
<lb />Ou me change un e preCpourorner fon cercueil,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Neptune parlant à Syluie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cesse de souspirer, bergere, que l’enuie
<lb />Traisnoit dans les rigueurs d’vne mourante vie,
<lb />Reprime ces sanglots qu’vne fiere langueur
<lb />Tiroit incessamment du profond de ton cœur,
<lb />-----
<lb />Ton Leandre sorty d'vne roche &amp; de l’onde,
<lb />S’en va bien tost reuoir la lumiere dumende,
<lb />Et tel que tu l’as veu libre de ces tourmens,
<lb />Ie le donne aux souhaits de tes contentements.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Grands Dieux que dites-vous, oserois-je mor<lb />telle
<lb />Espererde m's vœux vne faueur si belle,
<lb />eatai sans blaspheme aussi pourrois-je soupçon<lb />er
<lb />Lspoir que maintenant vous me voulez donner
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ucy comme ceste masse à peine diminuë,
<lb />Qu'vne espoisse vapeur la couure d'vne nuë,
<lb />&amp; comme ton berger reprend ce premier corps,
<lb />Dont cerocher souloit augmenter ses tresors,
<lb />Le vois-tu qui paroist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />ah! combien vos puissances
<lb />Nous obligent, grands Dieux, à de recognoissan<lb />ce
<lb />Crest luy-mesme, c’est luy, maintenant je le voy,
<lb />Helas pourquoy berger ne t'en viens-tu vers moy.
<lb />--------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Grandes diuinitez qui forçant la nature,
<lb />Redonnez à ce corps sa forme &amp; sa figure,
<lb />De quels vœux assez beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />suffit, puis que l’Amour
<lb />Et ma R eyne aujourd’huy vous redonne le jour,
<lb />Sa grace n’en admet aucune de pareille,
<lb />Sans merueille on ne peut payer vne merueille,
<lb />Vn autre temps reçoit ces hommages plus doux,
<lb />Escoutez seulement ce qu'elle veut de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eacallde.
<lb />Que peut-elle vouloir que son desir n’obtienne,
<lb />Déesse, helas! parlez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />quel amour antienne
<lb />Qu'à mon occasion tu conçeus autresfois
<lb />D'vn si fidelle cœur, reconnoisse les loix
<lb />Qui parmy les fureurs d’vne jalouse enuie,
<lb />A tousiours preferé ton repos à sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Que ces commandements sont doux à reçeuoir,
<lb />Ou vostre volonté s’accorde à mon deuoir.
<fw><lb />-- ---d- -. .-..-
</fw><lb />I is
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie le croy, son amour qui fut vne merueille,
<lb />Meritoit pour le moins vne faueur pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mais qui sçait si son cœur d’vn autre object es<lb />1155
<lb />Ne reputeroit point mon seruice à mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ma foy te plegera que son ame contente,
<lb />Borne à ceste faueur le bien de son attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Lat dacincont fanerts fous ces intertitons,
<lb />Tous les deuoirs qu'Amour veut de nos pas<lb />sions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Beau jour, qui pour donner des douceurs immor.
<lb />telles,
<lb />As tiré de la nuict tes c’artez les plus belles,
<lb />Je te doy bien marquer d'vn crayon tout do<lb />Et d’entre tous mes jours tu dois estre adoré,
<lb />Puis que par toy j'obtien vn bien si fauora<lb />ble.
<lb />-----4 –-. 2
<lb />–0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ainsi viueZ contents, &amp; d’vn heur perdura<lb />ble,
<lb />Attendez que le ciel qui limite le cours
<lb />Preiticit &amp; du temps termine vos beauxj ours,
<lb />AueZdas vos pameanx pour reuoir ros oillages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Amphytrite.
<lb />3
<lb />En fin voicy le temps qu’apres de longs orages,
<lb />Tu ne sçaurois nier vn calme à mon amour,
<lb />C’est voir beaucoup de nuicts pourne voir pas le<lb />jour,
<lb />·R. (** (0 09
<lb />Etcertes iu ne penx apres ceste confrance
<lb />Refuser à mes vœux leur juste recompense,
<lb />Ayme celuy qui t'ayme.
<lb />1
<lb />2
<lb /> Os?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />grand Dieu, que vostre cœur
<lb />Pour tant d’indigniteZ à bien peu de rigueur,
<lb />Ie ne le puis nier, i'ay trop commis d’offence,
<lb />Et n'ay qu’vn repentir pour ma seule deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ne songeons desormais qu’à de nouueaux esbats,
<lb />--- J ------ T . --- --
<lb />.
<lb />L17
<lb />La victoire est plus belle apres mille combats,
<lb />Tes rigueurs, tes mespris, n’enflammoient que
<lb />mon ame,
<lb />Et taglattungmumon tes uruentsuc ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là le Ciel s'entr’ouure.
<lb />Mais le ciel entr'ouuert nous monstre que ses
<lb />Dieux
<lb />Veulent desia décendre en ces humides lieux;
<lb />Sus Serenes, Tritons, que vos voix d’allegresses
<lb />Fassent voir la douceur de vos belles caresses,
<lb />Qu'vn charme de concerts s’employe à ce deuoir,
<lb />Mais voicy l’Occean, allons le reçeuoir,
<lb />Thetis le suit de prés, &amp; la trouppe immortelle
<lb />S’assemble dans ces lieux où ta grace l’appelle.
<fw><lb />2
</fw><lb />Ils se retirent pour aller reçeuoir les Dieux dãs
<lb />la grotte où se doiuent faire les nopces. Ce<lb />pendant les Serenes &amp; les Tritons font vn
<lb />coricerte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O miracle des cieux,
<lb />Quel charme dans ces lieux,
<lb />Par vne vertu sans pareille
<lb />Calme l’orage de la mer,
<lb />Et nous donne vne paix si pleine de merueille
<lb />Lors que tout alloit abysmer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />VERS DV CONCERT.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les vents auec les flots
<lb />Auoient fait des complots
<lb />De perdre le ciel &amp; la terre,
<lb />Et uesia tont traignout t'horreur
<lb />Qu'on voyoit à l’abord en ceste horrible guerre,
<lb />Lors qu'il a calmé sa fureur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Apres tant de courroux,
<lb />------- ----
<lb />Par des objects plus doux,
<lb />Tout fait voir sa resiouïssance,
<lb />Quel autre apres le Dieu d’amour,
<lb />De tant de sombres nuicts auroit eu la puissance
<lb />De faire naistre vn si beau jour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Le Soleil, pendant que les Dieux sont
<lb />dans la grotte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I tu chasses la nuict des enfers les plus som<lb />bres,
<lb />Que ne dissipes-tu, Soleil, toutes les ombres
<lb />Qui troublent ta raison, &amp; perdent ton amour,
<lb />Pourquoy si ton esprit incessamment souspire,
<lb />Aux mortels donnes-tu l’éclat d’vn si beau jour
<lb />Faut-il que tes clartez dementent ton martire.
<lb />.- . -- -a O ---
<lb />---------
<lb />Aujourd’huy que le sort trauaille à ton supplice,
<lb />Que ton espoir trahy se met en sacrifice,
<lb />Tes feux paroistront-ils auec plus de vigueur,
<lb />Nor, couure leurs rayons pour jamais d’vn nua<lb />Et peints dessus ton front les trais dont la rigueur
<lb />S'efforce de troubler l'exceZ de ton courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’vn éternel bandeau couure ceste paupiere,
<lb />Amour pour estre heureux n’eut jamais de lu<lb />miere,
<lb />Si tu vois moins ton sort, tu vis plus glorieux,
<lb />Le feu que nous tirons de sa diuine flame
<lb />Doit brusler dans nos cœurs, &amp; non pas dans nos
<lb />yeux,
<lb />Car estant tout esprit il ne touche que l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aussi ne voy-tu pas dedans tout son empi<lb />re
<lb />Que la diuinité pour qui ton cœur souspire,
<lb />Aux loix qu'il nous prescrit limite son deuoir,
<lb />Que son cœurs’obstinant dans sa rigueur premie<lb />re;
<lb />L2
<lb />Recherche des cachots affin de ne rien voir;
<lb />de quepeunonuuneste ene fuic mu tumiere.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Perfide à ton bon-heur, ame ingratte &amp; vo<lb />lage,
<lb />Mais toy trop malheureux, dont le conseil peus
<lb />sage
<lb />Commettant tes desirs sous les soins de l’amour,
<lb />Ne vis pas qu’il falloit dedans ceste auanture,
<lb />Ou qu’vn enfant sans yeux peut conduire le jour,
<lb />Ou que l’eau pour brusler prit vne autre nature.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainsi ta trahison n’a trahy que ta peine,
<lb />Ainsi pour toy l Amour a fait naistre la haine,
<lb />Et ta fidelité n’a plus que des douleurs:
<lb />Fuy de cét vniuers, ta clarté l’importune,
<lb />Tu ne sçaurois verser sur luy que des malheurs,
<lb />N'estant plus desormais qu’vn astre d’infortune.
<fw><lb />Effects presque inouys d’vne injuste disgrace,
<lb />Vne ardeur me consomme au milieu de la glace,
<lb />Ie vy parmy la mort, &amp; ie meurs immortel,
<lb />Despits, rages, fureurs, qui me faites la guerre,
</fw><lb />AttendeZ que ce feu me rendé criminel,
<lb />Qui va reduire en cendre &amp; le ciel &amp; la terre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />Les Dieux sont assemblez dans la grotte que
<lb />Iveptune auon preparee pour res
<lb />receuoir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IVPPITER. IVNON. NEPTVNE,
<lb />AMPHYTRITE. MARS. PALLAS.
<lb />VENVS. MERCVRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Ve pouuez-vous, mon frere, apres tant de<lb />plaisirs,
<lb />Desormais souhaitter pour comble de desirs,
<lb />Amphytrite est à vous, ses graces sans pareilles
<lb />Voꝯ font part aujourdhuy de toutes ces merueilles,
<lb />2
<lb />Vous possedez ces yeux, dont les feux plains d’a;
<lb />mour
<lb />Iettent plus de clartez que le flambeau du jour,
<lb />Dont les trais ont bleße le plus bel œil du monde
<lb />Et rangé sous ses loix le monarque de l’onde;
<lb />Son cœur si rigoureux est deuenu plus doux;
<lb />Ses charmes, ses appas, ne sõt plus que pour vous
<lb />De vos mesmes plaisirs son ame est careßée,
<lb />Comme elle est vostre amour, vous estes sa pensée,
<lb />Et de viure à jamais sous vne mesme loy,
<lb />Elle vous a donné sa promesse &amp; sa foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Grãd monarque des cieux, il est vray que mõ ame
<lb />Ne pouuoit ressentir vne plus belle flame,
<lb />Ny par vn plꝯ beau feu, ce petit Dieu vainqueur
<lb />Embraser mon esprit &amp; consommer mon cœur;
<lb />I’ay souffert la rigueur de ces charmans supplices,
<lb />Mais apres tant de maux, sentir tant de delices,
<lb />Apres ces longs mespris maintenant estre aymé,
<lb />Voir vn cœur tout de glatt u tu jin tonsommé,
<lb />Et la troupe des Dieux dedans ces grottes sõbres,
<lb />Parmy l'obscurité des cachots &amp; des ombres,
<lb />Quel excez de plaisir ne m'emporteroit pas.
<lb />---
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Confessez seulement que ce sont les appas
<lb />De cet astre des cœurs, dont l’aymable seruage
<lb />Plaist à tous les esprits que son bel œil engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ie l’aduoüe, il est vray, que ma felicité
<lb />S’augmente, en possedant ceste diuinité,
<lb />Que j’ayme ses beaux yeux autant que mon em<lb />pire,
<lb />Et qu'elle est seulement tout ce que je desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pallas.
<lb />Ce n’est pas sans raison, &amp; certes sa beauté
<lb />Pent ranger tous tes ceisjoa ja caplinite,
<lb />Sa vertu qui paroist n’auoir point de seconde,
<lb />Deuoit rauir les cieux comme elle à rauy l’onde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Que les trais sont puissants qui sortent de ces
<lb />yeux,
<lb />Que ces appas sont doux qui charment en tous
<lb />lieux
<lb />Les cœurs &amp; les esprits parde grandes merueilles,
<lb />Que ses attrais sont plains de graces sans pareil<lb />les,
<lb />-. - J- T. .----
<lb />----
<lb />Et que Neptune peut auec juste raison
<lb />Se loüer de ses fers, &amp; cherir sa prison:
<lb />Dieux! qu’il doit bien aymer la Déesse qui l’ayme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Iugez si mon amour ne doit pas estre extrême,
<lb />Et comme en ses liens mon esprit arresté
<lb />Se plaist en sa prison plus qu’en sa liberté,
<lb />Dés lors que j’apperçeus sa grace &amp; son merite,
<lb />Pour viure plus heureux sous les loix d’Amphy<lb />trite,
<lb />Ie deuins son esclaue, &amp; mon cœur peu à peu
<lb />Se sentit consommer par l’amorce d’vn feu
<lb />Si doux &amp; si plaisant, que mon ame rauie
<lb />De ce contentement ne peut estre assouuie,
<lb />Son aymable rigueur contentoit mes esprits,
<lb />O prodige! l’amour naissoit de son mespris,
<lb />Et quoy qu’elle payast mon amour d'vne haine,
<lb />Ie carressoymes fers &amp; cherissoy ma peine,
<lb />Malgré tous ses tourments mon martire estoit
<lb />doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ah! ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des cris confus.
<fw><lb />-- -7·–-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’Occean.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Mais quels cris respandus s’esleuent iusqu'à nous,
<lb />Tout autour de ces lieux l'air de souspirs raisonne,
<lb />Ceste onde en à frayeur, &amp; le ciel s’en estonne,
<lb />On n’entend que des bruicts plains d’horreur &amp;
<lb />d’effroy,
<lb />La nature se plainct, tout imite sa loy,
<lb />Ettno de ces rochers par sa couleur attainte,
<lb />Pour témoigner son dueil en redouble la plainte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Que d’horribles objects espouuantent les yeux,
<lb />On ne voit plus qu’esclairs voller dessous les
<lb />cieux,
<lb />Laterre ouure sonsein, &amp; soutageant son ame
<lb />Semble vomir dans l’air mille forests de flame,
<lb />L’onde mesme consomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />2
<lb />estranges visions?
<lb />Sont-ce des veritez, ou des illusions; ( portune,
<lb />Que vois je, mais que sens-je, ah! brutalle, im<lb />Tasches-tu de troubler le repos de Neptune,
<lb />Discorde entreprends-tu de me faire la loy,
<lb />L’air, la terre, les cieux, seront-ils contre moy,
<lb />– –-
<lb />-----.-------9-----------
<lb />Et vous Dieux, qui tenez dans vos mains le
<lb />tonnerre,
<lb />Auez-vous resolu de me faire la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />Iuppiter.
<lb />Mon frere, remettez vostre esprit en repos,
<lb />Coutlesit fent iiemueucupuoute Jtots,
<lb />Chacun le recegnoist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />d’où vient donc que ces ondes
<lb />Rebroussent en sentant des flames vagabondes,
<lb />Qui consomment la terre, &amp; qui malgré l’effort
<lb />D'un contraire élement, semblent brusler plus
<lb />fort
<lb />Quelques nonntanz Plans, auroitnt-tls l'espe
<lb />rance
<lb />De trouuer moins icy qu'au ciel de resistance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />N'estimes pas, grand Dieu, que ces monstres d’hor,
<lb />reur
<lb />Ojemcomre ves tieux témoigner leur fureur,
<lb />Que jamais contre vous leur audace conspire,
<lb />Tandis que ces germains seront sous vostre em
<lb />pire.
<lb />T----
<lb /> 
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Imbecilles demons, esprits audacieux,
<lb />Auriez vous bien conceu des desseins furieux,
<lb />Masses d’air &amp; de vent, collosses de fumée,
<lb />Trouppe qui contre nous semble d’estre animée
<lb />Par la rage &amp; l’horreur ne redouttez vous pas,
<lb />Ce bras encor sanglant de ses premiers combats,
<lb />Auez vous entrepris d'irriter mes coleres,
<lb />Ou mourir par la main qui fit mourir vos peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />I’estime ta valeur, mais non pas ton dessain,
<lb />Ton cœur est aussi grand que ton pouuoir est vain,
<lb />Tous les feux que l’on void s’espandre sur la terre,
<lb />Et qui font à ces eaux vne cruelle guerre,
<lb />Par vn coup de ta main ne s’ar esteroient pas
<lb />e sont les feux du ciel qui tombent icy bas,
<lb />Rien ne peut éuiter leur flame violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Que ne reprimez-vous leur furie insolente,
<lb />Puis que sans respecter l’ouurage de vos mains
<lb />Ils ont desia perdu la terre &amp; les humains,
<lb />Quelqu’autre Lycaon a il dessus la terre,
<lb />Par vn crime plus noir attiré le tonnerre,
<lb />--------. I- i--.-----
<fw><lb />13
<lb /></fw><lb />Et pour vn pareil monstre effroyable &amp; peruers
<lb />Auez-vous resolu de perdre l'vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />R ien moins, l'embrazement qui consomme le<lb />monde,
<lb />Témoigne la douleur qui n’a point de seconde,
<lb />D vn Dien qui despite de pins jaire te four,
<lb />Brusle tout de ees feux, &amp; de ceux de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />I
<lb />D'où vient qu’il souffre tant, les Dieux sont im
<lb />pafoses.
<lb />CORR.
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />eamont ies u tenansu sestouimens fenfoles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Aymoit-il quelque part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />pouuoit-il sans aymer
<lb />Voir des yeux dont les feux sçauent tout enfla<lb />mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Mais pour estre amoureux doit il brusler le mõde
<lb />Doit il faire sentir sa colere à mon onde,
<lb />Quelque Nymphe en ces lieux l’a-elle mesprisé.
<lb />T-- --------------- - J.---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Vous possedeZ l'object dont il est embrase.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Amphytrite autrefois a son ame asseruie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sappater.
<lb />Voila son desplaisir, &amp; toute son enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptule.
<lb />Mais qu'espere-il plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />par vvn embraZ ement
<lb />De perdre l'Vniuers auecque son tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Doncques pour me rauir le seul bien de mon ame,
<lb />El s’est voulu seruir du pouuoir de sa flame,
<lb />Ce petit Dieu du jour a creu de surmonter
<lb />Celuy de tous les Dieux qui le sçait mieux dom<lb />pter;
<lb />Ondes que faites-vous? coureZ dessus la terre,
<lb />AuiffeiCjomoiguursecuffeNceste guerre,
<lb />Prenez pour amortir ce triste embraZement
<lb />Tout ce que la froideur à dans son élement,
<lb />Ma fureur vous conduict, &amp; la juste vengean<lb />--- ---- ------
<fw><lb />ce</fw><lb />D'vn Dieu trop offencé suit vostre diligence,
<lb />Que retardez-vous plus. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />permettez que mes flots
<lb />Estoufanimujriuj O cannires complots;
<lb />Ie les voy preparez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />pere, faites de grace
<lb />Cesser d’vn importun l’orgueil qui nous menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />J'accorde à tes desirs ce qu’ils m’ont demandé,
<lb />Mercure, volle aux cieux, dy qu’il est comman<lb />
<lb />dé
<lb />A ce flambeau du jour, s’il ne craint ma colere,
<lb />De retirer ces feux, &amp; qu’en vain il espere
<lb />D’obtenir, par l’excez d'vne temerité,
<lb />Celle dont la vertu n’ayme que l’equité,
<lb />Ou si sa passion plus outre le transporte,
<lb />Qu'Iris couure le ciel pour estre la plus forte,
<lb />De ces eaux qu'elle tient dessus le firmament,
<lb />Qu'elle estaigne le jour, &amp; son embrasement,
<lb />Que fans respect aucun de perdre l’œil du mon<lb />de,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle vierse sur luy les torrens de son onde;
<lb />Va d’vne aisle legere, &amp; vous Dieux esperez
<lb />ue vous verrez bien-tost ces excez modereZ
<lb />Et dedans peu de temps ceste ardeur vagabon<lb />de
<lb />Cessera de brusler, &amp; la terre, &amp; vostre onde.
<fw><lb />114
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />* iij
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ET DERNIERE.
<lb />Les Serenes, &amp; les Tritons.
<lb />LEMOSIE. LIGEE. PARTHENOPE.
<lb />FRITON I. IL. III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lemosie.
<lb />Velle funeste horreur, quelle horrible ad<lb />uanture
<lb />Espouuante les cieux &amp; toute la nature,
<lb />Quels feux asseZ puissants vomissent ces clartez
<lb />Il semble que de Pan les membres écartez
<lb />Dans le vague de l’air, &amp; sur toute la terre,
<lb />Menaçent l’Vniuers d’vne prochaine guerre;
<lb />Le jour pour ne pas voir cét injuste dessein,
<lb />-e--
<lb />Lœ-- -
<lb />Semble auoir retiré ses rayons en son sein;
<lb />Sa clarté ne luit plus, &amp; l’air plain de tenebres
<lb />l'a plus d’objects pour nous, que des objects fu<lb />nebres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ligée.
<lb />Grands Dieux! quel changement, quelle sombre
<lb />pasleur
<lb />Peint le ciel &amp; le temps de sa triste couleur,
<lb />La nuict verse par tout l’obscurité profonde,
<lb />Dont elle fait porter le dueil à tout le monde,
<lb />Vne excessiue ardeur hors de son fondement
<lb />Deuore sans respect son semblable élement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 1.
<lb />Jl est vray que jamais on n’a veu la nature<lb />Endurer sous l’excés d'vne pareille injure,
<lb />Le desordre regnant en ceste occasion<lb />Tasche de mettre tout dans la confusion,
<lb />Le feu décend dans l’air, l’air passe dedans l’onde,
<lb />Et sa flame volante embraze tout le mende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tritonz.
<lb />11( A.
<lb />
<lb />Que de tristes objects se presentent aux yeux,
<lb />La terre brusle toute, &amp; ces champestres lieux,
<lb />Ces forests, ces valons, ces vrez, &amp; ces hocages,
<lb />Qui brauoient la fureur des plus rudes orages,
<lb />Où les Nymphes souloient de mille passe-temps
<lb />Sans crainte, &amp; sans soupçon, rendre leurs vœux
<lb />contents,
<lb />Tristes &amp; desolez pour assouuir sa ras,
<lb />Ne seruent que d’appas à cét esprit volage.
<lb />–7-
<fw><lb />Des cris confus.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah! ah! ah!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parthenope.
<lb />D'où procedent ces cris, d’où sortent ces accents,
<lb />Helas! de toutes parts des esprits languissants
<lb />Poussent jusques à nous leurs souspirs &amp; leurs
<lb />plaintes,
<lb />Tout gemit sous l’excez de ces dures contraintes,
<lb />Sur ces bords vn amas de corps amoncelez,
<lb />Que la rage du feu n'a qu’à demy bruslez
<lb />A qui ne reste plus pour tout espoir de vie
<lb />Que la voix qui se plainct, &amp; qui presque ra<lb />uie,
<lb />Sortant auec regret d’vn si beau monument,
<lb />Frappe l’air &amp; le ciel pour son soulagement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 3.
<lb />Ils répandent par tout leur furie insolente,
<lb />De reprimer ces feux ceste onde est impuissan<lb />Mesmes les habitans de ces humides lieux
<lb />Ne sçauroient soustenir leurs assauts furieux,
<lb />Contraints d’abandonner le riuage &amp; les ondes,
<lb />Jls cherchent leur repos dans nos grottes profon<lb />des,
<lb />Dieux! que pretendez-vous en ce trouble nou<lb />ueau,
<lb />Voulez-vous attenter sur l’empire de l’eau,
<lb />Ou pour luy départir quelque aymable lumiere,
<lb />Remettre l’Vniuers en sa masse premiere,
<lb />Ces lieux doux &amp; plaisants où preside l’Amour,
<lb />Se plaisent comme luy de n’auoir point de jour,
<lb />Retirés tous ces feux qui désolent la terre,
<lb />Et ceßés icy bas de plus faire la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leucosie.
<lb />O Dieux! qu'en vn moment de calme &amp; de re<lb />pos
<lb />Unit le frond de l’onde, &amp; que parmy ces flots
<lb />On void de changement, leur fureur se reprime,
<lb />L'air reprend sa couleur, ô succez legitime,
<lb />Aux plus justes souhaits de nos contentemens,
<lb />La paix regne desia parmy les élemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton I.
<lb />VoyeZ comme ces feux peu à peu s’attenuënt,
<lb />omme ces tourbillons de flames diminuënt,
<lb />La ciarte d vn beau jour se remet dans les cieux
<lb />Et nous jette icy bas ses rayons dans les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parthenope.
<lb />Auec mille couleurs, Iris dessous la nuë,
<lb />Par vn arc recourbé témoigne sa venuë,
<lb />m peurenue tant a vofecιs cuir, ta terte, &amp; les
<lb />eaux,
<lb />Que l’œil n’en veid jamais paroistre de si beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 2.
<lb />Le calme ainsi plus doux, apres vn long orage,
<lb />Apporte à nos desirs plus d’heur &amp; de courage
<lb />Vn paisible repos succede aux durs trauaux,
<lb />Le bien à plus d’appas apres beaucoup de maux,
<lb />Telle paroist aux cieux ceste clarté brillante,
<lb />Qui redonne l’espoird’vne meilleure attente.
<lb />
<fw><lb />---- -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ligée.
<lb />Que de plaisir de voir ces feux injurieux,
<lb />Reprimer tout à coup leurs desseins furieux,
<lb />Le jour paroist au ciel, &amp; la paix en la terre,
<lb />Mais quel contentement de voir la douce guerre
<lb />Qu'Iris fait à ce feu; Voyez comme il la craint,
<lb />Comme sentant son eau ceste flame s'estaint,
<lb />Comme vollant aux cieux il cesse son injure,
<lb />Et cherche vn élement plus propre à sa nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 3.
<lb />Que d’estranges effects, presque dans vn moment
<lb />Tout c’est veu consommé dessous le firmament,
<lb />Et prendre en mesme temps vne forme aussi belle
<lb />Que celle qu’il auoit: ô justice éternelle!
<lb />Que vos faits incognus à l’humain jugement,
<lb />Tiennent bien les esprits dedans l’estonnement,
<lb />Tout ignore icy bis restre pouuoir extrême,
<lb />Et vous mesme estes seul recognen de vous mesme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>