<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Innocence descouverte, tragi-comédie</title>
        <author>Auvray, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729481r"/>
          <author>
            <persName>Auvray, Jean</persName>
          </author>
          <title>L'Innocence descouverte, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1628" cert="high" resp="BNF">1628</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />-
<lb />42
<lb />.14. 
<fw><lb />2
<lb />
<lb />QUIDL A1
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARG
<lb />MENT
<lb />DE LATRAGI<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />0
<lb />HOCVS Cheualier Romain, de<lb />meure veuf, &amp; sa femme luy laisse
<lb />vn fils nomme Fabrice, ayant toutes
<lb />&amp;ca les perfections que Gentil homme
<lb />peut auoir, aymant fort la Chasse, ennemy du
<lb />vice, &amp; principallement de celuy de la pail<lb />lardise. Ledit Phocus se remarie, prend en se<lb />condes nopces Marfilie Damoyselle Romai<lb />ne, duquel mariage est sorty vn fils nommé
<lb />Anthoine. Marfilie, au bout de quelque temps
<lb />qu’elle fust mariee, deuint amoureuse dudit
<lb />Fabrice aagé de vingt cinq ans ou enuiron. Et
<lb />voyant qu’elle ne pouuoit auoit la iouinsance
<lb />dudit Fabrice, faint estre malade s-par le con<lb />seil de sa nourrice ] s’agitte au lict, se fait vi<lb />siter par le Medecin, &amp; par ledit Fabrice, qui la
<lb />vient voir: Auquel estant assis sur le bord de
<lb />sa couche, elle luy declare sa passiõ, &amp; l’amour
<lb />qu’elle luy portoit: Luy demeurant estonné
<lb />d’ouïr proferer tels mots incestueux de la fem<lb />me de son pere, &amp; d’autre part voyant qu’elle
<lb />se vouloit precipiter auec vn poignard qu’elle
<lb />tenoit caché, faint luy accorder sa requeste, &amp;
<lb />pour arres de sa promesse luy donne vn baiser.
<lb />La Dame incontinent reuint en conualescen<lb />ce, apres laquelle son mary s’en va à vne sien<lb />ne metairie, ayant recommandé sa maison à sa
<lb />semme &amp; à son fils Fabrice, laquelle voyant
<lb />son mary party, semond ledit Fabrice de sa
<lb />promesse, luy la refuse &amp; reiette comme chose
<lb />meschante &amp; abominable deuant les Dieux:
<lb />Au contraire luy remonstre le tort, la perfidie,
<lb />&amp; la meschanceté qu’il feroit à sondit pere, de
<lb />luy souiller sa couche nuptiale. Alors l’amitié
<lb />quelle luy portoit, fust a l’instant conuertie en
<lb />vn appetit de vengeance, pour laquelle exe<lb />cuter prend conseil de sa nourrice, &amp; concluẽt
<lb />ensemble de l’empoisonner par vn breu<lb />uage qui luy seroit appresté, &amp; luy seroit pre<lb />senté en reuenaut de la chasse. Ce qui fust
<lb />enuoyé querir par Thomas son seruiteur, chez
<lb />vn Mede cin duquel elle auoit accoustumé de
<lb />se seruir, &amp; luy enuoya cent escus auec son
<lb />cachet, pour imposer sur la phiole ou boutaille
<lb />qui luy seroit baillée.
<lb />Mais au lieu de ce ledit Medecin deliura audit
<lb />Thomas vne phiole pleine d’vne composition
<lb />dormitiue, laquelle estant receüe fut mise
<lb />dans vn voire sur le buffet de la salle, pensant
<lb />que ledit Fabrice reuenant de la chasse ne fail<lb />liroit de la boire, comme estant alteré. Mais
<lb />Dieu qui voit toutes nos actions permit que la
<lb />chose ne reussit comme elle s’estoit imaginé.
<lb />Ains au contraire son fils Anthoine ayant vne
<lb />grande alteration print à l’improuiste ceste
<lb />composition, &amp; la beut, laquelle commença
<lb />aussi tost à operer ses effets, &amp; tomba à la place
<lb />comme mort. La mere espouuentée auec sa
<lb />nourrice, &amp; voyant l’inconuenient aduenu à
<lb />son fils, fait accroire à son mary lequel estoit
<lb />venu de sadite metairie que ledit Fabrice l’a<lb />uoit empoisoné, pour lequel ledit breuuage a<lb />uoit esté apresté, lequel est prins &amp; lié par son
<lb />pere, &amp; mené deuant le Senat, auquel lieu
<lb />apres auoir esté accusé par les susdits tesmoins,
<lb />est condamné d’auoir la teste trenchee: le Me<lb />decin suruient sur la prononciation de l’arrest,
<lb />lequel fait retarder l’execution, &amp; conte audit
<lb />Senat comme le tout s’estoit passé, &amp; meine
<lb />quelques Seigneurs dudit Senat au cercueil
<lb />dudit Anthoine, luy frotte les temples de cer<lb />ain onguent, lequel le fist reuenir en sa pre<lb />niere conualescence, &amp; leur dit comme il a<lb />.
<lb />uoit pris ceste composition. Et par ce moyen
<lb />fut deliuré ledit Fabrice, &amp; ladite Dame Mar<lb />filie sa belle Mere conuaincuë du fait, la nouri<lb />rice &amp; Thomas bannis (auec icelle ) comme
<lb />faux tesmoins, Pour la fin, Fabrice rend gra<lb />ces a Dieu, lequel l’auoit si miraculeusement
<lb />deliuré de la mort, laquelle il estoit prest de su<lb />bir, sans l’aduertissement du Medecin.
<fw><lb />121
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Noms des Acteurs de la Tragi-comedie.
<fw><lb />N71
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARFILIE.
<lb />THOMAS SERVITEV
<fw><lb />NOPRRICE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MEDECIN.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FABRICE.
<fw><lb />O
<lb />
<lb />31
<lb />
<lb />31
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHOCVS MARI DE MARSILIE PERE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTHOINE FIES DE MARSILIE.
<fw><lb />
<lb />
<lb />2. Que coicplauldeuu
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE PREMIER CONSEILLER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE SECOND CONSEILLER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE IXGE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE BOVRREAT.
<fw><lb />
<lb />9
<lb />H Hlu
<lb />m2
<lb />Ell av
<lb />2
<lb />
<lb />ola
<lb />
<lb />6
<lb />01
<lb />D 
<lb />Dpe ur8
<lb /> O
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGICOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARFILIE.
<lb />Vel feu rampe en mon cœur? quelle flame
<lb />cruelle,
<lb /> SIU.
<lb />A Furetans dans mes os, consume leur
<lb />moüelle?
<lb />Seroit-ce toy Amour, implacable bourreau,
<lb />Sorcier seroit-ce toy qui d’vi philire nouueau
<lb />Ensorcelle mes sens? non non ta chaude flame,
<lb />Ne pourroit eschauffer les glaces de mon ame:
<lb />Mon Auril est paßé, ie courbe sous le poix
<lb />De mes ans escoulez à grand peine ma voix
<lb />Exprime les conceps de mon esprit languide,
<lb />Ià mon front crystallin de mainte noire ride
<lb />0
<lb />N’est plus comme il souloit le louure &amp; le seiour,
<lb />Et le Corail besson de mes leures sacrines,
<lb />
<lb />41
<lb />Des graces, des heautez de Cypris &amp; d’Amour:
<lb />Mes iouës ne sont plus neigeusement pourprines,
<lb />
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Palle ne semond plus vn amoureux baiser
<lb />Qui pouuoit les plus froids doucemont embraser,
<lb />Bref ie ne semble plus qu'vne tronche animee,
<lb />Qu'vn phantosme ombrageux, qu'vne idole enfumee,
<lb />Dont le moite cerueau distille incessamment
<lb />Par ses canaux communs vn fœtide excrement:
<lb />Et toutesfois ie sens vne flame traistresse
<lb />Brusler honteusement ceste morne vieillesse:
<lb />Ah! vrayement c’est Amour, ie recognoy ses traits,
<lb />Sa blessure, son feu, son amorce, &amp; ses rets,
<lb />Reths, amorces, feu, traits donc cruel il fait guerre
<lb />Au ciel &amp; à l’Enfer, à l’air &amp; à la terre.
<lb />Ah! traistre, foilloit il que ma foible raison
<lb />Enhumast derechef ta lubrique poison?
<lb />Falloit il que ce corps, ains ceste vieille escorce
<lb />Fust encor empestree au glu de ton amorce.
<lb />Peste de l’vniuers, la sage antiquité,
<lb />A bon droit t’a dépeint vn volage éuenté,
<lb />Sans raison, sans conseil, sans yeux, sans prouidence,
<lb />Hé si tu balançois au poids de ta prudence
<lb />Tes effets inconstans, aurois tu forcené
<lb />Bleßé mon cœur vieillard de ton traict empenné,
<lb />Ces membres mi-cassez, ceste panthoise haleine,
<lb />Languiroyent-ils au ioug d’vne esperance vaine?
<lb />Encor si mon vainqueur estoit sortable à moy,
<lb />Mais celuy-là qui est mon fils selon la loy,
<lb />De qui l’âge recent inepte à ces alarmes
<lb />De l’archer Paphien va rebouchant les armes,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme vn ieune poulain qui encor ne sent pas
<lb />Les aiguillons d'Amour, foule d’vn libre pas
<lb />Le riche émail des fleurs grauit sur les montaignes,
<lb />Trepigne en mille bods sur les vertes campagnes,
<lb />Ce pendant qu’apres luy vn gemissans troupeau
<lb />De femelles aspire au vain de son cerueau,
<lb />Ainsi mon Adonis, mon Athis, mon Anchise
<lb />Se mocque de l’amour ses armes il mesprise.
<lb />Vne trompe, des reths, des pieges, des liens,
<lb />Vn rapide esperuier, vne meutte de chiens,
<lb />Sont ses seuls passetemps, ses plaisirs, ses delices,
<lb />Son amour son desir, ses plus doux exercices.
<lb />Mais que dis tu pauurerte: en quel profond sommeil
<lb />Languissent tes esprits; décille vn peu ton œil,
<lb />Quelle morne stupeur te rettent engourdie?
<lb />Voy voy qu’à ton malheur toy mesme t’es ourdie
<lb />Vne trame de maux qui durera tousiours,
<lb />Autant que dureront tes lasciues amours.
<lb />Helas quand! bien d'Amour l’ineuitable fleche
<lb />Au cœur de ton Fabrice auroit fait vne breche
<lb />Ses sens enamourez voudroyent ils pas auoir
<lb />Vn subier suceptible à les bien receuoir,
<lb />Ouy l’amour n’est amour sans quelque symmetrie,
<lb />Ces ieunes n’ayment point la vieillesse flestrie,
<lb />Le chaud auec le froid ne peut symboliser,
<lb />Mais quand bien tu verrois son ame s’embrazer
<lb />D'vn amou. mutuel &amp; que la mesme flame
<lb />Qui enflame tes sens enflameroit son ame,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O folle auroit tu bien si peu de iugement
<lb />Que d’vn desir lascif l’aimer lasciuement?
<lb />Quoy? seroit-ce la foy que tu dois à ta couhe?
<lb />Lors que tu cueillirois les roses de sa bouche,
<lb />La neige de son front &amp; qu’aux raiz de ses yenx
<lb />Tu purgerois des tiens l’excrement chaßieux
<lb />Recognoissant en luy le naif charactere,
<lb />Le pourtrait racourcy des beautez de son pere,
<lb />Ne voudrois tu alors vertueuse estouffer
<lb />Ce desir ains ce monstre engeance de l’enfer.
<lb />Que di-ie en quelle mer s’abysme ma pensee?
<lb />Ie ne sçay que resoudre en ces diuersitez,
<lb />Ie panche fluctueuse en ces extremitez.
<lb />Ainsi qu'vn pelerin qui sur le soir chemine,
<lb />S’il rencontre esclairé des rayons de Lucine.
<lb />Deux contraires sentiers, tout preplex &amp; douteux,
<lb />Il s’arreste &amp; ne sçait lequel prendre des deux
<lb />L’amour &amp; la raison ont en moy repugnance,
<lb />Si à l'vn de ces deux ie preste obeissance
<lb />L’autre vient le contraire à mon cœur stimuler,
<lb />L’amour est vn Milan qui va volant en l’air,
<lb />Se iouë de sa proye, or' il fait ses approches,
<lb />Ie recule tantost, puis de ses ongles croches
<lb />Fond à coup dessus elle &amp; la va deschirant:
<lb />Helas ie n’en puis plus mon esprit mi-mourant
<lb />Palpite sur ma leure, ô Dieu!
<fw><lb />Thoines leruiteur.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy M idame,
<lb />Qui vous cause ce trouble, &amp; quel malheur vous rra<lb />Ce subit accident? quel est vostre souci?
<lb />Pour Dieu ne pleurez plus, ie pleureray außi,
<lb />Destarmes t'espantras tongues, targes &amp; grosse;
<lb />Comme estront de porceau:
<lb />( me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Ah thomas, tu te gosses
<lb />Ce pendant qu’vn meurtrier assaßine mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eisrie.
<lb />Thomas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour.
<lb />Marfilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour?
<lb />Thomas.
<fw><lb />14.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Amour ce Dieu vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Par bieu voicy pour rire &amp; pleurer tout ensemble,
<lb />Et vn vieil ferrement ma maistresse ressemble,
<lb />Qui tant plus est vsé &amp; plus souuent il veut
<lb />Repasser sur la meule, A grand peine elle peut,
<lb />De son neZ mor sondu tourner la chantepleure,
<lb />Et si elle tempeste, elle enrage, elle pleure,
<lb />S’elle n’est bricollée, &amp; si quelque eueillé
<lb />Ne fourbit brusquement son harnois arroüillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Helas qui donnera en l'ennuy qui me touche
<lb />Des larmes à mes yeux, des souspirs a ma bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Nourrice de Marfilie.
<lb />Madame, le flambeau de ce grand Vniuers
<lb />Trace l'oblique enceint de ses globes diuers
<lb />Pour la fois quarantiesme, &amp; Cerés la feconde
<lb />Par quatre fois dix ans panche sa tresse blonde,
<lb />Depuis qu’à l’œil du Ciel vos yeux ont emprunté
<lb />Les esclairs foudroyant de leur viue clarté,
<lb />Et qu’auez attiré de vos leures iumelles
<lb />Le nectar nourricier de mes ieunes mamelles:
<lb />Depuis vos sçauez bien par quelles actions
<lb />I’ay conformé mon cœur à vu affections,
<lb />I’en appelle à tesmoin mille &amp; mille seruices
<lb />Pour vous executeZ hé combien d’artifices,
<lb />De ruses, de fins tours ay-ie essayez pour vous:
<lb />Quand en vos ieunes ans le poison aigre, doux
<lb />D'Amour petit sorcier empoisonnoit vostre ame,
<lb />Il m’en souuient encor: En ce temps la, Madame,
<lb />Qu'vn cynabre vermeil vos leures rougissoit,
<lb />Qu'vn arceau mi-bande vostre sourcil voustoit,
<lb />Qu'vn zephir embasmé couloit de vostre bouche,
<lb />Que vostre voix charmoit l’esprit le plus farouche,
<lb />Et que les bouts vermeils de vos tetons polis
<lb />Deux fraises ressembloyent entees sur des lys.
<lb />I’estoy de vos amours fidelles secretaire
<lb />Ie sçauoy vos desseins &amp; vostre secrettaire,
<lb />Dites moy donc le feu qui vous va consumans,
<lb />Quel est son origine: &amp; quel est cet amant
<lb />Qui maistrise vos sens, dites le moy, Madame,
<lb />Ie pourray apporter remede à vostre flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Prtius nontrice rhelas! mon amoureux tourment
<lb />Pour remede ne veut que la mort seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roulllec.
<lb />Il n’y a mal si grand qu’il n’ait sa medecine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />L’amour ne se guarit par ius ne par racine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Le mal par son contraire est tousiours expulsé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Au contraire en amour ceuty qui est bleßé,
<lb />Ne reçoit guarison que par la chose mesme
<lb />Qui est l’efficient de son martyre extresme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Vostre mal donc pourra receuoir guerison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />miarmlez
<lb />Ouy par le seul pouuoir de son premier poison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noullice.
<lb />En la cause du mal cerchez donc le remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Helas! c’est de ce point que mon ennuy procede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vos enigmes obscurs expliquer ie ne peux
<lb />Nommez moy seulement celuy de qui les feux,
<lb />Embraze le fourneau qui recuit vostre plainte.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Vn nuage honteux m'enueloppe de crainte,
<lb />Fabrice mon beau fils me cause ce tourment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />O Dieu que dites vous! Fabrice est vostre amant!
<lb />Fabrice, de monsieur l’vnique geniture,
<lb />Ce n’est le trait d’Amour qui fait ceste pointure,
<lb />C’est le flambeau souffreux d’vne demon enfumé,
<lb />Vn feu contagieux en l'enfer allumé,
<lb />Vne horrible fureur, vne rage impudique,
<lb />Las! Madame, esteignez cesle flame lubrique,
<lb />Offusquez moy ce monstre auant qu’il soit plus grand
<lb />Le mal enueteré incurable se rend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Comme vn feu enfermé aux mines soubterrenes
<lb />Tonne petille, bruit, creue &amp; brise ses veines,
<lb />Afin des s’exaller: ainsi tant plus i’enclos
<lb />Ce turpide brazier au centre de mes os.
<lb />M'efforçant de l’esteindre, &amp; plus sa flame prompte,
<lb />Fait esclate: jon tout auits ta nuit tte ma ponte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />
<lb />L’inceste est desplaisant aux hommes &amp; aux dieux
<lb />C’est vn vice execrable estrange &amp; odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Quoy! voudroit tu nommer mon Amour vn inceste?
<lb />Ha! que plustost mon corps soubs la tombe funeste
<lb />Soit aliment des vers:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />La loy ne permet point
<lb />De vous mesler au fils de cil qui vous est ioint
<lb />Par vn hymen sacré:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Aute trompes, Tourice.
<lb />L’Amour n’apoint de loy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Vous flatez vostre vice,
<lb />Madame, (escoutez moy) le grand Dieu souuerain
<lb />Qui tient comme vn estœuf l’vniuers en sa main,
<lb />Lors qu’il eut desmeslé dedans six iours d’espace
<lb />Du chaos embroüillé la repugnante masse,
<lb />Par iuste concordance accordant les descords,
<lb />Et les effects diuers des quatre simples corps,
<lb />Il crea l’homme apres ainsi qu'vn microcosme,
<lb />Vn vray compendion, vn parfait epitome
<lb />De tout ce qui existe en ce grand vniuers:
<lb />Adam, regnoit sur tout: les animaux diuers
<lb />*&amp;bient dessons jon toug, &amp; cottuints fans cõtrainte
<lb />En sa face adoroyent de Dieu l’image emprainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Ceste vielle Sibille en à beaucoup appris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Tout viuoit à sa solde &amp; pour luy fut compris,
<lb />Dans le sein de Neptun mille troupes muettes
<lb />De poissons écaillez, pour luy des on delettes
<lb />Le gazoüil argentin doucement murmuroit,
<lb />Pour luy de mol Zephir sa Flore caressoit,
<lb />Pour luy les champs estoyent tapisse de verdure,
<lb />Bref, en luy finissoit la fin de la nature,
<lb />Mais cela n’estoit rien, c’estoit vn songe creux,
<lb />Vn agreste animal de soy-mesme ennuyeux,
<lb />Si la douce amitié d’vne accorte partie
<lb />N’eust alors adoucy l’absynte de sa vie.
<lb />Or cest hymen sacré ioint si estroittement
<lb />Les deux, qu’il n’en fait qu’vn c’est vn ferme ciment,
<lb />Qui colle, qui vnit ces deux moitiez ensemble,
<lb />Que la seule Cloton à tombe au desassemble.
<lb />Si donc ces deux moitiez ne font qu'vn tout parfait,
<lb />Qu'vn esprit, qu'vne chair, qu'vn desir, qu'vn effet,
<lb />Vostre mari estant chair de vostre chair propre,
<lb />oon sibenair de sa cnair serd außsi ta vostre.
<lb />Ainsi vous ne pouuez sans inceste acheuer
<lb />Ce desir qui vous brusle au fonds de vostre hyuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Comme or tvoid vn rocher qui butte par la rage
<lb />Des flots Neptuniens, du vent &amp; de l’orage
<lb />Sans qu’il s’écroule rien de son feste qui pend.
<lb />Ferme se rid des flots, de l’orage &amp; du vent,
<lb />Ainsi, Nourrice, en vain tu semes ces paroles,
<lb />Tes beaux enseignemens ne me sont que friuoles,
<lb />C’est les Aldes prescher que penser m’esmouuoir,
<lb />Ie ne peux &amp; ne veux ton conseil receuoir,
<lb />Si ie faux, ie ne suis à faillir la premiere:
<lb />Les Dieux qui doiuent estre aux humains la lumiere
<lb />En ce vice ont bouché: Iupin ne prend il pas,
<lb />Sur l’Ide sourcille x ses amouremicemt,
<fw><lb />Aucc
</fw><lb />Auec sa propre sœur, I bien qu’amour de ses flesches
<lb />Face dedãs son cœur mille &amp; mille autres bresches
<lb />Myrrha conçeut Adon de son pere charnel,
<lb />Anetere temmairconimutniy Ju nesce ortinttiel
<lb />Força sa belle sœur, Biblis aima son frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Il est vray: vn bon chien le fait bien à sa mere,
<lb />Les boudins sont meilleurs plus le sang est meslé:
<lb />Par la mort bieu l’amour a bien ensorcelé
<lb />Le cœur de ceste vieille:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Ah pauure miserable!
<lb />Ie langui sans espoir, mon mal est incurable,
<lb />Tous moyens sont coupez, la mort peut seulement
<lb />Affranchir mon esprit de ce cruel tourment?
<lb />Sus, sus donc, ô chetiue, arme toy de courage,
<lb />Termine auec tes ans ton amoureuse rage:
<lb />De ce fer impetueux outre perce ton flanc,
<lb />Et noeton amour aux poulons de ton sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Thomas, secondez moy, elle se veut deffaire,
<lb />Ostez-luy ce poignard,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Quoy, que voulez-vous faire,
<lb />Vous lasseZ vous porter de vos ans le fardeau?
<lb />Madame, nous serons außi aise au tombeau
<lb />Dans vingt-ans qu’à present, faisans des patenotres:
<lb />Des morceaux alterez de vos os &amp; des nostres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Viuez, viuez, Madame, il faut mon pauure cœur,
<lb />Essayer les moyens de vaincre ce vainqueur,
<lb />L’amour facilement s’empraint en la ieunesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Riar nnes
<lb />Mais difficillement on ayme la vieillesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Vous n’esles pas si vieille, &amp; ces cheueux encor
<lb />Qui flottoyent precieux en riches ondes d’or,
<lb />Ont assez de filets pour enrether son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Helas par quel moyen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Ie vous diray, Madame,
<lb />Feignez estre malade, &amp; luy vous allant voir,
<lb />Par vos blandissemens taschez de l’esmouuoir,
<lb />Et d’vne foible voix souuent interrompuë
<lb />Contez luy en pleurant la douleur qui vous tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Allons donc ce conseil tascher d’executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Ceste vieille Megere entend bien son sister.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Ortels, si quelque fois la main appesantie
<lb />D De nostre vnique Dieu rudement nous chastie,
<lb />Et si contre le iuste il flambe de courroux,
<lb />Et qu'enuers le meschant il soit placable &amp; doux,
<lb />S’il est contraire à l'vn, &amp; à l’autre prospere,
<lb />Il n’en faut murmurer: Dieu est vn sage pere,
<lb />Qui pardonne à l’instant, &amp; qui veut redresser
<lb />Son enfant außi tost qu’il le voit offencer,
<lb />O abysme d’amour, euripe de prudence,
<lb />
<lb />Si iamais nostre ayeulper transgrez de deffence
<lb />N’eust peché contre vous, nous ne sentirions pas
<lb />Nostre vie espineuse en l’horreur du trespas.
<lb />2
<lb />Sans peine, sans soucy, sans trauail &amp; sans guerre
<lb />Comme dieux immortels, nous serions sur la terre:
<lb />O femme porte-mal! ô fruit contagieax!
<lb />O homme peu discrer : ferpent matterena.
<lb />Que vous auez ourdi de malheurs en nos vies,
<lb />Sans vous vn grand amas d’estranges maladies,
<lb />N’iroient dés le berceau nos corps affoiblissant,
<lb />Mais si nostre peché Dieu alloit balençaut
<lb />E
<lb />
<lb />1
<fw><lb />Bij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au pois de sa iustice, il n’auroit debonnaire
<lb />Donné à chasque mal son propre alexitaire,
<lb />Mais luy qui ne ressemble vn tyran offencé,
<lb />Ains vn pere benin, n’est tousiours courroucé
<lb />Contre luy, ains selon le mal qui le possede
<lb />Il luy laisse prouide vn salubre remede,
<lb />Pour ce subiect aussi il luy fit inuenter
<lb />L’art que fit Acsculape en Raguze vanter,
<lb />Adorer ses deux fils en la guerre Troyenne
<lb />Des Dolopes soldats, &amp; d’odeur Fabienne
<lb />Embasmer les autels à leur nom consacrez:
<lb />Art vrayement tout diuin, dont les rares secrets
<lb />De Charon nautomnier trompe souuent l’attente,
<lb />Reioignant à l’Esprit la chair ià mi relante.
<lb />Bel art sans qui nos corps de leur fresle berceau
<lb />Passeroyent en la biere &amp; du ventre ou tombeau,
<lb />Mais ie m’en voy sçauoir dans ceste garderobe
<lb />Le mal qui l’embon-point de Madame desrobe.
<lb />Madame, en quelle par sentez vous vosire mal,
<lb />Dle iulec poux, o qigrinega.
<lb />Ce poulmon va batant, ceste rate squirreuse
<lb />m’indique asseurément qu’vne humeur bilieuse
<lb />Fait ces fiebureux accez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Ce sçauant medecin
<lb />Pour cognoistre son mal n’est encor assez fin,
<lb />Il la taste par tout d’vne main trop hardie
<lb />Sans remarquer le lieu où gist la maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Si Fabrice vouloit d'vn clystere amoureux,
<lb />Il chasseroit bien tost son ennuy langoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Medecin.
<lb />Or donc pour releuer vostre force abbatuë
<lb />(Madame) &amp; recouurer vostre santé perduë,
<lb />Il faut prendre courage, &amp; ne vous laisser pas
<lb />Vaincre à la maladie: approche donc, Thomas,
<lb />Donne moy du papier, de l’encre &amp; vne plume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />ct cectens ne torte ples te meue que tue cenfame,
<lb />Ah Amour! tu en es le principe &amp; la fin,
<lb />Fabrice l’homi cide est le seul medecin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Medecin.
<lb />Vous prendrez tout premier ce petit apozeme,
<lb />Puis dessus vostre cœur sera cet epitheme,
<lb />VseZ de ce iulep alternatiuement,
<lb />Ces sirops esteindront vostre feu vehement,
<lb />Et ces sachets où sont plusieurs herbes hachées
<lb />Discuteront les vents qui causent vos trenchées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Ouy, &amp; si tout cela ne vous peut profiter,
<lb />Vous prendreZ des naueaux pour vous faire peter.
<lb />Que seruent ces fatras? moy quand ie suis malade
<lb />Ie veux boire d’autant, rire, faire gambades,
<lb />S’il aduient quelquefois que ie sois constipé,
<lb />Ie ne veux laxatif que ce beau recipé,
<lb />Recipé des iambons, panis blanc comme yuoire,
<lb />Biij
<lb />Et vini optimi quod sufficit pour boire
<lb />Per quatuor dies sine custodia
<lb />Le dos circa ignem, &amp; gaster in mensa.
<lb />Mju onde pouuteipigrjonte pardray la vie,
<lb />Si dans ces quatre iours il ne creue ou ne chie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Quel plaisir de chasser dans l'espesseur des bois
<lb />Vn lieure penueux &amp; le mettre aux abois.
<lb />Ou d'vn cor embousché &amp; de voix rechaussee
<lb />Mettre les chiens au fray d’vne biche chassee,
<lb />Ou bien vn roide espieu brandir contre vn sanglier
<lb />Qui acculé se rid de la voix d’vn limier,
<lb />Qu’il fait bon voir vn cerf à la teste rameuse,
<lb />Relancé plusieurs fois de la meutte escumeuse
<lb />Pleurer honteusement, &amp; recreu &amp; laßé
<lb />Se venir rendre aux mains de ceux qui l’ont chaßé,
<lb />Quel plaisir c’est de voir la iambe souple &amp; molle
<lb />D'vn folastre cheureil surprise en la bricolle?
<lb />Quel plaisir de puiser d’vn gaZoüillard ruisseau
<lb />Dans le creux de la main le christal de son eau
<lb />Pour estancher sa soif, puis mollement s’estendre
<lb />Sur l’esmaillé fleurtis d’-vne herbelette tendre,
<lb />Pour se refociller, pendant que les pauots,
<lb />D'vn sommeil ag greable engourdissent les os.
<lb />Ainsi de nos humeurs les qualitez contraires
<lb />Qui vous symbolisant aux corps elementeres,
<lb />Entretiennent tousiours de leur temperament
<lb />Le naturel symbole vn nerueux tremblement,
<lb />Vn phtisique poulmon, vne rate hydropique,
<lb />Vn cerueau caterreux, vn foye verolique,
<lb />De gouttes, de douleurs, &amp; de souspirs cuisans,
<lb />N’abrege à cestuy-cy la course de ses ans,
<lb />Ains athlete penible atterre en ceste lice,
<lb />Les maux, l’oisiueté, la tristesse &amp; le vice,
<lb />Mais ceux qui cazaniers au milieu des citeZ
<lb />Croupißent sous le ioug des molles voluptez,
<lb />Qui de mets superflus leurs estomachs remplissent,
<lb />Qui d’vn morne repos leurs membres assupissent,
<lb />Qui laißent eneruez roüiller leur liberté
<lb />Au giron impudic d’vne folle beauté,
<lb />Qui sont tousiours pendus au col d’vne maistreße,
<lb />A baiz otter ses yeux, à frizotter sa treße,
<lb />A l’appeller son cœur, son ame, son desir,
<lb />Entre tous les plaisirs ils n’ont point de plaisir,
<lb />Pour vne dragme d’heur que quelque fois ils sentent
<lb />Mille liures de mal à tous coups ils ressentent
<lb />taruis quoy: en ce defeuursie me perds trep tung temps,
<lb />I’oublie d’aller voir Madame que i’entens
<lb />Souspirer dans son lict: Quelle douleur (Madame)
<lb />Affligeant vosire corps paßionne vostre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Fabrice, ie ne peux mon mal vous deceler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pabrice.
<lb />Le mal ne se guarit par le dißimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Souuent en le disant on le peut bien accroistre.
<lb />Biiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Le disant de bonne heure on l’empesche de croistre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />L’ennuy qui est caché cause moins de tourment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADITCCY
<lb />Le feu qui est couuert deuient plus vehęment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nallllle.
<lb />Quel bien resultera de ma tristesse sçeüe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Autant comme de mal elle cause estant teue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />An tant on tait iu mut que t'onnt peut guerir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />On peut remeuier à tont fors qu'au mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Le mourir est trop peu au prix de mon malaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Ie vous pry par ces yeux que chaslement ie baise,
<lb />Piil ce jront le rempurrde ta puareite,
<lb />Par ce soucy cambré dont le double arc voûté
<lb />Descoche contre Amour ses fleches acerees
<lb />Dites moy vostre mal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à part soy
<lb />Marfilie.
<lb />Ces paroles sucrees
<lb />Panchent tout au rebours de mon intention:
<lb />Fabrice excusez moy, le trop de passion
<lb />De parolles me priue, &amp; ie ne peulx qu’à peine
<lb />De mon cœur affoibtt rettrer mon nateme:
<lb />Ie vous prie, mon fils, par vos crespes cheueux,
<lb />Par vos yeux où d’amour estincellent les seux,
<lb />Par ce front l’arcenac des graces immortelles,
<lb />Par le ruban vermeil de ses leures iumelles:
<lb />Par vostre bouche encor qui descouure en riant
<lb />Vn double rang semé de perles d’Orient.
<lb />Si iamais la pitié prit en vous sa demeure,
<lb />Faites que maintenant par vostre main ie meure,
<lb />Quoy vous faites le sourd, hé que tardez vous taut?
<lb />Tirez donc vostre espee, &amp; percez à l’instant
<lb />Ce debile estomach d’vne amante peu sage
<lb />Qui au poison d’Amour à declos le passage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Quel prodigue est cecy? quel sinistre meschef
<lb />Quel esclandre futur menace nostre chef,
<lb />O Dieu que dites-vous! que dites-vous ma mere,
<lb />Auez vous autrement que l’amour de mon pere?
<lb />Anctercet autre jen qui fant ou confumant?
<lb />Quel est ce traistre là que vous allez aymant?
<lb />Ie le veux enuoyer aux ondes stigialles
<lb />Courtizer à loisir les ames infernalles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Las! Fabrice, c’est vous, c’est vous dont la beauté
<lb />Esclaue ma raison auec ma liberté,
<lb />Ie sçay qu’en vous ayant ie seme sur l’areine,
<lb />Que ie cuide arrester des vents esmeus l’haleine,
<lb />Que ie parle aux rochers &amp; greue sur la mer
<lb />Mais puis que vostre cœur ie ne puis enflammer,
<lb />Il faut que ce pouuoir mettant fin à ma vie,
<lb />Mette fin aux malheurs dont mon ame est suiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Tou beau que faites vous, Madame, il ne faut pas
<lb />De vous mesme aduancer cet infame trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à luy seul.
<lb />O Dieu ie suis confus! doy-ie en ceste occurrence
<lb />Repaistre son esprit d’vne vaine esperance,
<lb />Ou la laisser ainsi sans espoir affoler:
<lb />Non il faut à present vn peu dißimuler:
<lb />Madame, egayez vous, sus rappelez vos forces
<lb />Le vainqueur est vaincu, &amp; vos douces amorces
<lb />Font fleschir mes esprits soubs l’amoureuse loy,
<lb />Ie suis orplus à vous que vous n’estes à moy,
<lb />Il ne reste sinon que trouuer l’heure propre
<lb />A l’execution: cependant ie vous offre,
<lb />Cet amoureux baiser pour arrest du plaisir,
<lb />Que ie desire prendre auec vous à loisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Quelque songe incertain du sommeilleux Morphee
<lb />Ma peu caute raison auroit il bien trompee?
<lb />Comme le criminel qu’vne tremblante peur
<lb />Hebete les esprits &amp; congele le cœur,
<lb />En viuant ne vit point tant que la vie il traine
<lb />Pendante au fit fatal d'vne sentence humaine,
<lb />Mais si tost le pauuret ne se void par le sort
<lb />D'vn arrest absolu deliuré de la mort,
<lb />Qua lors d’aize raui ses chaines il secouë,
<lb />Ses menottes il rompt, ses cordes il desnoüe,
<lb />Et de tous ses soucis de luy reste sinon
<lb />Qu'vn soucy de fuir la relante prison.
<lb />Ainsi Fabrice, autant que ta bouche sucrée,
<lb />Eust prononcé l’arrest qui ores me recrée,
<lb />I’estoy sans sentiment, vne craintiue peur
<lb />Les membres me glaçoit d’vne froide stupeur:
<lb />Mais si tost que tes yeux d’vn œillade amoureuse
<lb />Ont animé mon cœur, ma peine langoureuse
<lb />S’est du tout eclypsee: &amp; l’ombre de mon dueil
<lb />S’est disparu aux rais de leur double soleil,
<lb />Comme on void au matin l’aurore auant-courriere,
<lb />Baloyant de ses rais la celeste verriere,
<lb />Dißiper les nuaux qui s’estoient amassez:
<lb />La nuict lors que Phœbus ses cheuaux harassez,
<lb />Plonge dans l’Ocean, cependant qu’il alente
<lb />Au sein de sa Thetis, son ardeur violente.
<lb />Fabrice. Voicy venir mon pere, arreslez ces propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Pour quelque affaire vrgent il s’absente à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere.
<lb />L’ame de mon amour &amp; l’amour de mon ame:
<lb />Comment vous porteZ vous: ceste fiebureuse flame
<lb />Qui nagueres troubloit l’ordre de vos humeurs,
<lb />Est elle mitigee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Ouy, monsieur, mes douleurs
<lb />Ont perdu de beaucoup leur grande vehemence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere.
<lb />I'en reçoy grand plaisir? vostre conualescence
<lb />Me rendra vostre absence, &amp; mon ennuy plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Comment donc mon amy, en quel lieu allez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere.
<lb />Maroyne ie m’en vay en nostre metairie,
<lb />Pour faire r’amender vne source tarie,
<lb />Dont le crystal iaillit au ciel par trois tuyaux,
<lb />Puis retombé en bas par trois diuers canaux,
<lb />Serpentant çà &amp; là de son onde tortuë
<lb />Des parterres fleuris abreuue l’estenduë.
<lb />Ie ne tarderay point: dedans deux ou trois iours
<lb />Ie seray de retour: Adieu donc mes amours,
<lb />Fabrice, du logis ayez la vigilance
<lb />Et à ma femme außi prestez obeissance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />As! ie l’auoy bien dit, que ces villes confuses
<lb />N’estoient le vray seiour des vertus &amp; des
<lb />Muses,
<lb />Ains plustost vn spelonque, vn receptacle plein,
<lb />De ce qui est de sale, m junte &amp; de vttarn,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn retraict corrompu, où l'ire, la feintise,
<lb />La crapule, l’orgueil, la molle paillardise,
<lb />La gloire, l’atheisme, auec l’ambition,
<lb />Recellent l’air pesteux de leur corruption,
<lb />Mais sur tous les escueils, les carybdes, les scylles,
<lb />Les gouffres, les dangers qui fermillent aux villes,
<lb />La femme est le plus grand: ô perfide animal,
<lb />Deuois tu estre né pour faire tant de mal?
<lb />O monstre enuenimé, de tous malheurs l’extresme,
<lb />Qui n’a rien de constant que l’inconstance mesme,
<lb />Combien as-tu germé au monde de malheurs?
<lb />De ruines de feux, de guerres &amp; de pleurs?
<lb />Ne fut-ce donc pas toy execrable vipere,
<lb />Qui fis glisser la mort au sein du premier pere?
<lb />Combien as-tu depuis de troubles excitez?
<lb />Combien as-tu destruit de superbes citez?
<lb />Par toy le mur Troyen, Priam &amp; ses perg ames,
<lb />Ont esté deuorez des Argoliques flames,
<lb />De Cleopiter Anthoine à bien cher achepté
<lb />Les blandices, le fard, caruze, &amp; la beauté.
<lb />La sorciere Circé sceut par ses artifices,
<lb />Transformer en pourceaux les compagnons d’Vlisse,
<lb />Comme inuincible Hercul, qui les monstres domptoit,
<lb />Et dont le bras nerueux les montaignes portoit,
<lb />Fut dompté par ce monstre: &amp; son bras heroique
<lb />Retordit le fuzeau d’vne femme impudique,
<lb />Ainsi le Peleen feineant abbatu,
<lb />Au sein d’vne paillarde émoussoit sa vertu,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et frizant mollement les anneaux de sa tresse,
<lb />Fletrissoit cazanier la fleur de sa ieunesse.
<lb />Salomon disoit bien que la femme &amp; le vin,
<lb />Font broncher le plus sage, &amp; neantmoins enclin
<lb />A ce sexe lascif, il s’empesira luy mesme
<lb />Aux filets embroüillez de son malheur extresme:
<lb />Les membres descouuerts, d’vne humaine beauté,
<lb />N’ont ils pas de Dauid les esprits enchanté?
<lb />Sanson l’espouuentail de la gent Philistine
<lb />Pensa perdre auec luy toute la Palestine,
<lb />Pour auoir mis son cœur au cœur d’vne putain
<lb />Qui traistresse enuerua son courage hautain.
<lb />Mais veux ie de la mer tarir les ondes molles,
<lb />I’ay trop ample argument &amp; trop peu da pardes,
<lb />Pour dechiffrer assez les mal-heurs ensuiuis
<lb />A ceux qui ont esté par les femmes suiuis.
<lb />Doncques voyant du port des autres le naufrage,
<lb />Par le mal-heur d’autruy ie me veux faire sage,
<lb />Mais voicy celle là qui cause mon soucy,
<lb />Pleust à Dieu que ie fusse ores bien loin d’icy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Quand sera-ce mon cœur, mes delices, mon ame,
<lb />Que vous alenterez la flame qui m’enflame?
<lb />Quand aurez vous pitié de ma triste langueur
<lb />Quand amollirez vous l’acier de vostre cœur?
<lb />Ces larmes dont la nuict ie vay trempant ma couche,
<lb />Ces souspirs enflamez, cet sanglots que ma bouche
<lb />Exalle entrecoupez &amp; ce debile corps
<lb />Que l'Amour tyrannise &amp; dedans &amp; dehors,
<lb />N’auront ils le pouuoir sur vostre ame que i’aye
<lb />Par vos embrassemens vn remede à ma playe?
<lb />Playe non, ains vn feu brusle incessamment,
<lb />Vn feu non, vn vantour me liure ce tourment,
<lb />Vn vautour, non, ie faux, vne rage amoureuse,
<lb />Rage, non, ains plustost vne vie ennuyeuse,
<lb />Vie, non, ains plustost vne cruelle mort,
<lb />Mort, non, elle ne peut son dard n’est assez fort
<lb />Pour faire tant de mal, ou bien c’est ce me semble
<lb />Playe, vaultour, feu, rage, &amp; vie, &amp; mort ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Madame, ce grand Dieu qui des cachots d'vn rien
<lb />Sceut esclorre ce tout: qui du rond terrien
<lb />En moins d’vn tourne-main les fondemens esbransle,
<lb />Qui au bout de son doit soustient la terre enbransle,
<lb />Qui tout peut, qui tout sçait, qui tout fait, qui tout
<lb />Qui lit dedans nos cœurs qui nos pensers cognoit) veut
<lb />Auant qu'efire penseZ. cet cetuy-ta, Madame,
<lb />Qui me va preseruant du feu qui vous enflame,
<lb />Qui me serre la bride, &amp; lequel ne veut pas
<lb />Qu'indiscret ie m’empestre au glu de vos appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />9 rint ionjen de paille à ia perdu sa forcé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Ie n’ay iamais senti son impudique amorce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Que ne me laissois-tu mourir, quand le l’ay peu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />I’esperoy que le temps amortiroit ce feu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Pourquoy me paissois-tu d’vne vaine esperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aolcas
<lb />Il faut s’accommoder tousiours à l’occurence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mariile,
<lb />Traistre donc tu te ris de mon aspre tourment:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Non, mais i’aimeroy mieux le salle embrassement
<lb />D'vne rage d’enfer, d’vn démon, d’vn cerbere,
<lb />Que de soüiller lascif la couche de mon pere,
<lb />Ha! que plustost mon corps en cent mille morceaux
<lb />Saoule l’auide faim des croassans corbeaux:
<lb />Plustost en la nature on trouuera du vuide,
<lb />La terre deuiendra transparente &amp; lucide,
<lb />Plustost l’ours vollera par la vague des airs,
<lb />L’Aigle approche-soleil plustost fendra les mers,
<lb />De coq yO te Goun auront d'untiputpie:
<lb />La vigne auec l’ormeau n’aurà de sympathie,
<lb />Bref, tout retombera en l’antique chaos,
<lb />Auant que vostre amour furette dans mes os.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />O des gouffres noircis dires espouuentables,
<lb />Parques, manes, fureurs, rages insatiables,
<lb />Lares, larnes, lutins, lemures &amp; demons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />O iambons ceruelas, pouteites &amp; flacons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Marfilie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Venez tous, accourez pour venger mon iniure,
<lb />Terre creue tes flancs, englouty ce pariure,
<lb />Ce traistre, ce cruel, ce Soythe: ce Gelon,
<lb />Ce tigre qui n’arien de l'homme que le nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thoinas.
<lb />Ie croy que tout l’enfer soit ores dans sa tesle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />O ciel escrase-le d'vn esclat de tempeste,
<lb />Et vous bourrelles sœurs, pincetez, tenaillez,
<lb />Le corps de ce meschant puis apres le baillez,
<lb />olu emen trors jois tesiu, que ue jes dents fanglantes,
<lb />Il dechire à morceaux ses entrailles relantes,
<lb />Ah amour, ah amour que tu es inhumain!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Ha, ha petit baboüin, petit fils de putain,
<lb />12
<lb />Si Thomas vne fois contre toy se courrouce,
<lb />Il brisera tes traits, ton carquois &amp; ta trousse,
<lb />Tu as peur de ton feu ma maistresse enflammer,
<lb />Mais ne pense pourtant me contraindre d’aimer,
<lb />I’ayme mieux m’enyurer de la liqueur Bachique,
<lb />Que par ton fol poison deuenir frenetique,
<lb />10
<lb />Ouy i’ayme mieux humer &amp; boire nuict &amp; iour,
<lb />Cinq ou six pots de vin qu’vne goutte d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Nourrice ie me mœurs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Madame ayez courage.
<fw><lb />C
</fw><lb />Thomas, espancheZ tost de l’eau sur son visage,
<lb />Elle tombe en syncope,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />En luy versant de l’eau sur le visage.
<fw><lb />En voila.
<lb />Nourrice.
<lb />Cesse toy
<lb />mon cœur,
<lb />Thomas.
<lb />Mon cœur,
<lb />
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Parlez à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />( Parlez à moy;
<lb />Ha! que ne suis-ie autant aimé de ma maistresse
<lb />Comme est nostre Fabrice, en vn seul coup de fesse,
<lb />Brusquement secoüé à bonds reiterez,
<lb />Ie ramasseroy tost ses esprits égarez
<lb />1121t
<lb />Appaisant doucement son ardeur amoureuse
<lb />2
<lb />Par le paillard dégout d’vne liqueur glueuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfille.
<lb />Nourrice, helas pourquoy troublez vous mon repos,
<lb />Ià le ciziau fatal de la douce Atropos,
<lb />M’alloit priuer d’eunuis en me priuant de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Comment! celle par qui nostre vie est rauie
<lb />Peut elle receler en soy quelque douceur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Garnire
<lb />La mort au miserable est vn azile seur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />La mort à tous humains est affreuse &amp; cruelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie. 
<lb />Elle est aux affligez douce plaisante &amp; belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nounice.
<lb />Nature n’a rien plus que la mort odieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Et moy ie n’ay rien plus que la mort gratieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Et moy ie veux tousiours voir boüillir la marmite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Tant que le traistre cœur de mon feint hypocrite
<lb />Du vent de ses poulmons ira rafreschissant,
<lb />Tant que ses yeux verront lé iour esblouyssant
<lb />De l’œil de l’vniuers, &amp; tant que de sa vie
<lb />Les ressors garderont leur iuste symmetrie,
<lb />de ne curree iituis tppaifer inat tunceur,
<lb />Vn aigle de vengeance à charné sur mon cœur
<lb />S’en repaistra tousiours &amp; ma douleur cruelle
<lb />Renaissant en sa mort deuiendra eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Il le faut donc, Madame, eclypser de nos yeux,
<lb />Il le faut enuoyer au manc.rynigiem,
<lb />Aux forests de Pluton faire la chasse aux ames
<lb />Puis qu’au monde il ne veut faire la chasse aux dame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Nourrice ie percoy maintenant ton amour,
<lb />Außi tant que l’aurore ennoncera le iour,
<lb />Tant qu’au Ciel baillera Hecate la cornuë,
<lb />Et tant que languira ta vieillesse chenuë,
<lb />I’auray tousiours au cœur engraué ce bienfait,
<lb />nuibtus: pun aemejenmettrons nous en effect
<lb />Ton conseil salutaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Vn boucon d’Italie,
<lb />Finira vostre mal en finissant sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />E piuitoluminn poison vehement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />A nomi nous feruira u on fiueut tustrument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />L’entreprise me semble estre presqu’impoßible:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Par argent nous ferons l’impoßible poßible:
<lb />Baillez donc premierement cent escus à Thomas:
<lb />N. ene te metc el irale de et pas,
<lb />L’esclat de ce bel or esbloüissant sa veuë,
<lb />Luy fera deliurer ou la froide ciguë,
<lb />Le caustique arcenic, ou le prompt sublimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Mon Thomas, si tu veux estre de moy aimé,
<lb />Embrasse cet affaire, &amp; monsire par adresse
<lb />Que tu as au besoin secouru ta maistreße.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Pour vous ie veux deteruu benuten pertenet
<lb />Iusqu’aux eaux ou Phœbus va trempant ses cheueux,
<lb />Ie ramperay pour vous les monts inacceßibles,
<lb />Pour vous ie descendray dans les enfers horribles,
<lb />Et si le chien portier triplement aboyant
<lb />S’oppose pour obstacle à mon bras foudroyant,
<lb />de fautera furtin, &amp; luy jera paronstre,
<lb />Que Thomas en enfer il conuient recognoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Ainsi le braue cœur tout range à son vouloir,
<lb />Tien doncques pren ce sac &amp; fay bien ton deuoir,
<lb />Fay voir qu’à ton parler l’effect est tout conforme,
<lb />Le parler sans effect est vn corps sans sa forme.
<fw><lb />17
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS.
<lb />EVe celuy est heureux qui libre comme moy,
<lb />QNe ploye soubs le ioug de l’amoureuse loy,
<lb />Qui franc de paßion rechauffe sa poictrine
<lb />Du fumet sauoureux d'vne grasse cuisine
<lb />Qui gras &amp; fafelu prend tousiours son repos,
<lb />Dessus vn banc ionché de taßes &amp; de pots,
<lb />En bref qui ayme mieux quand au vin il succombe
<lb />Se coucher vif au lict que mort dedans sa tombe:
<lb />...
<fw><lb />C uij
</fw><lb />S’il n’a comme vn Adon les cheueux frisottez
<lb />Le teint si delicat, les yeux si affetez
<lb />S’il n’a le col fraizé, les moustaches dreßees,
<lb />Le pied si trepignant, les leures si preßées,
<lb />Le discours si charmeux, &amp; s’il ne porte pas,
<lb />Satin dessus satin, &amp; damas sur damas,
<lb />Il ne sent pour le moins dans son ame großiere
<lb />Du sorcier Paphien la flammeche sorciere,
<lb />Si par fois son fuz il s’enflame doucement,
<lb />Alors sans paßion, sans peine, sans tourment,
<lb />Au premier gué qu’il trouue il appaise sa flame,
<lb />Il nage à toutes eaux, de tous feux il s’enflame,
<lb />Pour gouster de tout vin il perce tout vaisseau,
<lb />Mats voicy maistre André, ô l’heureuse rencontre,
<lb />Il faut que ie l’aborde, &amp; ces escus luy monstre,
<lb />Dieu vous gardmaistre André.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />Ah Thomas, Dieu te gard,
<lb />Uu vas-tu mon enfant qui te guide si tard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />C’est pour vous consulter vne grand maladie
<lb />Qui depuis peu de iours s’est de mon corps saisie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />Conte m’en seulement le principe, la fin,
<lb />Les symptomes, la cause, &amp; le motif, affin
<lb />D'exhiber à ton mal vn salubre remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Monsieur ces iours passez mon maistre qui excede
<lb />Les Perses de coisine &amp; mets delicieux,
<lb />Fait vn forbeau festin: tel que celuy des dieux
<lb />Aux nopces de Thetis, où moy le plus notable
<lb />De tous les seruiteurs, seruois dessus la table:
<lb />Là par ordre i’allois tous les plats compassant,
<lb />En loz ange, en quarré, en triangle, en croissant,
<lb />Quand de fortune vn pet d’vne horrible furie
<lb />Dans mon ventre grondoit pour trouuer sa sortie,
<lb />Et plus pour l’empescher les fesses ie serrois,
<lb />Faisant dans mes boyaux vn si grand tintamarre,
<lb />Que sur les hauts coupeaux des roches de tartare,
<lb />Iupin me va si fort son tonnerre esclattant,
<lb />L’enfer s’en estonna, le palais chancelant
<lb />Monstra ses fondeniens, les tables en tomberent,
<lb />Les conuiez außi de frayeur se troublerent,
<lb />En ceste extremité ie n’ay d’autre recours,
<lb />Qu'à ce rapide vent lascher vn peu le oours,
<lb />Dilatant doucement &amp; l’vne &amp; l’autre feßse
<lb />Pour metamorphoser vn pet en vne veße:
<lb />Lors fut en vn clin d’œil ce tumulte party,
<lb />Mais ce pet demeurant en mon ventre applaty,
<lb />Me cause vne douleur qu’on appelle colique,
<lb />Fait dedans mes boyaux vn concert de Musique
<lb />Si bien que du depuis mon cul musicien:
<lb />Semble garder les tons du troupeau Guosien,
<lb />Et par diuerse voix on entend quand il perte,
<lb />Lameze parameze, &amp; t'hippate &amp; la nette.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />O l'extresme danger! ô l'estrange accident!
<lb />Mais si tu es plaisant, tu n’es moins impudent
<lb />Ozes-tu bien, faquin, emparer ma science,
<lb />Cau projijque ottolrde latoarde enorance,
<lb />Par bieu si ie te prens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Monsieur n’eslancez pas
<lb />L’esclat de vos fureurs sur le pauure Thomas
<lb />Ce n’est là le subiet qui deuers vous m’attire,
<lb />Voyez ces beaux escus dont l’aymant secret tire
<lb />nocœui qui s'en approcne, tis font d'or &amp; de poids,
<lb />Madame, vous les donne, elle en a fait le choix
<lb />Dessus son thresor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />Quoy Madame si ciche,
<lb />Me Voudroit-elle bien faire vn present si riche,
<lb />Sans attendre de moy vn reciproque don?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thotmas.
<lb />Elle ne veut de vous qu'vn bien peu de poison,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />Du poison &amp; pourquoy? n'est-elle assez malade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />C’’est pour faire [ dit-elle ] vne capilotade,
<lb />Aux bransles d’Auignon auec vn chaußepied,
<lb />Vn acre de monslarde auec vn paßepied,
<lb />
<lb />Deux dragmes de courante, vnt once ue compote,
<lb />Vn scrupule de ris, vne aulne de gauotte,
<lb />Les tripes d’vn ciron, l’aisle d’vn scorpion,
<lb />Les cornes d’vn cocu, le cœur d’vn morpion,
<lb />La ceruelle d'vn poüil, le sperme d'vne puce,
<lb />Le tout mettre infuser où la taupe se musse
<lb />Et apres auoir fait les triturations,
<lb />Cuissons, calcinemens, sinapisations,
<lb />Qui en voudra extraire vne humeur qui nourrice,
<lb />Qu’il en aille emplissants les brayes d’vn Suisse,
<lb />Le laissant selon l’art lentement degoutter,
<lb />Puis en la collature il conuient adiouster
<lb />Laprudence d’vn fol, d’vn begue l’eloquence,
<lb />D'vn plaideur le repas, des femmes le silence,
<lb />La foy d’vn procureur, d’vn sergeant la pitié,
<lb />Et la faire boüllir à perte de moitié,
<lb />En la mouuant tousiours d’vne spatule faite
<lb />Du bois d’vne Vielle, &amp; la liqueur parfaicte,
<lb />mor uu porus toiintitome omremcuc inuente,
<lb />Aux pauures langoureux qui creuent de santé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Medecis.
<lb />Ce fol toufiours nous paist de sa folie pure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Ie suis fol de beccare &amp; luy fol denature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Medecin.
<lb />Luy dois-ie deliurer ce funeste poison,
<lb />En ceste extremité extresme est ma raison,
<lb />Le remords du peché frappe ma conscience,
<lb />D'autre part ces escus sont à moy violence,
<lb />I’ay songé vn moyen: mon amy, ce cachet
<lb />Que tu as à ton doigt appose en ce sachet,
<lb />A l’endroit où ie vay respandre ceste cire,
<lb />Hola tien ce poison que Madame desire,
<lb />Diluy qu’il conutent juire i peu infuser
<lb />Dedans quelque liqueur auant que d’en vser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Inomas.
<lb />Faut il faire, aualler la boette toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Medecin. (il s’en va
<lb />Laboette, non vrayement ce n’est pas la matiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Monsieur, le faut-il point chauffer quand il est pris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Rledeclir.
<lb />Ce lourdant hebeté me rompra les esprits, (il s’en va)
<lb />Fay comme ie t’ay dit &amp; de plus ne t’enqueste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Monsicur, lequel des deux, du cul ou de la teste.
<lb />Sera mort le premier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin en s’en allant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au diable le vilain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Rilain! mon pere estoit de noblesse tour plain,
<lb />Car il rompit sa lance au cul d’vne truje,
<lb />Mais ie crain que de moy Madame ne s’ennuye,
<lb />Ie m’en vay la trouuer.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Qu'il me soit reproché
<lb />D’auoir commis lascif ce sordide peché,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O Dieu le seul penser rend mon ame polluë.
<lb />Grand œil Latonien qui des rais de ta veuë
<lb />Nous estances le iour, depuis le sable mol
<lb />Qui redore le front des ondes de Pastol'
<lb />Iusqu’où le fort Athlas aux espaules courbees
<lb />Soustient de tous les cieux les pentes recourbees,
<lb />Comment ne vas tu point ta paupiere fermant
<lb />Au milieu de ton cours pour n’aller enflammant
<lb />De tes rais paternels cesle laye lubriques,
<lb />Ceste orde Pasiphaé, ceste Girce impudique,
<lb />Terre, centre du tout nombril de l’vniuers,
<lb />Pourquoy permettez-vous que ce monstre peruers
<lb />Presse si longuement vos entrailles nourrices!
<lb />Que n’engloutissez-vous ceste femme &amp; ses vices?
<lb />Et toy iuste vengeur des crimes, des humains,
<lb />Trop long temps en ton sein s'engloutissent tes mains
<lb />Fay plouuoir sur son chef vne horrible sentence,
<lb />Abbaissant pour vn temps l’ecluse à ta clemence
<lb />Las Seigneur pour tousiours à toy nous ramener,
<lb />Tu es lent à punir &amp; prompt à pardonner,
<lb />Mais ne la voy-ie pas, ô louue infatiable!
<lb />Te voyant seulement ie m’estime coulpable
<lb />Comme le basilic infecte de ses yeux,
<lb />Tel yeux me regardant me rendent vicieux. ( il s’en
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />va.)
<lb />Tu fuis doncques cruel comme aux forests rameuses
<lb />Fuyuent les daims legers &amp; les biches peureuses
<lb />Au clabauder confus des dogues affamiez,
<lb />Ne pense que mes sens soyent encor enflammez
<lb />Du feu de ton amour, vne iuste colere
<lb />Allume dans mon cœur, vn desir tout contraire,
<lb />Ou ie t’ayme außi peu qu’alors te hayssois,
<lb />Et iute hay encor autant que ie t’aimois,
<lb />Si l’amour fut extresme, extresme en est la haine,
<lb />Mais de ce changement tu porteras la peinez
<lb />Ce breuuage mortel te monstrera ce iour
<lb />Qu'il ne faut mespriser la puissance d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anthoine fils de Marfilie.
<lb />Comme en Antomne on voit la fueille seche &amp; pade;
<lb />Quand sa nature humeur se consume &amp; s’exalle,
<lb />Se pancher en la mort, ou comme on voit le feu
<lb />Sans subiet combustible alenter peu à peu,
<lb />Ou la lampe s’esteindre außi tost qu’allumer
<lb />Si de substance huyleuse elle n’est fomentee,
<lb />Ainsi le iour natal de nos corps decroissant
<lb />Nos corps en vn clin d’œil s’en iroyent perissant
<lb />Si le sac nouricier d’vn aliment vtile
<lb />Benin ne reparoit nostre essence fluxile
<lb />De là vient que la faim &amp; la soif tour à tour
<lb />Par instinc naturel appetent chaque iour
<lb />Le boire &amp; le mauger: Mais si la faim est forte,
<lb />La soif est d’auantage à cil qui la supporte:
<lb />I’en parle de certain-car depuis quelque temps
<lb />Que ceste paßion extresme ie ressens,
<lb />Ma langue à mon palais si visqueuse se celle,
<lb />Qu'à peine ie ne peux proferer ma parole:
<lb />Ne pouuant plus souffrir il me faut donc cercher
<lb />Quelque fresche liqueur pour ma soif estancher.
<lb />Voicy bien à propos du vin dedans ce verre, ( il boit.
<lb />Dieul qu’il est sauoureux! Mais quel froid me resserre
<lb />Les paupieres des yeux? quels pauots, quels glaçons
<lb />Causent dedans mes nerfs ces horribles frissons?
<lb />Quelle poison suneste en ce vin ay-ie beuë?
<lb />Ma mere, venez tost, ce breuuage me tue,
<lb />Ie meurs, helas! ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />ô Dieu quelle pitié?
<lb />Mon Anthoine, mon fils, mon ame, ma moitié,
<lb />Il est mort, ô fureurs, ô demons, ô Cerberé,
<lb />O deplorable enfans, ô execrable mere!
<lb />Mere, non, car ie suis plus cruelle cent fois
<lb />Que les iours, les lyons &amp; les tygres des bois
<lb /> juray-ie, ou iray-ie, ou fuiray-ie chetiue,
<lb />Ayant tué mon fils? resteray-ie encor viue?
<lb />A h! non, ie la veux suiure, &amp; apres le trespas
<lb />Expier mon forfait aux peines de là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Madame, helas, cessez ces larmes ie vous prie,
<lb />Pensez vous rachapter par vostre mort sa vie?
<lb />Te mhal se doit preuoir auant l’executer,
<lb />Mais estant suruenu on le doit supporter,
<lb />Comme contre son faix la palme se redresse,
<lb />Il conuient repousser le malheur qui nous presse,
<lb />Ie vous pry par ce pril de vos doigts enfantins
<lb />Le premier passetemps, par ces maigres tetins
<lb />Qui dedans le berceau vostre enfance allecterent,
<lb />Par ces debiles mains qui vous emmaillotterent,
<lb />Par ces yeux decharnez, par ces tremblants gencux,
<lb />Ne plombez plus ainsi vostre estomach de coups
<lb />SereneZ vostre face, &amp; de ce malefice
<lb />Accusons finement vostre cruel Fabrice,
<lb />Feignans que par enuie il auroit forcené
<lb />Ainsi funestement son frere empoisonné,
<lb />Et mal extresme veut vn extresme remede:
<lb />Procedans le danger auant qu’il nous precede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE. V.
<lb />LE PREMIER CONSEILLER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />L'est vray, les mortels entre tous les estats
<lb />Qui fomentent le vice, vn estat ils n’ont pas
<lb />Où la grandeur de Dieu se voit mieux ex<lb />Reot
<lb />primee
<lb />Son naturel mieux peint, sa bonté plus aymee,
<lb />Qu'en cil de la Iustice, ah vrayement à bon droit
<lb />T'u disois !Ciceron l'que ta Iaticɇ estore
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn miroüer veritable, où les hommes plus sages
<lb />Contemployent de leurs dieux les viuantes images:
<lb />Car Dieu ne seroit Dieu, sans ceste qualité,
<lb />La deité deffaut où deffaut l'equité:
<lb />Hé! pourquoy ô grand Dieu ceste cause premiere,
<lb />Premier original, lumiere de lumiere,
<lb />Qui n’arien d’emprunté, qui eternellement
<lb />De soy mesme en soy mesme apris commencement:
<lb />Tousiours content de soy: luy donc qui n’a que faire
<lb />Si l’homme est vn meschant, ou s’il est debonnaire,
<lb />Pourquoy? pour expier l’horreur de nos forfaits
<lb />Voulut il que son fils conchast dessous le faix?
<lb />Pourquoy permettoit il que son eterne essence,
<lb />Sa pensee, sa voix, son amour, sa puissance,
<lb />D’immortel fust mortel, de puissant impuissant,
<lb />De riche souffreteux, d’infini finissant,
<lb />De createur creé, d’impaßible paßible.
<lb />De monarque subiect, d’inuisible visible.
<lb />Ne pouuoit-il pas bien lauer nostre peché,
<lb />Sans qu’il fust (ôregret) en la croix attaché,
<lb />Il pouuoit sans sa mort pardonner nostre vice,
<lb />Mais il eust violé les loix de sa iustice.
<lb />Apprenez de cecy petits dieux de la terre,
<lb />Primats, qui regissez &amp; qui teneZ en serre
<lb />Le fragile tymon &amp; la nef des humains,
<lb />4
<lb />Roys qui faites trembler vos sceptres dans vos maint
<lb />Magistrats esleuez aux charges politiques,
<lb />Iuges qui gouuernez le frein des republiques,
<lb />Apprenez, apprenez, combien est ocieux
<lb />Le vice d’iniustice, &amp; le grand Dieu des dieux,
<lb />Puis que pour conseruer sa iustice en iustice,
<lb />Il souffrit innocent vn extresme supplice.
<lb />Las! combien deuez vous à plus forte raison
<lb />Fait diligemment le venimeux poison
<lb />De tacorruption. &amp; tousiour simmuables
<lb />Fulminer iustement vos arrests equitables.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le second Conseiller.
<lb />Autrefois fut portrait le senat des Thesbains:
<lb />Le Iuge estoit aßis priué d’yeux &amp; demains:
<lb />Aßis pour demonstrer sa prudence arrestee,
<lb />Aueugle pour n’auoir la deffence affectee,
<lb />D'vne part plus que a autre, &amp; sans mains il estoit,
<lb />Pour fuir les presens qui corrompent le droit.
<lb />Las on ne voit que trop Ditrabins, de Cleandre,
<lb />De Susannes encor, mais bien peu d’Allatundre,
<lb />De Cambises bien peu, bien peu de Phocions,
<lb />Et que sert ie vous pry les cauillations
<lb />D'vn subtil chiquaneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas. au peuple.
<lb />Arriere ses pots secs:
<lb />Ie veux presentement discourir de procez
<lb />Ie dy pertinemment, de cela ie me vante:
<lb />I’en ay vn intenté contre nostre seruante,
<lb />Pour qui se leuera de nous deux le premier,
<lb />Ie recognoy desia tous les traits du mestier,
<lb />Et bien vous me direz qu'vn proce Cest instable
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui ren d le plus souuent son maistre miserable
<lb />Et bien pour tout cela il ne faut pas pourtant,
<lb />Laisser d’aller tousiours le procez frequentant,
<lb />Car tout ainsi qu’on voit vn lieure qui s’acroche
<lb />Le long d’vne muraille ou d’vne vieille roche,
<lb />Il la sappe, il la mine, il la rompt sans ceßser,
<lb />Tant que foible il la sent preste à se renuerser
<lb />Alors il la conserue, il la garde il appuye,
<lb />Ainsi soit le procez à cil qui le manie,
<lb />Car estant ruinez ces subtils chiquaneurs
<lb />Pour refuge dernier ils sont solliciteurs,
<lb />O l’estat honorable, ils font par tromperie
<lb />Couler l’eau au moulin alors qu’elle est tarie,
<lb />Et puis tous leurs defaut, coustumaces, delays,
<lb />Escrits, additions, sont autant de balats
<lb />Dont ils vont remouuant la suye acrisieme,
<lb />Tout beau, Thomas, tout beau la coustume anc ienne
<lb />Les decrets du Senat reueler defendoit,
<lb />43
<lb />L’aiguille du Nocher tendre tousiours vers l’ourse,
<lb />La main d'vn aduocat tend tousiours vers la bourse,
<lb />Ie ne dis pas cela pour le procez blasmer,
<lb />Au contraire il le faut plus que tous estimer,
<lb />Veu que rien n’est plus qu’eux à l’homme necessaire,
<lb />Qui face plus de bien, qui soit plus salutaire,
<lb />Ce que ie veux premier, car tout premierement
<lb />Quelqu'vn est il stupide &amp; lent d’entendement,
<lb />Le procez en fera vn gentil personnage,
<lb />
<fw><lb />D
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Est il foi, le procez le fera bien tost sage.
<lb />Est il trop mal appris, inciuil, glorieux,
<lb />Le procez le rendra doux, courtois, gracieux,
<lb />Il sçaura comme il faut escorcher l’eloquence,
<lb />Prodiguer les saluts, faire la reuerence,
<lb />A il dans son cerueau quelque humeur caterreux
<lb />Qui le rende endormi, pesant &amp; paresseux,
<lb />Baillez-luy vn procez, ie veux perdre la vie
<lb />S’il n’est bien tost guart de ceste maladie.
<lb />Mais ie veux bien plus haut esleuer les procez,
<lb />Ie veux que iusqu’aux dieux ils ayent de l’acceZ,
<lb />Les dieux regnent au ciel les procez en la terre,
<lb />Les dieux ayment la paix, le procez ayme guerre,
<lb />Par le mespris des dieux nous auons bien du mal,
<lb />Vn procez malmené nous chasse à l’hospital,
<lb />Les dieux sont adorez des Anges &amp; des hommes,
<lb />Außi sont les proceZ en ce temps où nous sommes,
<lb />Les Anges font de Dieu les messages legers
<lb />Les sergeants sont außi des procez meßagers.
<lb />Si les dieux quelque fois font des sourdres oreilles,
<lb />Außi font les procez, les dieux font des merueilles,
<lb />Les procez que font-ils? ils dressent les boiteux,
<lb />Font parler les muets, font courir les goutteux,
<lb />Ils prennent les poissons sans filets &amp; sans nasse,
<lb />Ils prennent le gibbier sans aller à la chasse,
<lb />Ils font en plein midi les bourses ecclipser,
<lb />Ils font tondre les droits &amp; les tors font dresser.
<lb />Bref auant que les dieux les procez font miracles,
<lb />Ils ont außilbien qu’eux des ambigus, oracles,
<lb />Si les autels des dieux sont parfumez d’encens,
<lb />Aux proceZ tous les iours on offre des presens.
<lb />Si on ne peut les dieux fleschir que par priere,
<lb />Sans prier, les procez s’auancent en arriere.
<lb />Les dieux viennent tousiours sans faire ouir leurs pas,
<lb />Le procez vient souuent que l’on n’y pense pas
<lb />La plus belle victime est des dieux plus requise,
<lb />Les escrits des procez doiuent estre de mise.
<lb />O le braue ioyau qu’vn bon sac de procez,
<lb />D leuis queu en ont point en tuijentetts ajjes
<lb />Pour dotter richement toutes les pauures filles
<lb />Qui faute de maris demeurent inutiles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le luge.
<lb />Quand tu fais, beau Soleil, claire lampe du monde,
<lb />Le tour continuel de la machine ronde,
<lb />Descouurant à l’Indois ton visage vermeil,
<lb />Et le plongeant au soin (ag graué de sommeil)
<lb />Aux flots Hiberiens: Phœbus, di moy de grace,
<lb />Si en ce cours forcé que ton Phlegon retrace,
<lb />Entre tout ce qu’enclost le terrestre pourprix,
<lb />Tu vois rien de plus grand &amp; de plus digne prix
<lb />Que la sainte Iustice: ô science sacree,
<lb />Vie de nostre vie, ô equitable Astree,
<lb />Le sociable nœud des hommes &amp; des dieux,
<lb />Le bras dextre des Roys fille aisnee des Cieux,
<lb />Le ciment glutineux des estats monarchiques,
<lb />Le piuot de la paix, la paix des republiques,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ij
<lb />Las combien les humains te doiuent estimer!
<lb />Sans toy en vn clin d’œil ils verroit abismer
<lb />Ce grand tout factieux, &amp; sans l’œil de ton ordre
<lb />Tout iroit dereche fen l’antique de sordre
<lb />L’aspre auec l’applani, le bas auec le hault
<lb />L’humide auec le sec, le froid auec le chaud
<lb />La nuict auec le iour, le ciel auec la terre
<lb />Se liureroit sans cesse vne intestine guerre
<lb />Au temps que nos ayeuls inciuils &amp; sans loix
<lb />Les herbes ou le gland paissoyent dedans les bois,
<lb />Reuesches, hebetez agrestes &amp; sauuages
<lb />Ne monstroient rien d’humain sinon que leurs visages.
<lb />Leur ame enseuelie au tombeau de leurs corps
<lb />Ne pouuoit estancer ses rayons au dehors,
<lb />Mais s’estans congregez dedans le sein des villes,
<lb />Et ployez sous le ioug des polices ciuilles,
<lb />Leur rude naturel fut en peu de temps veu
<lb />Docille, maniable, &amp; de douceur pourueu,
<lb />car conirejeiser ante muoriat domipie,
<lb />Le veloce cheual sur qui souuent il monte,
<lb />Ainsi les magistrats les princes &amp; les Roys
<lb />Domptent l’homme retif par la bride des loix.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Conseiller.
<lb />Comme d'vn iardinier la main soigneuse plante
<lb />Les solides appuis authour la ieune plante,
<lb />Pour dresser le panchant de ses foibles rameaux,
<lb />Tels que les eschellas, &amp; les touffus ormeaux,
<lb />Ou la vigne au Printemps encore souple &amp; molle
<lb />Auec ses petits doigts s’entortille &amp; se colle,
<lb />Afin de soustenir son pampre verdoyant:
<lb />Ainsi l’appuy 'es loix va tousiours estayant
<lb />Des fragilles humains les commerces fragilles,
<lb />Mais comme sont les loix extremement vtiles,
<lb />Extremement ils sont dangereuses außi
<lb />A ceux la qui en ont la charge &amp; le soucy,
<lb />Hé cõbien vaudroit mieux dessous vn toict chãpestre
<lb />Instruire sa famille &amp; pauure se repaistre
<lb />Des fruits assaisonner du labeur de ses mains,
<lb />Que d’estre Iuge riche aux despens des humains,
<lb />Car si par paßion, par crainte ou auarice,
<lb />Les Iuges corrompus commettent iniustice,
<lb />Pardonnant au coulpable &amp; le iuste opprimant
<lb />Dieu des iuges le Iuge encontr’enx s’enflammant
<lb />Sçaura bien quelque iour d'vne horrible tempeste
<lb />Foudroyer ses arrests sur leur iniuste teste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le second Conseiller.
<lb />Ce n’est rien de porter le chamarre ondoyant,
<lb />Le bonnet en quadrangle, &amp; d’aller baloyant
<lb />Les carreaux d'vn palais d’vne robe pourpree,
<lb />Ce n’est rien de presser vne chaire esleuee
<lb />Au lieu plus eminent d’vn senat glorieux,
<lb />con'est rien de porter le foudre dans les yeux,
<lb />L’ambition au cœur, sur le front la colere,
<lb />Le sourcil refroigné, le visage seuere,
<lb />Et le chef elochant prononcer irrité
<lb />Au pauure criminel son arrest decreté:
<lb />Cela ne fait le iuge, ou bien vn iuge inique,
<lb />Vne gloute sang suë, vne dent famellque,
<lb />Digne de tolerer de Cambises la loy,
<lb />Mais quel est ce vie illard que friritte ie voy
<lb />S’aduancer deuers nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />Le premier Conseiller.
<lb />C’est le bon Capitaine
<lb />Pnocus, qui auec luy son fils Fabrice ameine
<lb />Lié de sort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Iuge.
<lb />O Dieu, ce iouuenceau parfait
<lb />Contre nos iustes loix auroit-il bien forfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere.
<lb />Seigneurs qui balancez l’equitable iustice,
<lb />Qui conseruez le droit &amp; chastiez le vice,
<lb />Qui estes icy bas ce que Dieu est aux Cieux,
<lb />Et qui sur les humains paroissez petits dieux,
<lb />Vengez, helas vengez, ce miserable pere,
<lb />Punissant ce meschant qui a tué son frere,
<lb />De Tantale la soif, la faim d’Ericsithon,
<lb />La roche de Sisiph', la rouë d’Ixion,
<lb />L’aigle de Promethé, les foüets des Eumerides,
<lb />Et les vaisseaux perceZ des folles Danaïdes,
<lb />Bref, de tous ces tourments le plus cruel tourment:
<lb />N'est asseZ suffisant pour punir iustement
<lb />Le crime perpetré par ce traistre homicide,
<lb />Helas! ie l’estimoy de mon âge languide
<lb />Le fidelle soustien: T'Estimoy que fon bra<fw><lb />
</fw><lb />Moissonnast les lauriers au milieu des combats,
<lb />Tracerois les sentiers que ma dextre guerriere
<lb />Fraya par tant de fois en sa verdeur premiere,
<lb />Quand le feu de ieuneße en mon cœur boüillonnoit,
<lb />Et qu’vn crespe duuet mon menton cotonnoit
<lb />Mais ce traistre au contraire vne enuie mortelle
<lb />Qu’il a son frere en loy cruel empoisonné,
<lb />Qui estoit vn beau fils que Dieu auoit donne
<lb />A ma chaste moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le luge.
<lb />O forfait execrable,
<lb />Approche, responus moy, quette rage effroyable,
<lb />Quel horrible demon, quelle extresme fureur
<lb />Te poußoit à commettre vne si grande erreur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Dieu seul est le tesmoin de ma iuste innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere.
<lb />O le beau discoureur! voyez quelle impudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Premier Conseiller.
<lb />Tout beau, il ne faut pas au seul accusateur
<lb />Nos oreilles ouurir, ains pour le defendeur
<lb />Men faut boucher vne, &amp; par bon tesmoignage
<lb />Atteindre exactemen l’accusé de l’outrage,
<lb />Par quel moyen ce crime est-il donc attesté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Ces deux vous en diront lapure verité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice
<lb />Panttarde tu sçats oten en ton cœur le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Meßieurs, ià douze fois la grand lampe lunalre
<lb />Les cornes de son front à monstré dans les cieux,
<lb />Depuis que ce Fabrice est d’Anthoine enuieux,
<lb />Luy machinant tousiours d’vn malice extresme
<lb />Dedans son double cœur ce mortel sitratageme,
<lb />Or comme hier au soir Anthoine reuenoit
<lb />Des champs &amp; qui la soif extresme le pressoit,
<lb />Fabrice cauteleux, d’vn simulé visage,
<lb />Luy donne dans vn verre vn feuneste breuuage,
<lb />Et pour mieux tout soupçon de son esprit oster,
<lb />Ce fratricide feint le premier en gousler,
<lb />Mais si tost le pauuret ceste liqueur n’eut beuë
<lb />Qu’il sentit promptement le poison qui le tuë.
<lb />Il mourut, &amp; mourant prononça ces propos,
<lb />Adieu mon frere, adieu, vn eternel repos
<lb />Me va fermer les yeux, pendant qu’vne furie
<lb />D’vn remors continu bourrelera ta vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />deaB.
<lb />C’est trop, c’est trop tardé, qu’il meure le meschant,
<lb />Sus, bourreau, qu’on l’empoigne, &amp; d’vn glaiue tren<lb />Entonche le paue de sa coulpable teste.
<lb />I chant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le bourreau.
<lb />Despouillez ce pourpoint, ça viste qu’on s’apreste
<lb />De souffrir le tourment condigne à ton forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />O quel valet de chambre! ô Dieu quel vent il fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Grand Dieu l’obseruateur des affaires mondaines,
<lb />Fidelle scrutateur des pensees humaines, L à genoux
<lb />Iuge ou dernier ressort qui sieds aux Parlemens,
<lb />Qui entres aux conseils, qui vois les iugemens,
<lb />Puis que mon innocence à toy seul est cogneuë,
<lb />Et qu’en ce iour le iour s’eclypse de ma veuë,
<lb />Ayez pitié de moy, permettez pere doux,
<lb />Que ie meure en moy mesme afin de viure à vous,
<lb />Ie ne crain point la mort, puis que l’ame immortelle
<lb />Trouue en la mort du corps vne vie eternelle,
<lb />Ie veux, ie veux mourir, pourueu mon Dieu, pourueu
<lb />Qu'auiourd’huy mon esprit en vos mains soit reçeu.
<lb />Obelle &amp; saincte mort! puis que par toy ie change
<lb />La terre pour le ciel, la honte à la louange,
<lb />Le tourment au plaisir, &amp; la peine au repos
<lb />Mais toy meschante femme, excrement du chaos,
<lb />L’horreur de l’horreur mesme: impudique marastre
<lb />Penses-tu qu’à ma mort ton esprit idolastre
<lb />Des sales voluptez, se ressente allegé?
<lb />Non, celuy qui le droit de Susanne à vangé
<lb />Qui du chaste Ioseph fit voir la continence
<lb />Me vangera de toy: &amp; vous pesleuse engeange
<lb />Miserable tesmoins, qui vos ames vendez,
<lb />Et qui du ciel exclus vos portions perdez
<lb />Pour vn bien perissable, ah langues menteresses,
<lb />Ne craignez vous que Dieu de ses mains vangeresses
<lb />Vous aille punißant? mais mais c’est trop arresté,
<lb />Amy fay ton deuoir, ià le ciel dilaté
<lb />Tend à me receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />Faites saincte iustice,
<lb />Arrestez promptement cét iniuste supplice,
<lb />Est-ce ainsi que deueZ la balance tenir?
<lb />Voulez-vous l’innocent pour le fauteur punir?
<lb />et que te veux prouuer, pourueu que l'aßistance
<lb />Donne à mes vrays propos vn paisible silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Iuge.
<lb />ParleZ donc hardiment, toy supercede außi,
<lb />Iusques à tant quelle-ait nostre doubte esclarci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />Meßieurs vous cognoissez si depuis ma naissance
<lb />I’ay tousiours cheminé au sentier d’innocence,
<lb />Si ie suis veritable, &amp; si de vostre part
<lb />Ie fus onc sindiqué de faillir en mon art,
<lb />Arbitres ie vous fay du progreZ de ma vie,
<lb />Et si de quelque vice elle fut onc suiuie,
<lb />TeneZ moy pour suspect, &amp; ne me croyeZ pas,
<lb />Mais si à la vertu i’ay dirigé mes pas,
<lb />Mon discours trescertain ne reuoqueZ en doute,
<lb />SçacheZ donc que ce traistre en qui malice toute
<lb />Pullule abondamment, harsoir en ma maison
<lb />Demanda pour Madame vn violent poison,
<lb />Et pensant par argent mon courage corrompre,
<lb />Cent escus que voila tout à l’heure il me monstre,
<lb />Moy craignant que quelqu'vn par cét or alleché
<lb />Ne commist indiscret cét enorme peché,
<lb />Au lieu d'vn fort poison ie deliure à cét homme
<lb />Vn suc opilatif qui prouoque le somme,
<lb />Tel que le mandragore, ou le psille mugueux,
<lb />L’oppium corrigé, &amp; le pauot visqueux,
<lb />Et pour mieux confirmer mon dire veritable,
<lb />Dessus le souple corps d’vne cire traitable
<lb />Que ie fils distiller au bort de ce sachet
<lb />Voyez-y engraué le naïf du cachet,
<lb />Que ce maraut encor en l’vn de ses doigts porte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Approche done,
<lb />Le Iuge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />Monsieur, le grand diable m'emporte,
<lb />S’il dit la verité, ah! ne le croyez pas,
<lb />Il me prend pour vn autre, adieu pauure Thomas,
<lb />Helas tu es perdu! qui maintenant ie meure
<lb />Si ie sçay qu’el il est, ny quelle est sa demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />Ce n’est encor assez, s’il vous plaist transporter
<lb />Au sepulchre, où le corps d’Anthoine on fit porter,
<lb />Ayant fait reueiller son ame apesantie
<lb />Du sommeil paresseux qui la tient asopie,
<lb />Vous sçaureZ de sa voix comme tout s’est paßé,
<lb />Et le cruel autheur du crime pour pensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Iuge.
<lb />I’aprouue ce conseil, allons &amp; que de chaines
<lb />Ces trois soyent garroteZils souffriront les peine<lb />Deuës à leur forfait, ha femme, fausse foy!
<lb />Implacable furie, ha cruelle! pourquoy
<lb />A ce pauure innocent trouuois-tu cét encombre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Medecin.
<lb />C’’est icy tirez le de ceste fosse sombre,
<lb />Ces deux temples premier de cét onguent i’oindray
<lb />Piisuuns ja poutne encor ceste eau respandray,
<lb />Là ses mobiles yeux dilatent leur paupiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anthoine.
<lb />Qui fait que derechef ie perçoy la lumiere?
<lb />Quels phantosmes trompeurs abusent mes esprits?
<lb />Hé quoy ne viens-ie pas du stigieux pourpris?
<lb />Du crasseux nautonnier n’ay-ie paßé la barque?
<lb />1ii te encores jenty te cixedu de la parque?
<lb />Dieux ie tremble de peur, où vont ces gens icy?
<lb />Pourquoy mes chers parens lamentez vous ainsi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Iuge.
<lb />Mon enfant ne crains point, arme toy de cour age
<lb />Contre nous seulement, quel sinistre breuuage
<lb />Fit couler le sommeil au centre de tes os?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Laissez Meßieurs laissez cét enfant en repos,
<lb />C’est moy, helas! c’est moy, qui suis seulle coupable,
<lb />Ie suis le seul agent de ce crime execrable,
<lb />Amour en fut la cause, amour non pas amour
<lb />Ains vn cruel demon de l’infernal seiour,
<lb />Vne horrible megere, vne alecte cruelle,
<lb />Qui faisoit distiller au fonds de ma moüelle
<lb />Le venin corrompu de ses noirs couleureaux,
<lb />Fit germer dans mon sein mille petits bourreaux,
<lb />Qui portoient cauteleux des amours laliurée,
<lb />Si bien que du depuis par ses pipeurs pipée,
<lb />Foulant aux pieds l’honneur, limen, la chasteté,
<lb />Folle i’idolatrois la venuste beauté,
<lb />De Fabrice innocent, dont la chaste poictrine,
<lb />Rebouchant tous les traicts du mol fils de Cypriue
<lb />Ne voulut onc iamais s’enflamer de mon feu:
<lb />De là vint que la hayne, accroissant peu à peu,
<lb />Fit ce lubrique amour debusquer de sa place,
<lb />Et puis pour me vanger tout ce mal-heur ie brace
<lb />Faites moy donc souffrir mille torturemens,
<lb />Inuentez mal sur mal, tourmens deßus tourmens,
<lb />Douleurs dessus douleurs, suplices sur suplices,
<lb />Expiez iustement les horreurs de mes vices,
<lb />Et ne foudroyez pas de vostre œil courroucé
<lb />Ces pauures seruiteurs qui n’ont point offencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le luges
<lb />N'ont-ils pas recelé ton embusche traistresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Las ils pensoyent sauuer la vie à leur maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le luge.
<lb />Iujmnt tes instrumens de ta meschanceté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Sans qu’ils furent forcez ils ne l’eussent esté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Iuge.
<lb />Deuoyent-ils adherer à ta meschante enuie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marfilie.
<lb />Pour son maistre le serf doit exposer sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Iuge.
<lb />On n’est point obligé d’executer vn mal,
<lb />Ostez la moy d’icy, que ce monstre infernal
<lb />A iamais exilé auec ses deux complices,
<lb />Aille au gouffre d’Æthna trouuer ses malefices,
<lb />Sequestrez, arrachez ceste pesie de nous,
<lb />Et que Fabrice soit dés maintenant absous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thomas.
<lb />
<lb />Adieu cuisine, adieu, adieu grasses marmites,
<lb />Adieu broches, landiez, cueillers &amp; lechefrites,
<lb />Adieu douces vapeurs qui des pots s’exalloyent,
<lb />Alors qu’au pres du feu par boüillons sauteloyent,
<lb />Adieu petits pastez, adieu mainte verrée,
<lb />De vin qui distilloit sur ma langue alterée,
<lb />Adieu, Thomas s’en va dedans vn bois reclus,
<lb />Ou par estre trop saoul il ne pettera plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />Seigneur que tes secrets sont cachez à nos yeux,
<lb />N’agueres ie seruois de blanc à la fortune,
<lb />Et n’ayant offencé les hommes &amp; les Cieux,
<lb />Les hommes &amp; les Cieux tramoyent mon infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour auoir ô mon Dieu chastement rebouché
<lb />Les traits ensorcelez d’vne femme impudique,
<lb />Comme si i’eusse esté tout pollu de peché,
<lb />I’alloy subir l’effet d'vne sentence inique.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ainsi qu’au matin le solaire flambeau
<lb />Dißipe les broüillards aux rais de son visage,
<lb />Tu mas sauué, Seigneur, du lugubre Tombe au,
<lb />cnasfant t'espesse nuict de teur jaux tesmoignage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Car toy voyant des Cieux l’arrest de ces humains,
<lb />Auancer de mes iours le periode extresme,
<lb />Tu as pris tout le droit de ma cause en tes mains,
<lb />Et pour mieux la gaigner tu as plaidé toy mesme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Außi ie ne veux eslre ingrat de ces bien faits,
<lb />I’en veux la recompense ores faire paroistre,
<lb />Helas! pardonne moy, ie ploye sous le faix,
<lb />Le fini ne peut pas l’infiny recognoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Supplée donc, mon Dieu, suplée à mon defaut,
<lb />Et si chantant le los de ta toute puissance,
<lb />I’ay trop basse la voix pour vn subiet si haut,
<lb />Accuse ta grandeur, &amp; mon impuissance.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fin de la Tragi-comedie.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>