<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Thesee, ou Le prince reconnu . Tragi-comedie en prose</title>
        <author>Puget de La Serre, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30745679j"/>
          <author>
            <persName>Puget de La Serre, Jean</persName>
          </author>
          <title>Thesee, ou Le prince reconnu . Tragi-comedie en prose</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1644" cert="high" resp="BNF">1644</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />DT
<lb />en
<lb />Ahihrs
<lb />pirufouit,
<lb />O
<lb />
<lb />Qc
<lb />Cabyhut
<lb />qe
<lb />P0etde
<lb />(riointe
<lb />T.1165b
<lb />Αd
<lb />Asporaut-
<lb />nl ella jeu<lb />pnεοda
<lb />dεα anecaZ.
<lb />inej 5i 55iui
<lb />I
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />DV LE
<lb />PRINCE RECONNV
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />S
<lb />THESEE, PYRITOVS.
<lb />Ty, cher amy, puis que l’Armée des
<lb />Amazones, qui plante des pauillons
<lb />L 
<lb />autour de la ville d’Athenes, n'a pù
<lb />nous en empescher l’entrée; nous auons sujet
<lb />de croire qu’elle ne pourra nous forcer d’en
<lb />sortir, &amp; que la posterité verra quelque iour
<lb />leurs dépouilles parmy nos trophées.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />La parfaite connoissance que i’ay de vostre
<lb />valeur &amp; de vostre fortune, ne m’a pas laissé
<lb />douter du succez de cette entreprise; i’ay crû
<lb />que la ville d’Athenes estoit secouruë des aussi
<lb />tost que vous auez eu fait dessein de la secou<lb />rir, mais ie ne vous celeray point que i’ay dou<lb />té si vous deuez prendre cette resolution, &amp; si
<lb />vous pouuiez honnestement preferer l’amitié
<lb />d’vn vieil Roy à l’amour d’vne ieune Reyne:
<lb />enfin prendre les armes pour Egée, pour vn
<lb />Prince que vous ne connoissez point, &amp; con<lb />tre Antiope, contre vne Reyne qui vous a si
<lb />fauorablement receu dans ses Estats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(TIIROLE.
<lb />Quoy, cher amy, pensez-vous qu’il soit
<lb />temps de former des doutes lors qu’on est en
<lb />presence du pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Celle que ie vous propose ne s’offre point à
<lb />mon esprit à l’objet du danger present; elle y
<lb />2
<lb />*
<lb />3
<lb />fut portée par vn sentiment plus genereux dés
<lb />l'instant que vous me découuristes la pensée
<lb />que vous auiez de deliurer Athenes, &amp; ie m’en
<lb />fusse expliqué, si vous ne m’eussiez à mesme
<lb />temps fait connoistre que vous desiriez que
<lb />i’eusse quelque part à la gloire de cette entre<lb />prise: Mais dés ce moment ie fis dessein de ne
<lb />vous en parler qu’apres auoir passé les plus
<lb />grands dangers, afin de ne vous pas donner oc<lb />casion de croire que ie voulusse vous arree,
<lb />pour n’estre pas obligé de vous suiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Vostre propre vertu, vostre renommée, &amp;
<lb />mon amitié vous ont depuis long temps mis à
<lb />couuert de ces injustes soupcons, vous pou<lb />uez tout dire, &amp; vous ne deuiez rien craindre.
<lb />Mais, cher amy, mon amitié se plaint dequoy
<lb />vous auez esté si long temps à me demander vn
<lb />éclaircissement que vous iugiez necessaire à l’e<lb />stime que vous faites de moy: &amp; ie ne puis me
<lb />conrorer ioioque Piifag me queriidnt necessai<lb />rement que vous ne m’ayez point aimé tout
<lb />autant de temps que vous m’auez creü capable
<lb />d’vnsentiment contraire à vostre pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Si vous auez crû que vostre resolution deust
<lb />choquer mon esprit, vous auez deu me preue<lb />nir par l’éclaircissement que vous m’offrez, &amp;
<lb />si vons n’auez point eu cette pensée, ie n’ay
<lb />point deu vous le demander, mais plustost sou<lb />mettre mon iugement au vostre. Auffi l’ay-ie
<lb />fait, &amp; si ie vous tesmoigne le contraire au<lb />jourd’huy, ce n’est que pour vous obliger à me
<lb />fortifier dans le dessein que i’ay fait, de croire
<lb />que vous auez eu droit d’entreprendre vne
<lb />action qui me paroissoit injuste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Encore que mon entreprise me semble raï<lb />sonnable, ie n’oserois entreprendre de vous
<lb />prouuer qu’elle l’est; quoy que la raison soit
<lb />souueraine elle n’agit pas souuerainement sur
<lb />toutes sortes de sujets. Vous pouuez douter
<lb />de ce dont ie dois estre absolument persuadé:
<lb />il est pourtant des regles à qui tous les peuples
<lb />ont voulu s’assujettir, &amp; c’est par elle que ie
<lb />pretens authoriser ma resolution. Tout le
<lb />monde generalement demeure d’accord qu’on
<lb />doit secourir les oppressez, qu’il faut prendre
<lb />le party des foibles: Athenes est dans l’oppres<lb />sion, son Prince est dans la foiblesse, ne dois ie
<lb />pas secourir Athenes? ne dois-ie pas prendre
<lb />le party de son Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Dites seulement que vous vouiez fecourir
<lb />Athenes, vostre volõté me tient lieu d’vne sou<lb />ueraine raison, mais souffrez que ie dise encor
<lb />vn mot en faueur d’Antiope, &amp; que ie cõbatte
<lb />vos maximes generales par d’autres maximes
<lb />generales. Toute la terre auouë que nous de<lb />uons aimer ceux qui nous aiment, que nous
<lb />deuons reconnoistre les bien-faits: Antiope
<lb />vous aime, pouuez-vous luy refuser vostre af<lb />fection? Cette Princesse vous a obligé, qui est<lb />ce qui vous peut dispenser des actes de recon<lb />noissance que vous luy deuez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ah! Pyrithous, enfin il faut leuer le mas<lb />que, i’aime Antiope, &amp; ce n'est pas contre
<lb />cette adorable Princesse que nous venons
<lb />combattre auiourd’huy, mais contre les enne<lb />mis de mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Quoy! ne m'auez-vous pas dit autrefois
<lb />que vous ignoriez vostre naissance? Neptune
<lb />qu’on croit estre vostre pere a-t’il besoin de
<lb />vostre secours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Escoutez, mais disposez vostre ame à rece<lb />auoir le recit que ie m’en vay vous faire, en tel<lb />le sorte, que si le suécez de mon entreprise est
<lb />contraire à mes desirs, vous doutiez si c’est le
<lb />songe où mes discours qui vous ont fait sça<lb />uoir les mysteres de ma fortune, &amp; que vous
<lb />n’y pensiez iamais que pour les enseuelir dans
<lb />vii cteinerilience..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Ces protestations blessent mon amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Elles fonit la bien-seance &amp; de la coustu<lb />me; sçachezdonc que ie suis fils d’Egée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS.
<lb />Vous estes fils du Roy d’Athenes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Oüy, mais ne m’interrompez plus. Ce Prin<lb />ce estant allé en Delphes, pour consulter l’O<lb />racle d’Apollon, sur le sujet de quelque entre<lb />prise importante, &amp; en ayant eu vne response
<lb />obscure, passa par le Peloponese, &amp; voulut en
<lb />conferer auec Pythée mon ayeul, qui comme
<lb />vous sçauez, estoit alors l’Interprete des Ora<lb />cles de toute la Grece. Il arresta quelque temps
<lb />à Trezene; ce fut là qu’il vit ma mere, &amp; ce fut
<lb />de cette veuë que nasquit l’amour qui les por<lb />ta depuis à resoudre leur mariage, que mon
<lb />pere voulut tenir secret iusques à ce qu’il eust
<lb />terminé la guerre qu’il auoit contre les chfans
<lb />du Roy Pallas. Cependant ils s’emporterent
<lb />dans toutes ces agreables licences que la ieu<lb />nesse conseille, &amp; que l’hymen authorise en
<lb />telle sorte que mon pere eut sujet de croire
<lb />qu’il luy naistroit bien tost vn successeur: &amp; ce
<lb />fut au temps qu’il receut des nouuelles qui l’o<lb />bligerent à partir pour retourner en Athenes.
<lb />Il partit donc, mais auparauant il fit faire vne
<lb />espée, où il fit grauer les plus considerables ad<lb />uantures de sa vie, &amp; l’ayant remise entre les
<lb />mains de ma mere, la pria de la garder iusques
<lb />à ce que ie serois en estat de la porter, &amp; la con<lb />jura en suite si les grandes guerres qu’il auoit
<lb />sur les bras l’empeschoient de retourner vers
<lb />elle auparauant ce temps de m’enuoyer à luy
<lb />auec cette marque de manaissance. Ie ne vous
<lb />diray point comme ie nasquis, comme ma me<lb />re m’éleua dans l’ignorance de mon origine:
<lb />comme mon ayeul crut que i’estois fils de Ne<lb />ptune, &amp; comme mes premieres entreprises
<lb />authoriserent cette croyance, vous l’auez
<lb />sçeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />PYRITHOVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie vous diray donc que ma mere ne voyant
<lb />point reuenir Egée, &amp; n’osant se plaindre de
<lb />luy de crainte de découurir ce qu’elle auoit ca<lb />ché auec tant de bon-heur, se laissa enfin ac<lb />cabler d’vne si grande tristesse qu’elle crût d’e<lb />stre au dernier moment de sa vie. Lors elle me
<lb />fit appeller, &amp; apres auoir fait sortir de sa
<lb />chambre tous ceux qui nous pouuoient en<lb />tendre, elle me fit le recit que ie viens de vous
<lb />faire, &amp; me bailla cette espée que vous voyez
<lb />à mon costé, qui est la mesme que le Roy mon
<lb />pere luy laissa lors qu’il partit de Trezene. Ie
<lb />reçeus aussi d’elle ce portrait &amp; cette lettre,
<lb />auec ordre de les rendre au Roy d’Athenes:
<lb />vous auez sçeu comme cette excellente Prin<lb />cesse releua de sa maladie bien-tost apres mon
<lb />départ, &amp; vous me voyez en estat d’execu<lb />ter ses commandemens &amp; la volonté de mon
<lb />pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Dieux que cette Histoire est pitoyable,
<lb />&amp; qu’elle m’a donné de tristesse', &amp; qu’elle me<lb />donne de ioye; j’acheue aujourd’huy de croire
<lb />qu’il est difficile de bien iuger des actions des
<lb />hommes par les motifs qui paroissent, puisque
<lb />bien souuent ils n’en sont que les pretextes.
<lb />Mais ne perdons plus de temps, allons voir cét
<lb />illustre pere, montrons-luy l’espée qui vous
<lb />doit également faire reconnoistre pour fils, &amp;
<lb />pour liberateur. Vous consultez!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THESEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESBE.
<lb />Arrestons, il faut esprouuer ce que nos sça<lb />uansont dit de la force du sang; ayons le plaisir
<lb />de voir si le Roy me reconnoistra par ces mar<lb />ques inuisibles que la nature cache aux yeux;
<lb />mais qu’elle découure si sensiblement à l’esprit:
<lb />ie veux moy-mesme les obseruer en l’abor<lb />dant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOEIVE IE
<lb />BYRITHOVS, LE HERAVT,
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />6
<lb />Oicy le Heraut que vous auez en<lb />uoyé vers luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Seigneur le Roy m’a témoigné par
<lb />toutes les demonstrations de ioye dont est ca<lb />pable vne personne de sa condition qu’il acep<lb />te le secours que vous luy venez offrir, &amp; qu’il
<lb />brusle de vous embrasser. Son Palais touche
<lb />ce rempart: il vous y at tend auec impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Il me semble que vous y auez esté long<lb />temps, n’auez-vous rien appris de l’estat de la
<lb />ville, &amp; du siege?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Seigneur, ie n’ay rien sçeu de ce que vous me
<lb />demandez: mais i’ay bien appris vne histoire
<lb />dont la nouueauté merite vostre attention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Le temps ne nous permet pas d’escouter vn
<lb />long recit; si vous pouuez pourtant abreger le
<lb />discours de cette auanture, nous vous escou<lb />terons en allant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Sçachez done ocigneur qu’il eit arriué de<lb />puis trois iours à la Cour du Roy vne grande
<lb />Magicienne, qu’on dit auoir esté femme de la<lb />tonlj onrappene 'ioncer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie connoy ce nom, ce fut elle qui trahit son
<lb />pays, &amp; qui nous liura la Toison d’or: mais
<lb />poursuiuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERITVI.
<lb />Cette detestable femme ayant sçeu que Ia<lb />son vouloit espouser Creuje Princesse de The<lb />bes, empoisonna vne robbe qu’elle auoit tis<fw><lb />1I
</fw><lb />suë de ses propres mains, auec vn artifice in<lb />comparable, &amp; vne richesse digne de la gran<lb />deur de son extraction; &amp; la donna à sa riuale,
<lb />qui ne l’eust pas plustost mise qu’elle se sentit
<lb />embraser d’vne flame mortelle, qui la deuora
<lb />dans vn instant, &amp; auec elle tous ceux de sa
<lb />maison, qui voulurent s’opposer a cét embra<lb />sement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A A R Ros
<lb />Dequoy n’est point capable vne femmeirri<lb />téc.O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Son ressentiment ne s’arresta pas encore là,
<lb />elle poignarda ses enfans, &amp; les ayant faits voir
<lb />à leur pere en ce pitoyable estat, s’enuola dans
<lb />les airs, portée sur vn Chariot traisné par des
<lb />Dragons, &amp; vint fondre dans cette Cour, où
<lb />l’on croit qu’elle regne en qualité de femme
<lb />d’Egée. PmossA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE. 
<lb />En effet, voyla des éuenemens estranges, &amp;
<lb />ie crains bien cher amy, que cette rencontre
<lb />retarde l’effet de mondessein: Mais il me sem<lb />ble que ie voy l’armée des Amazones qui se
<lb />prepare à quelque action extraordinaire: ha<lb />stonsmous de voir le Roy, &amp; faisons connoi<lb />stre à tout lemonde combien les sentimens de
<lb />la nature l’emportent pardessus les déregle<lb />mens de l’amour. n
<fw><lb />L
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />TIT
<lb />ANTIOPE, EGERIE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5
<lb />En doutons plus ma sœur, ce perfide
<lb />Thesée est entré dans Athenes: l’auois
<lb />sçeu son départ de Trezene, j’auois ap<lb />pris les grandes actions qui ont signa<lb />lé son passage dans les Deserts du Peloponese,
<lb />&amp; ie m’estois flatté de l’esperance qu’il venoit à
<lb />nostre secours, mais ie l’ay veu sur les remparts
<lb />de nos ennemis; Ce volage a sçeu sans doute
<lb />que Medée a quitté lason, il veut en faire vne
<lb />nouuelle conqueste: Mais Dieux si les souhaits
<lb />qu’vn amour genereux peut faire vous sont
<lb />considerables, ne permettez pasque Thesée ob<lb />tienne vne victoire qui ne luy peut estre que
<lb />funeste: Car quel amour, quelle amitié, quelle
<lb />fidelité pourroit-il esperer d’vne fille qui a trahy
<lb />son pere, d’vne femme qui a ruiné tous les des<lb />seins, &amp; toutes les delices de son mary, &amp; d’vne
<lb />meic quii amassacre les propresenralis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Ie vous ay depuis nostre départ bien souuent
<lb />ouy nommer Thesée, mais ie n’ay iamais sçeu
<lb />de quelle façon vous l’auiez connu. l’ay passé,
<lb />comme vous sçauez, la plus grande partie de
<lb />mon âge hors de nostre Cour, si ma curiosité ne
<lb />vous importune, ie seray bien aise d’apprendre
<lb />le commencement &amp; le progres de cette con<lb />noissance.
<fw><lb />SCEAEEV
<lb />TIILESTRIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adame, ses ennemis vieifhent de re<lb />ceuoir vn secours dont ils témoi<lb />gnent vne extreme ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie l’ay sçeu.
<lb />ANTIOPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALESTRIE.
<lb />L’on croit mesme qu’ils se disposent à faire
<lb />vne sortie.
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Courez donc par tout le Camp, dites à nos
<lb />cheres compagnes, qu’il n’y a point de nouuel<lb />le occasion de craindre, mais qu’il sera bon
<lb />d’empescher la surprise; iesuis à vous aux pre<lb />miers bruits, que ce nouueau secours ne vous
<lb />effraye point, il n’est venu parmy nos ennemis
<lb />strie que pouraugmenter la gloire de nos trauaux.
<lb />&amp; la honte de leur défaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cependant, chere sœur, escoutez vne auan<lb />ture dont le commencement sembloit pro<lb />mettre vne fin bien-heureuse. Vous auez sans
<lb />doute sçeuque noitte pajorueaitaqué par Her<lb />cule cét indomptable fils de lupiter, &amp; qu’il se
<lb />contenta de la gloire de nous auoir vaincuës
<lb />par ses courtoisies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Cét éuenement est trop remarquable pour
<lb />n’auoir pas esté sçeu par toute la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Apprenez aujourd’huy ce que vous ne sça<lb />uez point: Thesée que l’on croit estre fils de
<lb />Neptune, &amp; parent d’Hercule, fut aussi de cet<lb />te entreprise: &amp; comme il possede éminemment
<lb />toutes les qualitez qui peuuent rendre aimable
<lb />vne personne de sa condition, j’auoue que ie
<lb />l’aimay presque aussi-tost que ie le cõnus: Cet<lb />te affection ne luy parut pas d’abord, mais
<lb />comme elle luy rendit mon accez plus facile,
<lb />ie puis dire qu’elle fut la caufe de l’amour qu’il
<lb />eust apres pour moy. Le diray-je, il m’aima, ie
<lb />le crûs, ie l’aimay, mes discours aussi bien que
<lb />mes regards, luy témoignerent mapassion, en<lb />fin ie resolus de le faire Souuerain dãs mes Estats
<lb />aussi bien qu’il l’estoit dans mõ ame: Ie voulois
<lb />en faire la propositiõ lors qu’Herculefit dessein
<lb />de partir &amp; de le remener en Grece. Il resista, mes
<lb />larmes ayderentlong-temps sa resistance, l’a<lb />mour combatit contre le deuoir, la victoire fut
<lb />Daianeee, miais enii rrereuic remporta, The<lb />sée partit, &amp; ie restay dans le sentiment de tout
<lb />ce que la perte de la personne aimee à de rigou<lb />reux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Ne vous promit-il pas de reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Il me le promit: mais peut-on refuser cette
<lb />foible consolation à la douleur d’vne amante
<lb />affligée? Il ne me la donna donc que pour me
<lb />consoler; &amp; l’éuenement a bien motifié cet te
<lb />pensée, puis qu’il n’est point reuenu: vn an s’e st
<lb />desia passé depuis le malheureuxiout que cét in
<lb />fidelle partit de nos terres. Ie ne vous diray
<lb />point ce que i’ay souffert dans l’attente de son
<lb />retour: car quelque occasionque i’eusse d’en de<lb />sesperer, l’extreme desir que i'auois de le reuoir,
<lb />renouuelloit tous les iours mes esperances: il
<lb />suffit que vous sçachiez que c’est auiourd’huy
<lb />le subjet de cette guerre. l’ay pris pour pretex<lb />te les rauages que le Roy Egée fit dans nos ter<lb />res auparauant la guerre d’Hercule: Mais en
<lb />effet, ie n’attaque la Grece que pour interesser
<lb />ce perfide Grec, &amp; que pour le reuoir en quali<lb />té d’ennemy, puisque ie ne l’ay pù voir en qua<lb />lité d’amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE..
<lb />Ie vous plains, Madame; mais pourtant puis<lb />que Ihesée est dans Athenes, ie croy que vous
<lb />deuez estre en quelque sorte satisfaite, de vous
<lb />voir en estat de punir le mépris qu’il a fait de
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ah ma sœur! ne me proposez point vne sa<lb />tisfaction qui ne le sçauroit estre pour moy;
<lb />i’aime, l’amour peut bien conceuoir des desirs
<lb />de vengeance, mais il ne peut les executer.
<lb />Thesée peut me paroistre ennemy, mais ie ne
<lb />puis estre son ennemie; ie veux le voir, &amp; non
<lb />pas
<fw><lb />2.
</fw><lb />pas le punir, ie ne me plains que de son absen<lb />ce; doncques dés que ie le verray present ie
<lb />n'auray plus aucun sujet de plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />
<lb />Pouuez-vous desirer de voir vn ennemy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTTOPE.
<lb />Puis-je ne pas desirer de voir vn Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />IlVO. AMEUU
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il m’aima.
<lb />ANTIOPE.
<lb />lodolobeio
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LGERIL.
<lb />Si son amour a pû vous obliger à l’aimer, sa
<lb />haine doit vous obliger à le haïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIaIlolE.
<lb />I’ay deu imiter Thesée aux actions qui m’ont
<lb />semblé raisonnables; mais ie ne dois point l’i<lb />miter en celles que ie condamne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGENIL.
<lb />211
<lb />Si vous condamnez son changement, pour<lb />quoyn'en condamnez vous pas l’autheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Il peut se repentir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Il peut encore changer apres s’estre repenty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Vous auez trop de preuoyance. 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />2 Vous auez tropd’amouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. A
<lb />Si vous connoissiez Thesée comme ie le con<lb />noy!
<lb />oyob ionnbeu v-xOLUOT
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIL.
<lb />Ie serois bien mal-heureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />vous aulez moide nare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGRIE.
<lb />I’aurois moins de repos. mII
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Il paroist bien à vos discours que vous n’a<lb />uez iamais aimé.oobnd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />se vous aime infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.GOMEIIIU
<lb />Pourquoy n’aimez vous donc pas ce que i’ai<lb />me ?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1100 I01
<lb />EGERIE.
<lb />Ie ne puis aimer ce qui vous tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Mais si ce tourment m’est agreable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERLE.
<lb />Ie le dois haïr dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Pourquoy?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Parce qu’il est plus dangereux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />πηολωπο͂ͅ
<lb />3
<lb />LAVE
<lb />TABESTRIE.
<lb />Auaisit, on nous attaque.
<lb />ANTIOPE. 
<lb />Est-ce Thesée?
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F.
<lb />TALESTRIE.
<lb />i 20T1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />I
<lb />E.
<lb />Voyons cét mhumain, &amp; perçons luy le
<lb />cœur des yeux ou de la main.
<lb />1
<lb />NUOII
<fw><lb />..o. iupo ?adiqul
<lb />obougequo
<lb />   o 10
<lb />4
<lb />onc l9ahoyvomntomdo avinondibo
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DUReNILN Fin du premier Acte.
<fw><lb /> o 
<lb /> ou M ena
<lb />310
<lb />qo. oimoqioldav D Mdmoub
<lb />oioi le so 
<lb />C ij
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EM
<lb />2
<lb />R2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />{CENE
<lb />EGEE, MEDEE.
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />M
<lb />ZVIS que ces illustres Heros, ces
<lb />parfaits amis, Thesée &amp; Piritous,
<lb />a combattent pour nostre deffence,
<lb />nous n’auons rien à craindre. Ces
<lb />superbes Amazones, qui croyent
<lb />vẽger leur pays par le rauage du nostre, signale<lb />ront nos campagnes par leurs tombeaux, &amp;
<lb />fourniront vn champ spatieux à vostre gloire.
<lb />Nos valeureux deffenseurs sont aux mains auec
<lb />nos insolentes ennemies, leur generoisté n’a pû
<lb />souffrir que ie partageasse auec eux les trauaux
<lb />du combat, &amp; ils veulent pourtant que ie pro<lb />fite seul des fruicts de la victoire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />I’espere beaucoup de la valeur de ces fameux
<lb />amis, mais ie crains encore dauantage de leur
<lb />ambition; ie veux croire qu’ils ne sont pas ve<lb />nusdans Athenes pour vous en rauir le Sceptre,
<lb />mais il est à craindre que l’occasion leur en fasse
<lb />naistre le desir, &amp; si i’ay quelque connoissance
<lb />des choses, Thesée n’est point sans quelque
<lb />grand dessein: j’obseruay son visage lors qu’il
<lb />s’approcha de vous, &amp; j’y vis des marques infail<lb />libles d’vne ame troublée. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE. Vnu
<lb />Si vous eussiez pris garde à moy, vous eussiez
<lb />sans doute remarqué des mouuemens sembla<lb />bles aux siens; ie n’ay pù m'empescher de tres<lb />saillir dés l’instant que ie l’ay veu: Direz-vous
<lb />aussi que i'ay quelque grand dessein contre luy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ie ne le diray point Seigneur, mais s’il vous
<lb />plaist d’escouter mon raisonnement, i’espere de
<lb />luy persuader que ce qui cause son asseurance
<lb />deut estre le sujet de sa crainte.on
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEN EGUE.MEMME
<lb />Medée ne doit iamais douter que ie ne l’es<lb />coute agreablement, &amp; ie l’aime trop pour ne
<lb />pas croire que toutes ses pensées sont raison<lb />nables.
<lb />C ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Dés l’entrée de ce discours ie proteste, Sei<lb />gneur, que ie ne pretends pas de vous rendre
<lb />Thesée suspect liusques au point d’authoriser
<lb />vne precautiomviolente; mais ie veux seule<lb />ment temperer la trop grande confiance que
<lb />vous pourriez auoit en luy, &amp; tacher de preuc<lb />nir des maux qui seroient incurables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />I'iaiorcollitiierre mie pourren tous prouuer
<lb />que mon émotion me doiue faire peur, plustost
<lb />que celle de Thesée? TO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AILU QUOV
<lb />MEDEE.
<lb />L’émotion de Thesée peut trouuer son excu<lb />se dans la Majesté des Roys, qui produit pres<lb />que toûjours ces marques de respect. Mais lavo<lb />stre ne peut proceder que d’vne crainte secret<lb />te, qui par vne voye incõnué se glisse dans l’ame
<lb />à l’objet d’vn ennemy couuert. Les grandes
<lb />connoissances qu’Apollon mon peré m’a don<lb />né des causes de presque tous les effets que les
<lb />sçauants admirent, m’ont appris qu’il y a vn
<lb />commerce entre nos esprits, sans l’entremise
<lb />des sens, d’où se forment l’amour &amp; la haine, que
<lb />nous appellons d’inclination, &amp; d’où proce<lb />dent ces craintes &amp; ces desirs dont nous igno<fw><lb />1
<lb />
</fw><lb />rons les causes; c’est par cette voye que l’hon<lb />reur s’introduit dans nostre ame à l’abond d’vn
<lb />mauuais Démon, quoy qu’inuisible; c’est de
<lb />cette cause que procede l’ouuerture de la playe
<lb />d'Vil lioimnise liotftant à Ia lencontre du meur<lb />ob?oM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1oy 55mmO Æ GE Et D ol entbiil
<lb />Mais si l’esprit peut estre touché de crainté à
<lb />l’abord d’vn esprit ennemy, n’est-il pas vray<lb />semblablequ’il peut estre émeu deioye à la ren<lb />contre d’vn esprit amy? Et si i’aime Thesée, ne
<lb />puis-je pas croire sans sortir des termes de vo<lb />stroraisonnement, que mon émotion n’a pro<lb />cedé que d’vn excés de plaisir? Et ne dois-je pas
<lb />tout esperer de son secours, puisque sa seule pre<lb />sence me donne tant de ioye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M’EDEE.
<lb />Les émotions que la ioye produit sont bien
<lb />differentes de celles qui procedent de l’horreur:
<lb />Ie croy pourtant que vous pouuez beaucoup
<lb />esperer de Thesée; mais de ne pense pasque vous
<lb />deuiez negliger la défiance.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HUOG UOV EGEEA .YOUO
<lb /><lb />I'en auray puisque vous l’approuuez autant
<lb />que la bien-seance m’en pouria permettre, &amp;
<lb />pour commencer à vous le témoigner, ie seray
<fw><lb />
</fw><lb />bien: aise que nous allions voir du haut de cet<lb />te Tour, les déportemens de nos defenseurs: il
<lb />nous sera facile de iuger de leurs inténtions par
<lb />ces premiers efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OHDOHSO MEDEE.G
<lb />Nous découurons de ce rempart tout ce qui
<lb />le lait dans le Camp, &amp; ie commence à voir
<lb />Thesée. h uo 1
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> DA EGEE. MIOU.
<lb />Ouy, mais il nous peut voir, &amp; ie croy que
<lb />nous deuons nous cacher, de crainte qu’il n’o<lb />ne agieiorensene, letironis nous uonc &amp; mon<lb />tons sur cette terrasse, d’où nous pourrons les
<lb />Voirfanccherie Meus.NOUUO
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />10
<lb />TETT
<lb />
<lb />ANTIOPE THCVEE.
<lb />Voy barbare, vous fuyez Antiope!
<fw><lb />70
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />Quoy, Madailie, vous poulsuiuez
<lb />Thesée! 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ANTIOPE.
<lb />Thesée défend il vne ville que j’attaque?
<lb />THE<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />Antiope ataque-t ene vne ville que ie défends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ie dois venger les Amazones.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie dois proteger les Grecs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTTOPE.
<lb />Vous me deuez vostre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie vous la conserue inuiolable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INITOIE.
<lb />Est-ce me le témoigner que de prendre le par<lb />ty d’Egée contre moy?
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />Voulez-vous que ie prenne le vostre contre
<lb />ma patrie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A I
<lb />TIOPE.
<lb />Ie vous le défends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Que deuois-je donc faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ANTO PE. IHIEMONV AA
<lb />Rien.i o
<fw><lb />06
<lb />10 161
<lb /> 1AVI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Quoy, ie deuois demeurer dans l’oisiueté,
<lb />tandis que toute la Grece estoit en armes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />121 (QUOV IHIE
<lb />Ouy, puisque vous ne pouuez en sortir sans
<lb />vous rendre criminel. Mais Thesée, apres vous
<lb />auoir demandé la cause de vostre fuite, n’ay-je
<lb />pas occasion de douter à quel dessein vous re<lb />uenez? Est-ce pour faire cesser les déplaisirs
<lb />que vostre absence m’a causé? Les armes que
<lb />vous me presentez ne me permettent pas d’a<lb />uoir cette pensée: Est-ce pour entichir Egée
<lb />des dépoüilles d’Antiope? Ces mesmes armes
<lb />que vous baissez contre terte semblent me dé<lb />fendre ce soupçon. Tirez-moy de grace de l’in<lb />certitude ouie suis: mais ressouuenez vous que
<lb />ie suis femme, &amp; qu’il n’importe que vous tra<lb />hissiez la verité, pourueu que vous flattiez ma
<lb />passion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Quand vous me demandez, Madame, pour<lb />quoy i’ay fuy, vous me demandez la raison d’v<lb />ne action qui n’en peut auoir: D’où puis-je ti<lb />rer vn raisonnnable sujet de fuyr vne Amazo<lb />ne, vne charmante Reyne? Si ie la considere
<lb />comme ennemie, l’honneur m’ordonne de l’at<lb />tendre; &amp; si ie la regarde comme amie, la bien<lb />seance &amp; l’amour me le derendener ripres vous
<lb />auoir dit pourquoy ie ne deuois pas fuyr de<lb />uant vous, ie ne croy pas estre obligé de vous
<lb />dire ce qui m’a fait arrester: Mais puisque vous
<lb />auez causé ma fuite &amp; mon retour en me pour<lb />suiuant &amp; en cessant de me poursuiure, ne puis<lb />je pas vous demander pourquoy vous m’auez
<lb />pamulty tcc pouiquoy cousne ine poursui<lb />uez plus?
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />LANTIOPE.
<lb />Quoy! vn barbare qui foulant aux pieds
<lb />tous les deuoirs de l’humanité &amp; de la bien<lb />seance, attaque vne armée de belles femmes?
<lb />Vn ingrat qui choque des desseins qu’il deuroit
<lb />proteger au peril de sa vie, vn ennemy mortel
<lb />qui vient porter la terreur &amp; la mort iusques
<lb />dans mon quartier, qui fait si peu d’estat d’vn
<lb />lieu que la Majesté des Roys rend inaccessible à
<lb />Ia violence: &amp; pour dire encore dauahtage, vn
<lb />infidelle s’estonne dequoy ie le poursuis! Et
<lb />Thesée ce genereux Prince qui a bien eu au<lb />trefois assez de bonté pour me promettre vne
<lb />affection immortelle; ce modeste conquerant,
<lb />qui s’est contenté de triompher de son ambi<lb />tion, lors qu’il pouuoit triompher de la Rey<lb />ne des Amazones; qui m’a tant de fois iuré que
<lb />i’estois le seul objet qui plaisoit à ses yeux, &amp;
<lb />qui a eu tant d’occasion de croire que sa presen<lb />ce m’estoit agreable! Thesée me demande pour<lb />quoy i’ay cessé de le poursuiure? Ah! i’ay dû
<lb />poursuiure vn ennemy, mais i’ay voulu cesser
<lb />depomiluluie rlicice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Dieu que vostre generosité me fait de honte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Estes-vous satisfait, apres cette declaration
<lb />ne puis-je pas vous en demander vne autre? Vo<lb />stre visage se trouble, vous craignez qu’Antio<lb />pe vous reproche vostremanque de foy? qu’elle
<lb />vous en demande la cause? Ne vous r’asseurẽz
<lb />point, vostre desordre me rauit, c’est vne mar<lb />que que vous n’estes pas encore bien confirmé
<lb />dans vostre crime: mais ne craignez pas pour<lb />tant que ie renouuelle le passé: souffrez seule<lb />rirent que le vous demande queis sont vos des<lb />seins pour l’auenir, &amp; pourquoy vous tâchez
<lb />de diminuer les conquestes d’vne Reyne qui
<lb />a tousiours fait gloire d’augmenter les vostres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Puisque vous auez assez de bonté pour vou<lb />loir m’entendre en mes iustifications, &amp; pour
<lb />distinguer encore en ma personne les noms de
<lb />Thesée d’auec celuy uentieiny? queique soin
<lb />qu’il ait paru que i’aye pris de les confondre, ie
<lb />ne vous celeray point les veritables motifs de
<lb />mon apparente rebellion. Il est vray que par<lb />stant de vos terres ie vous promis d’y retournet,
<lb />&amp; que vous eustes assez de ciuilité pour faire
<lb />semblant de le desirer. Mais ce conseiller fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILI ANTIOPE.UOS
<lb />Trouue nimodeppamemueiie beidy qui votls
<lb />a conseillé de faire vne infidelité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NUBHMTHESEE. MEDOC
<lb />Ne m’en accusez poim, &amp; permettez que ie
<lb />vous dise que le temps, et aconseiller qui ne
<lb />trompe iamais, &amp; qui fait voirles choses soubs
<lb />leurs veritables visages, me montra bien-tost
<lb />apres mon départ le peur d’occasion que vous
<lb />auiez de desirer mon retour, &amp; le peu de sujet
<lb />que i’auois d’imaginer que vous la desirassiez::
<lb />Ainsi ie me priuay d’vne veuë qui m'eust esté
<lb />tres-agreable par la crainte de ne vous l’estre
<lb />point. Vous diray-je l’estat ou cette priuation
<lb />m’a mis? Celuy où ie me voy ne me permet pas
<lb />derpeici voltie creairec en ceteldroit: je m'en
<lb />tairay donc. ANTIOPE. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne me faites point ce tort, &amp; sçachez que ie
<lb />ruis absolument resoluë à croire tout ce qui
<lb />peut vous iustifier enuers moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />
<lb />THESEE.
<lb />Il y a de l’impudence de paroistre deuãt vous
<lb />les armes à la main &amp; de vous dire que la pen<lb />D iij
<lb />sée do l’amitié! que vous m’auiez promis est
<lb />la seule qui a puflatten mon ame de quelque
<lb />plaisit depuis que ie me suis separée de vous, &amp;
<lb />ie serois injuste autant quelie parois ingrat, si
<lb />ie voulois vous obliger à croire des paroles si
<lb />visiblement contredites par mes actionsn mais
<lb />Irert pourtant vraj-que se souuenir de vos bon<lb />tez a fait toute maioye. Lo m
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IUD MMIMMANIIOVELMIMOU
<lb />Mais Thesée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.O
<lb />Vous allez me demander encore pourquoy
<lb />est-ce que i’ay pris les armes pour ses ennemis?
<lb />Ie vous doy satisfaire; mais souuenez vous
<lb />que vous m’auez permis d’adjouster à la verité
<lb />pour rendre ma faute plus excusable, &amp; ne
<lb />croyez pas que i’abuse de cette liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />NTIOPELDE MMI
<lb />Si le veritable recip des motifs de vostre en<lb />trée dans Athenes, &amp; de vostre sortie contre
<lb />nous ne vous laisse aucune voye pour vous sau<lb />uer du crime d’ingratitude, de grace dipargnez
<lb />vous la peine de le faire, &amp; laissez moy dans la
<lb />pensée que vous n’en estés pas absolument cou<lb />pable.THESEE.I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puisque monannocence &amp; ma condamna<lb />tionsont en vos mains, ie puis me declarer ou<lb />uertement si vous desirez de m’absoudre; vous
<lb />le pouuez aussi bien par vn acte de clemẽce, que
<lb />par vn sentiment de justice: &amp; soit que ie pa<lb />romeinire cent ou euminel, ie seray tousiours
<lb />innocent si vous me pardonnez. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. I
<lb />Quelque auantage que ie peusse retirer de la
<lb />gloire de vous auoir pardonné, i'aime bien
<lb />mieux que vous n’ayez pas faillv.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />11
<lb />Si dans le commerce de la terre, aussi bien
<lb />que dans celuy du Ciel, lantention pouuoit
<lb />iustifier les actions, ie ne serois pas maintenant
<lb />en peine de vous dire ce que i’ay desiré de faire,
<lb />qui n’a pû paroistre dans ce que i’ay fait. Sça<lb />chez donc Madame, qu’ayant appris que vous
<lb />vous auanciez vers la Grece, le desir que i’ay
<lb />tousiours conserué de vous reuoir ne m'a pû
<lb />permettre d’arrester à Trezene: j’en suis donc
<lb />party auec cette pensée. Ie n’estois pas loin
<lb />d’Athenes lors que i'ay sçeuque vous auiez des<lb />sein de l’assieger, &amp; d’assubjettir en suite toute
<lb />la Grece: Cette nouuelle a bien troublé mon
<lb />ame; ie suis Grec, ie suis Prince, ie suis dans
<lb />quelque legere estime, ces qualitez ne m’ont
<lb />pû permettre de ioindre mes armes aux vostres,
<lb />de crainte de paroistre perfide à ma patrie, &amp;
<lb />par consequent indigne de vostre amitié: I’ay
<lb />donc voulu retourner surmes pas, mais ensin le
<lb />desir qui m’auoit fait partir um'a fait encore
<lb />pousser plus auant, i’ay pensé qu’il valloit
<lb />mieux paroistre ennemy d’Antiope, que dene
<lb />la voir point. le suis donc entré dans Athenes:
<lb />&amp; lors qu’on a voulu faire vne sortie, i’ay de<lb />mandé la permission d’attaquer vostre quartier,
<lb />mon dessein a reüssi, ie vous y ay veuë; vous
<lb />m’auez poursuiuy auec les sentimens que vous
<lb />pouuoit donner celuy que ie vous paroissois, &amp;
<lb />ie me suis destourné auec la pensée que deuoit
<lb />auoir celuy que i’estois en effet: ma fuite vous
<lb />amise en peine; vous auez cessé de me poursui<lb />ure, pour m’en demander la cause, ie me suis ar<lb />resté pour vous la dire, &amp; vous pouuez iuger
<lb />par tout ce qui s’est passé depuis dans nostre
<lb />conuersation, s’il est vraysemblable que The<lb />sée ait voulu vaincre Antiope, en faueur de ses
<lb />ennemis, ou qu’il l’ait voulu voir à la faueur de
<lb />ses ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Mais enfin, voulez-vous arrester dauantage
<lb />dans vne ville que ie dois saccager? Voulez<lb />vous
<lb />vous qu’on die à vostre honte que vous auez
<lb />entiepnis inutsiement de secourir Egée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L THESEE.
<lb />Non.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Que voulez-vous donc faire?IHA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Poursuiure mon dessein. 
<fw><lb />THESEL. IIOTIHHUI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Vous ne sçauriez me voir souuent sans vous
<lb />faire soupçonner d’Egée. O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />le seray bien à couuert de toute for<lb />2
<lb />te de soupçons dés aussi-tost qu’il me recon<lb />foistra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGPE.
<lb />Mais ne craignez-vous point ivedec?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAGHESEE.CE
<lb />Vne belle femme ne sçauroit me donner de la
<lb />crainte.
<lb />Ie 300
<lb />DI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />111
<lb />NTTOPE.
<lb />
<lb />
<lb />Ie souhaitte qu’elle ne puisse pas aussi vous
<lb />donner déll’amour, mais ie n’oze m’en asseurer.
<fw><lb />2I
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANON THESEE.
<lb />Vous le deuez.
<fw><lb />TI M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />20014
<lb />IOPE.
<lb />Elle a bien des charmes,
<fw><lb />20
<lb />
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />DO THESEE ID DOEpEUO
<lb />Ses charmes l’ont renduë abominable. Maig
<lb />’entends du bruit prés de nous, Adieu, ne dou<lb />tez iamais de mon affection.
<lb />MCP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALESTRIE.
<lb />Ah! Madame, au secours les ennemis em<lb />eierient ra liliecie vortie sœur, mais nous te<lb />nons Pyritous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Allonschere Iorcrerre, airoris la desiurer, ou
<lb />mourir auecelle.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TATIIE
<lb />MMId2O EEUI MAEIIO
<lb />EGEE, MEDEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE13TOGI
<lb />VY, Madame, vous estes plus raison<lb />nable dans vos soupçons, que ie ne le
<lb />suis dans mes confiances, le long en<lb />tretien de Thesée &amp; de Pyritous, ne peut estre
<lb />sans quelque dessein pernicieux à mon Estat,
<lb />mais ie le preuiendray: A moy quelqu’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N CAPITAINE des gardes.
<lb />Seigneur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez*
<lb />EGEE.
<fw><lb />O eOboI1
<lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />1
<lb />Degrace consultons encore vn peu dauan
<lb />tage auparauant que d’en venir à la violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Laissez nous, mais ne vous esloignez point.
<lb />Vous m’auez fait tort de penser que i’eusse
<lb />dessein d’attenter à la vie de ce Prince, ie vou<lb />tois feuiemitir auertir nos gens de prendre gar<lb />de à luy', &amp; de luy défendre l’entrée d’Athe<lb />nes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ce dernier conseiller vous peut estre desa<lb />cantaptan, il vous luy défendez l’entrée de la
<lb />ville, il aura occasion d’agir ouuertement con<lb />tre vous: il vaut donc mieux l’obliger d’y ren<lb />trer, &amp; l’empescher d’en sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Pourtant il est tousiours vtile d’enuoyer les
<lb />traistres parmy les ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ouy, mais il est beaucoup plus asseuré de
<lb />ne les point laisser eschapper: toutefois les cho<lb />ses ne sont pas encores si fort desesperées, qu’il
<lb />soit necessaire de recourir aux extremes re<lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />medes, ie croy qu’il faut seulement obseruer
<lb />toutes les démarches de ce Prince auec soin,
<lb />&amp;tâcher de iuger de ses desseins par les actions;
<lb />je le trouuesibien fait, que i’ay de la peine à le
<lb />croire capable de trahison. panennique ane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous exprimez ce que ie ressens, s’il me tra<lb />hit, il merite vn rigoureux supplice, ie ne puis
<lb />presque consentir à me défier de luy: il le faut
<lb />pourtant, allons le voir reuenir, &amp; perdons tout
<lb />ce qui peut contribuer à nostre perte.
<fw><lb />HV
<lb />   ooo le qu
<lb />colde lebu byulevoydixboptiuat
<lb />Cobono pnontooine 
<lb />1101 (D 129
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
<fw><lb />Mlur 9 Dionmai
<lb />ol joune boluramo dol imo
<lb />amde IIIag POIllta11
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOAN
<lb />5bòiudlis anlq quooncod fla lielmO
<lb />oogedo pl mioqu
<lb /> 2o
<lb />61 d0ffIOITO XU. 1102 b 3111025 Mo
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Æ ue
<lb />
<lb />XI
<fw><lb />5n 5i oln ol suoboo osteulo
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TSAVET
<lb /> ANTIOPE, PYRITOVS,
<fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mlomel
<lb />1
<lb />ALESTRI’E, &amp;c.
<lb />MOdOb uV Sma3o.
<lb />2
<lb />ON, non, ie ne vous reprocheray
<lb />pont les rauages que vous auez fait
<lb />dans mes troupes.
<lb />3310lUM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Vous le deuez.
<lb />1 GUUHNONEDUS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u
<lb />ANTIOPE.
<lb />Pyritous a dû suiure Thesée, &amp; ie doy le
<lb />loüer de l’auoir suiuy: Mais vous seriez bien
<lb />iniuste si vous vouliez me défendre de me ré<lb />joüir de vostre prise, puis que ie n’en ptetends
<lb />aucun autre auantage, que celuy de vous don<lb />ner la liberté. emo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />as slioj lo locitei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ouy Pyritous, ie veux vous rendre la liber<lb />té: il vous sera permis d’aller reuoir vostre amy.
<lb />I’eusse bien desiré d’apprendre de vous les veri<lb />tables motifs de son voyage &amp; du vostre; mais
<lb />puisque la foy vous ordonne le silence, ie ne
<lb />vous presseray pas dauantage surce sujet: Al<lb />lez, dittes seulement au Roy d’Athenes, que
<lb />s’il a quelque sentiment de generosité, il doit
<lb />me rendre ma sœur; Que s’il ne me la rend au<lb />jourd huy, re l’iray deliurer, &amp; que le mesme
<lb />bras qui a deslié vos chaisnes, &amp; qui doit rom<lb />pre celles de cette valeureuse fille, luy en peut
<lb />donner qu’il ne sçauroit rompre auec le secours
<lb />de toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Quand ie considere combien ie merite peu
<lb />lagrace que vostre Majesté me fait, ie la refuse
<lb />sans contester, aimant mieux estre vn veritable
<lb />subjet de vostre courroux, qu’vn indigne ob<lb />jet de vostre clemence. Mais quand ie regarde
<lb />la grandeur de cette action, &amp; combien elle<lb />doit signaler en vous cette vertu genereuse
<lb />qui éleue si haut les hommes au dessus des
<lb />hommes, ie ne puis me resoudre à l’inter<lb />rompre par le bien-fait que vous me presen<lb />tez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ah Pyritous! il n’appartient qu’aux Grecs
<lb />de icetuoir de pomit grace ri pren sait: Vous
<lb />m’obligez en souffrant que ie vous oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ie sçay bien, Madame, qu’il est difficile à vn
<lb />prisonnier de se rendre croyable, quand il veut
<lb />persuader qu’il a dessein de refuser sa liberté, le
<lb />desir en est trop naturel, &amp; la fuite trop extra<lb />ordinaire: Mais il est pourtant vray, Madame,
<lb />que ie le resuserois, si i’estois le seul interressé
<lb />dans ce refus: l’auenir fera iuger du present, &amp;
<lb />mes actions iustifieront mes paroles. Ie parts
<lb />donc, Madamc, puisque vous le voulez, mais
<lb />aueccette protestation, que ie reconnoistray
<lb />la liberté que vous me donnez, ou que ie n’en
<lb />ioüyray point.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE
<lb />Qu’on l’accompagne iusqu’au pied du rem<lb />part.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />OEIIO
<lb />2190
<lb />Vy Talestrie, ie lis vostre méconten<lb />tement sur vostre visage, vous me blâ<lb />&amp;ηο mez autant que la bien-seance &amp; l’a<lb />mitie vous le peuneirt perltiettre, randiscre<lb />tion &amp; la legereté sont les moindres crimes
<lb />dont vousmaccusez.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />GOCEIVE IIII
<lb />ANTIOTE, TALESTRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALESTRIE.
<lb />Ie ssçay trop le respect que ie dois à vostre
<lb />Majesté, pour en auoir des pensées si hardies, &amp;
<lb />le souuenir des grandes actions que vous auez
<lb />faites dans le cours de vostre regne, en nous em<lb />peschant de iuger sinistrement de vostre con<lb />duite, vous peuuent dispenser de le craindre:
<lb />Mais puisque vous auez pensé que ie desirois de
<lb />parler sur la liberté que vous auez donnée à Py<lb />ritous, &amp; que i’ay desia receu dans vostre esprit
<lb />la peine que mon audace merite. Ie vous diray,
<lb />Madame, que les effets de generosité me parois<lb />sent autant dangereux qu’ils sont beaux lors
<lb />qu’ils
<fw><lb />–
</fw><lb />du'iisiont iditocil daucur deblommamis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />C’est aussi le danger qui les rend considera<lb />bles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> TALESTRIE.
<lb />Pourtant ceux qui considerent ces actions
<lb />détachées de la personne qui les produit, ne
<lb />font point difficulté de les condamner, &amp; ie
<lb />pourrois rapporter à vostre Majesté pour vne
<lb />preuue de ma proposition vn discours qu’vn
<lb />conseiller &amp; fauory d’Hercule luy fit en ma
<lb />presence, &amp; des autres ostages que vous luy
<lb />auiez enuoyé fur le sujet de vostre accord, mais
<lb />cie craindrois d’abuser de la patience de vostre
<lb />Majesté.
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ANTIOPE.
<lb />.N’ayez point cette crainte, poursuiuez seu<lb />dement, nous ne sçaurions mieux employer le
<lb />temps que nous auons de relache, qu'à nous in<lb />struire de ce que nous deuons faire lors que
<lb />nous sommes dans l’action
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CULOO TALESTRIEMELE
<lb />Ie ne vous le rapporteray pas auec l’élegan<lb />ce de cét illustre Grec, mais ie tâcheray de le re<lb />dire auec fidelité, &amp; auec tout l'éclaircissement
<lb />dont ie suis capable. Il disoit donc que toutes
<lb />les personnes qui entrent dans la societé ciuile,
<lb />s’obligent par vne conuention naturelle à trois
<lb />sortes de deuoirs, dont ils ne peuuent iamais se
<lb />dispenser sans injustice. De ces deuoirs, disoit<lb />il, le premier est contracté en faueur de la pa<lb />trie; le second, en faueur de soy-mesme, &amp; le
<lb />dernier en faueur des miserables. Chacun doit
<lb />son sang à sa patrie, ses soins à soy-mesme, &amp;
<lb />son secours aux malheureux; mais nul ne doit
<lb />secourir sa patrie au prix de son honneur; pro<lb />curer sa propre gloire au prejudice des misera<lb />bles; ny secourir des malheureux au prejudice
<lb />de son honneur &amp; de sa patrie. Ainsi, disoit-il,
<lb />il est permis de dispenser tous ces deuoirs auec
<lb />tout l’éclat &amp; toute la magnificence imagina<lb />ble; mais il est absolument défendu de releuer
<lb />l’vn au prejudice de l’autre: Ainsi, disoit-il,
<lb />vous pouuez tout accorder à la Reyne des
<lb />Amazones, si vostre peuple &amp; vostre honneur
<lb />vous le peuuent permettre: mais il faut aupara<lb />uant accorder ces trois interests. Ainsi dirois<lb />je, Madame, s’il m’estoit permis, vous pouuez
<lb />tout accorder à Pyritous, si vostre peuple &amp;
<lb />vostre honneur vous le: pouuoient permettre:
<lb />mais il semble que vous deuiez plustost accor<fw><lb />der ces trois interests.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />I’ay fait cét accord Talestrie, sçache que ie
<lb />connoy trop la personne que ie viens d’obliger,
<lb />pour ne pas croire que mon peuple &amp; moy
<lb />inurons point sujet de nous plaindre de ce que
<lb />i’ay fait pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALESTRIE.
<lb />Ie ne sçay quelle asseurance vous pouuez
<lb />prendre en Pyritous, que vous auez veu par<lb />my vos ennemis, luy qui vous auoit desia tant
<lb />d’obligation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ce que tu rapportes pour mele rendre sus<lb />pect me fait croire que ie dois m’asseurer de luy,
<lb />&amp; de fait, s’il a pû combattre contre moy parce
<lb />qu’il auoit promis son secours au Roy d’Athe<lb />nes, n’ay-je pas occafion de crolse qu’il peut
<lb />tout faire en ma faueur, puisque i’ay desia sa
<lb />promesse, &amp; que ie ne luy demande qu’âpres luy
<lb />auoir donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />TALESTRIE.OU 
<lb />Ie souhaitte trop ce que vous esperez, pour
<lb />pouuoir me resoudre à vous contredire dauan<lb />tage:mais ie croy qu’il sera bon que vous vous
<lb />fassiez voir dans le camp, pour r'asseurer nos
<lb />compagnes, que la perte de la Princesse pour<lb />roit auoir effrayées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Allons donc, chere Talestrie, aussi ie voy desia
<lb />nos ennemis paroistre au haut du rempart, &amp;
<lb />sçache que si ma sœur ne reuient aujourd’huy,
<lb />re veuA qu'auaist la nuitoirtorce cette ville. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />
<lb />MCEIVEEEE
<lb />EGEE, MEDEE.
<lb />7 Nfin, Madame, Thesée est innocent, &amp;
<lb />ynos soupçons injustes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MEDEE.
<lb />C’est mon desir, mais ce h'est pasme
<lb />croyance. o 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />El ailob veI OUp)
<lb />EGEE DOUE
<lb />Nvous tenons pourtant la sœur d’Antiope.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. 1 DIIS
<lb />Les bons suctés de nos armes augmentent
<lb />ma crainte. d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />boDo
<lb />GEE.O
<lb />Estre d’intelligence auec nostre ennemie, &amp;
<lb />prendre sa sœur prisonniere ne sont pas pour<lb />tant des choses compatibles; De grace, Mada<fw><lb />VCDIOL1O.
</fw><lb />me, perdez cette crainte, elle est trop injurieu<lb />se à l’honneur des Princes. Mais voicy cétil<lb />lustre protecteur.
<lb />2 ef1oibꝗOV
<fw><lb />A LLEEIIE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCRETEEV,
<lb />.2U1
<lb /> THESEE EGEE..
<lb />e rneice, maignez vous ma victoire?
<lb />D'ou procede la tristesse que ie lis dans
<lb />Dpemi a
<lb />vos yeux?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />D'vne perte irreparable.
<fw><lb />3lHT IH. (4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO TOHSINTEGER
<lb />Quoy, de voitre rane
<fw><lb />lda Bii3q ollud au0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEEAbo
<lb />Cette perte seroit perte, en comparaison de
<lb />cene que le piallla.
<lb />CA111
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLUE MELADIEGEETISHOI IUAN
<lb />
<lb />Quelque ennemy vient-il de rauager vos ter<lb />res? Sçachez que vous aurez tousiours des sub<lb />jets ou ie seray Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESFE.
<lb />Cemalheur seroit moins fâcheux, que l’of<lb />fre que vostre Majesté me saît n’est obligeante.
<lb />F ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous a-t’on porté la nouuelle de la mort de
<lb />vos paiells?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Tandis que vous viurez Seigneur, ie ne puis
<lb />plaindre la perte de ceur que le considere le
<lb />plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Quelle eit donc cette perte, que ie l’amoin<lb />drisse au moins par la part que i’y prendray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIIMEEE.
<lb />Ah! Scigneur, ie viens de perdre vn parfait
<lb />amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />En effet, Thesée, vous auiez raison de dire
<lb />que cette perte est la derniere que nous pou<lb />uons faire dans la vie. Mais quoy, Pyritous est<lb />ilmort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Seigneur, ie n’en suis pas bien asseuré: mais
<lb />ie l’ay veu parmy nos ennemies, &amp; il n’a pas
<lb />esté en ma puissance de l’en retirer, il est infail<lb />liblement ou mort, ou prisonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />S’il est mort, vous auez sujet de vous con<lb />soler, puis qu’il est mort pour le salut de sa pa<lb />trie. C’est vne occasion que les gens d’honneur
<lb />desirent tousiours, &amp; qu’ils rencontrent rare<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Pour vne personne qui vous aime ne vous en
<lb />mettez point en peine, puisque vous sça<lb />uez parfaitement aimer, vous n’en manquerez
<lb />point, cest la derniere perfection de l’art de fai<lb />re des amitiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />All: lviadatie, qu'ircit peu de personnes ca<lb />pables de répondre aux sentimens d’vne parfai<lb />te amitic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Pyritous pourroit estre prisonnier, en
<lb />ce cas se vous oite tout ce qu’oi peut desi<lb />rer pour sa rançon, &amp; ie ne croy pas que la
<lb />Reyne des Amazones refuse de le rendre pour
<lb />lae leuar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Vos consolations charment agreablement
<lb />ma douleur, mais elles ne sçauroient m’en déli<lb />urer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />S’il estmor, ie vous pr omets vne personne
<lb />qui vous aimera parfaitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LROL EGEE.
<lb />Oiciexihalfer vous lereidiay, IIAI
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />THESEE.
<lb />Vos Majestez m’obligent si tendrement en
<lb />nous regarde, &amp; par cette espée qui doit vous
<lb />obligen à me croire, que ie vous rendray toute
<lb />ma vie les deuoirs d'vn fils; &amp; s’il vous plaist que
<lb />ie prenne ce nom, quelque gloire que me donne
<lb />l’auantage d’estre crû de la nace des Dieux, ie re<lb />nonce dés à present àcette vanité.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />Helas! quand vous m'offrez vn fils vous me
<lb />renouuellez vne affection qui m’est bien sensi<lb />ble, ie n’en ay iamais pu obtenir du Ciel, quel<lb />ques prieres &amp; quelques tœux que i’y aye em<lb />ploye.
<lb />huns l o Mov e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diq voua
<lb />IESEE.
<lb />Dieux, qu’est-ce que i’entends
<fw><lb />EETIIGOIOI
<lb />b00(97
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />11
<lb />Cessez de vous plaindre Thesée, voicy Py<lb />ritous.
<lb />D la enonoo 
<fw><lb />   oo
<lb />21
<lb />130 d Pono uoy do.1
<lb /> SCENEV.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ILIN EUVTI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2GIHOV1O
<lb />A
<lb />HESEE.
<lb />1110
<lb /> obo
<lb />3 noidl Dobionos
<lb />H' cher amy, que vostre retour me
<lb />donneroit de ioye si i’en estois capa</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HUM
<lb />Mais commenty auez-vous pû sortir des
<lb />mains denosennemies?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CObUOOPIYRITOVS.
<lb />Par vn effort dogenerosité d’Antiope, à con<lb />dition de solliciter vostre Majesté de faire le
<lb />mesme traittement à la Princesse que vous re<lb />tenez: prisonniere.D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 31190
<lb />EGEE. SUSQUOVI
<lb />La Reyne des Amazones est trop genereuse,
<lb />mais ie ne la trouue pas assez prudentet (Si elay
<lb />le vous eust retenu,, vostre amy m’est témoin<lb />que i’allois luy rendre sasœur, tant pourdõner.
<lb />cette satis faction à Thesée, que pour recon<lb />noistre en quelque sorte les obligations que ien
<lb />vous ayenMais puisque vous estes en diber<lb />té, ie croy que nous pouuons reteninilan
<lb />Princesse, &amp; que nous ne deuons pas imi<lb />
<fw><lb />A
</fw><lb />ter Antiope dans vne action que nous approu<lb />dons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ie n’ay teceu la liberté dont ie ioüis qu’à cet<lb />te condition, si vostre Majesté ne me veut pas
<lb />accorder le bien que ie luy demande, ie suis
<lb />obligé de renoncer à celuy que ie tiens d’An<lb />tiopc: Mais auparauant ie diray que le refus
<lb />qu’on me fait est bien estrange. Vous dittes,
<lb />Seigneur, que vous auiez resolu de rendre la
<lb />Princesse à la Reyne des Amazones si elle m’eût
<lb />retenu; quelle nouuelle raison auez-vous de la
<lb />retenir? Est-ce parce que sa sœurme donne la
<lb />liberté? S’il est ainsi i’auoüe que vous agissez
<lb />d’vne façon bien extraordinaire, &amp; que la pru<lb />dence qui vous conseille m’est inconnuë: Car
<lb />si vous auiez resolu de donner la liberté de la
<lb />Princesse pour la mienne, que ne la donnez<lb />vous, puisque vous auez receu ce que vous de<lb />sirez? Il est vray que la guerre s’est fait dés lors
<lb />au prejudice de la justice ciuile, que l’espée qui
<lb />la deût maintenir s’est employée à la destruire:
<lb />mais il est aussi vray qu’elle a conserué inuiola<lb />blement ce qu’elle auoit estably, que la bon<lb />ne foy a tousiours reglé les conuentions reci<lb />proques; on ne sçauroit demander de meilleu<lb />re grace vn prisonnier, qu’en rendant vn pri<lb />sonnier, &amp; quiconque ne répond pas à ces peti<lb />tes generositez, se met en danger de n’en pas re<lb />ceuoir de grandes. Vous en ferez pourtant,
<lb />ouigneur, ceque vous voudiez, hrais ie sçay
<lb />bien que ie feray ce que ie doy.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />U22
<lb />EGEE.
<lb />Lr2ILIG3R2
<lb />Ie ne condamne pas vn discours que la recon<lb />noissance vous a suggeré, quelque liberté que
<lb />i’y remarque, i’y vois encore dauantage de ver<lb />tu, vous auec ocćasion de desirer ce que vous
<lb />demandez: Mais voyez comme les choses pa<lb />roissent differentes par leurs differentes expres<lb />sions: vous dittes que puisque i’auois resolu de
<lb />donner la Princesse pour vous tirer de la capti<lb />uité des Amazones, ie la doy rendre lors que
<lb />vous estes en liberté: Mais ie croy que i’ay bien
<lb />plus de raison de dire, que n’ayant promis de de<lb />lurer là sœur de mon ennemié que pour vous
<lb />tirer de la captiuité, à present que vous n’y estes
<lb />plus ie ne dois point la rendre. le ne répondray!
<lb />point à ce que vous dites des conuentions mi<lb />litaires, mais ie diray bien qu’vn Roy se peut
<lb />iustement dispenser de l’execution d’vn traitté
<lb />qui aesté sait par ses Capitaines, dans les neces<lb />sitez presentes, &amp; sans son ordre exprés, que
<fw><lb />6</fw><lb />ie ne suis point obligé de tenir ce que vous auez
<lb />promis, &amp; que si yous faites ce que vous de<lb />uez, vous ne ferez rien au prejudice de vostre
<lb />patrie, &amp; du secours que vous auez promis à la
<lb />Grece. L Iu
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />1319bp noi
<lb />nene puis faii pomie cus deuois, en ce<lb />nant la parolle que i’ay donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OUSON Il SULIDEGEE.
<lb />UOII
<lb />
<lb />Si ce que vous auez promis est iiuste, &amp; s’il est
<lb />en vostre puissance, vous le deuez tenir. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />01 PYRITOVS.
<lb />
<lb />Ceque lay promis cit iuite puisque ie l’ay,
<lb />promis, il est en ma puissance, puisque ie le
<lb />veux, &amp; ie le tiendray parce qu’il est iuste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEDCIO DILNET V EGE E.ROGEMA CObOMU
<lb />Ie pourrois vous demander l’explication de
<lb />ce que vous venez de me dire, mais ie veux que
<lb />cesoit Thesée; &amp; pour vous donner la liberté
<lb />de vous entretenir sur ce sujet ie vous laisse
<lb />seuls, &amp; ne vous recommande autre chose que
<lb />de vous souuenir que vous estes Prince, &amp;
<lb />Grec.oh avue nuid rsitas dei enmil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sllibiuy bdonpacir Monloqliovnut
<lb />leb o..iq.
<lb />p. .biq 5 oibio nol eusl L.coit).iG10i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />SCRINEVA
<lb />YRITOVS, THESEE.
<lb />
<lb />oYo llo ensHoi ne
<lb />Voy, cher amy, vous souffrez qu’on me
<lb />traitte ainsi, sans ouurir la bouche pour
<lb />me défendre la qualité de fils, qui vous
<lb />deût authoriser aupres d’Egée, vous défend-el<lb />le de parler? Ah! de grâce, faites-vous connoi<lb />stre, venons aupres de luy auec la liberté des
<lb />parens, ou bien auec celle des estrangers: S’il
<lb />est vostre pere, obligeons-le paraffection à fri<lb />2cie,1
<lb />14
<lb />re ceque i’ay promis à la Reyne des Amazoncs;
<lb />&amp; s’il ne l’est point, contraignons-le par la for<lb />ce ouuerte a contenter cette excellente Prin<lb />
<lb />IOnJieinh el id
<lb />cesse, l’honneur vous l'ordonng, ma parolem y
<lb />dlie cion uaitomcr Miac,
<lb />21g gu, l'urrrouir otib de corlilraiicie; la juiti<lb />çe le veut: Et pour ne pas m’estendre dauanca<lb />ge sur ce sujet, il faut que Pyritous retpurne
<lb />4
<lb />aujourd'huy dans la captiuité, ou qu'on deliur
<lb />ure çette illustre prisonniere.
<fw><lb />1oV noiMq UOV
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />solluobr om Marmodvit anoreism Mo
<lb />Ah! Pyritous, il ne faut plus pretendre à
<lb />G iij
<lb />2
<lb />1
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw><lb />la reconnoissance d’Egée, il vient de me dire
<lb />cuilil cultiaindisd entant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Il semble que cette nouuelle vous afflige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />2
<lb />Dejjue vouoruuone, ce quele deplaisir que
<lb />iien ressens est extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A00
<lb />PYRITOVS.
<lb />Dieu! que vostre foiblesse est grande, &amp; que
<lb />i’ay de ioye de me voir en estat de me vẽger d’E<lb />quomfaid urceeoline[yquete ce qui sous obli<lb />ge de vous plaindre dequoy vous n’estes pas son
<lb />fils, est-ce la vertu?
<lb />20 coique non ail
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEIMDJLE.IMEII
<lb />Brisez là ce discours, je ne le scautois souf<lb />frir.
<lb />EA296 od louno
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />2
<lb />Bien; bien ie le briseray là, mais sçachez que
<lb />vous violez les droits de nostre amstié.
<lb />Inon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u El SbHM
<lb />dESEE.
<lb />Ne m’accusez point, plaignez plustost mon
<lb />desordre, ie vous aime, ie voudrois vous le té<lb />moigner: I’aime Antiope, pleust au Ciel que
<lb />vous peussiez voir l’vn &amp; l’autre dans mon
<lb />cœur, mais ie ne puis pourtant me resoudre à
<lb />vous contenter au prejudice d’Egée. Non
<fw><lb />111
</fw><lb />non, grand Prince, ie ne puis vous abandonner:
<lb />&amp; vous ne m’auez point dit la verité, il faut ne<lb />cessairement que vous soyez mon pere, l’a<lb />mour &amp; l’amitié ne peuuent ceder qu'à la na<lb />ture: Ouy, cher amy, Egéè est mon pere, ie ne
<lb />puis escouter aucun dessein de violence contre
<lb />luy, non pas mesme ce que vous me proposez,
<lb />&amp; ce que vous me proposez en faueur d’vne
<lb />aimable Reyne qui m'aime &amp; que i'adore, con<lb />tentez vos desirs, ie ne vour retrtiraray point,
<lb />mais soyez asseuré que ie vous aimeray tous<lb />fihie inr ill dinas
<lb />jouis, quoy que vous puiliez laire.
<lb />IIVE sIOI (OUp
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Mais enfin, que voulez-vous deuenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />le veux tentei vnc autic lois ce que i'ay desia
<lb />tenté vainement: Mais vous-mesme, que pre<lb />tendez-vous faire, &amp; que pourray-je dire au
<lb />Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Dittes-luy que ie suis resolu de tenir la paro<lb />le que i’ay donnée. Adieu, voicy Medée,
<lb />ie ne veux point voir certe infamc sorciere.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />i auar din diainianes
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />o
<lb />AnAI Eiv M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />17
<lb />21012100
<lb />MEDEE, THESEE
<lb />dOiqon, euuvaupe oiemenq dost vul
<lb />
<lb />Ous auez sans doute eu bien de peine
<lb />à remener Pyritous?
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />THESEE.
<lb />VY9109
<lb />Madame, ie ne me plains que de<lb />eboy fup toutreiuo
<lb />quoy ie n’ay rien auancé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ce n’est pas pourtant le sujet de toute vostre
<lb />tristesse.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oup
<lb />L.
<lb />1 190VI
<lb />ESEE.
<lb />Ie vous auouë que i’ay quelqu’autre chose
<lb />dansl erplit qui m'amige aussi.
<lb />2 QUOY YOLI9I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE..
<lb />10A
<lb />Quelque grand &amp; quelque difficile dessein sans
<lb />doute enfin digne de Thesée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3bM SOVTHESEEnGOD VEI SUD I
<lb />Il est grandil est difficile, mais ie ne sçay s’ib est
<lb />digne de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Si ce dessein ne vous promet vne Couronne,
<lb />il est au dessoubs de vous.
<lb />THE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Il me l’a promis en effet, ie ne sçay s’il me a
<lb />donnera.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />C’est à moy qu’il faut recourir pour auoir
<lb />cette certitude, ouy Thesée, ie vous la puis
<lb />donner, demandez-la-moy seulement; celle
<lb />qui a pù liurer son pere &amp; son pays aux desirs
<lb />d’vn Amant infidelle pourra bien liurer vn
<lb />Prince estranger és mains d’vn Amant gene<lb />reux. Enfin, Thesée, il ne faut que m’aimer,
<lb />&amp; le vouloir pour estre Roy d’Athenes: ie puis
<lb />par vn souffle faire mourir Egée: &amp; si vous crar<lb />gnez Antiope, ie pourray, vous en deliurer
<lb />auilie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />2
<lb />Ah Dieux! qu’ess-ce que i’entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MEDEEEO
<lb />Qura jy imamiduin ennu pent eeuenez qu'oil
<lb />ne peut vsurper la souueraine puissance par des
<lb />voyes plus asseureés &amp; plus douces, ir faut fai<lb />re toutes chors pour estre en droit de pouuoir
<lb />toutes choses.
<lb />
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHESEE.
<lb />da niloanoblo
<lb />. QU(
<lb />Ahi Madame, vous voulez éprouuer ma
<lb />fidelité; Sçachez que ie n’ay point de dessein
<lb />qui ne soit legitime, &amp; que ie donneray mon
<lb />sang pour la vie de ceux dont vous me propo<lb />sez lamort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UL LLOGIMEDEE.
<lb />*Quojyraibitronnepede qeicourner ces foi<lb />bles pensées?
<lb />lal VOueE SobAbOD Ionno
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ah! Madame, c’est trop continuer cette
<lb />feinte. oe 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Peut-estre vous craignez Medée, ce qu’elle a
<lb />fait vous donne de l’horreur; considerez ses
<lb />actiõs, vous trouuerez qu’on ne peut l’accuser
<lb />que d’auoir trop aimé: quãd elle liura la Toison
<lb />d’or, ce fut pour lason: quàd elle fit mourir Pe<lb />lée, ce fut pour lason: quand elle fit mourir
<lb />Creon &amp; sa fille, ce fut pour lason: enfin Medée
<lb />est capable de tout faire pour la personne qu’el<lb />le aime; mais elle ne peut nen faire contre la
<lb />personne qu’elle aime; ie feray tout pour vous,
<lb />mais ie ne pourray iamais rien faire contre
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Quoy, ce n’est donc pas vne feinte? Ah! bar<lb />bare, n’irritez point dauantage ma patience,
<lb />esloignez-vous d’icy: Mais il vaut mieux que
<lb />leiirencioigne Moj mciine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Va, fuy, mais sçache que Medée vole, &amp;
<lb />qu’on ne l’offence iamais impunément.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiesme Acte.
<fw><lb /> diiu
<lb />
<lb />20
<lb />21191
<lb />coimioi 
<lb /> s Iomain
<lb />589
<lb />
<lb /> obooeoso
<lb />.101qL 9b 6b1
<lb />2
<lb />us dii dil CiO D
<lb />239 ab conliil el islud oiusvep
<lb />
<lb />LIDULIIH.
<lb />L
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TE
<lb /><lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vq
<lb />Mar
<lb />Lest vray, Madame, ie ne puis ré<lb />pondre des actions du Roy d’A<lb />thenes, mais ie doy répondre des
<lb />miennes, il peut retenir la Prin<lb />cesse vostre sœur au prejudice de
<lb />nostre conuention; mais ie ne dois point iouyr
<lb />de ma liberté au prejudice de ma parole.
<lb />N’ayant pû briser les chaisnes de cette valeu<lb />reuse Princesse, ie viens renoüer les miennes, &amp;
<lb />supplier tres-humblement vostie Majeite d’a<lb />greer que ie sois son prisonnier autant de temps
<lb />que vostre sœur sera prisonniere d’Egée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I.
<lb />PYRITOVS, ANTIOPE, sa suite.
<lb />ANTIOPE.
<lb />230
<lb />Ah! Pyritous, que vostre generosité s’éleue
<lb />au dessus de la mienne, que i’ay peu fait en vous
<lb />donnant la franchise au prix de ce que vous fai<lb />tes en la refusant: Mais prenez garde qu’ayant
<lb />accepté la liberté que ie vous ay donnée, vous
<lb />ne pouuez vous en dépoüiller maintenant, le
<lb />desir que vous témoignez d’en auoir vous en
<lb />empesche: on ne peut estre esclaue sans estre
<lb />contraint, &amp; nul ne peut estre contraint, qui
<lb />desire de l’estre. Si vous arrestez prés de moy,
<lb />vous suiuez vostre inclination, qui est vn des
<lb />auantages de la liberté; &amp; si vous retournez
<lb />vers vostre amy vous allez dans vn lieu de fran<lb />chise: Ainsi vous serez tousiours libre, quel<lb />que party que vous preniez. Mais pour ne pa<lb />roistre pas moins genereuse que vous, ie veux
<lb />bien ne pas interrompre vostre dessein, vous
<lb />auez eu la mesme complaisance pour moy
<lb />lors que i’ay voulu vous affranchir: demeurez
<lb />donc parmy nous, &amp; puissent les siecles à ve<lb />nir celebrer la memoire de vostre foy. Ie ne
<lb />vous donneray point d’autre garde que
<lb />vous-mesme, il est bien croyable que ie
<lb />ne yous en pourrois choisir de plus fidelle.
<lb />Mais pourrez-vous viure éloigné de Thesée, &amp;
<lb />ne craignez-vous point que cét excés de gene<lb />rosité blesse la sainte amitié? que vous auez
<lb />jurée?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Quand le sort de laguerre m’a fait esclaue de
<lb />vostre Majesté, il m’a affranchy de tous les au<lb />tres deuoirs. Ie croy pourtant que vous me fe<lb />rez la grace de me dispenser de tourner mes ar<lb />mes contre mon amy: &amp; j’oze bien prendre la
<lb />liberté de vous en supplier, puisque ie suis par<lb />rartemient alscuic qu’iin'ett poifit voitre enne<lb />my, &amp; que c’est auec beaucoup de regret qu’il
<lb />choque vos projets.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Quoy, Thesée n’est point mon ennemy! le
<lb />puis je croire apres ce qu’il a fait? &amp; puis-je ne
<lb />le pas croire apres ce que vous m’en auez dit?
<lb />Ie ne vous celeray point que i’ay crû qu’il ne le
<lb />deuoit point estre, que i’ay mesme voulu qu’il
<lb />ne le fut point. Helas! vous auez esté témoin
<lb />d’vne partie de mes foiblesses, mais enfin il est
<lb />dans Athenes, &amp; ie suis au camp d’Athenes: il
<lb />s’est rangé du party d’Egée, &amp; ie fais la guerre
<lb />contre Egée: Lors qu’on m’a porté la nouuelle
<lb />de la prise de ma sœur, il a disparu peut-estre
<lb />Pourrevedlil ceua quil enlhenorerat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ah! Madame, perdez cette pensée, n’acou<lb />sez point ce Prince, plaignez-le plustost; i’ay
<lb />pris ce party apres l’auoir blasmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. 
<lb />Vous auez pû prendre ce party puisque vous
<lb />connoissez son innocence, mais vous seriez in<lb />juste si vous vouliez m'obliger à le croire inno<lb />cent, sans me faire voir autre chose que des
<lb />marques desson crime. Peut-estre les beautez
<lb />de Medée l’ont enchanté, il n’a pû se défendre
<lb />de ses charmes; s’il est ainsi ie le plains, mais non
<lb />pas tant que ie l’accuse. Deuoit-il regarder cet<lb />te fatale Comette qu’on ne sçauroit voir impu<lb />nément? ignoroit-il la malignité de son as<lb />pect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Que vous luy faites tort, aha Madame, as<lb />seurez-vous que Medée est l’objet de ses plus
<lb />fortes aduersions, &amp; que s’il m’estoit permis de
<lb />vous découurir le sujet de son voyage, vous
<lb />vous accuseriez de l’auoir accusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Si Thesée m’adit la verité, iesçay tout ce que
<lb />vous pourriez me dire sur ce subjet: mais ie
<lb />crains bien qu’il ait pris l’espée pour quelqu’au<lb />tre occasion que pour celle dont il m’aentree<lb />nuë, &amp; si ie pouuois m’asseurer de ce qu’il m’a
<lb />dit, ie vous leiure, rien ne pourroit m’empes<lb />cher de m’éloigner, non seulement d’Athenes,
<lb />mais de la Grecé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Puisque vous n’ignorez pas vn secret que ie
<lb />ne pouuois découurir sans crime, ie vous diray
<lb />Madame; pour la iustification de mon amy, que
<lb />ie suis témoin de la verité qu’il nous a declarée.
<lb />Il est party de Trezene auec le dessein que vous
<lb />auez sçeur il n’a pris l’espée, &amp; n’est sorty con<lb />tre vous que pour pouuoir persuader cette ve<lb />rité: il est vray qu’il m’a témoigné quelque mé<lb />contentement sur toruejce,re que ray douté
<lb />du succés de son entreprise, mais il est resolu de
<lb />la poursuiure iusqu’au bout, &amp; de vous con<lb />seruer vne affection immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Vous me rauissez &amp; m’affligez par vn mesme
<lb />discours; le témoignage que vous rendez en fa<lb />ueur de Thesée asseure ma ioye; mais les nou<lb />uelles que vous me donnez de son mécontente<lb />ment me comblent de tristesse: De grace, que
<lb />en sçache le sujet?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iolb
<lb />ITOVS.
<lb />uodouinooid vonnos onismililobnou
<lb />Il vous a sans doute dit, Madame, que quelque
<lb />asseurance que sa mere luy eut donnée que le
<lb />Roy d’Athenes estoit son pere, oil ne voulut
<lb />point en arriuant luy monstrer l’espée qui le de<lb />uoit faire connoistre, mais il voulut éprouuer
<lb />si Egéè le reconnoistroit par ces mouuemẽs na<lb />turels que le sang produit en faueur du sang:
<lb />maion mn pauus piis que cilefquai pensoit
<lb />estre son pere; no oroit pointu auoir eu d’en<lb />fanso o ooooboplole
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMOLMMANIIEMOSHE
<lb />Dieux! qu’est-ce que i’entends? Quoy, The<lb />ave csore cltrellioda lcoy aixvfielleo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />PYRITOVS.
<lb />Ouy, Madame, mais ne le sçauiez-vous
<lb />point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Vous pouuez bieniuger que ie l’ignorois par
<lb />l’estat où vous me voyez: Helas! si i’eusse peû
<lb />l’imaginer. soulement, Athenes seroit desia
<lb />libre. oo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PYRITOVS.
<lb />Ie ne puis m’empescher de m’auoüer cou<lb />pable d’vne extremo foiblesse: il est vray que
<fw><lb />H
</fw><lb />vostre discours m’a donné quelque legere occa<lb />sion de faillir, maïs ie connoy bien qu’il ne peut
<lb />m’excuser; pourtant s’il plaist à vostre Maje<lb />sté que i’en écriue à Thesée, ilespere que la fin
<lb />de cette guerre vous sera fauorable à tous
<lb />deux. s domo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIUIOANTIOPE.OSUETIIOU
<lb />Non seulement de vous permets d’éerire à
<lb />Thesée, mais ie vous en prie, faites-luy sçauoir
<lb />Ie déplaisir que i’ay d’auoir pris les armes contre
<lb />vne personne qu’il doit proteger, &amp; asseurez-le
<lb />que ie suis resoluë de n’employer mes troupes
<lb />qu’à ce qu’ilordonnera: Vous suiuez ce Prin<lb />ce, &amp; executez ses ordres.
<fw><lb />SAbvoUheddiooo
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE IE
<lb />TALESTRIE.
<lb />J10Q2UOV
<fw><lb />UOVIIO 18110
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adame, on n’attendque vos comman<lb />demens pour donner l’assaut, nos com<lb />ποόνωςς pagnes bruslent d’vn violent deur d’ar<lb />racher la Princesse des mains des ennemis qui
<lb />paroissent desia sur les remparts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Leut impatience m’oblige, mais il faut la
<lb />moderer: Allons les voir, escoutez cependant
<lb />vile nouucile qui ciralgt ia lace des ciroscs...
<fw><lb />D NO HDUCYCEAIL
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ERIA
<lb />40b1
<lb />EGEE, MEDEE.
<lb />7lO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Voy, Pyritous a donc quitté nostre par<lb />y, cét esprit violent n’a pû se soûmet<lb />cmntre aux discours dela raison? il a crû sans
<lb />doute que se remettant au mesme estat où il
<lb />estoit lors que nous auions resolu de le chãger
<lb />aüe ela Princesse nous reprendrõs cette resolu<lb />ti õ; mais ie veux qu’il sçache qu’il s’est mépris
<lb />dans cette pensée: je puis donner toutes choses
<lb />pour recouurer vn prisonnier, mais ie ne veux
<lb />rien donner pour rappeller vnofugitif. Quand
<lb />il a perdu la liberté pour l’amour de moy, i’ay
<lb />voulu la luy rendre à quelque prix que ce
<lb />fut, mais quand il la va perdre pour se ven<lb />ger de moy, ie ne doy point songerà sa déli<fw><lb />urance.
</fw><fw><lb />4
</fw><fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.A
<lb />Lhesée a bien crûque vous seriez dans cette
<lb />rensée, &amp; ie l’ay veù dans le dessein de vous for<lb />cer à la changer; c’est à ce coup que ie suis con<lb />trainte de vous dire qu’il est temps de s’asseurer
<lb />ee querc retertenient lic vous sçauroit
<lb />2
<lb />estre dommageable.1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />
<lb />Quelle houuelle raison auez-vous pour
<lb />authoriser le conseil, que vous me don<lb />nez?
<lb />11
<lb />
<lb />4U
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u1OC13
<lb />MEDEE.
<lb />Il m’a dit ouuertement qu’il pretendoit à la
<lb />Couronne) &amp; pour l’obliger à se découurir à
<lb />moy: i'ay feint d’approuuer son dessein, ie luy
<lb />ay mesme proposé des expediens imaginaires
<lb />pour luy donner occasion de m’en proposer de
<lb />veritables, mais ensm il a connu mon addresse;
<lb />l’excés de precaution que i'ay apporté à la cou<lb />urir, l’amis dans la défiance, de sorte qu’il s’est
<lb />repenty de s’estre découuert, &amp; n’a rien espar<lb />gné pour détruire tout ce qu’il auoit dit, ius<lb />ques-là qu’il a blasmé mes pensées, sans consi<lb />derer qu’elles n’estoient que des suites des sien<lb />nes, &amp; nous nous sommes separez auec vio<lb />lence.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEEGEE.E
<lb />
<lb />Ie ne doute point que la perte de son amy ne
<lb />luy soit sensible, mais ie ne puis croire qu’il ait
<lb />de veritables desseins contre moy, ie ne laisse<lb />ray pas pourtant de le faire obseruer auec
<lb />soin. *uoi
<lb />119
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ul cane 11
<lb />MEDEE.
<lb />Vous doutez donc de la verité de mes paro<lb />les? Quoy, suis-je si peu dans vostre estime, que
<lb />ie ne puisse me rendre croyable lors mesme que
<lb />ie vous propose vostre seureté. Ah! s’il est ain<lb />n, louillez Seigleui que ie miedetiit, iviedée ne
<lb />manquera point d’azyle &amp; de creance en quel<lb />que endroit que la fortune la conduise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ah! Madame, iugez mieux du peu de soin
<lb />que ie prends de ma conseruation. Ie croy que
<lb />vous auez oecasion de eraindre pour moy: que
<lb />i’ay tous les sujets imaginables de craindre
<lb />moy mesme, mais ie ne puis me resoudre enco<lb />reà sacrifier la vie de ce Prince à la seureté de la
<lb />miennes le premier soupçon que vous en auez
<lb />eu, sa longue conuersation auec Antiõpe,
<lb />ce qu’il vient de vous dite, parle hautement
<lb />de son crime, &amp; demande sa condemna<lb />tion: Mais vne affection tendre dont ignore
<lb />la cause iointe à sa renommée, &amp; aux grandes
<lb />choses qu’il a fait pour moy, me défend d’é<lb />couter tout cequi fait contre luy. Continuez<lb />moy de grace, vos fauorables soins, &amp; faites
<lb />seulement en sorte que l’on prenne garde qu’il
<lb />n’y ait aucun commerce entre Pyritous &amp; luy,
<lb />ie l’ay mande venir pour m’éclaircir auec luy
<lb />rurie lujet de l’intelligece que nous craignons
<lb />qu’il aye auec nos ennemies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ie m’en vay donc mettre des gardes fidelles
<lb />dans toutes les auenues. Le voicy, Lisandre
<lb />ne vous éloignez point du Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIHIIRV
<fw><lb />J
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.120
<lb />*oy, Thesée, vostre visage se troublé,
<lb />vous portez la main sur la garde do<lb />vostre espée, qu’auez-vous resolu de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />faire?
<lb />THESEE.
<lb />Ie veux découurir vn mystere à vostre Maje<lb />sté qui le comblera d’estonnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nc pichezpasccionUDV.
<fw><lb />EGEE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />THESEE.1
<lb />Pourquoy me le défendez-voust bn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Medée n’a point eu d’autre dessein que d’é<lb />prouuer vostre fidelité.iiobntobnlotvoup
<lb />
<fw><lb />D SIRISIGSO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOL2UOV2I9I
<lb />HESEE.
<lb />Ie parle pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L LOUER CUOH
<lb />
<lb />EGEE.
<lb />Il n’emest pas besoin, ie sçay ce que ie dois
<lb />croire de vous, &amp; ce que ie dois ne pas croire de
<lb />Medée: aimez la si vous maimez, &amp; croyez
<lb />que ie feray pour vous &amp; pour vostre amy, tout
<lb />ce que vous iugerez raisonnable; cepẽdant fai<lb />tes cesser les soupçons que Medée a conçeu con<lb />tre vous: dittes-moy quel a esté l’entretien que
<lb />vous auez eu auec la Reyne des Amazones?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie parleray sur le sujet que vous demandez
<lb />auant que de parler sur celuy que ie m’estois
<lb />proposé, de crainté de vous mettre en droit de
<lb />croire que i’estudie vne esponce pour vous dé<lb />guiser la venté des choses, &amp; pour vous obliger
<lb />par vn procedé genereux à ne pas douter de la
<lb />sincerité de mes paroles, ie vous confesseray
<fw><lb />VMAD
</fw><lb />premierement que i’aimay autrefois Antiope,
<lb />&amp; que vostre consideration &amp; celle de ma pa<lb />trie estoient les seules qui pouuoient me faire
<lb />prendre les armes contr elle. Lors qu'on nous
<lb />a veu parler ensemble ie me plaignois de ce
<lb />qu’elle attaquoit la Grece, ellé se plaignoit de<lb />quoy ie la défendois! ie luy disois les r'aisons de
<lb />ma plainte, &amp; du secours que ie vous donne:
<lb />elle tâchoit d’authoriser fes armes &amp; sa plainte
<lb />par d’autres raisons: Enfin nous n’auons esté
<lb />ny vaincus, ny vainqueurs, ie me suis retiré
<lb />dans la resolution de vous continuer mon se<lb />cours, comme elle se retiroit dans le dessein de
<lb />continuer ses attaques. Mais ce n’est pas assez
<lb />de vous auoir dit queit iu, ten rait contre le
<lb />ieruice que ie vous doy, il faut que vostre Ma<lb />jesté sçache encore que ie ne le puis naturelle.
<lb />ment.O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.T
<lb />Ie vous croy Thesée, &amp; ie vous connoy trop
<lb />bien pour douter iamais de cette verité. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LDTHESEE.Sb.OGIO
<lb />Ah! Seigneur, pardonnez. moysi ie ne puix
<lb />croire que vostre Majesté me connoisse. Maïs
<lb />voicy Medée, agreez Seigneur, que ie n’aye pas
<lb />le déplaisir de contester auec elle. 
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENEV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONIVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />q Lme fuit ce traistre, &amp; ce n’est pas sans
<lb />4
<lb />qsujet, puis que ie porte sa condamna<lb />
<lb />tion, Voyez ceque son amy luyécrit,
<lb />vous connoissez son caractere; ie
<lb />viens de surprendre ce billet, douterez-vous
<lb />entole de la drailllone
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Dieuy qu’est-ce que ie vo
<fw><lb />21112Y
<lb />1
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Lisez, Seigneur, &amp; ne me contestez plus sur
<lb />ce que vous deuez faire pour vostre seureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />EGEE.
<lb />I'ay fait sçauoir à la Reyne des Amasones les
<lb />pretentions que vous auez sur la Couronne d'Athe<lb />nes, &amp; ie l’ay trouuée disposée à faire ce que vous
<lb />voudrez: faites nous donc sçauoir l’estat des cho<lb />ses, &amp; donnez ordre qu’on traitte la Princesse en
<lb />sœur d’Antiope. Défiez-vous de Medée, &amp; sça
<lb />9
<fw><lb />K
</fw><fw><lb />
</fw><lb />chez qu’on ne peut trop tost commencer vn grand
<lb />desjein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ah! perfide c’est trop, ie ne puis retarder da<lb />uantage vostre perte, si ie ne veux auancer la
<lb />mienne. Lysandre, suiuez Thesée, &amp; faites<lb />luy commandement de ma part d’attendre mes
<lb />ordrés dans son logis, &amp; s’il y resiste ie vous
<lb />permets d’vser de violence; enfin vous me res<lb />pondrez de luy. Toutefois arrestez, ie vous
<lb />deffends de toucher à sa vie, &amp; ie vous brdonne
<lb />de me rapporter fidelement ce qu’il vous dira
<lb />lors que vous l’arresterez. Dieux! quelle tra<lb />hison? Mais, Madame, ne pourrions-nous
<lb />pas lire ce qui a esté effacé de ce billet, peut<lb />estre en tirerions-nous quelque auis conside<lb />rable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Seigneur, il n’est pas possible; i’auois pensé
<lb />qu’on eust couuert l’écriture en cét endroit de
<lb />quelque ancre qu’on peût oster par quelque in<lb />uention, &amp; i’y ay employé tout ce que i’ay pû
<lb />imaginer inutilement. Mais enfin que preten<lb />dez-vous faire de ce traistre? pourquoy pren<lb />dre soin de sa vie? voulez-vous le conseruer
<lb />iusques à ce qu’il ait trouué occasion de vous
<fw><lb />--
</fw><lb />destruire? Ah! ne contestez plus, signez l’ar<lb />rest de son ttespas, il faut que vous perissiez au<lb />Joulanay rrlroa rautle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ie connoy bien que le conseil que vous me
<lb />donnez est le plus asseuré, aussi ne veux-je plus
<lb />y resister. Oüy, Madame, ie veux que Thesée
<lb />meure, quelque déplaisir que cette resolution
<lb />me donne: mais pour ne pas attirer sur moy le
<lb />reproche à la haine des Princes Grecs, ie veux
<lb />que ce foit par vn arrest du Senat qui iustifie
<lb />mon ressentiment, &amp; qui m'excuse enuers la
<lb />postérité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />IEU
<lb />Ah! Seigneur, ne retardez point cette ven<lb />geance, tandis que Thesée viura vous aurez
<lb />tousiours sujet de le craindre, Antiõpe &amp; son
<lb />amy, employeront toutes choses pour le ti<lb />rer de vos mains; sa mort seulement peut
<lb />fa re cesser vostre crainte &amp; leurs efforts: ils
<lb />n’en apprendront pas plustost la nouuelle que
<lb />vous verrez leur Armée sedissiper. Ensin vous
<lb />deuez sa perte à vostre repos: mais pour ne pas
<lb />aigrir contre vous les Princes Grecs, il faut le
<lb />faire mourir par vnsccret poison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />EGEE
<lb />1A
<lb />7
<lb />aan: Madailic, ie lic puioini y ictoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. 7
<lb />Seigneur, ne contestez plus, &amp; sçachez que
<lb />ade MaaercCroltre peul.
<lb />il
<lb />10.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr lbvan ll rlo lIxondob
<lb />EGEE.
<lb />Et bien qu’il meuré, qu’il meuré: mais, Ma<lb />IapOItONAU<lb />parauant que de le donner.
<lb />O
<fw><lb />L Maog
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVT
<lb />U 2U
<lb />VL
<lb />DOVIA
<lb />NERINE, MEDEE.
<lb />{
<lb />ar1
<lb />Pais, iiadaiie, comment se peut-il
<lb />faire que vous poursuiuiez la mort
<lb />de Thesée, d’vn Prince pour qui vous
<lb />auez tesmoigné tant d’amour?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L1
<lb />LUNOUS MEDEE. COIbRONGS DOL
<lb />Il m’améprisé, Nerine, &amp; sçache que ie puis
<lb />tout faire pour punir vn mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QILIONERIN E.OVMOC.S
<lb />Peut-estre n’a t’il pas oonnu vostre affection!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />I’ay parlé: Te diray-je encore dauantage?
<lb />i’ay voulu luy donner la Couronne d'Egée,
<lb />mais il pretend de l’auoir par vne autre voye, &amp;
<lb />ses pretentions ne sont point sans fondemens,
<lb />puisqu’en effet il doit succeder au Roy d’Athe<lb />nes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />NERINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Il est son fils, ie l’ay sçû des Demons que i’ay
<lb />confuiten iur ie rujet ue ilia pairioi, &amp; deux li<lb />gnes que i’ay effacées du billet de Pyritous m’en
<lb />ont absoluëment asseurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Il est donc innocent du crime dont on l’ac<lb />cuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />N’importe, il est coupable d’ingratitude, &amp;
<lb />ie dois poursuiure sa mort pour preuenir les
<lb />maux qu’il me pourrore faire apres la recon<lb />noissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. Ver .
<lb />Mais, Madame.
<fw><lb />K iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ne me replique point, suy.moy, &amp; sçache
<lb />que tu mourras dés l’instant que tu penseras à
<lb />descouurir lessecrets que ie te confie.
<fw><lb />211
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
<fw><lb />
<lb />
<lb />10119
<lb />14
<lb />
<lb />1d23nO
<lb />
<lb />
<lb />  o o oq ciob o
<lb />410be1 Il cbiqe bilal iioiioo oeu lip Xura
<lb />Ln
<lb />eb (ai
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L d
<lb />A
<lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />&amp;LRof vouy acoiandé de mar
<lb />Q
<lb />rester, moy?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOVAVI
<lb />I
<lb />THESEE, LYSANDRE, &amp; des Archers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Oüy, Seigneur, vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Il le peut, mais ce qui luy en donne la puis<lb />sance deuroit luy en oster la volonté: ie ne
<lb />murmure point pourtant contre ses ordres,
<lb />mais i’ay bien sujet de me plaindre de sa fa<lb />cilité: dites-luy qu’il a trop de confiance en
<lb />Medée, que cette detestable sorciere trauaille
<lb />moins à luy procurer des successeurs par ses
<lb />enchantemens qu’à l’en priuer par sa malice:
<lb />enfin priez-le de ma part de ne me pas condam<lb />dlerralioiir ouir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />ie doy vous conduire chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Allons où vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTOANDRE.
<lb />Rendez donc vostre espée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Mon espée: Ah! sçachez que ie ne la rendray
<lb />qu'au Roy, &amp; que ie mourray dans cette reso<lb />lution; faites-l’en auertir, &amp; ne m’obligez
<lb />point à des violences que ie veux éuiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Le Roy nous a défendu d’en vfer, ie vay donc
<lb />vous conduire dans vostre apartement, &amp; nous
<lb />l’auertirons incontinent apres de ce que vous
<lb />desirez qu’il sçache, &amp; de ce qu’il desire sçauoir;
<lb />l’ennemy paroist, hastons-nous Clite, ne quit<lb />tez point le Prince tandis que i’yray voir le
<lb />Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />donnée, on parle de faire mourir The<lb />fée: Hélas! comment auez-vous esté décou<lb />uert?
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCENVC II
<lb />ANTIOPE, LE MESSAGER, PYRITOVS:
<lb />Ej
<lb />A
<lb />Ieux! qu’est-ce que vous lacontez?
<lb />Quoy, Medée vous a surpris? elle a re<lb />tenu la lettre que Pyritous vous auoit
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MESSAGER.
<lb />Madame, ie ne sçaurois vous le dire, mais ie
<lb />suis bien asseuré que tous les hommes ensem<lb />ble n’estoient pas capables de me découurir, il
<lb />faut que les Demons s’y soient employez: enfin
<lb />co illai fetir eit aritue; d ii yoitie ivlajesté ne
<lb />donne promptement du secours à Thesée, ie
<lb />croy sa perteinéuitable. Vn de ses gens qui m’a
<lb />fait sauuer m’a dit que Medée le vouloit per<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Mais, Pyritous, il me semble pourtant
<lb />que la lettre que vous luy auez escrite le
<lb />pouuort farle loupgonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Il faut que le Roy ne l’ait pas voulu recon<lb />noistre, vous sçauez que ie luy parlois en deux
<lb />endroits de cette reconnoissance, &amp; qu’au com<lb />mencement du billet ie luy dis en propres ter<lb />mes; l’ay fait sçauoir à la Reyne des Amazones
<lb />les pretentions que vous auez sur la Couronne d'A<lb />thenes, en qualité de fils du Roy Egée; ie luy ay
<lb />mesme parlé de l’espée, du portrait, &amp; de la lettre
<lb />qui vous doiuent faire reconnoistre de ce Prince.
<lb />rxpies cette precaution ie ne içay que penser de
<lb />sa prise, sinon que Medée s’en veut défaire pour
<lb />s’asseurer la protection d’Egee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />aruis que seronsenious pour ceitourner ce
<lb />mal-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Toutes choses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Helas! ie crains que tout ce que nous ferons
<lb />luy soit nuisible, souffrirons-nous aussi que cet<lb />te detestable en triomphe sans combat? Ah! ge<lb />nereux Prince, i’ay desiré que vous n’aimassiez
<lb />point Medée, mais ie ne voulois pas qu’elle
<lb />vous haïst si fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Madame, il faut se refoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />A quoy me resoudray-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pierrevo
<lb />A combatre, ou à prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Combattons, prions, faisons tout ce que
<lb />vous iugez vtile au salut de Thesée. A moy,
<lb />mes cheres compagnes, à l’assaut, à la mort, il
<lb />s’agit en cette occasion de plus que d’Athenes:
<lb />Mais non arrestez-vous, prions où nous de<lb />uions commander, allons Pyritous, appro<lb />chons-nous des remparts, &amp; demandons à par<lb />ser au neoj, noitre prerenee camiera peut-estre
<lb />ce grand orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />C’est le meilleur conseil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Allons, Talestrie, saites que nos compagnes
<lb />se tiennent en armes, pour faire succeder la vio<lb />lence &amp; la douceur, s’il est necessaire, aussi bien
<lb />voyons-nous desia l’ennemy paroistre sur les
<lb />terrasses du Palais d’Egée.
<fw><lb />30010
<lb />L i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />JCENOE III
<lb />EGEE, LYSANDRE, MEDEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />Ysandre, allez donc dire à Thesée que
<lb />&amp; ie ne luy refuse point la grace qu’il me
<lb />ll demande, que ie veux bien l’entendre
<lb />sur ses iustifications, &amp; que ie desire de
<lb />toute mon ame qu’il me fasse connoistre son
<lb />innocence, conduisez-le icy tout à l’heure,
<lb />mais souuenez-vous que vous m’en deuez res<lb />pondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEDEE.
<lb />Dieux! quelle foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Que dittes-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Que faites-vous, Seigneur?
<fw><lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ie tâche de me mettre à couuert de la calom<lb />nie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Dites plustost que vous vous exposez à la tra<lb />hison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Qr dois-je craindie d'vn pllionnler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />
<lb />
<lb />Que ne deuez-vous pas craindre d’vn Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Que peut-il faire en cetteentreueuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEC.
<lb />Il peut se iustifier.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nai a der
<lb />Sil peut se iustifier, ie ne dois point le con<lb />damner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ne le croyez-vous pas coupable apres ce
<lb />que vousauez veus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ouy, ie le croy coupable: Mais vous mesme
<lb />doutez-vous de son crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />MEDEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Comment pensez-vous donc qu’il puisse se
<lb />iustifier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Quoy Seigneur, facilement pourrez-vous le
<lb />condamner, quand il vous dira qu’il n’a point
<lb />écrit la lettre qui le rend criminel, que son amy
<lb />L iij
<lb />peut l’auoir écrite pour se venger du peu de
<lb />soin qu’il a pris de le rachepter, que c’est vne
<lb />inuention de la Reyne des Amazones pour
<lb />vous priuer de son secours, &amp; qu’enfin l’écritu<lb />re &amp; le témoignage d’vn traistre ne peut iuste<lb />ment le conuaincre de trahison. Mais suppo<lb />sons qu’il auoüe que Pyritous &amp; Antiope ont
<lb />voulu l’obliger à vous manquer de foy, ne peut<lb />il pas nier d’auoir iamais écouté cette proposi<lb />tion qui l’en peut accuser auec justice? je passe
<lb />encore plus outre, ie veux qu’on le conuain<lb />que d’auoir pretendu à la Couronne d’Athe<lb />nes, ne peut-il pas dire auec apparence, qu’il l’a
<lb />pû iustement? il est Prince, il est Grec, vous n’a<lb />uez point d’heritier presomptif; Qui sçait s’il
<lb />n’est point venu vous secourir pour vous obli<lb />ger à le nommer pour successeur: &amp; si Pyritous
<lb />&amp; la Reyne des Amazones n’ont pas entendu
<lb />qu’il pouuoit monter par cette voye au Thrô<lb />ne de vostre Empire: ioignez à ces considera<lb />tions l’inclination naturelle que vous auez
<lb />pour ce Prince, mesme le desir que vous auez
<lb />de le voir: &amp; craignez que toutes ces choses
<lb />vous fassent oublier le soin que vous deuez
<lb />auoir de vostre propre conseruation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ne craigniez-vous point que ce que vous ve<lb />nez de me dire m’empesche de le punir plustost
<lb />que de le voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Mais ne craignez-vous point que ce que vous
<lb />allez faire vous contraigne de sauuer vne per<lb />sonne qui veut vous perdre? Ah! Seigneur,
<lb />craignez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous mesme cessez de craindre, &amp; vous as<lb />seurez que l’inclination que i’ay eu pour The<lb />sée serale plus cruel de ses juges; mais ie luy
<lb />veux accorder tout ce qu’on accorde ordinai<lb />iemeiit à ceux que i'’oi veut pardonner pour
<lb />faire croire à toute la Grece, qu’il n’a point esté
<lb />puny par mon ordre: mais plustost par vn iu<lb />ste iugement des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />C’est donc vn dessein qu’on ne peut diuertir,
<lb />vous voulez voir cét infidele, &amp; bien ie n’y re<lb />siste plus: voyez-le, mais souffrez que ie ne le
<lb />voye point, cependant prenez cette lettre, elle
<lb />contient vn poison mortel qui doit agir contre
<lb />luy seulement. Vous deuez la luy donner à
<lb />l’abord, sous pretexte de luy faire voir sa con<lb />damnation dans ce que Pyritous luy écrit, &amp;
<lb />vous asseurer qu’il ne l’aura pas plustost tou<lb />chée que vous aurez sujet de ne plus craindre
<lb />les effets de sa desloyauté. Le voicy, ie ne sçau<lb />*eioroumil lapitleicedoce peilluur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEEVEEV
<lb />EGEE, THESEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />Voy, Thesée, auez-vous ozé desirer de
<lb />paroistre deuant vne personne que vous
<lb />auez tant offensée? Vous auez voulu me
<lb />trahir, &amp; vous desirez de mè voir: qu’il est dif<lb />ficile de trouuer de la proportion en des desirs si
<lb />differents: j’aurois de la peine à croire le dernier<lb />si mes yeux ne m’en asseuroient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Vous vous estonnez, Seigneur, que i’aye ozé
<lb />desirer de voir vostre Majestéupres qu'elle a cru
<lb />que i’auois eu dessein de la trahir? Pourquoy
<lb />ne croyez vous plustost qu’il n’est pas vray-sem<lb />blable que i’aye eu dessein de vous trahyr,
<lb />puisque i'ay desiré de vous voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Le puis-je croire &amp; voir en mesme temps des
<lb />témoi<fw><lb />1–
</fw><lb />témoignages irreprochables de vostre perfidie?
<lb />Voyez cette lettre, elle est de vostre amy, elle
<lb />s'adresse a vous; vous paroisez interdit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ot foit ley des ouuigcordefiredée: Mais
<lb />Seigneur, me sera-t’il permis delalire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ouy, vous la verrez à vostre dommage, te<lb />nez, lisez: mais ie veux auparauant vous de<lb />mandel quenes pretentronaiyous auez sur ma
<lb />Couronne, &amp; par quels degrez vous auez es<lb />peré de monter sur mon Thrône.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROLC OVSOITHESEE.
<lb />mdindenpicenmiuudan pelo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MA SYOJEl EGE Eollel Ilstovoyaolue<lb />Dittes plustost que c’est le crime dont vous
<lb />estes conuainou.uo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE. 190
<lb />vl vous ine cioyczr condaincu, pourquoy
<lb />voulez, vous entendremes justifications? &amp; si
<lb />vous auez crù que ie peusse me iustifier, pou
<lb />20
<lb />quoy dittes-vous que ie suis conuaincu du cri<lb />me dont on m'accuse? 104
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb /> Sol Cineles Timog vuovod
<lb />de vous croy gonuaincu parće quę ie le dois;
<lb />diy dl Mee,oan (I.
<lb />mais pourtant ie seray bien-aise de firer de vos
<lb />–144
<lb />Diu
<lb />cenCoutrepommire Midii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iustifications quelque pretexte pour vous té<lb />moigner le desir que i’ay dene vous point iuger
<lb />pat sa figourcuiciustice.
<lb />roVrMn DE (
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Enfin, il n’est plus vemps de vous cacher la
<lb />verité des choses, il est vray que i’ay crù pou<lb />uoir vn iour pretendre à la Couronne d’Athe<lb />lles, &amp; cette espee que ie remets en vos mains
<lb />me l’auoit fait esperer. Anov oiaim solt son
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EiiI SOuS eUQ E GEEOPOlIouo vebnsm
<lb />Pourquoy me ioignez-vous donc pas vos
<lb />forces à celles d’Antiope? Pourquoy ne m’atta<lb />quiez vous ouuertement? Pensez-vous qu’on
<lb />pût aller à la gloire de la Royauté par de hon<lb />teuses voyes? Il falloit vaincre le Roy d’Athe<lb />nes, &amp; non pas le trahir, pour succeder aux
<lb />droits du Roy d’Athenes. Lysandre, prenez
<lb />cette espée.
<lb />LTHT
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(OUDIHOT MMAHESEE.QUO OU PNOVIO.
<lb />Seigneur, elle est à vous seulement, &amp; nulle
<lb />autre personne ne peut la receuoir de may
<lb /> oo oopenovoOoup
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEElUOSCHONRODOIH
<lb />Ie ne yeux point la toucher, éloignez-la de
<lb />mes yeux, la pointe de l’espée des traistres est
<lb />moins à craindre que la poignée. Celuy qui a
<lb />eu dessein d’attenter à ma vie lors que ie luy
<lb />donnois tant de témoignages d’affection, peut
<lb />bien l’acheuer lors que ie luy donne des mar
<lb />ques de mahaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Si Medée vous l’offroit, j’approuuerois vo<lb />stre precaution: mais elle vous est enuoyée par
<lb />vne Princesse plus fidellé. La fille du Roy Pi<lb />cooreperaiuallllgouolioous la rendre,
<lb />ne fut iamais soupçonnée de saire des presens
<lb />dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Dieux qu’est-ce que i’entends! Quoy Rytra
<lb />vous a chargé de me rendre cette espée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIEOLL
<lb />» Ouy, Seigneur, &amp; de plus, ce portrait &amp; cet<lb />te lettre, l’vn &amp; l’autre vous éclairciront des
<lb />droits quo i’ay pretendus sur vostre Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.o day
<lb />Helas! c’est la mesme espée que ie luy laissay
<lb />en partant de Trezene; c’est icy le portrait que
<lb />ie luy donnay, &amp; ie reconnois encore le cara<lb />ctere de cette adorable Princesse. Ah Thesée!
<lb />Ah monfils! ce n’est pas sans raison que vous
<lb />auez crû pouuoir vn iour regner dans le Thrô<lb />ne d’Egée. Mais ie ne puis retarder dauantage
<lb />la lecture de cettelettre.
<lb />M ij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE DE RYTRA A EGEE.
<fw><lb />
</fw><lb />1 Le peu de soin que vous auez pris de satis faire à la promesse
<lb />que vous me fistes en partant de Trezene, m’a long-temps fait
<lb />douter si ie deuois vous enuoyer vostre fils auec les marques de re<lb />connoissance que vous me laißâtes. Mais enfin mon amour a
<lb />vaincu mon ressentiment, ie n'aypeu me resoudre à vous retenir
<lb />plus long-temps vn fils qui vous peut estre vtile. Vous l’auez
<lb />sans doute connu sous le nom de Thesée, il est peu de terres dé<lb />couuertes où sa valeur n'ait laißé des marques, reconnoissez cel<lb />les qu’il vous porte, &amp; croyez que ie ne mourray pas satisfaite,
<lb />pete ne puis aûparauant ma mort vous reprocher vostre peud’affe<lb />ction, vous la pardonner, &amp; vous dire vn dernier adieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYTRA.
<lb />1 reproenesy qui penetiez iusques au
<lb />plus profond de mon ame, que vous estes iustes:
<lb />Ah! mon fils, que ie suis coupable, &amp; que Me<lb />dée est criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Mais Seigneur, ne verray-je point les accu<lb />sations de cette malheureuse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ne le desirez point, mon fils, plustost son<lb />geons à contenter vostre mere, faisons-luy sça<lb />uoir le succés de vostre auanture, &amp; tâchons de
<lb />l’obliger à venir assister à vostre couronnement,
<lb />&amp; au comble de ma ioye: Cependant termi<lb />nons laguerre des Amazones, &amp; puisque vous
<lb />aimez Antiope, &amp; qu’elle s’interesse dans vostre
<lb />fortune, faites-luy sçauoir que ie vous ay re<lb />connu, &amp; qu’elle ne peut à l’aduenir me decla<lb />rer la guerre sans se declarer vostre ennemie.
<lb />Enfin, mon fils ordonnez des choses en telle
<lb />sorte que mes subjets ayent occasion de croire
<lb />que vous estes mon fils, &amp; leur Prince legi
<lb />time.
<fw><lb />
<lb />
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERCE
<lb />VN SOLDAT.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi
<lb />Eigneur, la Reyne des Amazones est
<lb />au pied des remparts qui demande
<lb />l’honneur de parler à vostre Ma<lb />jesté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Allez vous-en la voir, mon sils; Suiuez-le.
<lb />soldats, c’est vostre Prince, c’est monfils, pro<lb />mettez toutes choses à cette genereuse Reyne,
<lb />&amp; tâchoz de m’excuser enuers Pyritous. Vous
<lb />Ly sandre, allez commander que l’onamene icy
<lb />la Princesse prisonniete. Vous Glire, trouuez
<lb />Medée, &amp; faites luy commancemene de sortir.
<lb />de mesterresiop iontol voleonil onune
<fw><lb />b ampoub Cueoe dom.un
</fw><fw><lb />17
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />CERIEVLI
<lb />{SNEVR
<lb /> VTI
<lb />NERINE, MEDEE.
<fw><lb />011
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />h! Seigneur, avez pitié de moy, Me<lb />dée mé poursuit, ayant sçeu que i’a<lb />Suois resolu de découurir à vostre Ma<lb />jesté le pernreieux dessein qu’elle
<lb />auoit de vous obliger à faire mourir vostre fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ne craignez point, Nerine, vous estes en lieu
<lb />de seuretcirairoit cetteuereitabie Gardes,
<lb />empeschez la de m’abordet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. 25
<lb />Quoy, Seigneur, est-ce ainsi qu’on me trait<lb />te apres tant de témoignages de ma fidelité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Quoy, barbare, auez vous l’audace de vous
<lb />plaindre du traittement qu’on vous fait, &amp; de
<lb />parler de fidelité, vous dé qui la perfidie a vio<lb />lé tous les droits de la nature, de l amour, &amp; de
<lb />l’hospitalité. N’estoit-ce pas assez que m’auoir
<lb />obligé de proteger la meurtriere de ses enfans,
<lb />sans vouloir encore me contraindre à caresser
<lb />lameurtriere de mon fils, &amp; à donner moy-mes<lb />me le poisonqui melle deuoit rauir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEEsensenallant.
<lb />Anperiide iserrise, euirourranec tOy Prin<lb />ceingrat, apprends que ton fils te coustera la
<lb />vie. b conslonnoour el minoonoral inod
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.1298l 060 EE.pan
<lb />Va malheureuse, ie ne crains point tes me<lb />naces.4 el 3 ouonolauolno mongioc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENERINEIYGO
<lb />Elle fuyt, elle vole, les Airs la soustiennent,
<lb />ou plustost les Dragons qui traisnent son Cha<lb />riot lors qu’elle s’enfuït de Colcos: Mais voi<lb />cylasœur d’Antiope.
<fw><lb />UV JMIOE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />UCENEY IECO
<fw><lb />2I89E
<lb />EGERIE, EGEE.
<lb /> (DOVAOS
<lb />oaoe
<lb />Adame, comment me puis-je excu<lb />serenuers vous? 
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des LO EGERLELEIIA
<lb />nee parrons prusuu pane que pour<lb />benir la rencontre &amp; la reconnoissance de ce<lb />genereux fils qui nous apporte la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LYSANDRE.II
<lb />Seigneur, on leue le siege, ee 1e Reyne des
<lb />Amazones vient visiter vostre Majesté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MSAGborCIa E GHE.lOV MlIO OVEIOlIa
<lb />Ie ne puis exprimer la ioyeque i’en rossens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVEAI ODIEGERLE.S UO IOlOU
<lb />Ma satisfaction est extreme, mais les voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE VIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JUEINEVIIT
<lb />D
<lb />ANTIOPE, EGEE, THESEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS, EGERIE.
<lb />2Eigneur, souffrez que ie vous rende les
<lb />deuoirs d’vne fille tres-obeïssante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEES
<lb />EGEE.
<lb />Ah! Madame, c’est moy qui vous doy des
<lb />ioubiliillions, Leuchevous de grace; &amp; faites<lb />moy la faueur d’oublier le passé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />C’est moy qui vous doy faire cette priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Aimez moy, Pyritous, si vous aimez mon
<lb />fils, &amp; croyez que ie vous donneray toute ma
<lb />vie des sujets de croire que ie vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRITOVS.
<lb />Il m’est trop auantageux de vous obeyr en
<lb />cét endroit, pour pouuoir me resoudre à ne le
<lb />pas faire: Mais Seigneur, puisque Thesée semble
<lb />authoriser son discours par son silence, agreez
<lb />que ie vous propose vne paix particuliere apres
<lb />la paix generale: c’est l’vnion de ces deux aima<lb />*1
<lb />oles penonne.
<lb />
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> EGEE.
<lb />Ie l’approute, Pyritous, &amp; ie la souhaitte de
<lb />toute mon ame: Ouy Thesée, il ne tiendra qu’à
<lb />cette cirarfirante Reyiie qu'ene ne le soit d’A<lb />thenes.
<fw><lb />148
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />74
<lb />Ah! Seigneur, ce m’est tropde gloire, &amp; ie
<lb />rougis de honte quandie pense à ce que i’ay fait
<lb />contre vous, &amp; à ce que vous faites pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVO DOV ILOTHEJS EE. EDIMIA
<lb />C’est à moy, Madame, à rougir, lors que ie re<lb />passe sur mes actions passées. Malt aussi ie ne<lb />doute pas que vous n’approuuiez le secours
<lb />que i’ay voulu donner à mon pere depuis que<lb />vous vous repentez de l’auoir attaqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTLOPE. VIRI
<lb />Non seulement ie l’approuue, mais sans con<lb />siderer l’éuenement, ie protesté que ie ne vous
<lb />eusse point estimé si vous m’eussiez aimée au
<lb />pre judice de l’honneur de vostre sang,
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLE GIE E montaiit Egdie.U
<lb />Cette belle Princesse a biẽ occasiõde se plain<lb />dre dequoy ie l’ay silong-temps retenuë, mais
<lb />le lu tl deadp e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SISDOYLANTLOPE.
<lb />Ma sœur n’a point d’autre interest que le
<lb />mien, &amp; ie croy qu’elle est satisfaite lors que ie
<lb />lasiseoos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COHObmOEGERIE. OIdolo Slon
<lb />Vous exprimez les sentimens de mon ame,
<lb />&amp; si vous m’aimez vous deuez estre obligée à
<lb />ce genereux Prince, desciuilitez qu’il m’a ren<lb />duës. o Uo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TESELAA Egctie.
<lb />Mais moy, Madame, comment pourray-je
<lb />me iustifier enuers vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ie fuiray voitre paix, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Vos iustifications, &amp; les intercessions de ma
<lb />lœur sont egasement inutiles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous auez sans doute sçeu la trahison de
<lb />Medée, &amp; comme a preuenu l’Arrest de son
<lb />bannissement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ouy, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />N’y pensons donc plus; oublions nos erreurs
<lb />&amp; sa malice: Allons, preparez toutes choses
<lb />pour cét illustre Hymenée, ie veux que la Rey<lb />ne vostre mere y assiste, &amp; que tous les jeux de
<lb />la Grece se senouuellent en faueur d’vne si belle<lb />auanture. Et ie ne desespere pas que la posterité
<lb />ne la celebre vn iour, sous le nom du Prince re<lb />connu, qu'on n’y admire le pouuoir de l’a<lb />mour, les sentimens de la veritable amitié, les
<lb />auantages de la parfaite generosité, &amp; qu’on
<lb />n’excuse es foiblesses, en considerant les beau<lb />tez &amp; les charmes de cette detestable Medee.
<fw><lb />4.161
<lb />
<lb />OH.
<lb />2110116
<lb />20
<lb />0
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>