<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Célimène , comédie de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb312518606"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>La Célimène , comédie de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb /><lb />
<lb />..-.
<lb />-. .. . ..
<fw><lb />13
<lb />4
<lb />2
<lb />1
<lb />2.
<lb />1
<lb />H
<lb />4
<lb />223
<lb />
<lb />H
<lb />
<lb />
<lb />L4
<lb />ImE
<lb />!
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />1
<lb />13
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />E.
<lb />
<lb />1
<lb />11
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />12
<lb />
<lb />13
<lb />*
<lb />
<lb />22
<lb />11 3
<lb />
<lb />1
<lb />C1
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />F
<lb />3
<lb />
<lb />1
<lb />13
<lb />1
<lb />M
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />111
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />L3
<lb />
<lb />"
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />2
<lb />6.
<lb />
<lb />44
<lb />
<lb />7.
<lb />
<lb />
<lb />M1
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />14
<lb />2
<lb />1
<lb />.
<lb />2
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />.
<lb />
<lb />... 
<lb />. 2
<lb />ME.
<lb />1
<lb />.
<lb />
<lb />H
<lb />
<lb />11
<lb />:
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />4
<lb />
<lb />·
<lb />
<lb />LE1
<lb />
<lb />.
<lb />H
<lb />
<lb />4
<lb />* 11
<lb />H
<lb />„
<lb />
<lb />ME
<lb />4
<lb />
<lb />l.2
<lb />
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />21
<lb />13
<lb />
<lb />
<lb />ui
<lb />12
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />.. .
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />·
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />12
<lb />4
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />1I
<lb />1
<lb />27
<lb />1
<lb />H
<lb />
<lb />1
<lb />3
<lb />11
<lb />14
<lb />1
<lb />12
<lb />1
<lb />
<lb />:
<lb />
<lb />14
<lb />
<lb />3
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />
<lb />41
<lb />
<lb />*
<lb />228-
<lb />
<lb />
<lb />H
<lb />
<lb />.
<lb />1
<lb />7
<lb />.
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />.
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />11
<lb />lt . ime
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />L3
<lb />l<lb />
<lb />.
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />1
<lb />12
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />*0
<lb />
<lb />
<lb />7
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />9
<lb />
<lb />1
<lb />L
<lb />.
<lb />..
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb /> 
<lb />22
<lb />4
<lb />EM.
<lb />
<lb />
<lb />11
<lb />
<lb />I.
<lb />
<lb />11
<lb />
<lb />
<lb />H
<lb /> 60
<lb />
<lb />*-
<lb />
<lb />
<lb />13
<lb />7
<lb />
<lb />7
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />13
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />* *
<lb />62
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />-
<lb />2
<lb />12
<lb />1
<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />*
<lb />1
<lb />*
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />15
<lb />2
<lb />1
<lb />43
<lb />3
<lb />1
<lb />
<lb />1
<lb />*
<lb />**7
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />1I
<lb />4
<lb />
<lb />·
<lb />L
<lb />2
<lb />7
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />l
<lb />
<lb />M
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />171
<lb />.
<lb />
<lb />.
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />L.
<lb />
<lb />4
<lb />L6
<lb />H
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />LLCC
<lb />
<lb />
<lb />11
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />101
<lb />1.
<lb />2
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />21
<lb />I
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />:
<lb />
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />2 A
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />117
<lb />LE
<lb />24
</fw><fw><lb />–
<lb />D. 
<lb />
<lb />H
</fw><fw><lb />--------</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />PARIS,
<lb />Chez ANTHOINE DE SOMMAVILLE,
<lb />Au Palais, dans la petite Salle,
<lb />à l’Escu de France.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXVI.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />13
<lb />..
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />DVSORCOREVN.
<lb />LE
<lb />COMTE
<lb />DE
<lb />T4YI
<lb />A
<lb />P.
<lb />IRAND-MAISTRE
<lb />de la Garderobe du Roy, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />ONSIEVR.
<fw><lb />Quoy que ie n’aye l’itonneur de vous co<lb />gnoistre que par vostre reputation, &amp; que
<lb />A
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />CIIOTRM.
<lb />la juste deffiance que i’ay de mon Esprit,
<lb />m’ayt fait iusques icy redouter l’abord du
<lb />vostre, si generalement estimé de tout le
<lb />monde; ie ne puis toutefois refuser à ma
<lb />Celimene, la permission de se presenter à
<lb />vous, &amp; de vous baizer les mains, en reco<lb />gnoissance de la faueur que vous luy aués
<lb />faite de la loüer de quelque beauté. Vn de
<lb />mes amis à qui vous auez pris la peine de
<lb />parler d’elle, l’a comblée de tant de gloire,
<lb />par le rapport qu’il m’en a fait, qu’elle ne
<lb />peut sans ingratitude, estre sans ressenti<lb />ment; outre que cét honneur luy venant
<lb />de vous, luy vient d’vne personne dont la re<lb />nommée a faict vn pourtraict, qui deman<lb />de des adorations pour l’original. En effect,
<lb />il est bien certain que la France, cette fa<lb />meuse nourrice d’vne si belle, &amp; si gene<lb />reuse Noblesse, a porté des hommes qui
<lb />sembloient estre nés pour la commune hon<lb />te de tous les autres Royaumes, &amp; pour la
<lb />gloire du nostre: mais par quelques efforts
<lb />que la nature s’y soit signalée, il faut auoüer.
<lb />d’vne generale confession, qu'elle n'auoit
<lb />point encor mis en vne ieunesse comme la
<lb />--.--.------
<lb />vostre auec de si rares qualités du corps, vn
<lb />esprit merueilleux, vn iugement admirable,
<lb />&amp; vn courage grand, au poinct où ces con<lb />ditions sont en vous; si vostre modestie me
<lb />permettoit de vous peindre vous mesme, à
<lb />vous mesme sur vostre reputation, ie serois
<lb />mauuais Peintre, si ie ne faisois le plus bel
<lb />ouurage qu’on ayt encor entrepris; mais ic
<lb />cesse, MONSIEVR, de parler de vous, par
<lb />la crainte que i’ay de vous déplaire; ie laisse
<lb />vn si bel employ à toutes les bouches de
<lb />la Cour, &amp; me contente de vous tesmoigner
<lb />l’incomparable estime que ie faits de vostre
<lb />merite, par vn mauuais present: mais le plus
<lb />cher que ie vous puis faire, puis qu’en effect
<lb />soit par vne inclination aueugle, soit par
<lb />quelque sorte de raison, i’ay tousiours te<lb />nu Celimene pour la moins mauuaise de
<lb />mes œuures, si vous la voyez auec ces gran<lb />des lumieres dont on vante vostre esprit, il
<lb />est certain qu'elle vous desplaira, &amp; que vous
<lb />trouueriez des taclies lur le piuie oouu visage
<lb />de France; mais traictés la fauorablement:
<lb />Voyez-la, &amp; ne la considerés pas. Enfin,
<lb />MONSIEVR, laissés-luy l’aduantage que
<fw><lb />–-
</fw><lb />les fausses beautés tirent d’vn faux iour; c’est
<lb />de cette sorte qu’elle vous pourra plaite, &amp;
<lb />que les deuoirs de la fille pourtont obtenir au
<lb />pere la permiilion de se dire,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble, &amp;
<lb />tres-obeyssont seruiteur,
<lb />ROTROV.
<fw><lb />π τπ*<lb />1–<lb />"x*</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />
<lb />A
<lb />I8
<lb />V1
<lb />DARONROVI
<lb />Sur sa Celimene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIE.
<lb />&amp;OTROV, ta Celimene a des vers si char<lb />
<lb />mants,
<lb />Qu'on ne les sçauroit voir sans des rauis<lb />semants,
<lb />Et sans dire tout haut qu’on ne peut sans manie
<lb />Refuser les honneurs qu'on doit à ton genie.
<lb />Mais d’où me peut venir cette temerité,
<lb />De loüer par mes vers vn sujet si vanté?
<lb />Suis-ie pas ridicule, &amp; plus que vain, de croire,
<lb />Qu'il se puisse adiouster quelque chose à ta gloire?
<lb />Elle t’est trop aquise, &amp; tu te dois vanter,
<lb />Que le plus mesdisant ne te la peut oster.
<lb />Ne blasme point pourtant vn si mauuais ouurage,
<lb />Vne mouche sert bien à parer vn visage,
<lb />L’esclat de tes beaux vers preZ des miens fera voir
<lb />Que le blanc paroist mieux, auprez, d’vn peu de noir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les plus viues couleurs se releuent par l’ombre,
<lb />Et le iour brille plus apres vne nuict sombre.
<lb />Estime-les amy, daigne en dire du bien,
<lb />Puisque ce sont des fruicts de ton doux entretien;
<lb />Depuis sept ans entiers, ROTROV, que ie te hante,
<lb />Ma Muse veut parestre, &amp; fait la suffisante,
<lb />Et croit asseurément que le plus hebeté,
<lb />Ne peut estre ignorant apres t'auoir hanté.
<lb />Mais pour hanter les grands on n'en est pas plus riche;
<lb />Ce Dieu qui te cherit enuers tout autre est chiche:
<lb />S’il donne à quelques-vns; il leur fait des presens
<lb />Qui seruent seulement à leur troubler les sens.
<lb />Mais ie voy qu’à toy seul Phœbus faitdes caresses;
<lb />D'vne main liberale il t’offre ses richesses,
<lb />Et ne reseruant rien, il te donne le fruict,
<lb />Des plus rares tresors que l’Helicon produit;
<lb />Cela fait Ccher Amy) que le monde te prise,
<lb />Qu’on adore tes vers, qu'vn chacun te courtise,
<lb />Et qu’ils ont sur mes sens aquis un tel pouuoir,
<lb />Que ie ne sçaurois estre vn moment sans te voir.
<lb />Ie ne hante que ceux de qui te me propose,
<lb />Par vn docte entretien d’apprendre quelque chose;
<lb />Mais pour les ignorants, ie les sçay desdaigner,
<lb />Ie fais gloire d’apprendre, &amp; non pas d’enseigner;
<lb />Si comme toy i’estois au bout de la carriere,
<lb />I'auroi pitié de ceux que ie verrois derriere:
<fw><lb />Et
</fw><fw><lb />e-ceme
<lb />e ces vese
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et pouuant approcher de ta capacité,
<lb />Ie les aßisterois par generosité;
<lb />C’est ainsi, cher ROTROV, que ton secours i’implore,
<lb />Instruits moy, ie te prie, aux choses que i'ignore;
<lb />Monstre moy la façon de polir vn escrit,
<lb />Et de faire à chacun admirer mon esprit.
<lb />De tenir tout le monde enchaisné par l’oreille:
<lb />D'vne chose commune, en faire vne merueille:
<lb />De rendre comme toy les hommes asseruis;
<lb />Et de rauir les sens, comme tu les rauis.
<lb />Mais quand tu tascherois à releuer ma veine,
<lb />Tu n’y ferois que perdre, &amp; ton temps, &amp; ta peine,
<lb />Et tout ne serutroit qu’a faire seûlement
<lb />Cognoistre plus à clair mon peu de iugement.
<lb />Mais tous n’ont pas le droit de monter sur Parnasse:
<lb />Pense-t’on que les Dieux facent à tous la grace,
<lb />De les rendre sçauans en cet art merueilleux?
<lb />Il est benin aux vns, aux autres perilleux.
<lb />Moy ie suis de ceux-là que la docte Deesse,
<lb />Autant comme elle peut, traite auecque rudesse:
<lb />Et si pas vn de ceux qui respirent le iour,
<lb />Pour les hommes d’esprit n’eut iamais plus d’amour;
<lb />Ie hay les ignorants, dont l’aueugle mante
<lb />Les porte à mespriser l’art diuin d’Uranie.
<lb />c'approuue fort l’honneur qu’aux bons Poetes l’on rend,
<lb />Et ie ne pense point passer pour ignorant.
<fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puisque i’ay bien l’esprit de sçauoir recognoistre,
<lb />Ceux qui sont estimez, &amp; ceux qui doiuent l’estre;
<lb />Touts les esprits communs me sont indifferents.
<lb />Quand ie voy la vertu loger parmyles grands,
<lb />Lors ie leur fais la Cour, ie prise leurs caresses,
<lb />I'estime leur esprit, &amp; non pas leurs richesses;
<lb />Si l’on me voit par tout adorer comme vn Dieut,
<lb />Ce fameux Cardinal, ce docte RICHELIEV,
<lb />Croy que ie ne fais point la Cour à sa fortune.
<lb />Ses rares qualitez, sa vertu non commune,
<lb />Et son esprit diuin, ont pour moy des appas,
<lb />Que sa grandeur, sa pourpre, &amp; sa faueur n'ont pas.
<lb />C’est par là seulement, ROTROV, que ie veux croire,
<lb />Que ie dois meriter quelque espece de gloire,
<lb />Qu'on ne doit point du tout mespriser mon humeur,
<lb />Puis qu’on me voit cherir vn si docte rimeur;
<lb />Et ie te veux iurer quoy que tis sçaches dire,
<lb />Que ie croy mieux valoir depuis que ie t'admire.
<lb />Ie pense estre sçauant pouir sçauoir t’estimer,
<lb />Et que la Uertu gist seulement à t’aymer,
<lb />A priser ton merite, &amp; que c’est trop pour estre
<lb />Au delà du commun, de te pouuoir cognoistre.
<lb />Si les Dieux de la terre estoyent faicts comme moy,
<lb />On te feroit la Cour plus qu’on ne fait au Roy.
<lb />Pour moy ie recognoy l’excez de ma misere,
<fw><lb />Ie blasme le destin de m'estre si seuere,
</fw><fw><lb />*
<lb />a-
<lb />...-
<lb />-" vemc</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De m’auoir tellement mis l’esprit de trauers,
<lb />Qu’il ne puisse enfanter le moindre de tes vers.
<lb />Que me sert mal-heureux, de prendre tant de peine.
<lb />Pour tascher d’imiter &amp; ton stile, &amp; ta veine?
<lb />Si ie suis mauuais singe, &amp; si ie ne puis pas
<lb />Te suiure que de loing, ny marcher sur tes pas,
<lb />C’est de mon peu d’esprit vne preuue etsseZ ample.
<lb />De n'estre pas sçauant aupres d'vn tel exemple.
<lb />Pour moy si i’estois Roy ie voudrois faire vn vœu,
<lb />De ne donner iamais l’Ordre du cordon bleu,
<lb />Qu'à ceux que le merite &amp; la valeur appelle
<lb />A posseder le prix d’vne gloire immortelle.
<lb />Pour me plaire il faudroit que leur esclat vint d’eux,
<lb />Sans tirer leur splendeur des faits de leurs a yeux.
<lb />Si quelqu’vn d’eux s’est veu signalé dans l’histoire,
<lb />Les siens heritent-ils pour cela de sa gloire? Ccœur,
<lb />Quelqu’vn d’eux quoy qu’il soit sans adresse &amp; sans
<lb />Croira deuoir passer pour homme de valeur;
<lb />L’insolent pensera par vun orgueil extresme,
<lb />Meriter que l’honneur en reuienne à luy-mesme:
<lb />Et fera quoy qu’il ait le courage abatu,
<lb />Passer cette valeur pour sa propre vertu.
<lb />Tout de mesme le mal nous est hereditaire,
<lb />Le Fils porte souuent l’iniquité du Pere,
<lb />Et s’il est vertueux, il n'a rien merité,
<lb />Parce que son a yeul ne l’aura pas esté.
<fw><lb />E
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est vn tres grand defaut de ce siecle où nous sommes,
<lb />On n'y fait plus d’estat du merite des hommes,
<lb />Et de tous les mortels les plus de fectueux,
<lb />Quand ils sont opulens sont assez vertueux.
<lb />On les estimera, si leur effronterie
<lb />Leur fait mal à propos dire vne raillerie:
<lb />Ou l’esprit le mieux fait passera pour vn sot,
<lb />On se rira de luy s’il dit quelque bon mot,
<lb />S’il n’est respectueux, s’il ne baisse la veuë,
<lb />Si deuant vn brutal iln'a la teste nuë;
<lb />S'il ne rend des deuoirs bien plus abjets encor,
<lb />Bre fcomme les Hebreux s’il n’adore vn veau d’or;
<lb />Un qui peut-estre aura moins que luy de naissance;
<lb />Dont le pere aura mis les mains dans sa finance,
<lb />Et qui n’auroit de soy dequoy se signaler,
<lb />Si son pere se fust ompesché de voler.
<lb />Ie confesse pour moy que i’ay trop de courage,
<lb />Pour iouër aysément ce lasche personnage.
<lb />Ie ne sçaurois souffrir qu’vn me donne la loy,
<lb />Qui sans cette faueur seroit moindre que moy:
<lb />Mais quoy, dans le tracas de la Cour où nous sommes,
<lb />Tous se rendent sujets au caprice des hommes.
<lb />Il faut estre d’accord auec ce qui leur plaist,
<lb />Publier vn sujet plus laid, ou beau qu’il n’est;
<lb />Vanter le plus souuent vne extresme sotise,
<lb />Et blasmer vn discours encor qu’il soit de mise.
<fw><lb />η πανæ
<lb />3
<lb />2--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si celuy qui l’a dit n’est pas au gré de tous,
<lb />Ou si pour le loüer on fait quelque ialoux,
<lb />Dont la condition est plus considerable;
<lb />Dy moy, n’est-ce pas estre en ce point miserable,
<lb />D’auoir l’esprit seruile, &amp; gesné tellement,
<lb />Qu'on ne puisse parler selon son sentiment?
<lb />Apres cela vantez, les biens de la fortune,
<lb />Son aueugle faueur me fasche, &amp; m'importune:
<lb />Toute aymable qu’elle est, i’aymerois mieux mourir,
<lb />Que de faire iamais vn pas pour l’acquerir.
<lb />Elle est tou siours tardiue, &amp; le plus souuent vaine:
<lb />Nous languissons apres vne attente incertaine,
<lb />Car la mort nous surprend, &amp; nous nous tourmentons,
<lb />Pour ce qui ne nous vient que lors que nous partons.
<lb />C’est lors que sa rigueur nous est bien plus sensible:
<lb />Plusieurs trauailleront autant qu’il est poßible,
<lb />Qui n’attraperont rien; aux autres seulement,
<lb />Les biens, &amp; les honneurs arriuent en dormant;
<lb />Ie voy que c'est par tout que regne l’iniustice,
<lb />La Fortune &amp; Puuvne, pent pujercun caprice:
<lb />L'vne faict à plusieurs souuent perdre les pas,
<lb />Esleuant aux honneurs ceux qui n'y pensent pas.
<lb />Et de mesme ie voy qu'Apollon &amp; Minerue
<lb />Donnent à qui leur plaist la faconde &amp; la verue,
<lb />Desniants leurs faueurs à mille esprits diuers,
<lb />Qui se lassent en vain a vouloir fatre vn vers.
<fw><lb />ẽ tij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phœbus est trop exact, &amp; l’on voit la fortune
<lb />Estre à ses courtisans encore plus commune.
<lb />Nous voyons à milliers les hommes prosperer,
<lb />Et quelques-vns d’entre eux n’ont rien à desirer;
<lb />Mais vn esprit parfait est extremement rare,
<lb />Apollon est cent fois de ses biens plus auare,
<lb />Que n’est cette inconstante, &amp; l’on voit auiourd’hu ;
<lb />Que plusieurs sont contents, plus d’elle que de luy.
<lb />Au moins ay-je eu l’honneur dés mon apprentissage,
<lb />D’auoir eu de ses mains vn tres bel aduantage:
<lb />Pouuoit-elle me mettre en vn plus digne lieu,
<lb />Qu’en me faisant cognoistre à ce grãd RICHELIEVT
<lb />Pouuoit-elle se rendre à mes vœux plus propice,
<lb />Que de m’auoir iugé digne de son seruice?
<lb />Si donc i’ay receu d elle vn si bon traitement,
<lb />Que ne dois-je esperer d’vn tel commencement?
<lb />I'ay du sujet assez d’estre satis fait d’elle,
<lb />D'esleuer à son nom vne gloire immortelle.
<lb />Mais non pas à Phœbus: tous les iours dans Parit,
<lb />Ie hante ses mignons, ie voy ses fauoris:
<lb />Et pour les imiter nuict &amp; iour ie trauaille,
<lb />Et si ie ne puis rien imaginer qui vaille;
<lb />Tant plus i’y prens de peine, &amp; tant plus ie cognoy,
<lb />Que toutes les neuf sœurs sont ingrates pour moy;
<lb />Et si ie suis si vain, que ie n’ay cognoissance
<lb />Ny de mon peu d’esprit, ny de mon ignorance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que quand ie ly tes vers, ROTROV, qui sont si doux,
<lb />Que ie ne puis celer que ie n'en sois ialoux.
<lb />Quand ie les oy pourtant tonner sur vn theatre,
<lb />Ie suis rauy d’en voir tout le peuple idolatre,
<lb />Je prise seulement de tous les spectateurs,
<lb />Ceux qui de tes heaux vers sont les admirateurs;
<lb />Mesme tes enuieux sçauent que ie m’irrite,
<lb />Quand i’entends froidement parler de tonmer ite:
<lb />Et l’estime qu'en font tes amis plus parfaits,
<lb />Est encore au dessous de celle que i’en faits.
<lb />Vn ouurage poly, de quelque main qu’il vienne,
<lb />Ne me peut contenter s’il ne sort de la tienne.
<lb />Ce que mille autres font, me semble impertinent,
<lb />Le discours plat &amp; rude, &amp; le vers mal sonnant.
<lb />C’est pourquoy, cher amy, cont ente mon enuie,
<lb />Trauaille incessamment, le peuple t’y conuie,
<lb />Puis qu’en si peu de temps tu fais tant de beaux vers,
<lb />Tis respondras vn jour des momens que tu pers:
<lb />Les employant ailleurs, ce sont, tu le dois croire,
<lb />Auiunt de purs iartins que in sais a la gloire;
<lb />Cessant de trauailler, c'est vn illustre enfant,
<lb />Que tu mettrois aut iour que tu vas estouffant.
<lb />Rauy tousiours nos sens du doux fruict de tes veilles
<lb />Et ne te lasse point de faire des merueilles,
<lb />Tu feras plus pour toy, car cette charité
<fw><lb />T’ouurira le chemin à l’immortalité.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C
<lb />IN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<fw><lb />CELIMENE.
<lb />FLORANTE.
<lb />ORANTE.
<lb />FILANDRE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FEL.CIL.
<lb />ALIDOR.
<fw><lb />LYSIS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORIDAN.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE LACQVAIS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Niepce d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />T'ante de rlorante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Seruiteur de Florante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Sœur de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />seruiteur de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ieruiteur de Felicie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Florante en habit d’homme.
<fw><lb />.2-
<lb />
<lb />*
<lb />
<lb />1
<lb />4...
<lb />..
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />CAVAMII,
<lb />MEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTE TREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FLORANTE. ORANTE sa tante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />OVS gousteZ bien icy les douceurs de la
<lb />vie,
<lb />Souffrez, que ie vous parle auec vn peu
<lb />d’enuie;
<lb />Que ces lieux sont charmans! au prix de vos maisons,
<lb />Les villes à mes yeux ne sont que des prisons.
<lb />A
<lb />Icy, tout m'entretient, tout me rit, tout m'enchante,
<lb />La diuersité mesme à mes yeux se presente;
<lb />Et de quelque costé que ie dresse mes pas,
<lb />La solitude, en soy, ne se rencontre pas.
<lb />La seule peur que i'ay de vous estre importune,
<lb />Modere les douceurs de ma bonne fortune.
<lb />Ma Tante, Vous pourrez par vn mot seulement
<lb />Borner cette visite, &amp; mon contentement:
<lb />Car si vous esperez de la voir terminée,
<lb />dan auoir la dessus la sensence donnée,
<lb />Vous voulez qu'vn captif eschappé de ses fers,
<lb />De soy-mesme s'expose aux maux qu’il a souffers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie commence à vous voir, &amp; vous n’auez, qu’à peins
<lb />Ceßé de respirer le doux air de la Seine.
<lb />Vous arriuez,, ma fille, en cét heureux sejour,
<lb />Et vous pouuez, desià me parler du retour:
<lb />Non si ce lieu vous plaist, n'en habitez point d’autre,
<lb />Et prolongez mon bien en prolongeant le vostre.
<lb />Mon inclination secondera vos vœux,
<lb />Et tousiours vos parens voudront ce que te veux.
<lb />Ce lieu, comme Paris, a toutes ses delices,
<lb />La Cour n’a rien de plus, que des soins &amp; des vices;
<lb />Il fournit aux esprits des diuertissemens,
<lb />On y voit des beauteZ, on y voit des amants.
<fw><lb />------------x--
<lb />- -.-
<lb />mcorocgce</fw><lb />On entend cõme ailleurs des plaintes de leurs bouches,
<lb />Et rien n'est insensible en ces bois que les souches,
<lb />Entre-eux vn jeune Amant vous plaira dessus tous:
<lb />Car son humeur est telle, &amp; son esprit si doux,
<lb />Que si vous n’enuieZ l’honneur de sa Maistresse,
<lb />slest bien mal-ayse qu'vn autre object vous blesse.
<lb />Pourquoy rougisseZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Ce deffaut indecent,
<lb />Paroist sans mon adueu sur ce front innocent.
<lb />Ie rougis, quoy qu'on die, &amp; quoy qu'on me propose,
<lb />Sans en pouuoir moy-mesme imaginer la cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous la sçauez pourtant; c’est que iusqu’à ce jour,
<lb />On ne vous a parleny à Amant, ny d Amour;
<lb />Vous ignorez, ces noms, &amp; dans cette innocence,
<lb />Le discours que ie faicts vous trouble, &amp; vous offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Que n'est-il vray, Filandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Haussez vn peu la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORANTE.
<lb />Je dy qu’il fait beau voir l’épaisseur de ce bois,
<lb />A ij
<lb />Et ces oyseaux diuers dont la douce musique
<lb />Rajoesron peeprot le pins Mletantoliqne,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O Dieux qu’elle est rusée! il est vrayque leurs chants
<lb />Rendent Paris jaloux de la douceur des champs.
<lb />Außi mille Amoureux, en cette solitude
<lb />Viennent perdre leurs soings, &amp; leur inquietude!
<lb />Ges lieux ont chaque jour de nouueaux habitans,
<lb />Ils ymiennent faschez, &amp; J’y treuuent contens.
<lb />Les cœurs sont enchanteZ de l’air qu’on y respire,
<lb />Chacun y faict l’amour, peu de monde y souspire.
<lb />Ce Dieu de tous ses traicts y choisit les meilleurs,
<lb />Ilest Roy parmy nous, il est tyran ailleurs.
<lb />Mais entre les Amants, qui viennent sur ces riues,
<lb />Aux doux chants des oyseaux, joindre leurs voix
<lb />pleintiues.
<lb />Filandre, vn Caualier, de qui les qualitez,
<lb />Ont du Ciel &amp; du Sort les efforts limitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Comment le nommez-vous?
<fw><lb />b
<lb />ORANTE.
<lb />Filandre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORANTE tout bas.
<lb />-- --... -- - -----. - ..
<lb />Ole perfide!
<lb />A
<fw><lb />22-
<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Tousiours triste, &amp; pensif, &amp; tousiours l’œil humide
<lb />Rend tous les cœurs atteints d’amour, &amp; de prtié,
<lb />Si le Cielles a faicts capables d’amitié.
<lb />La plus forte froideur, cede à son eloquence,
<lb />Et contre ses escrits vne ame est sans deffence,
<lb />I'en liray quelques-vns, Escoutez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />O malheur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Son visage à ces mots a changé de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE toutba
<lb />On m'a pris mes papiers.
<lb />14
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est vray.
<lb />ORANTE lit.
<lb />Adorable Maistresse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />C’est à vous que cét escrit s’adresse
<lb />DA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, vous l’allez apprendre
<lb />--</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ecttre cie Fiiandre, à Florante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE la lit.
<lb />Dorable Maistresse,
<lb />TXIl est vray que la Cour,
<lb />Offre aux yeux mille objets d’amour;
<lb />Mais l’extresme tristesse
<lb />Que j’ay de ton esloignement,
<lb />Ferme les miens ou les dément,
<lb />Rien ne touche mon ame,
<lb /> elis laacln eee paay
<lb />Rien ne me plaist que tes appas.
<lb />Tu partages ma flamme,
<lb />Partage mon humeur aussi
<lb />Et vy, comme ie fais icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Elle continuë.
<lb />A-t’il bien exprimé la douleur qui le presse?
<lb />Et sçait-il bien toucher le cœur d’vne Maistresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Si bien, que ce perfide est le seul qui luy plaist,
<lb />Et qu'elle l’ayme encor, tout vollage qu'il est,
<lb />Tous les jours ses escrits luy font verser des larmes,
<lb />Et l’ingrat porte ailleurs son amour, &amp; ses charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous sçauez donc son nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Uous le sçauez, außi;
<lb />Las, ie n’ay point dessein de cacher mon soucy.
<lb />Ie vous dois confesser le mal qui me possede;
<lb />Ie sçay qu’il faut parler pour trouuer du remede.
<lb />Et c’est l’intention de ce cœur desolé;
<lb />Ie ne me taisois pas, mes yeux vous ont parlé.
<lb />Mon mal a sur mon front escrit sa violence,
<lb />Vous ne pouuez qu'à tort condamner mon silence.
<lb />Il est vray que Filandre a ce cœur enflammé;
<lb />I'ayme, ie le confesse, hé qui n’a pas aymé?
<lb />I'ay resisté long-temps à cette ardeur secrette
<lb />Et mon intention n'a pas faict ma desfaicte,
<lb />La force du vaincœur, excuse le vaincu,
<lb />Ie cognois maintenant l’erreur où i'ay vescu;
<lb />Ie croyois que l’Amour n’estoit qu’vne chymere,
<lb />Que l’esprit se forgeoit pour se laisser desfaire:
<lb />Que l’estre de ce Dieu consistoit en pourtraicts,
<lb />Ie ne craignois alors, ny son arc, ny ses traicts.
<lb />Et lors que ie voyois mes compagnes atteintes,
<lb />Ie blasmois leurs souspirs, &amp; i’accusois leurs pleintes.
<lb />Mais i’ignorois le mal qui m'estoit destiné,
<lb />I’authorise à present ce que i’ay condamné.
<lb />Ie croy qu’on me doit pleindre, &amp; que sans injustice,
<lb />La plus froide ne peut accuser mon caprice.
<lb />Dieux: comvien te peraron, en peraant-ces escrus,
<lb />Qui vous les a baillez, &amp; qui me les a pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Moy-mesme en vos habits, quand vous fustes couchée;
<lb />Et c.est où i’ay cogneu, qu'Amour vous a touchée.
<lb />Certes ie fais estat de vostre eslection,
<lb />On ne peut condamner cette inclination.
<lb />Filandre, est d’vne humeur &amp; d’vn esprit aymable,
<lb />Et sa condition à la vostre est sortable.
<lb />Il merite beaucoup: mais en peu de discours,
<lb />Contez-moy de vos vœux la naissance &amp; le cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />En vn bal dont Tirsis honoroit Lisimene,
<lb />Ie vis, &amp; i’admiray, cét autheur de ma peine.
<lb />Il me pleüt Cie dy tout) &amp; ie ne pourrois pas
<lb />Conterses complimens, ny figurer ses pas.
<lb />Son adresse à dançer n’auoit point de seconde,
<lb />Et sa grace attiroit les yeux de tout le monde.
<lb />Il remplissoit les cœurs d’ayse &amp; d’estonnement,
<lb />Et tout l’honneur du bal, fut pour luy seulement..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’Amour
<fw><lb />8
<lb />
<lb />
</fw><lb />L’Amour fit naistre en luy des ardeurs mutuelles,
<lb />Il quitta pour le mien, l’entretien des plus belles.
<lb />Ie sçay bien qu’il m’aymoit, &amp; sans pre somption,
<lb />Je m'asseuray depuis de son affection.
<lb />Ses discours n'estoient pas mon plus seur tesmoignage,
<lb />Ses moindres actions m'en disoient dauantage,
<lb />Sa peine, &amp; ses deuoirs m'ont confirmé ce poinct,
<lb />Ses pleurs m'en asseuroient, quand ie ne riois point.
<lb />Et de tous les mortels, c’est le plus detestable,
<lb />S’il ne sentoit alors vne ardeur veritable:
<lb />Mais que c’est vn esprit sujet au changement:
<lb />Dieux!il vient, ie le voy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE.
<lb />CacheZ-vous seulement.
<lb />Elle se cache dertiere des arbres.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />FILANDRE. ORANTE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDEL.
<lb />V'on void changer souuent,
<lb />L’estat de nostre vie,
<lb />Tousiours de quelque vent,
<lb />Sa bonnace est suiuie,
<fw><lb />B
</fw><lb />Et l’on void rarement le soir, &amp; le matin
<lb />Dépendre d’vn mesme Destin.
<lb />Ie suis heureux vn tour,
<lb />L’autre ie suis en peine;
<lb />I’ay donné de l’amour,
<lb />ae doliise dle sle deepoee.
<lb />Florante m'adoroit; ie l'adorois außi,
<lb />Mais i’ayme, &amp; l’on me hait ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mouucuuujoreuivejeu, O vien-heureuse hayne!
<lb />Si ie touche à la fin le cœur de Celimene.
<lb />La peine &amp; les efforts de l’acqui sition,
<lb />Sont vn doux souuenir, en la posseßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE l’abordant.!
<lb />Qui te rend si pensif?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RILANDRE.
<lb />Vne ingratte Maistresse;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Etouffe tes souspirs, &amp; banny ta triste
<lb />Tout succede a tes vœux.
<lb />se,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EILANDRE.
<lb />O Dieux! qu’ay-ie entendu?
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb /> veut t’accorder le bon-heur qui t’est deu;
<lb />Ta Maistresse aujourd’huy fauorise ta flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Que i’ay d’impatience; auez-vous veu Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />8*7.543 otnpiaxentor?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Et quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Certains escrits
<lb />Qn tut ienont vienther,, &amp; quim ont tout apeus.
<lb />O le charmant esprit, que celuy de Filandre!
<lb />Qui ne luy cederoit, qui s’en pourroit deffendre?
<lb />Combien ceste beauté montre de iugement
<lb />En l’acqui sition d’vn si parfaict Amant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Epargnés mes ennuys, heureuse, &amp; sage Orante,
<lb />Iesuis trop asseuré de sa haine apparente,
<lb />Elle rit de mes vœux la superbe qu'elle est.
<lb />Et son propre merite, est tout ce qui luy plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B ii
<lb />Uous voulez, que t’espere, &amp; ceste ame inhumaine
<lb />Me deffend seulement de parler de ma peine:
<lb />L’insensible, causant ce qui me fait mourir,
<lb />A peur de le sçauoir, de peur de le guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vne fille, Filandre, est d’humeur plus discrette
<lb />Que de pouuoir si-tost aduouer sa deffaicte,
<lb />Elle cache son feu, mais le sent en effect,
<lb />Et le confesse tard à celuy qui l’a faict.
<lb />Il en a rarement la premiere ouuerture;
<lb />La beauté que tu sers est de ceste nature.
<lb />Elle te parle peu, mesme fuit ton abord,
<lb />Comme d’vn doux meurtrier, qui luy donne la mort.
<lb />rcuutrey pepousquuue ijuquu, &amp; son sience,
<lb />De son affection prennent la violence.
<lb />Elle s'est declarée, &amp; ne me croy iamais,
<lb />Si ton cœur n'est l'object de ses plus doux souhaits;
<lb />Me remercieras tu, si de sa propre bouche
<lb />L
<lb />Tu sçais dans vn moment, que ton amour la touche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous adorerois.
<lb />FILANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE luymonstre Florante.
<lb />Adore ses appas,
<fw><lb />---
</fw><lb />La voilà; que faits-tu? tu ne l’abordes pas?
<lb />Quelle humeur à siiost ionamt refroidie?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />FILANDRE. FLORANTE. ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Raistre, que tu sçais mal cacher ta perfidie!
<lb />Pe Es-tu sans artifice? &amp; puis-je auoir surpris
<lb />sn L’excellence, &amp; l’honneur, des plus rares es<lb />Au moins, qu’vn ris forcé te change le visage! Iprits?
<lb />Tesmoigne du plaisir, &amp; benys mon voyage.
<lb />Dy que tu souhaittois ce bon-heur sans pareil;
<lb />Approtne, appeue moy tes yeux &amp; ton soleil!
<lb />Quoy, tu ne peux forcer cette inutile honte?
<lb />inta celpupejou jououmousr bonconte.
<lb />Tu treuuois à Paris des traits si delicats,
<lb />Et tu m'as sçeu si bien prouuer ce qui n'est pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />O Dieux, ie voy Florante!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Il va conter merueilles,
<lb />Et sa fidelité n'aura point de pareilles.
<fw><lb />B
<lb />l..
<lb />iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Me dispenserés-vous de discours superflus?
<lb />Le diray-ie en vn mot, ie ne vous ayme plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE enriant.
<lb />O sen sible douleur! ô perte irreparable!
<lb />Est-il à mes ennuys vn tourment comparable.
<lb />Qui m'ouure les enfers? qui me perce le sein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />O vous n'en mourés pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Ce n’est pas mon dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Ilest vray que vos yeux ont des graces exquises;
<lb />Qu'vne autre ne peut mieux meriter nos franchises,
<lb />Et que vous comparant à celle qui m'a pris,
<lb />On auroit de la peine à qui donner le pris.
<lb />Mais quelques doux appas, dont vous soyez, pourueué̈
<lb />En m'ostant la raison, I'amour m’osta la veue.
<lb />Ie pre fere ma Dame à toute autre beauté,
<lb />Mes yeux sont esbloüys, &amp; mon cœur enchanté;
<lb />I'accorde, que ie quitte vn bien incomparable,
<lb />Pour semer sur du vent &amp; bastir sur du sable.
<fw><lb />*n..n
<lb />***.
</fw><lb />Ie receurois chez, vous des traictemens meilleurs,
<lb />avtan on secret ue sin pont mes vteux ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Dy qu’un secret destin, porte ailleurs ta folie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIEBIVORM.
<lb />Florante est tousiours gaye, &amp; sans melancholie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Non, non, croy qu’en riant ie dy la verité;
<lb />Et qui ne riroit pas de ta legereté?
<lb />Quelle plaisante humeur agite ainsi ton ame?
<lb />On pourroit l’excuser en l’esprit d’vne femme,
<lb />Puisque selon l’erreur dè vostre iugement,
<lb />Elle est de son insiinc susete ans changement.
<lb />Mais que ces esprits forts, ces miroüers de constance,
<lb />Fassent au moindre vent si peu de resistance;
<lb />Que leur fidèlité manque aux premiers effets,
<lb />G’est vn suiet de rire ou l’on n’en eust iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Si tu considerois combien l’absence est forte,
<lb />On ne te verroit pas discourtr de la sorte.
<lb />Ta pre sence auroit pù diuertir ce mal-heur:
<lb />Car qui void le. Soleil, sent tousiours sa chaleur.
<lb />Mais quand on s’en esloigne, &amp; qu'vn espais nuage
<lb />Arreste son effect, &amp; cache son visage,
<lb />RI v q nagegase y
<lb />Et recourir au feu n'est pas legereté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Il est vray, ton amour est la constance mesme!
<lb />Traistre t'estois absente, &amp; tu voys que ie t'ayme.
<lb />s’ay les mesmes ardeurs, &amp; le mesme soucy:
<lb />I'ay vescu sans te voir, &amp; sans changer außy.
<lb />Sans te voir! ie mabuse, &amp; ma triste pensée
<lb />11rj d Pracce vne turz (fracée.
<lb />Ie t ay veu tous les jours, ie t’ay parlé cent fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FI LANDRE.
<lb />Aanc lreurjonslenssposnr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Mais sans yeux &amp; sans voix,
<lb />Je n'estois pour mon mal que trop ingenieuse,
<lb />Ma inemoire trop bonne, &amp; tropofficieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Et moy ie ne sçaurois me vanter de ce poinct,
<lb />I'aybien-tost oublié ce que ie ne voy point.
<lb />Excuse en ton malheur ma memoire infeconde
<lb />Ou que de ce deffaut la nature responde.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais le voy Celimene, admire sa beauté,
<lb />Et ne condamne pila mon infaeine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Ua, Barbare à mes yeux, luy conter ton martyre,
<lb />Obtien de cét objet ce que ton cœur desire;
<lb />I'y consents, infidelle, adore ses appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE allant à Celimene.
<lb />Tu profiteroir peu de n’y consentir pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADONANIL.
<lb />Cachons-nous pour l’ouyr.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle va dans les arbtes.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CELIMENE. FILANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDIRE.
<lb />Dorable merueille?
<lb />En beauté sans exemple, en rigueur sans pareille.
<lb />Quand vouleZ-vous tarir la source de mes pleurs?
<lb />Quand sera vostre esprit sensible à mes douleurs?
<lb />Ces rochers onueilleux en des ruisseaux se fondę
<lb />Ils entendent mes erts, leurs Echo me respondent,
<fw><lb />2-</fw><lb />Et quand i’aydemandé, si mon mal inoüy
<lb />Finiroit quelque iour, elles m’ont dit oüy.
<lb />u vonseruez, pourtant vostre rigueur extresme,
<lb />Et ie n’ose esperer que vous parliez, de mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Où pe ut estre ma saur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />I'implore du secours,
<lb />nasminote Geuurene i'euenaeOues casconrs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />&amp;B en ceneleys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Vous me fermez, l’oreille,
<lb />Pour ne pas aduouër mon ardeur sans pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Où la puis-je treuuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Dieux que de cruauté?
<lb />Ie parte de mon mal, inhumaine Beauté.
<fw><lb />r.t-.3
<lb />-
</fw><fw><lb />10
<lb />mec
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie la cherche par fouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Cruelle, oyez ma plainte,
<lb />Donnez, vn mot, au mal dont mon ame est atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Dieux que ces importuns me dérobent de temps,
<lb />Ie les fais tous souffrir, ils sont tous mescontens.
<lb />Cen est que de monceur que leurs plaisirs dependent,
<lb />Ie n'en possede qu'’vn, &amp; tous me le demandent.
<lb />Qui le doit obtenir? qui seront les jaloux?
<lb />Nul de vous ne l’aura pour vous accorder tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />CompareZ nos tourmens, considerez, nos peines,
<lb />S’ils ont versé des pleurs i’en verse des fontaines,
<lb />S’ils sentent quelque ardeur, ie me sens consommer,
<lb />Jle ayment froidement, &amp; ie sçay seul aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Tous en disent de mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Et seul ie le dois dire;
<lb />1
<lb />Si la plainte est plus iuste où la fortune est pire.
<lb />Philandre sçait mourir, s’ils sçauent endurer,
<lb />Son inclination ne se peut comparer.
<lb />Pour vous i’ay violé l’amitié la plus saincte,
<lb />Dont iamais ic ybas vne ame fut atteinte.
<lb />Il n'estoit rien d’égal à mes contentemens,
<lb />Ie causois de l’enuie aux plus heureux Amans.
<lb />Ie pouuois loin de vous deffier la Fortune,
<lb />Tovngeors Trop Fiorane, &amp;it vou importune.
<lb />Tous mes vœux l’honoroient, &amp; vous les refusez.
<lb />Ie les voyois cheris, ie les voy mesprisez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Adieu, ie hay l’amour d’vn esprit infidelle,
<lb />Et ie ne pretens rien au bien de cette Belle.
<lb />Reportez,-luy ce cœur que vous me presentez;
<lb />Vous me pourriez quitter comme vous la quittez.
<lb />Elle s’en va, &amp; Filandre demeure confus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />CINQVIESME.
<lb />ORANTE. FLORANTE. FILANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE sortant d’entreles arbres.
<lb />Qu’il est satis faict! &amp; qu’il profite au change!
<lb />&amp; Soy-mesme il se punit, &amp; m'offençãt me vãge.
<lb />L’abordant.
<lb />Filandre, qui mesprise est en fin mesprisé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Ie n’attendois pas mieux que d’estre resusé.
<lb />Et ie iure le Ciel, que s’il m'estoit poßible,
<lb />Ie me desgagerois de cette ame insensible.
<lb />Que ce cœur brusleroit de ces feux anciens,
<lb />Que ie m'enchaisnerois de mes premiers liens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Oüy, si la chaisne außi t’estoit encore offerte;
<lb />Et si ie desirois de recouurer ma perte.
<lb />Mais ce soing me trauaille assez legerement,
<lb />Un bien que chacun fuit se conserue aysément.
<lb />I'ay veu le peu d’estat qu'on fait de ton seruice,
<lb />Et ie ne crains pas fort qu'aucune te rauisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />..
<lb />uij
<lb />Ie meure, il est biẽ vray que l’Amour n'a point d’yeux,
<lb />Ie reputois jadis mon destin glorieux.
<lb />Quand ton affection s’offroit à ma memoire,
<lb />Je croyois tout Paris enuieux de ma gloire.
<lb />Que Filandre escriuist, que Filandre parlast,
<lb />Ie ne croyois iamais qu’vn autre l’égalast.
<lb />Opinion bien fausse! &amp; que ie n'ay plus euë,
<lb />Depuis que la raison m'a desillé la veuë.
<lb />Ie n’estime plus tant les charmes de ta voix,
<lb />Ie m’estonne bien plus de l’erreur où i’estois.
<lb />Mon ame s’est renduë à de foibles atteintes,
<lb />Tu sçais mal caresser, &amp; mal faire des plaintes.
<lb />Ne sigurant pas mieux ta peine &amp; ton soucy,
<lb />Celimene a raison de te traicter ainsi,
<lb />Tu luy parlois de pleurs, &amp; c’est honte à Filandre,
<lb />D'estre creu seulement capable d en respandre.
<lb />Est-ce par ces discours, &amp; par cette action,
<lb />Qu'vn homme doit prouuer son inclination?
<lb />Me tenant ces propos, Cpermets moy de le dire,
<lb />De si froids compliments m’exciteroient à rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Espargne vn malheureux, &amp; quelque qualité,
<lb />Dont jadis ton esprit ayt le mien enchanté.
<lb />Croy que tu pourrois peu sur cette ame inhumaine,
<lb />Qu'en mon lieu, tu serois en vne mesme peine.
<fw><lb />rne<lb />2*74
<lb />----s-
<lb />2
<lb />--
<lb /><lb />.
</fw><lb />Elle n’estime rien que ses propres appas,
<lb />Venus sous mes habits ne la toucheroit pas.
<lb />Tous objets sont communs à ce cœur insensible,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Et si ie luy plaisois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILANDRE.
<lb />Tu ferois l’impoßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE à Orante.
<lb />Madame, agrerez-vous ces diuertissemens,
<lb />Quę Filandre m’enuoye vn de ses vestemens.
<lb />Vous rirez, de la feinte, &amp; ie suis asseZ vaine,
<lb />Pour esperer Thonneur de toucher Celimene.
<lb />Sous le tiltre d’Amant &amp; d’vvn de vos nepueux,
<lb />Croyez qu’en peu de iours i’obtiendray de ces vœux.
<lb />Ie n'arriuay qu'hier, &amp; n'estant pas cogneuë,
<lb />Il m'est aysé de feindre &amp; de tromper sa veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ce diuertissement ne peut estre que doux,
<lb />De voir Florante amant, &amp; Filandre jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Ta force en cét effet seroit incomparable,
<lb />Tu ne me serois plus qu'vn objet adorable.
<fw><lb />8
</fw><lb />De tels vœux dependroit tout mon contentement,
<lb />Etie mespriferom t Amane pourt Aman.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Ie ne t’oblige à rien, &amp; faicts cette entreprise,
<lb />Sans dessein que ton cœur me rende sa franchise,
<lb />Ne dy point qui ie suis aux Beautez, de ce lieu,
<lb />Et m'enuoye unhabit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Dans vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Adieu.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE II.
<fw><lb />αvηRι
<lb />j
</fw><fw><lb />
<lb />A.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TE
<lb />I
<lb />SCENETREMIERE.
<lb />CELIMENE. FELICIE Sœurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ourquoy m’accusés-vous de trop de retenuë?
<lb />Ie ne reserue rien, &amp; mon humeur est nuë.
<lb />nouxe Qui peut (si ce n’est vous) cherir mes interests?
<lb />Et qui doit que ma sœur partager mes secrets?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Quelque si libre humeur dont vn esprit puisse estre,
<lb />Il est bien mal-a ysé qu’il fasse tout paroistre.
<lb />Tousiours quelque secret se reserue au dedans,
<lb />Qui mesmes n'est pas scen ues pim thers confidens.
<lb />Et sur tout en amour la plus libre est secrette,
<lb />Et comme elle est aueugle elle est außi muette.
<lb />On ne s’oze fier à son meilleur amy,
<lb />Et le cœur le plus franc ne s’ouure qu'à demy.
<fw><lb />D
</fw><lb />Posseder tant d’attraits, estre si recherchée,
<lb />Captiuer mille esprits, &amp; n'estre poinct touchée!
<lb />Ha ma sœur! croyez, vous qu'on le puisse estimer?
<lb />Le Ciel vous a-t’il faicte incapable d’aymer?
<lb />Euitez-vous les coups dont toutes sont blessées?
<lb />Et n'eustes-vous iamais de pareilles pensées?
<lb />L’Amour est vn archer qui n'a iamais failly.
<lb />Si le cœur ne se rend quand il est assailly,
<lb />Il prend vne autre voye, il le force, il le blesse,
<lb />Et l’orgueilleuse alors recognoist sa foiblesse.
<lb />ot oons ne oom renuit Suux umanis de ces lieux,
<lb />Ce Dieu pour vous toucher susciteroit des Dieux.
<lb />Il faut que tout deffere à sa force indomptée,
<lb />E fonimanttonne pebrestrecuneo,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />napammpicutocauns qui pomiseudompier.
<lb />Mais quand on le veut fuir, on le peut éuiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ce Dieu, comme il lu y plaist atteint les plus cruelles,
<lb />On prend la fuitte en vain (ma Sœur) il a des aisles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais les aisles qu’il a sont courtes quand il naist.
<lb />Cét ensant vole-t’il, foible encor comme il est?
<lb />
<fw><lb />
<lb />.oo mo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />On nesent pas l’Amour au poinct de sa naissance,
<lb />Et qui ne le sent pas ne craint point sa puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais si-tost qu'on le sent on l’éuite aysément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Alors il sçait vôler, &amp; l’on fuit vainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Außi ie n’ay iamais sa force mes prisée,
<lb />Et mon ame à ses traicts est toute disposée.
<lb />Mais de les preuenir, les prendre en son carquoit,
<lb />Et de ma propre main me ranger sous ses loix.
<lb />Qui me voudroit (ma Sœur) conseiller de le faire,
<lb />Ne me donneroit pas vn aduis salutaire.
<lb />I’approuue qu'vn Esprit mette les armes bas,
<lb />capprouue fort außi qu’il ne se rende pas.
<lb />Ie n'aymeray iamais quAmour ne m’ait bleßée.
<lb />Si ie luy dois ceder, i’y veux estre forcée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Auoüez, toutes fois, que parmy tant d’amans,
<lb />Qui reuerent en vous des attratts si charmans;
<fw><lb />D 2
</fw><lb />Il s’en trouue quelqu’vn, qui vous plaist dauantage,
<lb />Et dont pim ooiomiers vous agreériez, l’hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Alidor vaut beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FEBIOIE..
<lb />Que ses attraits sont doux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais ie le voias qui vien, ma jœur, retirons nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />CraigneZ-vous son abord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie la void l’inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE à Alidor.
<lb />Ie trauaillois pour vous, mais i’ay perdu ma peine.
<fw><lb />–
<lb />M
</fw><fw><lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />ALIDOR. LYSIS son ams.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />EElas cruël amy, que ma douleur te plaist!
<lb />Void cõme elle me fuit, l’insensible qu'elle est!
<lb />lmn&amp; Et tu dis que le temps la rẽdra plus traicfable!
<lb />En retarue, varrest de mon sort lamentable!
<lb />Tu me retiens le bras; tu differes ma mort:
<lb />Tu voy, tu voy Lysis, si ie me plains à tort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Alidor, elle est fille, &amp; la fille est changeante,
<lb />Nous la verrons vn iour t’estre plus indulgente.
<lb />Le temps amolira ce courage inhumain,
<lb />Elle fuit aujourd’huy, tu l’atteindras demain.
<lb />Il faut long-temps souffrir, la respecter, la craindre,
<lb />Ne l’auoir point suiuie est un pas pour l’atteindre.
<lb />Les preuues de respect sont de puissans appas,
<lb />Tu t'esloignerois d’elle ozant suiure ses pas.
<lb />Fay tes vers seulement, resue sur sa loüange,
<lb />Prefere ses attraits à la beauté d’un Ange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />...
<lb />iij
<lb />Parle de son esprit, de son teint, de sa voix,
<lb />Puisque c’est le dessein qui t’ameine en ces bois.
<lb />Descri tous les attraits dont le Ciel l’a douée,
<lb />Vne fille, Alidor, ayme d’estre loüée.
<lb />Tu traictes sans dessein mille subjects diuers,
<lb />Et ta Maistresse encor n’a point eu de tes vers.
<lb />Ne crains point de faillir, ny de perdre ta peine,
<lb />On n’estime aujourd’huy que les fruicts de ta veine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Il est vray que i’ay l’art de flatter qui me plaist,
<lb />Ie peints quãd bõ me semble vn œil plus beau qu’il n’est.
<lb />Ie dore des cheueux, ou ma plume se jouë
<lb />A noircir vn sourcil, &amp; farder vne jouë.
<lb />I’ay toussours de la neige, &amp; quelques fois i’en mets
<lb />Sur vn sein qui n’eneut, &amp; n’en aura iamais.
<lb />Ie preste à qui ie veux des œillets &amp; des roses,
<lb />Ie donne de l’éclat aux plus communes choses;
<lb />Ei i’ay fait estimer cent visages diuers
<lb />Qui n’auoient toutes fois rien de beau qu’en mes vers.
<lb />Mais tout est au dessous de sa beauté parfaicte,
<lb />Ma Muse en ce trauail est timide &amp; muette,
<lb />I'admire les effects de cét objet vaincœur,
<lb />Qui me glace la veine &amp; m’eschauffe le cœur,
<lb />Tousiours le premier mot a ma plume arrestée,
<lb />Ie l’ay mille fois prise, &amp; mille fois quittée.
<fw><lb />cumo dn.e--ceers
<lb />*
<lb />24
</fw><lb />Mon iugement s’égare en ses moindres appas;
<lb />L'escrira Jromessons. mau ne t'esioigne pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />I'attendray cependant en ce lieu frais &amp; proche;
<lb />Mais voy si tu n’as point quelques vers en ta poche;
<lb />Ie me diuertiray par ce doux entretien;
<lb />Ie ne puis estimer de style que le tien.
<lb />Il prend des papiers qu’Alidor luy baille, &amp; se retire à l’autre coste
<lb />du bois, où a yant desployé le premier, il lit estant assis.
<lb />Vn iour Filene,
<lb />Maes oores ete Gosises
<lb />Pour soulager son amoureuse peine,
<lb />Disoit (voyant couler cette belle onde)
<lb />C’est ainsi que nos iours passent au monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ingrate dame
<lb />Qui m'oste l’ame
<lb />Vn iour ne pourra plus donner de flamme,
<lb />Comme elle est maintenant, sourde à qui l’ayme,
<lb />Le temps la traictera bien-tost de mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon œil humide,
<lb />Belle homicide,
<lb />Ne verra pas tousiours ce front sans ride,
<lb />Le temps effacera ces belles choses,
<lb />Et ne te laissera ny lys, ny roses.
<fw><lb />r*
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb /><lb />*
<lb />xm<lb />n-
</fw><lb />Voyant ta face
<lb />Seiche &amp; sans grace,
<lb />Ti voudras de despit, rompre ta glace;
<lb />Ton aage aura blanchy ces tresses blondes,
<lb />Tu ne les feras plus friser en ondes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors ta manie
<lb />Sera punie
<lb />Ie ne enemray pius tatompagnie;
<lb />Et dans ce changement de ma fortune
<lb />Ie seray l’inhumain, toy l’importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEIDOR.
<lb />Je ne puis que loüer de sa rare beauté!
<lb />Mon abondance icy fait ma sterilité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS desploye vn autrepapier, &amp; lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CALISTE.
<lb />De quelques ornemens que l’Aurore se pare,
<lb />Quoy que l’œil du iour ayt de rare
<lb />Quelque beauté qui puisse asseruir les esprits.
<lb />Dequoy, que la nature au printemps soit pourueuë,
<lb />Caliste, tout n'est rien à ceux qui vous ont veuë,
<lb />Qu'vn object de mespris.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N'allez,
<fw><lb />CaA
<lb />*.T LaMx
<lb />-r--mardes
</fw><lb />N'alleZ point à la Cour pour veoir de belles choses;
<lb />Et n'estimez ny lys, ny roses;
<lb />Rien ne peut esgaler vostre moindre ornement,
<lb />Jl n'est point de beautez à la vostre pareilles;
<lb />Si vous desirez, veoir d’admirables merueilles,
<lb />Mirez,-vous seulement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors vous verrez, en vous, la seule creature,
<lb />Qui nous faict priser la nature.
<lb />L’obiect seul que iamais elle ayt faict sans deffauts:
<lb />Par vous elle n'est plus à scy mesme imitable,
<lb />Et si vous ne trouuez que ie sois veritable,
<lb />Vostre mirouer est faux.
<lb />Que les plus grands esprits me porteroient d’enuie!
<lb />Que i'aurois vne longue vie!
<lb />Que ie serois chery, que mes vers seroient doux!
<lb />Que ie loüerois le Sort qu'incessamment i’accuse!
<lb />Et qu’on m’estimeroit, si l’on trouuoit ma Muse
<lb />Außi belle que vous.
<lb />Il n’est point de bon-heur, comparable à mon ayse;
<lb />Sil arriue, qu'elle vous plaise;
<lb />Mille charmes nouueaux paroistront dans mes vers,
<lb />Jls n’auront plus ny mot, ny lettre qui ne touche,
<lb />Quand ils sęront prisez par la plus belle bouche
<lb />Qui soit en l'Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vient à Alidor.
<lb />E
<lb />FJE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Iamais pauure rismeur
<lb />Iv ent tan d ambitiole, &amp; muins ut vonne humeur.
<lb />I'ay faict ce peus de vers depuis que ie trauaille;
<lb />Escoute, si i'ay rien imaginé qui vaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit.
<lb />Ensin qu’ordonnez,-vous inhumaine beauté,
<lb />Quand ne verray-je plus en vostre cruauté
<lb />Des sujets de me plaindre &amp; d’espãdre des larmes?
<lb />upeuuis i puicuonmuostre œil mo veincœur?;
<lb />Quand sera vostre cœur
<lb />Außi doux que vos charmes?
<lb />Ne fintrez-vous point le cours de ma misere,
<lb />Dois-je chercher la mort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Mon amour me fournit mille pensers diuers,
<lb />Et ie n'en puis trouuer pour acheuen ce vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Cét œuure est au dessus de ton st yle ordinaire,
<lb />Ie t’attens au logis, ie crains de te distraire;
<lb />Acheue, cher amy, ie te nuis en ces lieux.
<lb />Sur tout, exprime bien la douceur de ces yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va.
<fw><lb />4
<lb />cx-πŒπσTR.
<lb />--.-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ALIDOR seul, assis &amp; appuyé contre vn arbre.
<lb />Quitte, quitte Alidor, ce penible exercice,
<lb />De tes pleurs seulement escry son injustice;
<lb />Seuls ils peuuent prouuer tes transports innocens;
<lb />Seuls ils peuuent parler des ennuys que tu sents.
<lb />Et c’est bien vainement qu’vn malheureux pre sume
<lb />De fendre vn cœur si dur, auec des traits de plume.
<lb />Iettez, arbres, voyant comme ie brusle icy,
<lb />Les pleurs, que vous ietteZ quand vous bruslez au ßi.
<lb />Si d’Amour autrefois vous sentistes la force,
<lb />Si vous auez, esté sans mousse et sans escorce;
<lb />Tremblez, soyez, atteints au recit de mes maux:
<lb />Est-il quelque mart yre égal à mes trauaux?
<lb />Mais que mon œil est las de souffrir la lumiere:
<lb />Quel assoupissement me ferme la paupiere?
<lb />Dieux, appelleZ mon ame, en cét heureux sommeil;
<lb />Accordez à mes yeux vn dormir sans réveil.
<fw><lb />v.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’eudort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />FELICIE.
<lb />CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ieux!que ces importuns ont peu de complaisance?
<lb />Et qu’il est mal-aysé d’éuiter leur presence.
<lb />Ma sœur, n'y sont-ils plus?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Adieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Oüy ie les voy là bas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CELIMENE..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Reuiens, ie ris, &amp; ie ne les voys pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie m’ayme aujourd’huy seule, &amp; si pas vn se monstre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Dieux! quelle peur at-tu?
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Celle de leur rencontré.
<fw><lb />
<lb />-...- 1--
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />"
<lb />Ar on uvse ca.
<lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Alidor fe deplaist? cruelle tu te fuis?
<fw><lb />a. -.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Par fois selon le temps, &amp; l’humeur où ie suis,
<lb />En de certains moments, i’ayme d’ouyr ses plaintes,
<lb />Ie luy responds des yeux, &amp; ie flatte ses craintes.
<lb />Ie vante son esprit, i'estime ses discours.
<lb />Mais cette bonne humeur ne dure pas tousiours.
<lb />J’abhorre bien souuent vn si triste langage,
<lb />Vnhomme plu sosenc me piairoit d'auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PELICIE.
<lb />Tu te peux rendre tel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Paye ce que tu dois à sa chaste amitié.
<lb />Par ta pitié,
<lb />Ie le paye à l’amour que son amy me porte;
<lb />Jmite mon humeur, traite-le de la sorte.
<lb />Lysis, s’il t’en souuient, n’estoit pas si joyeux,
<lb />Alors que te trouuois son abord ennu yeux;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />C
<lb />iij
<lb />En la plus belle humeur il respandoit des larmes.
<lb />Mais depuis que l'Amour m'a fait rendre les armes;
<lb />Il ne dit plus, ie brusle; il ne dit plus, ie meurs,
<lb />Et nous rions tous deux, en nos pires humeurs.
<lb />Mais i’auise Alidor sous ce diuin feüillage,
<lb />Voycomme les ennuys ont changé son visage.
<lb />Le Ciel ferme ses yeux pour arrester ses pleurs,
<lb />Et tu ne seras point sensible à ses douleurs?
<lb />Ly ces vers qu’il t'adresse.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />O Dieux! cette importune
<lb />M’imputera tousiours ma mauuaise fortune:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Escoute; A Celimene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />
<lb />Acheue; i'y consents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />L’agreable suject des ennuys, que ie sents.
<lb />Et bien ay-ie raison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ly-tost, ou ie telaisse.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Qu'elle srait bien cacher le tourment qui la presse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle lit.
<lb />En fin qu’ordonnez-vous, &amp;c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continuë.
<lb />Vois-tu comme ta grace a touché ses esprits,
<lb />En composant ces vers, le sommeil l’a surpris.
<lb />Par deux mots adjoustez, tu peux flatter sa peine,
<lb />Et perdre enst fanuunt se tiitre u inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Escris-les de ta main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />La tienne l’a bleßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Bonne-donc, i'e scriray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE..
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Qu’il est insensé.
<lb />Qu'il a peu de raison d’aymer ce qui le blesse,
<lb />Que mon peu de dessein tesmoigne sa foiblesse,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />en fan
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />N’acheue pas, donne-moy cét escrit,
<lb />Bons Dieux? on ne peut rien sur ce farouche esprit!
<lb />Elle escrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’y mets-tu?
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />cirespens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Esperances friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Et si, ie te veux faire auoüer ces paroles.
<lb />Ie veux à cét Amant procurer tn pitié;
<lb />1 quigneray ta hayne, ou lu y ton amitié.
<lb />Ie iure a ton humeur vne eternelle guerre.
<lb />Cruelle as-tut dessein de dépeupler la terre,
<lb />Et seras-tu constante, en ce rigoureux poinct
<lb />De blesser tous les cœurs, &amp; de n’en guerir poinct.
<lb />Esperes-tu du prix à ta froideur extresme?
<lb />Et vaux-je moins que toy pour auouër que i’ayme?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CELI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />L’amour te paye-t’il du soucy que tu prends
<lb />De le rendre adorable aux cœurs indifferends.
<lb />Te charges-tu du soin d’establir son Empire?
<lb />Ta voix peut-elle plus, que les traits qu’il nous tire?
<lb />Si i’aymois Alidor, il deuroit son secours
<lb />A son propre merite, &amp; non à tes discours.
<lb />Son pouuoir t’est suspect, prenant pour luyles armes:
<lb />Et pensant l’obliger, tu fais tort à ses charmes.
<lb />Son humeur seulement a de puissants appas,
<lb />Et peut plus que ta voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Et tu ne t’yrends pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEEIMENE.
<lb />En voudrois-tu iurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ouy, si ie te dois croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Il peut beaucoup sans toy, n’oste rien à sa gloires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Qu'elle est dißimulée!
<lb />-- - –
<fw><lb />&amp;
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR resuant.
<lb />Ha! tu sçais mon tourment.
<lb />Vn mot, belle inhumaine, vn regard seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a darasa
<lb />Il resue, escoutons-le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie pourrois toute chose
<lb />Tane peux m'eschapper, mats quoy que ie propose,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie crains peu cPdanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie tremble à ton aspect.
<lb />Quoy rien à mon amour? quoyrien à mon respect?
<lb />Cruelle, oste-moy donc ta presence fatalle,
<lb />Et ne m'oblige point au tourment de Tantalle.
<lb />Adieu, laisse-moy seul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voy combien il me plaist:
<lb />Ie luy veux obeir, tout endormy qu’il est.
<fw><lb />Elle sen veutaller.
<lb />..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />cahtendons foncequeit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Pour moy ie me retire.
<lb />Et tu m'as obligés à beaucoup de martyre:
<lb />Mais t'apperçois Orante, &amp; quelqu'vn qui la suit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
<lb />ORANTE. FLORIDAN. CELIMENE. FELICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Do
<lb />M
<lb />ORANTE.
<lb />El’auise à propos, &amp; le Ciel nous conduit.
<lb />Elle parle aux deux Sœurs.
<lb />Nous allions vous ironuer, agreez ia visite
<lb />Que ce beau Caualier doit à vostre merite;
<lb />C'est vn de mes nepueux, arriué fraischement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ilm'oblige beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />O Dieux qu’il est charmant!
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Surpris, saisi, confus aupres tant d’excellence,
<lb />Mon meilleur compliment depend de mon silence.
<lb />Ie voy d’vn œil charmé vos diuines beauteZ,
<lb />Et te croy me treuuer en des lieux enchantez.
<lb />Ce bois est-il, Amour, le sejour de ta Mere?
<lb />Est-ce le bois de Paphe, ou celuy de Cithere.
<lb />Ha! qu’icy ton pouuoir a d’effect sur les sens!
<lb />Et que ces deux Beautez, te font donner d'Encens.
<lb />Quentes deax iaraison aa muides armes!
<lb />Qu'on y pousse de vœux: qu’ony respand de larmes!
<lb />Et que ma Tante, helas! aymoit peu ma santé,
<lb />cnors qu'att denon jonconsenm a porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vostre discours est sain, quoy qu’il nous persuade,
<lb />Et ce beau teint n’est pas la couleur d’vn malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDEC.
<lb />Helas! si la raison me manque de secours,
<lb />Que vous verrez, changer, mon teint, &amp; mes discours;
<lb />Uous voir, sans vous aymer, n’est pas vn bien poßsible,
<lb />Ie ne suis pas de roche, &amp; ce cœur est sensible.
<lb />Madame, pardonnez, à ma temerité,
<lb />Mes vœux seront bornez de vostre volonté.
<fw><lb />
</fw><lb />Vous n’accuserez, point vne langue indiscrette,
<lb />de Jlaurayuenajmmer a onc amemene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie treuue en vos discours de si charmans appas,
<lb />Que vous me hayrieZ de ne me parler pas.
<lb />Le silence sied mal aux bouches si discretes, ouAorr,
<lb />Et l’on voudroit, Mõsieur, les voir tousiours ouuertes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />O Dieux qu’il est charmant,!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Mon silence &amp; ma voix,
<lb />De vos commandemens prendront tousiours des loix:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voyant Alidor endormy, il dit.
<lb />Aino paoiboruiubuunounnos maux que tu m'aprestes,
<lb />Ie voy desià (Madame) vne de vos conquestes.
<lb />Opeint vosviaexout anure mes pas,
<lb />Que voylà qu’à vos pieds ie uoy des gens à bas.
<lb />Que cette veuë, helas! menaçe ma franchise,
<lb />Et que ie seray fort sti'empesche ma prise!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELIMENE..
<lb />Ie n’ay point de dessein sur vostre liberté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN
<lb />Vous me deffendez donc de voir vostre beauté.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />..
<lb />i2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous redoutez, Monsieur, vne foible ennemie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ie sens desià l’effect de sa force infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1o.1.o
<lb />FELICIE.
<lb />Que ses yeux sont charmans! que sa voix a d’attraits!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Nous souffrons le Soleil, &amp; le logis est prés.
<lb />Vous plaist-ilde le voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Acceptez ma conduitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE tout bas.
<lb />L’heureux effect; ô Dieux fauorisez la suitte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINOVTEBME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR esueillé.
<lb />Ommeil heureux charmeur des ennuys que ie sens,
<lb />NPourquoy m'at-tu rendu la liberté des sens?
<fw><lb />n
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F7
<lb />Helas par ta faueur ie parlois à Madame,
<lb />A ses yeux inhumains i'ay descouuert ma flamme.
<lb />Et quoy que sa rigueur estouffast mon espoir,
<lb />Ie joüyssois pourtant du bon-heur de la voir.
<lb />I’aymalgré ses efforts sa belle main pressée,
<lb />Eel Xrsaote foinca sse ma penpee;
<lb />De ce bien maintenant mes desirs sont priuez:
<lb />Mais, ô Dieux! quelle main a ces vers acheuez?
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit.
<lb />Ne finirez-vous point le cours de ma misere,
<lb />Dois-je chercher la mort? non, Alidor, espere.
<lb />Pourrois-je de sormais voir le Ciel sans mespris,
<lb />Si la main de Madame; auoit ces mots escris?
<lb />Non, Alidor, espere; â Dieux! le dois-je croire?
<lb />Puis-je sans vanité me donner cette gloire?
<lb />Non, quelqu'un qui passoit, touché de mon tourment
<lb />A ces vers acheueZ par diuertissement.
<lb />Ie ne me flatte point de ce bon-heur insigne,
<lb />L’ozer imaginer, c'est en paroistre indigne;
<lb />I'espererax pourtant, &amp; croyray que le Sort
<lb />Se sert de ce moyen poun diuertir ma mort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein du second Acte<fw><lb />L2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA.
<lb />1
<lb />G
<lb />1
<lb />1
<lb />
<lb />OOBEDEREMIERE.
<lb />CELIMENE suiuie d'ALIDOR, qui l’entend
<lb />sans se monstrer à elle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />E N est faict, ma raison est lasse,
<lb />De tenir contre tant de grace;
<lb />Ider,
<lb />Mõ courage est trop foible, il ne me peut ay<lb />Et le dieu des amãts m’a tiré la plus forte,
<lb />De toutes les fleches qu’il porte.
<lb />Et bien ( Amour) il faut ceder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR, toutbas.
<lb />Dieux! est-ce en ma faueur qu’elle tient ce discours?
<lb />Puis-je apres tant de maux esperer du secours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />En fin tost ou tard ce Dieu touche
<lb />Et la facille, &amp; la farouche.
<fw><lb />*.
</fw><lb />On peut craindre son mal, on le peut retarder;
<lb />Mais d’estre tousiours froide, &amp; dans l’indifference,
<lb />C’est vne friuole esperance,
<lb />Et bien, Amour, il faut ceder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Amant le plus heureux qui soit en l'Vniuers!
<lb />Ce discours fauorable est l’effet de tes vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />En vain nostre cœur prend les armes,
<lb />Contre d'ineuitables charmes,
<lb />Il se rend à celuy qui le doit posseder,
<lb />Et l’orgueilleux qu’il est, blasme apres sa deffaicte,
<lb />La resistance qu’il a faicte.
<lb />Et bien, Amour, il faut ceder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Enfin le Ciel me rit, mes veux sont approuueZ:
<lb />Et sa main fauorable a mes vers acheuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Toutes nos deffenses sont vaines,
<lb />Et tes loix sont si souueraines,
<lb />Qu'on void mesme des Dieux forcez, de les garder,
<lb />Il n'est ame si dure, &amp; si pleine deglace,
<lb />Efbien, camonr,itJaulRaer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR l'abbrdant.
<lb />Abordons-là sans crainte, obligé desormais,
<lb />A vous offrir des vœux, si ie le fis iamais.
<lb />Que ie baise a genoux ceste main fauorable,
<lb />Qui vient de releuer l’espoir d’vn miserable:
<lb />Donc ces beaux yeux sont las de me voir souspirer?
<lb />Donc il m'est ordonné de viure &amp; d’esperer?
<lb />Et(comme vn doux Painqueur coferuer sa conqueste)
<lb />Vous auez diuerty la mort qui m'estoit preste?
<lb />Oüy, ie vis, &amp; i'espere vn destin plus humain;
<lb />Puis qu’il faut obeir à cette belle main,
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENL.
<lb />Quoy, i’ay tracé ces mots? l'a croyance indiscrette!
<lb />Voyez, comme aysément on croit ce qu'on souhaitte;
<lb />PerdeZ vn peu, Monsieur, de cette vanité,
<lb />Et ne me loüez point de tant de charité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.ALIDOIR.
<lb />Voulez-vous plus long-temps prolonger mon supplice?
<lb />Et vous repentez,-vous d’vn acte de iustice?
<lb />Suis-je trop peu diseret pour cacher vos bienfaicts?
<lb />Quand mesme vous rendriez mes desirs satis-faicts;
<lb />Dieuxi qu’à se declarer vne fille a de peine.
<lb />Vous ne deffendez-pas, qu’on vous nomme inhumaine,
<lb />Quand ie vous appellois sourde, ingrate &amp; sans yeux,
<lb />C’estoit là vous donner des tiltres glorieux,
<lb />Vous trouuiez des appas en nion Sort lamentable,
<lb />Et vous vous offencez, du tiltre d'equitable;
<lb />Vous n'ozez, auoüer vne bonne action
<lb />Que vous auez rendué à mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />praon puiouuouenuyuiuuuurjenybonne,
<lb />Je n'ordonne la vie, &amp; ne l'oste à personne,
<lb />C’est assez, Alidor, que chacun songe à soy,
<lb />Ie ne conserue point ce qui n'est point à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mais par la loy d’amour, ie suis à Celimene;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. CELIMENE.
<lb />Enn'a iamais eu, n'y d’amour, ny de hayne;
<lb />Vous sçauez, mon humeur, ie fuis ces paßions
<lb />Et ie suy seulement mes inclinations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Quoy tousiours insensible; &amp; sourde à nos prieres?
<fw><lb />rrzrcerres..
<lb />.-........-.Aa-...-..-.--- 24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Tousiours ferme &amp; cõstãte en mes humeurs premieres;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vn peis moins qu’autrefois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Tousiours egalement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Alidorn'est pas sourd...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ny moy pareillemente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non, car vous m’entendez: Adieu, viuez heureuse,
<lb />Soyez impitoyable à ma peine amoureuse,
<lb />Estouffez tout l’espoir qui me peut secourir,
<lb />Ie porte à mon costé le moyen de guerir.
<lb />1.3
<lb />Ils'enva</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE seule.
<lb />O Dieux! cét importun a ma voix entenduë,
<lb />Alors que i’auouoys que ie me suis renduë.
<lb />Il a receu pourluy cette confeßion,
<lb />Et croit estre l’obiect de mon affection.
<lb />Mais las !'quoy que ie doiue à son amour extresme,i
<lb />Hl'est bien abuzé, quand il croit que ie l’ayme;
<lb />Vn amant bien plus rare occupe mes esprits,
<lb />Il me demande vn cœur, qu’vn autre a de sia pris;
<lb />Floridan l’a forcé, mais auec tant de gloire,
<lb />Qu’il n’a que d’vn moment acheté sa victoire:
<lb />Et qu’ayant iusqu’icy mesprisé tant d’amours
<lb />ieint renus auappaaut fespremtrs uifcours;
<lb />crens quuuqu omcrennte symes pius ontres pensées
<lb />Par cét autre importun sont tousiours trauersées.
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />VIvons rena fipenfuer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELIMENE.
<lb />Vn autre obiect que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alidor ou Tircis,
<lb />EILANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, vn obiect plus doux,
<lb />15
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />N2 43-120-12
<fw><lb />
<lb />1*
</fw><fw><lb />LA CEL'I'ME
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paris, ou Filidor?
<lb />FILANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Nons
<fw><lb />N
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EILANDRE.
<lb />Timandre, ou Geronde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous les pourrieZ trouuer en nommant tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Que i’apprenne son nom, &amp; mes vœux sont contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Adieu, deuinez-le, ie vous donne du temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE l’arrestant.
<lb />Vn mot, belle inhumaine, un certain Gentil-homme
<lb />Nommé Flo. Floridan, c’est ainsi qu’il se nomme;
<lb />Venu depuis deux iours en ces lieux écartez,
<lb />N'a-t’il point salüé vos diuines beautez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Il en a pris la peine.
<fw><lb />2</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />. ---. -2
<lb />Est-il fort agreable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C'est vn homme diuin, charmant, incomparable;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETLANDRE.
<lb />On en faict de l’estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELIMENE.
<lb />Il estla vertu mesme.
<lb />Uous parlez froidement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />En vn mot vostre amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Filandre, parlez, mieux, vous rire, &amp; me desplaire,
<lb />Ne sont pas les moyens d’auançer vostre affaire,
<lb />On arriue autrement à nostre affection
<lb />Que par la raillerie &amp; l’indiscretion.
<lb />Il est vray que la mienne, est vn but où Filandre
<lb />Auec tous ses efforts, est bien fou de pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILANDRE
<lb />Adieu, car ie l’auise; ô Dieu qu’il est charmant.!
<fw><lb />
<lb />-:
<lb />l<lb />2
<lb />LA CELIMENE.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Plus que vous.
<fw><lb />CELIMENE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Ie le croy.
<fw><lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais plus infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE, s’en allant dit à Floridan.
<lb />On aftend vostre veue auecimpatience
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN tout bas.
<lb />Filandre se cache &amp; les entend.
<lb />Ac iniu jmiopurourey anmt, sans conscience. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />FLORIDAN, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />VE Floridan est triste!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Et qu’il l’est iustement.
<lb />Ha! sejour mal-heureux
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CELI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />O Dieux quel changement:
<lb />Ces plaines que tantost vous auez, tant prisées,
<lb />Et que vous preferiez, aux riues Elysées,
<lb />N'ont-eues pasencorleur premiere beauté?
<lb />D’où vient à vostre humeur cette inegalité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Que ce lieu soit charmant, qu’il soit incomparable,
<lb />Madame, sa beaute m'est peu considerable:
<lb />Ce sont des appas morts, subiects au moindre vent,
<lb />ut quitonementtes jeux, sans puser piutsauani;
<lb />Mais i’en treuue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />AcheueZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Helas! que puis-je dire?
<lb />Si ie n’oze parler, &amp; si ie le de sire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et que deuez-vous taire, où tout vous est permis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Que diray-je plutost deuant mes ennemis!
<fw><lb />C
<lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Enante-vomtef:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />De puissants, d’indomptables,
<lb />Et dont les coups mortels me sont ineuitables.
<lb />I'ay tousiours souhaitté de viure en ces deserts,
<lb />IJenertuou au repos, &amp; t estpuit ie perds.
<lb />Ie ne puis opposer, ny deffense, ny larmes,
<lb />ureu nove jouive ue moutit ucleurs armes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Qui donc vous peut seruir en ce cuisant soucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous seulle.
<lb />De aa Re
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Contre qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Contre vous seule außi:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />ParleZ plus clairement.
<lb />-.-.-
<fw><lb />1u2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Diuin charme des ames!
<lb />Adorable subiect de mes nouuelles flammes!
<lb />Mais faut-il acheuer? à quoy tant de propos?
<lb />Et bien, ce sont vos yeux qui troublent mon repos.
<lb />Ces diuins ennemis attaquent ma pensée,
<lb />Et leurs premiers regards ont ma raison forcée.
<lb />Pardonnez, toutes fois à ma temerité,
<lb />Ma raison garde encor de son authorité;
<lb />Et me peut contenir dans l'estroicte limite
<lb />Qu’impose à mon amour, vostre rare merite.
<lb />En mes plus vifs accez, ie ne me plaindray pas,
<lb />Et pour vostre repos i’euiteray vos pas.
<lb />Ie n'augmenteray point cette trouppe importune,
<lb />Dont vous tenez en main l'espoir &amp; la fortune.
<lb />Ie ne reclameray ny vos vœux, ny vos soins,
<lb />Je sçauray mieux aymer, &amp; le tesmoigneray moins.
<lb />C’est desià trop parler, Dieux quelle ardeur me presse!
<lb />Que mesme en promettant i'enfraigne ma promesse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Las! d’exercer ailleurs ceste eloquente voix,
<lb />La venez, vous (Monsieur) exercer dans ces bois?
<lb />Espargnés nos esprits dont les mœurs inciuiles,
<lb />Ont bien peu de rapport auec celles des villes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ij
<lb />Et ne m'obligez, point aux mesmes complimens,
<lb />Que celles de Paris rendent à leurs amants:
<lb />Tut ju vient mal fondeZ, &amp; ie reçoy les vostres
<lb />Comme vn propos commun que vous teneZ à d’autres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN, feignant de s’en aller.
<lb />I’ay promis de me taire. Adieu; mais quelque iour,
<lb />On ne vous verra plus douter de mon Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eLEEMILIOL.
<lb />Non, non, encor vn mot; ô Dieuxiqu’il sçait biẽ feindret
<lb />On diroit qu'en effet son cœur se laisse atteindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORIDAN.
<lb />Il est atteint desià, Madame, &amp; permettez,
<lb />Puis que ma voix vous plaist, &amp; que vous l’escoutez,
<lb />Que i’atteste le Ciel, &amp; toute la nature,
<lb />Que vous estes l’object du tourment que i’endure.
<lb />Si vous n’aués causé la misere où te suis,
<lb />Si vostre occasion ne fait tous mes ennuys,
<lb />Si ie cognois que vous, pour sujet de ma peine,
<lb />Puissay-je estre des Dieux, &amp; t'norreur &amp; ta haine;
<lb />Et qu'apres mille morts, vne eternelle mort,
<lb />Fasse endurer mon ame, &amp; deplorer mon sort:
<lb />Mais que ie pousse en l’air d’inutiles paroles,
<lb />Vous tiendrés mes sermens, pour des sermẽts friuolles!
<fw><lb />"
<lb />Mn 1Ie na.
</fw><lb />Car on dit que les Dieux, imposant des tourmens
<lb />N en oraonerent point anx paisures Amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’est qu’ils n’en treuuent point d’égaux à leur offence,
<lb />Et ce poinct seulement a borné leur puissance.
<lb />Le traistre, &amp; l’homicide ont leur peine aux enfers,
<lb />L’impie &amp; le volleur, ont leurs feux, &amp; leurs fers.
<lb />On ne peut euiter la supresme iustice,
<lb />Qui tousiours au forfaict mesure le supplice.
<lb />Mais vn parjure Amant a faict vne action,
<lb />Qui n’a point de mesure &amp; de proportion.
<lb />Une eternelle flame est pour luy trop humaine,
<lb />L'excés de son peché le sauue de la peine.
<lb />Au ßi quel honneste homme a ces crimes conceus.
<lb />Mais allons au chasteau discourir la dessus.
<lb />Le Soleil en ces lieux ne laisse plus d’ombrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Que ie reçois d’honneur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />I’en reçois dauantage
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE seul les ayant escoutez.
<lb />leux! auec quelle grace elle fait le transi,
<lb />ECelimene est touchée, &amp; ie le suis außi.
<lb />Il n'est rien de pareil à son rare merite,
<lb />Contre moy-mesme en fin, moy-mesme ie m’irrite.
<lb />Pesant ces qualitez, d'vn esprit plus raßis,
<lb />Ie n'aurois pas changé mes roses en soucys,
<lb />Elle presideroit à ma flame amoureuse,
<lb />Et ma condition seroit encore heureuse;
<lb />Mais que veut Felicie?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />FILANDRE. FELICIE cherchant sa sœur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />DLLE n'est pas icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Que cherchez-vous?
<fw><lb />l. 22.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Elle a bien du soucy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Et d’où luy prouient-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />D'amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELICIE.
<lb />Qu'elle vous porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Non, ie serois bien vain de parler de la sorte,
<lb />Car iamais vn regard ny la moindre action,
<lb />Ne m'a faict esperer son inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A qui donc?
<lb />FELICIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />A l’object le plus parfaict du monde,
<lb />Pont l’esprit est charmant, la beauté sans seconde.
<fw><lb />*
<lb />-7 -vocccc-v</fw><lb />En fin à Floridan,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Qui vous l’a dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Leur voix,
<lb />Dt tons aena paisemment tis fortent de ce bois.
<lb />Ces fueillages espais me cachoient à leur veuë,
<lb />Et i’ay fortclairement Celimene entenduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Qu’vn jaloux a de peine, il croit tout ce qu’il craint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Uos yeux vous diront mieux si son cœur est atteint.
<lb />Adieu, craignés vous mesme vne pareille peine,
<lb />Puis qu’il a bien touché cette belle inhumaine.
<lb />Il s’en va,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE seule.
<lb />O conseil inutile à mon cœur languissant!
<lb />On ne craint plus vn mal, alors qu'on le ressent.
<lb />Cét aymable vainqueur a mon ame charmée.
<lb />O supresme mal-heur! ma sœur en est aymée.
<lb />Et sa rare beauté me deffend d’esperer
<lb />Le fruict de le cherir &amp; de le reuerer.
<lb />Que n’ay-je ses attraits? pourquoy nature auare,
<lb />Ne me puis-je vanter d’vn visage außi rare?
<lb />Que ne l’ay-je pourueu d’vne égalle douceur?
<lb />Cruelle, deuois-tu dauantage à ma sœur?
<lb />Ie le carresserois, il m’ouuriroit son Ame,
<lb />Ie le diuertirois de sa premiere flame.
<lb />D'vn desir mutuel nos cœurs seroient atteints,
<lb />Je trahirois ma sœur, ie romprois ces desseins.
<lb />Oüy; Mais qu’auroit Lysis? que dois-je à sa constance?
<lb />Sont-ce là ces ardeurs &amp; cette resistance?
<lb />Où nos vœux mutuels obligent nos esprits.
<lb />Un autre me peut-hejcuet quimupra?
<lb />O friuole discours! ie suy ce qui m'attire;
<lb />Ce n'est pas mon dessein qui fait ce doux martyre;
<lb />Et la nece ßité d’estimer ce qui plaist,
<lb />Excuse mon esprit tout vollage qu’il est.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LYSIS la surprenant.
<lb />U songeoit m'on soucy?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LYSIS. FELICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ie songeois à vous-mesme.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Que ie suis redeuable à ton amour extresme;
<lb />Combien tu faits d’efforts pour vn indigne Amant,,
<lb />Et que peu de ton sexe ayment si constamment.
<lb />Mille font vanité du tiltre de parjure,
<lb />Ce nom est maintenant vne honnorable injure,
<lb />Toutes changent sans honte, &amp; ta seulle beauté,
<lb />Ade l’auersion pour l’infidelité;
<lb />Mais ie ne te vois poinct en l’humeur ordinaire,
<lb />Et mesme des l’abord, i’ay semblé te d’esplaire,
<lb />T imporinnay teieys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ie ne m'y tiendrois pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Queiqut foncJpout iant tnange tes doux appas;
<lb />Tu me voys à regret, veux-tu que ie le die?
<lb />Ie croy que ton amour est un peu refroidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ie rirois comme toy, mais vn mal de costé;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Dy que ton humeur souffre, &amp; non pas ta santé.
<lb />On laisse rarement promener des malades,
<lb />(des,
<lb />Leurs chambres, &amp; leurs lits bornent leurs promena
<lb />Tu tiens les yeux baißés, tu parles froidement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O le jaloux esprit!
<lb />FELTCIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Peut estre iustement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />A Dieu, mon mal s’accroist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Ie te suy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Non demeure,
<lb />Permets-moy seulement de reposer vne heure,
<lb />Peut estre en ce sommeil, mon mal s'appaisera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne te quitte point.
<lb />LYSIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Fay ce qu’il te plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS la conduisant, dit tout bas.
<lb />O Dieux! diuertissés les subiects de ma crainte,
<lb />Et ne trahissés pas, vne amitié si saincte.
<fw><lb />Fin du troisiesme Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />&amp;
<lb />T
<lb />R7
<lb />4
<lb />CENEIREMIERE.
<lb />FELICIE.
<lb />FLORIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />VE Floridan sçait bien feindre des paßions!
<lb />O Dieux! comme il contraint toutes ses
<lb />actions!
<lb />Auec combien d’adresse, &amp; combien d’artifice,
<lb />Il promet à mes vœux vn fidelle seruice?
<lb />Le plus iudicieux à le voir si transy
<lb />Croyroit que mon subiect luy cause vn vray soucy.
<lb />Que la franchise est rare, en ce siecle où nous sommes!
<lb />La feinte seullement est la vertu des hommes.
<lb />L’Amour estoit iadis le Roy des immortels:
<lb />Au Ciel comme en la terre, il auoit des Autels,
<lb />On reueroit ses loix, on craignoit sa puissance,
<lb />Et ses pires subjets viuoient dans l’innocence;
<lb />Mais ce Dieu desormais est vn nom seulement
<lb />Et nous voyons à peine vn veritable amant.
<lb />L’vn pour passer le temps, se fait vne maistresse,
<lb />L’autre pour signaler sa grace, &amp; son adresse.
<lb />L compar cimtire, pantre parimeret,
<lb />En fin tous sont Amants, &amp; si pas vn ne l’est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ie vous atteste ô Dieux! Mais qu’est-il necessaire
<lb />De prouuer par sermens vne flame si claire?
<lb />Pouuez,-vous iustement douter de mon amour?
<lb />Ne la voyez-vous pas, si vous voyez, le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Oüy, quelques paßions dessus ce front sont peintes,
<lb />Vous souspireZ par fois, &amp; vous poussez, des pleintes.
<lb />Si ie croy vos discours, vous estes tout de feu
<lb />En fin vous feignés bien, ou vous aymés vn peu.
<lb />Mais vous me repaissés d’vn espoir inutile,
<lb />Vous n'en aymez, pas vne, ou vous en aymés milley.
<lb />Vous tenez, à ma sœur, de semblables discours.
<lb />Ie vous ay veu moy-mesme implorer son secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />O la foible raisont si vous y prenés garde,
<lb />Luy parlay:ie iamais, que te ne vous regarde;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I iij
<lb />Si ma vcix parle bien, mes regards parlent mieux,
<lb />Ou vous entendés mal le langage des yeux?
<lb />Luy jurant que ie sens des ardeurs si parfaictes,
<lb />Mon œil vous dit-il pas, que c’est vous qui les faictes.
<lb />Alors qu’on ayme bien, souffre-t’on des tesmoins?
<lb />Craindrois-je qu'on nous veist, si ie vous aymois moins?
<lb />Non, ie ne tiendrois pas mon Amour si secrette,
<lb />Et ie vous traitterois ainsi que ie la traicte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS, caché auec Alidor.
<lb />Dtenta: qu'estte que Pemtenass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vos affaires vont mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Prepare-toy mon bras à punir ce riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Les effects, Floridan, prouueront vos promesses;
<lb />Faictes-luy cependant vn peu moins de carresses.
<lb />Si vous l’aymez si peu ne luy parlez point tant,
<lb />Elle a des qualiteZ à faire vn inconstant.
<lb />Toute froide qu’elle est, ie sçay qu'elle vous prise,
<lb />Et ne craindroit pas fort de me rauir ma prise.
<lb />Adieu.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ie vous conduicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILICIE.
<lb />Non, retournez, cheZ vous,
<lb />Ne faisons point d’ombrage à cétesprit faloux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FEORIDAN.
<lb />se vous obey donc,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Dieux! qui l’eust iugé d’elle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE, s’en allant:
<lb />C’est me bien obeyr, que de m’estre fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ie renonce, Madame, au bien de la clarté,
<lb />---
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LYSIS. ALIDOR. FLORIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS, tirant son elpée.
<lb />Aut en voir vn effect, traitre, tu deliberes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />Que voulez-vous?
<lb />FLORIDAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Finir ta vie, &amp; nos miseres,
<lb />Lâche, &amp; vil suborneur des Esprits de ces lieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Qui vous fait ces rapports?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1513.
<lb />Tu consultes encores?
<lb />Mon oreille, &amp; mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN, sans tirer l'espée.
<lb />Arreste, cette espée
<lb />Ne fust iamais en vain par ces bras occupée:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre
<lb />Vostre temerité s’appreste vn chastiment,
<lb />nne me iu sait poimt tirer impunément.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />O le vaillant guerrier!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRORLOIANO
<lb />Ouy vaillant, mais modeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />ISossonuuro sseuromom,unobiujormet du reste.
<lb />Ne croy pas m'appaiser par ce lâche entretien;
<lb />Et ne redoute pas mon mal-heur, mais le tien.
<lb />Nous verrons les effects que le Ciel nous destine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN à Alidor.
<lb />Remonstrez-luy. Monsieur, qu’il cherche sa ruyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR
<lb />Dieux! le plaisant combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Il ne m’estonne pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />f'ay coustume de rire alors que ie me bats.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />R
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />C'est trop deliberer, lache object de ma haine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Et moy, c’est tropgausser, &amp; vous laisser en peine.
<lb />Ie sçay quelle raison excite ce courroux,
<lb />C’est vn effect, Monsieur, de vos soupçons jaloux.
<lb />Vous aymez Felicie, &amp; sçachant qu’elle m’ayme,
<lb />CroyeZ que ie respons à son amour extresme.
<lb />Mais qu’apprehendez-vous?mettez les armes bas,
<lb />11i3 (j cauninoemniponcansmes bras.
<lb />Et vous qui n'aspirez qu’à flechir Celimene,
<lb />Ne suis-je point außi l’object de vostre haine?
<lb />De ce mal apparent l’effect vous sera doux,
<lb />En trauaillant pour moy, ie trauaille pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Comment, toutes les deux reçoiuent ton hommage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Que ie sois dispensé d’en dire dauantage.
<lb />Si vous les possedez serez-vous satis faicts?
<lb />Rien ne peut diuertir le dessein que t'en faicts.
<lb />Vous serez obligé à ces heureuses feintes,
<lb />Et les remerciements succederont aux plaintes.
<lb />I'aura y mis du remede à nos communs ennuys,
<fw><lb />
</fw><lb />Vous loüerez mon esprit, &amp; sçaurez, qui ie suis,
<lb />Vostre mal &amp; le mien également me touche,
<lb />La peur ne me met point ces discours en la bouche.
<lb />Si dans peu les effects ne surpassent vos vœux,
<lb />Vnissez vos efforts, &amp; m'attaquez, tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1Ele a1a
<lb />Que t’en semble, Lysis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />18IS.
<lb />O Dieux! quelle apparence?
<lb />our ia joja onrinat jonatr fen esperance s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Vous me cognoissez mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si le terme n'est long.
<lb />LYSIS.
<lb />Attendons toutes fois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Eonei venreyen uotrois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Adieu, fais que l’effet succede à ta promesse,
<lb />Et i’éterniseray ton nom, &amp; ton adresse.
<fw><lb />R ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />FILANDRE. FLORIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ourquoy viens-tu si tard?ie t’aybiẽ souhaitté,
<lb />Etiu me manques oien en ianecessité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />FILANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Deux m’attaquoient, tu m'aurois secondée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Et la querelle en fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Nous l’auons accordée.
<lb />Admire mon esprit, recognoy mon pouuoir,
<lb />Ce n’est qu’vn en ces lieux, que m'aymer, &amp; me voir.
<lb />Ie fay mille jaloux, &amp; toutes vos Maistresses
<lb />Sont prodigues pour moy de veux &amp; de carresses.
<lb />Les esprits les plus froids se sont laissez dompter,
<lb />Filandre bien-heureux, s’il s’en pouuoit vanter,
<lb />Toute esperance alors me seroit bien ostée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />l’aybien plus faict que toy.
<fw><lb />2
<lb />47
<lb />-
<lb />e<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie t’aydomptée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />C’est où ie recognois mon pouuoir inégal,
<lb />le sfaybien attaquer, &amp; ie me deffens mal,
<lb />I'abats, &amp; l’on m’abat, ie fais aymer, &amp; i'ayme,
<lb />Ie fais que tout se rend, &amp; ie me rends moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Il est vray que tout cedde à des charmes si beaux,
<lb />Et ie me sents atteint de mille traicts nouu eaux.
<lb />Ie sçay que ton merite a touché Celimene,
<lb />L amour qu'elle a pour toy ne m'est plus incertatne.
<lb />Ie la cogneus hier, &amp; caché dans ce bois,
<lb />I'entendis clairement ses souspirs, &amp; sa voix.
<lb />Ie le cede, Florante, à ton merite extresme,
<lb />Et croy que tu sçais mieux momeprier que moymesme,
<lb />Tu traictes mieux l’amour auec moins de soucy:
<lb />Mais ie voy Felicie &amp; Celimene außi.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />K iij
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLORIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />----.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Qnoytu les crains, Dieux que de retenuë i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Cette reigle d’amour t’est encore incognuë,
<lb />Ie trompe l'vne &amp; l’autre, &amp; toutes deux m'aymant,
<lb />Ie dois à toutes deux parler separément.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CELIMENE. FELICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ous ne mesprisés plus l’amour, ny son enfãce,
<lb />Ie ne vous entends plus défier sa puissance.
<lb />M Vous aymez, à resver, ce visage est changé,
<lb />Ie m'abuse, ma sœur, ou l’Amour s’est vangé.
<lb />Et ne se siant pas au pouuoir de ces charmes,
<lb />A faict à Floridan prendre pour luy les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie ne vous entends plus estimer vos liens,
<lb />Lysis n'a plus de part en tous vos entretiens.
<lb />Uostre humeur chaque iour deuient plus solitaire,
<lb />Ie m'abuse, ma sœur, ou cette amour s’altere.
<lb />L’humeur de Floridan a de certains appas,
<lb />Qui, si vons tauhontz, ne vous déplaisent pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Il plaist à tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBEIMEIE,
<lb />Jl faut donc qu’il me plaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Mait ne craignez-vous plus ce tyran de nostre ayse.
<lb />Cet aueugle Demon, ce poison des esprits,
<lb />Dont les fausses douceurs vous estoient à me spris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Le craignez-vous ma sœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />I'ay franchy cét orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Pour le franchir de mesme ay-je moins de courage?
<lb />Dois-je auotr en horreur ce que vous approuuez
<lb />Et ne pourray-je pas tout ce que vous pouuez,?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Pourquoy donc mille amants, qui vous ont tant aymée,
<lb />N'ont-ils rien profité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous m'en auez, blasmée.
<lb />Vous me peignieZ l’amour plein d’appas &amp; d’attraits,
<lb />Ie vous croy maintenant, &amp; ie cede à ses traicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />En vn mot, Floridan a vostre ame touchée,
<lb />Son merite vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />En estes-vous faschée?
<lb />Au moins ce choix est iuste, &amp; mon cœur enflammé
<lb />uompiuvopomubuuuire, apres l’auoir aymé.
<lb />Ie n’ay point de Lysis, dont la flamme fidelle
<lb />De ma premiere amour doiue estre le modelle.
<lb />Ie n’ay point engagé mes inclinations,
<lb />doecnoncepuorcucenuutco[atons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />I’approuue ce de ssein, &amp; croy que Celimene
<lb />Ne se peut ennuyer d’vne si belle peine.
<lb />J'esiime infiniment ses rares qualitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous les estimez tant que vous les ressentez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Non pas fort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Plus que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABulorn.
<lb />J’aurois beaucoup d’affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous en auez außi plus que les ordinaires,
<lb />Vous considerez, trop toutes mes actions,
<lb />Et vous m'importunez, de trop de questions.
<lb />Pourquoy m'espiez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />O la folle croyance!
<lb />Voyez combient Amour tausé de dessiance.
<lb />Mais ne vous plaignez point, ie vous laisse en ce lieu,
<lb />Et ne vous suiuray plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous m’obligez, Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Estant seule.
<lb />Elle a beau se contraindre, on void en son visage,
<lb />De sa nouuelle flamme vn trop clair tesmoignage.
<lb />L
<lb />Depuis que Floridan s’est fait voir en ces lieux,
<lb />Son amant l’importune, &amp; desplaist à ses yeux:
<lb />Elle ne peut cacher le soucy qui la touche,
<lb />Son cœur à tous moments est trahy par sa bouche,
<lb />Et tant de questions font assez presumer,
<lb />Le desplaisir qu'elle n de me le voir aymer.
<lb />Ie l’aymeray pourtant, &amp; si l’effect succede,
<lb />A mes chastes desirs, il faudra qu’elle cede,
<lb />Ie n'espargneray plus, ny carresses ny vœux.
<lb />Mais il vient iustement à l’heure que ie vœux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />FLORIDAN. CEEIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ve ce teint est changé! quelle douleur vous presse?
<lb />Dieuxi qu’est-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELI'MENE.
<lb />Uous causez ma tristesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLOR. DIRI.
<lb />Quoy! vous suis-je importun?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vostre ciuilité
<lb />Ne passe point, Monsieur, pour importunité.
<lb />Et l’on souhaitte plus, qu’on ne craint vos visies
<lb />Depuis qu'on a iuigé de vos rares merites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Madame, espargnés-moy, puisque les compliments
<lb />Doiuent estre banis d’entre les vrays amans.
<lb />Ma seule affection vous est considerable,
<lb />Et le moindre merite est au mien preferable;
<lb />Ie cognois mes deffauts; pour me bien estimer
<lb />AuoüeZ seulement que ie sça ybien aymer;
<lb />I'ay peu de vanité, mais au soin de vous plaire,
<lb />Il faut que tout me cede, &amp; que tout me defere.
<lb />De quelque insigne Amour qu’on ayt iamais parlé,
<lb />L’ardente paßion, pour qui Troye a bruslé;
<lb />Ces violents transports, ces furieux caprices,
<lb />Qui font à tant d’humains mespriser les supplices;
<lb />Tout ce qui fait resoudre à d’extremes efforts,
<lb />Ces aueugles ardeurs qui causent tant de morts,
<lb />Les amours de jadis, &amp; toutes les trauerses,
<lb />Qui faisoient prendre aux Dieux tant de formes di<lb />uerses,
<lb />Leurs accez les plus forts,leurs feux les plus pressants;
<lb />Sont l’ombre seulement des ardeurs que ie sents.
<lb />Il faut vn autre nom à mon amour extresme,
<lb />Et c’est dire trop peu, que de dire que i’ayme,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />y ons proneintsocantonp.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ie fais encore plus:
<lb />Mais teneZ pour suspects ces propos superflus,
<lb />Doutez si ie vous ayme, &amp; m'ordonnez, Madame,
<lb />De prouuer à vos yeux cette immortelle flamme.
<lb />Quel effet de valeur vous en peut asseurer?
<lb />Baiseray-je vos pas, vous saut-il adorer?
<lb />M’ouuriray-je le sein? sçauez-vous quelque signe
<lb />Qui prouuast mieux encor ma paßion insigne?
<lb />I'attesterois en vain les hommes &amp; les Dieux,
<lb />Ie ne desire point de tesmoins que vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie croy que vous m’aymez, &amp; sans ingratitude
<lb />Je ne puis plus donter de vostre inquietude:
<lb />Mais vous ne souffreZ rien que ie ne souffre außi,
<lb />Ie sens la mesme ardeur, &amp; le mesme soucy.
<lb />D’autres n’ont plus pour moy qu'un dessein inutile,
<lb />Et veus estouffez seul l’esperance de mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORIDAN.
<lb />Puis-je, ô rare beauté! sans indiscretion<lb />Demander vne preuue à vostre affection?
<lb />Depuis que t'ay conceu l’amour que ie vous vouë,
<lb />Ie n’ay pas eu l’honneur d’approcher cette jouë.
<lb />Vous m’auez, re fuse les moindres priuautez,
<lb />Comment donc traicteZ-vous ceux que vous rejettez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Tu prise des baisers, des regards, des parolles,
<lb />aionconi iu puuo estande puuouro ppiuolles,
<lb />Prefere à leurs appas des plaisirs infinis,
<lb />Et tendons au bon-heur d’estre à jamais vnis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ma Tante m’a promis d’obtenir de mon pere,
<lb />L’aueu dont i’ay besoin pour cette heureuse affaire.
<lb />I’ay pourueu là dessus, accordeZ seulement
<lb />Ces premieres faueurs à l’ardeur d’vn Amant.
<lb />Baisant de cette main la blancheur sans seconde.
<lb />Cosouepuuifeumononuyu pluo mureux du monde.
<lb />Il luy baise la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Garde ce bracelet.
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAIN se bailant.
<lb />Faueur digne d’vn Dieu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et ce soir vn peu tard trouuons-nous en ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
<lb />Fuyons l’oreille, &amp; l’œil d’vne sœur indiscrette,
<lb />Qui ne pourroit tenir ma paßion secrette.
<lb />Sans reserue, mon cœur pourra s’ouurir au tien,
<lb />Et rienn interrompra nostre doux entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ie n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN estant seul.
<lb />L’heureuse feinte!
<lb />Et que profondement cette belle est atteinte!
<lb />Que ie souhaiterois de pouuoir amortir
<lb />La violente ardeur que ie luy faicts sentir!
<lb />Cette aßignation prouue asseZ son enuie:
<lb />Hais ie n'espere pas le pouuoir de ma vie.
<lb />Elle se peut fier en mon honne steté,
<lb />Et mesme entre mes bras dormir en seureté.
<lb />Mlais ce garçon qui oient est amon auire amante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LE LACQVAIS. FLORIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LACQVAIS.
<lb />E vous cherchois, Monsieur, &amp; i’allois chez Orante,
<lb />TUous porter cette Lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN lit.
<lb />L.e contenu.
<lb />Si tu veux, Floridan, me plaire infiniment,
<lb />Accorde-moy ce soir le bien de ta presence;
<lb />Ma priere t'oblige à cette complaisance,
<lb />Ie veuxt entretenir vne heure seulement.
<lb />Monte seul en ma chambre, &amp; mon affection
<lb />Par des vœux infinis te sera confirmee,
<lb />Et si la mesme ardeur a ton ame enflammée;
<lb />Tu me le prouueras par ta discretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Il dit au Lacquais.
<lb />Adieu, ie l’iray veoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continüe estant seul.
<lb />Pourquoy ne puis-je, ô Dieuxt respondre à leur espoir?
<lb />Qu'vn facile moyen a leur ame abusée!
<lb />Que toucher vne fille est vne chose aysée!
<lb />Et qu'vn Amant bien fait a peu d’inuention,
<lb />Quand il n’attire pas son inclination.
<lb />Si iamais i’eus subiect d’accuser la Nature,
<lb />Estant ce que ie sius, c’est en cette aduenture.
<lb />Ie suis leur seul espoir, &amp; leur vnique bien.
<lb />Ie leur promets beaucoup, &amp; ne puis donner rien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />L
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS seul.
<lb />Ombien ie suis facile! ô Dieux le dois-je
<lb />croire?
<lb />Que pour mõ interest il renonce à sa gloire.
<lb />C’est bien manquer d’esprit, &amp; meriter son
<lb />Que de traicter l’Amour par son propre riual. (mal,
<lb />Qu'il me rende les vœux d’vne ingratte Maistresse
<lb />Me les ayant ostés? ô la vaine promesse!
<lb />Il est adoré d’elle, &amp; son intention,
<lb />Est d’arriuer par feinte à sa posse ßion.
<lb />Et puis apres l’honneur de cette jou yssance,
<lb />Ahandonner ces lieux, &amp; vanter sa puissance:
<lb />Mais, qu’il craigne l’effect de mon iu ste courroux,
<lb />Et qu’il n’irrite pas vn amoureux jaloux.
<lb />Jl fusyroit vainement, &amp; n’auroit point d’azile,
<lb />Qui rendist contre luy ma poursuitte inutile.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />FLORIDAN. LYSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb /> E fay tous mes efforts, mais ie trauaille en
<lb />LA
<lb />vain:
<lb />Elle demeure ferme en son premier dessein.
<lb />Ie blasme son humeur, i’excite sa colere,
<lb />Et par tous ces moyens:, ie ne lu y peux desplaire.
<lb />Ie luy suis plus charmant, &amp; plus cher que le iour,
<lb />Et vous ne pouuez, pas esperer son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYGMQanPe.
<lb />Ie ne puis plus außi differer le supplice,
<lb />Que mon juste courroux doit à ton artifice.
<lb />Par ton inuentlon, mes vœux sont mesprisés:
<lb />Traistre, tu plains mes maux, &amp; tu les as causés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Ne vous hastez, pas tant, sans arme &amp; sans deffence,
<lb />Ie sçay parer les coups, &amp; punir qui m'offence;
<lb />Que vostre repentir finisse nos debats,
<lb />Et qu’on mette l’espée &amp; les genoux à bas.
<lb />Detestez à mes pieds vostre insolente enute,
<lb />Et confessez tout haut de me deuoir la vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EA6600
<lb />Drenx, la penr te rend jon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Perdez ce sentiment,
<lb />Et me croyeZ. Lysis, ie parle sainement.
<lb />Mais ie tiens trop long-temps vostre esprit en balance,
<lb />Tecognoy vosire amont, ren [ça yia violence.
<lb />Et veux que vous deuieZ à ma compaßion,
<lb />Le fruict que vous aurez de vostre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monstrant la Lettre:
<lb />Voyez, ce qu’en deux mots m’ordonne cette Belle,
<lb />Et receuez de moyce que i’ay receu d’elle.
<lb />Allez la voir ce soir, monstrez-luy cét escrit,
<lb />Dictes qu’vn prompt effet a changé mon esprit.
<lb />Que ie n’estime plus sa grace, &amp; son merite,
<lb />Et que ie suis espris des beaux yeux de Charite;
<lb />Qu'elle ressent pour moy, de vaines paßions
<lb />Que ie vante par tout ses aßignations,
<lb />Qu'elle à tort de me croire, &amp; de se rien promettre;
<lb />Que moy-mesme en vos mains i'ayremis cette lettre.
<lb />Iurez-luy que ie ris de ses vœux superflus,
<lb />Ie confesseray tout quand vous aurez dit plus;
<lb />IugeZ apres cela, si Floridan vons ayme,
<lb />Et si vous luy deueZ vne faüeur extresme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ie lise ces mots,
<lb />LYSIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il littoutbas. Ayant leu, il dit.
<lb />L’infidelle beauté!
<lb />Oüy ie vous dois, Monsieur, le bien de la clarté,
<lb />Et ie stois criminel vous traictant de la sorte,
<lb />Emi. que vona inbonort &amp; vnt amtttt prforfé.
<lb />Accusez de mon mal vn enfant indiscret,
<lb />Qui conseillant les siens ignore ce qu’il fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Et bien ay-ie aysément reprimé vostre audace?
<lb />1ae jepar puuedentte gounuumenaces
<lb />Et tous les Caualiers les plus cheris du Sort,
<lb />Feroient-ils tant d’effet auec si peu d’effort?
<lb />Adieu, viuez, heureux, &amp; vous serués des armes,
<lb />Que ie mets en vos mains, pour r'acquerir ses charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Homme le plus courtois d’entre tous les mortels,
<lb />Si ie change son cœur, que ie te dois d’autels!
<lb />Il s’en va.
<fw><lb />M
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN seul.
<lb />Jl reste qu'Alidor, apres sa longue peine,
<lb />M'ait l’obligation de flechir Celimene.
<lb />I’ay fait à cét amant, espęrendu repos,
<lb /> DJ neinvaprepos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ALIDOR. FLORIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDGR.
<lb />2&amp; Onsieur, sans m’abuser d’inutilles parolles,
<lb />Flattés-vous pas mon mal desperances fri
<lb />uolles?
<lb />Croyez-vous que son cœur soit touché de mes pleurs,
<lb />Et qu'elle doiue vn iour alleger mes douleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Vous me croyrez, bien-tost, puisque tout vous succede,
<lb />Et qu'on a pour vos mauix preparé du remede,
<lb />I'ay disposé son cœur, à n’estimer que vous,
<lb />Uous causés maintenant ses pensers les plus doux.
<lb />Et vous verrez ce soir l’effect de ma promesse,
<lb />Si l’amour vous perniet assez, de hardiesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Aduoüé de Madame, il n’est point de danger
<lb />Où mon affection ne me fist engager;
<lb />Et les chastes ardeurs dont i’ay l’ame enflammée,
<lb />Disposeroient ce bras à combatre vne armée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />La voyant au milieu des lyons, &amp; des ours,
<lb />Pourriez -vous l’en tirer &amp; conseruer ses iours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />I'employrois mes efforts, &amp; ie vaincrois leur rage,
<lb />Si la force &amp; l’adresse égalloient mon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />i sebous ta vo seouuns un brasier ardent;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie m’irois exposer à cét autre accident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Il est besoing de plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />De rien que ie ne fisse,
<lb />Pour elle ie voudrois franchir vn precipice,
<lb />Ie vaincrois tout obstacle, irois dans les enfers:
<lb />Affronterois la parque, &amp; l’osterois des fers,
<lb />St iamais elle estoit sur ces riuages sombres,
<lb />Et qu’vn si beau Soleil deust viure entre les ombres,
<lb />Sus, decouurez moy tout, &amp; m'ostez de soucy,
<fw><lb />M i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.:
<lb />Celimene ce soir vous attend seule icy.
<lb />Cette rare beauté cherit vostre seruage,
<lb />Et le soing que i'ay pris vous procure ce gage.
<lb />Amenes seuitment à t'aßignation,
<lb />Luy donnant le bracelet.
<lb />L’Amour, la Retenuë, &amp; la Discretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />OD ieux! que dites-vous?
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Que ie tiens ma promesse,
<lb />Serués fidellement cette belle Maistresse.
<lb />Adieu, viués contant, &amp; gardés ces cheueux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ils en va.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Si mon bon-heur n’est faux, que ie vous dois de vœux:
<lb />Auoir tant obtenu de cette ame de roche.
<lb />Mais desià la soirée, &amp; mon repos approche;
<lb />Attendant le bon-heur de receuoir sés loix,
<lb />Ie vais resver vne heure au profond de ce bois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEQVAPICTESME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE seulle.
<lb />E Ciel laisse à nos yeux paroistre ses Estoilles,
<lb />DLe Soleil est dans l'onde, &amp; la nuict tẽd ses voiles.
<lb />Il est de sià bien tard, cét agreable Amant,
<lb />S’il ayme autant que moy, viendra dans vn momant.
<lb />C’est icy que nos cœurs descouuriront leurs flammes,
<lb />Et qu'vn libre entretien charmera nos deux ames.
<lb />Que nous n'en verrons plus alterer la douceur,
<lb />Par l’importunité d’vne ialouse Sœur.
<lb />C’est là que ie le veux asseurer que ie l’ayme,
<lb />Que ie ne dois plus rien à son amour extresme.
<lb />Que la peine où ie suis égalle ses trauaux,
<lb />Et que nos deux esprits bruslent de feux égaux.
<lb />Dieux! le parfait Amant! que sa grace est aymable!
<lb />Que son visage est doux! &amp; sa voix agreable!
<lb />I'ayme vne Deïté, sous l’habit d’vn mortel,
<lb />Et ie croy que le Ciel n'en peut plus faire vn tel,
<lb />Il a pour le former ses graces épuisées:
<lb />Ses pires qualiteZ doiuent estre prisées.
<lb />Et iamais la vertu n'a plus absolument
<lb />En l’esprit d’vn ieune homme eu du commandement,
<fw><lb />Mais Dieux! qui sont ces gens?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />DES VOLLEVRS. CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER VOLLEVR.
<lb />Renons vn peu d’haleine:
<lb />iisne nons sunen pas, nen soyons pius en peine.
<lb />Tant de chemins diuers ont leurs pas abusez;
<lb />Et nous auons suiuy des sentiers mal-ayseZ
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.VOLLEVR.
<lb />O Dieux trien n’auroit peû nous sauuer de la corde,
<lb />Car ce luge est seuere, &amp; sans misericorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Où me dois-je cacher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREM. VOLLEVR.
<lb />Amy, ne vois-tu pas
<lb />Cét agreable obiet? courrons, suiuons ses pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que vous plaist-il Meßieurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER VOLLEVR.
<lb />Nous desirons deux choses,
<lb />Cuelllir mille baisers sur ces lys, &amp; ces roses;
<lb />Et deschipeν vος uoigis ue ions ces diamants.
<lb />Donnez, donnez la main sans autres compliments.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />O Ciell ie suis perduë, au secourst qui m'aßiste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.VOLLEVR.
<lb />trtoui funfons pis, mauamt, alors qu'on nous resiste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Au secours! aux volleurs:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />leux! qu’est-ce que ie voy?
<lb />Que luy veullent ces gens? à moy, traistres, à moy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />CELIMENE. LES VOLLEVRS. ALIDOR
<lb />ALIDOR, accourant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREM. VOLLEVR.
<lb />Ne deliberons point, il faut prendre la fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR, courant apres,
<lb />v ous tie pourtez vouenes euner mapoursuitte..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE seule.
<lb />En quel estat i’estois? qui sont ces gens? ô Dieux,
<lb />Iamais cét accident n'arriua dans ces lieux.
<lb />On n’y commit iamais vne pareille offence,
<lb />Ils perdent aujourd’huy leur premiere innocence:
<lb />Et ce coup m'ostera le plaisir que i'auois
<lb />De resuer si souuent aux riues de ce bois:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />CELIMENE. ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR tout eschauffé.
<lb />Fauorable iour sur tous ceux de ma vie!
<lb />I’ay l’honneur une fois de vous auoir seruie.
<lb />I'aytrempé ceste lame au sang de ces volleurs,
<lb />Et ie trouue en leur mort le pris de mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Qu’estois-je deuenuë? ô Dieux que cette espée
<lb />A fauorablemant ma crainte dißipée!
<lb />Quel bon-heur. Alidor, guidant icy vos pas,
<lb />M'a presté du fecours que ie n'esperois pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />r<lb />ALIDOR.
<lb />Ce bon-heur est l’effect de mon obeïssance,
<lb />Sur vostre mandement i'ay pris cette licence.
<lb />mauis quo ingere vons ue mon uffection,
<lb />M'estant trouué si tard à l’aßignation?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Quelle a ßignation? quelle de vos maistresses,
<lb />Attendoit en ce lieu vos vœux, &amp; vos caresses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie n’adore que vous, &amp; iamais ma raison
<lb />N’abandonna mon cœur dans vne autre prison.
<lb />Mon inclination, est trop pure, &amp; trop forte,
<lb />Pour auoir partagé l’amour que ie vous porte;
<lb />Et i'ay de vos appas des sentimens meilleurs,
<lb />Que de les comparer, &amp; que d’aymer ailleurs.
<lb />Ce visage, l’honneur, &amp; la gloire du monde,
<lb />N’est pas vne beauté qui souffre de seconde.
<lb />Et ceste extresme ardeur qui cause mon soucy,
<lb />Ne souffre pas, Madame, vne seconde au ßy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Quoy, ie vous attendois si tard en cette pleine?
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy, si vous estes iuste aymable Celimene.
<lb />Si vous estes sensible aux rigueur Iit mon Sort,
<lb />Enfin si Floridan m'a fait vn vra y rapport.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et que vous à-t’il dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Qu'à la fin mon martyre,
<lb />Uous auoit disposée, au bien que ie desire;
<lb />11que bons soumnnitio, ( ovon neur infinyl
<lb />Qu'vn iour à vostre Sort mon destin fust vny.
<lb />Que vous seriez ce soir au bord de ce boccage,
<lb />Preparée à souffrir ma veuë &amp; mon hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous croyez, Alidor, vn peu legerement,
<lb />Ie ne l’ay point chargé de ce commandement.
<lb />L’amour ne permet pas à vostre resuerie,
<lb />De discerner le vray, d’auec la raillerie.
<lb />Floridan vous gaussoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ces cheueux toutes fois,
<lb />Me doiuent confirmer le rapport de sa voix.
<lb />Jl a receu pour moy ce fauorable gage,
<lb />Par qui voustesmoignez de cherir mon seruage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Donnez que ie le voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Il vient de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBurfinsn.
<lb />O Dieux!
<lb />Don-se auoner tey monortile, &amp; mes yeuxs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />D'ou naissent vos souspirs, &amp; vostre inquietude?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Est-il vn crime égal à ton ingratitude,
<lb />Traistre, aueugle, tyran de mes affections,
<lb />Tu recognois ainsi mes chastes paßions.
<lb />Barbare, indigne objet du sejour où nous sommes,
<lb />Peste de l’Vniuers le plus meschant des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O Dieux! qui rend ainsi vostre esprit furieux ?
<lb />Paurq̃ cer me donnez-vous ces noms injurieux?
<lb />N iij
<lb />Dittes si ie vous porte à ce courroux extre sme,
<lb />Et ie vous vangeray moy-mesme, de moy-inesme;
<lb />De cette propre main, ie veux percer ce flanc,
<lb />Et lauer à vos yeux mon crime de mon sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie ne vous parle pas, i’adresse ces injures
<lb />Au plus vil des mortels, au pire des parjures,
<lb />Ent meritoit le moins T'honneur de mon amour;
<lb />Et le plin beau ponrtant qui re spire le iour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />TLORIDAN. FILAIDRE. GELIMENE, ALIDOR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />FLORIDAN, sans se faire voir.
<lb />Vn’en peux plus douter, entens d’icy sa plainte,
<lb />4
<lb />Et louë auec moy cette agreable feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Quelle rage est pareille à mon ressentiment?
<lb />Et qui me vangera de ce perside Amant?
<lb />Si vous serueZ, Monsieur, mon amour outragée,
<lb />Et si par vostre bras ie puis estre vangée;
<lb />Voite ne pousserez plus d’inutiles souspirs,
<lb />Mon inclination se range à vos desirs:
<lb />Vn mariage heureux terminera vos plaintes,
<lb />Si comme ses ardeurs les vostres ne sont feintes.
<lb />Apportez-moy son cœur, c'est par cette action,
<lb />Que vous m’asseurerez, de vostre affection.
<lb />Qu’vn deffy genereux l’oblige de paroistre.
<lb />Las! vãgeZ mon affrõt, n’espargnez point vn traistre,
<lb />Fendez ce lasche sein, que ie n’ay sceu blesser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORIDAN venant à elle.
<lb />Il m’obligeroit fort s’il s’en pouuoit passer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Quoy tu parois encor, detestable parjure?
<lb />Et tu n'espere pas qu’on venge mon injure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />r om m'accuseZ aibri, auorable beaute,
<lb />Filandre respondra de ma fidelité.
<lb />Jl est l’vnique object de l’ardeur qui m’enflamme,
<lb />Il possede tout seul &amp; mon cœur &amp; mon ame.
<lb />Nos destins sont vnis par vn mesme lien:
<lb />Et si queteca vn m'attaque, il deffendra son bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />A-t’il perdu le sens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Oux, car i’ajme un voliage,
<lb />Qui trahissoit pour vous vne foy qui l’engage
<lb />Mais il ressent enfin sa premiere amitié;
<lb />Et foninperigrerantremapine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Dieux! qu’il estinsensé, croit-il estre vne femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />210neie nide
<lb />Iugez-le par mon sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />O merueïllet ô Madame!
<lb />Qu’vne agreable feinte a nos yeux abusez,
<lb />I'excuse maintenant si vous me mesprisez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O Dieux! qui l’eust pensé?
<fw><lb />vit
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Pour bannir ma tristesse,
<lb />I’ayvoulu dans ces lieux esprouuer mon adresse,
<lb />Et Filandre doutoit, sçachant vostre rigueur,
<lb />Que i’eusse assez, d’attraits, pour toucher vostre cœur.
<lb />Par diuertissement, i’entrepris cette feinte,
<lb />I’ay signalé ma force, &amp; vous estiez, atteinte.
<lb />Mais quels sont vos desirs, &amp; que puis-je pour vous?
<lb />Alidor vous promet des pesse-temps plus doux,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et i’ay deuluyceder, sçachant comnie il vous ayme,
<lb />Tout ce que ie pretends en vostre amour extresme.
<lb />Si vous m'aymez, encor, comme ie vous promets,
<lb />Qué mon affection ne cessera iamais:
<lb />Que ie vom chertray a vne ardeur eternelle,
<lb />Soyez sensible aux maux d’vn Amant si fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oüy ie reçoy, Monsieur, vostre cœur de sa main,
<lb />Vous n’accuserez plus nyrigueur, ny desdain,
<lb />Me voylà disposée, à vous rendre iuslice;
<lb />Et vous denez ce bien à ce doux arttfice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Que demandez-vous plus?
<fw><lb />E...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR
<lb />Cet vnique discours
<lb />Me pouuoit rendre heureux, &amp; conseruer mes ioüts.
<lb />Apres mes longs ennuys ma joye est sans seconde,
<lb />Et ie passe en bon-heur, tous les Amans du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Adieu retirons-nous, &amp; viuons tous contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Non non veneZ jouyr d’vn autre passe-temps,
<fw><lb />C
<lb />
<lb />*
<lb />2
<lb />2-
<lb />--
<lb />
<lb />r sc'hessime-ves
</fw><fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFIESME.
<lb />LA NVICT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE seule.
<lb />Ombre s’estend par tout, &amp; le Soleil qui fuit
<lb />DAcedé ses maisons aux filles de la nuit;
<lb />Que Floridan est longt que l’ardeur qui le presse,
<lb />Maintenant paroist fausse, ou lente en sa paresse!
<lb />Ie l’attendois là haut, mais enfin le soucy
<lb />De l’ymener sans bruit m'a fait descendre icy;
<lb />Chacun me croit au lit, ma Sœur est endormie,
<lb />Et ie puis maintenant tromper cette ennemie;
<lb />Iurant à ce Vainqueur vne impunable foy,
<lb />Et rangeant sa raison soubs vne mesme lo
<lb />I'entends du bruit, c'est luy.
<lb />--
<fw><lb />44
<lb />11I
<lb />M
<lb />*-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIESME.
<lb />LYSIS. FELICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Auise ceste belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est-ce vous Floridan?
<lb />FELICIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Et vous m’estes fidelle?
<lb />Ie plais seul a vos yeuxt vons m'aymez constamment?
<lb />Et ma jalouse humeur n’a point de fondement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />ui mense ejj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Tioriuan pent, iiadume,
<lb />Receuoir du secours à l’ardeur qui l’enflamme;
<lb />Et pour vous diuertir, i’ay deuancé ses pas:
<lb />Vous le verrez bien-tost, ne vous ennu yez pas.
<fw><lb />O ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Qu'est-ce que tu veux dire?
<fw><lb />t2
<lb />--
<lb />---- -
<lb />con mc<lb />-- ----rẽc sans
<lb />REBR.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Oles ardeurs parfaictes,
<lb />Dont il recognoistra l’honneur que vous lu y faictes!
<lb />L’incomparable Amant, qu’il a de paßion!
<lb />Et que vous estes iuste en cętte election!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dit cét insensé?
<lb />221102ua
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS:
<lb />Faut-il que ie le die?
<lb />Le Ciel, ame sans foy, punit ta perfidie.
<lb />Floridan s’est mocqué, ce Vainqueur glorieux
<lb />Te faict seruir de fable aux Amans de ces lieux;
<lb />Ilrit de tes faueurs, mesprise tes carresses,
<lb />Et ne te daigne meitre au rang de ses maistresses;
<lb />Le superbe qu’il est, ne considere pas,
<lb />Entre tant de beauit Sut jrjoibies appas;
<lb />Il te plaint en son cœur, quand tu crois qu’il t’adore.
<lb />Voy cette lettre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELECTE..
<lb />O Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS:
<lb />Et tu m’aymes encore?
<lb />Ie me plaignois à tort, la constante beauté!
<lb />O miracle d'amour, &amp; de fidelité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il t'a donné la lettre?
<lb />FELICIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Oüy, luy-mesine, &amp; ie jure,
<lb />L'esclat de tes beaux yeux qui m'ont fait ceste injure;
<lb />Qu’il traictoit ton amour auec tant de mespris,
<lb />Qu'vn courroux furieux enflammoit mes espris;
<lb />Ie ne le pouuois voir, ny souffrir son langage!
<lb />Et te t’allois vanger,s'il eust dit d’auantage.
<lb />Je ne pouuois souffrir, qu’il aymast tes appas,
<lb />Et si i’estois fasché qu’il ne les aymast pas.
<lb />L’orgueilleux est charmé de certaine Carite,
<lb />Dont il iure que rien n’esgalle le merite;
<lb />Et pensant obliger ma chaste affection,
<lb />Jl m'enuoye à sa place à l’aßignation;
<lb />Faicts estat maintenant du beau nœud qui t’areste,
<lb />Voy s'il t’est glorieux de vancer ta conqueste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Surprise à cerapport, &amp; reduite à ce poinct,
<lb />Que diray-je, ou plutost, que ne diray-ie poinct?
<lb />A quoyme resoudra le courroux qui m'enssamme?
<fw><lb />O iij
<lb />mmmime cos.e:M:
</fw><lb />Mais ce ressentiment m’oste la voix, &amp; l’ame?
<lb />Elle s’euanoüyt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS la soustenant.
<lb />Madame, ô Ciel! ô Dieuxt où dois-je auoir recours?
<lb />Par quelle inuention luy donner du secours?
<lb />uripurnne en moijo Dieua. ogurant cauemjer
<lb />Den Ieetpeau poiquonsjaoou es endormis,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />LYSIS. FELICIE. CELIMENE. ALIDOR.
<lb />FILANDRE. FLORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />On, non, ie ne dors pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Dieux! qu’est-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Cherchez du feu là haut: ma Sœur parlez, à moy.
<lb />Ne m'entendeZ-vous pas? i’ameine ce perfide
<lb />Qui sur nos liberteZ si laschement preside.
<lb />Floridan esticy, punissons ses desdains;
<lb />Vangeons nous, estou ffons cette horreur des humains;
<lb />aien denI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE reuenant de sa pasmoison.
<lb />Ha perfide tha parjure!
<lb />I'assouuiray ma rage, &amp; vangeray l’injure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Alidor luy voulantoster son espée.
<lb />DonneZ, prestez, ce fer, que t’arrache son cœur,
<lb />Et que ie foulle aux pieds ce superbe Uainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Qu'est-ce? que voulez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ce que ie veux infame?
<lb />Laissez, donnez, ce fer, ou m'en arrachez, l’ame.
<lb />Mon affront vous plaist-il? &amp; me deniez-vous
<lb />Le moyen d'alleger vn si iuste courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Quoy vous est-ce vn affront que mon indifference?
<lb />Qu'est-ce qu'vn incognu doit à vostre esperance?
<lb />Dois-je aymer à la fois mille ieunes beautez,
<lb />Dont mes yeux, sans dessein, forcent les libertez?
<lb />Esperez-vous l’effect de mes vaines promesses?
<lb />Et voullez-vous qu’vn homme espouse cent maistresses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />E aymable pase-remps:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ha! ma Sœur, c’est assez,
<lb />Auoir de vains discours vos desirs trauersez.
<lb />Floridan vous adore, &amp; quoy qu’il dißimule,
<lb />Dessees vono prommerute veun fen quile brusle.
<lb />L’honneur de vos baisers est sonbien le plus doux,
<lb />Et cette mesme nuict il couche auecque vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Ce qui vous sera bon, ne l'offrez point à d’autres,
<lb />Et ne preferez, point mes interests aux vostres.
<lb />Qui vous charge ma Sœur, d’vn semblable soucy.
<lb />Et quelle humeur vous porte à me parler ainsi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Comment?̀ vous desdaignez, ces faueurs infinies,
<lb />Uostre cœur, a desia ses paßions bannies,
<lb />Uostre flamme est esteinte, &amp; vos fers sont vsez:
<lb />Ie l’accepteray donc, si vous le refusez:
<lb />ça prenons cent baisers sur cette belle bouche,
<lb />Ie suis à vous, Monsieur, &amp; vous offre ma couche:
<fw><lb />FE</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />Elle a perdu l’esprit! Dieux qu’est-ce que i’entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie parie tuntdebon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />O le doux passe-temps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Madame, i’ayme außi cette rare merueille,
<lb />Et pour vos deux beautez, mon ardeur est pareille.
<lb />Vous deuez, toutes deux accorder à mes maux
<lb />De pareilles faueurs, &amp; des plaisirs égaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dit cét insensé?
<lb />FELICIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEORIDAN monstrant son sein.
<lb />Dittes cette insensée,
<lb />VoyeZ par quelle erreur, i’ay vostre ame blessée,
<lb />Appr ontiovomme noni poumnertissement,
<lb />Puis-je pas auec vous coucher innocemment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIE.
<lb />O Dieux ! ie doute icy, si ie voy la lumiere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Il se faut consoler, i’ay failly la premiere,
<fw><lb />P
</fw><fw><lb />P.
</fw><lb />Ie la croyois vnhomme, &amp; tous l’ont estimé;
<lb />Certes vn tel Amant deuroit bien estre aymé.
<lb />Mais reprenez, Lysis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21919.
<lb />O merueille incroyable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICLE.
<lb />T1a.
<lb />Excuse, cher Lysis, mon infidelité,
<lb />Ou bien de cette offence accuse sa beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Luy aou-se ce pardont vucauame, pour vous plaire,
<lb />Et pour me plaire au ßi, ie force ma cholere.
<lb />1openupunes peuiicet. pauuujooaims appas,
<lb />Mais à condition de n'y retomher pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILANDRE.
<lb />Et moy? tous mes desseins retournent à Florante.
<lb />I'aymeray constamment cette beauté charmante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Celimene.
<lb />Ie ne troubleruy plus vostre contentement,
<lb />Vous n’accuserez, plus vn importun Amant.
<lb />CherisseZ Alidor. dont le m'erite extresme,
<lb />Doit à sa paßion acquerit ce qu’il ayme.
<lb />Vous luy deuez des vœux ajent cause son mal,
<lb />Et ce parfaict Amant n’aura plus de riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEEIMENE.
<lb />ay promis de l'aymer..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O faueur sans pareille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIEANDRI, à Plorante.
<lb />Me pardonnez-vous pas agreable merueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />J'en doute, &amp; cette nuict me donnera conseil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Lysis, &amp; Alidor.
<lb />Et bien esperiez-vous vn changement pareil?
<lb />Et quand vous songerez, à ces effects estranges,
<lb />Me refuserez-vous d’eternelles louanges?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LT313.
<lb />Cruouctobtaur,punacuueoucerreur,
<lb />Qui m'a causé tantost, cette aueugle fureur.
<lb />Ie vant eray par tout cette feinte agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non vom sommes ieme à onbienincomparable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN.
<lb />Adieu retirons-nous, &amp; demain tout le iour,
<lb />Il faut sacri fier an ponuoir de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Il est bien tard, Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDAN dit à Lysis.
<lb />Menez-moy chez ma Tante,
<lb />Cette nuict va changer Floridan à Florante.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />---
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Suipisseralaxy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Roye, en
<lb />2datte du dernier Septembre, 1636. Et Signé, Par le
<lb />Men Roy en son Conseil. DE MONSSEAVX, Il est
<lb />petmis àANTOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Li<lb />braire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer,vendre &amp; distri<lb />buer vne piece de Theatre de la composition du Sieur de
<lb />ROTROV, intituléc LA CRLIMENE, durant le temps &amp;
<lb />espace de sept ans,à comptet du iour qu’elle sera acheuée d’im<lb />primer. Et deffences sont faictes à tous Imprimeurs,Libraires,
<lb />&amp; autres, de contrefaire ladite piece, ny en vẽdre ou exposer en
<lb />vente de contrefaicte,à peine de trois mille liures d’amende, de
<lb />tous ses despens, dommages &amp; interests; ainsi qu’il est plus am<lb />plement porté par lesdites Lettres qui sont en vertu du present
<lb />Extraset tenues pour bien &amp; deuëment signihiées, à ce qu’au<lb />cun n’en pretende cause d’ignorance.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ledit Sommauille a associé au Priuilege cy dessus Toussainct
<lb />Quinet aussi Marchand Libraire, pour moitié, suiuant l’ac<lb />cord à cét effect faict entr’eux.
<fw><lb />l
<lb />Acheué d'imprimer le 8. Octokexes6́.
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>