<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Amour fantasque ou le Juge de soy mesme, comédie en trois actes...</title>
        <author>Fiot, A</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38652330s"/>
          <author>
            <persName>Fiot, A</persName>
          </author>
          <title>L'Amour fantasque ou le Juge de soy mesme, comédie en trois actes...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1682" cert="high" resp="BNF">1682</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />1
<lb />21
<lb />te,
<lb />24
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />ONSEIGNEUR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il faut que je sois bien persuadé de vos
<lb />ntez pour oser vous dedier une Comedie
<lb />ns avoir jamais eü l’honneur d'estre con<lb />e de vous loin d’en pretendre de la gloire,
<lb />suis ioûjours dans l’apprehension d’en rece<lb />uir du blâme; outre que le present que je
<lb />vus fais a si peu de rapport à vos grands me<lb />ttes, que je n’ose qu'en tremblant mettre vô<lb />tillustre nom à la teste d’un si petit Ouvrage.
<lb />avoue que s’il m'étoit permis de vous dire
<lb />approbations que plusieurs personnes de
<lb />qualite luy ont données, &amp; avec combiu
<lb />d’avantage pour moy on a remarque qu
<lb />j’avois suivy avec beaucoup de justesse, les
<lb />de la veritable Histoire dont j’ay compost
<lb />cette Comedie, vous en excuseriez plus aise,
<lb />ment les defauts qui ne pourront s’echaper.
<lb />la delicatesse de vôtre esprit. C’est à eut
<lb />mémes Personnes dis-je, que j’auray recourt
<lb />si la chose en reußissoit pas comme on me l’a fat
<lb />esperer; vù que sans leurs persuations je n’us
<lb />se ose jamais la produire, &amp; encor moins em<lb />prunter une si fameuse Protection que la votrt
<lb />pour le faire. I’espere toutefois que vous n
<lb />m’en sçaurez pas mauvais gré; puisque j’an
<lb />prens de la bouche de tous ceux méme qui ont
<lb />l’honneur d’approcher de vous, que si voint
<lb />merite vous a extrémement élevé, vous avix
<lb />uns bonté genereuse qui en sçait accomme,
<lb />der la grandeur a la portée de ceux qui voil
<lb />presentent leurs soûmissions. Vous en donnts
<lb />des marques tous les jours; &amp; c’est pour ce suje
<lb />MONSEIGNEVR, que dans une du
<lb />plus belles &amp; des plus importantes chargesd
<lb />Royaume, où vos vertus vous ont fait mos
<lb />ter, vous vous attirez en méme temps l
<lb />stim: &amp; l’amitié d’un grand Roy, le respe
<lb />&amp; la crainte de ses Peuples; ce qui fait pu
<lb />blier avec juste sujet à la revommée, que pos
<fw><lb />
<lb />les affaires de l’Etat, vous estezun des pl
</fw><lb />grinds Hommes de ce Siecle. Votre Eloquen.
<lb />ce qui a tant de fois parlé pour notre grand
<lb />Monarque, &amp; qui a tant servy pour main<lb />ienir ses interests ravit tous les esprits: C’est
<lb />elle qui engage toute la France à se feliciter
<lb />de la gloire de vous posseder, &amp; particuliere<lb />ment le Celebre Parlement de Roüen, dont
<lb />vous étes la Bage &amp; l’appuy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Souffrez donc, MONSEIGNEVR,
<lb />que cette production, qui est mon coup d’es<lb />say fasse connoitre à la posterite ces éclatantes
<lb />veritez. I’attens de votre Generosite le bon<lb />heur de vous voir Protecteur de cette petite
<lb />Piéce, que je vous consacre comme le premice
<lb />de mes travaux; Peut-étre que dans la suite
<lb />je peurray faire quelque chose qui meritera
<lb />mieux de vous être presentée. l’ay fondé
<lb />là d ssus l’espoir de vous plaire; étant presque
<lb />assure que quand aurez appris le sujet qui m’a
<lb />fait faire cette Comedie que je vous presente, &amp;
<lb />qu’enfin son de noument n’a rien que de tres-ve<lb />ritable, vous vous plairez encor d’avantage
<lb />à l’entendre. Sur tout je vous supplie de croire
<lb />que le plus grand motif qui ma fait resoudre à
<lb />vous la venir presenter étoit de vous iémoigner
<lb />que je suis avec tout le respect imaginable.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSEIGNEUR,
<lb />Vôtre tres-humble &amp; tres<lb />abeïssant serviteur FIOI
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AU LECTEUR.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E Sujet qui ma fait composer ceute
<lb />Comedie, à tant fait de bruit dans
<lb />tout ce l'ays-cy, que je croy qu’il est
<lb />&amp; inutile de vous avertir qu’il ny a rien
<lb />que de tres-veritable dans cette piece, &amp; que
<lb />si toutes les autres n’ont rien que de fabuleur,
<lb />celle-cy est entierementfondée sur la verité d’une
<lb />avanture arrivée ces jours passez; je veux seule<lb />mẽt vous faire sçavoir qu’on me la fait Imprimer
<lb />malgté moy, &amp; que si j’eusse olé jamais aspiret
<lb />à la qualité d’Auteur, j’autois voulu débuter pat
<lb />un autre Ouvrage que celuy-là pour me mettre
<lb />d’abord en estime; mais mes remontrances n’ont
<lb />eü aucun effet, &amp; une infinité de personnes se
<lb />veulent contenter plûtôt que moy, &amp; en veulent
<lb />des Copies à toute reste. J’ay eu beau leur re<lb />montrer qu’en moins de huit jours elle fut con<lb />cûe &amp; achevée: parce qu’une personne de con<lb />sideration qui m’en avoit prié, m’avoit obligé
<lb />de me depêcher.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Approbation que la multitude luy a donné
<lb />me la fait exposer aux yeux d’une si grande Ville
<lb />toutefois avec bien de la crainte; mais j’espere
<lb />que vous excuserez l’empressement qu’on m’ena
<lb />fait, &amp; le peu de temps que j’ay eü à me recon<lb />noître, vû qu’il a fallu en passer par la, &amp; croyez
<lb />que n’ayant eù pour tout sujet que le Contract
<lb />qu’une Fille signa par raillerie, qu’on voulut faire
<lb />passer pour effectif étoit une matiere fort maigre
<lb />pout avoir diversifié la Scene comme elle est dans
<lb />oute la suite de cette Piece.
<fw><lb />
<lb />A Monsieur Fiot, sur sa Co<lb />medie de l’Amour
<lb />Fantasque.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Ui ne voit ce Sujet qu'à la su<lb />perficie
<lb />Ne porte pas les yeux sur sa soli<lb />dité,
<lb />Il faut pour le goûter, un esprit
<lb />alaité
<lb />e toutes les douceurs de la Philosophie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si Moliere vivoit, il porteroit envie
<lb />sçavoir de Fiot qui la seul inventé,
<lb />recque tant d’esprit &amp; de nayveté
<lb />t'on n’en sçauroit assez admirer le genie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Theatre reçoit, de ce divin Autheur
<lb />oute sa vanité, sa gloire &amp; son bonheur,
<lb />our l’avoir honoré d’une heure de ses veilles.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais en revange aussi, publiant ce Tableau
<lb />l fait voir au Public tant de rares merveil<lb />les!
<lb />montte que son nom ne crains pas le tom<lb />beau.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />P. LE COINTE.
<fw><lb />Au méme.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPIGRAMME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I FIOT nous fait voir dans son Amou
<lb />Fantasque,
<lb />Trois Amans bien sensez, l’autre dispos en bas
<lb />que;
<lb />C’est pour nous assurer qu’il n’ignore de rien
<lb />Et que pour les cacher sous un même visage.
<lb />Tout autre genie que le sien
<lb />Autoit perdu peine &amp; Courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P. LE COINTE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPIGRAMME.
<lb />A Monsieur Fiot sur sa Comedie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ui fait dans une Comedie.
<lb />O Connoitre la Terre &amp; les Cieux,
<lb />La Sagesse, est langue des nieux
<lb />Et qui d’une bravoure hardie
<lb />Triomphe d’un bras en tous lieux,
<lb />Est le favory quoy qu’on die
<lb />D'Appollon le plus glorieux.
<fw><lb />2
<lb />A
<lb />A
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />IONSIEUR FIOT
<lb />SUR SA COMEDIE DE
<lb />L’AMOUR FANTASQUE.
<lb />9
<lb />ET.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<lb />A Comedie d'ordinaire
<lb />Est un aimable amusement,
<lb />Qui se passant en un moment
<lb />huv Ne peut pas long-temps satisfairs.
<lb />Mais icy l’on ne sçauroit taire,
<lb />Qu'un solide contentement,
<lb />Ne nous oblige incessamment
<lb />A dire par tout le contraire,
<lb />Son Autheur, l’Illustre FIOT;
<lb />Qui n’a jamais bû de Piot
<lb />Que de celuy de l’Hypocréne.
<lb />Fait voir qu’on ne peut faire mieux,
<lb />Et que rien n’égale sa veint
<lb />Pour le Comique, ou serieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR FIOT, SVl
<lb />sur sa Comedie de l’Amour
<lb />Fantasque.
<fw><lb />ANAGRAMME.
<lb />Albert, Heury Fiot, Toy-né fort habile
<lb />changeant Ren O.
<lb />Ette remarque dans ton nom
<lb />C Fait bien voir un fils d’Apollon,
<lb />Et que telle est des Cieux, l’influence secrete.
<lb />Qu’on devient Orateur &amp; que l’on n’aît Poëte.
<lb />Agreable Torrent de vers,
<lb />La Muse Grecque, &amp; la Làtine,
<lb />Tont fait sur tant d’esprits Divers
<lb />Triompher à Paris, ce Temple de Doctrine.
<lb />Ce Parnasse de l’Univers;
<lb />La Science en tes Vers que sur tout on admisé
<lb />Donna depuis matiere à ce feu glorieux,
<lb />Qui des Ars liberaux sortant victorieux
<lb />Jusques au Ciel son centre, Eleva ton Empir
<lb />Cette source jamais qu’on ne verra secher;
<lb />Te fera par tout rechercher.
<lb />Ton Esprit qui s’est fait, les Muses pour amie
<lb />Si propre à bien vanter le plus grãd des guerrier
<lb />Te prepare à sa Cour de solides Lauriers,
<lb />Et ta place au plûtôt dans les Academies.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />D. C.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR FIOT SVR SA
<lb />Comedie de L’Amour
<lb />Fantasque.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I L ne faut pas être devin
<lb />vif &amp; brillant esprit de t’appeller Divin,
<lb />Paton moins justement merita cette gloirẽ
<lb />Platon sur un seul point excella seulement,
<lb />uis tu fais voir icy bien plus excellement
<lb />Que tu merite d’être au Temple de memoire.
<lb />Le même,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR FIOT SVR SA
<lb />Comedie de L’Amour Iantasque.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ue le feu de tes beaux écrits,
<lb />Ravit plaisamment les esprits,
<lb />a Nature dans toy fait bien voir ses miracles
<lb />t'un &amp; l'autre Parnasse est soûmis à ta Loy
<lb />Du moins chacun de nous t’en estime le Roy,
<lb />soyant des Vers si prompts passer pour des
<lb />Oracles.
<fw><lb />C. BE VILLARS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTERS
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANGELIQUE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LYSANDRE, Amoureux d’Ange.
<lb />lique.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CEPHISE. Cousine d’Angelique.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PADILLE, Valet de Lysandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILINTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORONTE,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Scene est dans un e petlte Ville
<lb />de la Normandie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Y AVI
<lb />FANTASQUE..
<lb />DU
<lb />LE JUGE DE SOY MESME.
<lb />OUHEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIERE.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LYSANDRE, PADILLE.
<lb />PADILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OUS verray-je toûjours un visage
<lb />si blême?
<lb />Qu’avez-vous donc, Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Mon chagrin est extrême;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />mquoy vous chagriner? Aristore nous dit,
<lb />Que jamais le chagrin n’apporte aucun proft
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />si comme moy. Padille avoit une Maïtresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me cren?
<lb />PADILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Que sa fierté méprisat ta tendresse
<lb />Tu dirois comme moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Je ne suis pas si fou
<lb />J’aurois le cœur pour elle aussi dur qu’un caillos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Si sa haine pour toy devenoit effroyable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE
<lb />Je la detesterois tout comme on fait le piable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Ah! tu n’est pas Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Et pourquoy l’êtes-vous
<lb />Sçavez-veus pas, Monsieur, que les Amans sot
<lb />foux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Que ta plaisanterie est de mauvaisegrace!
<lb />Conseille moy plûtôt ce qu’il faut que je fasse,
<lb />Et trouve un prompt remede à ma vive doules
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE
<lb />Faut-il qu’un Medecin, donne ordre à ce mi
<lb />heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Si mon malte touchoit tu ne voudtois pas ril
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />ADILLE.
<lb />J'écoute tout de bon, vous n’avez rien qu’à di
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'YSANDR E.
<lb />Tu sçais bien qu’Angelique avoit charmé mes
<lb />yeux,
<lb />Que de tous mes rivaux, j’étois reçeu le mieux,
<lb />Mlais depuis peu pour moy cette beauté sirate
<lb />par je ne sçay quel sort à l’espnit si bizarre,
<lb />Que moy, ny mes rivaux n osons plus approcher
<lb />De l’unique beauté que je veux rechercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Vous dis-je pas ce sexe est sujet à la Lune.
<lb />Car tantôt on luy plaist, tantôt on l’importune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Y
<lb />SANDRE.
<lb />ce qui me f che, plus c’est que je pers l’espoir.
<lb />Aprés ce qu’elle à dit, de jamais la revoir.
<lb />son amour ne veut plus d’un Amant Gentil<lb />homme,
<lb />zest le bel elprit leul a present qu'on renomme,
<lb />Dit elle, &amp; celuy-la pourra m’appartenir
<lb />Qui le plus sçavamment poutra m’entretenir.
<lb />Ce fantastique objet tient son ame obsedée,
<lb />Ce qui fait que la mienne en est moins possedée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE.
<lb />Sice n’est que cela, Monsieur, tout ira bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Employe tout pour moy je n’épaigneray tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE.
<lb />ay, vous sçavez par fois plus d’esprit qu’une bête.
<lb />ll faut, puisqu’à ce point la Doctrine l’entête,
<lb />la frapper par l’endroit qu’elle veut en tâter
<lb />Et si prendre si bien qu’on n’aille rien gâter,
<lb />Déguisons nous tous deux, vous prendrez la figure
<lb />D’un Philosophe, &amp; moy d’un brave l’encolure.
<lb />Croyez-moy, nous ferois un essay glorieux,
<lb />Et nous vertons celuy qu’elle aimera le mieux,
<lb />Si ces deux ne sont pas suffisans pour luy plaire
<lb />Deux amis attitrez pourront aprés le faire.
<lb />L’un faisant l’Astrologue, &amp; raisonnant fort bie
<lb />D’un Art, où cependant il ne connoîtra rien.
<lb />L’autre pour rendre enfin sa passion complete,
<lb />Comme abregé de tout, se dira grand Poëte.
<lb />Avisez aux moyens de vous bien travestir,
<lb />Et croyez que le tout nous va bien divertir,
<lb />Etudiez vous à faire un parfait Philosophe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Mais il faudroit unhomme iey d’une autre éroffe
<lb />Car comment m’élever sur de beaux Argumens
<lb />Sans en avoit devant consulté les sçavans.
<lb />De me faite enseigner peu soigneux fut mon peil
<lb />Des Nobles de Province enfin c’est la misere.
<lb />Ce n’est pas dans le fons que j’ignore de rien,
<lb />Et de tout, Dieu mercy, je raisonne assez biet
<lb />Je sçais mieux me tirerd’une affaire pressée,
<lb />Que d’un grand philosophe atteindre la pensé?
<lb />Padille, là dessus je te laisse à songer.
<lb />Suis-je propre à cela ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Fant il tant ménage
<lb />Combien en voyons nous dans le Siecle où no<lb />sommes
<lb />Par un hardy discours, passer pour de gran
<lb />Hommes?
<lb />D’ailleurs ne craignez rien échauffé par l’Amo<lb />Vous ne passerez pas pour un sçavant d’un jo</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE..
<lb />Je vois à tes discours quelque peu d'apparence
<lb />Un seul point seulement choque mon esperan
<lb />Pas un de mes amis n’est Astrologue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE
<lb />Bou,
<lb />Qu’il lise avant cela l’Almanach tout du long
<lb />Mille mots inconnus feront bient ost connoitre,
<lb />Que dans l’Astrologie il s’est fait passer maistre.
<lb />la, les termes de l’Art rangez ou mal, ou bien,
<lb />On les admirera, sans y connoître rien.
<lb />Si pour ce haut sçavoir vôtte belle maitresse
<lb />A l’Astrologue seul rémoigne sa tendresse,
<lb />L’Astrologue attitré, de son Tiltie démy
<lb />Vous mettant en ces droits fera le coup d’amy
<lb />Ainsi vous vous ferez aimer de vôtre Da me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Par tes plaisans discouts tu me réjoüis l’ame?
<lb />Je brûle en verité d’en venir aux effets,
<lb />Padille est par ma foy, la perle des valets.
<lb />Oüy, mais si ta bravoure, &amp; ma Philosophie
<lb />Luy plaisent aussi peu comme l’Astrologie,
<lb />Nous nous tutons en vain, &amp; nous perdrons nos
<lb />pas,
<lb />La science en trois Arts ne se renferme pas,
<lb />Sans quelque Roolle encor la piéce est impar<lb />faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Il faut qu'un autre amy fasse...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Hè quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Le Poëte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Où le trouver,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Comment dans ce vaste Univers
<lb />On ne voit plus, Monsieur, que des faiseurs de
<lb />vers;
<lb />C’est un fleau de Dieu dont ce Siecle fourmil'e
<lb />L’un en fait bons ou non, s’il n’en fait il en pille
<lb />A toute reste il veut par un méchant écrit
<lb />De rimeur dans le monde usurper le crédit,
<lb />Sans cesse de leurs vers j’ay a tête étourdie
<lb />Et croy que de rimeurs il a fait une pluye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDRE.
<lb />Tu te fais fort de tout Padille mais j’ay peur
<lb />De ne pouvoir trouver un assez bon pimeut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DILLE.
<lb />A:cut hazard Monsieur dedans cette occurenée
<lb />Padille le fera, j’ay certainescien ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDRE.
<lb />Padille, on vient à nous; c'est Angelique, ya
<lb />Songe à bien rencontrer ces Personnages la
<lb />Et d'un grand fanfaron va prendre le visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE
<lb />J'y vais, &amp; vous songez à vôtre personnage.
<lb />nisint.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />II.
<lb />ANGELIQUE . LYSANDRE.
<lb />LYSANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Algré tous vos mépris, je viens à vos ge<lb />Mhoux,
<lb />Demander pour ma flamme un traitement plus.
<lb />doux;
<lb />Madame, &amp; si jamais Lysandre à sçu vous plaire,
<lb />Veuillez ne prendre pas un sentiment çontraire.
<lb />si d’un sçavoir exquis les sublimes appas
<lb />Dans ma Personne enfin ne se rencontrent pas,
<lb />Toújours fidelle Amant au moins sais-je con<lb />noître
<lb />Le beau feu qu’en mon cœur vos charmes ont
<lb />ale lu 
<lb />Et prés de vous jamais aucun homme viyant
<lb />Sur un pareil sujet ne sera si sçavant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je conçois assez bien ce que vous voulez dire,
<lb />Et je vois bien, Monsieur, que vous voulez vous
<lb />rire,
<lb />Si le sçavoir m’a plû, vous avez un grand tort
<lb />Pour m’en desabuser de faire aucun effort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />De grace écoutez-moy, sans vous mettre enco<lb />lere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Dans le Monde jamais peut-on se satisfaire,
<lb />Sans contempler à fond &amp; la Terre, &amp; les Cieux,
<lb />Et ces beaux mouvemens qui ravissent nos yeux.
<lb />Je ne suis qu’une Fille, &amp; si j’ay dans mon ame.
<lb />ne sçavoir toute chose une invincible flamme.
<lb />Les termes des sçavans ont pour moy tant d’ap<lb />pas,
<lb />Que je meurs de regret de ne les sçavoir pas.
<lb />Je Pâme quand j’entens ce qu’on dit de la Sphere
<lb />Et ces doctes raisons que par tout on revere,
<lb />Et je veux la deslus, pour contenter mon cœur,
<lb />Qu’un sçavant sur ce point devienne mon vain<lb />queur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Amour, seconde moy dedans mon entreprise,
<lb />La resolution, Madame, en est dont prise?
<lb />Et vous prefererez un orgueilleux sçavant
<lb />A la sincerité d’un si parfait Amant?
<lb />Vous, qui vous plaisiez tant à voir croîtte mi
<lb />famme;
<lb />Que tous deux bien unis nous ne faisions qu’un:
<lb />ame,
<lb />Craignez qu’un repentir que produira l’amour,
<lb />Vous donne mais trop tard du deplaisir un jout.
<lb />Quelquefois des plus fiers ce Dieu prend la ven<lb />geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je crains peu vôtre amour, j’ay pour moy la
<lb />Science.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Les seuls sçavans pourtant font éclater ses loir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Pour se faire admirer ils le font quelquefois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Je n’ay pas un esprit pour répondre à vos pointes
<lb />Trop de subtilitez à vos discours sont jointes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Quand vous dites cela, vous vous moquez de
<lb />nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />C’en est assez, Madame; adieu, souvenez-vous
<lb />Que dans tous vos Amans rien ne sera si tendre,
<lb />Que l’amour qu’à pour vous le mal’heureux Ly
<lb />sandre,
<lb />D’un Philosophe allons vite prendre l’habit;
<lb />Inspire la science, Amour en mon esprit.
<lb />it son
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ANGELIQUE, PADILLE deguist en capiuan.
<lb />PAD'ILL'E' à pars.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Entrevois Angelique, ah! c'est icy, Pa<lb />dille,
<lb />Qu’il faut comme un Soleil que ton bel esprit
<lb />bri le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />cét homme en veut à nous, que voulez vous
<lb />Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADFLLE.
<lb />Madame, vous voyez le Fils de la terreur;
<lb />Ou, pour mieux m’expliquer dans ma bravoure
<lb />extréme,
<lb />M'étant creé tout seul, je suis la tetreur même
<lb />Sans me servir d’un bras qui tua le pieu Mars,
<lb />Je soûmis l’Univers d’un seul de mes regars.
<lb />Tel que vous me voyez, j’ay forgé le Tonnerre
<lb />bes Geans qu’enfanta le Ciel contre la Terre.
<lb />les gages que par an je donne à mes valets
<lb />Sont les sceptes dorez des Roys que je soûmets.
<lb />J’ay vaincu les Cæsars, défait les Alexandres
<lb />J’ay pillé leurs Etats, mis leurs Trônes en cendre.
<lb />La Chimere, &amp; Meduse ont senty ma fureur,
<lb />Quoy qu’à Bellerophon on en donne l’honneur.
<lb />'ay fait plus, comme en moy le genre humain
<lb />se fonde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne cent monstres affreux, j’ay delivré le monde
<lb />Mais qui pourroit encor croire, aprés tout cela
<lb />Que j’ay d’un soufle éteint les feux du mont Etna
<lb />J’en ay tant fait qu’enfin les Iasons, les Hercules
<lb />Prés de moy, s’ils vivoient, paroîtroient ridicule,
<lb />Aprés avoir sur terre essuyé ces travaux,
<lb />Non content, je noyé Neptune dans ses eaux,
<lb />Pour avoir sans mon otdre elevé la tempête
<lb />Qu'Enée a ressenty poursuivant sa conquére.
<lb />Me voyant ainsi maître &amp; du monde, &amp; des Men
<lb />Je fis décendre aussi ma valeur aux Enfers.
<lb />La, malgré de Pluton l’insolence brutale,
<lb />Je fis cesser Sisiphe, &amp; reposer Tantale.
<lb />Je brisé tous leurs fers, &amp; pour parlet aux Dieur.
<lb />Des Enfers, ou j’étois je monté dans les Cieur
<lb />Jupiter, pour donner à mes faits recompense,
<lb />Ordonna que sur tout j’aurois pleine puissance
<lb />Que je pouvois user des Celestes beautez,
<lb />Les prendre, &amp; les choisit selon mes volontez,
<lb />Mais rien ne m’y plaisant, j’en sortis algrand ent
<lb />Et vous voyant du Ciel briller dessus la terte;
<lb />Je me crois trop heureux: Madame, si je vis
<lb />Iour voir vôtre beauté de mes travaux le prii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQU E.
<lb />Pourquoy finissez vous? vos discours mont chi
<lb />mée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />La bravoure, Madame, est par vous estimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ce n’est pas ce qui fait tout mon charme po
<lb />tant,
<lb />Mais le stile joly d’un discours si plaisant;
<lb />Et vous avz, Monsieur, le don de l’Eloque
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Vous ne voulez donc rien qu’un homme de
<lb />Science !
<lb />it le pouvoir qu’en tout vous sçavez qu’a mon
<lb />Olas .
<lb />Pour prendre un autre Amant ne vous étonne
<lb />rat :
<lb />Eh bien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Qui peut, Monsieur, tout à coup vous surprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE soriant.
<lb />Je vais mettre aujourd’huy tous les sçavans en
<lb />cendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ANGELIQUE, LYSANDRE
<lb />deguise en Philosophe.
<lb />LYSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aissez le Capitan, Madame, écoutez nous
<lb />L Deduire pour vous plaire un discours bien
<lb />plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Si c’est du haut sçavoir, Monsieur, j’en suis
<lb />ravie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Madame, c’est icy de la philosophie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mes sens sont de cét Art déja tous enchantez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LYSANDRE:
<lb />J’en suis plus réjoüy puisque vous les goûtez,
<lb />pour la philosophie apprenez par avance,
<lb />Que ce n’est pas un Art, mais bien une Science
<lb />Par elle je connois tous les quatre Elemens,
<lb />Leur centre, leur substance, &amp; tous leurs acc
<lb />dens.
<lb />Celuy qui se noya pour ne pouvoir comprendis
<lb />Le reflus de la mer pouvoit de moy l’apprendit
<lb />D’où precedent les vents je ne l’ignore pas,
<lb />Et les ay deffiny mieux qu’Anaxagoras.
<lb />Je sçais, hors Dieu, que tout à sa cause seconde
<lb />Et tous les beaux effets qu’on admire en ee
<lb />monde.
<lb />J’ay prouvé quand quelqu’un d’une épèe ot
<lb />pertoit,
<lb />Que c’étoit l’air non pas le fer qui le tuoit.
<lb />’ay fait voir que ce monde est pareil dans l
<lb />Lune;
<lb />nt que d’elle, &amp; de luy la figure est commune.
<lb />Je sçay tres bien la Sphere, &amp; je n’ignore point
<lb />Qu’au milieu de la mer la terre est comme u
<lb />point
<lb />Bref, je connois les corps tant internes, qu'er
<lb />ternes,
<lb />Et les lieux souverains d’avec les subalternes.
<lb />Je sçais Cause, Effet, Forme, Espece, Mouve
<lb />mens,
<lb />Vuide. Existence, Atome, Idées, Argumens,
<lb />anfin le resultat de cette connoissance
<lb />A le souverain bien pour but de sa science,
<lb />Et d’aimer les beautez approchantes des Dieur
<lb />Je n’en vois point que vous, Madame, dans c
<lb />Et je suis trop heureux, si ce bel œil m’ordonne
<lb />Que mon Art s’incorpore avec vôtre Personne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Pour vôtre haut sçavoir ce prix seroit tropbas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Mon sçavoir tel qu’il est ne vous merite pas,
<lb />Vous faites trop d’honneur à ma Philosophie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mais la science enfin deffend qu’on se marie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Au contraire il faut joindre: avec les beautez
<lb />Pour leur perfection les sublimes clartez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ce sont des argumens qu’a loisir j’examine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />YSANDRE.
<lb />madams, npour nioy entte cœur se destine,
<lb />J’attens patiemment ce moment bien heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />On ne peut pas, Monsieur, se marier à deux;
<lb />Vos raisons là dessus sont de peu d’importance,
<lb />Excusez moy, je veux épouser laScience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSAN DR E bas.
<lb />Voyons; car là dessus je l’ay bien empressé,
<lb />Si nôtre amy fera ce que j’avois pensé
<lb />Madame; puis qu’icy ce discours vous ennuye,
<lb />Recevez les adieux de la Philosophie.
<lb />il sont
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EN E
<lb />ANGELIQUE, PHILINTE deguist en Ans
<lb />logue, un Sphere à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ILINTE
<lb />Oin de plaire à vos yeux ces sçavan; de Bibus
<lb />L Dévroient tous, sur mon ame, essuyer vos
<lb />refus,
<lb />Un sçavant, comme moy, Madame, sur la
<lb />Sphere
<lb />noit prétendre tout seul à l’honneur de vous
<lb />plaire.
<lb />estant un racourcy des sublimes sçavans.
<lb />Qui merite le mieux d’être de vos Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELTQU Eà part
<lb />ne sçavoir quel il est je sens brûler mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je suis..
<lb />HILINTE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />NGELIQUE.
<lb />Hè quoy, Monsieur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE
<lb />Astrologue, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />CétArt de tous les Arts approche plus des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILINTE.
<lb />Mais c’est sur tout pour moy qui m’y connois
<lb />des mieux
<lb />Si vous me demandez à quoy sert cette Sphere.
<lb />J’en conyois du Soleil, l’une &amp; l’autre Hemiss
<lb />PheE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />je sçay par la combien le Ciel a de hauteur,
<lb />Et la Terre de tout, la Mer de profondeur,
<lb />Je connois chaque, Etoille &amp; qu’une ame com<lb />mune,
<lb />Ne voit pas comme moy le Soleil, &amp; la Lune.
<lb />Je fens l’air, &amp; la nuë; &amp; je vais quand je veux
<lb />Voir ces beaux mouvemens qui font tourner les
<lb />Cicur,
<lb />Mon pouvoir est tres-grand, par le moyen des
<lb />astres,
<lb />J'annonce les malheurs, je prévois les desastres.
<lb />Si vous ne croyez pas mon pouvoir souverain,
<lb />Pour l’experimenter donnez moy vôtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Dans un plaisit si grand rêvé-je, ou si je veille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Donnez-moy yôtre main, je vais faire merveille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE luy donnant sa main,
<lb />Quoy? vous m’allez montrer tout ce que j’ay
<lb />pensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Oüy, je sçais l'avenir, Madame, &amp; le passé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />regardant dans sa main.
<lb />Cét aspect de Venus me fait bientôr comprendre
<lb />Qu’un Amant vous en veut qui se nomme tysan<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Autois je pû jamais; 6 Ciel men défier ?
<lb />Monsieur, vous êtes diable, ou pour le moins
<lb />sorcier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais cét aspect entrant dans la Lune ascendante
<lb />Vous a rendu pour luy l’ame tres inconstante,
<lb />Mercure retrogtade occupe vôtre main
<lb />Qui fait qu’hors les sçavans tout vous est à de.
<lb />dain.
<lb />Mais je remarque icy qu’une ligne douteuse
<lb />nenote qu’en Amans vous serez mal’hureuse;
<lb />Mais que vous le serez encor plus mille fois,
<lb />Si de tous vos Amans Lysandre n’est le choix.
<lb />Il faut sans contredit qu’il ait la preference,
<lb />Ie parle contre moy prédisant la puissance.
<lb />Qu'un astre pour Lysandre annonce, en bonne
<lb />foy.
<lb />Mais pourriez vous aimer un hõmecomme moy?
<lb />J'aj comme vous sçavez la plus belle doctrine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELTQUE.
<lb />Je crains trop du destin la puissance pivine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILINTE.
<lb />L’Astrologie icy ni’a dont point de pouvoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NGELIQUE.
<lb />Je veux avec plaisit vous entendre &amp; vous voit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLINTE.
<lb />Ouy, mais de vôtre hymen vous me croyez in<lb />digne.
<lb />rour vous plaire il vous faut quelque sçavã insigne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le plus parfait, Mousieur, doit estre mon époux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTLINTE.
<lb />Madame, apparemment que ce n’est dont pas
<lb />nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Le temps peut être enfin pourra nous y resoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILINT E<lb />Je vous jure, pour moy, c’est un vray coup de
<lb />foudre,
<lb />De dépit, je m’en vais peut êtré me noyer.
<lb />itsont..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGE LIQUE.
<lb />Enfin tous les sçavans me vont desennuyer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ANGELIQUE, PADILLE déguise en Peëte,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Aissez ce fou, Madame, avecque sa Planete;
<lb />I Et venez écouter un celebre poëte.
<lb />Par un instine secret que jay reçû des Cieux.
<lb />se parle habillement le langage des Dieux,
<lb />favory d’Apollon j’ay dans le mont Parnasse,
<lb />Malgré mes envieux, la plus insigne place;
<lb />Et je bois à mon gré de ces saintes liqueurs,
<lb />Qui font, comme je suis les illustres Autheurs.
<lb />Seul, je vis de Lauriers, je loge au mont Caucase,
<lb />J’ay pour valet ma Muse, &amp; pour cheval Pegase.
<lb />l'oëte tres fidelle au grand Dieu que je sers,
<lb />Ma prose a son congé, je ne parle qu’en vers,
<lb />Je sçais l’art de bien dire, &amp; la philosephie :
<lb />Et la Mathematique, avec l’Astrologie
<lb />Jentens bien toute langue, &amp; l’on ne peut trou<lb />ver,
<lb />Rien que tres-doctement, je ne puisse prouves,
<lb />Et de vous meriter j’ay lieu plus que personne,
<lb />Si c’est au plus sçivant que votre main se donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />J’avoüe en verité que vous me charmez plus
<lb />Qu’un tas de beaux esprits qu’on nomme super
<lb />flus,
<lb />1!
<lb />Et pour cela, Monsieur, vous avez l’art de plaire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DI L LEbas.
<lb />Padille l’a trouvé, ma foy, voicy l’affaire.
<lb />Je puis donc esperer, Madame, le bonheur
<lb />D’être choisi par vous pour vôtre serviteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQU E.
<lb />Qui vous a dit cela? craignez de vous mépren
<lb />dse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE.
<lb />Vous ne voulez donc pas à mon sçavoir vous
<lb />rendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Sije veux un mary ce n’est pas encor vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D'I L L E bas.
<lb />Voyez donc l’abregé des folles &amp; des foux.
<lb />Mais sans tant de raisons voulez vous toûjours
<lb />taire,
<lb />Celuy qui pour époux pourra jamais vous plairt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGE IQU E.
<lb />Comme au plus écaliré de ceux que je connois.
<lb />Je veux bien vous montret celuy que j’aimerois
<lb />Je prétens que l’époux que je veux reconnoîue
<lb />Soit ent galante humeur, des plus sçavans le
<lb />Maître,
<lb />En un mot que de tout il raisonne si bien,
<lb />Qu’il charme tout le monde avec son entreties
<lb />Et que de son esprit la gentille nature,
<lb />Dans l’adresse, &amp; dans tout soit semblable;
<lb />Mercute,
<lb />Adieu, cherchez ailleurs à vous entretenir.
<lb />elle sou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE
<lb />Bon, je vois à propos mon Maistre tevenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />LYSAN DRE, PADILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />E bien t'a telle fait encore quelque frasque?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1T
<lb />PAD'ILLE
<lb />Non, je ne vis jamais un amour si fantasque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Cette bizarre humeur me met au desespoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D'ILLE
<lb />ne vou foucierpome, je sçauray bien l’avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Qoy? tu pourrois trouver quelque ombre
<lb />d’apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A D ILLE
<lb />Je la tiens dans vos tets, Monsieur, en assurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE
<lb />Dis donc vite, je cede à cét espoir si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE,
<lb />Il faut avant cela que nous allions chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Je brûle de sçivoir ce que tume veux dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAD'ILLE.
<lb />Allons, chemin faisant, je vais vous en instruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE:
<lb />D'eù conçois tu padille un si charmantespoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Retirons nous vous dis je, vous l’allez sçrvoit
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANGELIQUE, CEPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Nfin j’entens par tout que ta bizarterie
<lb />E pour les hommes sçavans va jusqu’a la folie
<lb />D’où vient donc que par tout on dit cela de tou
<lb />Tu perdras ton renom, Cousine, en bonne foy
<lb />Je t’en viens avertir comme étant ton amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous prenez trop de soin, j’en suis toute aver
<lb />tie,
<lb />Et pouriez vous passer, sans vous faire un gran
<lb />tort,
<lb />De me traitter de folle, &amp; vous me fachez fort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Si vous le prenez là, je vais bientot me :aire
<lb />Puis-je retenir, moy, la langue du Vulgaise?
<lb />On m’a fait ce raport, j’ay de vous avertir
<fw><lb />Inne
</fw><fw><lb />Innocemment pensé vous faire un grand plaisir,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mais vous croyez aussi que c’est une folie
<lb />D'aimer tant les sçavans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />'en crois une partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous avez là dessus de tres beaux sentimens!
<lb />l’ignorance vous plaist comme à beaucoup de
<lb />gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Voulez vous aprés tout que l’esprit d’une femme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Brisons là, s’il vous plaist, je vous quitte, Madame
<lb />Et ne puis avec vous plus durer un moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPITSE.
<lb />On vient à nous; adieu, voila quelque sçavant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANGELIQUE, PADILLE ires bien mis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />’Entens de tous côt ez que vous seriez bienaise
<lb />ne rencontrer, Madame, un amant qui vous
<lb />plaise.
<lb />Je viens mal à propos m’offrir pour ce sujet,
<lb />Mais vous excuserez peut-être mon projet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />J’admire avec p’aisic vôtte aimable genie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Je vout amene icy mauvai se compagnie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />J’eois leule pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Seule avec vôtre esprit,
<lb />Vous vallez mieux cent fois qu’un cerle de credit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />La pointe à vos discours est par tout energique
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE
<lb />Vos yeux seuls ont sur moy la pointe qui me pi. IDi
<lb />que.
<lb />Madame; &amp; mon amour fait parler mon esprit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Avec peine je croy ce que vous m’avez dit,
<lb />Quoy? vôtre liberté seroit elle asservie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE.
<lb />Ouy, Madame, &amp; je croy que j’en tiens pour ma
<lb />vie
<lb />Mieux, Madame, que n’est un esclave en Turqui?
<lb />Et je crois me voyant brûler si fortement.
<lb />Vôtre esprit un Soleil, vôtre œil miroir ardent
<lb />De grace, moderez ce ravon qui me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE àpart.
<lb />Par ces charmans discours mon ame est abbatuë;
<lb />Et s’ils étoit offert pour étre mon amant,
<lb />Mon cœur resisteroit assez mal-aisément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />l’adore la science &amp; je soûtiens, Madame,
<lb />Q’un homme sans sçavoir n’est rien qu’ul
<lb />corps sans ame.
<lb />J'aime les beaux écris les Vers, &amp; les Romans,
<lb />Er ces productions que font toue les sçavans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Nous avons pour cela d’étroites sympathies.
<fw><lb />M
<lb />Je
<lb />Ta
<lb />1O
<lb />Se
<lb />Il
<lb />8
<lb />
<lb />A
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE.
<lb />Mais aimez vous aussi ces belles Comedies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Je prens à les entendre un extréme plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE.
<lb />Tant mieux; j’en ay fait une. avez vous le loisit
<lb />Que dedans un moment on vous la represente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Dittes m’en le sujes; est elle bien plaisante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />On va vous la joüer, les tolles sont appris.
<lb />Sept ou huit bons Acteurs depuis peu les ont pris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />J'y voudrois bien aussi faire mon personnage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE,
<lb />Cerroncierielateus ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Fait ou un mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE,
<lb />Ie m’en souviens, Madame, un rolle est à donner,
<lb />Une fille au contrat vient simplement signer,
<lb />Vous la ferez, il faut paroître, &amp; ne rien dire.
<lb />A tout ce qu’on dira vous n’avez qu’à sous<lb />crire,
<lb />Vous ferez vôtre rolle assez facilement.
<lb />Vous n’avez, s’il vous plaist qu’à songer seulemẽt,
<lb />Que vous ne paroissez qu’en la Scene derniere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je vais me réjoüir de la bonne maniere
<lb />Mais de tous les Acteurs qui est le favory
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Je fais celuy qui doit être vôtre mary.
<lb />Vous signez ce contract que je viens de vousdire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Je signeray fort bien, Ciel! que nous allons rite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Je vois tout à propos venir tous mes amis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ANGELIQUE, PHILINTE. ORONTE
<lb />VALERE, DAMON. PADILLE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />E vois déja l’effet que l’on m’avoit promis,
<lb />I Messieurs, &amp; me faisant l’honneur que vous me
<lb />faites
<lb />Il faut que vous soyez extrémement honnêtes
<lb />C’est à vous seul que j’ay certe obligation
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Ces Meffieurs n’ont pas moins pour vous de pas<lb />sion
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous venez tout à temps pour nôtre Comedie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE,
<lb />Madame il faut qu’icy, Monsieur, vous la dedie
<lb />Vôtre esprit, &amp; vos yeux font par tout biend
<lb />bruit,
<lb />Mais je vois qu’il en est bien plus qu’on n’ent
<lb />dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Monsieur, vous avez trop pour moy de complar
<lb />sance
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE,
<lb />Messieurs, si vous voulez que la piece commenc
<lb />1'e
<lb />Il est tems, s’il vous plaist, de s’aller travestir<lb />qelqu’un de ces Messieurs reste à vous divertir
<lb />Je n’emmene avec moy que philinte &amp; Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Revenez donc bien-tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Nous ne tarderons guere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ANGELIQUE, ORONTE, DAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ans la piece, Messieurs, quels rolles faites
<lb />D vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />A vos charmans appas nous ferons les yeux doux
<lb />Mais vous aimerez mieux un amant ridicule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il faut donc la dessus que je me dissimule,
<lb />Car je ne puis souffrir que de rares esprits......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais vous vous trõperiez, si vous nous aviez pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je parle, en bonne foy du profond de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE,
<lb />Vous avez mille fois trop de bontez, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Laissons les complimens, je n’ay que le desir
<lb />De connoitre la piece,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />A ce leger plaisic.
<fw><lb />3
</fw><lb />M adame, preferez celuy de la surprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />De sçavoir ce que c’est mon ame est toute épuise
<lb />Mais d’une Comedie on fait peu de façon,
<lb />Avant que la joüer d’en annoncer le nom,
<lb />Dites le moy! Monsieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Je veux bien vous le dire.
<lb />quand on m’a lû la piece, enfin je l’ay pû lite
<lb />Le iître est... Vous sçavez que ce tître est nouveau,
<lb />La supposition veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il est beau.
<lb />On nomme ces rcrits, poëmes Dramatiques;
<lb />Dont les uns sont plaisans, &amp; les autres tragiques
<lb />J’entens du bruit, nos gens vont bien-tost reve<lb />11113.
<lb />antrez tous deux icy moy je vais m’y tenir.
<lb />Je parois seulement dans la scene derniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE à Angelique.
<lb />quond on vous le dira, vous viendrez la derniere.
<lb />Ils entrent tous deux, &amp; Angelique prend
<lb />un siege au coté du Theatre pour entendre la
<lb />Comedie, &amp; les Violons jouent uue ouver<lb />ture.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PERSONNAGES.
<lb />DOM PEDRE de Stambole.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANGELIQUE Maistresse de Dom Pedre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DOM ALVARE
<lb />LOM SANCHE
<lb />Rivaux de Dom Pe
<lb />dre.
<fw><lb />DOM DIEQUE Pere d’Angelique.
<lb />LE NOTAIRE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Scene est dans une Ville de
<lb />l’Espagne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA SUPPOSITION
<lb />VERITABLE
<lb />OMEDIE
<lb />EN UN ACTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DOM ALVARE, DOM SANCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM SANCHE.
<lb />Nge ique, Mousieur, qui vous che<lb />rissoit tant,
<lb />Vous prefere aujourd’huy ce ridicule
<lb />Amant ?
<lb />Ce lot original Dom Pedre de Stambole?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE
<lb />Ouy; j’ay dans mon chagrin besoin qu’on me
<lb />console.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM SANCHE.
<lb />Vous fûtes monrival, je fus le vôtre aussi,
<lb />Consolons-nous tous deux, soyons amis ainsi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE.
<lb />Je le veux; toutefois mon cœur se desespere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM SANCHE.
<lb />Mais puisque sa folie à ce fou vous préfere,
<lb />Le bon sens dans ce choix n’est pas fort reche
<lb />ché
<lb />Et vous ne devez pas en être trop fâché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE,
<lb />Je ne puis aisément delaisser ce que j’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'OM SANCHE.
<lb />Avec moins de raison on vous quitte vous mé
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE.
<lb />Comme elle, je ne puis la quitter tout d’un cour
<lb />Que cela ne m’étonne &amp; m’afflige beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM SANCHE,
<lb />Il faut vaincre ce foible, &amp; s’en rendre le maistre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE.
<lb />nans le trouble où je suisje ne me puis connoi.
<lb />tre,
<lb />Le souvenir charmant de ses divins appas
<lb />Fait qu’en un même temps je veux, &amp; ne veu
<lb />pas,
<lb />Malgré moy, dans mon cœur je sens regnert
<lb />tendre,
<lb />que je voudrois chasser, &amp; ne puis m’en défen
<lb />dre;
<lb />Et je mourrav, Monsieur, si sa charmante main
<lb />pour ce fol que vous dites a changé son de
<lb />sen</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM SANCHE.
<lb />Ce que je vous ay dit, Monsieur; est veritable;
<lb />ẽt me rend aussi bien que vous fort misera<lb />ble.
<lb />lais, sans nous chagriner tous deux que n’al<lb />10112 1103
<lb />arlerun peu de prés à ce maistre des fous?
<lb />e luy ferois lentir ma valeur offensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE.
<lb />ne faut pas, Monsieur, avoir cette pensée.
<lb />faut qu’un Gentilhomme obeisse à son Roy,
<lb />tt si vous m’en croyez, vous ferez comme moy,
<lb />uis qu’enfin pour nous deux Angelique est con<lb />traite,
<lb />le la contraignons point, Monsieur, laissons la
<lb />BIIe.
<lb />ce choix ridicule on ne peut s’opposer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM SANCHE.
<lb />lais ce fol doit venir aujourd’huy l’épouser.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />OM PEDRE, DOM DIEGUE,
<lb />DOM ALVARE, DOM SANCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />E quel fol veut parler ce couple de pecores?
<lb />IJe vous l’ay dit, beau-pere, &amp; vous le dis
<lb />encores
<lb />à Dom Alvare. &amp; Dom Sanche qui i’arré<lb />tent à le regarder.
<lb />M’avez vous assez vû? suis je bien fait? badauts
<lb />Hé morbleu décampez, peste soit des nigauts
<lb />Avez-vous jamais vû deux plus sottes figures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE.
<lb />Nous sortirons assez, sans toutes vos injures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Mais vous ne branlez point ! les avez vous mans
<lb />dez,
<lb />Beau-pere? dites donc. Il est sourd répondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO'M DIEGUE.
<lb />Mey daue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Moy? non quui donc? ce stupide beaupeit
<lb />est comme une starue à les cegarder faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUE.
<lb />Croyez-vous voir ma fille, ètant si mal appris!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO M PEDRE.
<lb />Vous êtes par ma foy le plus sot des esprits
<lb />Faites les donc sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUE,
<lb />Voulez-vous que je fasse....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Hé, radoteur vieillard' faites leur la grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE.
<lb />Sur le pavé du Roy pouvez vous nous gêner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE mettant la main à l'épte
<lb />Vous voulez donc, marauts, me faire dégainer?
<lb />Il donne plusieurs coups de plat d’épíe
<lb />Dom Diegue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE t'en allant.
<lb />Vous m’avez maltraité, de vôtre violence
<lb />Je m’en vais informer les Maréchaux
<lb />France.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DOM PEDRE, DOM DIEGUE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUE.
<lb />NIel! comme vous frapez! je suis presque
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ces deux petits cadets sentoient le vieux battu,
<lb />Mlais sans tant reculer montrez moy vôtre fille;
<lb />afin que pour la nopce au piûtost je m’habille.
<lb />se pretens touterons von gevant son museau,
<lb />Sil est laid, je la laisse, &amp; la prens s’il est beau,
<lb />Au diable, s’il répond Quelle peste de mine.
<lb />fait ce vieux fou ! je croy que toûjouis il re<lb />chine,
<lb />Il est muet &amp; sourd, ou je parle trop bas
<lb />Beau- pere extravagant ne m’entendez vous pas
<lb />y perdray mon latin, vieillard, que Dieu con<lb />fonde,
<lb />Répõs, on fais pour toy que quelqu’un me répõde,
<lb />Veux tu bailler ta fille, ou ne la pas bailler!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUE.
<lb />Pour la prendre, Monsieur, vous n’avez qu’à par<lb />ler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE
<lb />Allez, si ma moitié vous ressemble, beau-pere,
<lb />Et que tout comme vous elle ne parle guere,
<lb />Les cornes sur ma tête auront peine à sortir,
<lb />Qu'elle vienne donc vite ou je m’en vais partir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE a Aagelique dant une
<lb />aîle du Theaire dit ce ven
<lb />&amp; se retire.
<lb />Venez vite, Madame, il est tems de paroître.
<lb />Angelique i’avance sur la Stene.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ANGELIQUE, DOM PEDRE.
<lb />DOM DIEGUE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUEa Angelique,
<lb />A rille, pour époux vous pouvez recon
<lb />noître,
<lb />Monsieur, le voulez voue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Elle ne répond rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUE
<lb />Je croy pourtant, Mor sieur, qu’elle vous voudr
<lb />ibien.
<lb />Acceptez vous Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE à qui on sousse
<lb />de derriere le Theatre.
<lb />Je le veux bien mon pert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Pour de l’esprit je voy que vous n’en avez guer
<lb />La belle; mais enfin j’en suis peu soucieux,
<lb />Et je croy que mon front s’en portera bie
<lb />mieux.
<lb />Mais ne parlez jamais quoy qu’un homme v
<lb /> die.
<fw><lb />C
<lb />A
<lb />
</fw><lb />Quels sont donc vos plaisis? le bal? la Comedie?
<lb />Aimez vous bien les Vers? ou ces Ecrits galans?
<lb />A quoy songez vous dõc? faites vous des Romãs?
<lb />si vous ne répondez, je ne parle plus guere
<lb />Mais quand donc proceder à nôtre hymen, beau<lb />pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUE.
<lb />Le Notaire venu, vous n’avez qu’à finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Qui vous empêche donc de le faire venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DI EGUE
<lb />Je ne sçay pas pourquoy si long-tems il demeure?
<lb />Mais le voicy, M sieur, qui vient à la bõne heure</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />DOM PEDRE, DOM DIEGUE,
<lb />ANGELIQUE, LE NOTAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE ienant un Contrat dans
<lb />Ises mains.
<lb />E viens tard, mais aussi le Contrat est écrit.
<lb />DOM PEDRE bai au Notaire.
<lb />Avez vous mis les noms comme je vous ay dit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Le Contrat est en forme, &amp; de bonne mauiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE à Angelique
<lb />La belle il faur pour moy, quittervôtre humeur
<lb />fiere,
<lb />.
<lb />Car le Contrat signé, dans une heure d’icy
<lb />Je dispose de vous comme vôtre mary.
<lb />Nous allons par les Loix du Ciel, &amp; de Nature.
<lb />Proceder, comme il faut, à la progeniture.
<lb />Et comme au mariage il faut bien des apprests,
<lb />Voyons, si pour cela tous nos meubles sont prests
<lb />Pour le ménage il faut quantité d’ustenciles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM DIEGUE.
<lb />Monsieur, j’en ay fait faire à des Maîtres habiles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDREa Dom Dugue.
<lb />Que faut-il faire plus? donnez donc vôtre seing,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIREà Uom Pedre.
<lb />Vous devez cõmencer comme Auteur du dessein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Signõs dõc. je le veux. C’est ainsi qu’on s’explique
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRB à Angelique.
<lb />Madanse, vôtre nom.
<lb />ANGELIQUE à qui on soufle totijours:
<lb />Je me nomme Angelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Signez.
<lb />LE NOTAIRE.
<lb />ANGELIQUE à qui on sousle toûjours.,
<lb />Je le veux bien
<lb />elle signe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDREàpUS.
<lb />Je vous tiens, par ma foy.
<lb />Me voila maintenant plus content que le Roy.
<lb />Allons donc consommer vite le mariage.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Icvje n’ay plus rien à faire davantage.
<lb />Jesors.
<lb />D
<lb />Il sort aveς lerautret..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> DOM PEDRE.
<lb />Adieu Messieurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALVARE.
<lb />Adieu: soyez contens
<lb />Ein de la petite Comedie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ANGELIQUE, (PADILLE qui joüoit le volle
<lb />de Dom Pedre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ourquoy nous quittent-ils? Se mocquent.
<lb />I ils des gens?
<lb />Ne me direz-vous point quel est tout ce mystere?
<lb />PADILLE luy montrant le Contract quelle viens
<lb />de signer.
<lb />Ouy: Madame; il est temps de ne vous plus rien
<lb />tane y
<lb />Il n’est plus de dedit, le Contract est signé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />quoy le même Contract que vous m’avez donné
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE.
<lb />Ouy, vous acheverez avec moy, sur mon ame,
<lb />La supposition veritable, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />De tout ce qu’il me dit déja le cœur me bat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE.
<lb />Vous avez crû jouer en signant ce Contract;
<lb />Mais sçachez qu’il est fait de la bonne maniere;
<lb />Et que sous nos deux noms la clause est toute en<lb />tiere,
<lb />Il est en bonne forme, &amp; prétens aujourd’huy
<lb />En qualité d’époux terminer mon ennuy.
<lb />Vous avez refusé, dans le Siecle où nous sommes,
<lb />Des Nobles, des Sçavans, &amp; toutes sortes d’hom<lb />mes,
<lb />Moy, plus subtil que ceux qui vous venoien
<lb />chercher,
<lb />’ay sçû qu’un bel esprit pouvoit seul vous touche
<lb />Dont la gentille humeur fut semblable a Me<lb />cure:
<lb />J'ay du mieux que j’ay pû contrefait sa figure:
<lb />Et dedans cette piece attitrant des amis,
<lb />J’ay dressé le beau piege, où je vous ay, bier
<lb />mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je feray tout casser par les loix de Justice,
<lb />Disant que le Contract est fait par artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Je vais chez un Sergeant pour vous faire assignet
<lb />Sur le Conttact qu’icy vous venez de signer.
<lb />On n’entend point de jeu sur de telle matiere,
<lb />Et quand vous y serez ce n’est pas la premiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je periray plûtost que tu sois mon époux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DILLE,
<lb />J’espere toutefois cét honneur malgré vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGECIQUE.
<lb />Un fourbe !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Vous feriez vĩngt fois mieux de vous taire
<lb />Le Juge ordonnera de toute notre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQU E bas.
<lb />Juste Ciel! que je suis mal’heureuse en Amans!
<lb />Embroüillant mon esprit avec tous ces sçavans?
<lb />Mais que faite aprés tout, si je suis condamnée!
<lb />Si je pers mon proceds qu’elle est ma destinée.
<lb />Il faut aller bientôt me rendre à la maison.
<lb />Afin d’y recevoir cetteai ssignation.
<lb />εlle son
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Allons, devant qu’enfin la cause aille paroître,
<lb />De tout ce qu’il faut faire avertir notre maître.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC
<lb />TEIII
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Le Theaire represenie un Parquet.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />POLIDORE, LYSANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLI DORE.
<lb />Uoy? ton valet tout seul auroit joüé ce tour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Il a fait tout cela pour servir mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Tu railles un peu bien fort cette belle maîtresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Je ne puis autrement m’acquerir sa tendresse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Fort bien; mais puis-je enfin soulager ton soucy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />On t’a fait depuis peu juge de ce lieu-cy,
<lb />Et comme devant toy nôtre affaire est remise,
<lb />Je souhaiterois fort pour la rendre surprise
<lb />Qu’avec tes Conseillers, prenant ta place, mor
<lb />Je decide l’affaire, &amp; juge au lieu de toy.
<lb />La robbe &amp; le bonnet, &amp; l’ait que je vais prendre
<lb />A ses yeux aisément déguiseront Lysandre.
<lb />Ainsi je la gueris de ses entétemens.
<lb />Et parviens au bon-heur des plus heureux amans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIDORE.
<lb />Je crains de mez-user des droits de la justice,
<lb />Et qu’on ne me démette aprése de mon Office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANDRE.
<lb />Au contraire un chacun trouveroit à propos
<lb />De mettre là dessus son esprit en repos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIDORE.
<lb />Je n’examine rien. &amp; quoy qu’il en puisse être.
<lb />Fais ce que tu voudras, je t’en laisse le maître,
<lb />Je ne puis refuser un amy tel que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />Amy, je te rendray la pareille, croy moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LI DORE
<lb />Allons donc avertit nos gens en diliger ce;
<lb />Car il faut avec nous avoir mon assislance,
<lb />Tu ne sçaurois juger sans cela; les voicy
<lb />Je voy mes Conseillers, &amp; mon Greffier aussi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />II
<lb />POIIDORE LYSANDRE I. CONGEILIER
<lb />II. CONSEILLER, LE GREFFIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE aux Conseiller.
<lb />Essieurs, je vous supplie icy, qu’en mor
<lb />M abfence,
<lb />Vous acceptiez, Mõsieur, pour juge en l’audience,
<lb />Laissez-le, s’il vous plaist, pour un sujet pressant
<lb />Presider au barreau comme mon Lieuteuant.
<lb />Vous me ferez, Messieurs, une faveur entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CONSEILLER.
<lb />Commandez nous, Monsieur, sans user de priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Il est fort entendu, bien expert sur la Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. CONSEILLER.
<lb />Sans nous en dire rien, à son ait je le voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE à Lysandre.
<lb />Venez vîte changer vôtre robbe à la mienne.
<lb />Messieurs, prenezsceance attendant qu’il reviene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE sortant avec Pelidore.
<lb />Je m’en vais revenir, Messieurs, dans un moment.
<lb />Let Conseilleri se rangent aux deux cotez de la chai<lb />se du Presi lent, &amp; ie Greffier au dessous d’eux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III,
<lb />ANGELIQUE, PADILLE. I CONSEILLER,
<lb />II. CONSEILLER, LE GREVFIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQU Eau Greffier.
<lb />Uattend on pour plaider?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />LE GREFFIER.
<lb />Monsieur le President,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUEbat.
<lb />Quel procez ay-je la? que je suis malheureusei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE à Angelique.
<lb />Vous voila donc icy, Madame la plaideuse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Fourbe, j’y viens pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE à Angelique,
<lb />Voila vôtre Contrat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je le recuseray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />peste, à bonchat, bon ne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GREFFIER.
<lb />Qu'on te taise là, pais;
<lb />Le President enire,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LYSANDRE avec la robbe de Presilenn
<lb />L. CONSEILLER, II. CONSEILLER,
<lb />LE GREFFIER, ANGELIQUE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />LYSANDRE assis dans la chaise de Presedent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Ppellez quelque cause.
<lb />LE GREFFIER appelle à h uie voix
<lb />Ange ique, P'adile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILL E l'avance &amp; plaide,
<lb />Icy c’est une chose,
<lb />Dont vous allez, Messieurs!, être en étonnement,
<lb />Ma Partie a voulu que je sois son amant.
<lb />Pour legitime Epoux elle accepte à me prendre,
<lb />Presence de témoins, ce qui va vous surprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQU E voulant l'in<lb />Messieurs, c’est....
<lb />ienompre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE,
<lb />La chose en cét état,
<lb />D? nôtre mariage elle signe un contrat;
<lb />Qui dit que pour époux, Angelique icy fille,
<lb />Ses pere &amp; mere morts veut bien prendre Padille.
<lb />Le Notaire &amp; Témoins ont sur ce signé tous.
<lb />Et c’est la cause enfin qu’on plaide devant vous,
<lb />Messieurs, rien sçauroit il retarder davantage
<lb />La consommation de nôtte mariage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ouy, mais, Messieurs, j’apprens que ce n’est qu’un
<lb />Valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Vous l’avez bien voulu, pourquoy l’avez vout fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il est vray, j’ay signé dans une Comedies
<lb />Non effectivement pour prendre ma partie.
<lb />Sous un nom de Roman j’ay signé le Conttat,
<lb />C’est ce qui me le fait recuser tout à plat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE.
<lb />Voyez la verité de ce qu’elle a pû dire,
<lb />Et dans nôtre Contrat ce qu’elle a fait écrite:
<fw><lb />Il donne le Cunirat au Gressi *.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GREFFIER lis la clause du Contrat,
<lb />Angelique, suivant la Coûtume &amp; la Loy,
<lb />Prend pour Epoux Padille, &amp; luy donne sa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Angelique.
<lb />Le Contrat est en forme étant fait de la sorte
<lb />Vous ferezcondamnée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE toute eperduë.
<lb />Ah, mon Dieu, je suis morte
<lb />De grace, moderez, Messieurs, mon jug
<lb />ment.
<lb />Mais helas! c’en est fait, je n’ay plus qu’un mo
<lb />ment,
<lb />Les Conseillerise levent, &amp; deliberent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />avec le President.
<lb />Malheureuse! pourquoy ne vouloir pas meren<lb />dre
<lb />A mon premier Amant, à mon tres-cher Ly
<lb />sandre?
<lb />D'un bizarre destin je me vois le jouët,
<lb />Et je vais être enfin la femme d’un valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE assis avec ses Conseillers
<lb />prononce.
<lb />Sur la cause aujourd’huy devant nous énon<lb />cée
<lb />La Cour veut qu’Angelique icy soit condamnée
<lb />A prendre, sans appel, Padille pour epoux.
<lb />Et de vivre avec luy dans un accord bien doux.
<lb />Greffier, je vous permets d’en delivrer l’in<lb />stance.
<lb />le Greffiez éerit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Juste Ciel! moderez, s’il vous plaist, la Sen<lb />tence.
<lb />Prendray-je pour mary par vôtre autorité
<lb />Un Valet, moy, qui suis fille de qualité?
<lb />Si tu sçavois Lysandre, où mon ame est reduite?
<lb />Amant
<lb />Amant infortuné, tu t’y rendrois bien vite.
<lb />Mais il en est trop loin, ô desirs insensez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE décendant de sa chaire, &amp;
<lb />se faisant connoiire.
<lb />Non, Madame, il n’est pas si loin que vous
<lb />pensez,
<lb />Moderez vos frayeurs, il est tems de vous dire
<lb />Qu’enfin c’est moy qui suis Lysandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je respire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Pardonnez, si voyant mon amout prévenu.
<lb />Aces extrémitez, Madame, on est venu.
<lb />Tout mon dessein n’étoit que de vous faire ren<lb />dre
<lb />it le Ciel aux Amans laisse tout entreprendre.
<lb />Ioin de vous commander, je demande à ge<lb />noux
<lb />Vôtre consentement pour être vôtre époux.
<lb />Oublions tout, Madame, &amp; qu’un doux mariage
<lb />Nous assemble tous deux, sans tarder davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je ne sçais où j’en suis, tant mes plaisirs son
<lb />grands,
<lb />C’est vous qui m’avez fait venir tous ces sça<lb />vans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />De tous ces incidens fouffrez que l’on vous die
<lb />Que nous en pourrions bien faire une Come<lb />die.
<lb />Messieurs, venez aussi, faites nous cét honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CONSEILLER.
<lb />Vous nous faites vrayment trop de grace, Mon<lb />sieur,
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE à Iysandre.
<lb />Je jouë un plaisant rolle aujourd’huy sur mon
<lb />ame.
<lb />Donc, Padille, Monsieur, est le macy sans fem<lb />me ?
<lb />De me démarier avez vous le pouvoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />La bouteille de vin console ton espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE.
<lb />Mais j’ay plaidé pour vous quel sera mon salai<lb />re,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Padille, pour cela, sera mon Secretaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE
<lb />Le Secretariat me vient bien, sur ma foy;
<lb />Et l’on ne vit jamais rien plus secret que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />Changeons nôtre chagrin dans une joye extre<lb />me,
<lb />xt faisons voir la fin du Juge de soy-même.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troifitme &amp; demnier Acte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADILLE à Iysandre.
<lb />Je jouë un plaisant rolle aujourd’huy sur mon
<lb />ame.
<lb />Donc, Padille, Monsieur, est le macy sans fem<lb />me ?
<lb />De me démarier avez vous le pouvoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />La bouteille de vin console ton espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE.
<lb />Mais j’ay plaidé pour vous quel sera mon salai<lb />re,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Padille, pour cela, sera mon Secretaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADILLE
<lb />Le Secretariat me vient bien, sur ma foy;
<lb />Et l’on ne vit jamais rien plus secret que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />Changeons nôtre chagrin dans une joye extre<lb />me,
<lb />xt faisons voir la fin du Juge de soy-même.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troifitme &amp; demnier Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Achevé d'imprimer pour la premiere fois
<lb />le vingt-fixiéme jour de Ianvier 1682 avet
<lb />Permission.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>