<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La belle Alphrede comedie de Rotrou.</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251853x"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>La belle Alphrede comedie de Rotrou.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />24
<lb />ELI LLM.
<lb />11
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />G
<lb />2
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />11
<lb />OTEVTE
<lb />A chere SYLVIE,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie vous faits vn mauuais present, apres
<lb />l’auoir si long temps differé, mais en fin il vaut mieux
<lb />donner peu, que rien du tout; Ce qu’on donne est tous<lb />jours precieux quand il part du cœur, ou plustost on ne
<lb />peut plus rien offrir de precieux apres auoir donné le
<lb />cœur mesme, Vous sçauez combien absolument vous pos<lb />sedez le mien, &amp; vous feriez tort à la plus veritableaffe<lb />ction, qui fut iamais, si vous doutiez de l’Empire que
<lb />vous auez sur moy. Ne receuez donc mon Alfrede que
<lb />comme vn diuertissement d’vne heure que ie vous en<lb />uoye, si vous la treuuez belle, vous pourrez croire aussi,
<lb />que sa beauté est naturelle, que le Theatre neluy en a point
<lb />donné, &amp; que les fautes de l’impression luy en ont beau<lb />coup osté:telle qu’elle est, elle est de moy. Et vous me souf<lb />frez assez de vanité, pour que lecroye, que tout ce qui en
<lb />vient, vous est agreable. Ie vous parle sans artifice, comme
<lb />vous voulez que soient nos entretiens, &amp; comme syncere<lb />ment, &amp; sans fard, Ie suis
<fw><lb />Ma chere STLVIE
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble, &amp; tres-fidelle
<lb />seruiteur ROTROV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS.
<lb />RODOLPHE,
<lb />ALPHREDE,
<lb />SABELLE,
<lb />ORANTE,
<lb />3
<lb />FERRANDE,
<lb />CLEANDRE,
<lb />I1RI
<lb />A
<lb />VRILAS,
<lb />ERASTE,
<lb />ARABE.
<lb />Autres Arabes &amp; Valets.
<fw><lb />Les deux amis d’Erastes.
</fw><lb />seruiteur d’Alphrede.
<lb />maistresse de Rodolphe.
<lb />maistresse d’Acaste &amp; de
<lb />Rodolphe.
<lb />sœur d’Isabelle.
<lb />frere d’Alphrede.
<lb />corndenit fanfaron.
<lb />confident d’Alphrede.
<lb />pere d’Alphrede.
<lb />pere d’Isabelle.
<lb />amoureux d’Isabelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RE<lb />LA DLLLE
<lb />TEIILE
<lb />COMEDIE.
<lb />22
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIE IREMIERE
<lb />CENE I.
<lb />ALPHREDE, CLEANDRE, sur le bord de la
<lb />mer regardant le debris d’vn vaisseau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />stiné,
<lb />ALPHREDE.
<lb />LPHREDE, enfin le Ciel, parvn
<lb />dessein visible,
<lb />Rompt tes pretentions pource bel insen<lb />sible;
<lb />En vain tu suis les toix d'vn enfantob<lb />Envain contre les Dieux ton cœur s'est mutiné:
<lb />Iamais d’heureux succés ne suiuront tes attentes,
<lb />Et leur pouuoir détruit quelque effort que tu tentes;
<lb />N'ont-ils pas ces autheurs de tes cruels tourments,
<lb />ontre vne simple fille armé des Elemens,
<lb />Neptune écume éncor de la rage homicide
<lb />Dont il veut t’empescher de suiure ce perfide;
<lb />A peine as-tu sur l’eau ses vaisseaux apperceus,
<lb />ue d’vn soudain courroux les vents se sont émeus,
<lb />Et qu'Astres, Elemens, flots, vents, gresle, &amp; tõnerre,
<lb />Tous d’vncommun effort t'ont declaré la guerre.
<lb />Les airs se sont troublez, le tonnerre a grondé,
<lb />Les vents d’vn soin aueugle ont ton vaisseau guidé,
<lb />Et ton esprit confus sur ce triste riuage,
<lb />Est à peine remis de la peur de l’orage,
<lb />La mort à tous moments se presente à tes yeux,
<lb />Preste d’executer la cholere des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />I'auois bien veu d’amour de diuerses peintures,
<lb />Et i’auois bien iugé par beaucoup d’auantures,
<lb />Qu'il possede vn grand droict sur les cœurs des hu<lb />mains,
<lb />Et qu’il fait de grands coups de ses debiles mains;
<lb />Mais de m'imaginer, que dans l’esprit d’Alphrede
<lb />Il pût nourrir vn mal qui n'eust point de remede,
<lb />A moins que d'en auoir mes propres yeux tesmoins,
<lb />C’estceluy de ses faits, que i'aurois creu le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Qui n’a iamais senty la force deses armes,
<lb />Le voyant en autruy le treuue plainde charmes,
<lb />Il tient tout au dessous du bon-heur des amants,
<lb />Et ne croit point de biens si doux que leurs tourments,
<lb />Ainsi, qui voit le feu, prefere à toutes choses
<lb />L’aymable pureté de sa couleur de roses;
<lb />Rien n'est à ses regards ny plus beau, ny plus cher,
<lb />Mais qu’il les dement bien, s’iloze en approcher,
<lb />Quel si cruel serpent, quel monstre si farouche,
<lb />Auec moins de pitié deuore qui le touche;
<lb />Il s’attache, s’accroit, force, vole, s'étend,
<lb />Il faut que toutluy cede, &amp; rien ne s’en deffend.
<lb />Tel est ce Dieu cruel, ce tyrande nos ames,
<lb />Telles plaisent aux yeux, &amp; telles sont ses flâmes;
<lb />Depuis que ses attraits ont vaincu nos mespris,
<lb />Et qu’il s’est fait passage en de ieunes esprits,
<lb />Il faut que tout se rende à sa force indomptable,
<lb />Il n'est tygre plus fort, lyon plus redoutable,
<lb />Iln'épargne tourments, gesnes, flames, ny fers,
<lb />Il passe en cruauté, la mort &amp; les enfers;
<lb />Il presse, oppresse, brusle, étouffe, desespere,
<lb />Fait naistre pleurs, souspirs, sanglots, plaintes, cholere,
<lb />Fait souhaitterla mort, &amp; mespriser leiour;
<lb />Ettout Amour qu’il est, il n’a rien moins qu’amour,
<lb />Quelque droict toutefois qu'ayt pris sur ma pensee,
<lb />De cet aueugle Dieu la fureurinsensee,
<lb />Il perdroit contre moy le nom de triomfant,
<lb />Et fille i’abbatrois l’orgueil de cet enfant;
<lb />or. man tas rate mot, &amp; de rage, &amp; de honte,
<lb />Ie sents que tout mon sang au visage me monte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />loluucame sonter peeret uuil vien estre tmaportant,
<lb />S’il vous ferme la bouche, &amp; vous afflige tant.
<lb />N’est-ce point que la foy qu’il vous auoit donnee,
<lb />Vous luy fist aduancer les faueurs d’hymenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Quelle foy, iustes Dieux! de quels traistres serments,
<lb />En ces occasions se seruent les Amants?
<lb />Ie me laissay chetifue abuser de la sorte;
<lb />Ie ne puis dementir le tesmoing que i'en porte,
<lb />Quelqu’art &amp; quelques soins dont ie voulusse vser,
<lb />Ie sens bien que le temps est prest de m'accuser.
<lb />Apprend donc en deux mots, quel est pour mon dom<lb />mage,
<lb />Le sujet qui me porte à ce triste voyage;
<lb />Tu sçais que le Soleil a faitieine jois jon tours,
<lb />Depuis qu’il est tesmoing de nos ieunes amours;
<lb />Et Barcelone eust veu durant ces deux annees,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le beau nœud d’hymenee vnir nos destinees,
<lb />Si par des soings constants i'eusse pu conseruer;
<lb />Mais iuge ce qui suit, ie ne puis acheuer.
<lb />Mes faueurs toutesfois sembloient croistre ses stames,
<lb />Et plus fort chaque iour s’vnissoient nos deux ames,
<lb />Son amour sembloit croistre auecque ses plaisirs,
<lb />Ie me laissois regir à ses ieunes desirs,
<lb />Et luy laissay sur moy prendre tant d’auantage,
<lb />Qu'il m'en a fait enfin porter le tesmoignage;
<lb />Mais écoute le reste; ô mœurs! ô piete!
<lb />O Ciel! qui veid iamais semblable lâcheté
<lb />Attiré par les bruits d’vn appareil de guerre,
<lb />Sous l’adueu de son pere; il passeen Angleterre,
<lb />Se fait voir quelques mois en ce fatal sejour,
<lb />Et comme il vaut beaucoup, charme toute la Cour.
<lb />Quelque ieune beauté de ses charmes esprise,
<lb />Sans doute en cepays, captiue se franchise:
<lb />Car depuis quelque temps s’estant rendu chez soy,
<lb />I'ay veu que cet ingrat au mespris de sa foy,
<lb />A traicté mon amour de tant d’indifference,
<lb />Et flatté mes desirs de si peu d’esperance,
<lb />Qu'a ma confusion, i'éprouue bien helas!
<lb />Qu'il nuit de bien aymer, &amp; ne cognoistre pas.
<lb />Enfin ces iours passez, i'appris que ce volage,
<lb />Tenoit prests des vaisseaux pour vn second voyage,
<lb />Etce perfide cœur (ô cruel desespoir!)
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M'a dédaignée au poinct de partir sans me voir.
<lb />Iuge, quelle ie fus, si tu sçays quelle rage,
<lb />La ialousie excite en vn ieune courage;
<lb />Et ce, qu’outre l’amour, l’interest de l’honneur
<lb />Me fist dire &amp; penser, contre ce suborneur;
<lb />Mais tous deux me liuroient de trop viues atteintes,
<lb />Pour n’auoir que des pleurs, ny pousser que des plain<lb />t
<lb />Ce sont de nos affronts des vangeurs imparfaits,
<lb />ui ressent viuement doit passer aux effects,
<lb />I’ay déguise mon sexe, &amp; suiuois l’infidelle,
<lb />Pour diuertir l’effect de son ardeur nouuelle,
<lb />Quand larage des vents, ces fiers tyrans des eaux,
<lb />En ce bordétranger a ietté nos vaijerris;
<lb />Mais Dieux enquelétat, &amp; dans quelle aduenture,
<lb />Le Ciel à mes regards expose ce pariure!
<lb />Donnons, mon cher Cleandre, &amp; par cette action,
<lb />Fay moy preuue auiourd’huy de ton affection.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME
<lb />RODOLPHE, les Arabes, CLEANDRE,
<lb />ALPHREDE, FERRANDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE se battant.
<lb />E Ciel traistres, le Ciel propice à l’innocence,
<lb />E Quand elle est poursuiuie, embrasse sa deffence,
<lb />Et ses soings prouidents;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. ARABE tombant mort.
<lb />O rigueur de mon sort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARABE.
<lb />Cedons au nombre, amis, fuyons, Timandre est mort.
<lb />Ils s’enfuyent, &amp; Rodolphe, Alphonse, &amp; Cleandre
<lb />les poursuiuent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE FROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE resté seul.
<lb />Vel Mars assez vaillant, quel orgueilleux
<lb />Typhée,
<lb />Offre encor à ce bras, vn illustre trophée,
<lb />Impuissants Gerions, Titans audacieux,
<lb />Dont l’insolente audace alla iusques aux Cieux;
<lb />Toy monstre renaissant, toy chien Acherontide,
<lb />Redoutables objets de la fureur d'Alcide,
<lb />Dieux, Parques, animaux, hommes, demons, enfers,
<lb />Eprouuez auiourd’huy de quel bras ie me serts;
<lb />Renaissez, paroissez, tandis que cette lame
<lb />Fatale, à ces mutins est encore de flame;
<lb />Exercez vnmoment ce ferencore chaud,
<lb />Mais pas vnne se monstre, &amp; tous craignent l’assaut;
<lb />De ioindre mes efforts où Rodolphe trauaille,
<lb />Seroit trop honorer cette infame canaille;
<lb />Ie ne les poursuy point, &amp; le moindre, sans moy,
<lb />Leur met assez au sein l’épouuante &amp; leffroy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ALPHREDE, RODOLPHE, CLEANDRE,
<lb />FERRANDE, tous l’espée nuë à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vel Dieu, braue guerrier, quelle heureuse for<lb />* tune,
<lb />Me suscite en ce lieu, ta rencontre opportune,
<lb />Plus longue resistance excedoit mon pouuoir,
<lb />Et ie voyois la mort sous son teint le plus noir,
<lb />Quand le foudremp. entuut ionttulage extréme,
<lb />A chaßé ces voleurs, ma peur, &amp; la mort mesme;
<lb />Auant que de sortir de ce fatal sejour,
<lb />Fay que i'apprenne au moins à qui ie doy le iour,
<lb />Et dy moy par quels vœux, &amp; par quel sacrifice,
<lb />Mon cœur peut reconnoistre vn si pieux office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE, l’attaquant.
<lb />Indigne &amp; lâche objet de mes vœux innocens,
<lb />Tyran des libertés, fatal poison des sens,
<lb />Ton remors est les vœux, &amp; ta vie est l’offrande,
<lb />qui me peut satisfaire, &amp; que ie te demande,
<lb />Ce bras, qu'en ce combat tu croyois te seruir
<lb />Net a sauué le iour, que pour te le rauir,
<lb />Ma main, ence deuoir plus iuste que pieuse
<lb />Pour ta mort seulement, t'estoit officieuse;
<lb />Connons, ou fans egarute fuy le mouuement,
<lb />Que mon affront permet à mon ressentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Belle Alphrede, est-ce vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Parle mieux infidelle,
<lb />Oste d’auec mon nom, la qualité de belle;
<lb />Ton cœurdément tavoix, &amp; mon peu de beauté,
<lb />Paroist, helas! paroist en ta desloyauté;
<lb />te ne juis que t'oujet des mespris d'vn perfide,
<lb />Mais ie veux, si ie puis en estre l’homicide,
<lb />Et tu me rauiras ce que ie t'ay sauué
<lb />Ou de ton traistre sang, ce fer sera laué,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDOLPHE.
<lb />Ie ne veux point deffendre vn crime sans excuse,
<lb />Moy mesme ie le hay, moy mesme ie m’accuse,
<lb />Et ne me puis sauuer, que par l’aueuglement,
<lb />Qui bannit la raison de l’esprit d’vn amant.
<lb />Ie ne condamne point vn courroux legitime
<lb />Vostre ressentiment est moindre que moncrime,
<lb />Ie suis volage, ingrat, perfide, suborneur,
<lb />Ie dois à vostre amour, raison de vostre honneur:
<lb />Mais la necessité qui suit la destinée
<lb />m'engage aux mouuements d’vne ardeur obstinée;
<lb />Qu'auec tous ses efforts mon cœur ne peut forcer,
<lb />Et que temps, ny raison ne peut faire cesser,
<lb />Alphrede, accusez donc de mes nouuelles flames,
<lb />Ce seul fatal instinc, qui dispose des ames,
<lb />Force les volontez, donne à songré les cœurs,
<lb />Et d’vn aueugle soin établit nos vainqueurs:
<lb />Vous possedez tousiours ces charmes adorables,
<lb />Q ui me furent si doux, sichers, &amp; desirables
<lb />Jls ne s’alterent point, &amp; mon cœur peutchanger,
<lb />Alphrede est tousiours belle, &amp; moy ie suis leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Ne croy pas, orgueilleux, qu’amour ayt fait lachaisne
<lb />Qui d’vn secret effort, apres tes pas me traisne,
<lb />Ne presume pas tant du pouuoir de tes yeux,
<lb />Que de leur imputerce transport furieux;
<lb />Si tu vois que des miens il tombe quelques larmes,
<lb />Ie ne t’oblige pas d’en accusertes charmes,
<lb />Non, traistre, ie veux bien qu’ils soient creus innocẽs,
<lb />Pour m'estre si cruels, ils sont trop impuissants;
<lb />N’acuse de ma peine, &amp; de cette poursuitte,
<lb />Que le honteux estat: où ie me voy reduitte,
<lb />Le fruict que le ciel donne à tes sales plaisirs,
<lb />Me porte surtes pas, bien plus que mes desirs;
<lb />L'interest de l’honneur, plus que l’amour me presse,
<lb />Et tonenfant te suit, &amp; non pas ta maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Et moyloin de treuuerces propos ennigyeux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LALIMREDE
<lb />J’en attends les effets, comme vn present des Dieux;
<lb />Et ne puis receuoir qu'auec beaucoup de ioye
<lb />Ce qui me vient par vous &amp; que le ciel m'enuoye:
<lb />Mais ie ne puis forcer l’agreable prison,
<lb />Où de nouueaux liens arrestent ma raison,
<lb />Tel estoit mon dessein, tels estoient ses caprices,
<lb />Qu'vne autre à vos beautés ostast mes sacrifices;
<lb />Isabelle est son nom; &amp; Londres le seiour,
<lb />De ce fatal aymant des puissances d’amour;
<lb />Ie ne desire point vous vanter sa puissance
<lb />Pourfaire en quelque sorte excuser mon offence;
<lb />Ilsuffit de vous dire, ( &amp; c’est auec regret)
<lb />Que ie resiste en vain, à ce pouuoir secret,
<lb />Qui fait rompre la foy qui vous estoit donnée,
<lb />Et qui range moncœur sous vn autre hymenée,
<lb />Desia ce sacré nœud des belles volontés,
<lb />Auroit à mesmes loix sousmis nos libertés,
<lb />Si le vent qui me prit presqueen quittant la terre,
<lb />Ne m’auoit detourné des routes d'Angleterre,
<lb />En ces barbares lieux, dont le peuple assassin,
<lb />Veut qu'à sa cruauté ie serue de butin;
<lb />Quatre Arabes, sans vous m’alloient priuer de vie,
<lb />Et par vous elle est preste encor d’estre rauie,
<lb />Si vous croyez deuoir à vostre pa ssion,
<lb />Cette (iuste, il est vray) mais sanglante action.
<lb />Que ie sois donc l’objet de la fureur d’Alphrede,
<lb />Ie ne puis à vos maux offrir d’autre remede,
<lb />Qu'à ce prix s’il se peut vos vœux soient satisfaits,
<lb />e fer, est dans mes mains, vn inutile fais;
<lb />Ou, s’il vous est suspect le voila, qui vous laisse
<lb />le moyen d’accomplir le desir qui vous presse;
<lb />Alphrede, suiuez donc vostre ressentiment,
<lb />Le courroux s’alentit par le retardement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE, laissant tomber son espée.
<lb />Toffrant à ma fureur, lâche ob jet de mes larmes,
<lb />Tu sçais, combien legers sont les coups de mes armes,
<lb />Comme ils sont sans effet, tu les attends sans peur,
<lb />Alpbrede, (&amp; tu le sçais) ne peut frapper au cœur;
<lb />Conserue donc le iour, &amp; suy tes destinees,
<lb />Le ciel à tes souhaits egale tes annees,
<lb />Je sçauray cependant alleger mes douleurs
<lb />Celuy qui peut mourir, peut vaincre tous malheurs;
<lb />Bien d’autres en la mort ont trouué du remede,
<lb />Et ce qu'elle est pour tous, elle l’est pour Alphrede;
<lb />Ie deurois souhaitter, que ce que i’ay de toy,
<lb />Pour ton crime, inconstant mourust auecques moy;
<lb />Et ie ne deurois pas moy mesme, mesuruiure;
<lb />I'attendray toutefois que le temps m'endeliure,
<lb />Ie forceray ma haine; &amp; ta desloyauté
<lb />Ne m’obligera pas à cette cruauté;
<lb />Ie veux qu'vn mesme instant, expose aux yeux du
<lb />La naissance du fils, &amp; la mort de la mere, (pere,
<lb />Et que ce Dieu cruel qui preside à l’amour,
<lb />Me voye en mesme temps perdre, &amp; donner le iour;
<lb />Peut-estre que tes yeux, ces vainqueurs si barbares,
<lb />De quelques pleurs au moins ne seront pas auares,
<lb />Et que de ces ingrats, &amp; cruels ennemis,
<lb />Tu pleureras la mere, &amp; tu riras au fils;
<lb />Quel que soit mon trespas, combien aura de charmes,
<lb />Lã mort, qui de tes yeux m’aura tiré des larmes,
<lb />cinennmeseratber;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE CIQVIESME.
<lb />OVPPE D’ARABES, RODOLPHE.
<lb />ALPHREDE, FERRANDE, CLEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARABE se saisissant d’eux.
<lb />Aisissons ces mutins,
<lb />L'occasion est belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />O rigoureux destins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARABE.
<lb />Traistres suiuez nos pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />S
<lb />uoy surpris sans deffence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. PIRATE.
<lb />Vos iours tombés enfin dessous nostre puissance,
<lb />Nofert enes t'agrtant, repurera ta mori
<lb />De celuy dont vos bras ont accourcy le sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />A quels malheurs, ô ciel! ta rigueur me destine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Allons, frappés, traisnés cette engeance mutine.
<lb />Vous emportés ce corps, qui nous estoit si cher
<lb />Qu'on l’oigne, &amp; qu'vn de vous prepare le bucher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TO
<lb />T
<lb />L7
<lb />T1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE PREMIERE.
<lb />AMYNTAS vieux chef des Arabes, A CASTEson
<lb />fils: trois Arabes le suiuants auec des arcs, à
<lb />leur mode.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS, assis.
<lb />Vr peine d’encourir vn chastiment seuere,
<lb />Qu'on traicte auec respect cette trouppe
<lb />étrangere,
<lb />Ne ioignés point l’outrage à leur captiuité,
<lb />Qu'elle égale en douceur la mesme liberté
<lb />Puisque rien n'est égal au bon-heurque i’espere,
<lb />De trouuer vne fille, &amp; de donner vn pere.
<lb />Ce matin à l’aspect de l’vn d’eux que i’ay veu,
<lb />Mon cœur s’est resiouy tout mon sang s’est esmeu,
<lb />Et i'ay tousiours appris qu'en pareille aduenture
<lb />Ce sont
<lb />Ce sont des verités, que nous dit la nature.
<lb />Ciel seconde mes soins; vous amenez l'vn d’eux,
<lb />Qui me puisse éclaircir sur les points que ie veux;
<lb />Alles, reuenes tost.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE DEVAIESME
<lb />AMYNTAS, ACASTE, les Arabes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS poursuit.
<lb />Eul espoir qui me reste,
<lb />Mon fils; s’il te souuient de l’accident funeste,
<lb />Par qui i'ay dans Oran vn Empire absolu,
<lb />Et qui me fist plus grand, que ie n'eusse voulu;
<lb />Iuge pourquoy ie plains cette trouppe captiue,
<lb />Et prette à mes discours vne oreille attentiue;
<lb />Ie ne rediray point, quel destin rigoureux
<lb />Me sousmit à cesgends, &amp; mesleua sureux;
<lb />Tu sçais que de nos bords tirants vers l’angleterre,
<lb />En ce temps que l'Espagne eut vne longue guerre,
<lb />Que les Soldats François firent nos champs deserts,
<lb />Et nous m'irent au point de chercher d’autres airs,
<lb />Tu sçais dis-je qu'alors, cherchant à ma franchise,
<lb />Vn salutaire az yle aux riues de Tamise,
<lb />Affiste seulement de tasæur, &amp; de toy;
<lb />(Dieux! à ce souuenir encore ie la voy,
<lb />L’effort impetueux d’vne horrible tempeste
<lb />D'vn nanfrage apparent menaça nostre teste;
<lb />Helas! il me souuient des assauts furieux,
<lb />Que nous liura deux iours la cholere des Cieux;
<lb />La mer au gré des vents, tantost mont, tantost plaine
<lb />Mais sondons auec art l’esclaue qu’on ameine;
<lb />Et si le soing des Dieux me daigne seconder,
<lb />Iu szauras te suiet qui me l'a fait mander.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME
<lb />AMYNTAS, FERRANDE, ACASTE,
<lb />LES ARABES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS, poursuit.
<lb />E cœur (braue Captif) répond il au visage?
<lb />Et d’vn esprit serain portés vous le seruage,
<lb />Voir les grands accidents d’vn œil tousiours égal,
<lb />Et sçauoir s'y resoudre est la moitié du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Siles fers étonnoient, &amp; rendoient le teint blesme,
<lb />Auec quelle vertu verroit-on la mort mesme;
<lb />Oüy, ie porte (Seigneur) vn cœur, &amp; noble, &amp; fort,
<lb />Preparé dés long-temps aux accidents du sort.
<lb />Qui tient à sonpouuoir toute crainte sousmise,
<lb />Et qui scait dans les fers conseruer safranchise;
<lb />Hommes, Dieux, Elements, Enfers, Parques, pri<lb />son,
<lb />Tenteroient vainement debranler ma raison;
<lb />Ie ne cognois la peur sur terre, ny sur onde,
<lb />Et verrois sans trembler la ruïne du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ai olE.
<lb />Vne constance telle, &amp; dans cette saison,
<lb />Certes est sans exemple, &amp; sans comparaison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />La grandeur de l'esprit, &amp; celle du courage,
<lb />Et ie me sens preßé par ces deux qualités,
<lb />D’apprendre, &amp; d’honnorer le nom que vous portés;
<lb />Et m’informer de vous quelle est vostre naissance;
<lb />Pour regler les bienfaits par cette cognoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />C’est là de mon destin la plus seuere loy,
<lb />Qu'il faille releuerd’vn autre que de moy;
<lb />Qu'on en puisse exiger de lâches deferences,
<lb />Et qu'entre nous le Ciel est mis des differences;
<lb />Qu'heureux vous est le sort, qui fait que ie ne puis
<lb />Enuesiemerat fang, marquerte que ie suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />Dieux! quelle extrauagance à la sienne est égale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Mais puisqu'à vos desirs la fortune est fatale,
<lb />Qu'elle à les yeux bandés, &amp; sans distinction,
<lb />A pour vous de l’amour, ou de l’auertion.
<lb />Que sert de quereller cette aueugle deesse,
<lb />Et que profités vous du courroux qui vous presse,
<lb />Elle est indifferente à tous hommes de cœur,
<lb />Et sauoir la souffrir, c'est en estre vainceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RRANDE.
<lb />Tousiours aux plus vaillants sa hayne est plus nuisi<lb />ble;
<lb />Ha! que n'est à mes yeux cette peste visible,
<lb />Combien i’abbaisserois cet orgueil insolent,
<lb />Que ferme ellesoustien sur son globe roulant.
<lb />ue d’vn facile effort ie romprois cette rouë,
<lb />Sur qui de nos desseins l’inconstance se iouë,
<lb />Et que d’vn bras leger, i'attaindrois ces cheueux,
<lb />Ou tendent tant de mains, &amp; pendent tant de vœux:
<lb />De combien de heros ie vangerois la perte;
<lb />Ie romprois le bandeau dont sa teste est conuetes
<lb />Changerois lehaz ard en libres actions,
<lb />Et son aueuglement, en des elections.
<lb />Parla premiere loy qui luy seroit prescrite,
<lb />Elle feroit l’honneur compagnon du merite,
<lb />Consulteroit ses yeux, &amp; sans egard du sang,
<lb />Nous feroit d’vn ignoble, ou d’vnillustre rang.
<lb />Sçauroit ne perdre pas les faueurs quelle donne,
<lb />Et iugeroit, quel front merite vne couronne;
<lb />Mais puis qu'elle est vn monstre inuisihle aùx mor<lb />tels,
<lb />Ne pouuant démolir, ie souffre ses autels,
<lb />Et reduit sous le ioug d’vn pouuoir aduersaire,
<lb />I'embrasse le respect, &amp; vau satisfaire;
<lb />L'Espagne est mon pays, &amp; Ferrande mon nom,
<lb />Qui ne doit rien au bruit d’vneillustre maison,
<lb />Et que mes actions bonorent danantage, d
<lb />Qu'vn grands nombre d’ayeuls, ny qu’vngrand he<lb />ritage;
<lb />Ce nom est trop celebre, &amp; mes moindres exploits,
<lb />Sont la frayeur du peuple, &amp; l’entretien des Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sa folie est plaisante, &amp; noüs peut estre vtile;
<lb />Poursuiuons. Mais enfin dans quelle heureuse ville,
<lb />Pristes vous, Grand guerrier, le bien de la clarté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Barcelonne est lieu, qui premier m'a porté.
<lb />Ce fut là, que les Cieux obligerent la terre,
<lb />Du present animé de ce foudre de guerre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MYNTAS, à ACASTE.
<lb />O Ciel! fleau des peruers, &amp; protecteurs des bons,
<lb />Vn succés trop certain suitines iustes soupçons;
<lb />Etie ne puis fonder vne fausse esperance,
<lb />Sur vne si visible, &amp; si claire apparence.
<lb />Mais en vn si beau champs, suiuons n'ostre dessein,
<lb />Et dirons auec art ce secret de son sein.
<lb />net taprite ausort, sur les humides plaines,
<lb />aade Peut obliger Alphrede à protager vos peines,
<lb />Et quel dessein luy fait en ce deguisement,
<lb />Commettre sa ieunesse à ce traistre Element.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R RANDE.
<lb />L’amour à fait souuent de ces metamorphose,
<lb />C’est vn estrange Dieu, qui fait d’étranges choses.
<lb />Mais qu'entends-ie bons Dieux! que reste con fus!
<lb />Quoy! la cognoissés vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T AUS.
<lb />Que desiray-je plus.
<lb />O pere fortuné! le plus heureux des hommes,
<lb />De recouurer ta fille au seiour ou nous sommes;
<lb />Toy que ie creus mon seul, &amp; mon dernier appuy,
<lb />Pren, pren, en ce deuoir, vn second auiourd’huy,
<lb />Le Ci l d’vn beau surgeon accroist nostre famille,
<lb />Il te donne vne sœur, &amp; me rend vne fille,
<lb />En la doute ou i’estois i’ayvoulu la nommer,
<lb />Pe rovliger cet momme a mit it confirmer,
<lb />Et i’ay parart son nom tiré de sa pensée,
<lb />Qu'en la preoccupant i’auois embarassée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTTE.
<lb />Mon esprit transparté d’aise, détonnement,
<lb />Ne me laisse qu’a peine vn peu de sentiment,
<lb />Pour benir auec vous la puissance supréme
<lb />A qui ie suis tenu de ce bon-heur extréme,
<lb />Commandés qu’on l’ameine; en ce rauissement,
<lb />Pouuons nous sans la voir respirer vn moment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE.
<lb />Dieux! qu'est-ce que i'entends! quelle est cete mer<lb />ueille,
<lb />A peine mon esprit se fie à mon oreille,
<lb />Parmy ces sentimens d’amour, &amp; de douceur,
<lb />Et dans ces noms d’Alphrede, &amp; de fille, &amp; de sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Le sang me l’anommée, à sa premiere veüe,
<lb />Mon ame d’vn doux troul le aussi-tost s’est esmeuë,
<lb />Et quoy que le soleil ait fait ( depuis le iour
<lb />Qui nous à separés) quatorzefois son tour,
<lb />Cet instinc naturel qu’a l’abord on s’en naistre,
<lb />Malgré ses faux habits me l’a fait recognoistre;
<lb />Le puis-je encor? Alphrede estences lieux!
<lb />Et ie la tiens deux fois de la faueur des cieux?
<lb />Rends Acaste à mes yeux vn bien qui m'ests si rare
<lb />Ie trouue ce tresors, &amp; ie m'en suis auare?
<lb />Ie demeure immobile, &amp; ne l’embrasse pas,
<lb />Mon age encette ardeur peut retenir mes pas?
<lb />ours, mais à mes vieux ans accorde cette grace,
<lb />Que premier ie me nomme, &amp; premier ie l’ambrasse,
<lb />Ioignons à cette ioye, vn diuertisairei;
<lb />F'ay qu'auant qu'estre heureuse, elle s’ouffre vn mo<lb />ment;
<lb />Dyluy qu'onluy prepare, &amp; les fers, &amp; les gesnes,
<lb />Et que la mort est preste à terminer ses peines,
<lb />Eprouuons sa vertu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE s’en allant.
<lb />Laissés m'en le soucy,
<lb />Iereuiens de cepas, &amp; ie la rends i
<lb />Il s’en va.
<lb />AMYNTAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Vous Geraste, écoutés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Qu'agreable est l’orage.
<lb />qui doit estre finy par vn si be au naufrage.
<lb />Et que douce est la perte, à qui tant d’heur est ioint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous vais obeir.
<lb />Il sort.
<lb />dn IIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMY
<lb />TAS
<lb />Allés ne tardés point.
<lb />Il s’en va</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEN
<lb />←
<lb />'ATRIESME
<lb />AMYNTAS, FERRANDE, II ARABES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YNTAS, continuë.
<lb />Ve ie vous dois de vœux! quel Ange, quel
<lb />Mercure,
<lb />Futiamais messager de si douce aduanture?
<lb />Quels biens vous puis-ie offrir, qui ne cedent encor
<lb />Au bien, de recouurer vn si rare tresor;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Celuy de ma franchise, est le seul que i’implore;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAS.
<lb />Et moy, vous la rendant i’y ioints la mienne encore,
<lb />Et si quelque suiet s’offre de vous seruir,
<lb />I'en ay fait vn dessein, qu'on ne me peut rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDE.
<lb />Qui détache des fers vn homme de courage,
<lb />Se le conserue mieux, &amp; plus fort se l’engage;
<lb />Eprouués desormais aux despens de mon sang,
<lb />Si chés moy, vostre nom tient vn illustre rang;
<lb />Essayés sice cœur anime vn bras timide,
<lb />Et soyés moy l'Ænée, &amp; la Iunon d’Alcide;
<lb />De quel fameux Centaure, &amp; de quel Acheloys,
<lb />Ne seron-ie ton trophee, a mes moindres exploits;
<lb />Quel Nesse, au sang mortel, quel portier de l’Auerne,
<lb />Quel Monstre de Nemée, &amp; quel serpent de Lerne,
<lb />dauinalpcroreneime peet Artetue indompte,
<lb />Qui fist tant de vaincus, &amp; ne l’a point esté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS
<lb />Pour derniere faueur, acheués de m'apprendre,
<lb />Par quelle loy du sort Alphrede ose entreprendre
<lb />Ce perilleux voyage, en ce déguisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Deux mots vous l'apprendront. Ellesuit vn Amant.
<lb />Mais de tous le plus fier, &amp; le plus infidelle,
<lb />Et qui fait au mespris de la foy qu’il eut d'elle,
<lb />D'vne moindre beauté l’obiet de ses desirs,
<lb />Son hymen estoit prest de combler ses plaisirs;
<lb />Lors que pource dessein, tirant vers l’Angleterre,
<lb />Qui de cette riuale est la natale terre,
<lb />Le vent nous a chasses en ce bord étranger;
<lb />Alphrede nous suiuant, eut sa part du danger,
<lb />Et sanef, en ce lieu, vain ioüet de l’orage,
<lb />De mesme vent poußée, a fait mesme naufrage;
<lb />Son maineur la retointe à ce qu'elle ayme tant,
<lb />Et Rouvipne, est te nom de ce teune inconstant
<lb />Mais on ameine Alphrede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />AMYNTAS, FERRANDE, ALPHREDE,
<lb />RORDTE, virueS ARABES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCAGIS
<lb />Ssayés sivos larmes
<lb />Ne pourront de ses mains, faire tomberles armes.
<lb />C'est l'vnique moyen de fléchir ses pareils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPHREDÉ.
<lb />Pren láche conseiller, pren pour toy tes conseils.
<lb />La plus aduantageuse, &amp; celebre fortune,
<lb />Aepetee a ce prix, me seroit importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTAS.
<lb />Pie feu peux au maineurioindre la vanité?
<lb />Lalangue d’vn Esclaue, a tant de liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Mon malheur, tel qu’il est, n'est pas encor extréme,
<lb />Puis qu’il ne me rend pas esclaue de moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A S.
<lb />Tu les assés de toy, l'estant de ton orgueil,
<lb />Qui plus que tonmalheur, creusera ton cercueil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Ie plaindrois vn souspir, pour t'en oster l’enuie,
<lb />La pius tmueile mort, vaut vne lãche vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Desirer de mourir, parmy l’aduersité,
<lb />Comme à d’autres le craindre, est vne lâcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPHREDE.
<lb />Qui se plaist à souffrir merite son supplice,
<lb />Mau chercher sonrepos, s'est se rendre iustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Y
<lb />NTAS.
<lb />Et bien, on te prepare vn repos eternel,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPHREDE.
<lb />La mort est effroyable aux yeux d’vn criminel.
<lb />Quttagaigne, iatraint; mais e te est desirable,
<lb />A qui vit malheureux, &amp; non pas miserable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAS.
<lb />Quoy ta rebellion, &amp; la mort d’vn des miens,
<lb />Nerendent pas tes bras, dignes de ces liens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEPHREDE.
<lb />Est-ce rebellion, qu’employ. joi courage,
<lb />A deffendre sa vie, &amp; repousser l'outrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Donc tavie, orgueilleux est de grand interest?
<fw><lb />16
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit a vn des Arabes.
<lb />Aateesevoirue te pe, se son fuppitce est prest;
<lb />Deteste maintenant, crie, peste, murmure,
<lb />Appelle moy cruel, ioints la plainte à l’iniure,
<lb />Ie laisse la voix libre au milieu des tourmens,
<lb />Ie ne la change point, en des mugissements,
<lb />Et les Taureaux d’airain n’ont point icy d’vsage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHIREDE.
<lb />Que ie me plaigne, ô Dieuxiquandie forts de seruãge
<lb />Quelle faueur plus rare obtiendrois-ie des Cieux?
<lb />Et quel de mes amis, me pourroit traitter mieux?
<lb />Non non, ne croyés point, que d’vne ame craintifue,
<lb />Ie doiue receuoir le repos qui m'arriue,
<lb />La mort des malheureux est vne heureuse mort,
<lb />Et le naufrage est donc, quand il nous iette au port.
<lb />Mais sii'oze ( Seigneur) implorer quelque grace,
<lb />senoux Et si quelque pitié, peut chés vous trouuer place,
<lb />Daignés pourquelque temps differer mon trespas,
<lb />Les Dieux me sont tesmoins que ie ne le crains pas;
<lb />Et qu'it me tiendra sieu d'vne faueurextréme,
<lb />orvons me conserues en vn autre moy-mesme,
<lb />Donc le sang, est mon sang, &amp; qui dans peu de temps,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIESME
<lb />GERASTE Arabe suiuy de deux autres &amp; d’vne vieille
<lb />lefiilie tenlant vilc ennarre en broderie, &amp; des perles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS
<lb />Lphrede, leués vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Dieux qu'est-ceque i'entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLENIE vieille.
<lb />Charme innocent des yeux incomparable Alphrede,
<lb />Merueille de beautés, à qui tout autre cede;
<lb />Receués en ces dons, de la part d’Amyntas,
<lb />De dignes ornemens de vos rares appas,
<lb />L honneur de ses baisers sera toutes vos peines,
<lb />Sa maison, vos prisons &amp; ces perles vos chaisnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />De la part d’Amyntas? qu'entens-ie, ô iustes Dieux!
<lb />Quel bon-heur est celuy qui m’arriue en ces lieux?
<lb />Quoy? cet heureux vieillard, sur ces riues respire,
<lb />Et n'est pas habitant du tenebreux Empire?
<lb />Mon pere voit le iour? ces dons sont de sa part?
<lb />Mais peux tu lâche sang recognoistre si tard,
<lb />Sout des traits si certains tautheur de ta naissance?
<lb />O ciel! quelle merueille égale ta puissance,
<lb />Ie recouure mon pere, en cet heureux seiour?
<lb />C’est à luy que ie parle, il respire leiour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS
<lb />Immobile, interdit, comblé d’heur &amp; de ioye,
<lb />Ie doute que ie viue, &amp; que ie te reuoye;
<lb />
<lb />Ouy, ie vis chere Alphrede, &amp; puis qu’auant mamort
<lb />I’obtiens cette faueur de la bonté du sort,
<lb />Qui n’apoint de seconde, &amp; qui toute autre excede,
<lb />De recouurer ma fille, &amp; de reuoir Alphrede,
<lb />Ie suis trop satisfait du bonheur de mes iours,
<lb />Et ne demande plus d'en prolonger le cours.
<fw><lb />A L.Y4T
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Puis qu'Açaste auec vous, partage cette grace,
<lb />Il est temps, chere sœur, qu'à mon tour ie t’embrasse,
<lb />Vn instiner naturet, ne te nomme t'il pas,
<lb />Ce frere qui te parle, &amp; qui te tend les bras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE, l’embrassant.
<lb />Ie reste egalement, &amp; confuse, &amp; rauie,
<lb />O moment fortuné sur tous ceux de ma vie!
<lb />ionpere, quel miracle incroyable à mes yeux,
<lb />Vous rend si venerable aux peuples de ces lieux?
<lb />Quelle est cette aduanture? ô Dieux! la puis-iecroire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />S.
<lb />Deux mots t’en apprendront la veritable histoire,
<lb />Tu sçais, que redoutant la fureur des Gaulois,
<lb />Quand leur Roy triomphant rangeoit tout sous ses
<lb />tolit5
<lb />Et forcés de quitter le riuage d'Ibere
<lb />Nourcherchasmes ailleurs l’abry de sa cholere;
<lb />Et creusmes rencontrervn azyle certain
<lb />Aux bords où la Tamise étend son large sein.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />Helas, il m'ensouuient
<lb />REDE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AMYNTAS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Mais tu sçais quel orage
<lb />Amena nos vaisseaux iusques à ce riuage,
<lb />Ou puis qu’il plut aux Dieux, tel fut nostre destin,
<lb />Que de ses habitans nous fusmes le butin.
<lb />Ta beauté plût aux yeux de certaine Etrangere,
<lb />Qui t'achepta, mais las! dans les bras de ton pere,
<lb />Tu me fus arrachée, &amp; la mesme rigueur
<lb />Quit osta de mon sein m'en arracha le cœur;
<lb />Elle en partit sur l’heure, &amp; ie ne pûs apprendre,
<lb />Vers quelles regions ses vaisseaux deuoient tendre;
<lb />Ton frere, me resta, pendant à mes genoux,
<lb />Et sa grace, d’abord le fist cherir de tous,
<lb />Entre autres sa beauté plut aux yeux d’vne Dame,
<lb />Qui nous fist achepter, &amp; depuis fut ma femme
<lb />Car m'ayant daigné voir &amp; pratiquer souuent,
<lb />Et sçeu si bien sonder qu’on ne peut plus auant,
<lb />Soit qu'en mon entretien elle eust trouué des charmes
<lb />Soit qu’elle me iugeast estre expert dans les armes,
<lb />Soit qu’elle fut portée à me vouloir du bien,
<lb />Par la conformité de son âge, &amp; du mien.
<lb />Son instinct à m’aymer me tirant de seruage,
<lb />Ne me laissa pour fers que ceux du mariage,
<lb />Me treuuant veuf comme elle &amp; veuf de tous mes
<lb />biens,
<lb />Ie m’offris sans contrainte à ces derniers liens,
<lb />Qui depuis m'ont acquis dedans cette Prouince,
<lb />Vne charge de chef dans les trouppes du Prince,
<lb />Tel depuis quatorze ans i’ay vescu dans ces lieux,
<lb />Sans qu'on m'ayt interdit le culte de nos Dieux;
<lb />Le noir bras de la mort a depuis deux années,
<lb />De ma chere moitié tranché les destinées.
<lb />Et le cielm'empéjeau umcompagner ses pas,
<lb />Afin que ce bonheur precedast mon trespas.
<lb />Fay moy part à ton tour du recit deta vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Nous quittasmes le port, si tost qu’onm'eut rauie,
<lb />Et tendants vers la France, à la fin à Calais
<lb />Nos vaisseaux arriués déchargerent leur faix;
<lb />C’estoit l'heureux pays qu’habitoit cette Dame,
<lb />Qui depuis, me tint chere à l’égal de son ame,
<lb />Eut vn extréme soing de mon instruction,
<lb />Et mourant, m’honora de sa succession;
<lb />Enfin vn fort desir de reuoir Barcelonne,
<lb />Produit par cet instinct que la naissance donne,
<lb />Me fist quitter Calais, &amp; i’ay depuis ce iour,
<lb />Proche de mes parens, étably mon seiour;
<lb />J'eus auec mes malheurs, vne assés longue trefue,
<lb />I'eus quelques ans heureux, mais faut-il que i'acheue,
<lb />Et vous dois-je auoüer, que de ce lâche cœur,
<lb />Et ponuon dc tentfant a ta sin fui vatnqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />IYNTAS.
<lb />Ie sçay de tes amours la suitre infortunée,
<lb />Et qu'vn traistre arompu, la foy qu’il t’a donnée,
<lb />Les Dieux y pouruoyront, differons ce propos;
<lb />Et goustons à l'enuy les douceurs du repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPRHEDE, à genoux.
<lb />Puisque iusqu'à ce poinct le ciel me fauorise,
<lb />Qu'vn iour me rend vn pere, vn frere, &amp; la fran<lb />chise,
<lb />A our derniere saueur, partes sacrés genoux,
<lb />Ne me déniés point ce que i’attens de vous,
<lb />Accordés vne grace, à l’ardeur qui me presse,
<lb />Ie ne me leue point, qu’apres cette promesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRTIIO.
<lb />Que puis-ierefuserà tes moindres desirs,
<lb />Puisque de tonrepos, dependent mes plaisirs;
<lb />Ouy, leue toy ma fille, &amp; demande asseurée,
<lb />De treuuer à tes vœux vne ame preparée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />I'oze donc, en faueur d'vne ardente amitié
<lb />Devous &amp; de mon frere implorer la pitié,
<lb />Agrées que dans peui'aille sous sa conduitte,
<lb />De mon pariure Amant ruiner la poursuitte,
<lb />Dans Londres Isabelle vne ieune beauté,
<lb />A les attraits charmeurs qui me l’ont enchanté,
<lb />C’est là que de mes maux est la fatale source,
<lb />Et c’est la que mon soing en doit borner la course,
<lb />Secondés ce dessein, que m’inspirent les Dieux,
<lb />Et souffrés que dans peu nous partions de ces lieux.
<lb />Ce n'est pas sans regret, qu'Alphrede delibere
<lb />De se rauir si tost aux regards de son pere,
<lb />Mais elle s’y rendra par vn proche retour,
<lb />Et ce depart si prompt importe à son amour,
<lb />Ioinct qu'vne autre raison qu’vne simple amourette,
<lb />Que mon nonneur m'oblige à vous tenir secrete,
<lb />Iusqu’au temps qu’à vous seul ie puisse ouurir mon
<lb />?in
<lb />M'oblige à ce fascheux, mais important dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAS.
<lb />Mais, puisque ce trompeun tombé soubs ma puissance,
<lb />Releue absolument de mon obeyssance,
<lb />Faisons luy couronner vostre fidelité,
<lb />Et tirons ce moyen de mon authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPRIEDHE.
<lb />La douceur fera plus sur cette ame de roche:
<lb />Nostre hymen me seroit vne éternel reproche,
<lb />Le succés que i'attends consiste à bien sçauoir
<lb />Vser de l'artifice, &amp; non pas du pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MYNTAS.
<lb />Mais comment croyés vous que iucuuuit qu'ilayme,
<lb />Pour vous rendre ses vœux les derobe à soy-mesme,
<lb />Et cede à vostre amour le choix qu'elle en a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHREDE.
<lb />Mes pleurs, &amp; mes souspirs obtiendront cet effet;
<lb />Anunapranuiefepeus qu ent nen fasse conte,
<lb />Il faudrareparer mon honneur par ma honte,
<lb />Ie luy découuriray, mais ne m’obligés point
<lb />A vous parler encor, touchant ce dernier poinct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS
<lb />Sous l’espoirdu retourie souffre se voyage,
<lb />Puisqu'à cerude effort ma promesse m'engage
<lb />Mais durant ce fascheux, &amp; long esloignement,
<lb />Que fera parmy nous cet infidelle Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Au bout de quelques iours que ie seray partie,
<lb />L'equippant de vaisseaux permettés sa sortie;
<lb />Icy mon cher Ferrande, il faut que ton secours,
<lb />M’ayde à tromper vn traistre, &amp; serué mes amours.
<lb />Ce soir nous parlerons, ie te veux seule apprendre,
<lb />Ce plaisir qui m’importe &amp; que tu me peux rendre
<lb />Mon pere en ce bienfait seconderates soios,
<lb />Et tous deux m'assistants ie n'espere pas moins,
<lb />neut enanger mon fort &amp; que de faire naistre,
<lb />Le remords que ie veux en l’ame de ce traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Dieux! qu'il me sera doux d’accompagner vos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />PHREDE.
<lb />Ce m’est vn bien plus cher que vous ne croiriés pas,
<lb />Etie ne puis nourrir vne esperance vaine,
<lb />Puis qu'vn tel compagnon, veut partager ma peine;
<lb />Malgré tous tes desseins, amour peste des cœurs,
<lb />Ie forceray mon sort, &amp; vaincray tes rigueurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CNCEE IIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DETIDETTENE
<lb />RODOLPHE, CLEANDRE, en vne chambre
<lb />d’vne prison, les fers aux mains.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vel destin m’interdit, &amp; lamort, &amp; la
<lb />vie,
<lb />Que ne m'est la derniere, ou permise, ou
<lb />rauie,
<lb />Au captif si long-temps incertain de son sort,
<lb />Chaque instant de sa vie est pire que la mort,
<lb />Noires filles du temps, diuinités auares,
<lb />Que dans les beaux dangers, vos faueurs sont barba<lb />es,
<lb />Pourquoy me rencontrant parmy tant de combats
<lb />S'engourdissoient vos mains, &amp; ne m'attaquoient
<lb />pas?
<lb />Que ne m'attaigniés vous aux bréches des murail<lb />les,
<lb />Où i’ay veu des heros faire leurs funerailles,
<lb />Pourquoy dedans vn camp, pourquoy dans les duels
<lb />Vos traicts m'épargnoient-ils? pour m'estre plus cruels,
<lb />Pour oster à ma mort l’honneur que ie souhaitte,
<lb />Pourreseruer aux vents, le soing de ma defaitte,
<lb />Et de l'humide sein d’vn instable element
<lb />Me voir ietter aux fers, des fers au monument,
<lb />Certes, non sans raison, vn element perfide,
<lb />Deuoit en quelque sorte estre mon homicide;
<lb />Ie ne m’étonne pas si leger, si mouuant,
<lb />Que ie sois le ioüet, &amp; de l’onde, &amp; du vent,
<lb />Il estoit, betfipitue suegoit tegiitme,
<lb />Que le Ciel égalast ses armes, à mon crilne,
<lb />Et que voulant punir le mespris de ma foy,
<lb />Ma mort eust des autheurs, inconstants comme moy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Puisse de nous le Ciel, détourner toute iniure,
<lb />Mais ie crains pour Alphrede en irist aduanture;
<lb />Depuis qu’on la tira de ce triste seiour
<lb />Le soleil quinze fois à r'amené le iour,
<lb />Sans qu'on nous ayt parlé d’aucun poinct qui la tou<lb />che,
<lb />A peine à ces voleurs vn mot sort de la bouche;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Etie
<lb />Etie ne m'oze plaindre, en la doute où ie suis,
<lb />2
<lb />Que ma mort ayt desia termine ses ennuys,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Le ciel, luy soit plus doux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Ie sçay quelle folie,
<lb />Est à l’homme vne peur sur vn songe établie,
<lb />Mais ce triste soupçon m’inquiete si fort,
<lb />Que ie ne vois la nuict qu'image de la mort,
<lb />ue spectres, qu’ossements, que feux que precipices,
<lb />ce ngeo, que vourrtanx, que jers, &amp; que suppli<lb />Et tousiours tant de trouble à mon sommeil est ioinct,
<lb />Que mon repos depend, de ne reposer point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOLPHE.
<lb />Les Dieux dessus moy seul repandent leurs disgraces,
<lb />Que tomber sur moy seul l’effet de leurs menaces,
<lb />Mais combien a propos, Ferrande vient icy;
<lb />Que ton esloignement nous couste de soucy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />RODOLPHE, CLEANDRE, FERRANDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE, continuë.
<lb />E quoy doit estre, enfin nostre prison suiuie?
<lb />D'Viens tu nous annoncer, ou lamort ou la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE, triste.
<lb />Preparés vous, helas! au plus triste rapport,
<lb />Quinncen juincontœut, ayt fait vn grand effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Qu'est-ce, faut-il mourir; dy tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FER RANDE.
<lb />Nonnon, la rage.
<lb />Du chef de ces voleurs est laßé de carnage;
<lb />Le rude bras du ciel a porté tous ses coups,
<lb />Et le beau sang d'Alphrede a satisfait pour tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Comment, Alphrede est morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />O cruauté Barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Vous seul, estes meurtrier d’vne beauté si rare,
<lb />De vostre seule rage, Alphrede est le butin.
<lb />Et vous estes cruel, plus que son assassir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O lâche perfidie!
<lb />ODOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Ecoutés vn histoire,
<lb />Qu'à moins que de la voir i’aurois eu peine à croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />La puis-ie entendre helas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE
<lb />Il vous souuient du iour,
<lb />Qu'on tira de ce lieu, ce miracle d’amour;
<lb />Aussi-tost, on l’ameine au logis du Pirate
<lb />A l’abord, saconstance, en son visage eclatte;
<lb />Elle entre d’vn pas graue, &amp; parle à ce voleur,
<lb />Sans qu'aucun changement altere sa couleur;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LPHREDE,
<lb />Sa grace, en cet état luy paroist sans exemple,
<lb />Plus il la treuue ferme, &amp; plus il la contemple,
<lb />Il voit d’vn œil charme sa resolution,
<lb />Admire son parler, son port, son action,
<lb />Et tout confus enfin, luy parle en ce langage,
<lb />Dieux! de quel front (dit-il) vous portés le seruage!
<lb />Si telle dans les fers est vostre égalité,
<lb />uelle paroistriés-vous dans la prosperité?
<lb />Elle par ces deux mots, rompit lors son silence,
<lb />Ie fuy le desespoir, ie fuirois l’insolence,
<lb />I'aurois les mesmes yeux, dont ie vois les ennuis,
<lb />Et ie serois moy-mesme, autant que ie la suis.
<lb />Ce fatal mot de (la) fut lâché par mégarde,
<lb />Le vieillard attentif aussi-tost la regarde,
<lb />Et recognoist bien-tost des charmes en son tein,
<lb />ui passent la douceur du sexe qu’elle fein.
<lb />Mesme, il voit que sa bouche est à peine fermée,
<lb />Que par vne rougeur sa voix est confirmée,
<lb />Et que son œil en bas tristement attaché
<lb />Tesmoigne le regret du mot qu'elle a lâ he;
<lb />On nous ouure aussi tost vne chambre prochaine
<lb />Où ce vieillard, pensif, commande qu’on nous meine,
<lb />Et nous auions à peine encor parlé deux mots,
<lb />u’entré seul, il l’aborde, &amp; luy tient ce propos;
<lb />De quel païs dit-il, belle prison des ames
<lb />Apportés vous si loin des chaisnes, &amp; des flames!
<lb />Q uelle heureuse Medée à ce mourant Eson,
<lb />Vient rendre de ses iours la premiere saison?
<lb />Là, ie vois qu'elle tremble, &amp; vn regard farouche
<lb />Contemple sans parler cette amoureuse souche;
<lb />Ne peut que repartir, mais par son action,
<lb />L'informe clairement de son auersion.
<lb />Luy, (pour comprendre en peu cette triste infortune,
<lb />Deuenu plus ardent, sans cesse l’importune;
<lb />Et cent fois à genoux, mais en vain, luy promit,
<lb />I ne part en son sceptre aussi bien qu’en son lict.
<lb />D'vne trop belle ardeur son ame estoit pressée,
<lb />Rodolphe trop auant regnoit dans sa pensée,
<lb />Sa foy demeura pure, &amp; malgré vos mespris,
<lb />Vous seul, auiés pouuoir de toucherses esprits.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDOLPHE.
<lb />Acheue tost, Ferrande
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />O cruelle disgrace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Des caresses enfin il passe à la menace,
<lb />Peste contre elle &amp; vous, &amp; i’ay veu le moment
<lb />Qu’il vous immoleroit à son ressentiment;
<lb />Mais cette passion à nulle autre seconde,
<lb />Eust plutost ébranle les fondements du monde,
<lb />Et dans son vuide obscur reproduit le cahos,
<lb />Que de la dé tourner de son ferme propos.
<lb />Enfin, tout maintenant écumant de cholere,
<lb />A grands pas, la voix rude, &amp; le regard seuere,
<lb />Entrant dedans sa chambre vn poignard à la main,
<lb />A mon tour (a t’il dit) ie puis estre inhumain.
<lb />A cette cruauté la tienne me dispense,
<lb />La main haute à ce mot, ce barbare s’auance,
<lb />Et l’ayant de rechef preßée au nom d’amour
<lb />De receuoir ses vœux, &amp; se sauuer le iour;
<lb />Au refus qu’elle a fait d’accomplir son enuie,
<lb />Il a porté le coup, qui luy couste la vie.
<lb />I’ay veu son sein ouuert, son visage est pasly,
<lb />Et iusque sur mon front son beau sang est ially</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Ertene moarray pai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Orage forcenée!
<lb />Pernicieuse amour, &amp; fille infortunée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />ANDE.
<lb />Oyés de cet amour vn merueilleux effet,
<lb />Il déteste le meurtre aussi-tost qu’il l’a fait,
<lb />A peine il l’acommis qu'vn remords le possede
<lb />I'ayveu tomber ses pleurs, presque aussi-tost qu'Al<lb />phrede,
<lb />Entendu ses souspirs, &amp; vù deux fois sa main
<lb />Preste de se porter contre son propre sein.
<lb />Il s’altere, se trouble, &amp; sa douleur est telle
<lb />que plus mourant qu'Alphrede il tombe dessus elle,
<lb />Pousse mille sanglots, mesle à son sang ses pleurs,
<lb />Et de son teint mourant en arrouse les fleurs.
<lb />Mais il n'empesche pas, quelque effort qu’il y fasse,
<lb />Que le lys n'y palisse, &amp; l’œillet nes'efface;
<lb />Il la coniure enfin, par le ciel, par son nom,
<lb />De daigner à ses pleurs accorder son pardon.
<lb />Et la presse si fort, implorant cette grace,
<lb />Qu'enfin elle répond d’vne voix foible &amp; basse,
<lb />Pardonnés à Rodolphe, allés briser ses fers,
<lb />1ebenirusia main quimenuoye aux enfers,
<lb />Ie perdray sans regret lalumiere &amp; lavie;
<lb />Ouy, ie promtiosuit teu nocompur costre enuie;
<lb />Elle (à ce mot) contente, &amp; luy tendant les bras,
<lb />Vaine ombre est descenduëaux riues de labas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />RODOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RRANDE.
<lb />Ce n'est pas tout, le fils de ce barbare,
<lb />A yant sçeu vos mespris pour vnobiet si rare,
<lb />A creu que le suiet de vostre changement,
<lb />Doit estre quelque obiet encor bien plus charmant,
<lb />Si bien, qu'ayant appris qu'elle est en Angleterre,
<lb />Et croyant voir enelle vne Deesse en terre,
<lb />1rierauet at grands biens qu'il se fait la porter,
<lb />Il partit pour la voir, &amp; pour vous supplanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOLPHE.
<lb />Ocruel accident! Cleandre au nom d'Alphrede,
<lb />Au nom de cette amour, à qui toute autre cede,
<lb />Fay qu'vn ingrat, vn traistre, accompagne ses pas,
<lb />Tesmoigne luy ton zele, &amp; vange son trespas;
<lb />Pren ce fer, dont mes fers me deffendent l’vsage,
<lb />Mon crime ioinct icy la iustice à la rage;
<lb />Force vn peu tes liens, &amp; fay tant qu'à tes mains
<lb />Soit possirtetiiont uu pire des humains.
<lb />Voila qui de ses iours a termine lacourse,
<lb />Du sang qu'elle répand, ce cœur seul est la source,
<lb />Ses lãches trahisons, ses mespris criminels,
<lb />La poussent en l’horreur des antres éternels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Le friuole discours! pour se priuer de vie,
<lb />Le meurtrier, ne rend pas celle qu’il a rauie,
<lb />Il peut en quelque sorte expier son forfait,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais non pas reparer le debris qu’il a fait;
<lb />De tous ses ornemens, Alphrede est dépourueuë,
<lb />Et mes yeux pour iamais en ont perdu la veuë.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Tu iuges bien helas! que conseruer mes iours
<lb />C’est m’estre plus cruel, que d’en borner le cours,
<lb />Tu sçais que les remords sont d’asses fortes armes
<lb />Que le sang des ingrats plaist bien moins que leurs
<lb />larmes,
<lb />Que pour les bien punir, on ne les punit pas,
<lb />Et qu’vn long repentir, leur est vn long trépas.
<lb />Tu veux, cruel, tu veux que son ombre sanglante,
<lb />Compagne de mes pas, sans cesse m’épouuante,
<lb />Que d’vn œil effrayé, ie voye à tous propos
<lb />Son beau sang de son sein couler à larges flots,
<lb />Et que sa triste voix m'accuse sans relasche!
<lb />D'vn mespris si barbare, &amp; d’vnoubly si lâche,
<lb />Ses lys sont effacés, ses œillets sont déteints,
<lb />Ses yeux sont des soleils, mais des soleils éteints,;
<lb />2
<lb />Et pour mon seul respect la mort étend ses glaces
<lb />Par tout ce beau débris des vertus, &amp; des graces.
<lb />O Vous! si quelque obiet qui respire le iour,
<lb />Pour mon suietencor est capable d’amour;
<lb />Voyés de quels bien-faits i’oblige mes maistresses,
<lb />Telles sont mes faueurs, telles sont mes caresses;
<lb />L’inconstance est leur prix, vn rebut mon accueil,
<lb />Nostre vnion des fers, &amp; leur lict vn cercueil.
<lb />Mais ie vois le bourreau de mon ciime complice,
<lb />Cinstrument de sa pérte, &amp; de mon iniustice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE TROISIESME.
<lb />AMYNTAS,IL. ARABES, RODOLPHE,
<lb />CLEANDRE, FERRANDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE continuë.
<lb />Tbien vieille terreur des hommes &amp; des Dieux,
<lb />LMMachine d’os mouuants, spectre effroyable aux
<lb />yeux;
<lb />As tu du sang d’Alphrede assouuy ton enuie?
<lb />Viens tu ioindre à samort la perte de ma vie?
<lb />Frappe, frappe, s’il reste à ta debile main
<lb />Asses de force encor, pour me percer le sein;
<lb />Fay suiure au criminel les pas de l’innocente,
<lb />Ioint la mort de l’amant à celle de l’amante,
<lb />Tire de ce bras sec, immobile, &amp; perclus,
<lb />Encor cette action, &amp; qu’il n’agisse plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASt
<lb />Coupable d’vn malheur, qui n’a point de remede,
<lb />Ie te deliure aux noms, &amp; d’amour, &amp; d'Alphrede;
<lb />Qu on delâche leurs fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Resueur, au nom d’amour!
<lb />Vieil tronc, que par mespris la parque laisse au iour;
<lb />Ou que te croyant mort sa main auare oublie:
<lb />Quel exemple, bons Dieux!egale ta folie!
<lb />Tu peux former encor d’amoureux sentimens!
<lb />Toy monstre qui nasquis deuant les Elemens.
<lb />Toy qui vis le chaos enfanter la nature,
<lb />De celuy que tu fus, viuante sepulture,
<lb />Ombre, à qui rien d’humain ne reste que la voix.
<lb />Tu releues d’amour, tu reueres ses loix;
<lb />Tu feints, tu feints l’ardeur qu’on croit qui te consom<lb />me,
<lb />Pour paroistre amoureux, moins que pour paroistre
<lb />homme,
<lb />Aibabœmne re Gorrabrre prono ue jestuileiy, reedu
<lb />Que quand tu veux passer au nombre des mortels, d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAS
<lb />L’horreur de mon forfait te permet toute chose,
<lb />Et le respect d’Alphrede, à ma fureur s’oppose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />O LP.
<lb />Quel respect iustes Dieux! apres que son beau corps
<lb />Triste obiet de tarage, accroist le rang des morts.
<lb />Qu'Alphrede à ce mignon deuoit estre traictable,
<lb />Que i'eus en ce beau fils, vn riual redoutable,
<lb />Et qu'vn cœur a besoing d'vne forte vertu,
<lb />Pour ne luy ceder pas, en estant combattu;
<lb />Alphrede contre toys est à tort mutinée,
<lb />Vieille prison, d’vne ame aux enfers destinée
<lb />Valà bas, assouuir tes desirs impuissants
<lb />Elle sera sensible aux ardeurs que tu sens
<lb />Dite aura mon a otgueit sur ce riuage sombre
<lb />Et vaine ombre qu'elle est ne craindra plus vne om<lb />bre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />AS
<lb />Que sert de frapper l’air d’inutiles propos,
<lb />Ne troubles point Alphrede, &amp; souffrés son repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Tu l’as bien sçeu troubler barbare, impitoyable
<lb />Bourreau de la vertu, Monstre aux yeux effroyable,
<lb />Meurtrier qui m'as rauy ce precieux tresor
<lb />Toy qui n'as plus de vie &amp; qui l’ostes encor,
<lb />Qui mort depuis long-temps encor nous assassines
<lb />Qui de ceque tu fus n'es plus que les ruines,
<lb />ui tout sec, &amp; toutos, ne pouuant plus pourrir
<lb />As passe decent ans la saison de mourir;
<lb />Tu l'as bien sçeu troubler le repos de sa vie,
<lb />mort funeste aux viuants, toy qui me l’as rauie;
<lb />Mais acheue toncrime, &amp; porte l’instrument
<lb />De la mort de l’amante, au sein de son amant,
<lb />Etouffe dans mon sang ma vie, &amp; ma misere,
<lb />Où le fils répondra de la rage du pere,
<lb />Tous les efforts du ciel assemblés vainement
<lb />Ne le soustrairoient pas à mon ressentiment,
<lb />Il tend vers l'Angleterre, où pour toute aduanture,
<lb />Il va les yeux ban dés marquer sa sepulture,
<lb />Qùie suiuray ses pas,antere jeliruejsein,
<lb />D'y grauer de son sang ton crime sur son sein,
<lb />Si le coup que i’attends, &amp; que ie te demande,
<lb />Aux autels de la mort ne rauit cette offrande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YNIAS.
<lb />Il répondra poursoy, sorts, ou reste en ce lieu,
<lb />Telle est la loy d’Alphrede &amp; ie l’obserue, adieu.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />O vous qu'à son besoing l’innocence reclame,
<lb />Autheurs d’vn si beau corps, &amp; d’vne si belle ame,
<lb />Vangés de leurs accords le malheureux debris
<lb />De nostre liberté; trop regrettable prix;
<lb />Frappés ce malheureux; non pas de ce tonnerre
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dont fut puny l’orgueil des enfans de la terre,
<lb />Vn peu d’aircorrompu, le moindre coup de vent
<lb />Vn souffle, détruira ce schelette mouuant.
<lb />Mais, ô vaine fureur, vangeur lâche, &amp; timi de,
<lb />De chercher hors de toy l’autheur de l’homicide,
<lb />Rodolphe, quel bourreau, que ta desloyauté,
<lb />A le coup de sa mort en son beau sein porté,
<lb />Contre luy ton remords iniustement t’anime,
<lb />Neluysouhaitte point la peine de ton crime,
<lb />Il est bien moins cruel, que tu n’es inhumain,
<lb />Et ton cœur a failly beaucoup plus que sa main;
<lb />Au moins, lâche fureur, si de la seule vie;
<lb />De cet obiet d’amour, tu t’estois assouuie,
<lb />Tu serois pardonnable, on voit des trahisons,
<lb />Et mon ingratitude a des comparaisons;
<lb />Mais tu ne voulois pas pouuoir estre egalée
<lb />Etiusques à mon sang ta rigueur est allée,
<lb />Pour commettre vn forfait seul comparable à soy,
<lb />I’ay voulu, sans mourir estre meurtrier de moy,
<lb />Etie me suis cherche iusqu’au ventre d’Alphrede,
<lb />Pour souler cette rage à qui toute autre cede;
<lb />Ainsi le fruict naissant de nos tristes amours,
<lb />Sans auoir veu le iour, a terininé ses iours,
<lb />Ainsi ie l’ay frustré du bien de la lumiere,
<lb />Et le lieu de son estre, est deuenu sa biere;
<lb />La mort ferme ses yeux auant qu’ils soient ouuerts
<lb />Et deuant qu'estre au monde, il descend aux enfers:
<lb />Quel mortelennemy, quel Monstre, quelle peste,
<lb />Quel tygre, quel serpent est aux siens si funeste;
<lb />Parens infortunes, toy Thyeste qui feis
<lb />De ton sein malheureux le tombeau de tes fils,
<lb />Et toy triste vieillard, dont les mains parricides
<lb />rercrpea carteies seux toustours numides,
<lb />Vous pleuriés innocens, &amp; traistre que ie suis,
<lb />Les yeux secs; ie l’enuoye aux eternelles nuits.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANDE.
<lb />C’est trop perdre de temps, soyons en plus auares,
<lb />Et fuyons au plutost de ces riues barbares.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O DO LPHE.
<lb />Fions nous donc encor à la fureur des eaux
<lb />Que Londres soit l’endroit où tendront nos vais<lb />seaux,
<lb />Non pas que le pouuoir des charmes d'Jsabelle,
<lb />Entretienne en mon cœur aucun dessein pourelle;
<lb />Mais pour en quelque sorte expier mei porfait,
<lb />Et pour executer le dessein que i'ay fait,
<lb />De punir ce barbare en vn autre soy-mesme,
<lb />Sacrifiant son fils à ma douleur extréme,
<lb />Ou dans mon propre sang, (si le sort est pour luy
<lb />Lauer ma perfidie, &amp; noyer mon ennuy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LSCENE CINQVIESME.
<lb />ne au<lb />pres deEVRY LAS, pere d’Isabelle, ERASTE, Gentilhomme,
<lb />todres
<lb />auec deux autres, tous trois masqués, &amp; tenants
<lb />Eurylas l’épécà la main dans vn bois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />miis n'auançons plus, la place est fauorable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel crime ay-je commis?
<lb />RYLAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tu parles miserable!
<lb />Ta plainte sera courte, &amp; d’vn seul coup ma main,
<lb />Ie fermera la bouche, &amp; t'ouurira le sein.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE VI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIESME.
<lb />CCTREDE, ious ie non de CLEOMEDE
<lb />ACASTE, ERASTE, EVRYLAS, les 2. Soldats.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />ouaminenons en pea fort, ceposons nous fur
<lb />l'herbe
<lb />Attendant nos cheuaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Enfin ce front superbe,
<lb />Et cet œil arrogant dont ie fus rebuté
<lb />Relaschent maintenant de leur seuerité,
<lb />Et malgré ciel, enfers, destins, pere, &amp; famille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LPHREDE.
<lb />Qu'entends-je? approchons nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASTE.
<lb />Ie possede ta fille.
<lb />Tu ne peux insolent me frustrer de ce prix
<lb />Non plus que m'empescher de punir tes mespris,
<lb />Donnons, qu'attendons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE, l’épée à la main.
<lb />Arrestés homicides,
<lb />Icy, voleurs, icy dressés vos bras timides,
<lb />Si lâchement haussés contre ce malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux cruels!
<lb />.BOEDAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. SOLDAT.
<lb />Ie suis mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASTE.
<lb />ô destin rigoureux!
<lb />Ce coup, tesmoigne bien, que ial tais l’innocence,
<lb />Na du ciel, vainement réclamé la puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />De tous trois à la fois, la mort ferme les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYLAS.
<lb />D'où peut vn tel secours m'arriuer que des cieux?
<lb />Tutelaires Demons, protecteurs de ma vie,
<lb />Vous, sans qui la clarté m’alloit estre rauie,
<lb />8
<lb />Quels vœux, &amp; quel seruice égal à mondesir,
<lb />Recognoistra iamais vn sirare plaisir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Pour prix d’auoir de vous détourné cette iniure,
<lb />Contes nous seulement quelle est cette aduanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYLAS.
<lb />Ecoutés en deux mots; l’vn de ces assassins
<lb />Dont le ciel par vos mains a tranché les destins,
<lb />Puissant, mais ennemy de toute ma famille,
<lb />Te smoigna du dessein pour vne mienne fille;
<lb />Qui ioignant ses mespris à mon auersion,
<lb />Refusa de répondre à son affection.
<lb />De la recherche enfin il passe à la menace,
<lb />Et comme il estoit vain, telle fut son audace,
<lb />Qu'anime de cholere, &amp; transporté d’amour,
<lb />Il iura de m’oster, &amp; la fille, &amp; le iour.
<lb />Tandis que son esprit machinoit l’entreprise,
<lb />A certain etranger ma fille fut promise,
<lb />Il en entend le bruit, deuient plus furieux,
<lb />Et ne redoutant plus iustice, homme, ny Dieux,
<lb />Met de tout son espritles ressors en vsage,
<lb />Pour pouuoir contre nous executer sa rage.
<lb />Enfin pour son malheur, il a sçeu qu’auiourd’huy,
<lb />Nous venons fans soupçon ny des siens ny de luy,
<lb />En vn logis des champs passer cette iournée
<lb />Proche duquel, le traistre à sa trouppe amenée;
<lb />En effect, sondessein a presque reüssy,
<lb />Car nous ayant masqué, rencontrés prés d’icy;
<lb />Faisant garder ma fille en la route prochaine
<lb />Il venoit à l’ecart executer sa haine,
<lb />ie quete prompesecours que vous m'aués donné,
<lb />A diuerty le coup qui m'estoit destiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Dieux! quel est mon bonheur, d’auoir en sa ruïne,
<lb />En queique jorie, ayde la iustice diuine;
<lb />Mais sans perdre de temps en discours superflus,
<lb />Secourons vostre fille, &amp; ne differons plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAS
<lb />On ne peut sans danger, luy donner d’affistence,
<lb />Ses gardes sont en nombre, &amp; feront resistence,
<lb />Consultons là dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAS
<lb />E.
<lb />Cet aduis est aisé.
<lb />Prenons chacun le masque, &amp; chacun deguisé
<lb />Feignant d’auoir atteint la fin que l’on demande
<lb />Allons congedier cette trouppe brigande;
<lb />Passons pour ces voleurs, vn seul signe de main
<lb />Obligera leurs gens à s'écarter soudain.
<lb />Là ils se masquent, &amp; prennent
<lb />les casaques des morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYLAS.
<lb />Le ciel m'est fauorable, &amp; par vous sa puissance,
<lb />Temoigne auoir dessein d’assister l’innocence,
<lb />Dieux ! apres quels si grands, &amp; si dignes effets,
<lb />Ne serons nous encor ingrats à ces bienfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Sçachons adroictement conduire cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />L'épée au pis aller, tousiours preste à bien-faire,
<lb />Ne nous manquera pas en cette occasion,
<lb />Et ie ne m'en serts point à ma confusion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />Pas vn de ces voleurs, n'en sçauroit estre en doute,
<lb />Estes vous prests, marchons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMYNTAS.
<lb />Suiués, par cette route.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SEPTIESME
<lb />Vne tapisserie se tire,
<lb />DABELLE, tenue par beauçoup de Valets,
<lb />RANTE sa sœur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE<lb />Aißés contre mon sein, laissés agir mes mains,
<lb />De meurtres, &amp; de rapts, ministres inbu<lb />mains.
<lb />Infames partisans de la fureur d'vn traistre,
<lb />Qui rauit maintenant l'estre, aonte tiens l’estre,
<lb />On égorge mon pere! vn voleur plonge helas,
<lb />En son sein innocent, son homici de bras,
<lb />Et vous, voulés cruels, vous voulés que ie viue!
<lb />Mon sein demeure entier, &amp; ma main est oysiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALET.
<lb />Calmés ces vains transports.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />Traistres, qu'attendés vous,
<lb />D’accomplir d'vn meurtrier le funeste courroux;
<lb />Nostre vie à vos coups sans deffence exposee,
<lb />Vous offrépomiminpe une cerigcantt uysée;
<lb />Serués sapassion, que deliberés vous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />ISABELLE, ORANTE, les valets, ALPHIREDE,
<lb />ACASTE, EVRYLAS,
<lb />EVRYLAS, fait deloing vn signe de main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALET
<lb />Raste a fait soncoup, ami, ortrons nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABELLE, à EVRYLAS.
<lb />Acheue ton forfait, vien monstre sanguinaire,
<lb />Vien confondre le sang des filles, &amp; du pere,
<lb />Ha masœur, étouffons, ce serpent odieux,
<lb />Lahonte de la terre, &amp; lahaine des cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRYLAS, ostant le masque.
<lb />Ma fille, quel respect, queldeuoir de nature
<fw><lb />8
<lb />14
</fw><lb />Jaises de siaiijpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quelle est cette aduanture,
<lb />Pde cure jeseje comoi pert jociecT ô iustes Dieux!
<lb />Dois-je icy m'asseurer au rapport de mes yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYLAS.
<lb />Baise à ces Caualiers, les mains qui t'ont seruie,
<lb />Denconitie ts thonntury a cues te mens la vie;
<lb />A leur rare valeur, le ciel auoit commis,
<lb />Le fleau qui deuoit choir dessus nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />Aene puis qu'estre ingratt ace plaiprextréme,
<lb />Mais la vertu mon pere est le prix de soy-mesme,
<lb />Et qui sçait dignement employer vn bienfait
<lb />Seul prend sa recompense, &amp; seul se satisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />La beauté du suiet, honore la victoire,
<lb />Et vous auoir seruie, est pour nous trop de gloire,
<lb />En quelques interests qui vous puissent toucher
<lb />Croyés que cet employ nous sera tousiours cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L19.
<lb />Ma curiosité, sans vous estre importune,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Se peut
<lb />Se peut elle informer quelle est vostre fortune,
<lb />Cet habit étranger, ioinct au rare plaisir,
<lb />Que i'ay reçeu de vous, m'oblige à ce desir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Barcelonne, en Espagne est ma natale terre,
<lb />D’où ce mien frere &amp; moy passons en Angleterre,
<lb />Pour annoncer la mort du plus parfaict amant,
<lb />A qui iamais la parque ouurit le monument.
<lb />Roaoiphe estoit son nom; sa maistresse Isabelle,
<lb />Que cet amy, mourant, me peignit la plus belle,
<lb />S
<lb />ut lamt montires tamnuto ayt respire le iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLAS.
<lb />Comment, Rodolphe est mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABELLE.
<lb />O triste fruict d’amour!
<lb />O loy de nos destins, inhumaine, &amp; barbare!
<lb />Hymen nous alloit ioindre, &amp; la mort nous separe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />ALPHREDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELLE.
<lb />Ie suis la seule à qui touche sa mort.
<lb />A qui doit s’adresser ce funeste rapport.
<lb />Jsabelle est mon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />TE.
<lb />Aduanture cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LPHREDE.
<lb />I'apporte auec regret cette triste nouuelle,
<lb />Mais luy-mesme, en mourant m'enioignit de vous
<lb />Et son desir exprés m'oblige à ce deuoir;
<lb />Aduançons; &amp; suiuant le chemin qui vous reste,
<lb />Ie vous entretiendray de ce rapport funeste;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle dit seule.
<lb />I'ose enfin l’esperer. amour, peste des cœurs,
<lb />Ie forceray monsort, &amp; vaincray tes rigueurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE TREMIERE.
<lb />ALPHEDRE, ACASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CASTE.
<lb />A sœur m'est il permis de t’ouurir ma pensée?
<lb />I’ay creu que ton amant t’auoit bien offencée,
<lb />NS Et i’ay deu d’autant plus blasmer sa trahi<lb />on,
<lb />Que ie t'imaginois hors de comparaison.
<lb />Eneffet, ie croyois qu’apres ces corps celestes
<lb />Dont les diuers aspects sont heureux, ou funestes,
<lb />Il n’estoit creature à qui plus iustement,
<lb />On deust de la beauté le premier sentiment:
<lb />Mais quand ma liberte deuroit t’estre importune,
<lb />Il faut enfin, il faut que ie t'en prefere vne.
<lb />Et ie ne puis nier qu'au rapport de mes yeux,
<lb />Isabelle est l’honneur des ouurages des cieux,
<lb />Rodolphe a fait en elle vn change legitime,
<lb />Ie deuiens d’ennemy, partifan eit jonerime;
<lb />L'ayant tousiours blasmé, ie t'aduouë auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'en sa place!
<lb />LPHREDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />E.
<lb />Il est vray, i’aurois faict comme luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPHREDE.
<lb />Enfin mon frere en tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAS
<lb />TE.
<lb />Ie sorts d’vn lieu sauuage,
<lb />Où L’on ne sçayt d’amouray l’estre, ny l’vsage;
<lb />Et de qui les beautés n’ont pas assés d’attraits,
<lb />Pour fournir à ce Dieu des flammes, &amp; de traicts,
<lb />Là, sans election chacun suit sa nature;
<lb />Chacun s'y laisse prendre, &amp; prenerir t'aduanture,
<lb />Sans gouster les douceurs de ces beaux mouuemens,
<lb />u’on dit qu’amour inspire aux esprits des amants;
<lb />Nourry parmy ces gens, i'ay peine à recognoistre,
<lb />Q
<lb />luelest vnchangement qu'en effet te sens naifere,
<lb />Si c'est amour ou non. Et pour me l’exprimer
<lb />It oouuron tonfutier queiqu'on quisseust aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Ne consulte que moy, croy qu'en cette science
<lb />Aucune n'a plus d’art, ny plus d’experience,
<lb />Ie m'y suis trop instruitte aux despens de ma foy;
<lb />Mais éprouue au hazard, combien ie m'y cognoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Ecoute; au mesme instant que parut à ma veuë,
<lb />Cette ieune beauté de tant d’attraits pourueuë,
<lb />D'vn desordre soudain mes sens furent troublés,
<lb />Mon esprit interdit, mes yeux comme aueuglés,
<lb />Et ie ne voyourien qu'vne douce lumiere
<lb />Qui m'auoit éblouy de sa clarté premiere.
<lb />Mais quel ordre bons Dieux! &amp; quel raisonnement
<lb />Est égal en douceur à ce déreiglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Ainsi voulant chés nous établir sa demeure,
<lb />L'amour surprend, frappe, entre, &amp; se loge en mes<lb />me heure.
<lb />Entreprenant vn cœur qu’il ne veut pas faillir,
<lb />Tout son dessein dépend de le bien assaillir.
<lb />Mais poursuy seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Aprés ce doux caprice,
<lb />Quand ma raison voulut reprendre son office,
<lb />Et rétablir vn peu ses mouuemens confus,
<lb />Ie cogneus clairement que ie n’en auois plus.
<lb />D'vne secrette ardeur mon ame estoit pressee,
<lb />Ie ne pouuois former qu’vne mesme pensée,
<lb />Mon mal seul me plaisoit, ie ne conceuois rien,
<lb />Et ses seules beautés estoient mon entretien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HREDE.
<lb />Mon frere est pris, apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Quand la mere des ombres,
<lb />Confondant les coulcur. jeist toutes choses sombres,
<lb />Et sur cet horiz on répandit ses pauots,
<lb />Ie treuuay le trauail, dans le sein du repos;
<lb />Et ie vis que des mois l’inegale courriere,
<lb />Presque auant mon sommeil, acheuoit sa carriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REDE.
<lb />Acheue, Acaste en tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Encore ce sommeil
<lb />Estoit interrompu d’vn si frequent resueil,
<lb />Qu'à peine ie puis dire auoir clos la paupiere,
<lb />Et dormy seulement vne minute entiere;
<lb />Ce parfait abregé des merueilles des cieux,
<lb />Quand i’allois reposer venoit m’ouurir les yeux;
<lb />Elle m'eblouissoit de ses attraits sans nombre,
<lb />Ie luy tendois les bras, mais n'embrassois qu'vne om<lb />bre,
<lb />Et ne pouuois pourtant, en ma confusion
<lb />Estre mal satiffait de cette illujion,
<lb />s'aymois a me tromper d’vn si plaisant mensonge,
<lb />Et refermois les yeux pour retrouuer mon songe.
<lb />Est-ce Amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Ouy sans doute, &amp; ce tyran naissant
<lb />N'eut iamais en vn cœur d'Empire plus puissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Ie souhaitte sa veuë, &amp; la crains tout ensemble,
<lb />Ie brusle de la voir, &amp; l’abordant ie tremble,
<lb />Prés d’elle ie sents naistre vn desordre secret,
<lb />Qui confond mes pensers, &amp; qui me rend muet.
<lb />Il semble que ma langue à son abord se lie,
<lb />Ce que i’ay medité la voyant ie l’oublie,
<lb />Ie la quitte confus, ie resue tout le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Si tu n’es amoureux, ie n’eus iamais d’amour.
<lb />Au reste, de quel prix, &amp; de quelles largesses,
<lb />Voudrois-tu (le pouuant) acheterses caresses;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Pour l’acquisition d’vne telle beauté
<lb />I’engagerois moncœur, mes biens, ma liberté;
<lb />Mon repos, ma raison, mon espoir, mon enuie,
<lb />Mes vœux, mes soings, mes pas, e yt tu veux ma
<lb />c
<lb />Puisque cette merueille est mon vnique bien,
<lb />Que seule elle m'est tout, &amp; tout sans elle rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Et si sans engager tes soings, tes pas, ta vie,
<lb />Ton repos, taraison, ton espoir, ton enuie,
<lb />Tes passions, ton cœur, tes biens, ta liberté,
<lb />Ie te faits posseder cette rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Ie te contemplerois, en l’ardeur qui me presse,
<lb />Non plus comme vne sœur, mais comme vne deesse,
<lb />Mais ne me promets rien qui passe ton pouuoir;
<lb />Vngrand espoir manquant, est vngrand desespoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALPHREDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Laisse moy seulement luy donner quelque atteinte,
<lb />N'en tire aucun suiet, ny d’espoir ny de crainte;
<lb />Et fay de cet essay que ie donne au hazard,
<lb />Ainsi que d’vn dessein, où tu n’as point de part,
<lb />Ie ne risque apres tout qu’vn fort leger office,
<lb />Et si nostre bonheur fait tant qu’il reussisse,
<lb />Tu gaigneras beaucoup, ayant peu hazardé,
<lb />Et receuras quasi sans auoir demandé;
<lb />Te pourras tu resoudre à brusler de ces flâmes,
<lb />Dont le flambeau d’Hymen vnit deux belles ames,
<lb />Mais simple que ie suis, Qui ne le pourroit pas?
<lb />Quelgoust seroit mauuais, pour de si doux appas.
<lb />C’est là qu'innocemment vn ieune cœur respire
<lb />Les douces libertés de l’amoureux Empire,
<lb />Que le plus continent peut gouster des plaisirs
<lb />Qui du plus vitieux borne: cient les defirs.
<lb />C'est la qu'vn couple beureux, l'vn de l’autre dispose,
<lb />Qu’en se reseruant tout, on donne toute chose,
<lb />Que la raisons' accorde auec la volupte
<lb />Et qu’au milieu des fers, on est en liberté.
<lb />C’est là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />82
<lb />N'acheue point; quel esprit si sauu<lb />Ne conçoit les douceurs de cet heureux seruage;
<lb />Faire en faueur d’Hymen vn eloge pareil,
<lb />C’est sucrer le nectar, &amp; dorer le soleil.
<lb />Va tenter seulement cette heureuse entrep ise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Que ie m'oblige helas! si ie te fauorise,
<lb />Aifaibien pun que tetienaepend de ce ponheur,
<lb />Et seruir ton amour, est seruir mon honneur,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DEVXIESME.
<lb />RANTE seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nfin, importune contrainte,
<lb />E Laisse ouurir ma bouche à la plainte;
<lb />C’est trop, qu’auec le cœur, ie perde aussi la voix
<lb />Vous decouurir au vray qu'elle est ma maladie,
<lb />Souffre que ie la die,
<lb />Et que ie nomme, amour, pour la premiere fois.
<lb />y passetemps pleins d’innocence,
<lb />Doux exercices de l’enfance,
<lb />Mes cheres libertés, mes esbats, mes plaisirs,
<lb />Innocens entretiens de ma ieune pensce,
<fw><lb />Vous m'aués delaissee?
<lb />Lε Cυrrs ne tebmevornes ee tte nouut dαu desirs?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Moy, qui comme d’vne chymere,
<lb />Parlois d’amour, &amp; de sa mere,
<lb />Ie doibs sacrifier à leurs diuinités,
<lb />Moy, qui iusques icy ne les croyois capables
<lb />De faire que des fables,
<lb />I'entends qu'enfin mon cœur m’endit des verités.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce feu que ie creus de nature,
<lb />A ne nous brusler qu’en peinture,
<lb />Et n’auoir pour flambeau, qu'vn pinceau seulemẽt,
<lb />Ie sents qu’il me deuore, &amp; qu’il est en mon ame,
<lb />Vne si viue flame,
<lb />Qu'Ethna ne brusle pas d’vn feu si vehement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais que sa violence est douce!
<lb />Et que les souspirs que ie pousse
<lb />Procedent bien d’vn mal plus cher que la santé!
<lb />Que la mort dont ie meurs vaut bien mieux que
<lb />la vie,
<lb />Et qu’auec peu d’enuie,
<lb />Parmy de sibeaux fers, ie voy la liberté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continuë.
<lb />Beaux yeux, belles prisons d’vne innocente esclaue,
<lb />Nouueaux soleils des bords, que la Tamise laue,
<lb />Chers, &amp; premiers autheurs de mes affections,
<lb />Beaux obiets de mes vœux, mes douces passions.
<lb />Vniques souuerains que mon ame desire,
<lb />D’où venés vous si loing établir vostre Empire?
<lb />Et qui releuera de deux maistres si doux,
<lb />S’il faut que vos suiets soient parfaits comme vous;
<lb />O Dieux faites mon mal capable de remede,
<lb />Ou faites mes attraits dignes de Cleomede;
<lb />Mais quelle peur me trouble, &amp; sur quel fonde<lb />ment,
<lb />Ay-je pris de moy-mesme vn mauuais sentiment?
<lb />Elles.Parmy quelques beautés i’ay par fois treuué place,
<lb />Quelquesfois, sans horreur, i’ay consulté ma glace.
<lb />Et i’en croy ces ruisseaux, dont le cristal mouuant,
<lb />M'a treuuée agreable, ou m'a menty souuent.
<lb />Elle prend les fleurs d’vn bouquet
<lb />u’elle a au costé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ED TROISIESME.
<lb />ALPHREDE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE cachée.
<lb />Le doux passetemps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE, continuë.
<lb />De plus vermeilles roses,
<lb />Que celles que ie tiens, sur mon teint sont écloses;
<lb />Si ce moite miroüer ne me flatte à dessein,
<lb />Ces lys n’egalent pas la blancheur de mon sein.
<lb />Ces œillets sont flettris aussi-tost qu’on les touche,
<lb />Et ce deffaut n'est point aux œillets de ma bouche,
<lb />Si moncher Cleomede vn iour les doit toucher,
<lb />Il les fera fleurir, bien plutost que seicher.
<lb />Auoüés helles fleurs, qu’Orante vous surmonte,
<lb />Vous ne me parés point, &amp; moy ie vous faits honte,
<lb />Mon teint a plus d’attraits que vous n’en possedés;
<lb />Et ie vous porte à tort, puisque vous me cedés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />ALPHREDE la surprenant.
<lb />uoy! sur des fleurs Orante exerce sa cholere?
<lb />ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE surprise.
<lb />Ie ne les puis souffrir, l’odeur m'en est contraire,
<lb />I'allois m'euanouyr, sans le secours de l’eau,
<lb />Que ma main à puisee au sein de ce ruisseau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Et ce n’a pas esté sans remarquer possible,
<lb />Combien des maux de cœur, la douleur est sensible,
<lb />Ce mal quoy que leger, sans cet heureux secours,
<lb />De vostre belle vie eust terminé le cours.
<lb />Iugés donc d’vn plus grand, &amp; quelle maladie,
<lb />Ce peut estre qu’hymen si l’on n’y remedie.
<lb />Depuis que ce poison nous a gaigne le cœur,
<lb />Il trouble les esprits, amortit la vigueur;
<lb />Et si cruellement à la fin nous possede,
<lb />Da'il faut bien-tost mourir, ou treuuer du remede.
<lb />Ce n’est pas sans dessein, ô diuine beauté,
<lb />Que ie parle d’amour, &amp; de sa crhauté;
<lb />Si pour vn malheureux quelque pitié vous toucbe,
<lb />Mais las! dois-je fierce discours à ma bouche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE, bas.
<lb />O miracle d’amour! ô bonheur sans égal!
<lb />Au moment que ie l’ayme, il partage mon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Si, dis-je, vn malheureux vous treuue assés humaine,
<lb />Pour prester vos faueurs à l’excés de sa peine,
<lb />E con detera te tout, qu'il tiendra de vos mains,
<lb />Et vous l’égaleres aux plus heureux humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel est ce malheureux?
<lb />NTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Si i’obtiens cettegrace,
<lb />Qu'en sa faueur chés vous la pitie treuue place,
<lb />Je vous diray son nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NANIE, baS.
<lb />Il veut parlerde luy,
<lb />Et se veut déguiser dessous le nom d’autruy:
<lb />Rula qua veru.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LPHREDE.
<lb />C’est vn autre moy-mesme,
<lb />Vndont les interests me sont chers dans l'extreme;
<lb />Et dont la passion ne se peutexprimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.
<lb />Qu'vn amant est timide, il ne s'ose nommer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />C’est mon frere en vn mot,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE.
<lb />O Dieux l’erreur cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Il est passionné,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />De moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Non, d'Isabelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.E.
<lb />Quelle est ma vanite! ie pense sous ma loy
<lb />dupamerteur te monut, &amp; nul ne songe à moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Serués sa passion, &amp; nous obtenés d’elle,
<lb />Qu'elle soit pour Acaste aussi douce que belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />IE.
<lb />Ouy, ie luy parleray de son affection,
<lb />Et mempioyray pour luy; mais à condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle?
<lb />LPHREDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Que répondant à mon amour extréme,
<lb />Vous aymereo Ormnit antant qu'ette vous ayme;
<lb />Ie ne vous puis celer; mais qu’ay-ie dit helas!
<lb />I'ay lasche la parole, &amp; ie ne rougis pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AREDE.
<lb />Vous me vouloir du bien, que suis-ie belle Orante.
<lb />Pour oser me flatter d’vne sibelle attente,
<lb />Q ue plust, mais brisons là, vostre sœurvient icy,
<lb />Mon frere est mort sans-vous, contés luy sonsoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle dit seule.
<lb />Laissons tenter la fille, &amp; voyons si le pere,
<lb />Couronnera nos vœux du succés que i'espere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ORANTE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />VE Rodolphe, ma sœur, vous couste trop de pleurs,
<lb />Ne vous consommés plus d’inutiles douleurs;
<lb />Quelle autre se relasche à des plaintes pareilles?
<lb />Parles vous à la mort? elle n’a point d’oreilles,
<lb />Luy monstrés vous vos pleurs! elle a les yeux bandés,
<lb />Orphée à peine obtint ce que vous demandés,
<lb />Encur faitam ondeutt, olenpius grand que le vostré,
<lb />Et donnant d’vne main, elle reprit de l’autre;
<lb />Elle n'entend, ny voit les souspirs des humains,
<lb />Et n'a de tous les sens, que l’vsage des mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />La constance est aysée, à qui vit comme Orante,
<lb />Autrefois, comme toy ie fus indifferente;
<lb />Comme toy, ie croyois auant que l’éprouuer,
<lb />Que l’amour fust vn mal dont on se pût sauuer:
<lb />Mais letemps, comme à moy t'en apprendra l’vsage,
<lb />La vertu que tu suis, est vn deffaut de l’âge,
<lb />Tost ou tard, on est pris; &amp; sçaches qu'à son tour,
<lb />Eon tœur croistra te rang des esctaues à amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE.
<lb />Comment? Vous mecroyés si ieune, &amp; si nouice,
<lb />Que d’ignorersa force, &amp; que d’en faire vn vice,
<lb />Non non, si c’en est vn, mon cœur est vitieux;
<lb />Moy; pourquoy n’aimer pas? ie vis, &amp; i’ay des yeux,
<lb />Pour moy comme pour vous les beautez ont des char<lb />mes,
<lb />Pour moy comme pour vous l’amour porte des armes.
<lb />I'ayme, mais il est vray que de suiure les pas,
<lb />D'vn amant qui mourroit, ie ne le ferois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IBELLE.
<lb />De quoy me parles-tu? quelle est ta resuerie,
<lb />Que vefue auant l'hymen, tu vueilles que ie rie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Japprens bien auiourd’huy, que fort souuent nos
<lb />pleurs,
<lb />Naissent de lacoûtume &amp; non de nos douleurs,
<lb />Et vos naifuetés passent bien ma creance,
<lb />Q ue vous pouués ma sœur, pleurer par bienseance,
<lb />Vous songes à Rodolphe, &amp; vous pleignes son sort,
<lb />Plus parce qu'on vous voit, que parce qu’il est mort?
<lb />Dieux! le plaisantregret! en effet quelle peine,
<lb />Vous pourroit exciter, sa perte si soudaine;
<lb />A peine il s'est fait voir, &amp; desia ne vit plas,
<lb />Quittés, quittés ma sœurces regrets superflus,
<lb />Laisses au gré du ciel, repandre ses tempestes,
<lb />Vos charmes sont trop forts pour manquer de conque<lb />stes,
<lb />De si rares beautés ont trop de poursuiuans
<lb />Ne pleignés point vn mort parmy tant deviuants;
<lb />Desia cents languissants inuoquent la fortune,
<lb />Chacun pour vous parler, en foule m'inportune;
<lb />Iusqu'à des étrangers, qui souspirent pourvous,
<lb />Mais i'incline pour vn, qui vous plaira surtous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABELLE.
<lb />Et qui, nomme le moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />Ce discours l’a changée,
<lb />Et voila sa douleur à moitié soulagée;
<lb />E onr quipius volontiers auries vous de l’amour,
<lb />Des deux, à qui monpere &amp; nous, deuons le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELLE.
<lb />Tous deux me plaisent fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE.
<lb />Voudriés vous l'vn, &amp; l’autre?
<lb />Cleomede est le mien, qu'Acaste soit le vostre.
<lb />Mais qu’il vient à propos, vous conter son tourment,
<lb />It vons te lure, adieu, iraictes le doucemenf.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE EINQVIESME.
<lb />A CASTE, I SABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />E malheur est conioinct à l’amoureux marty<lb />Qu'il nous oste en naissant, le moyen de le dire,
<lb />Le cœurestant lié, la langue l’est aussi;
<lb />Et qui sent plus, sçait moins exprimer son soucy.
<lb />Tel, en la viue ardeur dont mon ame est pressée,
<lb />Ie ne puis expliquer ma confuse pensée,
<lb />Et mon desordre est tel que dire seulement
<lb />Que ie ne puis rien dire, est tout mon compliment,
<lb />
<lb />ue vous tiendrois-je aussi que des discours friuoles?
<lb />I os yeux vous disent plus, que toutes mes paroles;
<lb />Vous sçaués leur pouuoir, &amp; ces rois mes vainqueurs,
<lb />Reçoiuent tous les iours tribut de mille cœurs.
<lb />Ils sçauent ces autheurs du feu qui me deuore,
<lb />Que qui vit, &amp; qui sent, s’il vous voit vous adore,
<lb />Ainsi, puisque ie vis, que ie sents, &amp; vous voy,
<lb />Il faut que leurs attraits, ayent vn esclaue en moy.
<lb />Il seroit superfla de vous conter ma peine,
<lb />Et vous ne tenés plus ma defaite incertaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous me surprenés trop; quoy presque en mesme iour,
<lb />M'annoncer vn trépas, &amp; me parler d’amour?
<lb />C’est à la flamme, &amp; l'eau ne donnerqu'vne place,
<lb />C est voutoir que ie prusle, e que ie sois de glace;
<lb />Puis-ie si tost forcer de recentes douleurs,
<lb />Etbien voir vostre amour, au trauers de mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />TE.
<lb />Que Rodolpbe en sa mort a deu trouuer des charmes,
<lb />u’heureux est le trépas qui vous couste des larmes!
<lb />Ne poussant qu’vn souspir, &amp; pleurant vne fois,
<lb />Vous payeriés assés la mort de mille Rois.
<lb />uel Dieu ne changeroit son estre en nos miseres,
<lb />Et ne voudroit mourir pour des larmes si cheres?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIESME.
<lb />ACASTE, ISABELLE, EVRILAS, ORANTE,
<lb />ALPHREDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRYLAS.
<lb />E deliberons plus d’vn dessein resolu;
<lb />Ie pretends sur ma fille vn empire absolu,
<lb />Et veux que des demain, cet heureux mariage
<lb />Sous vne mesme loy, leurs deux ames engage;
<lb />Sus, que de longs plaisirs, dissipent nos ennuys;
<lb />Le calme suit les vents, les iours naissent des nuits,
<lb />Ainsi de la douleur que le ciel nous enuoye,
<lb />Luy mesme veut tirer nostre commune ioye.
<lb />Rends ma fille à ton teint ses plus viues couleurs,
<lb />A l’autheur de ton mal, laisse essuyer tes pleurs,
<lb />Le message d’Acaste à causé ta tristesse,
<lb />Et c’est au mesme Acaste a faire qu'elle cesse;
<lb />Son amour, &amp; le sang qu’il exposa pour nous,
<lb />Luy donne vne maistresse, &amp; te donne vn époux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABELLE.
<lb />Tenant de vostre mainvn present de la sorte,
<lb />Pour luy ma passion ne peut estre trop forte;
<lb />Etp ar le soin des Dieux cebon-heur m'arriuant,
<lb />Ie nests puis pemir à on Cele plus feruent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Quel sort est en bontés égal à ma fortune!
<lb />Quelle autre fût iamais plus douce &amp; moins com<lb />mune ?
<lb />Quoy mon remede ô Dieux naist quant'e mon tour<lb />ment,
<lb />Ie voy, i’ayme, &amp; possede en vn mesme moment?
<lb />Monpere de quels væux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*LAS
<lb />Ie vous dois dauantage;
<lb />Ie ne tiens que de vous ce reste at mnen âge,
<lb />Et ma maison entiere est vn indigne prix,
<lb />Du charitable soin que tous deux aues pris.
<lb />antiono ,neurtu soustien de mes vieilses années,
<lb />D'vne commune voix benir nos destinées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPHREDE.
<lb />Le ciel m'accorde enfin le succés que ie veux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Que faits-tu? parle vn mer en jamurat nos ouux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPHREDE.
<lb />Non, non, c'est pour vn coup, asses d’vn hymene e,
<lb />Nostre
<lb />Nostre peine à son tour se verraterminée,
<lb />Ie faut qu'apres teurtemps, te nostre vienne aussi:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Tu n'y trauailles pas auec trop de soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPHREDE.
<lb />Enfin vn doux espoir, à ma crainte succede,
<lb />La fortune &amp; le ciel sont enfin pour Alphrede,
<lb />I'ay droit de l’esperer, amour, peste des cœeurs,
<lb />Ie forceray mon sort, &amp; vaincray tes rigueurs.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CICTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEENE IREMIERE.
<lb />RODOLPHE, CLEANDRE, FERRANDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Dtc pas ,ener Ferranue, atcomply mon en<lb />uie
<lb />R Va tost; fay qu'vnduel m'abandonne sa vie,
<lb />Porte luy ce cartel, serts mon ressentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Ie ny puis, ce me semble aller fort seurement;
<lb />Vous sçauez que pour luy cette heureuse iournée,
<lb />Est à d’autres duels, que de Mars, destinée,
<lb />Le iour de son hymen, appeller vn époux,
<lb />Ne peut à l’appellant produire des coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SDOLEIIE.
<lb />Il doit s’il a du cœur, sousmettre toutechose,
<lb />da certe burastores que thonneur tay propose;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Acquerés les plaisirs dont il se vacombler,
<lb />Et rompés son hymen, au lieu de le troubler;
<lb />Faites effectuer aux parens d'Isabelle
<lb />La foy qu’elle a devous, &amp; que vous aués d’elle;
<lb />Ostes à ce riualle bien qui vous est deu,
<lb />Paroißés, &amp; rompés son hymen pretendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Isabelle n'est plus le suiet qui m'anime,
<lb />Son change ne m’importe, iniuste, ou legitime;
<lb />Sa beaute ne m'est plus ce qu'elle me parut,
<lb />Son empire cessa quand Alphrede mourut.
<lb />Cette ieune merueille en perdant la lumiere,
<lb />Rétablit sur mon cœur sa puissance premiere,
<lb />Et regaigna mes vœux par vn si prompteffort,
<lb />Que son pouuoir sembloit dependre de sa mort.
<lb />Alphrede me veut seule, &amp; sa fortune est telle,
<lb />Que sa mort l’arenduë en mon cœur immortelle,
<lb />Et que le seul dessein de vanger son trepas
<lb />A des costés d’Oran conduit icy mes pas,
<lb />Ou dés ce mesmeiour, si le sort m'est prospere
<lb />Le fils me repondrade la rage du pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Mais puisque c’est vn mal qu’il ne peuteuiter,
<lb />Quel suiet vous oblige à le precipiter;
<lb />Puis-ie l’allant trouuer au milieu de la presse
<lb />Le tirer sans soupçon du sein de sa maistresse;
<lb />Et neiuges vous pas qu'il seraretenu,
<lb />Sipar les afsistanes ce dessein estcogneu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />uoy que mon repentir. en ma triste pensée
<lb />De la beauté qu’il ayme, ait l’image effacée,
<lb />L’honneur me sollicite à détourner l’effet,
<lb />Du tort, &amp; de l’affront qu’il pense m'auoir faict.
<lb />Cet affront n’est pas grand, mais il le pouuoit estre,
<lb />Sa trahisonn'importe, &amp; pouriunt it'est traistre,
<lb />Fallust-il au milieu du bal, ou du festin,
<lb />Aller de ce perfide acheuer le destin,
<lb />Ie suiurois sans respect la fureur qui me presse
<lb />Et le poignarderois au sein de sa maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ERRANDE, ayant resué long-temps.
<lb />oyés comme onproffite à beaucoup consulter,
<lb />Donnés moy ce cartel; ie vous vais contenter;
<lb />Je le rendsen ses mains, sansrisque, &amp; sans fortune,
<lb />Par vne inuention plaisante, &amp; non commune.
<lb />On prepare vn ballet, pour ces ieunes amants;
<lb />Vous aués entendu le son des instrumens,
<lb />C’est ce qu'on répettoit en nostre hostelerie;
<lb />L’hoste ferapour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Dy donc tost, ie te prie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE.
<lb />Qu'il me sera permis d'en disperser les vers;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien?
<lb />ODOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />RANDE.
<lb />Lors sans hazard aysément ie vous serts,
<lb />Mettant aux mains d'Acaste en la place des rymes
<lb />La prose qu'ont produit vos fureurs legitimes;
<lb />Mesme vn mot en sortant, luy marquera l'endroit,
<lb />Où vous le receurés à disputer son droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />L'inuention est rare;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Et sur tout elle estseure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOLPHE.
<lb />Fay la donc reussir, mais tost, ie t’en conjure;
<lb />Nous allons cependant recognoistre le lieu,
<lb />Que tu luy prescriras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Ie vous attents, adieu.
<lb />Que d’vne vaine ardeur son ame estenflammée,
<lb />Et que ces beaux desseins produiront de fumée,
<lb />Tous conseils luy sont vains, tous respects superflus,
<lb />Et s’il fait comme il parle, Acaste ne vit plus,
<lb />Cependant, vne mort si prompte, &amp; si certaine
<lb />Ne l’empeschera pas, que cette nuict prochaine,
<lb />Il ne rende ses vœux accomplis de tout point,
<lb />Et ne fasse vn mestier que les morts ne font point,
<lb />Mes respects, mes conseils, mes doutes &amp; mes crain<lb />Pour le deceuoir mieux sont d’agreables feintes,
<lb />8
<lb />u'à mes soins en partant Alphrede prescriuit,
<lb />uand des riues d’Oran cet astre le rauit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVAIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE.
<lb />Epauure, qui chés soy voit la table deserte,
<lb />E Lors que de mets exquis ailleurs elle est cou<lb />uerte,
<lb />Et qui ne peut gouster que des yeux seulement
<lb />Les douceurs d'vn festin dressé superbement;
<lb />Celuy-là te ressemble, Orante infortunée,
<lb />A toy, qui sans gouster vois les fruits d’hymenée,
<lb />A toy qui vois ta sœur au comble des plaisirs,
<lb />Et qui n'ozés passer les bornes des desirs,
<lb />Ie nourris ie l’auouë, auec trop de licence,
<lb />Cet importun penser dont mon sexe s’offense,
<lb />Et l’honneur me defend de toucher de si prés,
<lb />Ces mysteres d’amour, &amp; ses plus doux secrets,
<lb />Mais quelque sage aduis que la raison apporte,
<lb />Il faut vne constance, &amp; bienrare, &amp; bien forte,
<lb />Pour voir de deux Amants les desirs satisfaits,
<lb />Ne posseder rien, pas mesme des souhaits,
<lb />Ie le confesse, honneur, que ma triste pensée,
<lb />S'est à quelques desirs peut-estre dispensée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ces desirs helas! s’exerçoient vainement,
<lb />La peine de Tantale estoit mon chastiment.
<lb />Cependant que le bal occupe tout le monde,
<lb />Ie voy ces deux Amants, (ô douceur sans seconde)
<lb />Retirés seul à seul à l’ombre d’vn faux iour,
<lb />Se pasmer de baisers, &amp; consommer d’amour:
<lb />A regards dérobés, &amp; d’vn œil plein d’enuie,
<lb />Je voy l’excés de ioye, où ma sœur est rauie,
<lb />Et la laissant enfin en ce rauissement,
<lb />Des yeux, &amp; du penser ie cherche mon Amant,
<lb />Ie tire l’orgueilleux du milieu de la presse,
<lb />Souspire, t'entretiens, luy ry, luy faits caresse,
<lb />Mais ses yeux peu courtois tournants de toute parts,
<lb />S’égarent sans soucy de rendre mes regards,
<lb />Et ie cognois enfin qu’au prix de leurs delices,
<lb />Nos plus doux entretiens ne sont que des supplices;
<lb />Ie luy trouue vne humeurbiencontraire à ines vœux;
<lb />Esperons toutefois, cherchons ce desdaigneux
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />ACASTE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />E reste sans discours, &amp; l’agreable chaisne,
<lb />IQuim'a lié le cœur, me lie aussi la voix;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIXDLELE.
<lb />Ne m’imagine pas en vne moindre peine,
<lb />Et croy que ie te paye autant que ie tedois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Ie ry de ma franchise, &amp; ce iour qui m'en priue,
<lb />oilt jagam estretien, ie croy qu'it me fait Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA BELLE.
<lb />Ce mesme iour aussi, qui la mienne captiue,
<lb />Ie croy qu’il me fait Reine, en me donnant àtoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Quandi'aurois asseruy le ciel, la terre, &amp; l'onde,
<lb />Mes fers, sont le seul bien, qui pourroit me rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />Et moy, quand ie serois la plus vaine du monde,
<lb />Ie serois satisfaite, en l’heur de te seruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ie veux viure, &amp; mourir sous l’agreable Empire,
<lb />De ces astres d’amour, mes soleils, &amp; mes Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pour toy i’ayme le iour, pour toy ie le respire,
<lb />Sans toy ie serois lasse, &amp; sans toy ie mourrois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Ie plaindrois mon trépas, quand la main de la parque,
<lb />M’auroit mis de ton sein à la table des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABELLE.
<lb />Et ie plaindrois le mien, quand mesme leur Monar<lb />que
<lb />Se demettroit sur moy de l’Empire des Cieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Ie t’aymerois tousiours, deust mon amourextreme,
<lb />Ne m'acquerir iamais vn si riche tresor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Tu me pourrois hayr autant que la mort mesme,
<lb />Que malgre tes mespris, ie t’aymerois encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Puissay-te estre des Dieux, &amp; l’horreur &amp; la hayne,
<lb />Si iamais tout mon soin tend, qu'à te conseruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOADLELE.
<lb />Ie veux que t’oubliant, moncrime soit ma peine,
<lb />Et c’est le plus grand mal qui te puisse arriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE, continuë.
<lb />Puisse autant que nos iours durercette querelle;
<lb />Qe le combat est beau, dont la cause est sibe le!
<lb />Mon ame est transportée à tel poinct de plaisir,
<lb />Que ie ne puis treuuer où former vn desir.
<lb />c'lar (htontœur partiuant que la loy de la parque
<lb />Permist à quelques morts de repâsser la barque,
<lb />Et que Rodolphe encor deust respirer le iour;
<lb />Confesse qu’il pourroit alterer nostre amour,
<lb />Q u’il verroit auec soy ton amitié renaistre,
<lb />Et reprendroit ton cœur, en reprenant son estre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELLE.
<lb />Il est mort à propos, &amp; ses plus doux appas,
<lb />Prés de tes moindres traits, ne me toucheroient pas,
<lb />Ie ne te puis nier, &amp; tu le vis possible,
<lb />Qu'apprendre son trépas me fut vn coup sensible.
<lb />En effet ie l’aymois, &amp; comme amour alors
<lb />Assailloit ma raison de ses premiers efforts,
<lb />Ie croyois que mon mal qui ne faisoit que naistre,
<lb />Estoit au plus haut poinct qu’il pouuoit iamais estre,
<lb />Mais i’ay bien mieux iugé du pouuoir de ce Dieu,
<lb />Depuis que mon bon-heur t’a conduit en ce lieu;
<lb />Mes yeux pour le premier quelques larmes lâcherent,
<lb />Mais les yeux du second aussi-tost les secherent,
<lb />Tu me pleu dés l’abord, &amp; presque en mesme iour
<lb />I'eus pour luy des souspirs, &amp; pour toy de l’amour;
<lb />Sans douté que le bien, qui nous vint de tes armes
<lb />Auoit fort commencé, ce qu’acheuent tes charmes,
<lb />Et qu'auant ce beau feu dont ton œil est autheur
<lb />Ie te considerois comme mon protecteur;
<lb />Mais cette douce ardeur aussi-tost prist naissance,
<lb />I'eus bien-tost plus d’amour, que de recognoissance;
<lb />Et quand tu t’es offert, ta recherche en effet
<lb />A deuancé ma voix, mais non pas mon souhait;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />E.
<lb />S’il est vray que ton cœur, belle &amp; rare merueille,
<lb />Souspire d’vne ardeur à la mienne pareille;
<lb />Satisfay sur vn poinct ma curiosité;
<lb />De quel ail verrois tu moninfidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />De l’œil dont ie verrois la perte de ma vie,
<lb />De qui tu peux iuger qu'elle seroit suiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Et que resoudrois tu, si dans ce desespoir
<lb />Celle que i’aymerois tomboit sous ton pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pour luy rauir tes vœux, il n’est point d’artifice,
<lb />Et point d’inuention dontie ne me seruisse,
<lb />C’est là que ie croirois accorder la raison,
<lb />Et la iustice mesme, auec la trahison;
<lb />Le crime quelquefois, peut s’employer sanscrime,
<lb />Et mon amour rendroit la fraude legitime;
<lb />Tout ce qui peut tomber dans l’esprit des amants,
<lb />Les suppositions, l'art, les deguisements,
<lb />Et tout ce que peut faire vne fille abusee,
<lb />Contre qui la trabie, &amp; qui l’a mesprisee,
<lb />Ne doute point qu'amour lors ne m’y resolut,
<lb />Souuent de tant risquer, dépend nostre salut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Tu pardonnerois donc en pareille aduenture,
<lb />De semblables moyens de vanger vne iniure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABELLE.
<lb />Ie n'en pourrois au moins condamner le dessein;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Sorts, inpariunfecier, fotts enfin de mon sein;
<lb />Donc vne miime jamri</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VAIRIESME.
<lb />E PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adame, l’a ssistence,
<lb />N'attend plus qu'apres vous, &amp; le ballet commence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BELLE, à ACASTE.
<lb />Que me voulois tu dire; acheue mon soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Nous les mettrions en peine, en tardant plus icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La chambre s’ouure, &amp; vne pantalonnade desia
<lb />conimencee le dance deuant le pere; Orante,
<lb />l’Oncle, &amp; autres parens.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />QCENE SIATESME
<lb />ACASTE, &amp; ISABELLE, entrent &amp;
<lb />prennent place.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere nommé EVRYLAS.
<lb />Voy, nous priuer si tost du bien de vostre veuë
<lb />Vostre presencerau moins iusqu'au soir nous est
<lb />deuë;
<lb />Faites vn peu de trefue auecques vostre amour,
<lb />Prenés la nuictentiere, &amp; nous donnés leiour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Nous n'estions pas fort loing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PERE.
<lb />Mais que fait Cleomede?
<lb />Ne peut-il vn moment souffrir qu’on le possede?
<lb />Veut-il perdre sa part de cette volupté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Il ne la perdroit pas, sans vn mal de costé,
<lb />Qui l’incommode vn peu, mais de qui la durée,
<lb />peutestre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PERE.
<lb />Affisons nous, &amp; voyons cette entrée.
<lb />Là le ballet se dance, &amp; la premiere entrée est de
<lb />FERRANDE qui apres auoir vn peu dancé
<lb />distribuë les vers, &amp; parlant à l’oreille à
<lb />ACASTE, luy dit luy donnant le cartel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Lisés, ie suis Ferrande, on croit Alphrede morte,
<lb />Et ce faux accident, à produit ce cartel:
<lb />Rodolphe vous attend à vingt pas de la porte,
<lb />Ie croy que le combat ne sera pas mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Fay bonne mine, adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Là FERRANDE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />La FERRANDE fort. &amp; ACASTE continuë.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Que ce ballet me dure,
<lb />S’il retarde long-temps cette heureuse aduanture,
<lb />Qu'elle sera ma sœur, dans le rauissement
<lb />Qu'elle va receuoir de cet euenement.
<lb />Là le ballet se dance, &amp; le suiet est de deux
<lb />Espagnols qui font les braues, &amp; sont enfin
<lb />déconfits par deux François, Leballet
<lb />estant dancé les balladins sortent
<lb />&amp; les autres se leuent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PERE.
<lb />Les airs estoient charmants, &amp; la cadance belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICLE.
<lb />Mesme l’inuention m'en semble assez nouuelle,
<lb />Pas vn ne s'est broüillé parmy les entrechas,
<lb />Et leurs pieds, quoy que prompts marquoient bien
<lb />tous les pas.
<lb />Le Pere, r’entrant auec la compagnie.
<lb />Il est temps que le verre, à la dance succede;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE, se dérobant d’eux.
<lb />Il est temps que masœur tente vn dernier remede,
<lb />La toile se tire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SETTESME.
<lb />RODOLPHE, CLEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />TOy, qui de tant d’amoureus vn si triste prix,
<lb />De grace, &amp; d’attraits agreable débris,
<lb />Alphrede, beau suiet des souspirs que i’elance
<lb />Enfin de monremords cognoy la violence,
<lb />ue ma douleur t’appaise, &amp; que cette action,
<lb />Ie tienne lieu pour moy de satisfaction;
<lb />Je ne presume pas qu'offrir vne victime,
<lb />Ayt tousiours tant d’effect, que d’effacer vn crime,
<lb />Mais mon ressentiment conioinct à ce deuoir
<lb />Te touchera peut-estre, &amp; pourra t’émouuoir,
<lb />Ce seul ressentiment me met en main les armes
<lb />C’est luy seul, qui m'instruict de l’vsage des larmes,
<lb />Luy seul fait mes souspirs, &amp; luy seul en tous lieux,
<lb />Presente à chaque instant ton pourtraict à mes yeux:
<lb />Ie tevoyle teint mort, le seinouuert, l’œil saue
<lb />Me dire encorie t'ayme, &amp; ie meurs ton esclaue;
<lb />Ie pense à ton amour, ie songe à marigueur
<lb />Et l’vn &amp; l’autre enfin me touent iajqu'au tœur,
<lb />En effet, ie n'ay pû, sans estre bien barbare,
<lb />Traicter sirudement vne beauté si rare,
<lb />Q uel monstre si cruel a iamais veu le iour?
<lb />Et quel si dur rocher est capable d’amour?
<lb />Certes autant de fois, que cette inquietude,
<lb />Me peint ta passion, &amp; mon ingratitude,
<lb />Ie doute furieux, saisi, triste, interdit,
<lb />De ce qu’en ce penser ma memoire medit,
<lb />Et croy, non sans raison, que i'eus l’ame enchantee
<lb /> huon priatnement là vcaure revuree,
<lb />Ce penser est suiuy d’vn long ruisseau de pleurs,
<lb />Et confus, ie demeure en proye à mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Vn peu de sentiment pour ses aymables charmes,
<lb />Auroit pù diuertir le suiet de vos larmes;
<lb />La mort a bien voulu ce que vous mesprisiés,
<lb />Elle ne la rend pas, &amp; vous la refusiés.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME
<lb />RODOLPHE, CLEANDRE, FERRANDE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />NOmme tout reüssit, alors que la prudence,
<lb /> Prend le gouuernement de nostre intelligence,
<lb />Acaste se dispose à vous faire raijen,
<lb />Et deuant vn moment, il sort do la maison,
<lb />L'enferimpatient, attend cette conqueste,
<lb />Et Charon tient au bord sa barque toute preste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />LODOLPHE.
<lb />Ne ioin point la risee au funeste remords.
<lb />Qui d’instant, en instant redoutit jes efforts,
<lb />Et qui sans me flatter de l’espoir du remede,
<lb />Fait de tous mes pensers les victimes d’Alphrede,
<lb />Vien barbare vieillard voir la iuste action,
<lb />(
<lb />Qu'Alphrede attend icy de mon affection,
<lb />Il vient, retirés vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRANDE, &amp; CLEANDRE, sor<lb />tene pour querque temps.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEEEFIESME
<lb />ACASTE, LE PAGE, RODOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CASTE.
<lb />ROdolphe quel ombrage,
<lb />Dans Untatme st doux mexene cetorage?
<lb />Quelque ressentiment vous seroit-il resté?
<lb />Et vous deuions nous plus, que vostre liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ODOLPHE.
<lb />Ouy, tu me dois raison de la plus belle vie,
<lb />Queles traits de la mort ayent encore rauie;
<lb />Et du sang qui coula sous la barbare main,
<lb />Du pire des mortels, &amp; du plus inhumain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />De vous iustifier l’action de mon pere
<lb />I'ignore ses raisons, c'est à liy de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Il pouuoit rendre vains les sermens que ie fis,
<lb />D'expier son forfait, par la mort de sonfils,
<lb />Sa main quandie partis sçauoit encor l’vsage,
<lb />Des cruels mouuements que conseille la rage;
<lb />Il voulut m'épargner, pour ne .epargner pas,
<lb />Et signant mon depart, il signoit ton trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Calmés, calmés vn peu la fureur qui vous trouble,
<lb />Le trépas auiourd’huy me cousteroit au double;
<lb />Labeauté, donc mon cœur adore les appas,
<lb />N'attend pas cette nuict vn mort entre ses bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Et moysieteiy pretenas, st te fort m'est prospere,
<lb />Procurer du repos plus qu'elle n'en espere,
<lb />Et soustraire au pouuoir d’vn de mes ennemis,
<lb />Sans dessein d’en vser, ce qui m'estoit promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Il est vray que le bruict des charmes d’Isabelle,
<lb />Me fit trahir vos feux, &amp; souspirer pourelle,
<lb />Mais à combien d’Amants laisseroit on le iour,
<lb />Si l’on deuoit punir tous les crimes d’amour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE, tirant l’épée.
<lb />Donnons, c’est la main qu'vn noble cœur replique
<lb />Il manque à qui s’excuse, &amp; tremble à qui s'explique.
<lb />Il luy doit estre doux de perdre vn imposteur,
<lb />Vn semeur de faux bruits, vn traistre, vn affronteur,
<lb />Et t’ayant obligé d’vn bien illegitime,
<lb />Elle auroit peu d’honneur d'estre le prix d’vn crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ne dissimulés point vostre ressentiment,
<lb />Et que la ialousie, est son seul fondement,
<lb />En effet cher Rodolphe, il faut que ie confesse,
<lb />Qu'vnindigne moyen m'acquiert vostre maistresse,
<lb />Mais pour le reparer, vne iuste action,
<lb />Est preste de la rendre à vostre passion.
<lb />Page (il luy parle à l’oreille) reuenés tost: Qu'vne
<lb />mesme iournée,
<lb />Ayant fait, &amp; rompu renouë vnhymenée,
<lb />N'ayanteu que les fleurs, ie vous laisse le fruict,
<lb />Papceieort le tour, celebres en la nuict,
<lb />Pardonnés à l’amour vostre mort supposee,
<lb />Par qui ie m'estois fait cette conqueste aysee,
<lb />Et monstrés qu’au mestier de faire des viuants,
<lb />Vn tel mort ne voudroit ceder aux plus sçauants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDOLPHE.
<lb />Lâche, tu prouues mal l’ardeur qui te transporte,
<lb />Et l’amour est bien foible, où la peurest si forte,
<lb />En toy, ce Dieu m'a fait vn indigne riual,
<lb />Et le bien t’est mal deu, que tu deffends si mal,
<lb />Mais demeure aux prisons de ta belle geoliere,
<lb />Si le sort du combat te laisse la lumiere.
<lb />Ses yeux, qui t'ont blessé n'ont plus de traits pour
<lb />moy,
<lb />Et par mon propre adueu ie dégage tafoy.
<lb />Ma seule intention est d’immoler l’offrande,
<lb />–
<lb />Que pour prix de sa mort Alphrede me demande,
<lb />Dl ere parnltrenregiemtarirt auigrat,
<lb />Qui souilla de fen jagieriuuge uoran.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIESME.
<lb />ISABELLE, LE PAGE, ACASTE, RODOLP.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE, dit à ISABELLE.
<lb />JAntes vostre pouuoir de cette illustre marque,
<lb />Qu’ilarrache vos biens de la main de la parque
<lb />Lamort a du respect pour des charmes si doux
<lb />Et n’ose butiner en mesme lieu que vous,
<lb />Recognoissés Rodolphe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O Dieux! quelle merueille,
<lb />Estonne
<lb />Estonne enmesme temps maveuë, &amp; monjoreille,
<lb />Rodolphe voit le tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CASTE.
<lb />Et me le veut oster,
<lb />Pour le droit que son bras à de vous disputer,
<lb />Sii auois mesme droict en si belle conqueste,
<lb />Ie vous conseruerois aux dépends de ma teste,
<lb />Mais le mien est fondẽ sur vne trahison,
<lb />Ie vous acquis par fraude, &amp; vous rends parraison.les
<lb />Payés de vos faueurs vne amourlegitime,
<lb />Et faites del'oubly le chastiment d’vn crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />ODOLPHE.
<lb />Ces satisfactions ne te sauueront pas,
<lb />D'vne lâche infamie, ou d’vn iuste trépas.
<lb />Quoy? comme il semble bon, on prend, ou rend
<lb />Madame,
<lb />Selon que la peur glace, ou que l’amour enflamme;
<lb />Vn foible Dieu preside à ses affections
<lb />Si l’on altere ainsi ses inclinations;
<lb />Mais que cette beautesans contrainte s’engage,
<lb />Et choisisse à son gré sa flame, &amp; son seruage,
<lb />Pour moy, ie viuray libre; &amp; mon courage est tel,
<lb />Qu'il s'est pu degager de tout obiet mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE, à ACASTE.
<lb />Pour moy ie viuray vostre, &amp; mon amour est telle,
<lb />Qu'on ne luy peut rauir le tiltre d’immortelle,
<lb />Rodolphe, en verité, ne presumés vous point,
<lb />Que vostre changement me touche au dernier point?
<lb />Que ie vous vais prier de m'estre fauorable
<lb />Et que vostre mépris fait vne miserable?
<lb />Certes vous auriez tort, &amp; vos traits sont trop doux
<lb />Pour craindre, que mon cœur se plaigne de leurs coups.
<lb />Vostre froideur, preuient vn dessein necessaire,
<lb />De chercher d’autres yeux à qui vous deuiés plaire:
<lb />Car déja pour les miens, vos attraits plus charmants
<lb />Approchoient de la fin de tous leurs agreemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Nyplaire, ny charmer n'est plus mon entreprise,
<lb />Le mespris sied fort bien à celles qu’on mesprise,
<lb />Et oons retognoiprez qu'n semblable soucy,
<lb />N’est point l’occasion qui m'a conduït icy,
<lb />Toy, si tu ne te hays, &amp; si tu n’as enuie
<lb />Cean Qu’enfin ta lâcheté, de ta mort soit suiuie,
<lb />Fertan Donnons, ou sans respect ie vange aueuglement
<lb />reuien-Et l’iniure d’Alphrede, &amp; mon ressentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />Puisque rien ne vous paye, &amp; que vostre cholere,
<lb />par deuoir, ny raison ne se peut satisfaire,
<lb />It vous faust accorder ce diuertissement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Que ce combat est long,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a E leleainen Le
<lb />Certes il est charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILABELLE, auPAGE.
<lb />Faites venir mon pere, ô Dieux! de quelle crainte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arreste, (il dit a labelle,) necrain rien, &amp; ry de cette
<lb />feinte,
<lb />Vn seul moment rendra ce courage remis
<lb />Et de deux grands riuaux, fera deux grands amys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Rodolphe.
<lb />Certes mon cher Rodolphe, il faut que ie confesse,
<lb />Que la vie à chacun est vne belle hostesse,
<lb />Et qu’vn homme bien sain, ne peut qu’imprudem<lb />ment,
<lb />S’exposer au hazard de son bannissement,
<lb />Elle s'aymechés nous, mais depuis qu’on la chasse
<lb />Elle en sort pour iamais, &amp; iamais ne repasse,
<lb />Soyone plus mesnagers d’vn bien si precieux,
<lb />Et songeons s’il se peut à vous contenter mieux;
<lb />Tout vostre deuil consiste en la perte d’Alphrede,
<lb />Et bien, ce mal est grand, mais n'est pas sans remede,
<lb />Ie cognois vn obiet qui ne luy cede pas
<lb />Vn miracle accomply decharmes, &amp; d’appas
<lb />)ui receura vos vœux, comme vn honneur extréme,
<lb />Et que vous priserés autant qu’Alphrede mesme,
<lb />Page, ( il parle à l’oreille au page,) allés, hastés vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />O ridicule peur!
<lb />O dans vn masle sein lâche, &amp; debile cœur!
<lb />Combienme deuiendroit la lumiere ennemie,
<lb />Que i'aurois conseruee auec tant d’infamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Quand à moy ie prefere, &amp; croy n’auoir point tort,
<lb />La plus honteuse vie à la plus belle mort.
<lb />Mais aureste, arriuant, qu’ayant veuce visage,
<lb />Alphrede püst encorvous plaire dauantage,
<lb />Tenés ma lâchete hors de comparaison,
<lb />Siie me deffends plus de vous faire raison,
<lb />Contemples seulement cette rare merueille.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VNSIESME.
<lb />ALPHREDE, en femme, LE PAGE, RODOLPHE,
<lb />ACASTE, FERRANDE, ISABELLE, CLEAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSADELLE.
<lb />leux! qu'est-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE,
<lb />Afuay-te, ou fire veille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Rodolphe, au nom d’amour, tournés icy les yeux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Non non, tous les attraits des beautés de ces lieux,
<lb />Helene renaissante, auecques tous les charmes,
<lb />Qui de tant de heros ont exercé les armes,
<lb />Le plus diuin suiet qu'on ayt iamais vanté,
<lb />La perfectionmesme, &amp; la mesme beauté,
<lb />Treuueroient en mon cœur vn rocher insensible,
<lb />Et le verroient pourueu du tiltre d’inuincible;
<lb />Leurs efforts seroient vains, &amp; leurs plus doux appas
<lb />Employés sans effet ne tesauueroient pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Mais les doux ornemens dont le ciel la pourueuë
<lb />PiAerireni bienuu morornoneut de vostre veuë,
<lb />Iettés icy les yeux.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Rien ne les peut toucher,
<lb />Ton pere a demoly tout ce qui leur fut cher,
<lb />Et rien ne leur plairoit, quand Venus elle mesme,
<lb />Viendroit du sein de Mars me dire qu’elle m’ayme;
<lb />Quand Iunon descendroit de la table des Dieux,
<lb />Et telle qu’à Pâris s’offriroit à mes yeux,
<lb />Q uelques charmes si doux que sa beauté possede,
<lb />Ie l’aurois à mespris apres celle d’Alphrede;
<lb />Leurs plus puissants efforts employés vainement
<lb />Ioindroient à tontrépas la honte seulement,
<lb />Alphrede, au triste état où ton pere l’a mise,
<lb />Errante comme elle est sur les riues d'Elise,
<lb />Vefue d’vn corps pourry, sanglant, ronge de vers,
<lb />Est tout ce qui m'est cher, &amp; tout ce que ie serts;
<lb />Ie mets au seul honneur d’adorer sa memoire,
<lb />Mes plus fortes ardeurs, &amp; ma plus digne gloire;
<lb />Mourant elle emporta mes inclinations,
<lb />Et mist en son tombeau, toutes mes passions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Si ie n’obtiens la fin que ie me persuade,
<lb />Inciuil, pour le moins que i’obtienne vne œillade,
<lb />Ie ne suis pas funeste aux obiets que ie voy,
<lb />Althrede auoit les yeux, à peu pres comme moy;
<lb />Elle n'eut le regard plus doux ny plus sauuage,
<lb />Nous auions du rapport d’humeur, &amp; de visage,
<lb />Nos cœurs estoient touchés d’vn semblable soucy,
<lb />Tout ce qui m'estoit cher, elle l’aymoit aussi;
<lb />Tuluy plûs, tu me plais, &amp; si tu l’as aymée,
<lb />Lest bien mnt oamer que iu m'as eftimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />Que vomiuadi fmimuey
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRANDE.
<lb />Escoute seulement,
<lb />Et voy de leurs amours l’heureux euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOLPHE.
<lb />Belle Alphrede, ma voix pour estre trop pressée,
<lb />S’étouffe, &amp; ne sçauroit exprimer mapensee,
<lb />Mon esprit est confus d’aise, &amp; d’etonnement;
<lb />Mais laissés moy long-temps ce leau dereiglement,
<lb />Il vous dit mieux que moy, le transport qui me touche,
<lb />jouoieme muct, ma ovtx meurt en ma bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Ha Rodolphe est-il vrayque la bonté des Dieux
<lb />A la fin m’ait renduë agreables à tes yeux?
<lb />Se peut-il, cher Amant, que cette ma’heureuse,
<lb />Te retreuue sensible à sa flamme amoureuse,
<lb />Si ie l’ose esperer, si le ciel m’ayme assés,
<lb />Mes pleurs, &amp; mes souspirs sont trop recompenses,
<lb />Et ie ne plaindrois pas la perte de ma vie,
<lb />2
<lb />ui d’vn si beau succés auroit esté suluie,
<lb />Certes ie me veut mal de n’auoir pù mourir
<lb />vague-Puisque par la, ton cœur se pouuoit acquerir;
<lb />parens Et ie ne tiendray pas ton amour legitime,
<lb />Puisqu’elle ne me vient que de la fausse estime,
<lb />u’vn Ferrande obligeant t'auoit fait conceuoir,
<lb />rt perarois a mourir, moins qu'a te deceuoir;
<lb />Mais si ma seule mort te pouuoit satisfaire,
<lb />Ie me mettrois bien-tost en état de te plaire,
<lb />Si tu ne peux m’aymer, que le poignard au sein
<lb />Parle, i’auray bien-tost accomply ton dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />Cesse enfin, beau desordre, &amp; permets que ie die,
<lb />u’il n’estoit rien d’ingrat apres ma perfidie,
<lb />Non Alphrede, les vols, ny les assassinats,
<lb />N'ont
<lb />N'ont riende si cruel, &amp; ne l’égalent pas.
<lb />Quel malheursi long-temps à mon ame aueuglée,
<lb />Quelle si longue erreur à ma raison troublée,
<lb />Que iaye ingratementrompu de sibeaux fers,
<lb />Et causé tant de maux que vous aués soufferts?
<lb />Il se met à genoux.
<lb />Ha! si quelque pardon se doit à qui s’accuse,
<lb />Et si l’aueuglement peut tenir lieu d’excuse,
<lb />Pardonnés au captif qui triste à deux genoux
<lb />Redemande ses fers, &amp; se redonne à vous,
<lb />Repeu dans toos prisons, ie proteste d y viure,
<lb />Iusqu’au m’oment fatal que la mort n'en deliure,
<lb />Et le temps qui peut tout, perdra contre mon cœur,
<lb />Le tiltre d’inuincible, &amp; celuy de vainceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE, le releuant.
<lb />Ton repentir Rodolphe à des preuues tropgrandes,
<lb />Ie suis ce que tu veux, prence que tu demande,
<lb />Et n’implore iamais ce qui dépend de moy
<lb />Puisque tout t'appartient, que ie suis toute à toy.
<lb />Là ils se baisent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ODOLPHE.
<lb />O diuin changement faueur vrayment celeste
<lb />Ie crains qu'en tonexces tu ne me sois fune te
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANDRE.
<lb />O Doux rauissement, belle confusion,
<lb />Me puis-te conteniren ceite octasjon.
<lb />Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHREDE.
<lb />Cher Cleandre, enfin les Dieux propices
<lb />Du milieu de nos maux ont tiré nos delices.
<lb />Adressons mille vœux, &amp; dressons mille autels,
<lb />A ces sacrés Auteurs du destin des mortels.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris, le 7.
<lb />I iour de Feurier 1637. Signé par le Roy, en son Con<lb />seil de Monçeaux. Il est permis à ANTOINE DE SOM<lb />MAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’Imprimer ou
<lb />faire Imprimer, vendre &amp; distribuer vne piece de Thea<lb />tre Intitulec, La belle Alphrede Comedie, durant le temps
<lb />de neuf ans à compter du iour qu’elle sera acheuee d’Im<lb />primer: Et deffences sont faictes à tous Imprimeurs, Li<lb />braires, &amp; autres de contrefaire ladite piece, ny en ven<lb />dre ou exposer en vente de contrefaicte, à peine aux con<lb />treuenans de trois mille liures d’amendes, &amp; de tous ses
<lb />despens, dommages &amp; interests, ainsi qu’il est plus au
<lb />long porté par lesdites lettres quisont en vertu du present
<lb />Extraict, tenuës pour bien &amp; deuëment signifiees, à ce
<lb />qu'aueun n'en pretende caure d'ignorance.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lercuitboriltrlatiiired allocieauce raj aadit Priuilege,
<lb />Toussaint Quinet, aussi Marchand Libraire, suiuant
<lb />l’accort fait entr’eux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d'imprimer pour la premiere fois, le 27. Ianuier
<lb />mil six cens trente neuf.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />1
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>