<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gustaphe ou L'heureuse ambition , tragi-comedie de Mr. de Bensseradde</title>
        <author>Benserade, Isaac de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30085107x"/>
          <author>
            <persName>Benserade, Isaac de</persName>
          </author>
          <title>Gustaphe ou L'heureuse ambition , tragi-comedie de Mr. de Bensseradde</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />Chez ANTHOINE DE SOMMAVILLE, au Palais,
<lb />dans la petite Salle, à l’Escu de France.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXX
<lb />VII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR
<lb />LE MARQVIS DE LA
<lb />AEVAIEVDAEI L
<lb />COMTE DE PLEHAREL,
<lb />Vicomte de la Guïerche, Baron de Mon<lb />tafilant, Plancoüet, &amp; de la Houssaye,
<lb />&amp;c. Gouuerneur pour le Roy des Ville,
<lb />&amp; Chasteau de Disnan, &amp; Capitaine d’v<lb />ne compagnie de Cheuau-legers, pour le
<lb />seruice de sa Majesté.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e
<lb />πετὲ 
<lb />D DB
<lb />ONSIEVR,
<lb />Il faut que ie combat<lb />te icy vne de vos vertus pour fai<lb />re triompher toutes les autres, &amp;
<lb />que ie vange l’iniure que fait vostre
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />a 1
<lb />modestie a tant de nobles qualitez
<lb />dont elle étousse la loẗange, ne
<lb />voulant pas qu’elles soientpubliees;
<lb />il y a trop long-temps qu’elle me
<lb />ferme imperieusement la boûche,
<lb />il faut que ie parle, &amp; que ie mõtre
<lb />que la desobeyssance est quelque<lb />fois permise où le commandement
<lb />est tout à fait inique. Vous me par<lb />donnerez donc si ie fâche vn peu,
<lb />&amp; si ie fay rougir icy cette belle en<lb />nemie de ses propres éloges, &amp; des
<lb />veritez qui vous sont auantageuses.
<lb />Quand ie diray que pour vous ad<lb />mirer, il n’est pas besoin de ietter la
<lb />veuë sur cette vieille, &amp; fameuse
<lb />Noblesse qui ne compose qu’vne
<lb />legere partie de vos merites, &amp; qu’il
<lb />suffit de vous regarder du costé de
<lb />vous mesme; quand ie parleray de
<lb />ce cœur qui s’est signalé mille fois:
<lb />quand ie vanteray cette generosité
<lb />franche qui fait le bien de si bonne
<lb />grace, qu’on ne sçait si c’est elle
<lb />qui oblige, ou si c’est elle qui est
<lb />obligee, quand ie loüeray cette so<lb />lidité de iugement, cette toute par<lb />ticuliere inclination aux bonnes
<lb />choses, ce parfait discernement d’el<lb />les, &amp; des mauuaises; &amp; bref quand
<lb />i'exaggereraytoutes ces grandes lu<lb />mieres d’esprit qui vous sont vn pre<lb />sent de la Nature, &amp; aux autres vn
<lb />effort de la science consõmee; si ie
<lb />ne dy que cela, se lerst trop pou aire,
<lb />vn si simple témoignage sera moins
<lb />suspect de flatterie, que d’enuie, ou
<lb />de malice, &amp; ie seray tousiours obli<fw><lb />ã iij
</fw><lb />gé à vous faire restitution de plus de
<lb />la moitié de vostre gloire. I'out le
<lb />monde auoüeroit cette verité, si
<lb />tout le monde auoit veu vostre bel<lb />le ame du biais, dont vous m’auez
<lb />permis de la regarder: c’est vn hon<lb />neur que vous m’auez fait, que ie ne
<lb />pretens pas payer d’vn liure, &amp; ie se<lb />ray tousiours mal auecque la for<lb />tune iusqu’à tant qu’elle me fasse
<lb />naistre les occasions de m’acquiter
<lb />autrement, &amp; où ie puisse vous tẽ<lb />moigner comme ie suis,
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />MONSIEVR,
<fw><lb />Vostre tres-humble &amp; tres<lb />obeyssant seruiteur.
<lb />DE BENSSERADDE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extralti ah Prlaltege dn Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris le
<lb />30. May 1637. Signé, Par le Roy en son Con<lb />seil. DE MONÇEAVX, Il est permis à AN<lb />THOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire
<lb />à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; distribuer
<lb />vne piece de Theatre, intitulee Gustaphe ou l’Heureuse Ambi<lb />tion, Tragi-comedie, de Mr de Bensseradde, durant le tẽps &amp; es<lb />pace de neufans, à compter du iourqu’elle sera acheuee d’im<lb />primer. Et deffences sont faittes à tous Imprimeurs, Librai<lb />res, &amp; autres de contrefaire ladite piece, ny en vendre ou ex<lb />poser en vente de contrefaicte, à peine de trois mil liures
<lb />d’amande, de tous ses despens, dommages &amp; interests,
<lb />ainsi qu’il est plus amplement porté par lesdites Lettres
<lb />qui sont en vertu du present Extraict tenuës pour bien &amp;
<lb />deuëment signifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cause
<lb />d’ignorance.
<fw><lb />Acheué d’Imprimer pour la premiere fois, le
<lb />26. iour d’Aoust mil six cens trente sept.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<fw><lb />GVSTAPHE. Prince de Perse incognu.
<lb />ORMIN. vicil Persan habituéau Turquestan.
<lb />AMASIE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />fille aisnee du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORIANE.
<lb />sa ieune sœur.
<fw><lb />MELISE.
<lb />ARASPE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />fille d’honneur.
<fw><lb />Prince étranger amoureux d’Oriane.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE ROY.
<lb />de Turquestan.
<fw><lb />CELINTE.
<lb />D101
<lb />11
<lb />Princesse de Perse déguisée en Ture.
<lb />.0 TIe Iin
<lb />11
<lb />ZARIR. Frerede Gustaphe.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IN PAGE.
<lb />SOLDATS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ASSEMBLEE.
<fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA SCENE AV TVRQVESTAN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TIE
<lb />AII
<lb />TRAGICOMLDIE.
<lb />–
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />II
<lb />TI
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />ORMIN, GVSTAPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ais ne puis-ie sçauoir d’où naist cette hu<lb />meur sombre
<lb />Qui rend presque ton corps ennemy de son
<lb />ombre,
<lb />Et qui quand tu nous vois t’éloigne de nos yeux,
<lb />Comme si nostre abord estoit contagieux?
<fw><lb />A
</fw><lb />Depuis que parmy nous mon bon-heur te retarde
<lb />I'ay pris tant d’interest en ce qui te regarde,
<lb />Que ie sens comme toy tous les maux que tu sens:
<lb />Mala te voyant si iriste en ta sieur de tes ans,
<lb />Ie croirois que l’amour, &amp; non point autre chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE l’interrompant.
<lb />Aprens que ma tristesse a tout vne autre cause,
<lb />Et que si mon malheur vient d’vne paßion,
<lb />Ce n'est point de l’amour, c’est de l’ambition,
<lb />Ce petit Dieu de fers, de soupirs, &amp; de flames,
<lb />Captiue, fait languir, brule les ieunes ames,
<lb />Mais i’ay pris dés l’enfance vn vol bien different,
<lb />Et n’ay point recherché d’estre amoureux, mais grand,
<lb />En quoy i'ay recognu mon iniustice mesme,
<lb />Et mon aueuglement, &amp; ma furie extreme:
<lb />Car c’est bien estre iniuste, aueugle. &amp; furieux
<lb />Que d’estre né grand Prince, &amp; d’estre ambitieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Que d’estre né grand Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Icy pour recompence
<lb />Ma bouche te reuele vn secret d’importance,
<lb />Et mon cœur le permet, scache qu’en cét aueu
<lb />Il me coute beaucoup a te donner si peu:
<lb />Donc pour me declarer; depuis quatre ou cinq Lunes
<lb />Que ta compaßion flatte mes infortunes,
<lb />Qui penses-tu nourir? à qui crois-tu parler?
<lb />En fin me consolant qui crois-tu consoler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RMIN.
<lb />Vn aymable étranger dont le front triste, &amp; graue,
<lb />Me le fait estimer, &amp; malheureux, &amp; braue.
<lb />Mais ne differeZ plus de me rendre content,
<lb />Dittes moy qui t'esttme, &amp; qui ie cheris tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Le fils ainé du Roy que la Perse reuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Seigneur!
<lb />ORMIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Sois secret, &amp; cache ce mystere,
<lb />Si ie n’estois certain de ta discretion,
<lb />Tu serois ignorant de ma condition,
<lb />Et ie t’aurois caché ce qui fait ma misere,
<lb />Si tu n'estois Persan, &amp; suiet de mon pere:
<lb />Außi cette vertu que ie remarque en toy
<lb />Iointe à l’amour qu’on a pourle sang de son Roy,
<lb />Fait qu’en ma deffiance, &amp; les lieux où nous sommes
<lb />Ie découure à toy seul ce que ie cache aux hommes.
<lb />Enfin ie ne te dis ce que i’ay touiours tù
<lb />Qu'a cause du pays, &amp; de cette vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Grand Prince, accordeZ moy cette faueur insigne
<lb />De me dire vos maux, si vous m'en iugeZ digne.
<lb />A 5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISTAPHE.
<lb />Quoy, mon nom est Gustaphe, &amp; vous estes Persan,
<lb />I'habitois dans Tauris, &amp; vous au Turquestan,
<lb />miconbintiie ( pomi fpuinmeomistes destinees
<lb />En ce qui s'est paßé depuis quelques annees?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vostre esprit ne doit pas s’estonner sur ce point,
<lb />Ie vous diray, mon Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Ha ne me nomme point!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Que i’ay dés ma ieunesse abandonné la Perse
<lb />Auecque du profit, &amp; non pas sans trauerse,
<lb />Car parmy les dangers, &amp; parmy les malheurs,
<lb />I'ay veu mille climas, i'ay recognu les meurs
<lb />Et d’vn peuple ciuil, &amp; d'vn peuple farouche,
<lb />Et i’ay couru les mers où le Soleil se couche,
<lb />Le plus beau de mon temps s'est passé sur les flots,
<lb />Mais depuis ma vieillesse a cherché le repos,
<lb />Et le voulant trouuer parauant que ie meure
<lb />I'ay dans le Turquestan étably ma demeure,
<lb />Le Soleil vne fois a fait son large tour
<lb />Depuis que cet Empire est mon dernier seiour,
<lb />Ou n’ayant habitude, &amp; cognoissance aucune
<lb />Le moyen de sçauoir qu’elle est vostre infortune,
<lb />Peut-estre dés long-temps vos malheurs estoient sçeus,
<lb />I'estois peu curieux, &amp; l’on n’en parloit plus,
<lb />Sivien que peu soigneux de paner, et d'entendre
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne m'enquestant de rien ie n’aypû rien apprendre
<lb />STAPHE.
<lb />Ouy, mais si le renom pour épargner sa voix
<lb />Murmure aux faits communs, il crie aùx grands ex<lb />ploits,
<lb />Et qui ne nous deteste, ou ne nous idolâtre
<lb />Quand de nos actions vn thrône est le theâtre?
<lb />L'Vniuers informé de tout ce que ie fis
<lb />Sçait le malheur d’vn pere, &amp; le crime d’vn fils.
<lb />Mais puis qu'à ce recit tu m'as voulu contraindre,
<lb />Ou ne m'écoute pas, ou commence à me plaindre.
<lb />Mon pere ayant atteint le comble de grandeur
<lb />Ou l’auoit éleué sa genereuse ardeur,
<lb />Chargé d’ans, &amp; de gloire, et lassé de la guerre
<lb />N'aucit pas essuyé le sanglant cimeterre
<lb />Que ie voulus regner, &amp; cette paßion
<lb />Prit naissance au tombeau de son ambition,
<lb />Ie songe à mesme temps, consulte, delibere,
<lb />Et voy bien au delà du thrône de mon pere,
<lb />Ie recherchay l’appuy de mon frere Zarir,
<lb />Mais il me témoigna qu’il aymoit mieux mourir,
<lb />Admire, sage Ormin, comme en deux ieunes freres,
<lb />Mesme cause a produit des effets si contraires,
<lb />Qui de tous les mortel me deust ressembler mieux,
<lb />Cependant il est doux, &amp; ie suis furieux,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />STAPHE.
<lb />Ce qu’il faut imputer bien moins à la nature,
<lb />Qu'à la diuersité de nostre nourriture,
<lb />On força mon instinct, on troubla ma raison,
<lb />Et si ie suis méchant, ie pouuois estre bon,
<lb />Mais quand ie m’y portois on m'empeschoit de l’estre,
<lb />Außi l’euenement m'a depuis fait cognoistre
<lb />Que qui corrompt les meurs qu'vn bon Prince reçoit
<lb />Empoisonne vne source ou tout le peuple boit,
<lb />Veu que le Roy me vit cent seruiteurs fidelles,
<lb />Et ma rebellion luy fit mille rebelles,
<lb />Tous ses meilleurs suiets furent ses ennemis
<lb />Iugeans qu’à mon exemple il leurestoit permis.
<lb />Parmy les mouuemens de cette aueugle audace
<lb />Qui m'esleuoit si haut sans sortir de ma place,
<lb />Et dans les grands desseins qui m'auoient animé
<lb />Te le diray-ie, Ormin? i’aymay, ie fus aymé,
<lb />D’amour, d’ambition i’eus l’ame toute pleine,
<lb />Mais i’eusse bien souffert auec moins de peine
<lb />Quand ces deux paßions se querelloient chez moy
<lb />De n’estre pas aymé que de n’estre pas Roy,
<lb />Toutefois la beauté qui m'auoit touché l’ame,
<lb />2
<lb />Celinte estoit son nom, sçeut quelle estoit ma flame,
<lb />Et voulant mettre à fin ma coniuration
<lb />Mon portrait l’assura de mon affection.
<lb />Depuis le iuste Ciel m'ayant esté contraire,
<lb />Et s’estant declaré contre moy, pour monpere,
<lb />Reduit à me seruir par vn dernier effort
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’vne honteuse fuitte, ou d’vne triste mort,
<lb />Ie fus abandonné de ces douces pensees
<lb />De maistresse, &amp; d’amour, mes delices passees,
<lb />Mesme du déplaisir de ne la plus reuoir,
<lb />Et ie ne fus suiuy que de mon desespoir,
<lb />Portant sous ces habits en plages differentes
<lb />D'vn Prince fugitif les miseres errantes,
<lb />Me deffiant de tout, vagabond, incertain,
<lb />Sans espoir, sans appuy, sans repos, &amp; sans train.
<lb />Mon frere qui me porte vne amitié fidelle
<lb />Quoy qu’il n’ait point trempé dans le party rebelle,
<lb />Instruict secrettement des détours que ie fais
<lb />Me promet par écrit de moyenner ma paix,
<lb />Mais ie crains que deuant mon malheur ordinaire
<lb />Ne m’oblige à quitter cette terre étrangere.
<lb />T'oubliois à te dire außi que la beauté
<lb />Qui comme ie t’ay dit tenoit ma liberté,
<lb />Et qui brûloit pour moy d’vne flame discrette,
<lb />A mis la cour endueil par sa fuitte secrette,
<lb />Toute la Perse ignore en vn coup si soudain
<lb />Quelle route elle a prise, &amp; quel est son dessein,
<lb />Son ame de l’amour se sera dégagee,
<lb />Et comme il m'a changé le temps l’aura changee.
<lb />Voila les iustes maux dont ie suis chatié,
<lb />I'en parle a ta prudence, &amp; non à ta pitié,
<lb />Sçachant que dans l’excés de ma longue misere
<lb />L'vne m'est inutile, &amp; l’autre necessaire.
<lb />Que me conseilles-tu?
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vous donner des conseils,
<lb />Et que vostre grandeur en prit de mes pareils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAPHE.
<lb />Veux-tu me perdre, Ormin, veux-tu que ma ruine
<lb />De ton cruel respect tire son origine?
<lb />Ne sçay tu pas qu’au point où mon sort est venu
<lb />Mi seureté dépend de n'estre pas cognu?
<lb />Carstie Roy seauoit &amp; mon nom, &amp; ma playe,
<lb />Afii de s’affranchir du tribut qu’il nous paye,
<lb />Ou bien craignant mon pere, ou le voulant seruir
<lb />Il n’empescheroit pas qu'on ne me vint rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Où ne penetre vn cœur que la prudence éclaire,
<lb />Mais encore apres tout que pretendez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Ma resolution est de viure en repos,
<lb />D'empescher que mon cœur ne craigne à tous propos,
<lb />Et d’attendre cheZ toy, si ie ne t’importune,
<lb />Ce qu'en ordonneront le Ciel, &amp; la fortune.
<lb />Mais laisse moy resuer vne heure seulement,
<lb />Ne me refuse pas ce faux soulagement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Au contraire souffrez que l’on vous diuertisse,
<lb />Et ne vous portez point à ce triste exercice,
<lb />Qu'vn plaisir plus parfaict modere vostre ennuy
<lb />Vour
<lb />Vous sçauez quelle noce on celebr auiourd’huy,
<lb />Vous cornoissez l’objet si charmant et si rare,
<lb />En fin cous poulleZ coir tomme tout se prepare.
<lb />Et comme les chemins sont tapisseZ de fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE.
<lb />Ie ne sçay, ne cognoy, ne voy que mes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Auiourd’huy l’on soumet aux loix de l’hymenee
<lb />Des deux filles du Roy, la plus belle, &amp; l’aisnee,
<lb />Or c’est vne coutume a qui l’antiquité
<lb />A donné de la force, &amp; de l’authorité,
<lb />Dont mesme l’origine est incognuë aux hommes,
<lb />Qui de tout temps s’obserue au pays ou nous sommes
<lb />Que sans exception toutes filles de Rois,
<lb />Epousent des maris dont elles font le choix,
<lb />Cela se fait ainsi, dans l’heureuse iournee
<lb />Que l’on doit accomplir vn semblable hymenee
<lb />Tout le monde s’assemble, &amp; richement paré
<lb />Se trouue en certain lieu que l’on a preparé,
<lb />Et l’on y voit parestre en vne pompe extréme
<lb />Les Princes étrangers, les Grands, le peuple mesme,
<lb />Car tous peuuent auoir mesme pretention
<lb />Dans l’inécalité de leur condition;
<lb />Außi-test la Princ sse auec le Roy son pere
<lb />Qui la tient par la main (c'est la form ordinaire)
<lb />Est conduitte en ce lieu superbe, &amp; spatieux,
<lb />Ou l' spoir est trompé de mille ambitieux,
<fw><lb />B
</fw><lb />Car cette belle au point de cesser d’estre fille
<lb />Tient vne pomme d’or où le diamant brille,
<lb />Et celuy qui luy plaist incognu, Prince, ou non,
<lb />La reçoit pour épouse en receuant ce don.
<lb />Vn si beau, si charmant, &amp; si nouueau spectacle
<lb />Alu cours at vofert enttuy it est pas vn foible obstacle,
<lb />Croyez-moy, partageZ ce diuertissement
<lb />Qui ne vous peut donner que du contentement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />peua-iu qu'auel la cour tout on peuple me voyé
<lb />Répandre mes soüpirs sur la commune ioye,
<lb />Qu'on voye s’alterer en des plaisirs si doux
<lb />Par le chagrin d’vn seul l’allegresse de tous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OKMIN.
<lb />Là vous pourrez cacher ce front, &amp; sa tristesse,
<lb />Et vous pourrez si bien vous couurir de la presse,
<lb />Tant le lieu sera plainde l’vn a l’autre bout,
<lb />Qu'on ne vous verra point, &amp; que vous verreZ tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISTAPHE.
<lb />Va, ie cede aux raisons que ton esprit me donne,
<lb />A tes sages conseils mon destin s’abandonne,
<lb />Et ie laisse en tes mains comme en mon heureux port
<lb />Tout ce que i’ay sauué du débris de mon sort,
<lb />Ouy puisque tu le veux i'aßiste à ce mystere
<lb />Moins pour me diuertir qu’a dessein de te plaire,
<lb />Mais deuant tant de monde au moins ressouuiens toy
<lb />De m'appeller ton fils si tu parles à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Il n’est rien qu’aisement ie ne leur fasse croire
<lb />Pourueu que vostre front auguste, &amp; plein de gloire
<lb />D'où l’on voit tant de pompe, &amp; tant d’éclat sortir
<lb />Ne nous tranesse porltr, &amp; mie teige metttir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME,
<lb />AMASIE. ORIANE.
<lb />MELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />OnseilleZ-moy, ma sœur, &amp; vous sage Melise,
<lb />Q Qui de tant d’amoureux il est bon que i’élise,
<lb />SongeZ combien m'importe vne telle action,
<lb />Et que mon sort dépend de mon élection,
<lb />Cette neceßité me surprend, &amp; m'étonne,
<lb />La pomme que ie donne elle mesme me donne,
<lb />Si ie la fay tomber dans vne indigne main
<lb />Elle m'entraisnera par le mesme chemin,
<lb />De mesme que l’honneur la honte est mutuelle,
<lb />Elle fera de moy ce que ie feray d’elle.
<lb />Hâ combien de beauteZ voudroient ce que ie crains,
<lb />Et se réjouyroient du mal dont ie me plains,
<lb />Parce qu'elles pourroient obliger vne flame
<lb />E
<lb />Que quelque digne obiet allume dans leur ame,
<lb />Que leur felicité me semble auoir d’appas,
<lb />Cites ont de t'amour, mais moy ien'en ay pas.
<lb />Que feray-ie, Oriane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Há, ma sœur Amasie,
<lb />Ne vous metteZ iamais dans cette fantaisie
<lb />De me vouloir contraindre à vous préter secours,
<lb />Conseiller mon aisnee en matiere d’amours,
<lb />Ie suis ieune, ma sœur, &amp; de plus glorieuse,
<lb />Ieunesse qui conseille est vn peu dangereuse,
<lb />En suiuant mes aduis vous vous ferieZ du tort,
<lb />Dtnetes fatuant pas vous nosfenceriez fort,
<lb />Recherchez si vous plaist le conseil salutaire
<lb />D vne autre que de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Que vous m'estes seuere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />C’est bien ne l'estre pas que de l’estre en ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Hé bien, cruelle sœur, ne me conseille point.
<lb />Qu'en penseZ-vous, Melise, à qui dois-ie la pomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Madame, au plus vaillant, au plus genereux homme,
<lb />A celuy que l’honneur, la sagesse, &amp; le sang
<lb />Font le plus approcher de vostre illustre rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ouy comme si ma sœur penetroit de la veuë
<lb />Les belles qualiteZ dont vne ame est pourueuë,
<lb />Verra t'elle des yeux la gloire, le bon-heur,
<lb />La generosité, la noblesse, l’honneur,
<lb />La vaillance, l’esprit, &amp; les mœurs innocentes,
<lb />Toutes tes quatttt Suunt tes atfies puissantes
<lb />Eleuent vn époux au dessus du commun?
<lb />Et c'est pourtant des yeux qu’elle en doit choisir vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ardii lro lo
<lb />Helas c’est bien außi ce qui fait ma souffrance,
<lb />Ie voy ces importuns d’vn œil d’indifference,
<lb />Et ie n'ay pour pas vn le courage enflamé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIANE.
<lb />Pour moy ie n’ayme point, &amp; n’ay iamais aymé,
<lb />Que si ie ressentois ce feu digne de blame,
<lb />Ie supplirois les Dieux de me l’ester de l’ame.
<lb />Mais quoy que eostre esprits'en puisse imaginer,
<lb />Si i'auois comme vous vne pomme a donner,
<lb />Sans faire comme vous la trist &amp; l’empeschee,
<lb />De tous les seruiteurs qui m’auroient recherchee,
<lb />Poßible est-ce à mon sexe vn sentiment nouueau,
<lb />DeuineZ qui l’auroit? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Qui ma sœur?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Ce conseil est fort bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vostre bel œil peut-estre
<lb />En penetrant les cœurs sçait l’art de recognoistne,
<lb />teurtes berttrre eun corpe t'espiitoce ses appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />C’est ce que ie ferois, vous ne le faites pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie le feray pourtant puisque c’est de ma veuë
<lb />Ou que ie me fay viure, ou bien que ie me tuë,
<lb />Le hazard sera grand si contre mon souhait
<lb />me prhoftiiininepolinent esprite mieux fait.
<lb />Ouy ma pomme est donnee,&amp; comme cette pomme
<lb />Qui seruit de matiere au iugement d'vn homme,
<lb />Et qui fut d’vne ville autrefois le tombeau,
<lb />Eftors porer tus peris cette setee ent pouir te plus beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Que sur vous la raison conserue son Empire,
<lb />11C seulement le Ciel qu’il vous inspire.
<lb />Allons, sage Princesse, on attend apres vous,
<lb />Et tout est preparé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MIISIE.
<lb />Bien donc preparons nous.
<lb />O ciel! puisque mon cœur ne brule pour personne,
<lb />Que ie garde la pomme, ou que ta mainca donne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />41
<lb />A
<lb />T
<lb />TT
<lb />SCENEINEIIENL
<lb />ORIANE. ARASPE. MELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />N fin Mars vous empesche en ce bien-heu<lb />reux iour
<lb />Rut* D’aßister au combat où doit vaincre l’amour,
<lb />Et de voir ou ma sœur tournera l’œil, &amp; l’ame
<lb />Sur le choix d’vn mary?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />I'en suis fasché, Madame,
<lb />Mais i’ay commißion d’aller tout dece pas
<lb />Mener contre Artaban vn renfort de soldas
<lb />Le feu seditieux qu'allume en la prouince
<lb />L’insuportable orgueil d’vn temeraire prince,
<lb />Dont la rebellion sul siste dans ce fort
<lb />Ou quoy que l’on l’aßiege il n’est pas le moins fort,
<lb />Merite que mon bras par sa force l’éteigne,
<lb />Et depuis trop long-temps la diuision regne,
<lb />Au moins i’auray l’honneur de la vaincre à vos yeux,
<lb />Tant ce fort qui resiste est proché de ces lieux,
<lb />C’est ce qui me console, &amp; qui fait que mon ame
<lb />Ne m’abandonne point en vous quittant, Madame.
<lb />Car ie ne veux point voir cette illustre action,
<lb />Qu'y ferous-ie sans slame, &amp; sans pretention?
<lb />Ie ne partage point l’interest d’vn autre homme,
<lb />Ce ne sera pas vous qui donnerez la pomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ie vous sens bien venir par ce subtil détour,
<lb />Mais l’importunité me déplaist en amour.
<lb />de t on orurt porer moy te cerse que ton se taise,
<lb />Auisi souue eZ-vous, si vous aymeZ vostre aise
<lb />Que quelques maux qu'vn cœur puisse pour moy souf<lb />frir,
<lb />Ie les veux ignorer quand ie les veux guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Si vous plaist me contraindre à cette violence
<lb />Ie veux garder, Madame, vn eternel silence,
<lb />PuißieZ-vous ne me voir que d’vn œil de courroux,
<lb />Si ie vous dy iamais que ie brûle pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ainsi i’approuueray vos paßions discrettes,
<lb />Et ie les aimeray si ie les voy muettes,
<fw><lb />Vous
</fw><lb />Vous pourreZ voir vn iour vos destins fortune?Z
<lb />Adieu, soyez vainqueur, Araspe, &amp; reuenez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />MELISE. ORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Vel fauorable arrest vostre voix luy prononce!
<lb />EIl s'en va plus content d’vne telle réponce,
<lb />Plus fier, plus glorieux que s’il auoit soûmis
<lb />Le pouuoir insolent de tous nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />N'ay-ie pas adoucy le mal qui le transporte,
<lb />Et n’ay-ie pas bien fait de parler de la sorte?
<lb />Ioindre ainsi la douceur à la seuerité,
<lb />Cest ce que je prutique auet utfficulte,
<lb />Peut-on, sans me flatter d’vnè vaine loüange,
<lb />Faire de deux vertus vn plus parfaict mélange?
<lb />En sa credulité cet esprit bien-heureux
<lb />S’estime autant aymé comme il est amoureux,
<lb />Et si ie n'ay rien faict contre la bien-seance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Poßible n’est-il pas trompé par sa creance.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ORIANE.
<lb />Tu penses que ie l’ayme, &amp; ie ne pense pas
<lb />Qu'il soit vn digne obiet de mes moindres appas,
<lb />Aurois-ie de l’amour pour vn sexe infidelle?
<lb />Estant si ieune encor serois-ie criminelle?
<lb />Vn cœur comme le mien iamais ne s'engagea,
<lb />A peine est-il formé, brûleroit-il déja?
<lb /><lb />Et perdroit-il si-tost cette douce franchise?
<lb />Non, non, ie n’ayme point, ie le sens bien, Melise.
<lb />Mais penetre mon ame, &amp; voy ses mouuemens,
<lb />Il est vray, i’ay pour luy de certains sentimens,
<lb />Qui nous sont incognus filles comme nous sommes,
<lb />Et que ie n’eus iamais pour tous les autres hommes,
<lb />Lors que de sa presence il honore ces lieux
<lb />Ie croy qu'on en respire vn air plus gratieux,
<lb />Quelque seuerité dont vne fille s’arme,
<lb />Il a dans l’entretien ie ne sçay quoy qui charme,
<lb />Et s’il m’offre les veux de son affection,
<lb />Ie sens les repoussant certaine émotion;
<lb />Maintenant qu'on l’enuoye aßieger ce rebelle
<lb />Ma pauure ame qui souffre vne atteinte nouuelle,
<lb />Quoy qu'a nostre suiet il s’occupe auiourd’huy,
<lb />Fait moins de vœux pour nous qu’elle n'en fait pour
<lb />luy.
<lb />Quel est-ce mouuement, iniuste, ou legitime?
<lb />Et par quel terme enfin faut-il que ie m'exprime?
<fw><lb />C’est peut-estre vne estime, vne approbation,
</fw><lb />T’est vne bien-veillance, vne inclination,
<lb />Mais de ce dernier mot la rudesse est extréme,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEEISE.
<lb />Cela s’appelle amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ie pense donc que i'ayme,
<lb />Ou si ie n’ayme pas ie me sens en ce iour
<lb />Des dispositions à ressentir l’amour;
<lb />Te monstrant quel demon regit ma fantaisie
<lb />I'ay dessein que par moy tu iuges d’Amasie,
<lb />Elle estant mon aisnee, est-ce pas la raison
<lb />Qu'elle ait pris deuant moy d’vn si subtil poison?
<lb />C’est afin que ton cœur perde cette creance
<lb />Que ma sœur, Amasie, est dans l’indifference,
<lb />Pour t’oster en vn mot l’erreur ou ie te voy
<lb />De croire qu'elle doute à qui donner sa foy,
<lb />Iuge par moy qu'elle ayme, &amp; qu'elle dißimule,
<lb />Son cœur est consommé, si déja le mien brûle,
<lb />L’âge veut qu'elle agisse en vn point plus parfait,
<lb />Et si i'ayme à demy, qu'elle ayme tout a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Et quand elle aymeroit, quoy, penseZ-vous, Mada<lb />me,
<lb />Que le feu d'Amasie excuse vostre flame?
<lb />Qu'elle ayme, son amour se rend iuste auiourd’huy,
<lb />Et puis l’on peut faillir à l’exemple d'autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ma mignonne, en ce point ta creance t’abuse,
<lb />Ce qui fait mon peché fait außi mon excuse.
<lb />Allons, ie desirois t’entretenir icy,
<lb />Mais tu me veux railler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Et vous raillez außi.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROTSIESME.
<lb />GVSTAPHE. ORMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE.
<lb />Ttendrons nous long-temfs? icy la patience
<lb />I IAl'est vne vertu rude en son experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RMIN.
<lb />C’est par elle qu’vn bien se rend delicieux,
<lb />Et qui plus l’attendoit außi le goûte mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Il est vray qu’il fait beau donner la matinee
<lb />Au spectable pompeux de ce rare hymenee,
<lb />Ou l’on voit cent riuaux étaller en vn iour
<lb />Et la magnificence, &amp; l’espoir, &amp; l’amour,
<lb />Où l’on void vne fille en beauté sans seconde
<fw><lb />
</fw><lb />Monstrer par vne pomme aux yeux de tout le mon<lb />
<lb />de
<lb />G
<lb />3
<lb />Les desirs de son cœur amoureux,&amp; discret,
<lb />Et faire vn feu public de son brasier secret,
<lb />Où l’on voit en vn mot tant de superbes ames
<lb />Disputer à l’enuy du beau prix de leurs flames,
<lb />Tous vouloir ce thresor dont ils sont amoureux,
<lb />Et le bon-heur d’vn seul faire cent malheureux:
<lb />C’est le plus beau cercueil où la melancholie
<lb />our quelque peu de temps puisse estre enseuelie,
<lb />Mais tous ces passe-temps accroissent mon ennuy,
<lb />E quelques doux plaisirs que l’on m'offre auiour<lb />l'huy,
<lb />Mo chagrin s’en irrite, &amp; cet opiniastre
<lb />En aigmente sa force afin deles combattre;
<lb />Außt voulant bien voir vn acte si fameux
<lb />Ie fay t' qu’il te plaist, non pas ce que ie veux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIN.
<lb />DonneZ réue aux pensers qui vous font tousiours
<lb />plaindre
<lb />Et vous diuetissez sans pourtant vous contraindre,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />QVATRIESME.
<lb />ORMIN. GVSTAPHE. LE ROY.
<lb />AMASIE. ORIANE.
<lb />MELISE assemblee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ais voicy.
<lb />ORMIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE
<lb />Que de monde, éloignons-nous, Omin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Non, non, retirons-nous seulement du chemin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u pompe.
<lb />GVSTAPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />AdmireZ dans cette companie
<lb />L’adorable suiet de la ceremonie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE
<lb />Quoy celle que l’on mene, &amp; qui base les yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPIE.
<lb />Qui tient vne pomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Elle-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BVSTAPHE.
<lb />O bons Dieux,
<lb />De quelle maiesté sa grace est honoree!
<lb />Iunon deuant son Iuge estoit bien moins paree,
<lb />Minerue moins pudique, &amp; la ieune Cypris,
<lb />Ne parut pas si belle alors qu'elle eut son prix.
<lb />Vrayment de tant d’appas cette belle est comblee
<lb />Qu'elle meriteroit plus que cette assemblee,
<lb />Et si par tout le monde on les auoit crûs tels,
<lb />Elle auroit attiré la moitié des mortels,
<lb />Les plus parfaits amans dont cettecour abonde
<lb />S’ils esperent icy, sont les plus vains du monde,
<lb />Qui pourroit sans audace apporter en ce lieu
<lb />L’espoir auec l’amour a moins que d’estre vn Dieu?
<lb />Derriere ces riuaux de qui l’ame est atteinte
<lb />D’arrogance, &amp; d’amour, d’esperance, &amp; de crainte,
<lb />Voyons sans estre veus qui receura ce don,
<lb />Qui de tant d’Ixions embrassera Iunon,
<lb />En dépit des malheurs dont le sort m’importune
<lb />Ie prendray du plaisir à sa bonne fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY parlant à l’assemblee.
<lb />Artaban ce rebelle enferme dans son fort,
<lb />Nous ne deuons pas craindre vn violent effort,
<lb />Déja plus que ma main son remors le châtie,
<lb />Il n'est pas en estat de faire vne sortie,
<lb />Outre que nos soldats le pressent viuement,
<lb />Araspe en mene encor par mon commandement,
<lb />Si bien que cette illustre, &amp; superbe assemblee,
<lb />D’aucun triste accident ne peut estre troublee.
<lb />Ma fille, suiueZ donc faisant vn noble choix,
<lb />Tout ce que vous prescrit la plus vieille des loix,
<lb />Que le peuple témoigne vne allegresse insigne
<lb />Apres l'eiection, &amp; quand i'en feray signe.
<lb />Mille braues Seigneurs d’vne amoureuse ardeur
<lb />Vous presentent, ma fille, &amp; la main, &amp; le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE.
<lb />Icy tout brûle, &amp; tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Hâ, mon Prince, &amp; mon Pere!
<lb />Car c’est en ce doux nom seulement que i’espere,
<lb />Que ie ne fasse rien qui soit mal à propos,
<lb />Il y va de l’estat, &amp; de vostre repos,
<lb />Il faut pour maintenir l’honneur de la couronne
<lb />Vn digne successeur, &amp; c'est moy qui le donne,
<lb />Que vostre Maiesté regarde si luy plaist
<lb />Dans quel bon-heur ie suis, dans quelle gloire elle est,
<lb />Par cette élection d’vne importance extréme
<lb />On peut voir dans le trouble, &amp; moy, Sire, &amp; vous<lb />mesme,
<lb />Et vos pauures suiets que ie plains plus que moy,
<lb />Ie me donne vn époux, mais ie leur donne vn Roy.
<lb />D'ailleurs, s’il m'est permis, &amp; si ie puis sans blâme,
<lb />Exposer
<lb />Exposer à vos yeux les secrets de mon ame,
<lb />Ie mets tous ces amans dans vn ordre commun,
<lb />Et ie les voy bien tous, mais n’en aymepas vn,
<lb />P'ayme la chastete, se tavoeux tousiours suiure,
<lb />2
<lb />Si vous m'auez fait naistre, helas! laisseZ moy viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />La princesse repugne au choix de son époux,
<lb />Et son pere l’y force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Hé quoy le croyez-vous?
<lb />Elle brûle de voir son amour pure, &amp; fainte,
<lb />Mais l’honneste pudeur l’oblige à cette feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />1
<lb />Il faut subir ce iong, &amp; n’en point murmurer,
<lb />Vous aueZ eu du temps à vous y preparer,
<lb />Ce breuuage est plus doux, qu’il n'est plain d’amertu<lb />me,
<lb />THAIJIO
<lb />C’est mon voulair, ma filla &amp; puis c’est la coustume.
<lb />Quipour jauorijer desrre saret desir
<lb />Vous offre mille amans, &amp; vous laisse choisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Helas qu'elle est mauuaise!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Elle me semble bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Quand on ne me prend pas il faut que ie me donne,
<lb />A quel étrange coup me dois-ie preparer?
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Auez vous resolu de vous desesperer?
<lb />Le Ciel vous a-t’il faict l’obiet de sa rancune?
<lb />Examinons vn peu quelle est vostre infortune,
<lb />Et sur quoy vous fondeZ vn si grand desespoir.
<lb />Hé bien c'est vn mary que vous alleZ auoir,
<lb />L’hymen en quelque chose a dequoy nous déplaire,
<lb />Et c’est vn accident qui n’est pas ordinaire,
<lb />On a quelque raison de luy donner des pleurs,
<lb />Aupit on se conpott en de pires malheurs,
<lb />Moderez vos transports, que vostre vertu fasse
<lb />Ce que feroit la mienne estant en vostre place,
<lb />Gree qu'en compermer le an cpoit interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Helas que ferieZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ie vous l’ay déja dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie vous entens, ma sœur, mais c’est ce qui me tuë
<lb />Que tous également déplaisent à ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Espoir de ma vieillesse, auise a me donner
<lb />Vn chef qu’auant ma mort ie puisse couronner,
<lb />A l’honneur de mon Sceptre, au bien de la patrie,
<lb />Voy, regarde, consulte, &amp; choisis ie te prie.
<lb />Vous Princes, vous Seigneurs, illustres concurrens,
<lb />Reculez quelques pas, élargisseZ vos rangs,
<lb />Qu'elle vous considere auec plus d’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSTAPHE.
<lb />O Dieux! parmytes gensie maineut nous engage,
<lb />Que ferons-nous, Ormin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN:
<lb />Ne nous remuons pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Ie ne puis auancer, ny reculer vn pas,
<lb />Ainsi vù te ressens, &amp; la honte, &amp; la crainte,
<lb />Ton diuertissement me vaut cette contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille, voyez, donc qui vous aymeZ le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAS-LE.
<lb />Helas où vous plaist-il que ie tourne les yeux?
<lb />Ie voy toustours constante, &amp; sans estre ébranlee
<lb />Vne troupe importune à ma perte assemblee,
<lb />Puis que la liberte m'est vnbien deffendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAPHE.
<lb />Elle a les yeux sur nous, Ormin, ie suis perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Quoy, si loin du peril vous manqueZ de courage.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Dieux! quel nouueau rayon brille dans ce nuage,
<lb />Qui comme vn trait de feu penetre dans mon cœur
<lb />Ha l’amour le commande, adorons ce vainqueur,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />28
<lb />En quelque rang qu'il soit ie veux qu’il me possede,
<lb />O superbe dédain, ie vous perds, &amp; ie cede,
<lb />I'ay creu quand i’ignorois ce qu’amour fait souffrir
<lb />Que ie m'abaissois trop en me daignant offrir,
<lb />Mlais de ce doux obiet ne me pouuant deffendre
<lb />En luy donnant mon cœur prions-le de le prendre,
<lb />Il peut ioindre au refus vn mespris signale,
<lb />Si ie luy fais vn don de ce qu’il a brûlé.
<lb />Tout beau, songe Amasie, à quoy tu te haZardes,
<lb />Et considere vn peu l’obiet que tu regardes,
<lb />8
<lb />C’est vn homme à tes yeux beau, charmant, retenu,
<lb />C’est tout ce que tu veux, mais c’est vn incognu,
<lb />Tu ne sçais s’il est noble, &amp; genereux, &amp; braue,
<lb />Et qui te met aux fers est possible vn esclaue,
<lb />L’apparence est trompeuse, arreste ailleurs ton choix,
<lb />Et pour en faire vn bon ne voy point, mau cognois,
<lb />Ouure les yeux de l’ame, et regarde ces Princes
<lb />Qui pour te posseder ont quitté leurs Prouinces,
<lb />Ne les contemple point dans ce fasté éclattant,
<lb />Car l’autre d'vn trait d’œil l’efface en vn instant,
<lb />ArAiiin crinto uuo eftitiiinciOapuidre pamnuuntais veues,
<lb />Et dont comme tu sçais leurs ames sont pourueuës;
<lb />Außi tant de vertus, &amp; la gloire, &amp; l’honneur
<lb />Ne font pas le repos, l’aisé, ny le bon-heur,
<lb />Ne deliberons plus, les charmes d’vn visage
<lb />Sont ce que nostre sexe estime dauantagé,
<lb />C’est l’vnique thresor que nostre main saisit,
<lb />Et la beaute triomppe ou la fite choisit.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’est assez consulté, ie me lasse d’attendre
<lb />Qu'on chotfisse ton epoux, &amp;qu'on me donne vn gen<lb />dre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ouy, Seigneur, il est vray, c'est asseZ consulté,
<lb />I'obeis sans contrainte a vostre Maiesté,
<lb />O vous qui de si loin m’apporteZ vos franchises,
<lb />Ie les plains de les voir à moy seule soumises,
<lb />Car vous n’ignorez pas en cet hymen pressant,
<lb />Que ie n’ay qu'vne pomme,&amp; que vous estes cent;
<lb />Si mon ame pour tous pouuoit estre embrasee,
<lb />Quelle pût estre ensemble, &amp; pure, &amp; diuisee,
<lb />A tous elle, &amp; ma foy seroient vn don commun,
<lb />Et ie ferois pour tous ce que ie fay pour vn.
<lb />Mais i’espere que ceux qui n’auront point la pomme
<lb />Conserueront pourtant le feu qui les consomme,
<lb />S’ils m'ont tousiours aymee, ils souffriront ce point,
<lb />Et s’ils m’ayment encor, n'en murmureront point,
<lb />Si leur affection eut de la violence,
<lb />Ils m'en assureront par vn sag silence,
<lb />Ce que i'estimerois au dela du pouuoir,
<lb />Sila parfaite amour ne suruiuoit l’espoir,
<lb />Ainsi que pour mon choix personne ne murmure,
<lb />Qu'on l’estime vn destin,&amp; non pas vne iniure,
<lb />Et que l’on sorte apres sans honte, sans dépit,
<fw><lb />D iij
</fw><lb />Sans alteration, ie le veux, il suffit,
<lb />Ie puis bien obtenir ce que ie vous demande,
<lb />Ie suis vest re maistresse, &amp; ie vous le commande;
<lb />ttetenta de vous 'on present si fatals
<lb />Dieux! reteneZ ma main si ie le donne mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Enfin de m’échapper ie conçoy l’esperance,
<lb />Eue medite vn choix qui m'endonne asfurance,
<lb />Le mystere s’acheue, icy nous allons voir
<lb />Mille espoirs étouffeZ par vn heureux espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Que ma sœur, iuste Ciel, trouue en cet hymenee
<lb />Ce qui rend pour iamais la fille fortunee,
<lb />Di meprifane tρete cey temcey, (y ces Rois
<lb />Qu'elle choisisse enfin comme ie choisirois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Qu'à ses yeux la vertu se fasse recognoistre.
<lb />Mais, ô Dieux! c'en est fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Qui que tu puisses estre,
<lb />Etranger, ou cognu, Prince, ou suiet, reçoy,
<lb />Auecque cette pomme, &amp; mon cœur, &amp; ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Tous ces grands abusez quittem hofrre prefence,
<lb />O merueilleux effet de leur obeyssance!.
<lb />On ne voit sur leurs fronts ny honte, ny dépit,
<lb />Et leur flame subsiste ou leur espoir perit.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voyons quel heureux chef partage ma couronne,
<lb /> efute genente eitfainefiutu diiin me donne,
<lb />Parlez, heureux mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVSTAPHE.
<lb />Surpris, rauy, confus,
<lb />Ne sçachant quinle fiisiipuort quiue jus,
<lb />Sont ce des voluptez solides, &amp; parfaittes,
<lb />Madame, est-il bien vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais sçachons qui vous estes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RMIINV.
<lb />Veillay-ie? ou si ie dors?
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U
<lb />STATIIE.
<lb />O bien-heureuses loix!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quelle est donc vostre race; &amp; quels sont vos exploits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Ie ne veux point vanter ny mes faits, ny ma race,
<lb />Et ie doy ma fortune à vostre seule grace,
<lb />Vous ne receurez, point de mensonges de moy,
<lb />Ce vieillard est mon pere, &amp; vous estes mon Roy,
<lb />Ie voy bien que déja vostre Maiesté blâme,
<lb />Estant ce que ie suis, le choix qu'a faict Madame,
<lb />Pource qu'à mon dommage elle baisse les yeux,
<lb />Et qu'au lieu de me voir, elle voit mes ayeux,
<lb />Mais auecque le temps ma vertu luy peut plaire,
<lb />Ie veux qu'elle m'estime, et qu'elle considere,
<lb />dau porrtr eu te prerene imort cettatu signaler,
<lb />Non, d’où ie suis venu, mais où ie puis aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’excés de ton bon-heur n'altere point ma ioye,
<lb />Eriutemephron, &amp; te cretic t'enucy?,
<lb />Va l’en remercier puis qu’il hayt les ingrats;
<lb />Oriane, &amp; Melise, accompagnez, ses pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />I
<lb />IE.
<lb />De queues acttons i'amour n'est-il capable,
<lb />Si ma sœur a failly, i’aurois esté coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Que nous nous seruons maldes droits que nous auons!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Heureux fils! heureux pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />9
<lb />Allez, nous vous suiuons
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />LE ROY. AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />NOmment vous parleray-ie? &amp; quelle est la ha<lb /> rangue,
<lb />Que le ressentiment peut mettre sur ma langue.
<lb />Qui serue a ma douleur d’vn legitime frain?
<lb />Vous parleray-ie en pere, ou bien en Souuerain?
<lb />Et de quelle façon vous plaist-il qu’on vous traitte?
<lb />Vous faut-il appeller ma fille, ou ma suiette?
<lb />I'apprens que vous tenez &amp; l’vn, &amp; l’autre ran
<lb />Par vostre élection, &amp; par mon propre sang.
<lb />Quel successeur bons Dieux! si ta main me le donne,
<lb />Destin, Roy du desordre, oste moy la couronne,
<lb />Plustost qu'apres ma mort ie recoiue l’affront
<lb />Que mon bandeau royal couure vn indigne front.
<lb />Quoy falloit-il tromper l’espoir de mille Princes
<lb />Qui vous offroient leur vie auecque leurs Prouinces,
<lb />Et peindre sur ce front d'vne mesme couleur
<lb />Par vostre choix iniuste, &amp; ma honte, &amp; la leur?
<lb />Quoy falloit-il se rendre à cette vaine pompe
<lb />D'attraits, &amp; de beauté, foible éclat qui vous trompe,
<lb />Et brûler en vn mot d’vn flambeau dissolu?
<lb />Il ne le falloit pas, mais vous l’aueZ voulu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Quoy, vostre Maiesté me reprend d'vne chose
<lb />Dont l’on sçait qu’elle mesme est la premiere cause?
<lb />Son absolu vouloir a mon choix precedé,
<lb />Et si ie n’auois fait ce crime commandé,
<lb />I'en aurois commis vn contre l’obeyssance,
<lb />Et i'ay par ce forfaict sauue mon innocence,
<lb />Outre qu’ayant suiuy mon inclination
<lb />Ie ne me plaindray point de cette élection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy, vous allez iouyr d’vn bon-heur manifeste,
<lb />Vos desirs sont contens, il n’importe du reste,
<lb />Il a fallu, ma fille, en ce bien-heureux iour
<lb />Sacrifier l’Empire, &amp; sa gloire à l’amour;
<lb />O blâme! ô deshonneur d’vne fille, et d’vn pere!
<lb />Qu'est-ce qu'elle possede, &amp; qu'est-ce qu’il espere?
<lb />C’est bien la ce present que l’on attend des cieux,
<lb />Ce ieune Conquerant, ce Prince audacieux,
<lb />Qui doit pour accomplir nos vieilles propheties
<lb />Croistre de mon état les bornes r’accourcies,
<lb />Et qui doit voir vn iour sous sa puissante main
<lb />Les restes glorieux de l’Empire Romain,
<lb />C’est bien là ce heros que nos Mages promettent,
<lb />Et sous qui l’on verra, comme tous le souhaittent,
<lb />Le Soleil diuisé par le glaiue trenchant
<lb />Fléchir à son leuer, &amp; craindre à son couchant,
<lb />Bref qui fauorisé du demon de la guerre
<lb />Mettra dans le croissant la moitié de la terre.
<lb />Nous affranchira-t’il par ses glorieux coups
<lb />De ce honteux tribut que la Perse a de nous?
<lb />Pourra-t’il faire teste a mille petits Princes
<lb />De qui tambition regarde mes Prouinces;
<lb />Aura-t’il seulement le courage asseZ bon
<lb />Pour détruire Artaban, &amp; sa rebellion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Biẽ qu’il soit moins que Prince il peut plus entreprẽdre,
<lb />Et porter la victoire außi loin qu'Alexandre,
<lb />Quel si brillant renom ne peut-il pas ternir
<lb />Animé de l’honneur de vous appartenir?
<lb />Suiuant l’ordre commun des plus vulgaires choses
<lb />Souuent les grands effects ont de petites causes,
<lb />Dee fariiinde poiimmifpriitintutbiindoiihencement,
<lb />Et tel sçait bien courir qui marche lentement.
<lb />Suffit que son visage a de tres nobles marques,
<lb />Qu’il porte dans ses yeux ce qui fait les Monarques,
<lb />Et qu’il semble estre plus que les autres ne sont,
<lb />Son cœur est genereux, si l’on en croit son front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis qu’il n’est pas né Prince, il doit bien le parestre,
<lb />Et s’il est genereux, il a besoin de l’estre,
<lb />Qu'il le soit, s’il espere apres moy de regner,
<lb />E
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’il cherche à se perdre afin de me gagnor,
<lb />Au reste, i’abolis cette coustume inique,
<lb />Comme pernicieuse à la chose publique,
<lb />Qui cause qu’à la honte on fait ceder l’honneur,
<lb />Et ie romps le poignard qui m'a percé le cœur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TAGEE
<lb />LIE
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />1
<lb />VSTAPHE.
</fw><fw><lb />Ve le sort est volage, &amp; sa faueur commune,
<lb />On ne doit qu’en mourant accuser la fortu<lb />Il faut iusqu’au trépas suspendre sa douleur,
<lb />Et le malheur qui tuë est seulement malheur,
<lb />Eussay-ie crû tombé du plus haut de sa rouë
<lb />Qu'vne si belle main m’eut tiré de la bouë,
<lb />Afin de m'éleuer au superbe sommet
<lb />Ou la seule naissance,&amp; la gloire nous met?
<lb />Vne telle splendeur cependant m'enuironne
<lb />Que i’épouse vne femme, auecque vne couronne,
<lb />Ce qui peut contenter deux seueres tirans,
<lb />Dont l’vn ma gouuerné des mes plus ieunes ans,
<lb />Et dont l’autre commence à partager mon ame,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ma vieille ambition, &amp; ma nouuelle flame,
<lb />Car i'ayme, &amp; i’ay goûté ce doux contentement
<lb />De m'estre veu mary deuant que d’estre amant.
<lb />O prompte, &amp; viue ardeur du feu qui me consomme!
<lb />Echange glorieux d’vn cœur, &amp; d’vne pomme!
<lb />Coustume fauorable, &amp; bien-heureux plaisir,
<lb />Où la posseßion deuance le desir!
<lb />Ce qui reste au bon-heur dont i’ay l’ame assouuie,
<lb />C’est de dire mon nom, ma naissance, &amp; ma vie,
<lb />Celle qui tient ma foy m'en estimera mieux,
<lb />Et nous contenterons ce pere ambitieux,
<lb />Qui me voit d’vn œil triste à son thrône pretendre,
<lb />M’estimant son vassal außi bien que son gendre;
<lb />Außi faisant parestre, &amp; Gustaphe, &amp; ses maux,
<lb />Ie crains de retomber en mes premiers trauaux,
<lb />Ma resolution est long-temps en balance,
<lb />Non, non, découurons nous, l’excés de la prudence
<lb />Nuit à ceux qui sont nez sous de tristes aspects,
<lb />Et les plus mal-heureux sont les moins circumspects.
<lb />Mais si de mes malheurs la Cour est informee,
<lb />Empescheray-ie apres que cette Renommee
<lb />Par son caquet malin n’excite contre moy
<lb />Les iustes sentimens, &amp; d’vn pere, &amp; d’vn Roy
<lb />Qui vit mes actions brutales, &amp; farouches,
<lb />Et rendray-ie muette vne femme à cent bouches?
<lb />Lors que des mains du Prince on voudra me r’auoir.
<lb />Siie me veux deffendre, en ay-ie le pouuoir?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La foiblesse du Roy, le tribut ordinaire
<lb />Dont il maintient son Sceptre, &amp; qu’il paye à mon pere.
<lb />La guerre qu'on luy faict dans ses propres états,
<lb />Vne rebellion qu’il se voit sur les bras,
<lb />Tous ces puissans motifs font que ie m'imagine
<lb />Que mon nom reuelé me perd, &amp; le ruine.
<lb />Mais quoy, mon iugement, qu’estes-vous deuenu?
<lb />Pourray-ie icy long-temps demeurer incognu?
<lb />Ie me fay fils d’Ormin qui n’a point de famille,
<lb />Et suiet de ce Roy dont i'épousé la fille,
<lb />Ou me croit, et faut-il s’estonner de ce point,
<lb />On ne me vit iamais, on ne me cognoist point,
<lb />Mais lors que de plus prés on voudra voir l’affaire.
<lb />Qu'on voudra penetrer le fonds de ce mystere,
<lb />On cognoistra bien-tost, si l’on y veut songer,
<lb />Qu'Ormin n'a point d’enfans, &amp; qu’il est étranger.
<lb />Sus donc il faut parler, mais enfin la prudence
<lb />Pour la derniere fois m'impose le silence.
<lb />Bien donc cachons encor des secrets importans,
<lb />Et plustost que de nous prenons conseil du temps;
<lb />Cependant puis que Mars regne en cette Prouince,
<lb />Seruons nous du courage, &amp; de la main d’vn Prince.
<lb />Ciel! ie fie à ton soin les biens que tu me fais,
<lb />Cause de mon bon-heur, protege tes effets.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LE ROY. ARASPE. AMASIE.
<lb />ORIANE. MELISE.
<lb />VSTAPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vis que c’est vne triste, &amp; sanglante fortune
<lb />I A toute ma famille égallement commune,
<lb />Tous doiuent s’affliger comme c’est la raison
<lb />dalljiflenconp epanine rettene curtinte ma maison,
<lb />Mes filles, approchez, &amp; veneZ comme telles
<lb />Prendre vne triste part en ces tristes nouuelles,
<lb />Vous, qu'vne pomme oblige à semblable soucy,
<lb />dad esune de fomto cert, ontes em egrex dusi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Est-ce là ce mortel dont le bon-heur extréme
<lb />A faict tant de ialoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Araspe, c'est luy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Donc le Ciel est d’accord qu’vn perfide suiet
<lb />Acheue impunément vn si lâche proiet.
<lb />Que sa rebellion triomphe de ma gloire,
<lb />Et que nostre dépouille honore sa victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ie ne sçay si le ciel seconde ses efforts,
<lb />Mais s’il n’y consent point, ses crimes sont bien-fonts,
<lb />I'entreprendrois en vain de le reduire en poudre,
<lb />Et ce nouueau Geant demande vn coup de foudre.
<lb />I'estois auec les miens sorty de la Cité,
<lb />Suiuant l'ordre receu de vostre Maiesté,
<lb />Et déja nous estions asseZ loin dans la plaine,
<lb />Alors qu'vn fugitif tout tremblant, hors d’haleine,
<lb />Et que de son chemin l’on auoit diuerty,
<lb />Me vient dire, accourez, le rebelle est sorty,
<lb />VoyeZ nostre esperance a l’extréme redutté,
<lb />Ce bon auis causa le pardon de sa fuite,
<lb />Ie me haste, &amp; ie voy ce furieux combat
<lb />Où les nostres estoient en vn piteux estat,
<lb />Artaban paroissoit auec beaucoup de gloire,
<lb />Et qui voyoit les siens auoit raison de croire,
<lb />Qu'vn suiet legitime encourageoit ses gens,
<lb />Et que les aßiegeZ estoient les aßiegeans.
<lb />Außi-tost ie viens fondre aßisté de mille autres
<lb />Resolus de les vaincre, &amp; secourir les nostres,
<lb />Mais plusieurs dans le sang noyoient leurs tristes
<lb />tours
<lb />Implorans la vengeance, &amp; non pas le secours:
<lb />Toutefois mon secours en sauua plus de mille,
<lb />
<lb />Et s’il n’eut esté prompt, il estoit inutile,
<lb />Le combat eut duré, mais l’ennemy content
<lb />Du gain de son laurier se renferme à l’instant
<lb />Montrant que de l’honneur de sa belle sortie
<lb />La surprise auoit fait vne bonne partie,
<lb />I'ay mis des espions, i’ay disposé nos gens,
<lb />Mes soins ne pouuoient pas estre plus diligens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Außi de mon repos d’autres que vous me priuent,
<lb />Et vous ne causez, pas les matheurs qui m'arriuent,
<lb />Ie sçay bien que sans vous, &amp; sans vostre vertu
<lb />Ie verrois le débris de mon thrône abatu,
<lb />Sans vous qui prolongez ma triste destinee
<lb />La matite aca mitna se certon couronnee,
<lb />Me rauissant le iour, &amp; mes droits absolus,
<lb />Ie suis infortuné, mais ie ne serois plus.
<lb />I'ay negligé ce feu quand ie pouuois l’esteindre,
<lb />Mais il faut l’auoüer, ie commence à le craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Telle crainte est loüable, elle a souuent esté
<lb />Cause de la victoire,&amp; de la seureté,
<lb />Cet orgueil dont iadis la force fut compagne,
<lb />Qui fit de tant de monts vne seule montagne,
<lb />Des foudres écrasé perit sans qu’il eut peur,
<lb />Et le Ciel qui craignit en demeura vainqueur,
<lb />De cette paßion l’ame doit estre atteinte,
<lb />Et la prudence mesme est vne noble crainte,
<lb />C’est la timidité qui rend les esprits bas,
<lb />Qui preuoit semble craindre, &amp; pourtant ne craint pas.
<lb />Si par quelques moyens il nous estoit poßible
<lb />D’attirer au combat ce mortel inuincible,
<lb />Ce seroit son honneur comme nostre interest,
<lb />Glorieux, insolent, &amp; superbe qu'il est,
<lb />L’heur de nos ennemis nous pique le courage,
<lb />Et souuent leur victoire est a nostre auantage,
<lb />Tel seroit mon conseil, si sans temerité
<lb />J JENNJE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Cet esprit soustiendroit le faix d’vne Prouince,
<lb />Sire, il vous est vtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Araspe, il n’est pas Prince,
<lb />Et dans mon infortune au moins i’ay ce bon-heur
<lb />Que ie m'en puis deffaire auecques de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Hâ Sire! vous feriez, vne perte trop grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Son sang n'est pas illustre, il faut qu’il le répande.
<lb />Mon fils, car la coustume, &amp; les loix de Iunon,
<lb />Et ma fille, ont voulu que vous eußieZ ce nom,
<lb />Le peril euident ou ie voy que nous sommes;
<lb />Mais puis-ie entretenir le vulgaire des hommes,
<lb />Vn suiet que ma fille éleue en ce haut rang?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d VOLAIIIL.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sire, que vous plaist-il?n épargnez, point mon sang.
<lb />LE ROY.
<lb />Forçons-nous toutefois, enfin ie vous veux dire
<lb />Que l'euident peril ou ie voy cet Empiré,
<lb />Dont le mal qui s’accroist veut vn prompt appareil,
<lb />M’oblige à me seruir de vostre heureux conseil;
<lb />Ie pourrois bien leuer vne puissante armee,
<lb />Dont l’aspect reduiroit l’insolence en fumee,
<lb />Mais ce moyen facile à vaincre vn orgueilleux,
<lb />Outre qu’il seroit lent, me seroit perilleux,
<lb />Par la ie monstrerois ce que mon ame celle,
<lb />Et mon peuple verroit que ie crains vn rebelle,
<lb />Dans ces occasions la maxime d’vn Roy
<lb />Est de parestre ferme en son plus grand effroy,
<lb />Vne telle reuolte en peut susciter mille
<lb />Quand la punition en parest difficile,
<lb />Ce moyen d’Artaban me peut rendre vainqueur,
<lb />Mais il feroit cognoistre, &amp; sa force, &amp; ma peur,
<lb />Il vaut mieux que sans bruit vostre valeur combatte
<lb />De peur qu'à nostre honte &amp; l’vne, &amp; l’autre éclatte,
<lb />Et qu'imitant ce Prince vn peuple reuolté
<lb />Ne deuienne insolent par ma timidité,
<lb />Mon fils, ramasseZ donc le débris du naufrage,
<lb />Auec ce peu de gens échappé de l’orage,
<lb />CombatteZ ardemment pour ma fille, &amp; pour nous,
<lb />Et deffendez sans peur ce qui doit estre à vous,
<lb />Dans ce iuste proiet si le Ciel ne vous aide,
<lb />Il en faudra venir à l’extreme remede,
<lb />Lest sut nouste traifere et desttttirieronouueaux,
<lb />Armer contre son crime, &amp; la terre, &amp; les eaux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Quel éclat ne defere aulustre de ma gloire?
<lb />Ie ne fus iamais vain, mais ie commence à croire,
<lb />Tres-grand, tres-inuincible, &amp; tres-auguste Roy,
<lb />Que vostre Maiesté fait estime de moy:
<lb />Außi veux-ie si bien employer mon épee
<lb />Que son opinion n'en sera point trompee,
<lb />Et qu’elle auoüera mesm? apres d’heureux combas
<lb />Que i'aurois bien esté ce que ie ne suis pas,
<lb />SouffreZ ma vanité, si dans mon auenture,
<lb />La fortune auoit fait autant que la nature,
<lb />Et que si ce thresor d’honneur, et de beauté
<lb />Se pouuoit meriter, ie l’aurois merité.
<lb />AccordeZ-moy donc, Sire, vn pouuoir legitime
<lb />D’obeyr aux transports de l’ardeur qui m’anime,
<lb />Que i’obtienne à l’instant par vn superbe effort
<lb /> Auainicipjou ensonneur dcla mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Suiuez, sans receuoir des mouuemens plus calmes,
<lb />Cette noble chaleur qui fait germer les palmes,
<lb />Qu'elle ne soit pas vaine, &amp; que tout de ce pas
<lb />Vous marchieZ vers ce fort qu’aßiegent nos soldas,
<lb />Araspe cependant contre nostre auersaire
<lb />F iij
<lb />Assemblera pour vous vn secours necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Me voulez-vous priuer d’vn si rare bon-heur,
<lb />Et me faire pecher contre les loix d’honneur
<lb />En ne partageant pas ce sanglant exercice?
<lb />Hà Sire! il ne faut pas que ie vous obeisse,
<lb />A son genereux sang ie veux mesler le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Aßisté d’vn tel bras ie ne redoute rien:
<lb />De vos forces le traistre à les siennes formees,
<lb />Ce sont dents de serpent que vous auez semees,
<lb />Dont la vigueur debile en deux ou trois combas
<lb />Se perdra d'elle-mesme, &amp; ne durera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RCII.
<lb />Changez donc promptement, puis que le temps nous
<lb />presse,
<lb />En vn pompeux effet cette riche premesse,
<lb />Ecoutez, Oriane, &amp; vous, Araspe, außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Ie ne pars point sans vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ie l'entens bien ainsi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />AMASIE. GVSTAPHE.
<lb />MELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Oy dont mon ieune cœur s’estant fait la victi<lb />T me,
<lb />Presque en le commettant a reparé son crime,
<lb />Iuste, &amp; cher possesseur del’esprit,&amp; du corps,
<lb />A qui ma chaste honte a cedé ses thresors,
<lb />Si tu me cognois bien, ie ne suis point honteuse
<lb />De t’auoir fait l’obiet de ma flame amoureuse,
<lb />Mon feu si violent, &amp; si pur, &amp; si prompt
<lb />Me brûle bien le cœur sans me rougir le front,
<lb />Sans croire que ton sort excede tes merites,
<lb />Faisant des veux pour toy ie les fay sans limites,
<lb />Et celle dont l’amour purement immortel
<lb />Sur vn thrône te met, t'eut mis sur vn autel,
<lb />Ce qu’on peut adiouster à des pompes royalles
<lb />Tu le possederois, car mes mains liheralles
<lb />Ne te couronnent pas pour épargner l’encens,
<lb />Ie t’ayme, cher époux, tu le sçais, tu le sens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Ie le sçay, ie le sens, &amp; t’est pourquoy, Madame,
<lb />Ie m'ignore moy-mesme, &amp; ne sens pas mon ame,
<lb />Ie doute si mon corps ne vit pas dans les Cieux,
<lb />Et si ie ne boy point dans la coupe des Dieux,
<lb />Car qu’vn homme possede vne beauté diuine,
<lb />Qu'il ne sommeille pas,&amp; qu’il se l’imagine,
<lb />Qu’il s’estime en si belle, &amp; si douce prison,
<lb />Et n’ait pas dans les sens abysmé sa raison,
<lb />Bref qu’il ait tant de gloire, &amp; si peu de merites,
<lb />C’est là que le bon-heur a posé ses limites,
<lb />La fortune, &amp; l’amour bornent la leur pouuoir,
<lb />Et c’est la qu’on possede au dela de l’espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie ne te parle ainsi qu'afin de faire en sorte
<lb />Que tu ne doutes point de l’amour qu’on te porte,
<lb />Quelques sanglans effects qu’on veuille de ton bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Außi, Reyne des cœurs, n’en douteray-ie pas,
<lb />vne si veite main, centeaux yeux, ce langage
<lb />Me sont de vostre amour vn trop fidelle gage,
<lb />Madame, &amp; plût au Ciel pour comble de mes biens,
<lb />Comme ie sçay vos feux que vous sçeußieZ les miens,
<lb />Ie ne me croiray point l’obiet de vostre haine
<lb />DeußieZ vous m’ordonner vne mort inhumaine
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GVSTAPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Mais me le iures-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />I'en appelle à serment
<lb />De tous les elemens le plus pur element,
<lb />Ce feu saint, &amp; sacré qu’en ces lieux on adore,
<lb />Et ce feu vehement dont l’ardeur me deuore.
<lb />Pour vous plaire ma main par vn coup violent
<lb />Artreneroir momcrrein 2&amp; sueaglante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’est trop, Melise, vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />A quoy tend ce mystere?
<lb />Que veut-ette de moy? que pretend elle faire?
<lb />Ie crains, &amp; ie desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Allez, ne tardeZ pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Ie l’apporte, Madame, &amp; reuiens de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Eseret que vous couitz qu'tue apporte sur l’heure
<lb />Dequoy contraindre vne ame à quitter sa demeure?
<lb />Le genre de ma mort vous agreant me plaist,
<lb />Soit fer, flame, ou poison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous verrez ce que c'est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />I'attendray son retour, &amp; cependant, Madame,
<lb />PenetreZ s’il se peut, les secrets de mon ame,
<lb />Pensez que i’y conserue vne amoureuse ardeur
<lb />Plus pour vostre beauté que pour vostre grandeur,
<lb />Le faste du dehors n'arreste point ma veuë,
<lb />Plus haut que vostre thrône elle s'est estenduë,
<lb />A trauers cette pompe &amp; de gloire, &amp; d’honneur
<lb />Ie vous contemple nuë, &amp; c'est là mon bon-heur:
<lb />Il est vray ie possede vne fortune insigne,
<lb />Et des prosperiteZ dont ie me sens indigne,
<lb />Mais ie possede außi vostre cœur genereux,
<lb />Cette possescion me rend bien plus heureux,
<lb />Außi veux-ie à vos yeux que le fer, ou la flame
<lb />Prouue la sainte ardeur que i'ay pour vous dans
<lb />l’ame,
<lb />Et quoy que vos bien-faits nous éleuent sur tous,
<lb />Si mon bon-heur permet que ie meure pour vous,
<lb />Ie veux que mon trépas ait plustost l’apparence
<lb />D'vne preuue d’amour, que de recognoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Mais quoy, si ie t’oblige en cette extremité
<lb />A faire vne action de generosité,
<lb />Si dans ma paßion ie parois inhumaine,
<lb />Si mon amour agit comme agiroit la haine,
<lb />Si ie te veux contraindre au lieu de l’empescher
<lb />A répandre ton sang qui deust m'estre si cher,
<lb />Helas quels sentimens auras-tu de ta femme?
<lb />Pourras tu croire encor que tu sois dans son ame!
<lb />Quoy que ton seul obiet soit ce qui l'entretient?
<lb />Ouy, tu me l’as iuré, mais Melise reuient.
<fw><lb />
<lb />
<lb /> PUI
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />AMASIE. GVSTAPHE.
<lb />MELISE.
<lb />1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />NOn espouse te donne, &amp; te ceint cette épee,
<lb />I Qu'elle soit dans tes mains noblement occupee,
<lb />Et donnant à ta gloire vn magnifique rang
<lb />Paroisse toute rouge, &amp; fumante de sang.
<lb />C’est a mon grand regret qu’il faut que ton courage
<lb />S’expose à des dangers où la gloire l’engage,
<lb />Et que ta propre femme, hâ rigoureuse loy!
<lb />T'exhorte à les tenter triste &amp; plaine d’effroy,
<lb />Plût au Ciel t’esloigner du peril des alarmes,
<lb />Et ne me pas contraindre à te donner des armes,
<lb />Mais nostre mauuais sort fait parestre en ce iour
<lb />Vne neceßité plus forte qu’vn amour.
<lb />I’ay voulu de ma foy te donner assurance
<lb />De peur que ton esprit auec iuste apparence,
<lb />Me voyant t’inspirer la valeur dans le sein
<lb />Ne soupçonnast en moy quelque mauuais dessein,
<lb />2
<fw><lb />4
</fw><lb />Peur toutefois iniuste autant comme elle est vaine,
<lb />Car bien que mon amour se déguisast en haine,
<lb />Sans te rien reprocher, ce que i’ay fait pour toy
<lb />Ne rend que trop certains mon amour, &amp; ma foy:
<lb />Ceux qui n'aguere ont veu comme sans te cognoistre
<lb />De mes biens, &amp; de moy ie t’ay rendu le maistre,
<lb />Comme en titre d’époux tu m'as esté donné
<lb />Par vn choix dangereux, et pourtant fortuné,
<lb />Et qui verront außi comme ie suis contrainte
<lb />A te persuader de combattre sans crainte,
<lb />Ielettronttet acte uu jaug des pems nobles effets,
<lb />Et par ce que i’ay fait sçauront ce que ie fais,
<lb />Car quelque iugement qu'en fasse tout le monde,
<lb />Ma premiere action explique ma seconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE
<lb />De moment en moment ie me voy plus heureux,
<lb />O cœur vrayment royal, &amp; vrayment genereux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Au lieu de m'amuser à répandre des larmes
<lb />Ie t’anime aux combas, ie te preste des armes,
<lb />Et peut-estre par là crois-tu que mon grand cœur
<lb />Prefere à tes beaux iours vn vain éclat d’honneur,
<lb />Mais ta chere moitié te coniure de croire
<lb />Qu'elle t’ayme bien plus qu'elle n’ayme la gloire,
<lb />Et qu’elle ne t’excite à chercher ce faux bien
<lb />Que pour en appuyer son repos, &amp; le tien,
<lb />Stache qu'à nos plaisirs la gloire est necessaire,
<lb />Et que ce que t'en fay i'ay raison de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVSTAPHE.
<lb />Qui ne succombera sous mes nobles desseins
<lb />Puis que ie suis armé par de si belles mains?
<lb />Il sautexceurantce que le Roy destre
<lb />Vous payer de mon sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie ne te l’osois dire,
<lb />Le Roy veut t’estimant indigne de mon choix
<lb />Que tu t'en rendes digne auecque tes exploits,
<lb />Voy si t’encourageant mon amour fait vn crime,
<lb />Ou si c’est à bon droict qu'à vaincre ie t’anime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSTAPHE.
<lb />Que i’accepte auec ioye vn si noble present,
<lb />Vous penseZ m'outrager en me fauorisant,
<lb />Et quoy vous presumez, que ce beau don me fasche,
<lb />PardonneZ-moy, Madame, ou vous me iugeZ lasche,
<lb />Ou vostre esprit sans doute est encore à sçauoir
<lb />Combien sur vn grand cœur la gloire a de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie sçay que des dangers tu formes tes delices,
<lb />Et cette cognoissance est vn de mes supplices,
<lb />A te voir ie te iuge incapable d’effroy,
<lb />Et seulement ton front me fait craindre pour toy;
<lb />Va pourtant, va combatre; hâ d’vne double craints
<lb />Ie sens que ma pauure ame est viuement atteinte,
<lb />L'vne, que i’apprehende à l'égal du trépas
<lb />iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Que tu ne sois trahy du Demon des combas,
<lb />Ie fremy quand i’y pense, à peine ie respire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Et l’autre, ma Princesse
<lb />12144 I..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tu Giunias
<lb />AMASIE.
<lb />Helas dois-ie la dire!
<lb /> q . 2. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Que craignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie crains que vostre feu
<lb />Vif, &amp; prompt comme il est s’éteigne, ou dure peu,
<lb />Enfin que cette amour que vous m’aueZ iuree,
<lb />GoneteomareMheoerot epare er cerincita tefparee,
<lb />Ou vienne à n’estre plus apres auoir esté,
<lb />Ou qu'vn peude mépris soüille sa pureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Hé Madame! há bons Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ce n’est pas que i’estime
<lb />Vostre cœur amoureux capable de ce crime,
<lb />Qui d'Enee autrefois obscurcit le renom,
<lb />Et dressa le bucher de la triste Didon,
<lb />Ny pour vous en parler selon ma conscience,
<lb />Que mon peu de beauté cause ma deffiance,
<lb />Ie m'assure d’ailleurs, &amp; vous estime tant
<lb />Que ie croy qu’il faut plus pour vous rendre inconstant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />55
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />–
<lb />Mais ma peur legitime a bien vne autre cause,
<lb />Car enfin quand ie songe,&amp; que ie me propose,
<lb />Comme dégenerant de cet illustre sang,
<lb />Ie fais vne action indigne de mon rang,
<lb />Et choisis vn simple homme au mépris de ces Princes
<lb />Qui vont rougir de honte au sein de leurs Prouinces,
<lb />Et que faisant de vous vnique élection,
<lb />Sans rien considerer ma seule paßion,
<lb />Donne vn fils à mon pere en sa vieillesse extréme,
<lb />Vn Prince à nostre peuple, vn époux à moy-mesme,
<lb />Ie crains non sans raison qu'a vostre iugement
<lb />Ie n'aye agy pour vous vn peu legerement,
<lb />Et que cette action quoy qu'a vostre auantage,
<lb />Parte d’vn trop aueugle, &amp; troplâche çourage:
<lb />Et comme il est besoing que mon honnesteté
<lb />Supplee en son excés à mon peu de beauté.
<lb />Et que de ma vertu vostre, ame soit atteinte,
<lb />Voila ma veritable, &amp; plus sensible crainte,
<lb />I’ay peur qu'auprés de vous ie ne me sois fait tort
<lb />Et cous tcpueinte fetost, ce cous a fmani si fort
<lb />Mais i’obeys aux loix que l’amour m'a prescrites,
<lb />Et si c'est vn deffaut, il vient de vos merites.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Quoy, me traitter, Madame, auecque du respect,
<lb />VouleZ-vous me confondre, ou vous suis-ie suspect:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ce respect vous est deu, puis que mon cœur vous ayme
<lb />Que ie suis vostre femme, &amp; voy que le Ciet mesme
<lb />Voulant iustifier les deuoirs qu’on vous rend
<lb />A mis sur vostre front ie ne sçay quoy de grand,
<lb />Mais brisons (cher époux) va faire des miracles,
<lb />Et de nostre destin romps les fascheux obstacles,
<lb />Souuiens-toy toutefois de ne pas t’engager,
<lb />Et qu'Araspe auec toy partage le danger,
<lb />Que ta gloire soit belle, &amp; ne te couste guere,
<lb />Contenit ioy piustost d vnt patme toulgaire,
<lb />Enfin oblige ensemble &amp; mon pere, &amp; mon feu,
<lb />Sois seur dans le peril, fay beaucoup, &amp; fay peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vœu à Mars.
<lb />Pusssant Demon des armes,
<lb />Effroyable moteur des sanglantes allarmes,
<lb />Comme il part glorieux du butin de mon cœur:
<lb />Qu’il reuienne vainqueur.
<fw><lb />STAPHE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vœu à l’amour.
<lb />Puissant Demon des charmès,
<lb />Amour, toy qui fais rire, &amp; fais verser des larmes,
<lb />Comme ie pars chery de qui m'à consommé,
<lb />Que i’en reuienne aymé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TI
<lb />
<lb />L
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LAMASIE. LE ROI.
<lb />1
<lb />ORIANE à genoux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />t Ien ne vous touche, Sire, ô Dieux est-il pos<lb />sible
<lb />(sible,
<lb />Parne Qu'à cet heureux succés vous restiez insen<lb />N'estes-vous pas content du choix de mon époux?
<lb />Que luy faut-il encore, &amp; qu'en desireZ-vous?
<lb />Que n'a fait la valeur de ce genereux homme?
<lb />La teste du rebelle a bien payé ma pomme,
<lb />Il merite l’honneur de vos affections,
<lb />Couronnez sans regret ses nobles actions:
<lb />Cette fausse noblesse où le renom consiste
<lb />Est la vertu qui fut, mais sa vertu subsiste,
<lb />H
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne venant que de luy n’en vaut-elle pas mieux?
<lb />Et pourquoy vouleZ-vous qu’il doiue à ses ayeux?
<lb />Al faut que ses trauaux luy gagnent vostre grace,
<lb />Et ce qu'Alcide a fait pour meriter sa place,
<lb />Mon époux le fera pour meriter ce nom,
<lb />Mon amour luy sera la haine de Iunon,
<lb />Ne rendez pas mon sort triste, ny ridicule,
<lb />Ie suis moins que le Ciel, il n’est pas tant qu'Hercule.
<lb />Non qu’il me soit fascheux de le voir s’engager
<lb />Pour le bien de l’état dans vn iuste danger,
<lb />S’agissant de l’honneur de vostre Diadéme
<lb />Comme i’ay déja faict ie l’armeray moy-mesme,
<lb />S’il recule, il est, Sire, indigne de son rang.
<lb />Et moy de vos faueurs, si ie pleure son sang,
<lb />Mais que cette vaillance a propos découuerte
<lb />S’occupe à vostre gloire, &amp; non pas à sa perte,
<lb />Qu'il rompe ces Demons ennemis de la paix,
<lb />Mais qu’on n’en forme point quand illes a deffaits.
<lb />Voicy le premier coup dont i’ay eu l’ame atteinte,
<lb />I'ignorois la douleur, la tristesse, et la crainte,
<lb />Ie n’auois point cognu ce qui fait soupirer
<lb />Depuis que la raison nous enseigne à pleurer,
<lb />Et ie baigne vos pieds de mes premieres larmes
<lb />Pour ce triste vainqueur qui s’expose aux alarmes,
<lb />Malheureux de iouyr de mes cruels appas,
<lb />Mais bien plus malheureux de ne vous plaire pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LeueZ-vous.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Non, Seigneur, la peine que i’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Hé bien demeureZ donc en la mesme posture,
<lb />Cette sumißion pour vn honteux obiet
<lb />Ne desponore pas la semme d 'on fuiet.
<lb />Il i'entre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />QUETVE DEVATESME.
<lb />AMASIE. ORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Que sensiblement cette rigueur me presse!
<lb />Que ce cruel reproche augmente ma tristesse!
<lb />Peut-estre sa réponse obligeroit mes veux,
<lb />Si loin de luy parler pour vn cœur genereux,
<lb />Ma pitié pour vn Prince employoit tous ses char<lb />mes,
<lb />Et si mon œil versoit d’ambitieuses larmes.
<lb />Superbe qualité, riche present des Cieux,
<lb />Vertu, qui triompheZ de nos audacieux,
<lb />Soleil, qui dißipez nos tenebres dernieres,
<lb />Peu d’aigles en ce lieu soustiendront vos lumieres,
<lb />H ij
<lb />Plutost qu'à mon suiet on vous fasse souffrir,
<lb />Adorable vertu, que ne puis-ie mourir;
<lb />Mais afin de languirles malheureux demeurent,
<lb />Et la mort à regret ferme des yeux qui pleurent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />De grace, chere sœur, ayeZ l’esprit constant,
<lb />Vous n’auez pas raison de vous affliger tant,
<lb />Quand ce n'est qu’à ce point que le sort se courouce,
<lb />Ie tiens que la constance est vne vertu douce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Helas que dites-vous! quand ce n’est qu’à ce point,
<lb />Quoy, peut-on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Mlais, mon Dieu! ne vous emportez point,
<lb />Ecoutez seulement si mes raisons sont vrayes,
<lb />Vous plaigneZ vostre époux &amp; vainqueur, &amp; sans
<lb />playes,
<lb />Araspe retourné sans blessures außi,
<lb />Comme vous le sçaueZ, nous en assure ainsi,
<lb />Vous pleureZ au bon-heur que le Ciel vous enuoye,
<lb />Et de peur de iouyr d’vne parfaite ioye,
<lb />Vous alleZ dans le temps, pour flatter vostre ennuy,
<lb />Rechercher des malheurs incertains comme luy;
<lb />Hâ ne vous rendez pas vous mesme infortunee,
<lb />N'alleZ point au deuant de vostre destinee,
<lb />AttendeZ le retour d’vn mary glorieux,
<lb />Ne pleureZ que de ioye, et rendeZ grace aux Dieux
<lb />Dont en te beau juttes lavonte se contemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Helas i’en ay receu des faueurs sans exemple;
<lb />Faisons de nouueaux vœux enleur sacrifiant,
<lb />Et les prions encore en les remerciant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />GVSTAPHE. SOLDATS.
<lb />ils sortent du fort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Nuincibles guerriers, compagnons de ma gloire,
<lb />IEnfin nous iouyssons d’vne entiere victoire,
<lb />Il reste à triompher apres auoir vaincu,
<lb />L’insolence n’est plus, le rebelle a vescu,
<lb />Apres tant de combas vn coup de cimeterre
<lb />A fait voler le chef de cette iniuste guerre,
<lb />Ses complices deffaits, captifs, blesseZ, ou morts,
<lb />Ont seruy de matiere à vos nobles efforts.
<lb />Mais d’vn pareil succeZ ie ne fay point de conte,
<lb />Si ce n'est vn degré par ou ma gloire monte,
<lb />Ce n'est pas là, Soldats, qu’il en faut demeurer,
<lb />Il faut passer plus outre, &amp; ne point endurer,
<lb />Que sous vostre Empereur le Croissant diminuë,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iij
<lb />Mais que par vos exploits sa grandeur continuë.
<lb />Retournez cependant, &amp; visiteZ le fort,
<lb />S’il y reste quelqu'vn, qu’il échappe la mort,
<lb />Desarmez seulement vne trouppe éperduë,
<lb />El n'ensangiantt Spoint celte place rendue,
<lb />Qu'ils sortent dépoüillez, mais sortent seurement,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDATS.
<lb />Nous exécuterons vostre commandement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EERNERN
<lb />VATRIESME.
<lb />GVSTAPHE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Toy des affligeZ l’esperance commune,
<lb />Sacre maistre de la fortune,
<lb />Qui fais agir ce tout par vn secret ressort,
<lb />Ie te rends grace, ô Ciel! dont la main charitable
<lb />Forçant les caprices du sort
<lb />Fait d’vn mal-heur iniuste vn bon-heur é quitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous ces puissans remords la suite de mon crime
<lb />Rendoient ma peine illegitime,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IRAGT-COMEDIE.
<lb />Cependant mon malheur ne m’abandonnoit pas.
<lb />Et presque dans le cours d’vne mesme iournee
<lb />L'amour, &amp; le Dieu des combas
<lb />De myrthe, &amp; de laurier ma teste ent couronnee.
<lb />Vn pere souspirant pour le choix de sa fille
<lb />Comme indigne de sa famille
<lb />M’exposoit aux fureurs de ces nouueaux Titans,
<lb />Il souhaittoit ma perte, &amp; mes armes sont telles
<lb />Qe le trrompie a niepse tepipa.
<lb />De ses perfides vœux, &amp; de mille rebelles.
<lb />Mais cette heureuse palme acquise à leur dommage
<lb />Est moins l’effect de mon courage
<lb />Que de ce don receu d’vn obiet plain d’appas,
<lb />Monstrant la
<lb />pomme.
<lb />Dieux! dequoy s’assouuit l’ambition d’vn homme,
<lb />Vn thrône m'eut semblé tropbas,
<lb />Et ie suis glorieux d’obtenir vne pomme.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celles qu’vn amoureux en sa course vn peu lente
<lb />Sema sur les pas d’Atalante
<lb />N’auoient point cet éclat dont la mienne reluit
<lb />Et si ie la iettois dedans vne assemblee,
<lb />Elle causeroit plus de bruit
<lb />Que celle qui troubta les nopces de Pelee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Combien la receuant ay-ie receu de flame,
<lb />Außi le change de mon ame
<lb />Offence vne beauté qui iadis m’engagea,
<lb />Qu'elle me voudra mal d’auoir quitté ses charmes,
<lb />Helas il me semble déja
<lb />Que i’entens ses souspirs. &amp; que ie voy ses larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />GVSTAPHE. SOLDATS.
<lb />CELINTE vetuë en homme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Ais quel bruit? &amp; d’où vient que ce ieune
<lb />M Soldat
<lb />Contre quatre des miens si vaillamment se bat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDATS.
<lb />Rends, c'est nostre butin, contente nostre enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELINTE.
<lb />Vous ne me l’osterez qu’en m'arrachant la vie,
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce fer me seruira d'vn legitime appuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDATS.
<lb />Voicy nostre Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEEIIRI.
<lb />Hé bien parlons à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIATHE.
<lb />Arrepve-vous, amis, quelle est vostre querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE bas.
<lb />Dieux que vois-ie! há mon œil, vous estes infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATHE.
<lb />De vostre different faites-moy le rapport,
<lb />Et mouenez en pei ce crstent transport.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />OLDATS.
<lb />Nous auons rencontré ce ieune temeraire
<lb />Dans les prisons du fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAMRE Euas
<lb />Le Ciel m’est trop contraire,
<lb />Pour offrir ce remede à ma calamité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien?
<lb />GVSTAPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDATS.
<lb />L’ayant tiré de sa captiuité,
<lb />Sans que nous crûßions faire vne riche conqueste,
<lb />Nous l’auons apperceu qui cachoit vne boëste
<lb />A qui cent diamans d’vn éclat nompareil
<lb />Donnoient vn lustre égal à celuy du Soleil,
<lb />A cette occasion pas vn de nous n'est triste,
<lb />
<lb />Pour auoir ce butin on le presse, il resiste,
<lb />Soutenant iusqu’icy nostre effort violent
<lb />Tousiours opiniastre, &amp; tousiours reculant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NSTAIHIE.
<lb />Mais croit-il s’échapper?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDATS.
<lb />ParleZ au General.
<lb />Son audace est extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELINTE.
<lb />Hâ c'est luy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDATS.
<lb />C’est luy-mesme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Ie ne resiste plus, &amp; ie mets dans vos mains
<lb />Le fer que foutenott mes tntustes aefcins,
<lb />Mais à quelque butin que vous puißiez pretendre,
<lb />Ce n’est qu'à vostre chef que ie m'en vay le rendre,
<lb />Encore est-il besoin que vous n’y soyez, pas,
<lb />Pour vn iuste suiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />RetireZ-vous, Soldas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />CELINIE GVSIAPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Vysuoila ce qui rend ma peine vagabonde;
<lb />Ce que i’ay tant cherché sur la terre, &amp; sur l’on<lb />de,
<lb />Voyez, beau Caualier, ce butin vous est dû,
<lb />Mais iugez, si i’ay tort de l’auoir deffendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Vois-ie auec mon portrait vne amante laissee?
<lb />O Dieux! ce triste obiet retrace en ma pensee
<lb />Des feux, vne inconstance, vn pere, &amp; son courroux,
<lb />Veilay-ie, ou si ie dors? que vois-iesou sommes nous?
<lb />C’est elle, en vn instant mon bon-heur se renuerse;
<lb />Vous puis-ie voir, Madame, ailleurs que dãs la Perse?
<lb />Qui peut causer en vous vn tel déguisement?
<lb />Et que chercheZ vous seule, &amp; sous ce vestement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Tu me cognois trop bien pour ignorer la cause
<lb />Qui faict qu’à cent malheurs tous les iours ie m'expose,
<lb />Tu sçais trop que ie cherche à te prouuer ma foy,
<lb />Et que ie ne respire, &amp; n'agis que pour toy
<lb />–
<lb />L’amour que i'eus pour toy dés ma plus tendre enfan<lb />ce,
<lb />Le plaisir de te voir, l’ennuy de ton absence,
<lb />Mille amans rebutez, vn seul Gustaphe aymé,
<lb />La crainte de te perdre ente voyant armé,
<lb />Le dessein de te voir, ou de cesser de viure,
<lb />Vn prompt déguisement, ma fuite pour te suiure,
<lb />Tout ce que sur la terre on sçauroit éprouuer,
<lb />Dix mille écueils trouueZ jen te voulant trouuer,
<lb />Mes biens dont vn corsaire assouuit sonenuie,
<lb />Mon sexe recognu, le danger de ma vie,
<lb />Des larmes, des souspirs, vne captiuité,
<lb />Et ce que ie te garde a peine en seureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Quoy ie suis le suiet d’vn si triste voyage?
<lb />Vous l’auez fait pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />I'eusse fait dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSTAPHE tout bas.
<lb />Ciet: fani-i qu'aunsant ceite rare peauté
<lb />Mon change soit le prix de sa fidelité!
<lb />Mais enfin Amasie est l’obiet de ma flame,
<lb />Elle doit estre Reyne, &amp; de plus cest ma femme.
<lb />Quelle confusion! Madame, qu’en deux mots
<lb />I'apprenne si vous plaist le suiet de vos maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Ie veux qu’auparauant nostre amour s’entretienne,
<lb />Tu sçauras ma fortune, &amp; i apprendray la tienne.
<lb />–----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Helas qu'apprendra-t'elle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />O mon plus cher thresor!
<lb />Doncques il m’est permis de te reuoir encor,
<lb />Donc ie puis soulager ma pure, &amp; chaste flame
<lb />Par d’innocens baisers, ô mon Prince!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE
<lb />O Madame!
<lb />Qui ne seroit sensible au soucy quelle prend?
<lb />Hâ cet exceZ d’amour fait mon peché plus grand!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Que tu m’as fait pleurer, que i’ay maudy les armes,
<lb />Iamais pour vn amant on ne vit tant de larmes,
<lb />Et i'en ay plus verse pour la fuite du mien
<lb />Que Didon pour la fuite, &amp; le crime dusien,
<lb />Ie m’estimois l’obiet qui te faisoit tout faire,
<lb />Et quand on t'acusoit d’auoir trahy ton pere,
<lb />Mon esprit sans le croire oyant parler de toy
<lb />Pensoit qu'on t’acusast de me fausser la foy,
<lb />Et si quelqu'vn disoit, c’est vn Prince rebelle,
<lb />Vous menteZ, répondois-ie, il m’est tousiours fidelle.
<lb />La Cour auoit pitié des pleurs que ie versois,
<lb />Combien a-t’on voulu les essuyer de fois?
<lb />Mais de cette douleur que mon ame a sentie
<lb />Les consolations ont fait vne partie,
<lb />Quelquefois ie trouuois des diuertissemens
<lb />Aux liures qui traittoient des malheureux Amans,
<lb />Y voyant d’vn Pâris Enone abandonnee,
<lb />Et balançant mon sort auec sa destinee,
<lb />O riuale d’Helene! ô mon doux entretien!
<lb />Mon malheur, m’escriois-ie, est moindre que lé tien,
<lb />Quoy qu'ait fait contre moyla fortune inhumaine,
<lb />Ie n’ay que partagé la moitié de ta peine,
<lb />Veu que l’aimable obiet de ton ennuy pressant
<lb />Fut absent, et volage, &amp; le mien n’est qu’absent.
<lb />C’est comme i’ay vescu depuis que la fortune
<lb />Rena u mes passions ia aisgratt commane,
<lb />Mais as-tu conserué ton amour, &amp; ta foy?
<lb />As-tu faict, cher amant, ce que i’ay fait pour toy?
<lb />T’es-tu bien souuenu de la pauure Celinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSTAPHE.
<lb />Quoy qu’on ait entendu mes souspirs, &amp; ma plainte,
<lb />Icy mon ame auouë à sa confusion
<lb />Qu'elle a trop peu souffert en cette occasion,
<lb />nofent aufenet n'esi pas on tourment ordinaire,
<lb />Enfin ie n’ay pas fait ce que ie deuois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Par là tous les amans cherchent à discourir,
<lb />Tu veux dire comme eux que tu deuois mourir,
<lb />Mais ton heureuse vie est indigne de blâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Non, ie suis criminel, ie m'acuse, Madame,
<lb />Ie n'ay point témoigné ce iuste desespoir
<lb />Que loing de vos beaux yeux ie deuois conceuoir,
<lb />Ie n’ay point ressenty cette ardeur bien-aymee
<lb />Dont mon ame à iamais deuoit estre enflamee,
<lb />I'ay reueré trop peu de si tharmans appas,
<lb />CroyeZ-le, ma Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Há ie ne le croy pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SVSTAPHE.
<lb />Qu'en cet aueuglement son sort est pitoyable,
<lb />Et que mon crime est grand puis qu’il est incroyable.
<lb />Madame, il n'est plus temps de le dißimuler,
<lb />Aut peena sants rougtr, fans honte doit parler,
<lb />Vostre cœur qu’il faudra que ma mort satisface
<lb />A besoin de constance, &amp; i'ay besoin de grace,
<lb />Tous les retardemens sont icy superflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Quelle grace veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE.
<lb />Que vous ne m'aymiez, plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELINTE.
<lb />Ma haine est-ce vne grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVSTAPHE.
<lb />Vne faueur insigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Quoy mon amour vous nuit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Le dois-ie reueler?
<lb />Non, mais i’en suis indigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Vous en estes prié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie suis.
<lb />GVSTAPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />AcheueZ tost, vous estes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVSTAPHE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Marié.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Pous estes marie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Telle est ma destinee,
<lb />Et vous aueZ raison d’en paroistre étonnee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Poßible raillez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Hâ Madame, en ce point
<lb />C’est à mon grand regret que ie ne raille point,
<lb />Helas, ie vous raconte vne chose trop vraye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />O comble de mes maux! ô ma derniere playe!
<lb />Mais mon ame à ce coup se deuoit preparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Madame, c’est vntrait que ie n'ay sceu parer,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Malgré
<lb />Malgré ma paßion qui s’en vouloit deffendre
<lb />Du Roy de ce pays le Sort m'a faict le gendre,
<lb />Gonartte ler er dAllleinlap . e Ntreir notrriy
<lb />Vous tirant des prisons.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Que ne m’y laissois-tu,
<lb />Ou que n’as tu sur moy ta rigueur assouuie,
<lb />Doux, &amp; cruel tyran du repos de ma vie;
<lb />Pour toy seul i’ay couru les terres,&amp; les Mers,
<lb />Et quand ie t’ay trouué i’apprens que ie te pers, 
<lb />Comme vne autre Ariane enfin suis-ie abusee,
<lb />O perfide heritier du crime de Thesee?
<lb />Mais pourquoy, Dieux cruels, venois-ie de si loin
<lb />Rendre de mes malheurs mon œil mesme témoin?
<lb />A quoy ce vestement estoit-il necessaire?
<lb />Deuois-ie en faire vn comble à ma propre misere?
<lb />Helas, &amp; ma constance, &amp; ma fuite, &amp; mes pas
<lb />Confondent cet ingrat, mais ne l’amendent pas.
<lb />
<lb />Il m'estoit bien plus doux de languir dans la plainte
<lb />Que d’aller au deuant des effets de ma crainte,
<lb />Et quand pour éuiter le paternel courroux
<lb />Ie te voyois en fuite, il m’estoit bien plus doux
<lb />D'en sentir le regret, qu’vne pareille iniure,
<lb />Et de te plaindre absent que de te voir pariure,
<lb />Mais ris de ton bon-heur, feins comme tu voudras,
<lb />Quelques biens qu’ait l’amour, tu ne les goûtes pas,
<lb />D'vn remors eternel ton ame est tropgehennee,
<lb />
<lb />Enfin quelques douceurs que t’offre l’hymenee,
<lb />Tu n'en dois malheureux, sauourer que le fiel,
<lb />Où ta bonne fortune est le crime du Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSTAPHE
<lb />Il est vray, i’ay failly, vous estes outragee,
<lb />Que ne suis-ie puny, que n'estes-vous vangee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Pardonnez, si ie cede à mon ressentiment,
<lb />Ie ne puis retenir ce premier mouuement,
<lb />Mais dans mon desespoir trop long-temps ie demeure,
<lb />Mes transports sont finis, permetteZ que ie pleure,
<lb />Ne me refusez point ce bien-fait qui m'est dû,
<lb />On ne peut moins donner à qui vous a perdu,
<lb />niinoy nuonicons tisse vn Empire supréme,
<lb />Ie vous honore en maistre, &amp; ne voudrois pas mesme
<lb />Donner quelques soupirs a mes tristes douleurs,
<lb />Ny sans vostre congé disposer de mes pleurs,
<lb />LaisseZ m'en donc verser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(STAPHE.
<lb />Pleurons tous deux, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Et pourquoy sans besoin affliger vostre femme?
<lb />Les larmes d'vn époux la feroient soûpirer,
<lb />Si le malheur vouloit qu’elle vous vit pleurer.
<lb />Non, non, n’alterez point des voluptez parfaites,
<lb />Estes vous bien-heureux? viueZ comme vous estes,
<lb />Quoy que vous m'ayez fait, les Dieux me sont tesmoins
<lb />Que mon cœur offensé ne vous ayme pas moins;
<lb />Et puis vous auez l’ame &amp; si noble, &amp; si pure,
<lb />Que le vice dans vous peut changer de nâture,
<lb />Ou du moins quoy qu'affreux en vous il peut trouuer
<lb />Dequoy se rendre aimable, &amp; se faire approuuer.
<lb />Enfin ne craignez pas que ie vous importune,
<lb />Ie ne viens point troubler vostre heureuse fortune,
<lb />Ecy pour t'auancement de mes prosperite,
<lb />Bastir sur le débris de vos feliciteZ
<lb />9
<lb />Faites-moy seulement vne derniere grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Apres ce que i’ay fait que faut-il que ie fasse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />SouffreZ qu’en ces habits ie serue la beauté
<lb />cntriomphe du prix de ma fidelité,
<lb />Ie rendray des effets d’vne humble obeissance,
<lb />Pour apprendre à seruir i’oubliray ma naissance,
<lb />Et ie ne veux borner le repos de mes iours
<lb />Que du bien de la suiure, &amp; de vous voir toujours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Mais personne en ces lieux ne me cognoist, Madame,
<lb />I'y passe pour suiet, mon sort mesme à ma femme
<lb />Pour de iustes raisons ne s'est point auoüé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Vous n’estes point cognu? le Ciel en soit loüé,
<lb />Qui me donne vn moyen de vous montrer encore
<lb />Par ma discretion combien ie vous honore,
<lb />Ie ne reueleray vostre nom, ny vos faits,
<lb />I’ayme vostre repos, &amp; ie vous le promets.
<lb />DonneZ donc ce remede à des flames si pures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHE.
<lb />I'y consens, mais sçachons vos tristes auantures,
<lb />Combien que le recit m'en soit de mauuais goüt,
<lb />Mesate;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />En temps, &amp; lieu ie vous conteray tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />APHE.
<lb />Et moy, les ordres mis dans la place conquise,
<lb />Ie vous mene en la ville où l’on en sçait la prise,
<lb />En chemin vous sçaurez que la neceßité
<lb />M'a forcé de commettre vne infidelité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />cA
<lb />SGBTEEIEAIERE.
<lb />ARIANE. MELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />E ieune homme possede vne grace infinie,
<lb />Son entretien me plaist, i'ayme sa compagnie,
<lb />Et me sens redeuable aux faueurs du destin
<lb />Qui ioint à nostre palme vn si riche butin,
<lb />A fon coartois avura monpiaisti se teucuble;
<lb />Pourquoy n'est-il icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Quelque chose le trouble,
<lb />Et si ie puis iuger de l’ame par le front,
<lb />Ie croy qu’il est touché de quelque ennuy profond,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />D'où peut naistre en son cœur cette tristesse extréme,
<lb />11
<lb />Et ces secrets soüpirs ? helas ie crains qu’il ayme!
<lb />Ie ne fay pas pourtant mon interest du sien,
<lb />Ce n'est que parpitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Vrayment on le sçait bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />SCE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Dequoy? de rien, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />N'estimereZ vous point qu’il a gaigné mon ame?
<lb />Et ne croire (-vous point qu'vne confeßsion
<lb />Qu'on fait de sa vertu l’est de ma paßion?
<lb />ous estes bien étrange, il faut que ie l’auoue,
<lb />Si ie voy ie suis prise, &amp; i’ayme quand ie louë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Vous pourrois-ie accuser d’vn semblable forfait?
<lb />Vous estes trop constante, Araspe est trop parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ne parlons point d’Araspe, &amp; puis que nous ysom<lb />mes
<lb />Parlons de l’étranger la merueille des hommes,
<lb />De cet obiet charmant, les delices des yeux,
<lb />Qui d’vn simple discours persuaderoit mieux
<lb />Que celuy dont la voix déracina des arbres,
<lb />Rauit l’ame aux humains, &amp; la mit dans les marbres,
<lb />Mieux fait que ce berger, qui dans vn long sommeil
<lb />Receut mille baisers de la sœur du Soleil,
<lb />Que ce iuge au milieu d’vne trouppe immortelle
<lb />Quand il dit à Venus, vous estes la plus belle,
<lb />Et plus beau mille fois que ce beau langoureux
<lb />Qui caiolla son ombre, et mourut amoureux.
<lb />I'admire ses attraits, son port, son eloquence
<lb />De la selon ton gré tire vne consequence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLETSL.
<lb />C’est trop bien s’expliquer, puis qu’il vous plaist ainsi
<lb />Ie veux vous l’amener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d del lnEs
<lb />Demeure, le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />ORIANE. MELISE.
<lb />CELINTE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Voy qu’ait fait pour le biẽ d’vne grãde Prouince
<lb />2La valeur d'vn suiel aigne au nom de Prince,
<lb />Sa generosité qui s’estend dessus tous
<lb />Vous donnant à ma sœur a bien plus fait pournous,
<lb />Quelque rare butin qui pare sa victoire,
<lb />Vous faites pour le moins la moitié de sa gloire,
<lb />Ma sœur sans estre ingrate à vos affections
<lb />Ne vous peut refuser ses inclinations,
<lb />Sur tout luy témoignant l’ardeur qui vous transporte,
<lb />Mais demeurons icy iusqu'à ce qu’elle sorte,
<lb />Auecque cet époux aymable &amp; sans pareil,
<lb />De la chambre Royale où l’on tient le conseil;
<lb />I'apprendray cependant quelle est vostre auenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Voulez-vous partager les douleurs que i’endure?
<lb />Le recit de mes maux ne vous peut diuertir,
<lb />Se faisant écouterils se font ressentir;
<lb />Toutefois pour vous plaire, appreneZ-les, Madame.
<lb />De tant de pessaione sfuiut prattnisent tame,
<lb />Celle qu'on sçait agir le plus cruellement,
<lb />L'amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Quoy vous aymeZ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Helas c’est mon tourment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Mais l’amour, s’il est iuste est doux aux belles choses,
<lb />Et contre les beaux cœurs ne tire que des roses,
<lb />D’où peut donc prouenir que l’heureuse beauté
<lb />Qui charme vos esprits vous a si mal traité?
<lb />Est-elle ingratte?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CELINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELINTE.
<lb />Non.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Dans vostre seruitude
<lb />Dequoy vouls plaigneZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />De son ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />
<lb />Ce discours cache vn sens remply d’obscurité,
<lb />Est-elle belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDHTITE.
<lb />Non.
<fw><lb />81
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Qu'aymeZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Sabeauté.
<lb />Ne vous etonnez, point, la cause de ma flame
<lb />Afin de m'expliquer, n'est ny fille, ny femmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIANE.
<lb />Vous n'aymeZ donc personne, ou vous n'aymez que
<lb />vous.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Ne sçaueZ-vous pas bien que les amans sont foûs?
<lb />Ce que dit l'étranger se fait asseZ comprendre,
<lb />Mais qu’il change l’obiet qui le reduit en cendre,
<lb />Cette ingrate maistresse, il en est dans ces lieux
<lb />Qui ne luy cedent pas, &amp; le traiteront mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ne luy conseillez point de parestre infidelle,
<lb />Ce qu’il aime est aymable, &amp; la constance est belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Luy donnant ce conseil ie vous fay bien du tort.
<lb />Mais n’aperçoy-ie pas la Princesse qui sort,
<lb />Et celuy qui la mene, ils deuisent ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE voyant Amasie.
<lb />O ma rage! ô ma honte! &amp; ie brûle, &amp; ie tremble!
<lb />Ie voy de grands attraits, &amp; par ce que ie voy
<lb />L’inconstance peut bien s’excuser deuant moy,
<lb />Cet œil peut d’vn regard faire cent homicides,
<lb />Et contre l’équité deffendre cent perfides.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />GVSTAPHE. AMASIE.
<lb />CELINTE. ORIANE.
<lb />MELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SVSTAPHE.
<lb />Ma felicité trop de malheur est ioint,
<lb />A Le Roy me traitte mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ne vous en faschez point,
<lb />Le Ciel, &amp; vostre bras feront voir à mon pere
<lb />Ce que vous meriteZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />C'est comme ie l’espere.
<lb />N'en parlons plus, Madame, &amp; iugeZ en effet
<lb />Si ie vous ay promis vn Ecuyer parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Dieux! qu’il est accomply, si l’ame &amp; le courage
<lb />Dans leur perfection répondent au visage,
<lb />Son entretien, ma sœur, a-t’il de l’agrément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Il n’est pas ennuyeux; helas qu’il est charmant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE se iettant aux pieds d’Amasie.
<lb />Beauté dont rien n'égale, &amp; la gloire, &amp; la pompe,
<lb />Ce n'est pas la raison qu’vn vestement vous trompe,
<lb />En me donnant à vous ie me découure à vous,
<lb />Et pour ma seureté i'embrasse vos genoux;
<lb />VoyeZ en regardant vne fille amoureuse
<lb />Dans sa fidelité la vertu malheureuse,
<lb />Ie la suis, par ce sein dont l’amour est vainqueur
<lb />Qui fut iadis aymable, &amp; qui couurit vn cœur,
<lb />Vous pouueZ bien cognoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIANE.
<lb />O Dieux!
<fw><lb />L ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Que de merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.. -
<lb />ni la al e lar.
<lb />Pouuons nous croire icy nos yeux, &amp; nos oreilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE à Celinte tout bas.
<lb />Quoy de vostre promesse est-ce la donc l'effect?
<lb />Erelles queune uons dit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Helas qu’aueZ-vous fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Prend courage, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVSIATIIE aIccarc.
<lb />Hâ Prince déplorable!
<lb />Elle s’en va tout dire, &amp; ie suis miserable.
<lb />Ln
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />En effet le malheur est bien grand
<lb />Quand il fait de soy-mesme vn obiet differend,
<lb />Mais quels sont tes destins, ton rang, ton exercice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIATIIE.
<lb />Nous l’apprendrons, Madame, apres le sacrifice,
<lb />Nous n’auons pas icy comme nous le voulons,
<lb />Ny le temps,ny le lieu pour des discours si longs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />I'écouterois sans peine vne histoire plus ample.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE à Gustaphe.
<lb />Madame, aura le temps d’offrir ses vœux au temple,
<lb />–-
<lb />L'heure ne presse pas, ie diray peu de mots,
<lb />Et l’on ne peut choisir vn lieu plus à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE à l’écart.
<lb />dapersueiston demnehre la plus jorte,
<lb />Pourne la point entendre, il faudra que ie sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE le retenant.
<lb />Qu'vn recit de mes maux que leur cause rend doux
<lb />Recompense le bien que i’ay receu de vous
<lb />Qui faites respirer ma captiue innocence,
<lb />Ajoutez y de grace vn peu de complaisance;
<lb />Ie n’attends pas de vous des souspirs, ny des pleurs,
<lb />A peine en donneZ-vous à vos propres douleurs,
<lb />Dans ce feu de ieunesse où ie voy que vous estes
<lb />Pour ne corrompre pas des voluptez parfaites
<lb />Vous ne ressentez, point ce qu’il faut ressentir,
<lb />Enfin vous n’écoutez, que pour vous diuertir:
<lb />Ie sçay que vous nommeZ vne bouche importune
<lb />Qui vous conte vn malheur, sur tout quand l’infor<lb />tune
<lb />Dont le triste rapport interrompt vos ébas
<lb />Touche certains obiets qui ne vous touchent pas.
<lb />Mais icy vostre aspect est vn bien necessaire,
<lb />Et ie m'efforceray de ne vous pas déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE tout bas.
<lb />Ne me puis-ie seruir de quelque inuention?
<lb />Que ne suis-ie inuisible en ma confusion!
<lb />Helas de son discours quel effet dois-ie attendre!
<lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Ecoutez seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie brute de tentendre.
<lb />Ce sont là tous mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />C’est là tout mon bon-heur.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Ce sont tous mes desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> DHTE tout bas.
<lb />Et c’est toute ma peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELINIE.
<lb />La Perse est le climat où i’ay veu la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OPIIIIXDPRS.
<lb />O le beau fondement de ma ruine entiere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE continuë.
<lb />Et i’ay receu, Madame, en cet heureux seiour
<lb />Le titre de Princesse en receuant le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Quoy les Dieux en naissant vous ont faite absoluë?
<lb />En cette qualité souffreZ qu’on vous saluë,
<lb />Que dis-tu, cher époux, d'vn tel euenement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fortune est étran
<lb />SIATITE.
<lb />re.
<lb />4
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />O Dieux quel changement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE assez bas.
<lb />Quelque honneur que le Ciel luy donne, ou luy re<lb />serue,
<lb />Il faut que son pouuoir, s’il veut que ie la serue,
<lb />En luy rendant le torps tonforme à jes habits
<lb />Fasse vne verité de la Fable d’Iphis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Celinte est donc mon nom asseZ remply de gloire,
<lb />Mon amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE l’interrompant.
<lb />I'apprendray la suite de l’histoire
<lb />Vne affaire icy prés m’appeues &amp; promptement,
<lb />Il faut que ie vous quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE le retenant.
<lb />AttendeZ; vostre amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Fetartioneie nommer tet aymable perfide,
<lb />Ce meurtrier inhumain de sa douce homicide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAFIIE
<lb />Elle va reueler pour le prix qui m’est dû
<lb />Mon nom, mes faits, mon estre, enfin ie suis perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />RemetteZ ce discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Non, ie le veux poursuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />I'ay pitié de vos pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Et mes pleurs me font viure,
<lb />La mort eût dés long-temps mon martyre abregé
<lb />Si mon cœur par mes yeux ne se fut soulagé:
<lb />Ce traistre, mais, Seigneur, auant que ie le nomme,
<lb />Vous me pardonnerez si i’offence vn tel homme,
<lb />Vous pouueZ bien iuger que c’est auec raison
<lb />Que ie veux m’assurer d’vn semblable pardon,
<lb />Puis qu’ayant à parler contre vn homme volage
<lb />Ie dois contre le sexe animer mon langage,
<lb />Et ce que i’en puis dire est de vostre interest,
<lb />Car estant homme außi vous estes ce qu’il est,
<lb />Sans plus vous rien celer appreneZ donc, Madame,
<lb />Que Gustaphe est l’autheur de ma cruelle flame,
<lb />Ie veux nommer ainsi le tourment qu’il me fait,
<lb />Et du nom de sa cause appeller vn effet,
<lb />Luy qui fit mon bon-heur maintenant le renuerse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Quoy l’aisné des enfans du Monarque de Perse?
<lb />Ce courage rebelle, ambitieux, ingrat,
<lb />Et qui contre son pere a soûleué l’état?
<lb />Celuy dont cheZ les siens la memoire est haie?
<lb />Celuy qui s'est sauué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />7
<lb />Celuy qui m'a trahie,
<lb />En luy ie ne remarque aucun autre forfait,
<lb />Voila ce que ie sçay de tout ce qu’il a fait,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sans
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans iuger si sa faute est supposee, ou vraye,
<lb />S’il a blessé l’état, ie regarde ma playe,
<lb />C’est dequoy ie l’accuse, et comme ie le croy
<lb />Seulement le parlure a failly contre moy.
<lb />Außi pour ma vengeance il n’est pas necessaire
<lb />Que ie fasse en ce lieu crier à ma volere,
<lb />Ce courage rebelle, ambitieux, ingrat,
<lb />Contre son propre pere a soûleué l’état,
<lb />Mais a rompu les nœux d’vne amour legitime,
<lb />Pour le rendre odieux il suffit de ce crime;
<lb />Il me donna son cœur, ie luy donnay le mien,
<lb />Il le possede encore, &amp; ie n’ay plus le sien,
<lb />Et ce rebelle fils, &amp; cet amant pariure
<lb />Outrage en mesme temps l’amour, &amp; la nature,
<lb />Ayant fait ressentir des traits de sa rigueur
<lb />Mesme à son propre sang, mesme à mon propre cœur.
<lb />Ce fut pour m’affronter qu’il attaqua son pere,
<lb />L’ingrat luy fit la guerre afin de me la faire,
<lb />Il ne prit le poignard que pour m’ouurir le sein,
<lb />Et son ambition seruit à ce dessein,
<lb />Son proiet se découure, vn pere s’en irrite,
<lb />Et sous ce beau pretexte il s’absente,&amp; me quite,
<lb />Les armes à la main ce pere le poursuit,
<lb />On donne vne bataille, il la perd, &amp; s’enfuit.
<lb />Ie croy qu’il fut rauy d’éloigner mon visage,
<lb />Le Roy bien que vainqueur n'eut pas tout l’auan<fw><lb />tage,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ATTIE.
<lb />La guerre eut pour tous deux vn triste euenement,
<lb />Et l’infidelité triompha seulement.
<lb />Qu'est-ce que n'entreprend la fille la plus sage
<lb />Quand elle a de l’amour auecque du courage?
<lb />Ie forme, &amp; i'execute vn genereux dessein,
<lb />Ie sors, ie me déguise &amp; m'embarque soudain.
<lb />Ie ne vous diray point combien m'ont fait la guerre
<lb />L’amour, le desespoir, le Ciel, l’onde, &amp; la terre,
<lb />Outre que ce recit vous seroit ennuyeux,
<lb />Qu’il pourroit attirer des larmes de vos yeux,
<lb />C’est que i’honore vn traistre, &amp; ie suis assuree
<lb />Que l’ingrat dont pour nous la foy s’est pariuree,
<lb />Qui bien-heureux qu’il est pense à se réjouyr
<lb />En quelque lieu qu’il soit ne les veut pas ouyr.
<lb />Donc pour ne point vser d’vn importun langage,
<lb />I'arriue au Turquestan, ce port est mon nauffrage,
<lb />Car à peine les vents m’auoient poussee au bord
<lb />Que ie tombe au pouuoir des Soldats de ce fort,
<lb />Ou passant pour vn homme, &amp; sans estre cognuë
<lb />Vne étroitte prison m'a long-temps retenuë,
<lb />Et i’y serois encor si ce cœur indompté
<lb />N'eut retiré mon corps de la captiuité,
<lb />Il a par ses discours mes tristesses bannies,
<lb />Enfin i’en ay receu des faueurs infinies,
<lb />Et ie luy dois beaucoup, ayant comme ie veux
<lb />L'honneur de vous offrir mon seruice, &amp; mes vœux
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE bas.
<lb />O Dieux! qu'elle est discrette, à la fin ie respire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous auez sur nos cœurs vn si puissant Empire.
<lb />Qu'il n’est rien qu’aysément vous n’obtenieZ de nous,
<lb />SerueZ-vous de nos soins, ce Prince est tout à vous,
<lb />Luy qui cognoist l’amour, qui reuere ses flames,
<lb />Sçait punir vn pariure, &amp; proteger les Dames,
<lb />Ne soûpirez donc plus, mais eclaircissez-moy,
<lb />Le soupçon que Gustaphe ait engagé sa foy
<lb />N'est peut-estre fondé que sur la coniecture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />La clarté du Soleil est cent fois plus obscure,
<lb />Que dois-ie de sa flame esperer desormais?
<lb />Luy qui fut inconstant ne le sera iamais,
<lb />Vn obiet accomply sur son ame preside,
<lb />Vn change auantageux l’a fait heureux perfide,
<lb />L’amour de son peché le recompense ainsi,
<lb />Regordant Gustaphe
<lb />Et iamais trahison n’a si bien reüßy. da com delœu
<lb />Mais, cruel, vy content, que ton aise redouble,
<lb />Et n'apprehende point que ma plainte la trouble,
<lb />Voy mon ressentiment, regarde sans trembler
<lb />Iusqu’où des amoureux la sureur peut aller,
<lb />Taddresser tous mes vœux sera mon allegeance,
<lb />Et t’aymer malgré toy ce sera ma vengeance,
<lb />Entens d’où l’on te voit le serment que ie fais,
<lb />Ie iure à tes plaisirs vne eternelle paix,
<lb />Et de ne publier tes desfaux, ny ta race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE bas.
<lb />Ie vous entens, Madame, &amp; ie vous en rends grace.
<lb />Les Dieua en sopent penta, me vuua r'assure
<lb />De la peur que i’auois que tout fut declaré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Mais ô grande Princesse, admirez, la peinture
<lb />De nuaprueie ourer uu tourment que iendure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous auez son portrait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Ie vay vous le monstrer,
<lb />Et cous confessereZ qu'on te dout adorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVSTAPHE.
<lb />Dieux ie n’ose répondre à cette flatterie!
<lb />Helas c’est à ce coup!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Voyons-le, ie vous prie,
<lb />Vous le verrez, mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />On le dépeint si noir,
<lb />Qu'auec iuste raison i’apprehende à le voir,
<lb />PrieZ là de cacher cet obiet de sa haine,
<lb />Qu'en seruira la veuë? elle prend trop de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Le cœur de mon ingrat n’est pas dans ce tableau,
<lb />Vous ny pouueZ rien voir qui ne vous semble beau,
<lb />Contemplant vn visage où la candeur preside
<lb />Sans que l’œil y remarque vn seul trait de perfide.
<lb />Mais ou l’auray-ie mis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RIIYOIL.
<lb />Cherchez vous ce portrait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINIE.
<lb />Il ne me souuient plus de ce que i’en ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />He bien vne autrefois nous en aurons la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE bas.
<lb />Rare discretion dont son ame est pourueuë!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE se tournant vers luy.
<lb />Va, peche en assurance, on couure tes pecheZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Certes de vostre ennuy mes esprits sont toucheZ
<lb />Mais n’en monstrez pas tant pour vn Prince vo<lb />lage,
<lb />Et que vostre malheur cede à vostre courage,
<lb />Souffrez puis qu’vn bon vent vous fait surgir au
<lb />TEYL2.
<lb />Que le Prince mon pere apprenne vostre sort,
<lb />Ses soins conserueront de toute leur puissance
<lb />L’honneur de vostre sexe,&amp; de vostre naissance,
<lb />Et pour moy vous seruant ie veux vous faire voir
<lb />Que l’amitié m’y porte autant que le deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ie vous en dis autant, belle &amp; sage Princesse,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M iij
<lb />La douleur qui vous touche également me blesse,
<lb />Vostre entretien m'est cher.
<lb />plus bas.
<lb />Außi m’a-t’il cousté
<lb />Vne heure d’inconstance, &amp; de legereté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />De ce pas ie vous mene au palais de mon pere,
<lb />Vos trauaux finiront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />Madame, ie l’espere.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SVSTAPHE resté seul.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A que ne peuuent-ils en conseruant ma foy
<lb />TTComme ils sont neZ pour moy finir außi par
<lb />moy!
<lb />Que ta fidelité n’est-elle couronnee,
<lb />Que n'es-tu bien-heureuse, amante infortunee!
<lb />Icy ta retenuë, &amp; ta discretion
<lb />M'est vn sensible effet de ton affection;
<lb />Certes i'en suis aymé d’vne amour non commune,
<lb />Sa bouche d’vn seul mot ruinoit ma fortune,
<lb />Cependant ce seul mot n’en est pas échappé,
<lb />T
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle a leué le bras, et ne m'a point frappé,
<lb />Elle a voulu sans plus me voir dans la contrainte,
<lb />Et son ressentiment a finy par ma crainte,
<lb />Celle que l’inconstance a pû tant outrager
<lb />S’est vangee en monstrant qu’elle se peut vanger,
<lb />Sa colere sur moy n’est guere impetueuse,
<lb />Qu'elle est paßionnee, ou qu'elle est vertueuse,
<lb />Et que ie suis iniuste, &amp; remply de rigueur
<lb />D’auoir pris vne pomme ayant receu son cœur!
<lb />Ie deuois refuser cette faueur extréme,
<lb />Et dire en m'excusant, i’ayme vne autre qui m’ayme;
<lb />Außi dois-ie estre triste en mes plaisirs nouueaux.
<lb />Non, les remords sont laids quand les crimes sont
<lb />beaux,
<lb />Ce penser vient trop tard troubler ma fantaisie,
<lb />Celinte, ie vous plains, ie vous ayme, Amasie,
<lb />Mais que me veut Ormin?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DAHGIIQQ IESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Evous cherche en tous lieux,
<lb />Suiue--moy seulement, &amp; rendez grace aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE.
<lb />Quel est-ce bon succeZ? dy sans plus de remise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />La fortune est pour vons, te Clet cous fauorisé,
<lb />Vostre frere est cheZ moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVSTAPHE.
<lb />Qui? mon frere Zarir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Il vient vous assurer, mais c’est trop discourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE
<lb />Acheue, au nom des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Que le Royvous pardonne,
<lb />Et par luy vous r’appelle auprés de sa personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SVSTAPHE.
<lb />Mon pere me pardonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />AppreneZ en deux mots
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce qui vous comble d’aise, &amp; nous met en repos.
<lb />Ce pere contre vous animé de vengeance
<lb />A fait à la fureur succeder la clemence,
<lb />Et voulant vous reuoir auant que de mourir
<lb />Sur cette noble enuie a depesché Zarir,
<lb />Vn si doux mandement a rauy ce beau Prince
<lb />vous croyant errer de Prouince en Prouince,
<lb />Auec fort peu de suite est venu dans ces lieux
<lb />S’acquiter enuers vous de ce deuoir pieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATHE.
<lb />Ne t’en étonne point, par des lettres secrettes
<lb />Il a tousiours appris les lieux de mes retraittes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RMIN.
<lb />Enfin il est venu, se deffiant d’abord
<lb />Que i’estois par vous-mesme instruit de vostre sort,
<lb />Bon vieillard, m'a-t’il dit, amene icy mon frere,
<lb />Ie le viens assurer du pardon de mon pere,
<lb />S’il paroist incredule en ce bon-heur present,
<lb />Dy luy que i’en apporte vn gage suffisant,
<lb />Il m'à dit par trôts fois cette mesme parole,
<lb />Rauy de ce discours, ie ne cours pas, ie vole;
<lb />Mais mon esprit douteux ne sçait ce qu’il entend
<lb />Par ce gage certain dont il nous parle tant,
<lb />I’en tire toutefois vn fauorable augure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAPHE.
<lb />N'a-t’il pas sçeu de toy ma nouuelle auanture?
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />N
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ce bon-heur est vn comble à son contentement.
<lb />Mais ie vous en dy trop, suiueZ-moy seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISTAPHE.
<lb />Ie possede Amasie, vn pere me pardonne,
<lb />Ie gagne vne victoire, &amp; Celinte m’est bonne,
<lb />Quels heureux changemens, que de biens en vn iour,
<lb />Soyé( benis, destin, nature, Ciel, amour!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LE ROY. CELINTE.
<lb />AMASIE. ORIANE.
<fw><lb />MELISE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à Celinte.
<lb />ProuueZ en ce lieu la fortune tranquille,
<lb />ES’il ne vous est vn temple, il vous est vn aZile,
<lb />L’on y peut rendre hommage à vostre qualité,
<lb />Et vous y pouuez viure en toute seureté.
<lb />D'ailleurs n'estimeZ pas qu’icy ie considere
<lb />Vostre condition plus que vostre misere,
<lb />Vous aurieZ obtenu ce que vous obtenez
<lb />Quand ie n’aurois pas sçeu le rang que vous tenez,
<lb />L’on vous aßistera vous cognoissant Princesse
<lb />Auecque plus de pompe, &amp; non plus d’allegresse,
<lb />Et le secours que i'offre, &amp; consacre à vos vœux
<lb />N'en sera pas plus grand, mais plus respecteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINTE.
<lb />I’ay déja recognu, tres genereux Msonarque,
<lb />De vous, hors de vous-mesme vne Royale marque,
<lb />Par le doux traitement que mes aduersiteZ
<lb />Ont auiourd’huy receu de ces deux deitez,
<lb />Sans voir de vos vertus des marques plus expresses,
<lb />Ie n’ay que trop cognu voyant ces deux Princesses
<lb />Vser en mon endroit d’vn naturel si franc,
<lb />La source d’vn si noble, &amp; si genereux sang
<lb />Mais à qui veut mourir toute aßistance est vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Madame, que l’espoir soulage vostre peine,
<lb />Vos destins changeront, vous les verrez plus doux,
<lb />Le Ciel &amp; sa Iustice auront pitié de vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />festonr gepeian.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ARASPE en desordre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quelle triste nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ce braue fils d’Ormin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que fait-il!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Se rebelle,
<lb />On le proclame Roy, tout le peuple assemblé
<lb />Paroist de ce malheur plus ioyeux que troublé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Há Ciel!
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ce vous est peu de perdre la Couronne,
<lb />Sire, craigneZ, fuyez, sauueZ vostre personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Mourons plustost, Araspe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />O malheur sans pareil
<lb />Qui luy peut inspirer ce damnable conseil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />Außi i’ay remarqué des troubles dans son ame
<lb />Alors qu’il écoutoit l’histoire de Madame,
<lb />At sest put tompetepennet ent te noris arreste
<lb />Auecque tous les traits d’vn esprit agité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AERIIROIE.
<lb />Il n’auroit pas rompu la foy qu’il m'a iurees?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Tu le veux excuser, fille dénaturee,
<lb />Tes parricides mains l’ont armé contre nous,
<lb />Il est mon meurtrier, car il est ton époux.
<lb />Mais ce page est à luy, sçachons ce qu’il demande,
<lb />Il m'aborde, écoutons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEND IIVIOTTEOME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Niit, it Roy voux mande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel Roy?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Sa Maiesté vous attend cheZ Ormin
<lb />Le Diadéme au front, &amp; le Sceptre à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'y vay.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELTOL.
<lb />Dieux quelle audace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Hé Sire! prenez garde
<lb />Que vostre Majesté sans besom se haZarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O ma fille innocente! étouffe cette peur,
<lb />Se faut-il deffier de l’époux de ta sœur?
<lb />Non, ie veux qu’à son combie vne grandeur arriue,
<lb />Que dans ce beau dessein tout le mondé me suiue,
<lb />Mais afin de paroistre aux yeux du déloyal,
<lb />Qu'on me donne mon sceptre, &amp; mon bandeau Royal,
<lb />De mon pouuoir passé glorieuses reliques,
<lb />Qu’ils me chargent encor ces fardeaux magnifiques,
<lb />Tout superbe qu’il est dans sa déloyauté
<lb />Le perfide verra qu'il ne m'a rien osté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFIESME.
<lb />AIRREGEATME.
<lb />OKMIN. SOLDATS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR mettãt la Courõne sur la teste deGustaphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Espectez seulement celuy qui vous la donne,
<lb />NVn pere satisfait par ma main vous couronne,
<lb />Et sa clemence a faict vostre punition
<lb />De ce qui fut l’obiet de vostre ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE auec les ornemens Royaux.
<lb />Hâ! c'est trop m'obliger, pourquoy faut-il qu'vn frere
<lb />Ioigne sa courtoisie aux bontez de mon pere?
<lb />Tu deuois seulement m’apporter le pardon,
<lb />Et retenir pour toy ce magnifique don.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARTIe,
<lb />Vostre main de ce sceptre est plus digne qu’vne autre,
<lb />Et l'Empire a besoin d’vn bras comme le vostre,
<lb />Regnez, le Ciel le veut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STAPHE
<lb />Ie regneray pour toy,
<lb />Et tu seras le frere,&amp; le maistre d’vn Roy.
<lb />Quel asseZ digne prix sera la recompence
<lb />De tes heureux conseils, &amp; de ton aßistance?
<lb />Ie veux que ton repos, sage, &amp; courtois vieillard,
<lb />De ma felicité fasse vne bonne part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RMIN.
<lb />Vous voyant posseder vne grandeur parfaite
<lb />I'ay ce que ie merite,&amp; ce que ie soühaite.
<lb />Mais i’apperçois le Roy qui vous vient receuoir
<lb />Dans la pompe qui marque vn souuerain pouuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />GVSTAPHE. LE ROY. ZARIR.
<lb />AMASIE. ORIANE.
<lb />CELINTE. MELISE.
<lb />ARASIE. ORMIN.
<lb />SOLDATS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVSTAPHE.
<lb />Velles graces, destin, ne te va t'on pas rendre?
<lb />L Approuue, Roy superbe, &amp; caresse ton gendre,
<lb />Il a selon tes vœux tout ce que les Rois ont,
<lb />Regarat terit maitt,confidere ce front,
<lb />Nomme moy maintenant l’honneur de ta famille,
<lb />Et ne murmure plus pour le choix de ta fille,
<lb />On m'appelle Gustaphe, &amp; les Dieux m'ont fait Roy,
<lb />Monarque ambitieux, suis-ie digne de toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Il dit qu'il est Gustaphe.
<lb />ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR.
<lb />Et moy qui suis son frere
<lb />Luy donne ce present de la part de mon pere,
<lb />Qui se montre clement comme il fut rigoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que ma fille en ce Prince a fait vn choix heureùx,
<lb />Car i’apprens qu’il succede à ces puissans Monarques,
<lb />At ouy at fa granueun de suffisantes marques
<lb />La Thiare, &amp; le Sceptre ou reluit le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />O changement illustre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISE.
<lb />O bon-heur sans pareil!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous auoueZ enfin comme ie le desire
<lb />Que i’ay fait vn bon choix, &amp; ie le sçauois, Sire,
<lb />Deuant que i'eusse appris par sa confeßion
<lb />Quelle estoit sa naissance, &amp; sa condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSTAPHE
<lb />La crainte qu’on ne sçeut le lieu de ma retraite
<lb />M'obligeoit à tenir ma qualité secrette,
<lb />Mais i’auois resolu de vous la découurir
<lb />Sur le point que les Dieux m’ont voulu secourir.
<lb />mantitigitiepis &amp; lebus fay cognoistre
<lb />Ce que le Ciel me donne, et ce qu’il m’a faict naistre,
<lb />Mesme vous déchargeant de ce tribut honteux
<lb />Qui fait de vostre Empire vn Empire douteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Possedons nous, Araspe, vne faueur commune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Il ne m’appartient pas de louër la fortune
<lb />Moy qui sus malbeareux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Enfin ie vous entens,
<lb />Ainsi que mes desirs vos vœux seront contens.
<lb />Oriane, acheuez les biens de la iournee,
<lb />Que ce Prince ait de vous la foy de l’hymenee,
<lb />Vous sçauez, son amour, ses vertus, son pays,
<lb />Et ie vous le commande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Et-te vous obeis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />O doux rauissement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVSTAPHE.
<lb />Quoy que le Ciel m’enuoye,
<lb />Il manque à mon bon-heur le repos, &amp; la ioye
<lb />D'vn prodige amoureux d’attraits,&amp; de beauté
<lb />Autant que de constance, &amp; de fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR.
<lb />Quoy, Celinte est icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPATTIE.
<lb />Tousiours pour cette belle
<lb />Vostre ame a conserué de l’amour,&amp; du Zele,
<lb />TascheZ de posseder ce thresor de vertus,
<lb />Et qu’elle soit ma sœur ne pouuant estre plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR.
<lb />Helas combien la Perse a regretté ses charmes,
<lb />Et combien son absence a faict verser de larmes!
<lb />Mais ie m'estime heureux, &amp; ie possede assez
<lb />
<lb />Voyant briller encor ces Astres éclypsez,
<lb />Plus haut ma vanité n’osa iamais pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à Celinte.
<lb />AymeZ-le, vostre honneur ne vous le peut deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Couronnez son amour, &amp; sa fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIANE.
<lb />d jineeolaunmuruiuu (auprueie beauté.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR.
<lb />N'accordere (-vous rien a leur iuste demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELINTE.
<lb />Il faut bien obeyr, Gustaphe le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR.
<lb />I'égale ma fortune au sort des immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHE.
<lb />Allons de nos encens échauffer leurs autels,
<lb />Puis apres ordonner l’appareil necessaire
<lb />Au voyage important que nous auons à faire
<lb />Dont la fureur des vans ne nous peut diuertir,
<lb />Il faut dans peutta renps se resoudre à partir,
<lb />Puis qu’vn pere le veut, que son cœur ne respire
<lb />Qu'à remettre en mes mains les resnes de l'Empire,
<lb />Et que de mes trauaux enfin le Ciel content
<lb />Veut que i’aille occuper un thrõne qui m’attend.
<lb />Voyant briller encor ces Astres éclypsez,
<lb />Plus haut ma vanité n’osa iamais pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à Celinte.
<lb />AymeZ-le, vostre honneur ne vous le peut deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Couronnez son amour, &amp; sa fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIANE.
<lb />d jineeolaunmuruiuu (auprueie beauté.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR.
<lb />N'accordere (-vous rien a leur iuste demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELINTE.
<lb />Il faut bien obeyr, Gustaphe le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARIR.
<lb />I'égale ma fortune au sort des immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHE.
<lb />Allons de nos encens échauffer leurs autels,
<lb />Puis apres ordonner l’appareil necessaire
<lb />Au voyage important que nous auons à faire
<lb />Dont la fureur des vans ne nous peut diuertir,
<lb />Il faut dans peutta renps se resoudre à partir,
<lb />Puis qu’vn pere le veut, que son cœur ne respire
<lb />Qu'à remettre en mes mains les resnes de l'Empire,
<lb />Et que de mes trauaux enfin le Ciel content
<lb />Veut que i’aille occuper un thrõne qui m’attend.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>