<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Policrate, comedie heroyque</title>
        <author>Boyer, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447296908"/>
          <author>
            <persName>Boyer, Claude</persName>
          </author>
          <title>Policrate, comedie heroyque</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1670" cert="high" resp="BNF">1670</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />POLICRAT
<lb />E
<lb />MEDIE
<lb />HEROYQVE.
<lb />Par Monsieur BOYER.
<fw><lb />Chez CLAUDE BARBIN, au Palais,
<lb />sur le Second Perron de la S. Chapelle.
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXX.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<lb />d'Heureux que l'Histoire luy
<lb />a donné, ie ne conte son bon<lb />heur que du jour que Vostre
<lb />Altesse Serenissime l’a honoré
<lb />hautement de son approbation:
<lb />Celle du Public ne suffisoit
<lb />pas pour contenter vne Muse
<lb />aussi ambitieuse que la mien<lb />ne; il me restoit quelques
<lb />scrupules sur le jugement que
<lb />ie deuois faire de mon Ou<lb />urage. Il n’appartient pas à
<lb />tout le monde d'entrer dans
<lb />les mysteres de l'Amour dé<lb />licat, &amp; de penetrer le cara<lb />ctere de mon Heros. Pour me
<lb />répondre de toute la reputa<lb />
<lb />tion qu'il s’est acquise, i’auou
<lb />besoin du suffrage d'vn Prince
<lb />aussi grand &amp; aussi éclairé
<lb />que U.A.S. L’ose croire,
<lb />MONSEIGNEVR,
<lb />que vous vous estes reconnu
<lb />dans tous les traits dont i'ay
<lb />formé l' Jmage de Policrate, &amp;
<lb />que vous estimez en luy ce que
<lb />V.AS.sent en Elle-mesme: Ie
<lb />parle de cette passion ambi<lb />tieuse qui se plaint de sa bonne
<lb />fortune, si elle nest accompa<lb />gnée des difficultez qui font
<lb />l’honneur de la Victoire; de
<lb />cette délicatesse d’esprit &amp; de
<lb />cœur, qui est la source de la belle
<lb />ã iiij
<lb />&amp; fine Galanterie, &amp; qui
<lb />veut que la Gloire soit de
<lb />tous ses plaisirs; Ie parle enfin
<lb />de cette noble inquietu de qui
<lb />tourmente les grandes Ames
<lb />dans l'oisiueté de la Paix.
<lb />Ie ne doute point, MON<lb />SEIGNEMR, que ce der<lb />nier trait n'ait fait quelque
<lb />impression sur vostre ame, &amp;
<lb />n'y ait excité cette jeune Ua<lb />leur qui s'est signalée si glo<lb />rieusement dans les dernieres
<lb />Campagnes: Tout le monde
<lb />est persuadé que cette Vertu
<lb />que vous auez puisée dans le
<lb />onds de vostre Sang, souffre
<lb />de fâcheuses contraintes, lors
<lb />qu'apres de si beaux essais, en<lb />trainée par Elle-mesme, &amp;
<lb />par tant d'exemples domesti<lb />ques, elle se voit retenuë par
<lb />la Paix, qui estant le bien
<lb />des Sujets, &amp; la gloire des
<lb />Etats, deuient le tourment des
<lb />Heros, &amp; le suplice des Con<lb />querans. Qu’il m’est auan<lb />tageux, &amp; que ie me flate
<lb />agreablement, d’auoir remar<lb />qué que vous estiez touché
<lb />des sentimens que i’ay don<lb />nez à Policrate, &amp; que par
<lb />cette conformité qu'ils ont
<lb />auec les vostres, i'ay inte<lb />ressé V.A.sà la gloire de
<lb />mon Heros! Vous diray-je
<lb />MONSEIGNEVR, com<lb />bien de joye &amp; de courage m'a
<lb />donné vne protection aussi
<lb />puissante que la vostre, dans
<lb />vn temps où la fureur de la
<lb />Critique a presque rebuté tou<lb />tes les Muses du Theatre?
<lb />Daignez soûtenir la gloire de
<lb />nostre Srecle, qui auec toute
<lb />la politesse &amp; toutes les lu<lb />mieres d'vn grand nombre
<lb />d'habiles Gens, va estre des<lb />honoré par la barbarie de l'J<lb />gnorance, ou par la malignité
<lb />de l'Enuie. V. A.S. a le Rang
<fw><lb />0
</fw><lb />&amp; le Sçauoir, qui peuuent s'o<lb />poser à la licence scandaleuse
<lb />de quelques Esprits presom<lb />ptueux qui montent sur le
<lb />Tribunal, &amp; s'y rendent ty
<lb />ranniquement les Arbitres
<lb />Souuerains de la bonne &amp; de
<lb />la mauuaise fortune des ou<lb />urages de l'Esprit. Ne souf
<lb />frez pas MONSEI<lb />GNEMR, qu’ils vsurpent
<lb />vn droict qui vous est dû, &amp;
<lb />receuez, l’hommage que ie vous
<lb />rens, comme vn témoignage
<lb />public du supréme pouuoir que
<lb />vous auez dans l’Empire des
<lb />belles Lettres, &amp; vne petite
<lb />marque du profond respect
<lb />2
<lb />auec lequel ie veux estre toute
<lb />na Me,
<lb />NNRI
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PAeIPILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu, Roy de
<lb />LFrance &amp; de Nauarre: A nos amez &amp;
<lb />feaux Conseillers les Gens tenans nos Cours
<lb />de Parlement, Maistre des Requestes ordi<lb />naires de nostre Hostel, Baillifs, Seneschaux,
<lb />Preuosts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres nos
<lb />Iusticiers qu’il appartiendra, Salut. Nostre
<lb />amé CLAVDE BARBIN, Marchand Libraire
<lb />de nostre Ville de Paris, Nous a fait remon<lb />trer qu’il auroit recouuert vne Piece de
<lb />Theatre intitulée POLICRATE, de la
<lb />composition du Sieur Boyer, de l’Academie
<lb />Françoise, qui auroit esté representée plu<lb />sieurs fois, &amp; leuë par le Sieur DE MEZERAY,
<lb />aussi de l’Academie Françoise, &amp; nostre Con<lb />seiller &amp; Historiographe, qu’il desireroit faire
<lb />imprimer, s’il nous plaisoit luy en accorder la
<lb />Permission, &amp; icelle interdire à tous autres
<lb />pendant le temps qui luy sera accordé. A CES
<lb />CAVSES, voulant fauorablement traitter l’Ex<lb />posant, Nous luy auons permis &amp; acccordé
<lb />par ces Presentes, de faire imprimer par tel
<lb />Imprimeur que bon luy semblera ladite Piece,
<lb />en telle marge, grandeur, caractere, &amp; autant
<lb />de fois que bon luy semblera, pendant lè temps
<lb />de sept années entieres &amp; consecutiues, à
<lb />tommencer du jour qu’elle sera acheuée d’im<lb />primer pour la premiere fois: Faisant tres<lb />expresses inhibitions &amp; defenses à tous Li<lb />braires &amp; autres Personnes, de quelle qualité
<lb />&amp; condition qu’elles soient, de l’imprimer
<lb />ou faire imprimer, vendre, ny debiter, en
<lb />aucuns Lieux de nostre Royaume, sous quel<lb />que pretexte que ce soit, sans le consentement
<lb />de l’Exposant, ou de ceux qui auront droict de
<lb />luy, à peine de mil liures d’amende contre
<lb />chacun des contreuenans, confiscation des
<lb />Exemplaires contrefaits, &amp; de tous despens,
<lb />dommages &amp; interests, applicable vn tiers à
<lb />Nous, vn tiers à l’Hospital General de nostre<lb />dite Ville de Paris, &amp; l’autre tiers à l’Expo<lb />sant, à la charge qu’il sera mis deux Exem<lb />plaires de ladite Piece dans nostre Biblioteque
<lb />publique, vn en celle de nostre Chasteau du
<lb />Louure, &amp; vn autre en celle de nostre tres<lb />cher &amp; feal le Sieur Seguier, Cheualier, Chan<lb />celier de France, auant que de les exposer en
<lb />vente, à peine de nullité des Presentes, les<lb />quelles seront registrées és Registres de la
<fw><lb />O
</fw><lb />Communauté des Libraires de nostre ville de
<lb />Paris, &amp; du contenu en icelles fassiez joüir &amp;
<lb />vser l’Exposant pleinement &amp; paisiblement,
<lb />cessant &amp; faisant cesser tous troubles &amp; em<lb />peschemens au contraire. Voulons qu’en met<lb />tant au commencement ou à la fin de ladite
<lb />Piece vn Extrait des Presentes, elles soient
<lb />tenuës pour deuëment signifiées. Mandons au
<lb />premier nostre Huissier ou Sergent sur ce re<lb />quis, faire pour l’execution des Presentes tous
<lb />Exploits à ce necessaires, sans demander autre
<lb />permission: Car tel est nostre plaisir. Donné
<lb />à S. Germain en Laye le vingt-septiéme jour
<lb />de Fevrier, l’an de grace mil six cens soixante<lb />dix, Et de nostre Regne le vingt-septiéme.
<lb />Signé, Par le Roy en son Conseil, D’ALENCE'.
<lb />Ft scellé du grand Sceau de cire jaune.
<fw><lb />Dfona Do O
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ncegniere fur la Conmunaute des Libraires
<lb />&amp; Imprimeurs, suiuant l’Arrest de la Cour de
<lb />Parlement. Signé, A. SOVBRON, Syndic.
<fw><lb /> 
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois,
<lb />nu ui ui le 7. jour de Mars 1670.
<fw><lb />lo jolonre cel at onp suum
<lb />2
<lb />i o diu
<lb />4
<lb />12
<lb />on d cai ui moral aolloup
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />POLICRATE, Roy de Samos.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TYRIDATE, Frere du Roy de Samos,
<lb />Amoureux d’Olimpie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OLIMPTE, Piificene de T’hrace, enleuée
<lb />Te PIruuc.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORONTE, Pauory du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELISE, Fille de Doronte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLEON, Confident du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHENICE, Sœur de Cleon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILISTE, Confidente d’Olimpie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARCAS, Capitaine des Gardes du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARAXE, Suiuant d’Oronte.
<fw><lb />SVITE.
<lb />La Scene est à Samos, dans
<lb />le Palais Royal.
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ETCRA
<lb />COMEDIE HEROYQVE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RETE
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, CLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />LE ROY.
<lb />LEON, que mon destin est étrange &amp;
<lb />bizarre!
<lb />Quand, selon mes souhaits, la Guerre
<lb />se declare,
<lb />( faueur
<lb />Du Sort trop obligeant, l’importune
<lb />Abat mes Ennemis, &amp; leur oste le cœur.
<lb />Vn bonheur sans exemple accompagne ma vie;
<lb />Citoyen de Samos, i’y regne sans enuie,
<fw><lb />27
</fw><lb />De ceux que i’ay soûmis, tous les cœurs sont à moy;
<lb />I’y suis Pere du Peuple, &amp; ie m’y suis fait Roy:
<lb />Enfin tous nos Voisins briguent mon Alliance,
<lb />0
<lb />Adorent ma fortune, ou craignent ma puissance.
<lb />Tu fois, pour se vanger d’vn illustre attentat,
<lb />2
<lb />Comme le Roy de Thrace armoit auec éclat;
<lb />Mon Frere Tyridate a rauy sa Maistresse:
<lb />Cependant toutd'vn coup, par crainte, ou par foiblessé,
<lb />Ce vieux Roy l’a cedée, &amp; son Ambassadeur
<lb />Par cette lascheté desarme ma valeur,
<lb />Et i’ay honte de voir mon attente trompée.
<lb />d5i5
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Seigneur, vous triomplez; &amp; lang tiier iepce,eue
<lb />Sans faire aucun effort contre vos Ennemis,
<lb />L’effroy de vostre Nom vous les a tous soûmis.
<fw><lb />b41911
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />.20&amp; SUDSdOVJ
<lb />Mais ce n’est pas assez: La Princesse enleuée,
<lb />Et des mains du Tyran par mon Frere sauuée,
<lb />Par de secrets motifs, que ie ne comprens pas,
<lb />Refuse son amour, &amp; l’offre de mon bras.
<lb />Par cet Enleuement Olympie outragée,
<lb />94110
<lb />Ne veut estre par nous, ny Reyne, ny vangée; on
<lb />Au lieu de m’employer contre vn Vsurpateur,
<lb />Elle remet aux Dieux à vanger son malheur,
<lb />11
<lb />Et pour m’oster l’honneur d’vne illustre vangeance,
<lb />Semble auec son Tyran estre d’intelligence.
<lb />
<lb />Biẽ plus. L’Estat qui craintqu’en moy ce tropd’ardeur
<lb />Expose aux champs de Mars l’espoir d’vn Successeur,
<lb />Presse mon Hymenée; &amp; Doronte luy mesme, 
<lb />Que i’eus pour mon Tuteur auant le Diadéme,
<lb />3119
<lb />Luy, qui pour le gagner, m’ayant presté sa main,
<lb />Aide, à le soûtenir, vn jeune Souuerain,
<lb />A cette humeur guerriere oppose tout son zele;
<lb />Et tout ce que m'inspire vn Sujet si fidelle,
<lb />010
<lb />
<lb />Mics
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />COMEDIE.
<lb />Me contraint aujourd'huy de laisser malgté moy
<lb />Languir dans le repos l’espoir d’vn jeune Roy,
<lb />Et consumet ainsi dans l’ombre &amp; la irioielse
<lb />Touté l’ambition d’vné ardente jeunesse.
<lb />14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />On peut donner matiere à ces belles ardeurs:
<lb />Ainsi que les Combats, la Paix a ses honneurs.
<lb />Faire fleurir par tout les Arts &amp; les Sciences,
<lb />Couronner la Vertu par vos magnificences,
<lb />Rétablir hautement la majesté des Loix,
<lb />Ce grand Employ vaut bien les plus vaillans Exploits.
<lb />Attendant que le Sort veüille occuper vos armes,
<lb />Pour contenter ce feu, brulez pour d’autres charmes,
<lb />Donnez vn digne Objet au plus puissant des Roys:
<lb />Aussi bien tout l’Estat vous oblige à ce choix.
<lb />Icy chaque Beauté pour regner dans vostre aiile,
<lb />Brigue par ses regards l’honneur de vostre flame;
<lb />Combatez la Beauté qui vous aura charmé,
<lb />Triomphez, &amp; goustez la gloire d’estre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si la Guerre a pour moy des charmes inuincibles,
<lb />L’Amour a pour mõ cœur des douceurs bien sensibles,
<lb />Et cet aimable employ ne me déplairoit pas,
<lb />Si i’en goustois la gloire auec tous ses appas.
<lb />Mais le moyen qu’vn Roy gouste bien cette gloire?
<lb />Vaincre en Amour, pour nous, n’est pas vne victoire,
<lb />Tout cede à nostre rang; le plus hardy desir
<lb />Apeme a-t-il besoin des secours d’vn soûpir:
<lb />Tout nous deuient aisé dans la place où nous sommes;
<lb />Et le rang qui nous met sur tous les autres Hommes,
<lb />Au plus superbe cœur se montrant trop charmant,
<lb />Nous oste le plaisit de vaincre noblement.
<lb />Quand le plus digne objet à mes soûpirs se donne,
<lb />Ma fortune triomphe, &amp; non pas ma Personne;
<fw><lb />2
</fw><lb />Le Mérite est si foible aupres de la Grandeur,
<lb />Qu’il n’ose s’imputer le plus leger bonheur;
<lb />Et quand pour mon amour ma vertu sollicite,
<lb />Le Rang parle toûjours plus haut que le Mérite.
<lb />Mais pour comprendre mieux le triste sort des Roys,
<lb />Voy s’ils sont en estat de faire vn digne choix;
<lb />Voy quel tas de Flateurs assiege la Couronne,
<lb />Quel éclat déceuant sans cesse l’enuironne,
<lb />Quel encens importun donné de toutes parts,
<lb />D’vne épaisse fumée offusque nos regards.
<lb />1161
<lb />Plus aueugles cent fois que tous les autres Hommes,
<lb />Nous viuõs, nous regnõs, sãs voir ce que nous sommes,
<lb />Sans pouuoir démesler le front d’auec le cœur,
<lb />7
<lb />Et sans voir si c’est nous qu’on aime, ou la grandeur;
<lb />Ou plutost, quand ie voy l’aueugle déferance,
<lb />Dont l’vn &amp; l’autre Sexe honore fia puilfariée,
<lb />I’impute ces respects au seul Titre de Roy,
<lb />
<lb />2
<lb />m13
<lb />Et ne sens presque plus tout ce qu’on fait pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.90 n010
<lb />Vous vous faites, Seigneur, trop de délicatesse
<lb />3
<lb />Sur l’amour qu’vn grad cœur demãde à sa Maistresse,
<lb />Vous deuez trouuer bon que les charmes d’vn Roy
<lb />Entrent pour quelque chose en vn si doux employ;
<lb />Est-il honteux pour vous, que vostre rang seconde
<lb />Le don que vous auez de charmer tout le monde?
<lb />Ie vous diray bien plus; il est quelque Beauté,
<lb />Qui sans se laisser prendte à tant de majesté,
<lb />A vostre seul mérite attache son estime,
<lb />Qui cherche sur le Trône vn objet legitime,
<lb />M1
<lb />Et qui mépriseroit ses charmes les plus doux,
<lb />Si la haute Vertu n’y regnoit auec vous.
<lb />La Fille de Doronte, aussi fiere que belle,
<lb />Malgré tant de grandeur, se montre vn peu cruel
<lb />24
<lb />Et sa noble fierté sçait borner le pouuoir
<lb />Docolang, a qur seur vous vouiez tout deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie l’auoüeray, Cleon, on voit en sa Personne
<lb />Vn air qui semble à tous digne d’vne Couronne;
<lb />De quelque haut Party qu’on veüille luy parler,
<lb />Elle croit que tout choix doiue la raualer.
<lb />Ie ne le puis nier; à cette grandeur d’ame,
<lb />Ie sentis dans mon cœur naistre vne illustre flame,
<lb />I’ay du plus pur hommage honoté sa beauté,
<lb />Et mes respects n’ont fait qu’augmenter sa fierté.
<lb />Mais, Cleon, ie crains bien que sa fierté s’étonne,
<lb />Si ie mesle à mes soins l’offre d’vne Couronne;
<lb />Auec quelque succés qu’Elise ait combatu,
<lb />Elise au moindre espoir peut trahir sa vertu,
<lb />Et mon cœur qui voudroit goûter toute la glolre
<lb />De ne deuoir qu’à soy cette grande victoire,
<lb />Qui voudroit qu’on l’aimat, autant qu’il sçait aimer,
<lb />cioit que ce ieul elpoir à droict de la charmer,
<lb />Et craint que ce soupçon dérobe à ma Maistresse
<lb />Vn peu de mon estime, &amp; beaucoup de tendresse.
<lb />Que ie serois fâché de l’aimer vn peu moins!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ne craigner rieli, oeiglieut, vojonles c vot soins
<lb />Pourront mal-aisément forcer sa resistance;
<lb />Doronte luy defend cette haute esperance:
<lb />Elise admire en vous &amp; mérite, &amp; pouuoir,
<lb />Mais rien n’est dans son cœut plus fort que son deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ah! que tu connois bien le foible de mon ame!
<lb />Tant de vertu me charme, &amp; redouble ma flame.
<lb />Quoy, contre son grand cœur le Trône ne peut rien?
<lb />Mais n’admire-tu point vn feu comme le mien?
<lb />A iij
<lb />Ie trouue vne vertu comme ie la demande,
<lb />Ie trauaille à la vaincre, &amp; crains qu’elle se rende.
<lb />Voy son Pere, ses soins sont tous pour ma grandeut,
<lb />Et quand i’aime chez luy, son zelé me fait peur:
<lb />Depuis que ie suis Roy, cette grandeur nouuelle
<lb />Attache tout son cœur, occupe tout son zele:
<lb />Quoy qu’il aime sa Fille, il croit malgré le sang
<lb />Qu’vn Hymen inégal peut ébranler mon rang.
<lb />Toy, tâche d’adoucir vn zele trop seuere;
<lb />Rien ne le peut flechir, mais enfin il est Pere.
<lb />iad
<lb />Ma flame espere tout, &amp; craint rout aujourd’huy
<lb />Mais Doronte paroist, ie te laisse auec luy.
<lb />N
<lb />.D11
<lb />
<lb />0
<fw><lb />Cald11 1154.
<lb />4
<lb />3
<lb />2
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENETI
<lb />* 3
<lb />
<lb />*O
<lb />2 3110
<lb />DORONTE, CLEON, ARAXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Π0v ab15a8
<lb />E' bien, Cleon, le Roy ne trouue-t-il des charmes
<lb />TIQu’aux triomphes de Mars, qu’à la gloire des
<lb />La Paix n’a-t-elle plus ny gloire, ny douceur, (armes?
<lb />Qui puisse dignement occuper son grand cœur?
<fw><lb />20
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECON..
<lb />A cette belle ardeur succede vne autre flamé.
<lb />Hl aitne, &amp; vostre Fille a sçeu toucher son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ie le sçay trop, Cleon.
<fw><lb />i<lb />LmUS MDIOGPA
<lb />N VVOLRItM
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON. 
<lb />A ce rare bonheur....
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ah! ie voy le péril d’vn si fatal honneut.
<fw><lb />ai nlinad
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Peut-on voir tant d’éclat, sans s’y laisser surprendre?
<lb />Ce cœur, tout grand qu’il est, a-t-il sceù s’en defendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ie doy vous l’auoüer; mon esprit ébranlé,
<lb />Entre Elise &amp; ma gloire, a d’abord chancelé;
<lb />I’ay craint plus d’vne fois qu’vn espoir temeraire
<lb />Me fit mauuais Sujet, pour estre trop bon Pere,
<lb />Et qu’vn Sort éclatant ébloüit ma raison;
<lb />Mais du perfide Sort i’ay veu la trahison.
<lb />
<lb />Ie voy bien qu’abusant d’vne faueur sublime,
<lb />Get IIyfriei auiij toit geuienidioit vir granu crime,
<lb />Soüilleroit la Couronne, &amp; pourroit contte moy
<lb />Soule uer tout l’Estat pour la gloire du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EM CLEON.
<lb />Mais si de ses amours vous auez tout à craindre,
<lb />Quel remede auez-vous, Seigneur, pour les éteindre?
<lb />Ou bien pourquoy souffrir, mesme auxyeux de la Cour,
<lb />Entre Elise &amp; le Roy, ce commerce d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TXANA ADORONTE.
<lb />Seur de vostre amitié, ie veux bien vous tout dire.
<lb />Sçachez que si le Roy pour ma Fille soûpire,
<lb />La Fortune fait naistre vn amour qui nous sert;
<lb />Elle me veut trahir, son piege est découuert.
<lb />Ie veux mesme brauer la Fortune infidelle,
<lb />Trahir son artifice, &amp; m’en seruir contre elle.
<lb />De cet amour fatal, trop à craindre pour moy,
<lb />Ie prens vn plein pouuoir dessus l’esprit du Roy.
<lb />I’ay crû qu’vn jeune Roy, dont le cœur est si tendre,
<lb />A quelque amour suspect ne se laissat surprendre:
<lb />Mais ie voy que ma Fille aidant à ma faueur,
<lb />Sans pretendre à sa main, m’assure tout son cœur,
<lb />Et le sçait dérober aux surprises d’vn autre,
<lb />Dontle pouuoir jalous assoibliroit le nostre.
<fw><lb />citle dud a Mo ma3
</fw><lb />Puis qu’il aime ma Fille, arrestons ses desirs,
<lb />Par ses feux innocens amusons ses soûpirs;
<lb />Attendant qu’â loisir auecque cette adresse
<lb />Nous luy puissions choisir vne Illustre Princesse.
<lb />Peut-estre qu’Olympie aspite à cet honneur,
<lb />Mais le Prince qui l’aime, &amp; fut son Rauisseur,
<lb />En a fait sa conqueste, &amp; le Roy qui l'estime,
<lb />Peur domer à la fame vn aueu segitime. 0
<lb />Nous chercherons ailleurs vne Reyne à l’Estat.
<fw><lb />ritio
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />La Fortune vous l'offre, &amp; vostre zele ingrat
<lb />Refuse son suffrage au mérite d’Elise:
<lb />
<lb />1O0
<lb />Lors que d’vn si beau choix le Ciel vous fauorise...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ah! Cleon, gardez-vous de me persuader;
<lb />C’est comme vn Ennemy que ie doy regarder
<lb />Quiconque ose douner ce conseil infidelle.
<lb />Policrate aime Elise, &amp; s’explique pour elle:
<lb />Mais vous sçauez quel fruit i'attens de ces amours,
<lb />Et ie sçay le moyen d’en arrester le cours.
<lb />Pour ne rien hazarder, faites venir Elise.
<lb />0
<lb />Des périls que ie crains éuitons la surprise.
<lb />Ma Fille doit regler son espoir sur le mien;
<lb />Et de peur que son cœur surpris d’vn si grand bien,
<lb />Ignore comme il faut ménager cette flame,
<lb />Il faut par mes leçons y preparer son ame.
<lb />Vous sçauez qu’vn Roy jeune, ardent, impétueux,
<lb />Mais auide d’honneur, aime vn cœur genereux,
<lb />Il faut pour l’attacher d’vne inuincible chaîne,
<lb />Combatre son amour, l’irriter par la peine,
<lb />
<lb />Et qu’vn triomphe en soy foible, &amp; trop limité,
<lb />Deuienne précieux par la dificulté.
<lb />Tandis que cette tendre &amp; noble inquietude
<lb />Occupera ses soins, son temps, &amp; son étude,
<lb />11
<lb />9
<lb />Ie pourray pour le bien du Trône &amp; des Sujets,
<lb />Donner vn libre cours à mes vastes projets,
<lb />Et sur tout ménager à loisir, &amp; sans peine,
<lb />Les interests du Roy sur le choix d’vne Reyne.
<lb />Ma Fille vient, lortez.
<lb />D..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEEEE
<lb />DORONTE, ELISE, PHENICE,ARAXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />MA Fille, sçauez-vous
<lb />Tous les bruits que l’Enuie a semez contre vous?
<lb />Le Roy, dit-on, vous aime, &amp; vous l’aimez peut-estre,
<lb />Et ce trouble soudain me le fait trop connestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ELISE.
<lb />Sur ce trouble innocent m’accusez-vous, Seigneur,
<lb />D’vne temerité qui fait trembler mon cœur?
<lb />I’auoüeray que le Roy prend des soins pour me plaire,
<lb />Qui pourroient faire naistre vn espoir temeraire;
<lb />Et ie sens que mon cœur s’en laisseroit charmer,
<lb />Oiiifatroit condune au Dieu qui lait aimer,
<lb />Tout me parle pour luy, l’Honneur, la Vertu méme,
<lb />Tous les cœurs; car enfin tout se rend quand il aime.
<lb />I’ay tort de me troubler, quand vous me soupçonnez;
<lb />Tout m’ose conseiller ce que vous condamnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />N’écoutez que moy seul, &amp; gardez-vous de croire
<lb />Des conseils, qui seroient mortels à nostre gloire:
<lb />Mettez-vous au dessus de l’ascendant heureux
<lb />D’vn Amant, qui s’est fait l’objet de tous les vœux,
<lb />De peur qu’aupres du Roy vostre cœur ne s’étonne,
<lb />Regardez le pouuoir que la Beauté vous donne,
<lb />Et portez jusques-là l’honneur de vos appas,
<lb />De se faire adorer, &amp; ne se rendre pas.
<lb />Songez que la Beauté sans vertu, sans courage,
<lb />Aupres de ses Amans perd tout son auantage,
<lb />Et que le seul secours de ses nobles rigueurs
<lb />Luy conserue sa gloire, &amp; ses adorateurs.
<lb />Comme en ses Ennemis, songez qu’en sa Maistresse
<lb />Policrate a toûjours méprisé la foiblesse,
<lb />Et ne croit pas pouuoir vanter sans lâcheté
<lb />La conqueste d’vn cœur qui n’a pas resisté.
<lb />Songez moins à gagner son cœur que son estime;
<lb />La licence du rang peut aller jusqu’au crime,
<lb />Et sçachez qu’vn amour, qui part d’vn si haut lieu,
<lb />Ressemble quelquesfois à l’amour de ce Dieu,
<lb />Qui se rendant aux vœux dovne siere Mortelle, 
<lb />Porta la honte enfin, &amp; la foudre chez elle.
<lb />Ourees grandes leçons reglez vostre deuoir.
<lb />L’on m’a dit que le Roy viendroit bientost vous voir!
<lb />Adieu, ménagez bien vostre gloire, &amp; la mienne.
<fw><lb />  u
</fw><fw><lb />.uv. λ(0A l AuIa
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE LVMM
<lb />-RODO OMURMMA
<lb />ELISE, PHENICE.
<fw><lb />a Τ dn
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />E cruel! que veut-il que mon amour deuienne?
<lb />LVous, ma fidelle Amie, &amp; dont l’illustre sang
<lb />S’attache à ma fortune en faueur de mon tang
<lb />eué
<lb />Voyez où la rigueur d’vn Pere peut s’étendre.
<lb />Le Roy m’aime, ie l’aime, ay-je pû m’en defendre?
<lb />Ie l’ay, vous le sçauez, traité trop fierement,
<lb />Malgré tout mon amour, ce précieux Amant:
<lb />Mesme, pour soutenir cet orgueil dans mon ame,
<lb />Ie m’offre incessamment les périls de ma flame,
<lb />Ie soupçonne le Roy, ie me defens l’espoir,
<lb />Et ce triste secours a sauué mon deuoir.
<lb />Mais si d’vn Trône offert soutenant tant de charmes,
<lb />Auec tout son mérite, auec toutes ses armes,
<lb />Foible comme ie suis, le Roy vient m’attaquer,
<lb />Quand tout son feu viendra pleinement s’expliquer,
<lb />Ce cœur peut-il tenir contre vn pouuoir supréme?
<lb />Ce cœur, qui sans effort, s’est rendu de luy-mesme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moiliua
<lb />PHENICE.
<lb />Ho(el obibmuale ro
<lb />Vostre Pere qui veut assurer son pouuoir,
<lb />Veut que le Roy vous aime, &amp; vous defend l’espoir.
<lb />Il croit que rien ne peut forcer la resistance
<lb />D'vn cœur, qui se defend luy-mesme d’esperance;
<lb />Ou peut, estre il pretend qu’en ce galant employ,
<lb />Auec vn lent espoir, vous amusiez le Roy,
<lb />Et que pour le sauuer de l’empire d’vn autre,
<lb />Vous oocupiez son cœur à triompher du vostre.
<lb />Ainsi le Roy n’aimant que vostre Pere &amp; vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ainsi tout cet amour n'a pourmoy rien de doux.
<lb />Abuser vn grand Roy, qu’on adore dans l’ame,
<lb />L’amuset par les soins d’vne inutile flame,
<lb />S’en faire aimer, helas! &amp; n’en pretendre rien,
<lb />Ce soin est bien cruel à quiconque aime bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Cependant il s’agit de seruir vostre Pere;
<lb />Ses ordres ont rendu cet effort necessaire,
<lb />Et d’autres interests qui ne sont que pour vous.
<lb />Voir vn Roy dans ses fers, est vn honneur bien doux;
<lb />L’y sçauoir retenir, sans faire de foiblesse;
<lb />Sans monter sur le Trône, y regner en Maistresse.
<lb />Bien plus; tous ces honneurs vous coustent seulement
<lb />Le soin de menagerreiprit de voitre Amant,
<lb />Non par des soins flateurs, mais par la resistance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE. LOAV
<lb />Le Ciel m’a fait vn cœur plus haut que ma naissance,
<lb />Mais malgré tant d’orgueil, il versa dans ce cœur,
<lb />Pour vn Roy trop charmant, l’amour, &amp; la douceur:
<lb />Et ne sçauez-vous pas qu’il est presque impossible
<lb />De sentir tant d’amour, &amp; paroistre insensible?
<lb />De se voir dans les fers, &amp; d’agir fierement?
<lb />De penser des douceurs, &amp; parler autrement?
<lb />Cependant ie voy bien qu’il faudra satisfaire,
<lb />Démentir mon amour, &amp; malgré ses transports,
<lb />Du trouble du dedans sauuer tout le dehors.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />ELISE, PHENICE, ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE continuë.
<lb />QVe veut Arcas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Le Roy chez vous vient de se rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Vous tremblez, quand il faut songer à se defendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />I'y feray mes efforts; mais helas! pour le Roy,
<lb />L’Honeur, l’Amour, mõ cœur, tout s’entẽd cõtre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Pouuez-vous oublier quels deuoirs, quelle gloire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOR ELISE,
<lb />Aupres de Policrate on manque de memoire,
<lb />Et dans les doux périls d’vn semblable entretien,
<lb />Vn cœur embarrassé ne se souuient de rien.
<fw><lb />
<lb /> 
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />3 Fin du Premier Acte.
<fw><lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />.081 Il
<lb />todan
<lb />l p 
<lb />beMy
<lb />4
</fw><fw><lb />ichmene
</fw><fw><lb />anin. ciidlal ai 
<lb />MiMM
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANEO
<lb />ACTETI
<lb />   oooqO
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLEON, PHENICE.
<lb />2
<lb />ml
<fw><lb />.48199
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.OM
<lb />&amp;E'bien, ma Sœur, le Roy va couronner
<lb />Elise. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-estre. bm
<fw><lb />PHENICE. OOAD O
<lb />OLEON. EIMerl
<lb />Que dis-tu?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICEE MOU
<lb />Vous voyez ma surprise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON. SGnOitO3O
<lb />N’ose-t-elle accepter l’Hymen d’vn Souuerain?
<lb />Le Roy se repent-il de l’offre de sa main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb /> ne fçay quer ierupule embarrasse son ame;
<lb />Mais Elise elle-mesme en tremble pour sa flame.
<lb />Le Roy quittant Elise, &amp; passant pres de moy,
<lb />Elise, m’a-t-il dit, souffte l’amour d’vn Roy,
<lb />Et sa fiere vertu se rend à la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON. M
<lb />Ce langage en effet me surprend &amp; m’étonne:
<fw><lb />21
</fw><lb />Cependant ne crains rien, le Roy l’aime toûjours,
<lb />Vn peu trop délicat dans ses tendres amours,
<lb />Quand il voit ce que peut l’offre d’vn Diadéme,
<lb />Ilcroit que c’est luy seul qu’on estime &amp; qu’on aime:
<lb />iuig ce segez ferapuie cit aucile a donipeei;
<lb />L’Amoür, &amp; mes raisons, le sçauront surmonter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Quoy, voulez-vous trahir Doronte qui vous aime,
<lb />Et couronner sa Fille en dépit de luy-mesme?
<lb />Ou plutost voulez-vous animer aujourd’huy
<lb />Vn Peuple qui déjamurmure contre luy?
<lb />Ie voy des Enuieux de ce grand Hymenée,
<lb />Mlipacielis d'en vonl la funeite jouince,
<lb />Qui par des vœux secrets le pressent tous les jours,
<lb />Et nourrissent exprés ces fatales amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE EI CLEON.
<lb />Ah! périsse quiconque ose former l’enuie
<lb />D’attaquer lâchement sa fortune, ou sa vie.
<lb />Quand ie presse l’Hymende sa Fille, &amp; du Roy,
<lb />Ie tâche à m’acquiter de ce que ie luy doy:
<lb />C’est de luy que ie tiens les bienfaits de mon Maistre,
<lb />Doronte a le cœur grand, son zele veut paraistre;
<lb />Et pour prix de son zele, il est juste aujourd’huy
<lb />De couronner son sang mesme en dépit de luy.
<lb />Rien ne peut s’opposer à la grandeur d’Elise,
<lb />Le seul Doronte a droict d’en rompre l'entreprise:
<lb />La Princesse Olimpie estant du sang des Roys,
<lb />Luy semble vn sujet propre à remplir ce beau choix.
<lb />Elle qui craint Elise, &amp; qui croit qu’vn vray zele
<lb />Pour Doronte &amp; le Roy m’interessent contre elle,
<lb />Se sert de moy sans voir l’erreur qui la trahit,
<lb />M’oblige à voir Doronte, &amp; sonder son esprit.
<lb />Mais ie la voy venir, le Prince est auec elle.
<lb />Retirons-nous, ie cours où son ordre m’appelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />IYRIDATE, OLIMPIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />40. 1800
<lb />1
<lb />Est trop me reprocher ce crime glorieux
<lb />12
<lb />10
<lb />CQui vous arrache au joug d’vn Tyran odieux.
<lb />Estant dans vostre cour, où vous sçauez, Madame,
<lb />Que i’arrestay longtemps en faueur de ma flame,
<lb />N’ay-je pas veu cent fois jusqu’à quelles horreurs
<lb />Le Tyran de la Thrace a porté ses fureurs?
<lb />I’ay crû vous oüir dire, en écoutant vos plaintes,
<lb />Sauuez-moy du Tyran, sauuez-moy de mes craintes.
<lb />I’obeis, &amp; depuis ie n’ay veu rien en vous,
<lb />Qui fit à mon amour craindre vostre courroux.
<lb />Quel est ce changement, &amp; par quel nouueau crime
<lb />Ay-je pû mériter de perdre vostre estime?
<lb />3933
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />24
<lb />C’est vn secret, Seigneur, que vous sçaurez vn jous.
<lb />Cependant c’est assez de sçauoir vostre amour,
<lb />Et de voir qu’en ces lieux, où regne vostre Ftere,
<lb />Vostre amour semble prendre vn espoir temeraire.
<lb />Ie craignois le Tyran; mais sçachez aujourd’huy
<lb />Qu’vn amour de la sorte est plus Tyran que luy.
<lb />Rendez-moy promptement au lieu de ma naissance; &amp;
<lb />Vn Trône au moins y peut flater mon esperance;
<lb />
<lb />Le Tyran, quel qu’il soit, est plus digne de moy,
<lb />Vous estes plus injuste, &amp; vous n’estes pas Roy.
<fw><lb />.. . ..
<lb />24
</fw><fw><lb />r2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Si ie ne suis pas Roy, commandez-moy, Madame,
<lb />Qu'en perdant le Tyran, ie couronne ma flame.
<lb />Frere d’vn puissant Roy, ie suis né pour regner,
<lb />Et nostre sang sans Trône, a sçeu l'art d’en gagner:
<lb />Mais ma premiere gloire est de vous rendre au vostre,
<lb />Pour vous ce grand employ me plaist mieux que tout
<lb />Et ie rougis qu’il faille en soûpirs, en lãgueurs, (autre
<lb />Consumer pres de vous de si nobles ardeurs.
<lb />Le Roy qui jusqu’icy voit sa valeur trompée,
<lb />Contre vn Vsurpateur, vous offre son épée,
<lb />Acceptez son secours, &amp; l’offre de mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Il en coûteroit trop à mes propres Estats:
<lb />Ie ne veux point monter à ce grand heritage
<lb />Par des degrez de sang, d’horreur, &amp; de carnage.
<lb />De Gier quilast id enute, &amp; le bonheur des Roys;
<lb />Par sa seule justice éclaircira mes droicts;
<lb />Et ce qu'vn vieux Tyran peut viure encor d’années.
<lb />Ne vaut pas qu’vn grand Roy borne ses destinées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Renuoyez-vous au Ciel ce que peut sa valeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Ah! ne me pressez pas d’expliquer ma douleur.
<lb />Si l’on me veut vanger par vn caprice étrange,
<lb />Sçachez que c’est de vous qu’il faut que l’on mevange;
<lb />De vous, qui me forcez dans ce triste sejour,
<lb />Sous le pouuoir d’autruy, d’écouter vostre amour;
<lb />De vous, qui me pouuez, &amp; me deuez connaistre,
<lb />Qui sçauez dans quel rang le Destin m’a fait naistre,
<lb />De vous enfin, sans qui, peut-estre plus d’vn Roy....
<lb />Mais i’en pourrois trop dire, allez, &amp; laissez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />I'obeïs, &amp; voudrois arracher de mon ame,
<lb />Pour vous mieux obeïr, cette importune flame:
<lb />Pour le moins vous &amp; moy, n’aurons guere à souffrir,
<lb />Vostre injuste rigueur a soin de me guerir;
<lb />Et pour éteindre enfin vn feu qui vous offence, 
<lb />I'ay presque consumé toute ma patience.
<fw><lb />   o
<lb />11 218
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SODEDIII
<lb />MIIO
<lb />OLIMPIESAPHILISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oau
<lb />111
<lb />iuiomda al io
<lb />HILISTE.
<lb /> Pradame, vous l’auez reduit a murtcipoir, omia
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPHE.
<lb />Me connois-tu, Philiste, &amp; sçais-tu mon deuoir?
<lb />Sçais-tu ce que m’impose vn sort du Rang supréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Madame, ie le sçay, mais i’ay sçeu de vous-mesme
<lb />Qu’à cet enleuement vous vouliez consentir,
<lb />Dont icy vostre orgueil semble se repentir.
<lb />I’ay sçeu que craignant tout du Tyran qui vous aime,
<lb />Vous auiez souhaité, dans ce besoin extréme,
<lb />Que le Prince amoureux, estant dans vostre Cour,
<lb />Par ce dernier secours signalat son amour;
<lb />Et si vostre pudeur n’osa le luy permettre,
<lb />D’vn coup qui vous seruoit, il s’osa tout promettre,
<lb />Il vous enleue enfin, que luy reprochez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien, Philiste.
<lb />OLIMPIE.
<lb />na.. .n idottton ne le onper
<fw><lb />eus-
<lb /> A18
</fw><fw><lb />24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HILISTE.
<lb />AATONV V
<lb />* D’où vient ce violent couroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPLE.
<lb />D’vn desordre secret dont il n’est pas coupable,
<lb />Dont luy voulant cacher le motif veritable,
<lb />I’ose tout imputer à cet Enleuement,
<lb />Et donner ce pretexte à mon ressentiment.
<lb />Mais il est temps enfin que ie me fasse eutendre;
<lb />Daigne au moins exeuser ce que tu vas apprendre.
<lb />Apprend donc....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />oy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />1
<lb />OLIMPIE.
<lb />IH
<lb /> Apprens que i’aime vn Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRBIOIL.
<lb />Aimez-vous Poliefate;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Oüy, Philiste.
<fw><lb />enenab nomu</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.....
<fw><lb />mq PHILISTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Srilati -UOV<lb />OLIMPIE.
<lb />Ecoute enfin quelle est la source de ma flame.
<lb />Tu sçais que Tyridate allant de Cour en Cour,
<lb />Arrestant pres de nous, y prit vn peu d’amour:
<lb />Il osa m’en parler, &amp; i’aimay son audace:
<lb />Mais parmy les presens qu’il fit au Roy de Thrace,
<lb />Le Portrait de son Frere ayant frapé mes yeux,
<lb />I’eus pour l’Original vn desir curieux.
<lb />De desir qu’enflamoit ce que la Renommée
<lb />Offroit de Policrate à mon ame charmée,
<lb />Si-tost que ie le vis, deuint vne autre ardeur,
<lb />Qui presque en vn moment embraza tout mon cœus,
<lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />nidettil ab Ve
<lb />Pleine de cet objet, l’amoureux Tyridate
<lb />Ne trouue plus en vous qu’vne Princesse ingrate,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.SDM
<lb />Tyridate est aimable, &amp; ie pensois l’aimer:
<lb />Mais le Roy sçait si bien le secret de charmer,
<lb />Et ie prens tous les jours tant de soin de luy plaire,
<lb />Qu’à peine il me souuient d’auoir aimé son Frere.
<lb />Adjoûte à cette forte &amp; tendre passion,
<lb />viriouuemient d’orgueil, beaucoup d’ambition,
<lb />s
<lb />40
<lb />L’espoir de vaincre vn Roy qu’accompagne la Gloire,
<lb />Qu'embrasse la Fortune, &amp; que suit la Victoire.
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Mais songez-vous qu’Elise occupe tout son cœur,
<lb />Elise, dont le Pere a toute sa faueur?
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />
<lb />Mais Doronte aime trop la gloire de son Maistre,
<lb />Et nostre Ambassadeur luy doit faire connaistre,
<lb />Que refusant le Prince, il dépendoit de moy,
<lb />De sortir de Samos, ou d’épouser le Roy.
<lb />La Paix est à ce prix: Toute l’Isle étonnée,
<lb />Pour assurer la Paix, presse nostre Hymenée;
<lb />Et le Tyran qui craint la Guerre également,
<lb />Dorsie a l'Iijiriert du feoy tout ioi consentement,
<lb />Et pour mieux assurer cette Paix qu’il desire,
<lb />Le fait apres sa mort Maistre de mon Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Cependant, vous voulez vous éloigner de luy.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Et contre mon Tyran refuser son appuy,
<lb />Ne me l’ayant offert que pour seruir son Frere.
<fw><lb />160q34
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Il suffit qu’il vous rende vn Sceptre hereditaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />I’ay de l’ambition; mais malgré cette ardeur,
<lb />Ie ne veux rien de luy, si ie n’ay pas son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PHILISTE.
<lb />2
<lb />Madame, ie crains bien de vous voir sans Couronne.
<lb />o niaut qu’auez son cœur ce Prince vous la donne.
<lb />Policrate aime Elise auecque tant d’ardeur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb /> OLIMPIE.
<lb />Le Roy, pour l’épouser, aime trop sa grandeur:
<lb />Ie crains peu ces amours inconstantes &amp; vaines,
<lb />Ces foles passions ne font gueres de Reynes.
<lb />L’Estat, la Paix, mon Rang, tout parle en ma faueur,
<lb />Et Cleon contte Elise agit auec chaleur.
<lb />Il vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />CLEON, OLIMPIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CLEON.
<lb />I'Ay veu Doronte, &amp; le sang infidelle,
<lb />Loin d’agir pour sa Fille, est tout pour vous, contr’elle:
<lb />Mesme depuis tantost, on dit ie ne sçay quoy
<lb />Du' dermerendetien d Eilie auec le Roy:
<lb />On ne s’explique point; mais ce que i’ose croire,
<lb />Eit facheux pour Elise, &amp; sert à vostre gloire.
<lb />Ie vay sçauoir du Roy.... Mais ie le voy venir,
<lb />Et pour vos interests ie vay l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Ie vous laisse auec luy. Croyez que ce seruice....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />I’en seray trop payé, pourueu qu’il reiississe.
<fw><lb />M-IOMO
</fw><fw><lb />.104 8CI
<lb />6H 3
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />-
<lb />3E Tu<lb />A
<lb />2221boi6
<lb />LE ROY, CLEON, Suite.
<fw><lb />..0. 0 oos uo Moubis1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE viens de voir Elise. 
<fw><lb />LE ROY.2O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEIONí
<lb />Vn si doux entretiem....
<lb />Mais cet air sombre &amp; frold, sr ie m’y connois bien,
<lb />Fait voir que vostre amour est mal satisfait d’elle.
<lb />Quoy, toüjours sa rigueur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROYNOU DIO OMSI
<lb />Elise est moins cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Seroit-ce vne raison pour la moins estimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY. NO
<lb />Non, mais ie suis surpris de sa façon d’aimer.
<lb />Contre tout mon amour elle s’est defenduë;
<lb />Ie luy parle du Trône, Elise s’est renduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Est-ce vn defaut en elle, alors que sa vertu,
<lb />Atiaigre tant de nieiite, ayant bien combatu,
<lb />Contre vn amour suspect d’artifice &amp; de erime,
<lb />Elle cede à l’espoir d’vn amour legitime?
<lb />Peut-elle refuser les vœux d’vn Souuerain,
<lb />Quand ils sont soûtenus de l’offre de sa main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non; mais enfin ma flame vn peu trop scrupuleuse,
<lb />Trouue Elise vn peu foible, &amp; trop ambitieuse.
<fw><lb />22
</fw><lb />Deuoit-elle si-tost se rendre sur la foy
<lb />Du don precipité qu’a fait vn jeune Roy?
<lb />Ie crains, voyant en elle vn ombre de foiblesse
<lb />D’estilientii peu lrorto fion fartre srantiesse,
<lb />Et ie ne sçay quel froid se glisse dans mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />N’estes-vous point de ceux (pardõnez-moy, Seigneur)
<lb />Qui, pour se faire aimer, ont vne ardeur extréme,
<lb />Et perdent cette ardeur aussi-tost qu’on les aime?
<lb />Ou ne sentez-vous poïnt ce calme dangereux
<lb />Où le desir s’endort, quand l’Amant est heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Les douceurs de l'espoir ne sont pas si tranquiles;
<lb />C’est plutost le mépris des conquestes faciles.
<lb />Quand a l’offre du Trône, à ce superbe espoir,
<lb />Vn cœur laisse si-tost surprendre son deuoîr,
<lb />15
<lb />L’ame, qui d’vn grand cœûr forme vne grande idée,
<lb />De son prix, saus la peine, est mal persuadée,
<lb />Et sent si peu d’honneur dans vn triomphe aisé,
<lb />Qu’elle croit d’vn faux bien son espoir abusé.
<lb />Quand i'ose examiner cette foible victoire,
<lb />L’espoir qu’elle produit est vn espoir sans g’oire,
<lb />Vn succés sans triomphe, vn calme sans plaisir,
<lb />Vne langueur sans flame, vn repos sans desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />N’est-il point, sans la peine, vn plaisir agreable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SmO LE ROY.
<lb />Sans la peine, il n’est point de triomphe honorable.
<lb />La gloire chez les Roys, est de tous leurs plaisirs,
<lb />Et sans elle, ie n’ay que de foibles desirs.
<lb />Soit qu’en trouuant vn cœur foible &amp; sans resistance,
<lb />L’impétueux amour perde sa violence;
<lb />Soit qu’en se défiant de ce qu'on aime en moy,
<lb />Mon scrupule l’impute au seul Titre de Roy.
<lb />Ie sens bien pour Elise vn penchant agreable,
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Quand elle vous aime, elle en est moins aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I’ay peine à démesler tout ce que sent mon cœur;
<lb />Ie croy qu’on peut m’aimer, sans aimer ma grandeur.
<lb />I’estois assez heureux sans le pouuoir supréme,
<lb />Mais mon bonheur m’étonne auec le Diadéme:
<lb />Ce bonheur qui préuient, ou suit tous mes desirs,
<lb />Empoisonne ma gloire, ce colfonipe fries pluisirs.
<lb />Enfin ces prõpts succés ont pour moy peu de charmes,
<lb />Et i’aime moins vn cœur qui rend si-tost les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Hé bien; ce que l’amour a d’ardeurs &amp; de soins,
<lb />Tout ce qu’il a de maux, vous le sentirez moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Iuge mieux de mon cœur: Quãd l’amour est extréme,
<lb />Quel malheur, d’estimer vn peu moins ce qu'on aime!
<lb />Que ce mal est à craindre! &amp; qu’il est rigoureux,
<lb />De perdre vn peu d’amour, quãd l’amour est heuteux!
<lb />L’ame insensiblement tombe sans resistance
<lb />Dans les bras de la froide &amp; triste Indiference:
<lb />Quand l’Estime &amp; la Gloire échauffent nos desirs,
<lb />Tout plarit; dfleii lle courte à nos ardenis soûpirs;
<lb />On prend mesme plaisir à répandre des larmes;
<lb />Les plaintes de l’amour, ses craintes, ont des charmes,
<lb />Anec tous ses tourmens, l’amour est vn grand bien;
<lb />Et le pire des maux, est de ne sentir rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Seigneur, que vostre amour me semble ingénieuse
<lb />A se trahir soy-mesme, alors qu’elle est heureuse:
<lb />Faites regner Elise, &amp; rendez-vous heureux,
<lb />Le Ciel ne fit iamais vn cœur si genereux.
<lb />Ne des-honorez point vn mérite si rare,
<lb />Par les raffinemens d’vn scrupule bizarre.
<lb />Pardonnez-moy ce mot; assuré de sa foy,
<lb />Laissez confondre en vous roncrute, ce le Roy.
<lb />anais le Pllllee patonit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEGI.
<lb />LE ROY, TYRIDATE, CLEON.
<fw><lb />66
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />TYRIDATE.
<lb />TIII! Seigneur, la Princesse.
<lb />A force de mépris, met à bout ma tendresse:
<lb />De si longues froideurs fatiguent mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />891
<lb />
<lb />LE ROY.
<lb />Depuis vn mois à peine elle est en cette Cour,
<lb />Et vostre amour se plaint de la trouuer trop nere.
<lb />Que le Ciel nous a fait vn destin bien contraire!
<lb />Vous plaignez vos malheurs, ie me plains d’estre heu<lb />TYRIDATE.
<lb />(reux.
<lb />Vous plaignez-vous, Seigneur, du succés de vosvœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ces faciles succés que mon amour soupçonne,
<lb />Ces triomphes si prompts qu’on doit à la Couronne,
<lb />Loin de flater mes vœux par vn espoir charmant,
<lb />Ne font que rebuter vn veritable Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Ah! Seigneur, cette ardeur qui vous semble si belle,
<lb />Qui cherche de la gloire à vaincre vne Cruelle,
<lb />
<lb />-
<lb />N’est pas ce mesme amour dont iesuis enssammé.
<lb />Vous n’aimezque pourvaincre, &amp;moy pour estre aimé,
<lb />Vous auez l’ame grande, &amp; i’ay l’ame trop tendre;
<lb />Vous voulez vaincre vn cœur, ie voudrois le surprẽdre,
<lb />Vous en aimez l’orgueil, i’en aime la douceur,
<lb />Vous craignezd’estreheureux, &amp;ie crains mõ malheur,
<lb />Eliil vous demandez vit cœur qui le defende,
<lb />Et moy, Seigneur, ie veux vn orgueil qui se rende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Ciel ne m’a pas fait pour aimer comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />
<lb />Les succés les plus prompts, me semblent les plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ah! que ne sçauez-vous combien grande est la joye,
<lb />De s’acquerir vn cœur par vne illustre voye!
<lb />De faire à son amour vn chemin éclatant!
<lb />De monter par degrez au prix qui nous attend?
<lb />De voit passer vn cœur par vn trouble visible,
<lb />D’vne longue froideur, à la pitié sensible,
<lb />De l’estime vn peu tendre, a l’ardeur des soûpirs,
<lb />Des soûpirs à l’amour, de l’amour aux desirs!
<lb />4
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />C’est par vn beau chemin aller à la conqueste:
<lb />Mais, Seigneur, qu’il est douxque rien ne nous arreste,
<lb />Quand vn torrent de flame emporte nos desirs!
<lb />
<lb />Qu’il est doux de ne perdre aucun de ses soûpirs!
<lb />Iy en doutez point, Seigneur, c'eit vn boheur extréme,
<lb />D’estre aimé pleinement, aussitost que l’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.ISN
<lb />Par de si prompts succés, qui vous semblent si doux,
<lb />Est on seur qu’on nous aime, &amp;qu’on n’aime que nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Aux Amans couronnez on souffre ces scrupules,
<lb />Mais chez d’autres Amans ils setoient ridieules,
<lb />Seigneur, est-ce vn malheur, d’estre aimé prõptement?
<lb />Vn bien trop attendu, deuient vn long tourment.
<lb />Sans vouloir démesler les sentimens d’vne ame,
<lb />C’est bien assez pour moy qu’on réponde à ma flame.
<lb />Seigneur, daignez aider vn Amant rebuté,
<lb />Par l’orgueil obstiné d’vne ingrate Beauté;
<lb />Ie ne sçaurois plus loin faire aller ma constance;
<lb />S’il faut par mille efforts vaincre sa resistance, 
<lb />Ie rendray des combats, mille soins dans vn jour;
<lb />Mais vne longue peine accable mon amour.
<lb />L’impatiente ardeur dans vn cœur jeune &amp; tendre,
<lb />e aporte, s'irsquiete, &amp; le laie d’attendre,
<lb />Et s’épuisant sans cesse à force de desirs,
<lb />Se conume elle-mesme, &amp; s’exhale en soûpirs.
<lb />
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY. 
<lb />Aliez, ne craignez rien, ie verray la Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE. 
<lb />C'esttous feurqui pouuez secoui ma foiblesse.
<lb />Tout ce qu’on voit icy de pompe &amp; de grandeur,
<lb />rous vos foiis, vos bontez, mes respects, mon ardeur.
<lb />Ne sçauroient l’arrester, ny flechir sa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I’ay dequoy l’arrester; ne craignez rien, mon Frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Mais au moins gardez bien de vous en faire aimer;
<lb />Vous estes né, Seigneur, pour plaire &amp; pour charmer;
<lb />Vn mérite plus grand, plus heureux que tout autre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />LE ROY.
<lb />Ie ne veux de bonheur, que pour faire le vostre.
<fw><lb />ohI CIII
<lb />On2
<lb /> Midaa
<lb />1
<lb />
</fw><fw><lb />&amp;
<lb />al .ι. β. κονιωα αθα?2.ν2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ci
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI
<lb />LE ROY, CLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E ne sçay quel desir superbe, ambitieux,
<lb />u Tourne vers Olimpie, &amp; mon cœur &amp; mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Quoy, voulez-vous trahir Elise, &amp; vostre Frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, i’aime trop le Prince, Elise m’est trop chere;
<lb />L’vn a mon amitié, l’autre a tout mon amour.
<lb />Mais n’ayant rien trouué d’assez fier dans ma Cour,
<lb />Pour m’oser applaudir d’vne victoire entiere,
<lb />Ie brule de sçauoir si le Prince m’a fait,
<lb />D’vne fierté si rare, vn fidelle Portrait.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ie puis, si vous voulez croire mon témoignage,
<lb />Exposer à vos yeux sa veritable Image.
<lb />Ie suis de son secret, &amp; connois tout son cœur.
<lb />Tout ce que vous croyez d’vne injuste rigueur,
<lb />Dont le Prince se plaint auec trop de justice,
<lb />N’est qu’vn ambitieux &amp; superbe artifice:
<lb />Elle n’en veut qu’au Trône, &amp; c’est tout son amour;
<lb />Et quoy qu’elle ait ailleurs &amp; son Trône, &amp; sa Cour,
<lb />Sa vaste ambition regarde dans la vostre
<lb />Des grandeurs qu’on ne peut rencõtrer dans vne autre.
<lb />Son orgueil va si loin, qu’elle peut dédaigner
<lb />Iusqu’au Roy son Epous, qui la fera regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son esprit inquiet prenant part aux affaires,
<lb />Voudra de tout l’Estat penetrer les mysteres,
<lb />Regner dans le Conseil comme dans vostre cœur,
<lb />Vsurper en secret toute vostre grandeur,
<lb />Et vous laissant du nom la pompe &amp; l’apparence,
<lb />Gouster les plus doux fruits de la Toute-puissance:
<lb />Si vous luy resistez, vous verrez des éclats,
<lb />Des troubles, des Partis formez dans vos Etats.
<lb />Pour vous faire, Seigneur, vn Regne plus tranquile,
<lb />Choisissez vn Esprit plus doux &amp; plus facile,
<lb />Qui borne à vous aimer toute sa passion;
<lb />Genereux sans orgueil, fier sans ambition,
<lb />Seuere sans rigueur, complaisant sans foiblesse,
<lb />Et tel que l’a receu vostre aimable Maistresse.
<lb />Ce sont là les Partis qui sont propres aux Roys,
<lb />Qui laissent à leur gré regler tous leurs emplois,
<lb />Qui remettent au Roy les soins de la Couronne,
<lb />Et n’y prennent de part qu’autant qu’il leur en donne,
<lb />Qellc autie coinne EMle vie il lagement
<lb />Du credit qu’elle peut prendre sur son Amant?
<lb />Vous plairé est tout le bien dont son ame est charmée,
<lb />Tout son soin est d’aimer; sa grandeur, d’estre aimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie pourrois soupçonner la foy de ces Portraits.
<lb />Il est vray qu’on connoist Elise à ces beaux traits:
<lb />Mais peut-estre, Cleon, qu’elle est vn peu flatée,
<lb />Et l’Illustre Olimpie vn peu trop mal-traitée.
<lb />Pour sçauoir qui se trompe, ou du Prince, ou de toy,
<lb />Ie verray la Princesse, &amp; n’en croiray que moy.
<lb />Allons voir triompher vne Beauté si fiere,
<lb />Ou tâchons de la vaincre, &amp; de vanger mon Frere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
<fw><lb />eguseble derinqe an slan
<lb />–
<lb />cindiuol lanbioupdiblobnob
</fw><fw><lb />afdld lammsjnequveicner tuoy
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />4(
<lb />7
<lb />LITM
<lb />AICTE III
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />a em mmesbie
<lb /> IA
<lb />DORONTE, ELISE.
<fw><lb />2
<lb />nunquet teniois ui uoqi onel aluid duy
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />&amp;Voy, mes ordres sur vous ont si peu de
<lb />pouuoir?
<lb />HSAJ33
<lb />Vostre orgueil s’est laissé surprendre à
<lb />quelque espoir. o 1 390
<lb />ae I’ay bien crû que le Roy pourroit tou<lb />cher vostre ame,
<lb />Et i’eusse pardonné cette innocente flame;
<lb />Car enfin ie sçay bien qu'à peine il est vn cœur
<lb />Qui puisse resister à ce jeune Vainqueur:
<lb />v
<lb />Grasideur, bonneur, merite, en luy tout eit extréme;
<lb />Vous auez pû l’aimer, s’il a tout ce qu’on aime.
<lb />Mais ce feu temeraire ose paroistre au jour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Quand on aime, peut-on cacher tout son amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />
<lb />Et quand on veut regner, faut-il songer qu’on aime,
<lb />Et faut-il qu’vn soûpir vous couste vn Diadéme?
<lb />Car enfin la Couronne a pour vous des appas.
<lb />Tant de fierté deuoit rendre quelques combats;
<lb />Du haut de cet orgueil, si propre à se defendre,
<lb />Il ne falloit pas choir, vous en deuiez descendre;
<lb />Vous deuiez pres du Roy, malgré ce grand espoir,
<lb />Relâcher lentement du seuere deuoir,
<lb />Vous rendre vn peu prus caruy e onuie la tictoire,
<lb />Ménager ma faueur, &amp; trembler pour ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Seigneur, mal-aisément l’amour se peut cacher,
<lb />Quand l’honneur à l’amour ne peut rien reprocher,
<lb />Et qu’ils sont dans vn cœur tous deux d’intelligence.
<lb />Mon amour est si pur, &amp; si plein d’innocence,
<lb />Que luy mesme est son prix, sa gloire, &amp; son plaisir,
<lb />Qu’il brule sans espoir, &amp; presque sans desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />lo dande y
<lb />Et cependant rebelle aux Loix que ie vous donne,
<lb />A de lâches soûpirs vostre cœur s’abandonne:
<lb />Cependant vostre amour a voulu s’assurer
<lb />Vn bien, qu’en se cachant, il n’osoit esperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Non, non, ie n’ay point crû cet espoir trop sublime;
<lb />Mais vn amour si beau, joint auec tant d’estime,
<lb />L’air dont il m’a parlé, certains regards pressans,
<lb />
<lb />Ie ne sçay quelle grace, a rauy tous mes sens.
<lb />Ie n’ay point démeslé d’auecque sa Couronne
<lb />Vn air touchant qui sort de toute sa Personne.
<lb />Vn charme composé d’orgueil &amp; de douceur,
<lb />Dont l’agreable effort a penetré mon cœur,
<lb />Sur ma bouche &amp; mes yeux ont pris vn tel empire,
<lb />Qu'ils ont dit beaucoup plus, que ie ne voulois dire.
<lb />1..
<lb />C uij
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ainsi le Ciel permet que pour nostre bonheur,
<lb />Vn ridicule espoir seduise vostre cœur.
<lb />Etrange ambition, mais heureuse foiblesse!
<lb />Souffrant l’amour du Roy, i’auois par cette adresse
<lb />Hazardé ma faueut vous, le Trône, &amp; le Roy,
<lb />Ec ia Fortune enfin eit pius lage que mioy:
<lb />Vous auez sceu vous rendre indigne d’vn Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Helas! est ce le Trône où mon amour aspire?
<lb />Vous m’auiez defendu d’aimer &amp; d’esperer,
<lb />Et sans espoir ce cœur n’eust osé soûpirer:
<lb />Mais quand d’vn air sincere, amoureux &amp; fidelle,
<lb />Policrate m’explique vne flame si belle,
<lb />
<lb />Quand il m’offre sa main, l’ay-je pû refuser?
<lb />En juger autrement, c’estoit vous abuser.
<lb />Me laisser pres du Roy maistresse de son ame,
<lb />Vouloir que ie l’écoute &amp; resiste à sa flame,
<lb />ne pouuoiseje, ocigneur: oi t'ay du prcidmer,
<lb />Qu'en permettãt qu’õ m’aime on me permet d’aimer,
<lb />Dois-je pas croire aussi, malgré vostre defence,
<lb />Que qui permet d’aimer, permet quelque esperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Hé ne voyez-vous pas qu’en cette occasion
<lb />Le Roy tendoit vn piege à vostre ambition?
<lb />Mais son amour fut-elle &amp; fidelle, &amp; sincere?
<lb />Expliquez-vous si mal l’ordre de vostre Pere?
<lb />Vous auez dû penser que de mon rang jalous
<lb />Ie voulois attacher cet Amant pres de vous;
<lb />Que sans faire sa main le prix de vostre flame,
<lb />Nous pouuions nous vnir à regner dans son ame,
<lb />Et nous aidant l’vn l’autre, épuiser dans son cœur,
<lb />Vous toute son amour, moy toute sa faueur.
<lb />Ie voyois sans l’aueu d’vn amour temeraire,
<lb />5
<lb />Tout son cœur dans les mains de la Fille &amp; du Pere.
<lb />Ie vous auois montré ce dangereux écueil.
<lb />Si mes leçons n’ont pû corriger tant d’orgueil,
<lb />Afin d’en éuiter le péril &amp; le blâme,
<lb />Eteignez pour iamais cette imprudente flame.
<lb />Le Roy vers Olimpie a tourné son desir,
<lb />Et mon zele pour luy ne sçauroit mieux choisir:
<lb />Pour dérober son cœur au choix qu’il eust pûfaire,
<lb />Vostre amour pres de luy ne m’est plus necessaire.
<lb />Cependant faites voir par vostre fermeté,
<lb />Que ce que vous perdez, vous l’auez merité,
<lb />Que ma vertu vous l’oste, &amp; non vostre foiblesse:
<lb />Sur tout cachez-la bien aux yeux de la Princesse.
<lb />C’est pour en triompher, &amp; pour vous insulter,
<lb />Qu’on m’a dit qu’elle doit bientost vous visiter.
<lb />Souffrez tout de sa part, &amp; sans trouble, &amp; sans peine,
<lb />En elle auec respect regardez vostre Reyne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENE II
<lb />DHIOES PITEICROES GEDON,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Elas! est-il vn sort plus cruel que le mien?
<lb />HCleon tout est perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Non, non, ne craignez rien.
<lb />Le Roy toûjours vous aime; &amp; si dans la Princesse
<lb />On vient de luy vanter vne ame sans foiblesse,
<fw><lb />3
</fw><lb />S’il s’est imaginé qu’elle est digne d’vn Roy,
<lb />C’est son ambition qui n’ayant point d’employ,
<lb />&amp;
<lb />Dans la paix, sans combats, sans ennemis, sans gloite,
<lb />En des guerres d’amour cherche quelque victoire.
<lb />Pour sa tendresse, elle est toute entiere pour vous;
<lb />Reglez tous vos desirs sur vn espoir si doux.
<lb />41.
<lb />2
<lb />La Princesse s’apreste à vous rendre visite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(MR DUP IDERLAT
<lb />ISE
<lb />codtero dibnorie
<lb />onntad al a4Hael
<lb />C’est pour me reprocher ma honte, &amp; son mérite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MOVD CLEON.
<lb />C’est plutost pour tirer quelque éel aireissement.
<lb />Quand pout vous Policrate incline au changement,
<lb />Gardez-vous d’expliquer ce qui vous a trahié;
<lb />Ostez cet auantage à la siere Olimpie;
<lb />Imputez vos malheurs à trop de cruauté;
<lb />Auec cet artifice allarmez sa fierté.
<lb />Déja par vne adroite &amp; fausse confidence,
<lb />nej umpore iontœui a queique compsaisance;
<lb />Ie viens de l’assurer, qu’vn peu trop de rigueur
<lb />D’vn Prince impatient a rebuté l’ardeur: 
<lb />Elle pour reüssir par vn chemin contraire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE à Elise.
<lb />Ie voy qu’auec plaisir vous écoutez mon Frere:
<lb />Mais Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON. SIIEM
<lb />Ma Sœur, estes-vous contre moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Non; mais enfin voyant le changement du Roy,
<lb />Olimpie à son rang seule a droict de pretendre;
<lb />Des conseils de Cleon que pouuez-vous attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE. M
<lb />Ne m’ostez pas si-tost l’espoir d’vn bien si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0A11
<lb />PHENICE.
<lb />Mais, Madame, le Roy ne sçauroit estre à vons,
<lb />Doronte seul....
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMEN ELISE.
<lb />2a
<lb />* Faisons, quoy que mon Pere ordonné,
<lb />S’il ne peut estre à moy, qu’il ne soit à personne;
<lb />Aimons-le d’vn amour si pur, si plein de foy,
<lb />Si tendre, que son cœur ne puisse aimer que moy.
<lb />Faisons que la Princesse....
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEMN VOLEONV. MHOmIROTH )
<lb />Elle vient, ie vous quitte.
<fw><lb /> LG.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />210
<lb />SCENE III.
<lb />OLIMPIE, ELISE, PHENICE,
<lb />IIIETO ILe
<lb />Sily *ed
<fw><lb /> ELISE. D HEIabade
<lb />AvIAdame....
<lb />2141
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />A vostre rang le doy cette visite. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EETSE.
<lb />Mais ce n’est pas icy qu’il vous faut receuoir,
<lb />Ie sçay.... 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />*0 Dispensez-vous d'vn si foible deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Par ces ciuilitez mon desordre s’augmente,
<lb />Madame, &amp; vos bontez surpassent mon attente:
<lb />Ie sçay ce que ie dois au sang d’où vous sortez.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Le rang de la faueur, &amp; vos rares beautez,
<lb />Valent aupres du Roy la plus haute naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />
<lb />Le neoy ioiaualie, en içait lait la darcrenee,
<lb />Et vos charmes enfin ont guery son erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />L'inconitance du Roy ne va pas jusqu’au cœur:
<lb />Ce soudain changement n’est pas tout ce qu’on pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vous me jugez mal propren ceste conndence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Si i’ay quelque secret, il ne l’est pas pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vous pourriez craindre en moy des sentimens jalous,
<lb />Tant de bonheur pourroit m’en donner pour vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Mon amitié ne peut mal juger de la voitre,
<lb />Et s’il naissoit iamais quelque enuie entre nous,
<lb />re pourrois juiteistent en prendre vn peu pour vous.
<lb />Le Roy semble changer, mais vous pouuez, Madame.„
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie ne me flate pas du retour de sa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Il vous aimoit, Mradairie, auce beaueoup d’ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce vioient aifioul change en voitre faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />S’il est ainsi, ie doy craindre son inconstance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vos yeux, pour l’arrester, auront plus de puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />De quels fers ce Captif n’échapera-t-il pas,
<lb />Si vous n’en consiez la garde à vos appas?
<lb />Amonis que vos rigueurs aynt rebuté sa flame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vous l’auez deuiné, c’est ma faute, Madame.
<lb />Ayant trop soupçonné l’ardeur d'vn jeune Roy,
<lb />Croyant qu’vn fol espoir l’arrestoit pres de moy,
<lb />I’oppose à sa poursuite vn cœur grand &amp; sublime.
<lb />Ie veux par ma fierté mériter son estime,
<lb />Et par l’appas subtil d’vne sage froideur,
<lb />Essayer sa constance, &amp; tenter son ardeur.
<lb />I’ay crû que l’ayant veu dans la place où noussommes,
<lb />Ie le pouuois traitter comme les autres Hommes,
<lb />Et que ostre beauté donnant par tout des Loix,
<lb />Son orgueil confondoit les Sujets &amp; les Roys.
<lb />Ma fierté par malheur me paroissant heureuse,
<lb />ie deulens pres du Roy cruelle, impérieuse,
<lb />Ie prens plaisir de voir ses vœux humiliez,
<lb />De voir Sceptre, Couronne, &amp; Monarque à mes pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Ie ne puis qu’approuuer cette belle conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />D'vn imprudent orgueil voyez quelle est la suite.
<lb />Vn Roy jeune &amp; conduit par vn Amour enfant,
<lb />Se rebute d’abord d’vn cœur qui se defend,
<lb />N’en croit que son orgueil, &amp; son impatience,
<lb />Et d’vn soudain mépris punit ma resistance.
<lb />Si-tost que ie me vis le choix d’vn Souuerain,
<lb />Ie deuois me saisir du Sceptre &amp; de sa main,
<lb />Et ne pas hazarder pour quelque foible honte,
<lb />L’offre d’vne fortune &amp; si pleine, &amp; si prompte.
<lb />Vn peu de complaisance auroit mieux reüssy.
<fw><lb />230
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />1
<lb />T.
<lb />i pouuee eeur detomdhanno
<lb />ARCAS, OLIMPIE, ELISE.
<fw><lb />
<lb /> 0
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS. 
<lb />E Roy, Madame, a sçeu que vous estiez icy;
<lb />deS jRroue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />8
<lb />Madairie, le vous quitte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Vous pouuet.... iniir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />de pourrois troubier certe vaiite;
<lb />Et s’il vous reste encor quelque bonté pour moy,
<lb />Vous deuez m’épargner la presence du Roy.
<fw><lb />2
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />OLIMPIE, PHILISTE.
<fw><lb />1 310n
<lb />20
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />'Oy quelle erreur luy rend Policrate infidelle,
<lb />V Philiste, il luy sied bien de faire la cruelle.
<lb />L’esprit d’vn jeune Roy se gouuerne autrement.
<fw><lb />12AU
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE. 
<lb />Voulez-vous sur la foy d’vn si prompt changement,
<lb />Hazarder vostre gloire, &amp; loin de vous defendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />3
<lb />On ne ménage rien, quand on peut tout prétendre.
<lb />Et l’orgueil de mon sang m’impose cette Loy,
<lb />De ne rien épargner pour me donner vn Roy.
<lb />Lors que c’est pour regner qu’on cherche ces adresses,
<lb />L’honneur mesme aplaudit à ces dignes foiblesses,
<lb />Et ne croit pas qu’il soit indigne des grands cœurs,
<lb />D'acheter la Couronne auec quelques douceurs.
<lb />I’en vseray pourtant auce tant de prudence....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />
<lb />quau tirede dreneicne a plane, il dit plusqu’il ne pẽse.
<lb />Le Roy vient.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />.
<lb />LE ROY, OLIMPIE,
<lb />CLEON, PHILISTE.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />LA voicy, cette fiere Beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY bas.
<lb />Nous verrons jusqu’où va cet orgueil tant vanté.
<lb />Aprochons. Quoy, Madame, est il vray que mon Frere
<lb />N’a pû par ses respects flechir vostre colere?
<lb />Ma Cour n’a-t-elle rien d’assez charmant pour vous,
<lb />Ny pour vous retenir, des liens assez doux?
<lb />En arriuant icy, vous parustes, Madame,
<lb />Pardonner à mon Frere, &amp; receuoir sa flame;
<lb />Mais depuis quelques jours, changeant de sentiment,
<lb />Vous vous plaignez tout haut de vostre enleuement,
<lb />Et voulant que i’en sois le Iuge, ou le complice,
<lb />voitie reflentinient ni en demande jaitice. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />are cous ctomer pas, nl iriu jurte douleur
<lb />Se plaint de vous autant que de mon Rauisseur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Vous plaignez-vous de moy, pour le crime d’vn autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />M’enleuer, c’est son crime; il m’aime, c’est le vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy, l’amour de mon Frere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Oüy, l’ayant découuert,
<lb />Vostre crime, Seigneur, est de l’auoir souffert.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pardonnez, si le sang en faueur de mon Frere
<lb />Excusoit à mes yeux vn amour temeraire.
<lb />Si ie me suis trompé, vostre juste rigueur
<lb />A puny son audace, &amp; m’apprend mon erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Ce n’est point aux rigueurs d’vn courroux legitime,
<lb />Qu’il faudroit renuoyer la peine de son crime:
<lb />Il estoit vn moyen plus facile &amp; plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apprenez-moy....
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Voyant qu’en me plaignant de vous,
<lb />Dans cette juste plainte on n’a pû rien comprendre,
<lb />En vain i’en dirois plus à qui n’a pû m’entendre:
<lb />Vous auez vos raisons pour ne m’entendre pas.
<lb />De grace, laissez-moy sortir de vos Etats,
<lb />C’est trop me retenir par vne violence
<lb />Comme vne Prisonniere, &amp; sous vostre puissance;
<lb />41
<lb />La Cour de mon Tyran me plaist mieux qu’vne Cour,
<lb />Ou tous duen founert qu'on i'ait parie d'amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Auez-vous tant d’horreur du crime de mon Frere?
<lb />le voulois Pimtel, &amp; l’anois vous deplaire;
<lb />Mais mon cœur auerty par vn si grand courroux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTMPIE.
<lb />6
<lb />Ce grand courtoux seroit moins à craindre pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’est par trop de bonté soutenir mon audace;
<lb />Craignez que trop flaté de l’espoir de ma grace,
<lb />le ne cede a l’appas d'vne si douce erreur,
<lb />Et n’expose à vos yeux le crime de mon cœur.
<lb />Mon Frere mal-traité pour vn crime semblable....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Le Criminel souuent rend le crime excusable;
<lb />Et s’il me reste encor quelque ressentiment,
<lb />Vn grand Roy comme vous le peut vaincre aisément,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne pourray iamais ce que n’a pûmon Frere.
<lb />Quand ie le vy bruler d’vn feu tendre &amp; tiietre,
<lb />Et mesme quand ie voy dans vostre enleuement
<lb />D’vn amour qui vous sert, l’heureux emportement,
<lb />Son mérite enuers vous au dessus de tout autre,
<lb />ocuioinpas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Seigneur, vous oubliez le vostre.
<lb />Si le vostre s’offroit auec tous ses appas,
<lb />Sur mon ressentiment que ne pourroit-il pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que puis-je, pour forcer ce courroux à se rendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Vous pouuez tout sur luy, si vous voulez l’enrendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />LE ROY.
<lb />S'il me veut expliquer toute vostre douleur,
<lb />Il me reprochera l’affront d’vn Rauisseur,
<lb />13
<lb />Peut-estre il me dira, que pour vous satisfaire,
<lb />Ie deuois prendre icy la place de mon Frere;
<lb />Ce courroux me dira, que dés le premier jour
<lb />Qu'vne auguste Princesse a paru dans ma Cour.
<lb />I’ay dû luy presenter ma main &amp; mon Empire;
<lb />U me dira....
<lb />iebloqjondonorot no o
<fw><lb />M
<lb />329
<lb />1014
<lb />214400
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEIRI IIE Iinte quiiianar.
<lb />Seigneur, il n’a plus rien à dire.
<fw><lb /> a112
<lb />44
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII
<lb />LE ROY, CLEON.
<fw><lb />DT
<lb />41
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />TIE' bien, Seigneur....
<fw><lb />6
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voila ton soupçon éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ce superbe courtoux s’est bientost radoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voila ce que produit l’amour du Diadéme;
<lb />C’est le destin des Roys, voila comme on les aime.
<lb />Ne puis-je surmonter ces soupçons scrupuleux,
<lb />Ou rencontrer vn cœur fait comme ie le veux?
<lb />Quand ie voy que le Trône inspire ces foiblesses,
<lb />Et frape également Sujettes &amp; Princesses,
<lb />Ie voudrois, pour n’auoir d’autre secours que moy,
<lb />Estre ce que i’estois, auant que d’estre Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Mais si l’éclat du rang surprend vne Princesse,
<lb />Le tendre cœur d’Elise a-t-ipluque rertts,
<lb />Ce cœur par tous vos soins ardemment combatu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, tout ce que ie voy l’excuse &amp; l’autorise.
<lb />I’en demande pardon à la charmante Elise:
<lb />Pouuoit-esle à mon offre opposer des rigueurs,
<lb />Si le charire da Fronle enuartie tous iestœuis?
<lb />11
<lb />Aussi tout mon amour.... Mais Doronte s’auance.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GEURVRET
<lb />LE ROY, DORONTE, CLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ambassadeur, Seigneur, vous demande audiance.
<lb />ELe Roy de Thrace enfin, en faueur de la Paix,
<lb />Vous cede la Princesse, &amp; remplit nos souhaits;
<lb />Et ie voy que touché d’vn mérite si rare,
<lb />arcermainle riynien voitie amour le prepare.
<lb />9
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si c’est l’Amour luy seul qui doit faire ce choix,
<lb />Ce n’est pas elle à qui ie donneray ma voix.
<lb />L’orgueilleuse n’en veut qu’a la Grandeur supréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Toûjours mesme scrupule aussi-tost qu’on vous aime.
<lb />La Princesse, Seigneur, &amp; celles de son sang,
<lb />Ne vous aiment pas moins, en aimant vostre rang.
<lb />a dibeso iulus dioes
<lb />D ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />DD
<lb />C'est ce qu’ignore vn Roy, dont le cœur n’est auide
<lb />Que des pures douceurs d’vn triomphe solide.
<lb />Vn Roy qu’vn vray mérite a toûjours enflammé,
<lb />son Pouryé mérite seul, se pique d’estre aimé.
<lb />Quelque felicité que l’Amour nous appreste,
<lb />H
<lb />C'est peu, si son succés n’a l’air d’vne conqueste;
<lb />Et ilie Roy luy leurle rend fancre deineceul,
<lb />L’Amant s’aplaudit mal du Titre de Vainqueur.
<lb />AfT114
<lb />1OUI
<lb />u0191
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Du veritable Amant la p’us solide gloire,
<lb />Quel qu’en soit le moyen, Seigneur, c’est la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que le Ciel a donné, Doronte, à peu d’Amans,
<lb />211
<lb />De l’amour délicat les nobles sentimens!
<lb />C’est de vous que ie tiens la glorieuse adresse
<lb />De soûpirer sans honte, &amp; d’aimer sans foiblesse;
<lb />C’est à vous que ie doy ce grand Maistre d’Amour,
<lb />L’illustre Anacreon, ce charme de ma Cour,
<lb />Qui dãs ses Vers qu’on croit dictez par l’Amour méme,
<lb />Apprend tout ce qu’il faut sçauoir alors qu’on aime.
<lb />Instruit par ses lecons du chemin glorieux, 
<lb />Qui doit mener l’Amour au comble de ses vœux,
<lb />Ie voudrois rencontrer vn cœur grand, fier, &amp; tendre,
<lb />Qui peut se laisser vaincre, &amp; qui sçait se defendre.
<lb />Ie voudrois voir ce cœur apres de longs combats,
<lb />Se troubler, soûpirer, &amp; ne se rendre pas.
<lb />Quel triomphe de voir enfin cette belle ame
<lb />Réceuoir sans foiblesse vne innocente flame!
<lb />De voir par le mérite vn grand cœur combatu,
<lb />Ceder par les conseils de sa propre vertn!
<lb />Qu’il est doux de passer de la peine à la gloire,
<lb />Des plaisirs de l’espoir, à ceux de la victoire!
<lb />Quelle joye en vn mot, de voir vne Beauté
<lb />Laisser languir, tomber, &amp; mourir sa fierté,
<lb />Et nous dire au moment que sa rigueur expire,
<lb />I’aime, &amp; vostre vertu me force à vous le dire!
<lb />I’ay pitié de mon siecle, &amp; suis fâché de voir
<lb />don comiome n'hai l’Amour, &amp; son pouuoir:
<lb />Ie rougis qu’on le traite auec tant d’injustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Mais, Seigneur, quãd il faut qu’vn Monarque choisisse,
<lb />Quad l'Eitat pour so bienvous demãde vn beau chois,
<lb />Ce n’est pas de l’Amour qu’il faut suiure les Loix:
<lb />Vostre gloire &amp; l’Estat parlent pour la Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Le Roy peut accorder sa gloire &amp; sa tendresse;
<lb />Ne consuien que tour turce enois important,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> DORONTE.
<lb />Seigneur, vous vous deuez vn Hymen éclatant;
<lb />L’Amour ne regle pas vos grandes destinées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Quel autre Dieu commande aux Testes couronnées?
<lb />Si l’Amour seul peut faire vn agreable chois,
<lb />Les Roys ne peuuent-ils aimer que chez les Roys?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />L'ainonr des Roys n’est pas celuy des autres Hommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Quand il s’agit d’aimer, ils sont ce que nous sommes;
<lb />Et qui leur fait des Loix plus seueres qu’à nous,
<lb />Se fait de leurs plaisirs, ou Tyran, ou jalous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Nous auons vous &amp; moy de trop foibles lumieres,
<lb />Pour deuant ce grand Roy décider ces matieres.
<lb />Seigneur, l’Ambassadeur est là qui vous attend,
<lb />Et pourra seul fixer vn chois trop- inconstant: 
<lb />Tout ce qu’il vous dira pour le bien de l’Empire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY. N
<lb />G
<lb />Allons, Doronte, allons, quoy qu’il me puisse dire,
<lb />Vos seurer volorieen rey lerorre fioirdesit,
<lb />Et vous seul m'osterez l’embarras de choisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />
<lb />Fin du Troisiéme Acte.
<fw><lb />IMneudy
<lb />32221
<lb />*8* 2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOJIS YGA 3I
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />2b suim
<lb />
<lb />
<lb />7
<lb />ouu s a udapoefl
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb /> adapmisionnons y nually aloruton al al
<lb />n uned pul aajodt s soumobnedeide
<lb />moun dornet " oiqmi. O oistu Hel mod
<lb />opuya moy abutmbe est oemere
<lb />toallgnduz ta pllolq ul oup nîlite olia cioc s12 u12
<fw><lb />(Mllalie chov enje aiia inabmnedilia l Menqiue,
</fw><fw><lb />dlii iiioir1 iy
<lb />Mou shnd.io
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMTERE.
<lb />LE ROY, CLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PNS
<lb />LE ROY.
<lb />Ax ven l’Ambassadeur sans rien déter<lb />miner,
<lb />
<lb />Luy disant que ce chois deuoit s’exa<lb />miner;
<lb />4
<lb />Qu’ayant pitié d’vn Frere Amant de
<lb />la Princesse,
<lb />Il falloit ménager sa flame auet tureie;
<lb />Et que pour imiter l’exemple des grands Roys,
<lb />Il falloit consulter tout l’Estat sur ce chois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />C’est à dire qu’il faut s’en remettre à Doronte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie le pourrois, Cleon, &amp; le pourrois sans honte;
<lb />Mais si i’abandonnois ce chois à son pouuoir,
<lb />Pour l'illustre Olimpie il feroit son deuoir.
<lb />Mille raisons d’Estat la demandent pour Reyne,
<lb />Et c’est vers elle enfin que la gloire m’entraîne:
<lb />Mais ie sens pour Elise vn si tendre retour,
<lb />Que ie n’ose à ma gloire immoler mon amour.
<lb />Ie suis né pour aimer, ie suis né pour la gloire,
<lb />Cependant ie ne sçay quel des deux il faut croire;
<lb />L’impétueux Amour se presse de choisir,
<lb />Mais sa délicatesse étonne son desir.
<lb />Pour garantir vn chois vn peu trop temeraire,
<lb />Faisons qu’en plein Conseil ce chois se délibere:
<lb />Toy fais valoir mon nom, ma flame, &amp; mon pouuoir,
<lb />Préuien mesme Doronte, &amp; trompe son espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />mioy, oeignent, pour eil Noy lliendier les iuffrages?
<lb />Vous-mesme choisissez, prenez vos auantages,
<lb />Regnez sans emprunter cet indigne secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />A peine de vingt ans ay-je acheué le cours,
<lb />Depuis deux ans ie regne, &amp; mon orgueil extréme
<lb />Conduiroit par moy seul ma fortune, &amp; moy-mesme:
<lb />Roy par vn coup du Sort, puis-je si-tost sçauoir
<lb />Le secret d’assurer ma gloire &amp; mon pouuoir,
<lb />Les mvsteres du Trône, &amp; ces sages maximes
<lb />24
<lb />Qui mesme des Tyrans font des Roys legitimes?
<lb />Ah! ie ne sens que trop cette boüillante ardeur,
<lb />Qui suit trop de jeunene auce que trop de grandeur;
<lb />Cette ardeur, que redouble vne amoureuse flame,
<lb />Et qui m’a presque osté l’empire de mon ame.
<lb />Tieureux malgre l’amour, mon age, &amp; mon pouuoir,
<lb />D’estre encor en estat d'écouter mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Admirez cependant quel destin est le vostre:
<lb />Vn Roy n’ose choisir; son fort dépend d’vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ah! ne me frape point du souuenir jalous
<lb />Qu’vn si grand Hõme a pris trop de pouuoir sut nous.
<lb />Quo
<lb />Quoy que ie doiue tout aux trauaux de son zele,
<lb />Aux solides clartez d’vn Sujet si fidelle,
<lb />Ie sens au fonds de l'ame vne ingrate fierté,
<lb />Vn scrupule d’honneur, vn orgueil reuolté,
<lb />Condamner son pouuoir, me reprocher sans cesse
<lb />D’vn âge mal instruit, l’ordinaire foiblesse,
<lb />Et me dire en secret, qu’vn jour mieux éclairé
<lb />Du grand art de regner à mon âge ignoré,
<lb />Ie regneray tout seul, auec l’indépendance,
<lb />1
<lb />Sãs quoy les Roys n’ont rien qu’vn ombre de puissãce.
<lb />Cependant, que l’Etat soit maistre de mon choix,
<lb />Il m’aime, &amp; ce que i’aime aura toutes ses voix.
<lb />Si dans vn Citoyen it oit mitoy laiis perite,
<lb />Il peut d’vn pareil sang se choisir vne Reyne;
<lb />Moy ie vay voir Doronte, &amp; luy parler pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Parlez-luy donc, Seigneur, &amp; luy parlez en Roy:
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, on ne me verra iamais parler en Maistre
<lb />A celuy par qui seul i’ay merité de l’estre.
<lb />Mais la Princesse vient. Que luy diray-je? O Dieux,
<lb />Que de haine &amp; d'orgueir celatent dans ses yeux!
<lb />Ménageons le respect qu’on doit à sa naissance,
<lb />Et d’vn pretexte adroit déguisons son offence,
<fw><lb />11
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENI
<lb />en Mhn. lul olloimnadins uoifo
<lb />LE ROY, OLIMPIE.
<fw><lb />Io
<lb />.1O21
<lb />roll-
<lb />ebesqus cofone
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />shaiflis!
<lb />1 34411
<lb />E ROY.a hos shniodo
<lb />'Est-ce point trop d’oser me presenter à vous?
<lb />NPourray-je soûtenir vn trop juste courroux?
<lb />Malgré l’amour d’vn Frere, insensible à ses larmes,
<lb />Je voulois honorer mon Trône par vos charmes;
<lb />Mais ce cher Frere encore au dernier desespoir,
<lb />Reuient plus que iamais combatre mon deuoir.
<lb />Mais, Madame, apprenez par quelle heureuse adresle
<lb />Ie surmonte, ou du moins ie trompe ma tendresse. 
<lb />Prenle deraire tir eiois, sans trahir mon desir,
<lb />I’abandonne à l’Etat le pouuoir de choisir,
<lb />Seur que mille raisons de grandeur &amp; de gloire,
<lb />A l’Illustre Oiimpie assurent la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE. A'IAUE flOIHOI
<lb />Cette adresse est heureuse, &amp; digne d’vn grand Royt
<lb />Pour retirer son cœur, ou pour le moins sa foy,
<lb />Il feint de la pitié pour le malheur d’vn Frere,
<lb />Et renuoye à l’Etat le chois qu’il n’ose faire. 
<lb />Grace à vostre bonté, qui veut adroitement 
<lb />Me déguiser l’affront d’vn si prompt changement.
<lb />Mais vous ne pouuez plus nous cacher le mystere
<lb />De vostre incomparable &amp; rare caractere.
<lb />On dit que Policrate au comble de ses vœux,
<lb />Se plaint de sa fortune, à force d’estre heureux;
<lb />Que l’on voit à ses pieds cent Beautez méprisées
<lb />Par l’importun dégoust des conquestes aisées, 
<lb />Que n’osant par scrupule, ou par trop de pitié,
<lb />Eutre tant de Partis choisin vne Moirié,
<lb />2
<lb />Il veut que tout l'Etat se choisisse vne Reyne:
<lb />I’admire ce bonheur qui vous fait tant de peine.
<lb />Mais pour l’honneur du rang, ie rougis quand ie voy
<lb />Le honteux embarras où tombe vn jeune Roy.
<lb />Cessez de balancer auec vne Princesse
<lb />
<lb />Les friuoses appas d vnle hidigne Mantresse:
<lb />Choisissez vostre Elise, vn sang comme le sien....
<fw><lb />cenov svaidluia bm iojgu donsidio
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUODLE ROY.
<lb />1o ile ciiteris; toil faiig eit plus conforme au mien:
<lb />Mais laissez à l’Etat, qui sçait vostre naissance,
<lb />A1O21
<lb />D’Elise, d’auec vous faite la diference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />40
<lb />OLIMPIE.S aUpIOA
<lb />Il la fera sans doute; &amp; lors aux yeux de tous
<lb />On vous verra rougir qu’il la fasse sans vous.
<fw><lb />1 21414
<lb />omi 21
<lb /> ni
<lb />COSCEI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4442B n01
<lb />LE ROY
<lb />Ie ne rougiray point qu’on vous fasse justice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />lep
<lb />Quittez, quittez, Seigneur, ce grossier artifice.
<lb />Aussitost que l’Etat a droict de s’assembler,
<lb />L’Etat deuient le Maistre, &amp; le Roy doit tremblet,
<lb />Croyez-moy, choisissez, &amp; preuenez la honte
<lb />De me voir preferée au sang du grand Doronte.
<lb />Ne vous fiez qu’a vous pour vos tendres amours,
<lb />L’Etat fut-il pour vous, apprehendez toûjours
<lb />3
<lb />1u01
<lb />II
<lb />12211
<lb />(39810)
<lb />Que l'on vous mette au rang de ces petits Monarques,
<lb />Qui n’ayant de leur nom que d'impuislantes marques,
<lb />Se font honteusement dans leurs plus hauts projets
<lb />Les Esclaues des Loix de leurs propres Sujets.
<lb />(
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R15
<lb />LE ROY.
<lb />.1102 3b
<lb />Ce qu’au bien de l'Etat on rend de déference,
<lb />Ne donne aucune atteinte à la Toutæ puissance:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E i
<fw><lb />9
<lb />12B
</fw><lb />Mais ce qui plus encor me contraint aujourd huy
<lb />A consulter l'Etar, &amp; n’en croire que luy, n
<lb />Ie doy vous l’auoüer, mille délicatesses
<lb />Que vous pouuez nommer scrupules, ou foiblesses,
<lb />Embarrassent si fort l’esprit d’vn jeune Roy,
<lb />Que ie doy sur ce choix me défier de moy.
<lb />Le Ciel m’a fait vn cœur qui ne peut en luy-mesme,
<lb />Si-tost qu’il est aimé, démesler ce qu’on aime,
<lb />
<lb />Qui se fait vn tourment de son propre bonheur,
<lb />Qui court à la victoite, &amp; craint d’estre vainqueur.
<lb />Ma gloire, &amp; qui plus est, le desir de vous plaire,
<lb />N’ose se confier sur le chois qu’il veut faire
<lb />4
<lb />4
<lb />Aux caprices d’vn cœur qui fait mal son deuoir,
<lb />Qui doute de luy-mesme, &amp; n’ose rien vouloir:?
<lb />Mais ie vous voy rougir des hontes de ma flame,
<lb />I’en rougis comme vous, &amp; vous quitte, Madame,
<lb />Attendant que l’Etat, pour regler mon deuoir,
<lb />Choisisse, &amp; par mon ordre vse de son pouuoir.
<fw><lb />*.. 3κοy ll xidl*. Iοciidqd
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE III
<lb />OLIMPIE, PHILISTE,
<fw><lb />0M
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />J'Oila comme il me traitte, apres que ma foiblesse
<lb />V Afait choir à ses pieds l’orgueil d’vne Princesse.
<lb />I’ay voulu deuant luy releuer ma fierté,
<lb />La vanger de ma flame, &amp; de ma lâcheté,
<lb />Renoncer à son chois, &amp; le presser moy-mesme
<lb />De vouloir hautement couronner ce qu’il aime;
<lb />Et cependant ie sens qu’vne jalouse ardeur
<lb />O3
<lb />Retient vn lâche espoir dans le fonds de mon cœur.
<lb />Allons, dérobons-nous par vne prompte absence
<lb />Aux perfides douceurs d’vne indigne esperance:
<lb />
<lb />Cachons-nous pour jamais aux yeux de cette Cour:
<lb />I’ayme mieux mon Tyran, que cet affreux sejour,
<lb />Ie trouue aupres de luy mon Trône, &amp; ma vangeance.
<lb />Trop vieux, ou trop hay pour garder ma puissance,
<lb />Du Trône, ou de la vie, il est prest de sortir.
<lb />Fuyons, l’Ambassadeur se dispose à partir.
<lb />Honteux de voir le Roy lent à le satisfaite, 
<lb />Et qu’entre Elise &amp; moy, ce chois se délibere,
<lb />Il presse son depart, sans vouloir seulement
<lb />Accorder pour ce chois le delay d’vn moment.
<lb />Allons auecque luy concerter nostre fuite.
<lb />Déguisée, &amp; parmy la pompe de sa Suite....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRSDER. (2
<lb />1
<lb />Mirto IE.
<lb /> 0
<lb />12 OOGEEC4IE
<lb />Moderez ces transports, croyez moins ce courrous;
<lb />Doronte icy peut tout, &amp; Doronte est pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1791
<lb />OLIMPIE. 
<lb /> 
<lb /> 
<lb />Moy prendre sur Doronte assez de consiance....
<lb />Non, non; &amp; quand i’aurois cette lâche esperance,
<lb />Puis qu’entre Elise &amp; moy le Roy doute aujourd’huy,
<lb />Te nenountaist d'itorseur quereus d'amour pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Mais échaperez-vous aux yeux de Tyridate?
<lb />S’il a craint vos rigueurs, il reuient, il se flate,
<lb />Loin de vous insulter, quand le Roy vous trahit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Il deuroit profiter de mon juste dépit.
<lb />Mais ie ne puis souffrit vn Amant sans Couronne:
<lb />Il faut qu’il me l’apporte, ou que ie la luy donne.
<lb />M14 E iij
<lb />25
<lb />Ce seroit à mes yeux vn effroyable objet,
<lb />De me voir en ces lieux la Femme d’vn Sujet,
<lb />Allons, Philiste, allons. Ahbrencontre fatale!
<lb />Faut-il encor rougir aux yeux de ma Riuale?
<lb />Il faut dissimuler; elle vient m’insulter,
<lb />Piense da nemie eipoir quen olois luy vanster. pam
<fw><lb /> 2on ai09
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEIV
<lb />1HO
<lb />IV.
<lb />(*iianainaman imaisen ais n amnnai sinvt al 9u0
<lb />OLIMPIE, ELISE, PHILISTE
<lb />18
<lb />cιυιοττιηθοτιτωbsηgιυω no eub
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Allois chez vous, Madame, auec vne ame pleine!
<lb />I De tous les sentimens que ie dois à ma Reyne:
<lb />Mais certain bruit confus dans ces lieux tépandu,
<lb />Vous oste tout d’vn coup l’espoir qui vous est dû.
<lb />Quoy qu'ii cir foit ee bruren etinie &amp; iii embarrasse.
<lb />Si ce bruit n’est pas faux, ie plains vostre disgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SdOISbRCOLIMPTE. 0DBOIOO
<lb />Cette pitié, sans doute, a dequoy m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />gn slouE ISEou llueqs yor
<lb />Quand vn malheur est plaint, il deuient plus leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEMTIE. ITIHNEIENU
<lb />Ie vous plaignois tantost, &amp; ce sentiment tendre
<lb />Que i’auois pris pour vous, vous vqulez mele rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie dois par mes respects payer vostre amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />Ie n’aime pas, Madame, à yous faire pitié,
<lb />Et c’est à contretemps faire la genereuse.
<lb />Entre nous, ie hay fort le nom de malheureuse.
<fw><lb />tin
</fw><lb />Vous croyez que le Roy me traitte comme vous,
<lb />Et comme cetre erreur est vnloharme bien dous,
<lb />Vous en sentez dans pame vne maligne joye
<lb />Qui semble se dacher, mais qui veut qu’on la voye.
<lb />Cachez mieux ces transports; L'Estat plus d’vne fois,
<lb />Puis qu’il en doit juger, doit penser à ce chois,
<lb />Et le Ciel entre nous met trop de diference,
<lb />pout donner à nos vœux vne égale licence.
<lb />Ie ne voy rien en vous que la seule Beauté,
<lb />Qui puisse d’vn grand Roy forcer la liberté;
<lb />Encore ay-je souuent oüy dite à luy-mesme,
<lb />
<lb />Que lu feuit neuute sent paxtoue ce qu'il anne;
<lb />Et qu’vn si foible appas, s’il n’a d’autre secours,
<lb />Q
<lb />Ne produit dans son cœur que de courtes amoure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Aussi i'estime peu ce friuole auantage:
<lb />C’est au mérite seul que le Roy rend hommage.
<lb />Mais d’où viẽt qu’on m’a dit que le vostre aujourd’huy
<lb />Perd vn peu du pouuoir qu’il auoit pris sur luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RERSIMEM AMMOLIMPIE.OMDC (OO
<lb />Si suiuant vos auis, le cœur d’vne Prineesse
<lb />Descendoit pour luy plaire à la moindre foiblesse,
<lb />Vous pouuez bien jugerqu’vn sang comme le mien....
<lb />Mais c’est pousser trop loin vn friuole entretien:
<lb />Adieu. Quoy que le Roy, quoy que Doronte ordonne;
<lb />Le Cier, qui toit ou taru ine dort vne Couronne,
<lb />Me l’offrira peut-estre auant la fin du jour,
<lb />Et du moins cet espoir fait trembler vostre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2113
<lb />5bieus onfloy voveq soodlos tom isquiob al
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />o 
<lb />u onen ton qo cite 33
<lb />Duemon ab uon oliroi edoi uon
<lb />E iiij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />
<lb />ELISE, ETEMCB.OU
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Aa loM isqe siaun
<lb />'y, mon amour en trẽble, &amp; ma trop juste crainte
<lb />ODonne à mon esperance vne mortelle atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Ie crains peu la Princesse auec ce grand espoir.
<lb />Doronte est seul à craindre auec tant de pouuoir.
<lb />Le Roy veut que l’Etat luy choisisse vne Reyne:
<lb />Vostre Pere, qui voit l’assemblée incertaine,
<lb />Qui craint que trop d’enuie, ou que trop doiaueur,
<lb />Fasse tomber sur vous vn si fatal honneur,
<lb />Tœuraenit seurditpoier de voltre deltince, mendurins
<lb />Vous menace d’exil, ou d'vn autre hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MmDN ELISE, TEC MOLEDEOMA)
<lb />Dieux! que me dites-vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PHENICE.
<lb />L Il me l’a fait sçauoir;
<lb />Et s’il vous reste encore quelque rayon d’espoit,
<lb />3
<lb />C’est qu’il craint vostre perte, &amp; qu’vne Fille vnique
<lb />Renuerse par ses pleurs toute sa politique.
<lb />Il vient, &amp; sur son front ie voy tous ses ennuis.
<fw><lb />lamov ad 1
<lb />
</fw><fw><lb />2 dlvov2
<lb />èriτς tè hOmTH. J'E C ISESA
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DORONTE, ELISE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />H! que ie suis à plaindre en l’état où ie suis,
<lb />AYMa Fihe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ELESE
<lb />D’où vous vient cet excés de tristesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />DORONTE. 
<lb />Helas! le Roy vous rend sa premiere tendresse. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLAN ELISE. U m' (OM a.)
<lb />Est-ce vn si grand
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RETH DORONTE.
<lb />
<lb />Sa haine, &amp; son courrous
<lb />Cent autres maux, seroient vn moindre mal pour nous
<lb />Ce surprenant retour tend mon zele inutile; 
<lb />L’Ambassadeur de Thrace abandonne cette Isle;
<lb />La guerre entre deux Roys va bientost s’allumer,
<lb />Et peut-estre l’Etat s’apreste à vous nommer.
<lb />Mes secrets Ennemis m’en donnent des allarmes;
<lb />Le Roy, pour me gagner, deseend jusques aux larmer;
<lb />Et plus mon zele ardent repousse ses soûpirs,
<lb />Plus ces difficultez irritent ses desits.
<lb />38
<lb />Contre ce grand amour n’ayant plus de defense,
<lb />Ie voulois me sauuer, par vostre resistance,
<lb />D’vn Hymen qui deuient vn horrible attentat,
<lb />Contre l’honneur du Trône, &amp; la paix de l’Etat.
<lb />Mais i’ay plusqu’ẽ tout autre, à cõbatre envous-méme.
<lb />Auant que d’écouter mon desespoir extréme,
<fw><lb />.5{V 7.
</fw><lb />Paslez, vos ientimens fegseront mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Est-ce de moy, Seigneur, qu’il vous le faut sçauoir?
<lb />Si vostre resistance enflâme Policrate,
<lb />Le dois-je rebuter? faut- il que ie le flate?
<lb />2 .veriodo'!
<lb />Que faut-il faire enfin? Cedons, cedons, Seigneur,
<lb />A la rapidité de ce jeune Va inqueur.
<lb />b81
<lb />Vostre haute prudence aujourd'huy tremble-t'elle?
<lb />Vn Citoyen est Roy, que craint donc vostre zele?
<lb />Puis-je pas estre Reyne auec vostre faueur?
<lb />14
<lb />Manquons-nous par ce rang de mérite, ou de cœut?
<lb />Si vous auez tantost rougy de ma foiblesse,
<lb />O I4I
<lb />Voyez si ce grand Roy dédaigne ma tendresse;
<lb />Il reuient plus ardent qu’il n’a iamais esté.
<lb />L'Etat sur son Hymen doit estre consulté.
<lb />R52180
<lb />y aupeil
<lb />Si vous n'auez osé me donner la Couronne,
<lb />2 2IM
<lb />vous, l’ame du Con seil, faites qu’il me la donne,
<lb />Agissez en secret, &amp; par l'ordre du Roy,
<lb />4
<lb />9-319ꝗ380
<lb />Répondez au Destin qui vous parle pour moy.
<lb />114
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />101113
<lb />DORONTE.
<lb />du 313fIeV IHo
<lb />Est-ce là le secours qu’attendoit vostre Pere,
<lb />13119!
<lb />Quand il trauaille à vaincre vn espoir temeraire,
<lb />Quand foible &amp; chancelant il vient chercher en vous
<lb />De quoy se retenir sur vn penchant si dous?
<lb />L’ardente auidité d’agrandit sa Famille,
<lb />13119210
<lb />Tout ce que sent vn Pere à voir regner sa Fille,
<lb />La passion du sang, embraze tout mon cœur,
<lb />Et vostre ambition irrite cette ardeur.
<lb />90
<lb />UD2H0
<lb />le voy bienqu'il n’est plusqu’vn seul moyen d’éteindre
<lb />Ces fatales amours dont i’ay lieu de tout craindre,
<lb />Il faut vous éloigner pour iamais de la Cour.
<lb />17
<lb />I
<lb />Cet effort fait trembser mon cœur &amp; vostre amour:
<lb />Mais ie n’ay de secours que celuy de l’absence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />112I, 20 2220
<lb />ELISE. flir dand BI dO.
<lb />Seigneur, contentez-vous de mon obeïssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ob DORONTE.RIOV PLI,
<lb />Mais obeïrez-vous? toûjours le mesme espoir....
<lb />ou l
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a funats ;arilllaroilov te
<lb />I’obeïray, Seigneur, ie feray mon deuoir.
<fw><lb />1911031
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.LO
<lb />Choisissez, de l’Exil, ou d’vn autre Hymenée.
<lb />Iriaut qu'a l’vn des deux vostre amour condamnée
<lb />Assure mon repos auant la fin du jou
<lb />2fl.MoO aV
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.M
<lb />Quel sera cet Epous digue de mon amour?
<lb />N’est-il d’autre secours pour ma gloite &amp; la vostre,
<lb />Que de m’aller jetter entre les bras d’vn autre?
<lb />Sans cetté seureté ie vous répons de moy.
<lb />1
<lb />Puis que vous le voulez, ie cederayle Roy. ( flame,
<lb />Mais, Seigneur, plus d’Amant, plus d’Hymen, plus de
<lb />111
<lb />Quand au grand Policraté on a donné son ame,
<lb />Helas! peut-on changer de si nobles desirs, 
<lb />Et se des-honorer par de nouueaux soûpirs?
<lb />Tour tamele mon amour, le leray pius encore:
<lb />28
<lb />Ie ne le verray plus, cet Amant que i’adors.
<lb />Peut-estre cet effort me coûtera le jou,
<lb />Mais, puis-je aimer la vie, en perdant mon amour?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTETGDO
<lb />Que cet effort afflige &amp; charme ma tendresse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE. I 16OI
<lb />Cependant vous allez couronner la Princesse.
<lb />vous qui m’auez forcée, en ccoutant le Roy, H1
<lb />De me faire yn Amant, qui ne peut estre à moy.
<lb />Vous qui pour satisfaire vn zele tyrannique,
<lb />M’auez sacrifiée à vostre politique. 1
<lb />Rendez-moy mon repos, ma liberté, mon cœur.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />s DORONTE. LV
<lb />Ton reproche est trop juste, &amp; ie sens ta douleur:
<fw><lb />πὀηςλίοdο ηοιηοοθυος nαοτιο Magωι
</fw><lb />Epargne mon deuoir, fuis de grace, &amp; me laisse
<lb />Seul auec ma vertu combatre ma foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ON ELISE. GmIO Mon sle C
<lb />Que puis-je, puis qu’en vain ie vous ay combatu;
<lb />Attendre de vous seul, &amp; de vostre vertu?
<fw><lb /> a nlsie epo eOA
</fw><fw><lb />C
<lb />eioluspet sur Bbeo 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII
<lb />DORONTE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy, Dorente, au moment que tu deuiene le
<lb />() ni
<lb />niiaiitre
<lb />D'vn chois où plus qu’ailleurs ton zele doit paraistre,
<lb />Tu doutes? &amp; voyant ta Fille au desespoir,
<lb />La Nature effrayée étonne ton deuoir?
<lb />Toy qu’on a veu toûjours sans trouble &amp; sans foiblesse,
<lb />L’ame des passions, toûjours libre, ou maistresse,
<lb />Te laisses-tu corrompre aux surprises du sang?
<lb />Veux-tu, pour acheuer la gloire de ton rang
<lb />Pour porter le grand nom de Pere d’vne Reyne,
<lb />Estre du monde entier &amp; l’enuie &amp; la haine,
<lb />Risquer l’honneur du Prince, &amp; la paix de l’Etar?
<lb />Acheuez d’étoufer vn sentiment ingrat,
<lb />Foles ambitions si souuent auortées,
<lb />D’vn rang trop éleué chûtes precipitées,
<lb />Injustices du Sort, terreurs de l’auenir,
<lb />Exemples dont l’horreur frape mon souuenir.
<lb />Mais veux-tu de douleur voir expirer ta Fille,
<lb />Au joug d’vne autre Reyne asseruir ta Famille,
<fw><lb />laimaneCaIV
<lb />2
</fw><lb />Exposer ton credic aux mouuemens jalous
<lb />Que la fiere Olimpie a conçeu contre nous?
<lb />O deuoirs d’vn grand cœur, soutenez ma foiblesse.
<lb />Quel qu’en soit le succés, couronnons la Princesse,
<lb />Allons, allons presser le Conseil de choisir.
<lb />S'il ose se montrer contraire à mon desir,
<lb />Il faut bannir Elise au péril de sa vie,
<lb />La dérober au Trône, &amp; confondre l’Enuie.
<lb />14
<lb />Vous, murmures du sang, de ma gloire jalous,
<lb />Elise, ambition, ç’en citlurs, carlertrouo,
<lb />Mais que vois-je? voicy d’autres combats à rendre.
<lb />O Dieux!
<fw><lb />l 4ΤM
</fw><fw><lb />Selobols dotm de lo bocobM
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DERDVIII
<lb />TYRIDATE, DORONTE.
<fw><lb />261
<lb />  * 9
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />ESt-il bien vray ce que ie viens d’aprendré?
<lb />Le Roy veut que l’Etat soit maistre de son chois;
<lb />Doronte est tout puissant, tout tremble sous ses Lois;
<lb />Beauté, grandeur, mérite, honorent sa Famille;
<lb />Il n’ose cependant faire regner sa Fille.
<lb />Par vn zele étonnant qu’il pousse jusqu’au bout,
<lb />Ou plutost par l’erteur d’vn zele qui craint tout,
<lb />Il presse le Conseil de choisir la Princesse,
<lb />Comme s’il n’estoit plus de Partis dans la Grece,
<lb />Et que de tout l’Etat le repos &amp; l’honneur
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />1144
<lb />Nous imposat ce chois aux despens de mon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE..OV-XSRBISI
<lb />Quand ie voy vostre amour se réuolter sans cesse
<lb />Contre Finjuste orgueil d’vne ingrate Princesse,
<lb />I’ayerû qu’auee plaisit, loin d’en estre jalous,
<lb />Vous cederiez vn bien qui ne peut estre à vous.
<fw><lb />12121
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3u61 3
<lb />YRIDATE.
<lb />. 1102b nomd
<lb />I’auoüeray que lassé de trop de resistance,
<lb />I’estois prest de ceder a mon impatienee!
<lb />Mais ie sens tout d’vn coup s'éleuer dans mon cœur
<lb />Certaine jalousié &amp; d’amour, &amp; d’honneut.
<lb />0V IIM
<lb />Qui ne sçauroit fouffrir qu’on m’oste ma Maistresse;
<lb />Ou plutost quand le Roy me cede ma Princesse,
<lb />Mon espoir renaissant songe à la possedez
<lb />211
<lb />2108551110
<lb />Et resaisit vit bien que ie voulois ceder henonov enol
<lb />Et ie sens d’autant plus augmenter cette enuie,
<lb />Que ie vous voy rauy des vertus d’Olimpie.
<lb />51310
<lb />DIn
<lb />Mépriser vostre sang, &amp; vouloir malgré moy
<lb />Vous-mesme la choisir pour la gloire du Roy.
<lb />ciamis
<lb />aibe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du chois que fait l’Etar, Seigneur, suis-je le maistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />b 3
<lb />Est-ce pour me trahir, que vous cessez de l'estre?
<lb />Quel interest vous rend fans justice pour vous,
<lb />d8d
<lb />141213
<lb />Sans pitié pour mon Frere, &amp; sans respect pour nous?
<lb />Par quelle dureté renoncer vous; vous mesme,
<lb />Quand il vous faut seruir à ce pouuoir supréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Bien loin d’y tenoncer, ie m’en sers contre moy,
<lb />Pour la paix de l’Etat, &amp; la grandeur du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Cette paix tant vantée, est-ce vn grand auantage?
<lb />Est-cevn charme à toucherdeux Princes de nostre âge?
<lb />Contre le Roy de Thrace vn vieux Tyran sans cœur,
<lb />Craignez-vons d’essayer nostre jeune valeur?
<fw><lb />Craignez-vous.... 3TMOJOO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2g DORONTE,Oν IOVSibO
<lb />. Ie ne crains ny la paix, ny la gueire,
<lb />Mon Maistre a mis ma teste à couuert du Tonnerre
<lb />roo negatue trenque la ledie graildeur, naboneuoe
<lb />Et mon deuoir agit sans espoir &amp; sans peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Soûtenez jusqu’au bout cette fermeté d’ame;
<lb />Vous sçauez qu’Olimpie est l’objet de ma flame,
<lb />Et si vous en doutez, pour vous le confirmer,
<lb />Ie vous le dis ençor, ie l’aime, &amp; veux l’aimer, 
<lb />Auec vostre credit, ie me puis, tout promettre,
<lb />Sur le chois qu’à l’Etat le Roy vient de remettre:
<lb />Nous verrons si Doronte auẽc tout son pouuoir 
<lb />Osera trauerser vn legitime espoir, 
<lb />Et si l’emportement d’vn zele temeraieO
<lb />Armera contre moy la faueur de mon Frere. 
<lb />Adieu, pensez-y bien.on oquerdidiem uov
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE senl.
<lb />IUi 1 Doronte, tremble-tu?
<lb />La menace du Prince étonne ta vertu:
<lb />Sa haine à tout mon sang dust-elle estre funeste,
<lb />Ie feray mon deuoir; les Dieux feront le reste
<fw><lb />328on1o ..12 &amp;2 o o
<lb />mli Alll-abde eul' JIGl dinCigie
<lb />qu ouo eo
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Quatriéme Acte.
<fw><lb />vom diinor ?iλtη sa ai amodohmogoi
<lb />.(04 dbibobige dob ilq ino
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAGIAYI
<lb />33aigeus burrs ny e-lle aeer9
<lb />u baaddosoe he
<lb />MC MariI uay qy sodvo 2n
<lb />rœaig navot viston nVsι bεgoν-Tongirid
<fw><lb />UU EOIO
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ELISE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />ADAMS, c’en est fait, d’vne cõmune voix
<lb />L’Etat sur Olimpie a fait tomber le chois;
<lb />Et de Doronte seul, le credit &amp; le zele,
<lb />Ont forcé le Conseil à s’expliquer pour
<lb />lle.
<lb />Mais aussi sçauez-vous ce qu’il a merité
<lb />D’vn Peuple contre vous à demy reuolté?
<lb />
<lb />Tout l’Etat qui craignoit l’ambition d’vn Pere,
<lb />Admire sa vertu dans ce qu’il vient de faire;
<lb />Il vous plaint, &amp; changeant sa haine en amitié....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il me plaint! que me sert sa cruelle pitié?
<lb />Il me plaint, &amp; l’Ingrat m’oste tout ce que i'aime!
<lb />Mais pourquoy l’accuser de mon malheur extréme?
<lb />Il en faut accuser mon Pere, &amp; mon Amant;
<lb />L’vn à l’amour du sang renonce injustement,
<lb />Et l’autre, pour m’oster toute mon esperance,
<lb />Malgré tout son amour, renonce à sa puissance,
<fw><lb />4εnun .1 ah bemane
<lb />
<lb />41
</fw><fw><lb />c
</fw><lb />Quel Pere, &amp; quel Amant, Dieux, m’auez-vous donné?
<lb />Mais manont. Qun paroit interait, etonne!
<lb />19
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEFI
<lb />LE ROY, ELISE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />4
<lb />Adame, se peut-il qu’vn Pere qui vous aime,
<lb />M Qu'vn Sujet que i’ay fait plus puissant que moy<lb />Se serue contre nous auecque tant d’ardeur (mesme,
<lb />De ce meime pouuoir qu’il tient de ma faueur?
<lb />Que Maistre de l’Etat, &amp; de ma destinée,
<lb />Son credit, malgré moy, rompe nostre hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Dequoy vous plaignez-vous? vous l’auez bien voulu.
<lb />Pouuiez-vous pas agir en Monarque absolu?
<lb />Vous m’aimez, vous regnez, &amp; vostre ame incertaine
<lb />S’en remet à l’Etat sur le choïs d’vne Reyne?
<lb />Ah! tout mon respect cede à mon ressentiment;
<lb />Non, vous n’estes pas Roy, moins encore mon Amant:
<lb />L’Amour ne souffre point qu’auéc tant de foiblesse
<lb />Vn cœur hazarde ainsi le chois de sa Maistresse.
<lb />Ah! que pour vous punir, vous meriteriez bien
<lb />De m’aimer d’vn amout aussi grand que le mien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />
<lb />Que vous estes vangée, &amp; qu’il est veritable
<lb />Que ie vous aime autant que vous estes aimable!
<lb />Ioüissez de ma peine, &amp; du moins plaignez moy
<lb />D’aimer &amp; de regner, sans estre Amant, ny Roy,
<lb />Ioüissez de ma peine, &amp; plaignez moy, Madame,
<lb />De ne pouuoir haïr l’ennemy de ma fame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLISE.
<lb />2
<lb />Ah! Seigneur, si mon Pere auec tant de bonheur,
<lb />Attire sur luy seul toute vostre faueur, uoq v q ano e
<lb />Vous deuiez, malgré luy, pour combler sa puissance,
<lb />Pousser jusques au bout vostre reconnoissance,
<lb />Faire regner son sang malgté tous les Ialous,
<lb />Et du moins vne fois ne consulter que vous.
<lb />a mn11315
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />260U1U*L EO ROYnDS HOIGOVIhO
<lb /> e o2
<lb />Oüy sans doute, &amp; charmé de toute la Famille;
<lb />I’ay dû payer le Pere, en couronnant la Fille:
<lb />Mais ie le puis encore, &amp; ie veux aujourd’huy
<lb />Regner seul vne fois sans dépendre de luy,
<lb />Ne cousulter que moy pour seruir ce que i’aime,
<lb />Et couronner son Sang en dépit de luysmesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MenIdme ILE LII SE.IOUS UOVO9M
<lb />Il n’est plus temps, Seigneur, ce chois est résolu,
<lb />Ieart purs citle à vous, vous l'auez blen voulu.
<lb />Vous né pouuez vous rendre à vous-mesme contraile,
<lb />Sans rendre criminel le pouuoir de mon Pere,
<lb />Sans le rendre suspect, sans le faire haïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEIROY.
<lb />L’Etat est-il mon Maistre, &amp; luy dois-je obeïr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2905(HI8GEI ELISE. 260 HO101018
<lb />Apres auoir remis ce chois en sa puissance....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />delROY
<lb />I’ay blessé ma grandeur par cette déference,
<lb />Et ne l’ay bazardé que par le seul espoir
<lb />Qu’on sçauroit respecter ma flame, &amp; mon pouuoir,
<lb />Pour vanger l’vn &amp; l’autre, il faut enfin, Madame,
<lb />Affranchir ma puissance, en faueur de ma flame:
<lb />I’ay honte d’estre Esclaue au milieu de ma Cour,
<lb />Et ne veux d’autres fers que ceux de mon amour.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Par vostre ordre l’Etat vient de faire vne Reytre:
<lb />1A
<lb />Vous n’y pouuez plus rien, &amp; vostre plainte est vaine.
<lb />Ié vous le dis encor, ce chois est résolu,
<lb />Mi13b0
<lb />Ie ne puis estre à vous, &amp; vous l’auez voulu.
<lb />Combattre tout l'Etat, &amp; vouloir se dédire
<lb />13160
<lb />191187
<lb />Du beau ehois quuil æ fait pout je bien de l’Empite,
<lb />C’est vouloir attirer sur luy-mesme, &amp; sur nous,
<lb />Des malheurs qui pourroient aller jusques à vous.
<lb />Voyez mieux qui ie suis; ce peu que i'ay de charmes
<lb />Vaut-il cet embarras, ces troubles, ces allarmes,
<lb />Dont cet amour fatal menace vostre Cour?
<lb />Mon mérite enuers vous, c’estoit beaucoup d’amodr;
<lb />Encore cet amour, quoy que plein de tendresse,
<lb />Vous a paru suspect, a passé pour foiblesse.
<lb />Mesme vous auertru qu'mcœur ambitieux
<lb />Vers dla seule Couronne auoit tourné mes yeux.
<lb />Que ne puis-je former, puis que l'on me soupçonne
<lb />Ledesir....obo o sooq? o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> omobLEoR Oymoibgo o
<lb />Quel desit? „en! Poqlul abo ol aua
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />103 1b De vous voir sans Couronne,
<lb />Et tel que l’on vous vit autre-fois parmy nous.
<lb />Pardonnez des souhaits, dont ie tremble pour vous.
<lb />Ce cœur qui trouue en vous tout le bien qu’il desire,
<lb />Voudroit vous separer vous- mesme de l Empire;
<lb />Vous verriez sans ce rang, dont vous estes jalous,
<lb />Si mon cœur aime en vous, autre chose que vous.
<lb />Aux cœurs comme le mien, Grandeurs, &amp; Diadéme,
<lb />Fõt que l’on vous respecte, &amp; non pas qu’onvous aîme.
<lb />Le Trône est quelque chose à qui n'aime pas bien;
<lb />Vous seul vous m’estes tour, le reste ne m'est rien.
<lb />Mais qu’ay-je à desiret sans l'aueu de mon Pere?
<lb />Et quand nous pourrions vaincre vn zele trop seuere,
<lb />Pensez-vous que mon cœur se rende à vos desirs?
<lb />Ie sçais trop comme il faut meriter vos soûpirs.
<lb />Puis qu’enfin vostre amour se donne à la plus fiere,
<lb />Au moins vous m’aimerez, i’auray soin de vous plaire;
<lb />N’auoir que vostre amour, m’est vn destin plus dous,
<lb />Que risquer de la perdre, &amp; regner auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />OV MISM
<lb />Insultez punissez cet amour incredule
<lb />Qui jusqu’icy s’est fait vn bizarre serupule.
<lb />Ie suis trop conuaincu que vous n’aimez que moy,
<lb />Mon cœur à vostre amour donne toute sa foy.
<lb />Ie reconnois enfin toute vostre tendresse;
<lb />Qu’en vous trop de bõté n’est rien moinsque foiblesfe;
<lb />Que vous pouuez ensemble aimer &amp; Trône, &amp; moy;
<lb />Qu’vn grãd cœur se peut rendre aux prieres d’vn Roy;
<lb />Que cõme vous les Dieux quelquefois s’adoucissent,
<lb />Et ne sont pas moins Dieux alors qu’ils s’attendrissent.
<lb />Honteux d’auoir si mal expliqué vos bontez,
<lb />Ie me liure, Madame, à toutes vos fiertez,
<lb />I’attaqueray Doronte auec toutes mes armes,
<lb />Auec tout mon amour, auec toutcomes larmes;
<lb />Ie vaincray sa rigueur, vous pouuez l’esperer,
<lb />Et Phemreus ronenate olt vous lalidier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />N’attendez plus de moy ny bonté, ny foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si vostre Pere enfin se rend à ma tendresse....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ELISE.
<lb />Mais l’Etat.... C’est en vain le presser sur ce poinct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Mome MDo LEUROY.O
<lb />Il susfit de Doronte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.19
<lb />buai qouolos qIl ne se rendra point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aIRebCOVI2L LE ROY.DOVSAIN
<lb />Madame, rouiervous par cette fentance,
<lb />D’vn amour infiny croistre la violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE EMI ELISE. PAHOEN OIHDA
<lb />Que me demandez-vous? mon Pere seul helas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMMDLE ROY. MnDoCIe
<lb />Mais vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Adieu, Seigneur, il ne se rendra pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à Phenice.
<lb />Elle fuit. Quoy, pour moy sa haine est donc si grande,
<lb />Qu'e 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHENICE.O
<lb />one enpavoyez son Pere, &amp; faites qu’il se rende,
<lb />Mais ie le voy paroistre.
<fw><lb /> 
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />nelei menmer
<lb />SCENE III
<lb />1
<lb />
<lb />04
<lb />DEROT, DONONIE.
<fw><lb />uli
<lb />oave
<lb />LE ROY.
<lb />al uout 113
<lb />AH Doronte:
<lb /> 1ne M
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE. 2
<lb />Ah! Seigneur,
<lb />La Princesse s’enfuit, &amp; suit l’ambassadeur. 
<lb />Son grand cœur trop hõteux que vostre amour hesite,
<lb />A vangé son honneur par l’orgueil de sa fuite;
<fw><lb />1
</fw><lb />Ce deute estoit pour elle vn trop sensiblè affront.
<lb />Mais ce qui plus encor rend son depart trop promt,
<lb />Il court vn bruit confus que le Peuplé de Thrace
<lb />Lassé de son Tyran, murmure, &amp; le menace.
<lb />11UbHOA
<fw><lb />012
<lb />*DJHol? fiebrtooit liiolsy in m9 vul flao
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />122 diiafinenceslgùbe(L ol 21ov in0
<lb />Laissons, laissons la fuir; mon amour est coment.
<fw><lb />Dli 2 900
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ea Plll<lb />IR MHUDODIIIR VOV
<lb />ORONLE.
<lb />Sa fuite vous dérobe au Trône qui l'attend.
<fw><lb />Pillcns elmetqrM
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEITO LE R
<lb />inporte, nous auons prône &amp; Reyne sans elle.
<lb />REMTIEELUI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6IEI
<lb />JORONTE.
<lb />Sa fuite va produire vne guerre mortelle.
<fw><lb />IHDDIEITSIA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ceibebeie 23bosao
<lb />LE KOY.
<lb />Ah! Doronte, c’estlà le plus doux de mes vœux.
<lb />Ie puis enfin, ie puis me vanter d’estre heureux,
<lb />I’auray ma chete Elise, &amp; la guerre s’appreste,
<lb />Et i’attens vn triomphe apres cette conqueste.
<lb />100
<lb />131
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />éra iTD 3Lin5
<lb />TIM8oG aiai doiM
<lb />ORONTE.
<lb />EI
<lb />Cette soif des combats sied bien aux jeunes cœurs;
<lb />Mais le deuoir du l’rône arreste ces ardeurs.
<lb />Ne songeons plus, Seigneur, qu’à gagner la Princesse;
<lb />142
<lb />Ou parmy les Partis que nous offre la Grece,
<lb />Promettons à l’Etat vn choix digne de vous.
<lb />21M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />2id8
<lb />Le Ciel met-il assez de distance entre nous.....
<fw><lb />QISIdiI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />D'ORONTE.
<lb />ronias.9112
<lb />Oüy, le Trône entre nous met vn si grand espace,
<lb />Que rien ne peut vnir vostre saug à ma Race:
<lb />3
<lb />Et d’ailleurs n’estant pas Roy par les droicts du sang,
<lb />Vous deuez chez les Roys, pour mieux fonder ce rang,
<lb />Vous faire vne Alliance illustre, &amp; non commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI1LJ.
<lb />LE ROY.
<lb />Doronte voit les Roys plus bas que sa fortune;
<fw><lb />MM
<lb />OυBO
</fw><lb />Et dans le yaste espoir de ces nobles projets,
<lb />A
<lb />Il voit plus d’vn Monarque au rang de mes Sujets.
<lb />Qui vers le Diadéme auoit tourné mes yeux.
<lb />53
<lb />2M
<lb />C’est luy qui m’a fait Roy, c’est luy de qui l’adresse
<lb />A conduit jusqu’au Trône vne foible jeunesse
<lb />C’est luy qui fit valoir l’ascendant glorieux
<lb />utr) 11
<lb />3bSH84
<lb />Qu’il apprenns, en voyant la grandeur de son Maistre.
<lb />Voyant ce qu’il m’a fait, ce qu’il mérite d’estre.
<lb />Que s’il croit que le Sort, pour atteindre à mon ran
<lb />1&amp;V
<lb />N’a pas mis assez haut la source de son sang,
<lb />Qu’il regarde, pour prendre vne juste mesure,
<lb />3311
<lb />Ce qul fait ma pulliance, &amp; non pas la Nature:
<lb />2
<lb />Ma main qui fait les Grands par ses seules faueurs,
<lb />Ouure &amp; ferme à son gré la source des grandeurs.
<lb />
<lb />*2e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ie reconnois la mienne, &amp; c’est vostre puissance
<lb />Qui fait dans nos destins toute leur diférence.
<lb />114
<lb />201
<lb />Fier de ces grands honneurs que vous versez sur nous,
<lb />Mon sang pourroit pretendre à tout autre que vous;
<lb />Mais plus vous éleuez ma grandeur sur tout autre,
<lb />Plus ie la voy descendre estant pres de la vostre.
<lb />Tout ce qui peut tenter vn cœur ambitieux,
<lb />Toute vostre faueur, n’ébloüit point miet jeur.
<lb />129
<lb />*180
<lb />110 9M
<lb />Vn autre dans mon rang eust pû se méconnaistre,
<lb />Mais ie n’abuse point des bontez de mon Maistre,
<lb />L’interest de mon Roy m’est le plus cher de tous,
<lb />Et ie ne connoy rien que mon deuoir, &amp; vous.
<lb />1O
<lb />21
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne puis trop loüer vn Amy si fidelle.
<lb />661TO
<lb />Aussi quand ie fiay ce rang à vostre zele,
<lb />Si c’est vostre merite à qui vous le deuez,
<lb />oi O
<lb />12U 8’H19
<lb />C’est par mon propte chois que vous le conseruez;
<lb />Mais craignez que ce soit offenser ma puissance,
<lb />D’auoir pour mon amour si peu de déference.
<lb />Mutidret
<lb />4
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />JENn
</fw><lb />Mant te, par mon aueu, de toute ma grandeur,
<lb />Souffrez que ie le sois vne fois de mon cœur.
<lb />Si le Trône m’impose vne chaîne importune,
<lb />Quittons ce cruel don que m’a fait la Fortune;
<lb />11160
<lb />1on
<lb />Ou plutost, s’ilse peut, pour combler mes desirs,
<lb />Cher Doronte, accordez ma gloire, &amp; mes soûpirs.
<lb />Quand vous me menacez d’vn traitement trop rude,
<lb />Craignez d’estre accusé d’vn peu d’ingratitude,
<lb />Ou qu’vn Roy qui vous aime, &amp; doit tout à vos soins,
<lb />Deuiẽne ingrat luy-mesme, &amp; vous aime vn peu moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.*
<lb />Vostre haine, Seigneur, me deuiendroit mortelle;
<lb />Mais la cause m’en semble &amp; si noble, &amp; si belle,
<lb />Qu’il vaut mieux de son Maistre estre toûjours hay,
<lb />qeil estte aime toujours, apres l’auoir trahy.
<lb />I’aime mieux sa grandeur, que ie ne crains sa haine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />LE ROY, DORONTE, CLEON.
<lb />DORONTE continue.
<lb />QVe veut Cleon?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />L’Etat, qui veut faire vne Reyne,
<lb />Du depart d’Olimpie &amp; surpris, &amp; troublé,
<lb />Ne se separe point, &amp; demeure assemblé.
<lb />12
<lb />Bien plus, Seigneur, voyant que Doronte sans cesse,
<lb />Par vn zele étonnant, agit pour la Princesse,
<lb />Contre son propre sang brigue toutes les voix,
<lb />Il croit ce mesme sang digne de vostre choix.
<lb />I’ajoûteray
<lb />I'ajoûteray, Seigneur, que le Prince luy-mesme
<lb />Se croit presque assuré d’obtenir ce qu’il aime:
<lb />Voyant que la Princesse, en quittant cette Cour,
<lb />Renonce à vostre Trône, ainsi qu’a vostre amour,
<lb />arueoiii gros d'inoipart en anigence,
<lb />Et la suit transporté d’amour &amp; d’esperance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONIE.
<lb />Et Cleon est rauy du succez de ses vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Oüy, Seigneur, quand ie voy qu’vn Pere genereux
<lb />Pour son illustre Fille a merité l'Empire;
<lb />Quand ie voy pour ce choix que tout l’État conspire,
<lb />Ie ne puis démentir vn si juste desir,
<lb />Et ne voy plus, Seigneur, d’autre Reyne à choisir.
<lb />Ouy, Grand Roy, par vn zele équitable &amp; sincere,
<lb />Ie parle pour Elise en faueur de son Pere,
<lb />Et c’est l’ardent souhait du Peuple &amp; de la Cour.
<lb />11a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Afanirtout, grace aux Dieux, seconde mon amour;
<lb />La Princesse s’enfuit, &amp; mon Frere s’apreste
<lb />Vne seconde fois d’en faire sa conqueste;
<lb />Et mon Amy Doronte est luy seul contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Et Doronte luy seul, est fidele à son Roy.
<lb />Chassez de vostre Cour &amp; de vostre memoire,
<lb />Mais n’oubliez iamais ma derniere action.
<lb />Ie surmonte pour vous toute l’ambition,
<lb />Toute l’auidité de l’amour paternelle:
<lb />Ie suis à la Nature, à moy-mesme infidele.
<lb />Ne contez plus pour rien mes seruices passez,
<lb />O
<lb />Que des bienfaits sans nombre ont trop récompensez.
<lb />Le dernier veut encore plus de reconnoissance,
<lb />Surmontez vostre amour, voila ma récompense:
<fw><lb />inmut cuguquersanidf Gimiah
</fw><lb />Ce J’est pas trop, Seigneur, lors que pour vostre bien
<lb />Ie de nande vn triomphe aussi grand que le mien.
<lb />Pour jetter sur vos jours vne gloire infinie,
<lb />Vnissez vostre Trône à celuy d’Olimpie,
<lb />Que sa fuite orgueilleuse irrite vos dents,
<lb />Qu'vne illustre Ambassade explique vos soûpirs....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MHN LE ROY.OOnVOQ
<lb />Le Prince reuient seul, &amp; mon amour se flate....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />TYRIDATE, LE ROY. I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />TYRIDATE.OQ
<lb />E viens rendre Olimpie à l’heureux Policrate:
<lb />ILe vent a repoussé son Vaisseau jusqu’au Port.
<lb />Sans vostre ordre (excusez mon amoureux transport)
<lb />I'ay suiuy la Princesse, &amp; mon amour extréme
<lb />La voyant se liurer au vieux Tyran qui l’aime,
<lb />Vouloit la secourit, ou du moins l’arrester,
<lb />
<lb />Mais i’ay perdu l’espoir dont i’osois me flater.
<lb />Olimpie est à vous, &amp; le Ciel vous la donne,
<lb />Puis qu’il vous la renuoye auec vne Couronne:
<lb />Oüy, la Princesse est Reyne, &amp; le Tyran est mort.
<lb />Des Deputez de Thrace arriuez dans le Pott,
<lb />Vous apportent icy la nouuelle certaine,
<lb />Que la Thrace est sans Maistre, &amp; qu’elle veut sa Reyra;
<lb />Et ie ne doute point qu’on ne choisisse en vous
<lb />Vn Maistre pour son Trône, &amp; pour elle vn Epous.
<lb />Auec les Deputez sur ce choix que ie pense,
<lb />I’ay laissé la Princesse en quelque conference.
<lb />4
<fw><lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> mle RoY
<lb />Ahi bonheur importun, qui fais mon desespoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M DORONTE.
<lb />Seigneur, sans plus tarder allons la receuoir;
<lb />Le Ciel vous la ramene auec vn Diadéme.
<lb />Ah, Seigneur, que pour moy, c’est vne joye extréme;
<lb />&amp;uvlic doubie coutoiic..., Elle vient, ia voicy.
<fw><lb />3 lio dod o i o
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE ROY, TYRIDATE, OLIMPIE,
<lb />DORONTE, CLEON.
<fw><lb />81
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> mbai ena
<lb />. OLIMPIE.
<lb />J'Ous paroissez surpris de me reuoir icy.
<lb />V Seigneur, si ie vous trouble encor par ma presẽce,
<lb />Du Vent &amp; de la Mer accusez l’inconstance.
<lb />I’ay fuy l’indigne affront d’vn choix irrésolu,
<lb />Et vous le laissois faire en Monarque absolu.
<lb />I’ay sceu que malgré vous on me vouloit pour Reyne,
<lb />Et ie dois rendre grace au sort qui me rameine,
<lb />Puis que ie dois enfin reconnoistre ce choix,
<lb />Pour qui le seul Doronte obtient toutes les voix.
<lb />Faites venir sa Fille, &amp; qu’icy ie luy rende
<lb />Autant que ie le puis, vne faueur si grande.
<lb />Seigneur que mon retour ne vous allarme pas,
<lb />Ie voy de vostre cœur le secret embarras:
<lb />
<lb />Ne vous contraignez point, &amp; choisissez en Roy.
<lb />Ie veux donner en Reyne vn Trône tout à moy;
<lb />1
<lb />Mon Sceptre entre vos mains releueroit du vostre;
<lb />I’aim mieux faire vn Roy, qu’en accepter vn autre:
<lb />I’offre ma main au Prince, &amp;m’en fais plus d’honneur,
<lb />Que de la main d’vn Roy, dont ie n’ay pas le eœus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />ni: c'eit de top de grone accabier ryndatcinneieI
<fw><lb />00 ILOGIGéHios naIIOUtOnIOhoE
</fw><fw><lb />ig sl lla nrof cab olgogmo
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE,
<lb />
<lb />emuur uv up puui l'avandiTol mlanfo
<lb />LE ROY, IYRIDATE, OLIMPIE,
<lb />DORONTE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vo en
<lb />L2 VHlEq
<lb />DLIMPIE à Elise.
<lb />V Enez par mon aueu receuoir Policrate.
<fw><lb />1IHeq 2TGOHL
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ay
<lb />a4 O Le pruot oveud noi
<lb />Ah! Fortune, voicy ta derniere faueur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />oldmoo
<lb />ams d euQv1
<lb />Quoy, Madame, vous-méme.. Hé, sepeut-il, Seigneur,
<lb />CVFIITES
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPIE.
<lb />9H4OD
<lb />Doronte m’a seruie auecque tant de zele,
<lb />A la gloire du Trône on l’a veu si fidele,
<lb />Que son sang à mes yeux vaut tout le sang des Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tout eit poul voitre rille, excepté vostre voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORONTE.
<lb />Ne forcez pas, Seigneur, mon zele de se rendre;
<lb />De si grands interests ont dequoy le defendre,
<lb />Que si i’ay pres de vous encor quelque pouuoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sur moy vous pouuez tout, &amp; rien sut mon de uoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand l'Etat à mes vœux cesse d'estre conttaild
<lb />Ma flame &amp; mon deuoir se veulent satisfaire; &amp;
<lb />Mon deuoir affranchy ne ménage plus rien
<lb />Vostre zele a trop fait, laissez agir le mien.
<lb />Doronte a pû donner des loix à ma puissance,
<lb />Mais il n’en peut donner à ma reconnoissance.
<lb />Il a crû tout pouuoir en agissant pour moy;
<lb />Pour faire tout pour luy, ie veux agir en Roy.
<lb />Si i’ay de vos leçons conserué la memoire,
<lb />Récompenser, des Roys est la premiere gloire;
<lb />Et c’est vn moindre mal aux yeux de tout l’Etat,
<lb />De souffrir sur le Trône vn Tyran, qu’vn Ingrat.
<lb />Ie veux donc pour payer les seruices du Pere,
<lb />Couromer hautement vne Fille si chere.
<lb />A1
<lb />Doronte, rien ne peut détourner ce beau choix,
<lb />C’est par luy que ie veux apprendre à tous les Roys,
<lb />Qu’on ne peut faire assez pour ces rares Personnes,
<lb />Que le Ciel fait exprés pour le bien des Couronnes.
<lb />Mon Frere, joüissez du present de sa main,
<lb />Pour combler mon bonheur, vous voila Souuerain.
<lb />Et vous, charmante Elise, acceptez ma Couronne,
<lb />1
<lb />Que son grand cœur vous cede, &amp; que ma main vous
<lb />donne.
<lb />à Olimp. Allons, Madame, allons presenter vous &amp; moy,
<lb />A mes Peuples, leur Reyne, aux Deputez, leur Roy
<lb />742
<fw><lb />aa
<lb />1Me lla suoT
<lb />ardlebolss manerenqmo
<lb />a pev
<lb />doplaM
<lb />204
<lb />10
<lb />119199
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mul doit ie (vo, sunq wer (miὲ
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>