<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Perside, ou la Suitte d'Ibrahim Bassa, tragédie</title>
        <author>Mary, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729582c"/>
          <author>
            <persName>Mary, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Perside, ou la Suitte d'Ibrahim Bassa, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1649" cert="high" resp="BNF">1649</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<fw><lb />ãi
</fw><lb />
<lb />aux atteintes du malheur. Cette verite
<lb />quelle a apprise aux extremitez de la
<lb />Terre, &amp; en des Regions où vos An<lb />cestres ont signalé glorieusement &amp; leurs
<lb />armes &amp; vostre nom, l'a fait resoudre à
<lb />venir chercher en France, &amp; dãs võtre
<lb />protection, le repos qu'elle n'a pu trouuer
<lb />en son Pais. Le sort de la guerre qui
<lb />fit succomber sa Patrie, la rendit pri<lb />sonniere d’vn Monarque dont elle se fit
<lb />vn Esclaue; &amp; maintenant vn destin
<lb />plus fauorable, la rend volontairement
<lb />Esclaue d'vn Prince pour qui elle a au<lb />tant d’inclination &amp; de respect, qu'elle
<lb />eut pour l’autre d'auersion &amp; de suerité.
<lb />Aussi faut-il aduoüer, MONSEI<lb />CNEUR que quelque grand que fut
<lb />Soliman, il ne posseda iamais si auanta<lb />geusement que vous, tant d'admirables
<lb />qualitez qui vous rendent au jourd'hu
<lb />la merueille de nostre siecle, à la honte du
<lb />passe, &amp; au desespoir de l'aduenir.
<lb />Peut-estre qu'en parlant ainsi de vostre
<lb />CRANDEUR, i'offence vostre
<lb />modestie; Mais M' permettez que ie
<lb />tombatte vne de vos vertus, pour faire
<lb />esclater toutes les autres, &amp; ne me for<lb />cez point d'escouter cette ennemie de ses
<lb />propres loüanges, dans le desein que
<lb />i'ay de publier des choses, que l’enuie
<lb />mesme ne sçauroit desaduoüer sans in<lb />iustice, ny la France oublier sans ingra<lb />titude Toutes fois ce seroit vouloir com<lb />prendre dans vne lettre ce qui merite<lb />roit des volumes entiers; de si hautes
<lb />merueilles ne se peuuent exprimer par
<lb />des termes ordinaires. Aussi veux ie
<lb />qu'en vne si noble matiere, l’admiration
<lb />soit toute mon Eloquence, &amp; que l’ad<lb />ueu de mon impuissance soit le crayon
<lb /> DL V- -- - ° --
<lb />de vostre GRANDEUR : C’est
<lb />assez que l’on sçache, que vos deuantiers
<lb />ont tousiours esté les plus fermes colõnes
<lb />de cette Monarchie, &amp; qu'estans vieil<lb />lis dans lez charges les plus considerables
<lb />de cette Couronne, ils ont laissé vn
<lb />Heritier, qui acheue aujourd'huy ce
<lb />qu'ils ont autrefois si genereusement
<lb />commencé. De quelque costé qu'on jette
<lb />les yeux dans vostre Illustre samille.
<lb />on n'y voit que des marques celebrès, &amp;
<lb />par tout de glorieux tesmoignages de fi<lb />delité, de prudence, de generosité, &amp; de
<lb />valeur. Uous adjoüterez s’il voꝯ plaist
<lb />MONSEICNEUR, à tant de ce<lb />lebres actious, le secours que vous de<lb />mande cette belle PERSIDE, que ie
<lb />vous presente, quelque aymable qu'elle
<lb />puisse estre, elle n’est pas sans ennemis
<lb />&amp; comme autrejon ja veaute causa la
<lb />
<lb />
<lb />MONSEICNEUR
<lb />–
<lb />perte de sa vie; peut-estre que desor<lb />mais on tâchera de luy rauir la gloire
<lb />qu'elle espere de sa vertu; mais si vostre
<lb />Crandeur entreprend sa deffence, elle
<lb />redoutera peu les traits de l’enuie &amp; ses
<lb />ennemis seront foibles si vostre bonté se
<lb />declare en sa faueur. C’est de quoy elle
<lb />vous coniure auec tout le zele &amp; toute
<lb />la paßion dont elle peut estre capable &amp;
<lb />i espere que vous luy accorderez cette
<lb />grace, bien qu'elle vous soit demandée
<lb />par la personne du monde qui merite le
<lb />moins, mais qui desire plus paßionné<lb />ment d’estre toute sa vie,
<lb />------ C --
<lb />-
<fw><lb />C-
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Vostre GRANDEVR,
<lb />Le tres honiole, crenouerhant,
<lb />&amp; tres-affectionné seruiteur,
<lb />DES FONTAINES
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PERSONNAGES:
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SOLIMAN, secon l Empereur des Tures.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERASIE, Fauory de Soltnan Amioureux de
<lb />Perside.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACHMAT, Bassa de la mer, Amoureux
<lb />d'Herminie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PYRRVS, Bassa. Riual d’Achmat.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HALY, Bassa, con fi dent d’Achmat.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIROIDE, D'Ae renou ene, rinate d’Eraste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HERMINIE, Fille d’Amurar, prisonniere de
<lb />guerre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCOMIRE, Dame de Constantinople,
<lb />Riuale d’Herminie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORMANE, suiuante de Perside.
<lb />Troupe de Ianissaires,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Læ Scene est au Serail de dehors,
<lb />à Constantin ple.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OV LA SVITTE
<lb />BRATTPI.
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />(
<lb />4
<lb />TE
<lb />I.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SOLIMAN, &amp; sa suitte, ERASTE.
<lb />HERMINIE, &amp; suitte.
<lb />Des l'ouuerture du Theatre, paroistrõt des deux costez
<lb />les drapeaux de Rhodes, &amp; ceux de Bellegarde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />N quel estat, Seigneur, faut-il que ie paroisse?
<lb />LQuel rang dois-ie tenir auprés de ta bautesses
<lb />Si deuers ces drapeaux elle tourne les yeux,
<lb />Elle me receuera comme victorieux;
<lb />–-
<lb />Mais de l’autre costé, ces marques de ta gloire
<lb />Par vn pompeux elclat effacent ma victoire,
<lb />Et ces nobles tesmoins à mes yeux trop connus,
<lb />M’apprennent que ie suis au rang de tes vaincus:
<lb />En quelque estat pourtant que ie puisse paraistre.
<lb />On vainqueur, on vaincu, ie reconnois mon maistre,
<lb />Trop heureux, si de toy i’obtiens la qualité
<lb />De suiet, plain de zele, &amp; de fidelité.
<lb />Rhodes, par ta valeur a tes loix asseruie,
<lb />Est moins digne à mes yeux de pitié, que d’enuie,
<lb />Et ie vois sans regret mon pays abatu,
<lb />Rendte vn illustre hommage à ta haute vertu;
<lb />Si lors que tu le pris pour obiet de tes armes.
<lb />Ie refusay l’honneur d’y mener tes gens-d’armes,
<lb />Ce n’est pas que son sort ne me fust apparent,
<lb />Mais c’est que ie voulois qu’il t’eust pour conquerant,
<lb />Et que la qualité du bras qui le surmonte,
<lb />Par le rang du vainqueur diminuast sa honte:
<lb />Contre luy, ta bautesse, a fait vn iuste effort,
<lb />Et moy ie ne pouuois le combattre sans tort,
<lb />Ie me rendois ingrat, attaquant ce rebelle.
<lb />I'estois traistre enuers luy, si ie t’estois fidelle;
<lb />Et quelque heureux succez qu’eust produit ma valeur,
<lb />Mon triomphe eust sans doute estouffé mon honneuse
<lb />Au lieu que par vne autre &amp; plus iuste victoire
<lb />I’ay signalé Seigneur, ton nom, &amp; ma memoire,
<lb />Soubmis à ton Empire vn Royaume puissant,
<lb />Et forcé le Soleil à croistre le Croissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Tu me fais tort, Eraste, &amp; ton respect m’offence,
<lb />Si retournant vainqueur de l’effioy de Bizance,
<lb />Aprés ce grand exploit tu peux encor douter,
<lb />En quelle qualité tu te dois presenter,
<lb />Ton insigne valeurte peut aner er prendre,
<lb />Au prés de Soliman le rang que tu dois prendre,
<lb />Et nonobstant l’orgueil d’vn suptéme pouuoir,
<lb />Ie sçay bien de quel front ie te dois receuoir,
<lb />Ie lis sur ces drapeaux le destin des Rebelles,
<lb />La prise de Bellegarde, &amp; la mort de Gazelles.
<lb />Qur lans doute en ies murs ayina mieuz s'enterrer
<lb />Que d’attendre sa prise ou que s’en retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tu las dit, Soliman, il est mort ce rebelle,
<lb />Ouy, Seigneur, il est mort, mais sa mort est si belle,
<lb />Et son derpier moment le rend si glorieux,
<lb />Que son trespas sans doute à fait des enuieux;
<lb />Il est mort: mais comment? dans les bras de la gloire.
<lb />Aprés m’auoir deux fois arraché la victoire,
<lb />Et contraint tes soldats de ceder aux efforts
<lb />Que son bras foudroyant fit sentir aux plus forts;
<lb />D’abord que pat ton ordre il me voit en campagne,
<lb />Il ouitte les ramparts, il sort, il me desdaigne,
<lb />Et superbe aduançant à la teste des siens,
<lb />Sans attendre le choc il attaque les miens;
<lb />En se premier abord, sa valeur, ou sa rage,
<lb />Malgré ma resistance a beaucoun d’auantage,
<lb />Dans sa temerité son dessein reüssit,
<lb />La mort va par les rangs que son fer esclaircit,
<lb />Et ie me vois reduit en se desordte extréme
<lb />par vn beau desespoir de me perdre moy-mesme,
<lb />Ou de rendre au soldat de frayeur abatu,
<lb />Par vn trait genereux sa premiere vettu.
<lb />Voyant donc que la peur d’vne entiere deffaitte,
<lb />Luy faisoit medirer vne indigne tetraitte.
<lb />Et que les plus hardis cédants de toutes parts,
<lb />Taschoient de se sauuer auec leurs Estandarts,
<lb />Ie me saisis du tien d’vn ardeur infinie,
<lb />Et le lance au trauers de l’armée ennemie:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A cet objet chacun sent vn noble courroür.
<lb />La honte les ranime &amp; les remene aux coups;
<lb />Où tousiours le despit embrazant leur courag?
<lb />L’ennemy céde enfin à ce dernier orage.
<lb />3
<lb />21-
<lb />Et mon Riual superbe est rrop tard aduerty.
<lb />Que l’heur qui le soiuoit a quitté son party.
<lb />Presque seul il demeure engagé dans la presse.
<lb />Il ne s’estonne pas, il frappe, il tuë, il blesle,
<lb />Il attaque, il deffend, &amp; son courage est rel,
<lb />Que parmy tant de morts il-pavoist immortel.
<lb />On le ctaint on l’admite, on fuit à sa rencontre,
<lb />Ie le cherche, &amp; bien-tost sa valeur me le montre,
<lb />Ie l’arreste, &amp; de peur qu’en ce combat fatal
<lb />Il n’eschappe, ie joints &amp; i'abats son cheual,
<lb />Preuoyant le danger l’insolent saure à tetre,
<lb />Et me rend la pareille à coups de Cimeterre:
<lb />Nous voyant main à main tous deux piquez d’honneur,
<lb />Tous deux sans aduantage, &amp; toue deux pleins de cœus,
<lb />Comoagnõs, dis-ie aur miens, laissez moy cette gloire,
<lb />Que ie puisse tout seul achener la victoire,
<lb />A moy seul appartient ce genereur effort.
<lb />Soyez donc seulement les tesmoins de mon fort,
<lb />T'ordonne, on m’obeït, nostre combat commence,
<lb />I’attaque mon Riual, il se met en deffence,
<lb />Et sçait si vaillamment soustenit mon assaut.
<lb />Que plus il perd de sang, plus son courage est haut:
<lb />Mais malgré ce grand cœur, sa force ensin le laisse,
<lb />Son cotps percé de coups chancelle de foiblesse,
<lb />Et se vovant ainsi sur le porit or perti,
<lb />Ie n’ay pû, me dit-il te vainere, il faut mourir;
<lb />C’est à quoy maintenant mon honneut me conuie,
<lb />Et ie vay satisfaire à cette illustre enuie:
<lb />Ie le veux empescher mais inutilement.
<lb />Car son fer est plus proinpe que ilion empeienement,
<lb />ii tombe, &amp; par ce trait d’vne constance extréme.
<lb />Ce grand cœur en mourant triomphe de luy-mesme,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Puis que Rodes produit de si braues guerriers.
<lb />Par là iuge combien m’ont cousté mes lauriers?
<lb />Iuge pour asleruir vn peuple opiniastre.
<lb />Combien nous auons eu d’Erastes à combatre?
<lb />Certes lors que i’ay veu des cœurs si resolus,
<lb />I’ay creu plus d'vne fois mes desscins superflus.
<lb />Et que mille vaisseaux combatans leur audace.
<lb />Reuerroient sans effect le Bosphore de Thrace.
<lb />Mais enfin ma valeur, &amp; le sort m’ont soubmis,
<lb />Les plus détermineν de tous mes ennemis,
<lb />Tu sçauras le succez de toutes nos batailles;
<lb />Mais c’est assez parlé de tant de funerailles,
<lb />Il est temps que la paix succede à tant de maux,
<lb />Et que ie donne vn prix à tes nobles trauauz,
<lb />I’ay receu de tes mains le fruict de ta conquesle,
<lb />Et de ma part aussi, la recompense est preste:
<lb />Voy cét objet diuin, cette illustre beauté,
<lb />Où preside la grace auec la majesté.
<lb />Ie te la donne Graste, &amp; croy qu’en Herminie,
<lb />Ie te fais vn present de valeur infinie,
<lb />Il est vray que le sort la soubmise à mes loix.
<lb />Prail fomfreiteu pePe fouertieepre Ge* Rois;
<lb />Et moy-mesme aujourd’huy ie confesse sans honte,
<lb />Que malgré mes efforts, sa beauté me surmonte,
<lb />Et qu’icy tous mes sens reuoltez contre me y
<lb />Ne la cederoient par à tout autre qu’à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Puisque ce rare objet a l’honneur de te plaïre,
<lb />Ton Fraste, Seigneur, n’est pas si temeraire,
<lb />Que de ietter les yeux ou des vœux indiscrets.
<lb />Sur vn bien qui pourroit te couster des regrets.
<lb />Tu ferois trop pour moy donnant cette Princesse,
<lb />Elle a des qualitez dignes de ta hautesse,
<lb />Et si ie consentois au don que tu me faits,
<lb />Ta generosité trahiroit tes souhaits.
<lb />Ne fais point cet effott dont ton rang te dispence,
<lb />L’honneur de re seruir m’est trop de recompence,
<lb />Detes contentements, ie forme mes plailirs,
<lb />Et ce rare bon-heur borne tous mes desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Eraste, encor vn coup, ie t’aduoüeray sans feinte,
<lb />Que pour cette beauté ie ressens quelque atteinte,
<lb />Mais quelques doux attraits qu’ait vn bien si charmant,
<lb />Ton insigne valeur me touche également,
<lb />Et voyant ton ardeur, &amp; si pure &amp; si forte,
<lb />Sur mes affections ton merite l’emporte
<lb />Puis que tes volontez se forment de mes vœux
<lb />Ne me conteste plus ce laurier que ie veux
<lb />I'ay fait sur mon amour triompher ta vaillance,
<lb />Laisse toy maintenant vainere à ma bien-veillance.
<lb />Comme il va pour prendre la main à Herminie, elle refuse.
<lb />Aecepte de ma main.... Quoy vous me resistez?
<lb />D’où prouient cer orgueil? n’aist-il de vos beautez?
<lb />Quoy? par-ce que i’ay dit qu’elles m’ont fait esclaue?
<lb />Cet œil imperleux fait le vain, &amp; me braue?
<lb />Obeïssez Madame &amp; vous cognoissez mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ie me cognois Seigneur, &amp; i’atteste les Dieux,
<lb />Que ce que ta hautesse a pris pour atrogance.
<lb />Est vn trait de courage autant que de prudence,
<lb />Ie sçay ce que ie suis, &amp; ce que ie te dois,
<lb />Ie sçay que le destin ma soubmise à tes loix,
<lb />Et ie n’ignore pas que i’aurois peu de grace,
<lb />En vn si triste estat de montrer de Paudace
<lb />Mais mon fort ne rend pas mon esprit si confus,
<lb />Quil ne sçache au melpris oppoler le refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Vous redoutez vn mal qui n’a point d’apparence;
<lb />Quoy? ce profond respect, &amp; cette defference,
<lb />dna vonna eernea drelisMaluia sem
<lb />Vous choquent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Non, Seigneur, il a fait son deuoir,
<lb />Il te doit cet honneur, il te doit cet hommage.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Quel est done ce mespris que craint vostre couroges
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eer feltrrevuo
<lb />Celuy que ta hautesse eût enfin recognu,
<lb />erma iuite nolucur ne reut pas picuenus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Eraste, as-tu conceu quelque haine pour elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE. 
<lb />le ne suis pas si lâche, &amp; Madame est trop belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Il en est à vos yeux de plus belles que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Mais i’il voux aime enfin receuez vous sa foys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />HERMINIE.
<lb />Alors que i’auray veu des effets de sa flâme,
<lb />Il verra le pouuoir qu’il aura sur mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doEracarece
<lb />En loüant vos beautez il montre son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />La loüange est vn bien qu’on pro digue à la Cour,
<lb />Et qu’Eraste oblige ant donneroit à tout autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />E’il voyoit vu merite aussi grand que le vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ces compliments adroits &amp; ces subrîlitez
<lb />Font voir bien moins d’amour que de ciuilitez,
<lb />Auant que mon cœur ayme, &amp; que ma foy s’enga
<lb />Ie veux d’autres deuoirs qu’vn friuole langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOEIMAIV.
<lb />2
<lb />Vn courage si franc est ratement trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Le temps seul me pourra guerir de cette peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN A ERASTE.
<lb />Il faut à ses desirs accorder quelque chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />mmiii taus contramte à la loy qu’elle impose,
<lb />Cerrain que mon amour &amp; mafidelité,
<lb />neione vn rase exemple à la posterité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Voila desia, Madame, vn effet de vos charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’en doute.
<lb />HERMINIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Cependant, va mettre bas les armezl
<lb />Et puis viens temoigner que tu peux tour à tour.
<lb />toindre aux Lauriers de Mars les myrthes de l’amour,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Ce EIMIAIV, TIERMINVIE, &amp; Iuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />E dissimulez plus belle &amp; sage Herminié,
<lb />NOites-moy franchement toute crainte banié
<lb />D’où naissent vos frodeurs; &amp; qu’elle opinion
<lb />Vous porte pour e raste à tant d’auersion?
<lb />Quel est le fondement de vostre deffiance?
<lb />Est-ce vne coniecture, ou quelque experience?
<lb />A-t’il autrefois veu vos celestes beautez?
<lb />L’orgueil a-t’il paru parmy ses qualitez?
<lb />A-t’il trompé vos vœux par des promesses vaines?
<lb />poussé de faux soûpirs, entretenu vos peines?
<lb />Ou croyez-vous enfin qu’en quelque occasion
<lb />Il ait manqué d’amour, ou de discretion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Non Seigneur, ton Eraste est la mesme prudenee,
<lb />Il est noble, il est frane, il est sans insolence,
<lb />Et bien qu’il n’ait iamais ietté les yeux sur moy,
<lb />Ie sçay pourtant qu’il est plein d’ardeur &amp; de foy,
<lb />Que sa discretion jointe à sa modestie,
<lb />Neent de fes quailtes que la mromare partie,
<lb />Et qu’il n’est point de cœur quelque orgueil qu’il ait eũ,
<lb />Qui n’ait plus d’vne fois enuié sa vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Pourquoy donc aupres d’elle estes-vous sans atteinte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Elle me toucheroit si i’auois moins de crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Mais la crainte est iniuste où tout est si parfaic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />De ses perfections c’est pourtant vn effest,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gaxinv.
<lb />Mais vous-mesme aduoüez que son ame est fidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERMINIE.
<lb />Et ie crains iustement à cause qu'elle est t'elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Ce discours est obscur, parlez ples clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />C’est qu’il ayme, Seigneur, vn objet si charmant?
<lb />Qu’en-vain i’espererois de porter son courage,
<lb />A me rendre iamais vn volontaire hommage,
<lb />Il ayme trop ses fers, il les trouue trop beaux
<lb />Pour vouloir de ma main en prendre de nouueaux.
<lb />Connoissant vne amout, &amp; si rare, &amp; si forte;
<lb />Mais on nous interompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Qu'est-ce? acheuez n’importt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESMINIE.
<lb />Non Seigneur, ta Hautesse aura plus de plaisir,
<lb />Si ie t'en entretiens auec plus de loisir,
<lb />Cet esclaitcissement est ue trop longue haleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Bien doncques à tantost.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SOLIMAIN, HERMINIE &amp; luitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />P Arlez, qui vous ameine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRRVS.
<lb />Iete viens aduertir qu’Achmat vient d’atriuer,
<lb />Il demande a te voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Qu’il me vienne trouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRRVS.
<lb />Ie croy pour cet enea qu’il attent a la poire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’il entre.
<lb />SOLIMAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />N’est-il pas à propos que ie sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRFaluce.
<lb />SOLIMAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SOLIMAN, PIRRVS, ACHMAT, PERSIDE, suite.
<fw><lb />SOLIMAN.
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JVe voy-ie iustes Dieux?
<lb />Quel Ange de lumlere apparoist à mes yeux?
<lb />Celle qu'on dit jadis qui regnoit en Cytheré,
<lb />Et qu’autrefois amour aduoüa pour sa mere,
<lb />Bien qu’on l’ait estimée vne diuinité,
<lb />N’eust iamais tant d’attraits qu’en a cette beauté.
<lb />Mais, peut-estre qu’aussi n’est elle pas mortelle.
<lb />Qu’est-ce donc cher Achmat? dites moy, que veut elle
<lb />grecerdrulonou dionjuarque gaule de nouss
<lb />Ah: i'mplore la sienne, &amp; l’attends à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Ah! Seigneur, que fais-tu? quoy Soliman s’abesse
<lb />Ah! cet abaissement offence ta Hautesse,
<lb />Cet honneur t’apartient, il est de son deuoir,
<lb />Eile ce le doit feudre &amp; non le feceuoir,
<lb />Ta puissance aujourd’buy sur elle souueraine
<lb />En peut faire vne esclaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Ou plutost vne Reyne,
<lb />Ouy Madame, esperez de mon affection
<lb />Des faueurs au de-la de vostre ambition.
<lb />Attendez tout de moy, grandeur, iceptre, couronne.
<lb />Richesses, diguitez, ie vous les abandonne,
<lb />Et loing de vous traitter auec quelque rigueur,
<lb />A tous ces beaux presens ie veux joindre mon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIOE.
<lb />Apres auoir senty la fureur de tes armes,
<lb />Tes faueurs, Soliman, ont pour moy peu de charmes,
<lb />Et i’aurois peu de grace en l’estat où ie suis,
<lb />2
<lb />De receuoir tes dons, quand tu fais mes ennuis;
<lb />Ton amout de trop pres sçait icy ta ferie,
<lb />Ta main degoute encor du sang de ma Patrie,
<lb />Et de quelque costé que ie tourne les yeux.
<lb />Ie voy de nos mal-heurs les tesmoins odieux,
<lb />Ouide donc tes prercus, ce crej d'le setene
<lb />----
<lb />Que mon ambition n’est pas pour vn Empire,
<lb />Qu’vn plus iuste desir me conseruoit le iour,
<lb />Miais, monciron eit moit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Et non pas mon amour.
<lb />Cessez chere beauté de m’estre si cruelle,
<lb />Où si vous jmittez cette ville rebelle,
<lb />Dont l’obstination m'a braué si long-temps,
<lb />Et cousté pour l’auoir cent mille combattans,
<lb />Permettez pour le moins à ce cœur qui vous ayme
<lb />Qu’il espere qu’vn iour vous en ferez de mesme,
<lb />Et qu’apres cent combats, mon inuincible amour
<lb />Pourra de vos rigueurs triompher à son tour.
<lb />Ie mets en ce bon-heur le comble de ma gloire,
<lb />Et ni i’obtiens sur vous cette illustre victoire,
<lb />Tout l’Vniuers conquis par mes nobles trauaux.
<lb />Sera la recompence, &amp; le prix de vos maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Non, ne te flates point d’vne vaine esperance,
<lb />Rhodes à succombé, mais non pas ma constance,
<lb />Et quoy que son destin m’ait mis en ton pouuoir,
<lb />Ie sçay bien quelles loiz mon cœur doit receuoir,
<lb />Il est tel que malgré ta puissance supréme,
<lb />Il me rendra tousiours arbitre de moy-mesme.
<lb />Tu me peux mettre aux fers, &amp; m'y faire souffrir.
<lb />Mais non pas s’il me plaist m’empescher de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Vos yeux ont des appas trop puissants &amp; trop rares
<lb />Pour produire en mon cœur des effets si baibares,
<lb />Les tourments n’y les fers ne sont pas sais pour vous,
<lb />Et vous tâchez en vain d’exciter mon courtoux,
<lb />Ce noble orgueil me plaist. cette rigueur me charme,
<lb />Si le depit m’aigrit la pitié me desarme,
<lb />Et dit tacitement à mon cœut amoureux,
<lb />Que le seul desespoir vous rend sourde à mes vœux,
<lb />Que le temos &amp; mes soins vous rendcout plus sensible.
<lb />Et qu'enfin vou perdrez le tiltre d'nuincible.
<lb />Alors que vos esprits de douleur accablez
<lb />Dans vn lieu de repos se verront moins troublez,
<lb />Flate de cét espoir ie consens dés certe heure,
<lb />Pu-ce prochain Pilais vous setue de de moure,
<lb />prenez en soin Acbmat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEXSIDE.
<lb /> s’en allant.
<lb />Que mon sort feroit beau,
<lb />Si plutost qu’vn Palais, il m’offroit vn tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOFETI.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SOLINAN, HERMINIE,
<lb />ACHMAT, PIRRVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Ais, me dites-vous vray? Quoy, cette belle
<lb />Mesciane
<lb />Qui mesprise mes vœux, qui me fuit qui me braue
<lb />Est cét objet charmint dont vous vouliez parler
<lb />Quand l’abord de l’ytrus nous est venu ttoubler?
<lb />Ah! certes si c’est là cette illustre Perside,
<lb />Qui peut porter Fraste à ce juste homicide
<lb />Dont le coup la forcé de veuit en ma Cour,
<lb />Ie ne m’estonne plus d’vn si parfait amour.
<lb />Ie ne m’estonne plustiait torrurlefulée,
<lb />
<lb />N’y qu’elle est à mes yeux ma grandeur m’esprisée
<lb />Vn feu si bien espris s’esteint mal ailement.
<lb />Et le cœur qui le lent biûle éternellement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ouy c’est elle. Seigneur, des qu’on te la nommée;
<lb />Dans mon opinion ie me suis confirmee.
<lb />Et te nom si celebre à donne du credit
<lb />Aux merueilles qu’Achmat deuant toy m’en à dit;
<lb />Il est vray que charmé de sa grace infinie,
<lb />Eraste peut sans tort mespriser Herminie,
<lb />Mais, Perside Seigneur, auec peu de raison
<lb />Ta fait voir tant d’orgueil assez hors de saison,
<lb />Quand les rigueurs du sort nous rendent mal-beureusẽ?
<lb />Il fied bien quelquefois d’estre vn peu genereuses
<lb />Mais lots qu’vn tel vainqueur nous reduit à ce point
<lb />Il faut à ce grand cœur que le respect soit joint,
<lb />Et que l’humilité tetenant nostre langue
<lb />Nos pleurs &amp; nos soûpirs fassent nostre harangue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Celles qui pour le iour ont encor du soucy,
<lb />Doiuent dans leurs malheurs se gouuerner ainsi?
<lb />mais, quand le desespoir rend la vie importune,
<lb />On n’a plus de respect, on braue la fortune:
<lb />Et pour haster ses coups au lieu de la flatter,
<lb />Par des termes hardis on tâche à l’irriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERMINIE.
<lb />Iele veux croire Achmat, mais l’exemple en est rare:
<lb />La vie est vn tresor dont chacun est auare.
<lb />Vn mal-heureux Amant court tousiours au trespas,
<lb />Il en fait les desseins, mais il ne les suit pas,
<lb />Il l’apelle à son ayde au mal qui le toutmente,
<lb />Mais, alors qu’il paroist, son abord l’espouuente,
<lb />Et force sa raison d’aduoüer à son tous
<lb />Qu il n'eit tien icy bas de n'ener que le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />La frayeur peut beaucoup sur vn esprit timide,
<lb />Mais elle ne peut rien sur celuy de Perside,
<lb />Vn cœur comme le sien est capable de tout,
<lb />Il n’est point de dessein dont il ne vienne about,
<lb />Prens y garde, Seigneur, ordonne qu’on la veille,
<lb />Où tu perdras bien-tost certe rate merueille,
<lb />Qui sans ma vigilance, &amp; mes soins assidus,
<lb />Eust rendu par sa mort mes trauanx superflus,
<lb />Et rauy le bon-heur d’offrir à ta Hautesse.
<lb />E prarchrimiant cojet qu’ait iamais veu la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Quoy? contre ses beaux iours à-t'elle armé sa main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Ouv, mais ayant preuëu ce projet inhumain,
<lb />Ie l’ay depuis tousiours de si prés obseruée,
<lb />Que de ses propres mains enfin ie l’ay sauuée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Où la trouuastes-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Au fonds de son Palais,
<lb />Où n’attendant plus rien qu’vn succez tres mauuais,
<lb />Certe fiere beauté toute desesperée,
<lb />S’estoit lors pour mourir, sans doute retirée.
<lb />Car lors que i’approc hay de son appartement
<lb />I’entendis ce discours qu’elle tint hautement.
<lb />Cher Eraste, flattée d’vne vaine esperance,
<lb />Mon cœur à iusqu’icy témoigné sa constance,
<lb />Mais, puisque le destin ruine mon espoir,
<lb />Souffre enfin qu’il te rende vn funeste deucit.
<lb />Reçoy de ta Perside..... A ces mots ie m’a luance,
<lb />Et m’ayant fait pastage aueeque hereeet
<fw><lb />
<lb />Ie la
</fw><lb />Ie la trouue troublée, &amp; le fer en la main
<lb />Haut &amp; prest d’acheuer son tragique destein?
<lb />Aussi-tost arrestant cette main criminelle,
<lb />I’arrache son poignard, &amp; ie me saisis d’elle:
<lb />Mais elle me fait voir par vn autre transport,
<lb />Le regret qu’elle auoit d’auoir manqué sa mort,
<lb />Mauumant ion taiut &amp; me raisant entendre
<lb />Que celuy des vaincus est de n’en plus attener.
<fw><lb />nCa</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Perside ignore donc qu’Eraste soit icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Bans doute, &amp; sur ce point ie me suis éclaircy.
<lb />Car voulant consoler cette belle affligée,
<lb />Et rendre par l’espoir sa douleur allegée,
<lb />Ie luy dis que bien-tost elle pourroit reuoir,
<lb />0
<lb />La cause de sa flâme &amp; de son desespoir,
<lb />Qu'Eraste, à ce beau nom ses yeux fondent en Iarme
<lb />Elle rompt ses cheueux, elle outrage ses charmes,
<lb />Et poussant vers le Ciel vn pit oyable helas!
<lb />Eraste, me dit-elle, à senty le trespas:
<lb />l'est mott, il est mort, &amp; ie le voulois suiure
<lb />Lors que ta cruauté ma contrainte de viure.
<lb />
<lb />Vous vous trompez, luy dis-ie. Ah. s’il viuoit ens
<lb />Aeprit elle, il auroit deffendu son tresor:
<lb />Ie sçay qu’il m’estimoit beaueoup plut que sa vie,
<lb />Et qu’il n’autoit peu voir que ie fusse asseruie.
<lb />On l’auroit veu, dit-elle, an milien des hazards
<lb />Le Cimeittre au poing deffendre nos ramparts,
<lb />Ou par sa chere veuë empescher sa Perside
<lb />De se rendré auiourd’huy de soy mesme homieide
<lb />Il est donc au tombeau, i'en doutetois en vain,
<lb />Autant que mes mal-heurs son trespas est certain,
<lb />le vis pourtant Achmat, mais ie suis asseurée
<lb />Que ma perte n'est pus pour leng-temps differís.
<lb />
<lb />
<lb />
<lb /> Et que malgré vos soins, &amp; la force, &amp; le sort
<lb />Ie sçauray bien rejoinde Eraste par ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Nous l'esperons enuain, amour que dois-ie faire?
<lb />La dois-ie abandonner? me dois-ie satisfaire?
<lb />Escouter mes desirs, la contranidre, ou ceder?
<lb />La rendre a son Eraste ou bien la posseder?
<lb />Quand ie pense aux attraits dont l’ingrate est pouruen
<lb />Ie ne puis estouffer l’amour que i’ay conceuë,
<lb />Ie sens que mon ardeur s’accroist à tout moment.
<lb />Et que mon cœur se plaist en ec noble tourment.
<lb />Mais d’ailleurs quand ie songe à cette belle slâme
<lb />Qui depuis si long-temps triomphe dans son ame,
<lb />Quand ie voy cet esprit &amp; si grand &amp; si fort
<lb />Soûpirer pour Eraste, ou courir à la mort,
<lb />Ma raison aussi-tost pour elle se declare,
<lb />Et sa fidelité si constante &amp; si rare
<lb />Force ma passion à moderer ses feux,
<lb />Et de se relacher en faueur de ses vœux.
<lb />Eraste d’autre part que i’ayme, &amp; qui l’adore,
<lb />Qui nourrit dans son sein vn feu qui le deuore,
<lb />Eraste dout sans doute elle à receu la foy,
<lb />Etaste qui ne vit que pour elle, &amp; pour moy,
<lb />Eraste son amour, Eraste mes delices.
<lb />Cet Eraste en vn mot qui par mille seruices,
<lb />A vaincu ses desdains &amp; ma gaigné le cœur
<lb />Se presente à mes sens en superbe vaingueur,
<lb />Et semble reprocher à mon ame enflâmée,
<lb />Qu’à tort ie luy rauis cette personne aymée.
<lb />Soliman, Soliman enfio que tesous tu?
<lb />Quitte, quitte l’amour, escoute la vertu,
<lb />Par vn beau sentiment &amp; d’honneur &amp; de gloirẽ
<lb />Emporte lur toy mesme vne illustre victoire,
<lb />Et montre à l'Vniuers par ce dernier effert
<lb />Que pour te resister il n’est rien d’assez foit.
<lb />Qu’on les fasse venir.
<lb />2
<lb />22
<lb />15
<lb />Achmat va querir Perside. Et Pyrrus Eraste.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />SOLIMAN, HERMINIE,
<fw><lb />SOLIMAN.
<lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V Ous verrez Herminie
<lb />Ce qui peut la vertu sur vn noble Genie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Certes par cét effet de generosité
<lb />Su forces tous les eœur d’admiter ta bonté,
<lb />Et l'on doit aduoüer que ces aymables charmes
<lb />e font plus auiourd’huy d’Esclaues que tes armes?
<lb />hoy tenir en tes mains vn si riche tresor,
<lb />Lauia plus charmant que les perles &amp; l’or,
<lb />Vn miracle d’amour, vne rare merueille,
<lb />Vne beauté parfaitte ainsi que sans pareille,
<lb />Vh chef-d’œuute accomply de narute &amp; des Gieux,
<lb />Eudigne enfin des vœux, &amp; des Roys, &amp; des Dieux,
<lb />Et nalgté les ardeur de ton amour extréme
<lb />En ot diger vn autre, &amp; te vaincre toy mesme?
<lb />Ah! plus ie considere vn tel euenement
<lb />Plus son diuin effect confond mon iugement?
<lb />Et ce puissant effort qui te rend adorable
<lb />Encore qu’il soit vray me paroist incroyable.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />le vous le feray voir, n’en croyez que vos yeux,
<lb />Mais Perside s’aduance.
<fw><lb />D ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SOLIMAN, HERMINIE,
<lb />PERSIDE, ACHMAT.
<fw><lb />90 Eibinixe
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Hurairs imperienx?
<lb />Rẽgards qui trlomphez des plus su peibes ames,
<lb />sue ie cheris vos coups, mais que ie crains vos flâmez
<lb />Qu'ay-ie dit? que seray-ie? helas! qu’ay-ie promis
<lb />Peux-tu vainere mon cœur de si doux ennemis!
<lb />Raison à mon secours, vertu preste tes armes,
<lb />Sans toy ie ne sçaurois m’opposer à les charmes,
<lb />Et contre mes desirs tous mes sens reuoltez
<lb />Vont encor sans son ayde adorer ses beautez.
<lb />Auancez belle ingrate: he bien ce grand coura;
<lb />A qui rien ne resiste, à qui tout fait hommage;
<lb />Vous potte t’il encor à vous priuer du iour,
<lb />Plustost que de prestet l’oreille à mon amout?
<lb />Est-ce vn point resolu? quoy! n’est-il pas possible
<lb />De vous rendre iamais à mes vœux plus sensible?
<lb />Connuerez mon tang, regardez mes grandeurs,
<lb />Escoutez mes soûpirs, &amp; voyez mes ardeurs,
<lb />Et par ce grand respect que Soliman vous porté
<lb />Iugez si vous deuez le traitter de la sorte,
<lb />Que ferez vous enfin? que doit-il esperer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Le plaisir de me voir constamment endurer,
<lb />Et de respandre enfin &amp; mon sang &amp; ma vié
<lb />Plutost que de respondre à sa brutale enuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />L'amour que i’ay pour vous adorable beauté
<lb />Merite à mon aduis vne autre qualité,
<lb />Car venant de vos yeux ma flâme est aussi pure
<lb />Qu'estre noble Element au lieu de sa nature.
<lb />Et ie vous puis iurer qu’en cette occasion.
<lb />L’houneur &amp; la vertu reglent ma passion.
<lb />Quoy snt mes volontez vous rendre souueraine,
<lb />Efleuer vostre sort au besu tiltre de Reyne,
<lb />Soûmertre à vos beautez mes Empites &amp; moy
<lb />Sont-ce les fondemens des mespris que ie voy!
<lb />Ah! Perside agissez auec plus de iustice.
<lb />poure cœur a vos veur rend en mauuait offiée,
<lb />De vous faire aujourd' huy par vn indigne choix,
<lb />Preferer le cercueil à la pourpre des Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE
<lb />De mesme la victime en pompe couronnée
<lb />Auec mille ornemens au suppluice est menée:
<lb />On ne m’éblouït point par l’éclat des presens,
<lb />Les sers pout estre d’or ne sont pas moins pesandi
<lb />Et mon ame, Seigneur, que tu crois si hautaine,
<lb />N’a point d’ambition pour le tiltre de Reyne,
<lb />Si le destin pour elle auoit moins de rigueur
<lb />Ses vœux se borneroient à posseder ve cæur,
<lb />Mais ce cœur, ô fatale &amp; funeste memoire!
<lb />Ce cœur si precieux à passé l’onde noire,
<lb />Et quittant loing d’icy sa Perside &amp; le iour,
<lb />Emporte quant de iuy mes vœur &amp; mon amouci
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Prodigieuse ardeur!
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Admirable constance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Qu'opposeray-ie plus à ceste resistance?
<fw><lb />3
</fw><lb />- roy a --
<lb />Cédons, cédons mon cœur, c’est assez combatũ,
<lb />Vostre amour s’est fait voir, montrous nostre vertũ,
<lb />Perside, puis qu’enfin l’esclat de ma fortune
<lb />Au lieu de vous charmer vous la rend importune,
<lb />Et qu’vn rang moins superbe à pour vous plus d’appas
<lb />Ie veux à vostre sott en donner vn plus bas,
<lb />Vn des grands de ma Cour, mes plus cheres delices
<lb />Qui me rend tous les iours mille illustres seruices,
<lb />Ieune adroit, liberal, &amp; dont les qualitez
<lb />Se pourroient assetuir les plus tares beautez,
<lb />Est le noble party que ma main vous destine,
<lb />Ie veux que vous l’aymiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Ah! ce trait m’assassine,
<lb />Te veux que vous l’aymiez vouloir imperieux!
<lb />Dispose-tu des cœurs? dispose-tu des yeux?
<lb />Ie veux que vous l’aymiez! d’où naistra cette flâme?
<lb />Eraste n’est pas mort, il vit dedans mon ame,
<lb />Il regne, il regne encor dedans mon souuenir,
<lb />Et malgté ton pouuoir rien ne l’en peut bannir:
<lb />Change donc si tu veux ta fatale ordonnance,
<lb />Demande vn autre effect à mon obeissance,
<lb />Ne d’y pas à ce cœur ie veux que vous aymiez,
<lb />oruer cy luy plutost, ie veux que vous mouriez,
<lb />En ce point Soliman ie suiuray ton enuie,
<lb />Ooj commanar a tes yeux qu’on m’atrache la vis,
<lb />Je suis preste à mourir si tu me le permets,
<lb />Mais Eruite ercante lrbit, te d anise ray iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Perside vn grand merite à beaucoup de puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Quel qui soit, il sera moindre que ma constance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SO- IMAIS.
<lb />I'espere toutefois qu’il en sera vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Plutost que cela soit, i’atracheray mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Il se saissera mieux aracher par ses charmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ausa es
<lb />I'ay des moyens plus seurs que de si foibles armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMN.
<lb />Voicy ce cher objet voyons vostre pouuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSIDE.
<lb />Ab! ne m’obligez pas seulement à le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />AR, qui craint le combat redoute sa doffaitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEROIDE.
<lb />En semblables combats on vainc par la retraite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SOLIMAN, PERSIDE, HERMINIE,
<lb />pACIIMI, PTICICVS, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raste.
<lb />SOLIMAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />cantal buar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Cet adorable objei
<lb />Que le sort de la guerre à rendu mon sujet,
<lb />Quoy? tu trembles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ERASTE.
<lb />Mes yeux qu’auez-vou
<lb />–---
<lb />---
<lb />reu paroistre
<lb />O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Connon tu cet objett
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie le dois bien counoistre,
<lb />Ah Perside! ah Seigneur! permets que deuant toy
<lb />Ie luy rende à genoux l’honneur que ie luy doy,
<lb />Mais pardonne à l’amour cette iuste tendresse,
<lb />Perfide!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Cher Eraste, ah que mon fort est doux!
<lb />Qacorcuriont lermaiceure qui me rendent à vou
<lb />Ah vous me faites toit par cette defference,
<lb />Druer vous, cent anez, sonman s en offence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE, à Achmat.
<lb />Certes ce rate amour ne se peut trop loüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE, à Soliman:
<lb />Seigneur, ie suis vaincuë il le faut aduoüer,
<lb />Etaste à sur mon cœur vne entiere puissance,
<lb />Et sa fidelité force ma resistance.
<lb />Ta Hautesse tantost par vn arrest charmant
<lb />Ma commandé d’aymer eet adorable Amant,
<lb />Ie t’obeïs, Seigneur, i’accepte mon seruage,
<lb />Et mes vœux t’en rendront vn eternel hommage,
<lb />Si pour rendre moncheur plus grand &amp; plus parfait
<lb />Tu confirmies icy le don que tu m’as fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Eraste qu’en dis-tu?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Que mon ame est chatméé
<lb />A l’aspect des beaux yeux dont elle est enflâmée!
<lb />Que mes sens confondus en cette occasion
<lb />prennent ce que ie vois pour vne illesion,
<lb />Et qu'er
<lb />-
<lb />Et qu'en l’exez de ioye où ce bon-heur me plougé
<lb />Mon elprit seulement pense raile vn beau songe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Ie sçay bien que d’abord cét objet t’a surpris,
<lb />I.itur r’appelle tes sens, &amp; reprens tes esprits;
<lb />Eraste, ton cœur ayme, il adore Perside.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />S’il ne l’adoroit pas il seroit vn perfide;
<lb />C'est le premier objet qui l’a fait soûpirer,
<lb />Ce fut aussi sur luy qu’il apprît à tirer,
<lb />Et mes yeux artouzans ses belles mains de larmes
<lb />Paryerent les premiers le tribut à ses charmes.
<lb />Elle approuua mes feux &amp; mon cœur enflâmé
<lb />Re l'ayma pas l'ongetenips laus qui en fût aymé,
<lb />Si bien que mon bon-heur estoit incomparable,
<lb />oreeunrle dentdiig'and il eunt cite durable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />IQui put donc trauerser vn si parfait amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TASTE.
<lb />Catalde, vn Cheualier que ie priuay du iour,
<lb />Et de fui le cestin toucnant ceute la ville,
<lb />Me fit auprés de toy rechercher vn azille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Qui causa ce desordre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Vn celebre tournois,
<lb />Où parut son adresse en mille beaux exploits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Oüy Perside, &amp; l’amour secondant mon courage,
<lb />I’obtins sur mes riuaux vn beureux auantage;
<lb />La comme il importoit à ma d’iscretion,
<lb />Ie voulus triompher de mon ambition,
<lb />Et fortir inconnu du champ de ma victoirs,
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais vn si beau dessein tut traby par ma gloire,
<lb />Car vn des soustenans ; loux ou cuneux
<lb />Descouunt malgte moy mon front victorieux.
<lb />Et leuant mon aimet tit tomber vne chaine
<lb />Que ie portois au col en faueur de ma Reyne.
<lb />Ce cher &amp; riche don d'vne si beile main
<lb />Sesgare dans la presle, &amp; ie le cherche en vain<lb />Cat alde le remontre, il le prend il le cache,
<lb />Et pat vne adtion aussi vaine que lâche,
<lb />Il en fait vn present à certaine beauté
<lb />Qui lots dans ses liens le tenoit arresté:
<lb />L’orgueilleuse s’emoare il est veu de pesside,
<lb />El e le tecounoist &amp; m’estime perfide,
<lb />Croyant que cet objet auoit receu de moy
<lb />Certe fatale chaine, &amp; peur-estie me toy.
<lb />Alors ce faux soupçon allumant sa colere,
<lb />I ’ingrate me banit, ie meurs' ie deselpere,
<lb />Maus plus par mes regrets ie tâche à l’adoucit.
<lb />Et moins ie vois d’espoir v'y pouuoir reüssir,
<lb />Tousiours à sa pitié sa cruauté s’oppose,
<lb />Et ie souffie vn toutment dont i'ignore la cause,
<lb />Le sort enfin lassé de me voit enduret,
<lb />Apres mille l’angueuts me pe met d’esperer,
<lb />Au fort de mes ma heurs il desille ma veuë,
<lb />Il m fait descouuuir le serpent qui me tuë.
<lb />Et m montrant ma chaine en vne indigne main,
<lb />Me porte quant Y que ta ceiuste dessein:
<lb />Connoislant la beanté qui possedoit ma perte,
<lb />Sans luy oarler iamoi que ie l’auois souffertez
<lb />Ie l'aborde l'ae ste, &amp; luy faisant la Cour.
<lb />Ie fein adroitement que ie broste d’amont,
<lb />Ie e jolle, on me croir, elle est m’est fauorable.
<lb />Et par ve faux tourment r'en canse vn veritable;
<lb />Au gié de mes desirs la voyant à ce point
<lb />Pout la mieux engager ie ne la quitte point,
<lb />Ie fais le lauguissant, &amp; sor tout ie la presse
<lb />Que par vne faueur digne d’vne maisttesse,
<lb />Elle me fasse vour l’estime qu’elle tait,
<lb />D’vn amour qu’a ses yeux ie feignois si paifait;
<lb />sans peine a mes desit. sa volonté se range,
<lb />Ie luy fais vn present, &amp; par vn doux elc hange,
<lb />L’aueugle qui ne sçait ù t end vn pareil tour,
<lb />Me redonne ma chaiue &amp; me rend mon amour:
<lb />Rauy de ce brin ie quitte cette belle,
<lb />Mais, comme en l’admirant ie sortois de chez elle,
<lb />Catalde, me remontte &amp; me voit en la main
<lb />Ce tresor qu il voulut me disputer en vain;
<lb />Car à sa lâcheré pensant joindte l’outrage,
<lb />Ie noyé dans son sang, &amp; la honte, &amp; sa rage,
<lb />Apres ce iuste coup mon cœur deuoit regner,
<lb />Mais au conttaire, helas! il falut m’esloigner,
<lb />Lt hietiiie ett te desordre où la fureur preside,
<lb />Ie n’eus pas le bon-heur de parler à Perside,
<lb />i jui rec-ut de ma main au deffaut de mes veux,
<lb />Et mes derniers deuouts, &amp; mes tristes adieux,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Ah' ceste cher Eraste, au moins s’il t’est possible
<lb />He me reproche pas vn depait si sensible!
<lb />dar ce cœur qui iamais ne cessa de t’avmer,
<lb />Sil te put reslentir ne içaniont l’exprimer.
<lb />Tu sçauras toute-fois que mon decïl fut eztr'me,
<lb />Que tounours deu-pan oureuleRihoy melme.
<lb />i’ay consoiré cent fois à me priuet du iour,
<lb />Pour faire par mon sang raison à ton amout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />I'en puis estre témoin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERATTE.
<lb />O vertu sans paterre.
<fw><lb />L2j
</fw><lb />Vouloir pour moy mourir? ô prodige! &amp;̂ mẽrueille!
<lb />Rare exemple d’amour, &amp; de fidelité
<lb />Que ne vous dois-ie point apres cette bonté:
<lb />(mes,
<lb />Seigneur, si mes exploits ont pour toy quolques char<lb />Si tu dois quelque prix au succez de mes armes
<lb />Si tu me crois encor digne de te seruir
<lb />Contre les nations que tu veux asseruir.
<lb />Par tout ce que j’ay fait, &amp; ce que ie puis faire,
<lb />Accorde moy, Seigneur, cét illustre sallaire,
<lb />Accorde moy, Perside, ou si mon eœeur a tort,
<lb />De pretendre si haut, accorde moy la mort:
<lb />A son occasion ie la trouueray belle,
<lb />Car si tune veur pasque se viue poutene,
<lb />L’amour &amp; le deuoir m’imposent cette loy,
<lb />Nent manoure poursie, ayeut vertu pour moy.
<lb />–--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Ie moutray si tu meuts, e'st à quoy ie suis preste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Pourquoy differes-tu, Soliman, qui t’arreste?
<lb />L’amour est-il encot sur tes sens absolu?
<lb />Nou non, il doit ceder. c’est vn point resolu:
<lb />Triomphe ma raison, triomphe &amp; fais connoistre
<lb />Qu’on Dieu mesme auiourd hay fait leconnoist poür
<lb />maistre :
<lb />Viuez heureux Amans, chassez vos desplaisirs,
<lb />Soliman auiourd’huy s’accorde à vos desirs,
<lb />Perside ast pour Eraste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />O grace inesperee!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Puisse estre ta hautesse en tous lieux adorée,
<lb />Et porter ton renom &amp; ta gloire si loin,
<lb />Qu'elle en rende dans peu tout le monde tesmoin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HERMINIE. ALCOMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />JOus vous mocquez de moy m’apellant inhumaine
<lb />V Puis-ie le soulager, si j’ignore sa peine?
<lb />vous me dites qu'aciimat a pour moy de l'amour.
<lb />Où la-t’il fait paroistre? où ma-t’il fait la cour?
<lb />Certẽs s’il ayme ain ia name ei bien iecrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Et vous pour l’aduotier, vous estes trop dilerette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Aduoüerois-ie vne ardeur que ie ne connois pass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMARE.
<lb />Cue-pourtant vn effet qu’ont produit vos appas,
<lb />Et que sa passion vous auroit fait connoistre,
<lb />S’il n’auoit du respect pour l’amour de son maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Pour l’amout de son maistre, ah! quittez cette erreur.
<lb />Vous offencez les vœux d’vn si grand Empereur!
<lb />Il est trop genereux, trop puissant, &amp; trop braue
<lb />Pour s’abaisser au point que d’aymer vne esclaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Ne vous deffendez point par cette qualité,
<lb />Du pouuoir qu’a sur luy vostre rare beauté,
<lb />En cette occasion vous l’estes l’vn de l’autre,
<lb />-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Cét illustre eaptif fait de trop beaux lieni
<lb />Pour descendre iamais à la honte des miens,
<lb />de luis trop mal-heureuse &amp; Perside est trop belle</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Il brûlera pour vous comme il a fait pout elle,
<lb />Et conme te denin vous traitte également,
<lb />Vn four il vous pourra cedet à vostre Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TI RMINIE.
<lb />A mon Amant! à qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Vostre cœur en souspire,
<lb />Et vos yeux maig e vout disent vostr mattire,
<lb />Ne dissimulez plus aduoüez franchement
<lb />(e vid encietionvous touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Lors que d'vn si beau trait nous nous sentons ættelndre
<lb />Il est bien mal-aisé de souffrit &amp; de feindre;
<lb />Lanogue quesque-tois peut bien dissimuler,
<lb />Mais quand elle le tait les veux sçauent parler,
<lb />Et le cœur trop pressé des ardeurs de la flâme.
<lb />Montre par ses soûoirs les blesseures de l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />le soûpire, il est vray, Mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRB.
<lb />Elle ayme mon Amant!
<lb />O Dieux! que le crains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Que mes soûoirs sont vains,
<lb />I'ayme, i’ayme, &amp; l’objet où mon amour aspire,
<lb />C’est soliman.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICOMIRE.
<lb />He bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Tu sous-ris Alcomire,
<lb />Maït sache qu'vn grand cœur pour estre malheureuz
<lb />N’a point de sentimens qui ne soient genereux,
<lb />Et quand li tomocioit du Pront cireromuage,
<lb />Il changeroit de sort, mais non pas de coutage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Si mon œil. Herminie, a paru plus riant,
<lb />Au nom d’vn Empe ur qu’adote l’Orient,
<lb />Aprend que ma gayeté vient de toute autre cause.
<lb />O e de la passiou que ton cœur se propose,
<lb />'Et que lomn de blâmer vn si noble dessein,
<lb />Ie tâcheroir moy-mesme à le mettre en ton sein;
<lb />Si les hautes vertus de ce Prince adorable,
<lb />Ne m’auoit espargné cet effoit agreable,
<lb />Suy, croy moy, suy sans peur tes illustres projets.
<lb />L’amour comme il luy plaist esgale ses sujers,
<lb />Et le sang d’Amurat d’où tu tiens ta naissance,
<lb />Semble fauoriser cette haute esperance.
<lb />Souman, ie l’auoüe est grand, est glorieux,
<lb />Mais enfin qu’est-il plus que furent tes aveux?
<lb />Il regne sur vn Trône, il porte vn Diadesme,
<lb />caJadis tes deuanciers le porterent de mesme,
<lb />Et tant de qualitez qui te font adoter,
<lb />Te permettent encor d’y pouuoir aspirer.
<lb />Achmat, ie le confesse est genereux &amp; braue,
<lb />C.raobrtaurap peu pour toy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />C’est trop pour vn Fselaue;
<lb />Mais quelque passion qui le puisse erssâmer,
<lb />Mson espoir ne sçauroit se resoudre à l’aymes
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Aussi vaut-il bien mieux estre Sultane Reyne,
<lb />Que femme d’vn Bassa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Tu me veux rendre vaine,
<lb />Mais de peur que l’apas de ce sobtil poison
<lb />Fte tedune mon cœur &amp; tiouble ma raison.
<lb />Souffre que ie l’esuitte, &amp; que ie me retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Adieu belle Herminie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />
<lb />Adieu cher Alcomire,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />ALCOMIRE, ACAMAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />v'elle m’oste dû eœur vn estrange soucy
<lb />QIe craignois lon amour... mais AcAmat vient iéy
<lb />Taschons adroitement de lire dans son ame
<lb />ol ia belle Hetminie est l’objet de sa flâme.
<lb />Quoy, resueur &amp; pensif?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Adjouste encor Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />D'vn obiet sans pareil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Ah Dieux! qu’il est charmant,
<lb />Mais que de peu d’espoir mon amour est suiuie,
<lb />Et qu’inutilement mon ame en est rauie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALCOMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AI COMIRE.
<lb />Qu’elle est cette beaute si parfaite à vos yeuxs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Vn miracle, vn prodige, vn chef-d'œuure des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Son nom? cache mon cœur la douleur qui te presse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Alcomire, at-tu veu cette ieune Princesse
<lb />Que le sort de la guetre a mise entre vos mains?
<lb />Ce sont de ses beaux yeux les regards inhumains
<lb />Qui m’ont percé le cœur, &amp; ietté dans mon ame
<lb />Malgté ma resistance, vne inuincible flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />A peine dans Bizance estes vous de retour,
<lb />Et desia sa beauté vous donne tant d’amour.
<lb />Oüy pour elle de sia ma flâme est infinie,
<lb />Sans d’ext émes transports peut-on voir Herminie?̀,
<lb />Ie l’ay veuë, il suffit, ses attraics m’ont charmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Mais croyez-vous qu’vn iour vous en soyez aymé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Peut-estre que d’abord cette belle inhumaine,
<lb />Mesprisera mes vœux, se rira de ma peine,
<lb />Hais sçache qu’à la fin il n’est point de rigueur
<lb />Dont vn parfait amour ne se rende vainqueur;
<lb />Il n’est point de vertu pareille à la constance,
<lb />Nous n’executons rien que par son assistance.
<lb />Et tous les bauts desseins que nous premeditons,
<lb />Se perdent quand d’abord nous les precipitons:
<lb />Il n’est point de grand cœur que le tem s ne flechisse,
<lb />Il n’est point de mespris qu’vn beau feu n’adoucisse;
<lb />Et celuy qui fans l’art de bien perseuerer.
<lb />Obiendia tost ou tart ce qu’il peut espere::
<fw><lb />22
</fw><lb />Par la suitte du temps l’or se fait de la terre.
<lb />L’air mange les metaux, &amp; l’eau creuse la pierre;
<lb />Les plus fermes rampars sont enfin renuersez
<lb />Et les plus orgueilleux se trouuent abaissez.
<lb />Quand on l’espere moins, la beauté la plus fiere
<lb />Relasche quelque fois de son humeur altiere.
<lb />De Recuune les teur qu'eile meime à caulez,
<lb />Lance autant de soûpirs qu’elle en a mesprisez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Mais vous ne sçauez pas que cette imperieuse,
<lb />Cette beauté superbe autant que glorieufe
<lb />Brûle pour Soliman, &amp; que ce haut projet
<lb />L’empeschera tousiours de cherir vn sujet?
<lb />Vous sçauez qu’Amurat luy donna la naissance,
<lb />Que son pere estant mort elle quitta Bizance,
<lb />Et que pour dissiper la peur qui la saisit,
<lb />Rhodes fut le seiour qu’alors elle choisit;
<lb />Cette derniere guerre enfin vous lVitnodë.
<lb />Mais lors qu’elle croyoit que le soit l'eust perduẽ,
<lb />C’est lors qu’elle triomphe, &amp; que ce noble cœur
<lb />Dans sa captiuité regne sur son vainqueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTIMAI.
<lb />Pour aymer Soliman, ce n’est pas consequence
<lb />Qu’vn succez si charmant suiue son esperance,
<lb />Il a voulu tantost la donner au Vizir.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Son inclination paroist en ce desir,
<lb />Et vous deuez par là reconnoistre qu’il l’ayme,
<lb />Puis, qu’Eraste, en vn mot est vn autre luy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Mais c’est par mon moyen qu'Eraste est bien-heureur
<lb />Et par cette raison il l’a doit à mes vœux;
<lb />Perside est ma conqueste, Herminie est la sienne,
<lb />Vn iuste eschange veut det ce pria ti appastiennes
<lb />de le dois esperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE, à part.
<lb />Tu t’en promets beaucoup?
<lb />Mais i’auray peu d’adresse, ou ie rompra y ce coup?
<lb />Allez allez Achmat, allez voir cette belle,
<lb />Desia malgré le corps vostre esprit est chez elle,
<lb />Suiuez ce beau defff, mais renouuener-vous,
<lb />Que vous pouuez choisir des liens bien plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Ainsi le veut, amour, &amp; telle est ma fortune,
<lb />Ie cours aprés mon mal; mais ie vous importune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NEIII.
<lb />ALCOMIRE, seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L s’en va dans l’espoir d’estre bien-tosl heureux,
<lb />IOu de se voir aymé comme il est amoureux,
<lb />Et moy ie reste icy pour essuyer ma bonte,
<lb />Et rompre si ie puis le beau trait qui me dompte:
<lb />Mais que dis-je bons Dieux, &amp; que puis-je esperer
<lb />Si mon cœur souffre vn mal qu’il n’ore declaret,
<lb />Et si ie suis reduitte à ce mal-heur extréme
<lb />De voir qu’vn autre objet m’a rauy ce que i’avme;
<lb />Rigoureux frein d’amour! tyrannique respect!
<lb />Qui nous faits craindre tout, qui nous rend tout sus<lb />Fascheuse loy du sexe &amp; de la bien-sçeance, (pect,
<lb />Pour vous auoir suiuis ie perd mon esperance
<lb />Mais voicy l’Empereur. Amour esteins mes feux,
<lb />Ou fay qu’Achmat enfin les rende plus heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />PERSIDE, SOLIMAN
<lb />HERMINIE, ACHMAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />E n’ay plus de regret, Seigneur, que ta Hautesse
<lb />Iayt rendu mon pays trbotaire à la Grece;
<lb />Pois qu’vn iour ce destin par tes exploits diuers
<lb />Luy doit estre commun auec tout l'Vniuers.
<lb />Et si le monde entier doit estre ton part age.
<lb />Rhodes en son mal-heur au moins a l’aduantage:
<lb />Oue toy mesme en persoune es venu demander
<lb />Vn bien qu’à tes veitus on deuoit accorder,
<lb />Mais comme elle en auoit trop peu de connoissance
<lb />Qu’elle ne t’a donné qu’aprés sa resistance
<lb />s’il t’auoit coune meis tar darois ineiprise,
<lb />Le triomphe est honteux d’vn combat trop aysé,
<lb />Ta peine &amp; tes trauaux ont releué ta gloire
<lb />Et te forcent sans doute à cherir ta victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN
<lb />Ie l’estime si fort, &amp; suis si glorieux
<lb />D’auoir fait ce qu’en vain ont tenté mes ayeux,
<lb />Que ie presererois au rece de la terte,
<lb />Les illustres lauriers cueillis en cette gnetre.
<lb />Mais ce qui me les rend &amp; plus chers &amp; plus doux,
<lb />Cest, Perside, qu’ils sont ac compagnez de vous,
<lb />A prés vostre conqueste il n’est rien d’agteable,
<lb />Il n’est rien de charmant rien de considetable,
<lb />Et quiconque aujourd'huy possede vn si beau prix
<lb />Peut voit tour l'Vuiuers aueeque de mespris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Espargne moy, Seigneur, ta bonté trop extréme,
<lb />Fais qu’icy deuant toy ie me cherche en moy mesme,
<lb />Ta faueur me confond &amp; ie ne sçay pourquoy
<lb />Tu me rends auiourd’huy l’honneur que ie reçoy;
<lb />Tu sçais que la tailon veut que ie le reistte.
<lb />Puis que mon soit m’apprend que ie suis ta suiette,
<lb />Et que toute ma gloire, &amp; ma felicité
<lb />Dependent desormait de cette qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Ah Perside! arrestez, vous commettez vn crime
<lb />Quand vostre modestis abaisle vostre estime,
<lb />Ce tespect vous trahit, &amp; ie ne sçay pourquoy
<lb />Il veut d’esaduoüer les attraits que ie voy,
<lb />C’est luy que la raison ordonne qu’on reiette,
<lb />Le sort vons a fait Reyne, &amp; non pas ma suiette,
<lb />Et desormais ma gloire, &amp; ma felicité
<lb />Dependent tout à faict de cette qualité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE à part.
<lb />Il l’ayme, il l’ayme encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Ah! Seigneur, ta Hautesse
<lb />Veut esprouuer icy lar uouri maioiorene,
<lb />Mais ie puis asseurer que mon ambition
<lb />Se limite au bon-heur de mon affect ion,
<lb />De cuu di le pretene auiuug de louueraine,
<lb />Ce n’est que sur vn cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Hé bien, belle inbumaine!
<lb />Ce cœur est sous vos loix; il n’obeït qu’à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />C’est de toy que ie tiens vn Empire si doux
<lb />Et ie t’en dois, Seigueur, vu eternel hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Que ce discours me plaist:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE à Part.
<lb />Mais helas! qu'il m'outnag?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN à Achmat.
<lb />1te bieu: mon chet neumtat, eit-n'ious ie soleil,
<lb />Vn Prince plus heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Ton heur est sans pareil,
<lb />Et tes prosperitez égallent ta puissance:
<lb />Mais, Seigneur, ton Achmat, attend sa récompence,
<lb />Le Irais ce qu’il a fait &amp; tu luy dois donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE, à part.
<lb />Que pretend-il ô Dieux! que va-t’il ordonner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Qüy ie vous dois vn prix, mais en cette occurencé
<lb />Que me demaudez vous? qu’elle est cette esperance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Seigneur, ton Herminie est l’obiet de mes vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE, bas.
<lb />Et tu l’es de ma hayne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Achmat, oüy ie le veux,
<lb />Taccorde à vos desirs cette belle Herminie.
<lb />Vaines pretensions, où me reduilez-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT, à Soliman.
<lb />Que ie te dois d’encens pour vn arrest si doux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ah! Seigneur, qu’as-tu dit, qu’elle est ton ordonnanee
<lb />Ne te souuient-il plus du rang de ma naissance,
<lb />Quel insigne malheur te porte à me haïr,
<lb />Iusqu’an point...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />C’est assez, il me faut obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Priite connhendement! rigoureuse contrainte!
<lb />Mourons, mourons plâtost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Estouffez cette plainte?
<lb />Achmat, allez l’a rendre à son appartement,
<lb />Et là vous acquittez des deuoirs d’vn amant?
<lb />Ils sortens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />17
<lb />SOLIMAN, PERSIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Nfin, belle Perside, il faut que ie confesse
<lb />LDeuant vos yeux diuins mon extreme foiblesse,
<lb />Amour, encore vn coup me reduit aux abois,
<lb />Et malgré ma raison me remet sous vos loix:
<lb />I’ay pensé vainement eschaper de mes chaisnes,
<lb />Ie rentre en mes liens, ie retourne à mes peines,
<lb />Et mon cœur auiourd’huy trouue son ioug si beau,
<lb />Qu’il ne veut desormais le quitter qu’au tombeau;
<lb />Receuez vostre Esclaue, obiet trop adorable,
<lb />Approuuez son retour, soyez luy fauorable,
<lb />par son naufrage mesme, il vous a mise au port,
<lb />Pour l’y mettre à present faites vn mesme effort;
<lb />Vous sçauez que pour vous, il s’est vaincu soy-mesme;
<lb />Qu’il a trahy ses feux, sa puissanos est supréme,
<lb />Son repos, son bon-heur, sa gloire, &amp; ses plaisirs,
<lb />Pour se sacrifier au gré de vos desirs;
<lb />Cinsenant q’uil vous a de tout point satisfaicte
<lb />-C--
<lb />d------
<lb />Vous deuez consentir au bon-heur qu’il souhaitẽ,
<lb />Et par vn traitement aussi iuste que doux,
<lb />Faire auiourd huy pour luy ce qu’il a fait pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Quel charme, iustes Dieux! rend mon ame esbloüie.
<lb />Confond mon iugement, &amp; trompe mon oüie;
<lb />Ce n’est point, Soliman, qui me paroist icy,
<lb />Il a trop de veitu pour en parler ainsi,
<lb />Il sçait trop que Perside, est constante &amp; fidelle
<lb />Pout luy persuadet vn amour criminelle,
<lb />Il sçait trop, il sçait trop qu’elle cherit l’honneur;
<lb />Change done ce discours insolent suborneur,
<lb />Et par vne action &amp; si lâche &amp; si noire
<lb />Cesse de m’offencer &amp; de ternir ta gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Trop charmante beauté sortez de cette erreur.
<lb />Et voyez à vos pieds moutir vn Empereur,
<lb />Helas, c’est Soliman! mais Soliman, en flâme,
<lb />Soliman aux abois, &amp; qui va rendre l’ame
<lb />1110. jeunm11hient son trespass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Lain pallexeuvain, va na na te cioy paes
<lb />Soliman est discret, Soliman est plus sagɇ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />C’est luy-mesme pourtant qui vous tend cét hommage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Ah! si c’est toy, Seigneur, pourquoy te demens tu?
<lb />Quel monstre? quel de mon? a destruit ta vertu?
<lb />Cette force d’esprit si rare &amp; si connuë,
<lb />T’a t’elle abandonné, qu’est-elle deuenuë?
<lb />Ah! si c’est moy, Seigneur, qui te cause ce tore,
<lb />Si ce sont mes attraits qui te troublent si fort,
<lb />Bany de tes estats cette beauté funeste,
<lb />Fuy ses yeux criminels à l’esgal de la peste,
<fw><lb />Eute
</fw><lb />Euite son abord &amp; pour la mieux punir.
<lb />D’estruits-en si tu peux iusques ou souuenir;
<lb />I’ayme mieux que ma mort preuienne ton enuie
<lb />Que de me voir fatale au lustre de ta vie:
<lb />Si c’est-là ton dessein ie le tiens a bonneut,
<lb />Dispose de mon sang mais laisse moy l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Vostre honneur desormais est franc de toute atteinte,
<lb />vous pouuez m’obliger, &amp; sans honte &amp; sans crainte,
<lb />Vous estes au Sertail, &amp; seule &amp; sans témoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Pour failtir ehfeciet oun'en péche pas moins.
<lb />Mais c’est trop escouter vn discours qui m'outrage;
<lb />Sorrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOEIMAI.
<lb />A dieu cruelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI0
<lb />SOLIMAN seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Desespoir; ê rages
<lb />Hé bien! que feras-tui Soliman, ce m'espris
<lb />N’est-il pas soffisant à guerir tes esprits?
<lb />Ah! bien loing de destruire il augmente ma flâme,
<lb />Elle regne en mon cœur, elle embraze mon ame,
<lb />Et toutes ses rigueurs profitent aussi peu.
<lb />Que font des goutes d’eau pour esteindre vn grãd feu,
<lb />Quand ie croy l’estouffer, c’est lots qu’il se ralume,
<lb />Quand ie pense estre sein, c’est lors qu’il me consu
<lb />Et comme dans los airs le Tonnerre se fait
<lb />Par le 12
<lb />
<lb />tombat &amp; du chaut &amp; du froit:
<fw><lb />2.
</fw><lb />Ainsi quand sa froideur vient a choquer ma siâme
<lb />Il se fait seulement vn foudre pour mon ame,
<lb />Dont l’inuincible trait rend mon cœur abatu,
<lb />Et sans m’oster le iour luy rauis sa vertu.
<lb />Songe donc, Soliman, à ce que tu veux faire,
<lb />Sois plus respectueux, où sois plus temeraire,
<lb />Cesse enfin de languir, &amp; par vn prompt effort
<lb />Choisis sans differer, où l’amour ou la mort.
<fw><lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEFV.
<lb />SCENEINEMIENE,
<lb />HERMINIE, ACHMAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT sortant de l’appartement d’Herminie.
<lb />
<lb />'On, non, n’esperez pas me traittant de la sorte
<lb />N’Que sut ma passion vostre rigueur l’emporte,
<lb />Ie connois la raison qui cause vos m’espris,
<lb />Ie sçay de qu’elle ardeur vostre cœur est espris,
<lb />Et ie n’ignore pas qu’vne haute esperance
<lb />Ne soit le fondement du refus qui m’offence,
<lb />Mais apprenez aussi que ie sçay le moyen
<lb />nncRourrentorinmaipEii ce dancurerie fiien<lb />Ouy, ouy beauté superbe, il faut que tout perisse
<lb />Vu qu’au gre de mes vœuriion uenemn ieuniie,
<lb />Vous n’estes plus à vous, &amp; vous estes à moy;
<lb />Coliman qui peut tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ne peut rien sur ma foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Vous estes son Eselaue.
<lb />HERMINIE.
<lb />Oüy, mais non pas la tienne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Vous deuez obeïr puisque vous estes sienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />De deux maistres puissans qui tegrent mon fort
<lb />Ie resiste au plus foible, &amp; ie cede au plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Areriiat.
<lb />Où regne Soliman, il n’est point d’autre maistre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Où regne Soliman, n’espere pas de l'estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ararlltler le.
<lb />Ie vous entends, Madame, &amp; ie sçay vos desseins;
<lb />Mais il jayme Perside.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Et les feux seront vains.
<lb />Puis qu’au gré de ses vœux, Eraste la possede,
<lb />Cet objet eit puillant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />I'en sçay bien le remede,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DHFERRIRTTET
<lb />Va, va mettre en effet tes proiets inhumains,
<lb />Moy le iģauiay bien-toit me titer de tes mains.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />'y, ouy malgré ce cœut si contraire à ma flâme,
<lb />) le vais executer le complot que ie trâme,
<lb />Et te reduire au point de ne plus esperer
<lb />Le grade imperieux où tu veux aspirer.
<lb />Oüy cruelle ie sçay qu’eraste est vn obstacle,
<lb />Qui fait que ce charmant &amp; visible miracle.
<lb />Pour qui les plus grands cœurs ont tant de passion
<lb />Est pour vn Empereur sans inclination;
<fw><lb />Cii
</fw><lb />Mais pour son interest il faut qu’il s’on deliurẽ,
<lb />Nostre commun repos veut qu’il cesse de viure,
<lb />Et que par ce grand coup nous renuersions tous deux
<lb />Le seul empeschement qui s’oppose à nos vœux.
<lb />Eraste, ie sçay bien qu’enuers toy ie suis traistre.
<lb />Mais toy-mesme tu lés au repos de ton maistre,
<lb />Car ta fidelité, fatale à ces plaisirs
<lb />Par son propre merite à trahy ses desirs.
<lb />Ie t’aymois autrefois, &amp; maintenant ie m’ayme,
<lb />Ie n’ay plus rien de toy pour songer à moy-mesme;
<lb />Tu me nuis ie te bay, &amp; moú cœur en ce iour
<lb />A conclu ton trespas pour plaire à mon amour;
<lb />Ie ne puis escouter les loix de la nature.
<lb />Ie songe à me guerir par ta propre blessure;
<lb />Tay dessein de te perdre afin de me sauuer,
<lb />Et de causer ta cheute afin de m’esleuer.
<lb />Enfin pardonne moy si ie te suis barbare,
<lb />L’amicié nous joignit, &amp; l’amour nous separe,
<lb />I'aduance ton mal-heur pour aduancer mon biend
<lb />Allons c’est trop parler la chose est resoluẽ,
<lb />La foudre est toute preste &amp; la mort est concluë
<lb />Amour crarrrutheur de ce hardy dessein,
<lb />Fauorise vn forfait que tu m’as mis au sein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSIDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*T'Yran des cœurs bourreau des Ames,
<lb />Maistre des humains &amp; des Dieux,
<lb />Redoutable vainqueur des plus ambitieux,
<lb />Dien de lers, de soûpirs, de tourments, &amp; de flâmen
<lb />Amoor que les coups de tes traits
<lb />Out d’agore de pamans actrarcs.
<lb />Qu’ils font vne agreable &amp; charmante blessure.
<lb />Mais, apres de si doux momens,
<lb />Helas! que ta douceur change bien de n'aure,
<lb />ne qu'enle en latnie aua niansi
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />puis que ie vis sous ton Empire
<lb />Et qu’Eraste à ma liberté
<lb />
<lb />Pourquoy par ton captice ou par ta cruauté,
<lb />Fais-tu que Soliman pour moy-mesme soûpire?
<lb />Ie ne puis partager mes vœux,
<lb />Mon amout né peut estre à deux;
<lb />Eraste est mon Espoux, Soliman est mon Prince
<lb />Mais le premier est mon vainqueur,
<lb />Et si le sort, à l’vn à donné ma Prouince,
<lb />Amour donne à l’autre mon cœur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vne chose leut est commune
<lb />Parmy leur inegalité,
<lb />Deux aueugles des deux sont les diuinitez,
<lb />L'vn doit tout à l’amour &amp; l’autre à la fortunes
<lb />L’vn est content de mes ardeurs,
<lb />L’autre est au faiste des grandeurs,
<lb />Et son ambitiouhupent eiere atiouuie,
<lb />Eraste asseruy sous mes loix
<lb />te plaist en ses liens &amp; son cœur sans enuie,
<lb />Les prefere aux Sceptres des Roys.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Prince dont l'iniuste puissance,
<lb />Suppose à nos feux innocens
<lb />Sl ie suis insensible aux flâmes que tu sens.
<lb />Ne prends point ma rigueur pour desobeï̃sanee.
<lb />Vn Dieu dont tu sens le pouuoir
<lb />M’ordonne ce iuste deuoir,
<lb />le ne puis resister à celuy qui me dompte,
<lb />s’il rend Eraste triomphant,
<lb />Afin de mieux couurir mes refus &amp; ta honte,
<lb />Ey que cart le ehuim arhentinit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Beau suiet de mes soins, cher objet de ma flâme
<lb />Ouy, ouy tu seras seul à posseder mon ame,
<lb />Et de quelque façon qu’on attaque mon cœur
<lb />Il ne reconnoistra iamais d’autre vainqueur:
<lb />Mais ô Oieux ie le vois, &amp; son visage blesme,
<lb />Témoigne à cet abord vne douleur extreme.
<lb />Il fremit, n pairte, &amp; parfereuaugemens
<lb />Montre qu’il sent au cœur destranges mouuemens,
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEACENVO
<lb />PERSIDE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERSIDE.
<lb />auer oo h praste? &amp; quel mauuais presa
<lb />Tiray-ie de vos yeux &amp; de vostre visage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERTIORER
<lb />Vous demandez helas! ce que vous iugez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Pailez plus clairement ou ie ne comprens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elelio Pes
<lb />He bien ie vay parler, voyez mes yeux Madame,
<lb />par eux vous apprendrez le tourment de mon ame,
<lb />Par eux vous apprendrez que ie viens en ce lieu
<lb />Pour vous dire peut-estre vn eternel adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Vn eternel adieu, cher Eraste, ah! ie tremble?
<lb />Vn eternel adieu! non, non mourons ensemble,
<lb />Ou si tu veux enfin que i’escoute le tien,
<lb />Eraste en mesme-temps reçois aussi le mien,
<lb />Mon ame auec la tienne est si bien attachée
<lb />Qu’on ne la verra point par la mort arrachée.
<lb />Et tu dois receuoir des preuues de ma foy,
<lb />Me voyant tousiours viure &amp; mourir auec toy.
<lb />A tout euenement mon cœur le peut resoudre.
<lb />Si sur l’vn de nous deux le sort lance la foudre,
<lb />Le coup qu’il receura mettra l’autre au tombeau,
<lb />Et rien n’est assez fort pour rompre vn nœud si beau;
<lb />Croy-tu que ta Perside?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah! cesse ma chere amel
<lb />Ie douterois à tort des ardeurs de ta flâme;
<lb />La crainte &amp; les soupçons dont ie suis combatu
<lb />Attaquent mon repos &amp; non pas ta vertu.
<lb />Par mille beaux effets elle m’est si connuë,
<lb />Et paroist à mes yeux si charmante &amp; si nuë,
<lb />Que si dans mes mal-heurs ie doutois de ta foy,
<lb />Ie me rendrois indigne &amp; du iour &amp; de toy.
<lb />Mais ie crains vn amour armé d’vne puissance,
<lb />Contre qui ta vertu n’aura point de deffence,
<lb />Qui foule aux pieds l’honneur, les loix &amp; le deuoir,
<lb />Et dans sa volonté limite son pouuoir.
<lb />Ouy ie crains Soliman, ouy ie crains vn barbare
<lb />Dont le lâche dessein auiourd’huy nous separe;
<lb />Ie redoute vn voleur qui m’enleue mon bien,
<lb />I’apprehende celuy qui n’apprebende rien;
<lb />Et qui pour te rauir auec plus de licence,
<lb />Par des moyens adroits me rauit ta presence,
<lb />Pour rendre auprés de toy ses efforts plus puissans,
<lb />Il feint de redouter les armes des Persans.
<lb />Mais c’est moy qu’il redoute, &amp; non pas leur victoire,
<lb />Sous pretexte pouttant de procurer ma gloire,
<lb />Ce mottel ennemy m’esloigne seulement,
<lb />Comme vn fascheux obstacle à son contentemen?,
<lb />Et me fait general d’vne puissante armée,
<lb />Pour m’oster vn tresor dont son ame est charmée.
<lb />Ie sçay qu’il t’ayme, helas' &amp; qu’il veut me trahïr,
<lb />Ie sçay que ie te perds, mais il faut obeïr.
<lb />Estrange &amp; dure loy de mon sort deplorable
<lb />Qu’autant aymé qu'Imant ie sois si miserable!
<lb />Amour cruel Amour, que t’a fait ma vertu?
<lb />Tyran de mon repos à quoy me re duis-tu?
<lb />Quel caprice est le tien? qu'elle est ma destinée?
<lb />APenAffEuuuupuudu hanuea duunce
<lb />Ah rauis moy plustost le bien de la claité
<lb />Que la possession de sa rate beauté.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Non, non mon cher Espoux, estouffe cette crainte
<lb />Dont trop indignement ta belle ame est attainte,
<lb />Ta Peiside est a toy rien ne peut te l’oster,
<lb />Non pas mesme la moit; mais tu vas me quitter,
<lb />Tu le dis, ie t’enteds, ton ame se desole
<lb />Et ma moit ne suit pas cette triste parole?
<lb />Quoy tu partt, tu t’en vas, tu me fais tes adieux,
<lb />Et sa cruelle main ne ferme pas mes yeux?
<lb />Tu t’en vas cher Eraste, &amp; lâche ie respire,
<lb />quand ton esloignement ordonne que i’expire.
<lb />Ahi qu’à bon droit, Eraste, &amp; qu’auecque taison
<lb />Tu soupçonnes mon cœur de quelque trahison:
<lb />Si lors que tu me dis qu’il faut que tu me laisses
<lb />Par mes pleuts seulement ie fais voir mes foiblesses.
<lb />Ah! trop lâches effets de mon ressentiment
<lb />Que vous exprimez mal l’excez de mon tourment:
<lb />Larmes ne coulez plus, ou montrez mieux mes peinert
<lb />Arrestez vous mes yeux, mais ouurez mieux mes vai<lb />Il n’appattient qu’a vous à pleurer mes malheurs loct
<lb />Et gon sang peut tout seul faile voir mes douteurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASIE.
<lb />Espargne ce beau sang, seche ces belles larmes.
<lb />Enfin le temps me presse, il faut prendre les armes,
<lb />Oüy, Perside, ie parts, &amp; ie te dis à dieu,
<lb />Mais vis pour ton t raste &amp; demeure en ce lieu;
<lb />Peut-estre que le sort qui nous est si contraite
<lb />Mal-gré ma deffiance aura moins de colere,
<lb />Ie crains tout d’vn Tyran de vices reuestu,
<lb />Mais craignant son amour i’espere en ta vertu,
<lb />Parmy mes desplaisirs cet espoir me console,
<lb />Ouy ta foy me rasseure, &amp; ma crainte s’enuole,
<lb />Ie sçay que ton esprit en fut tousiours vainqueur.
<lb />A dieu dans ce baiser ie te laisse mon cœur,
<lb />Soit enfin que ie parte, ou soit que iedemeure,
<lb />Soit que ie viue en guerre, ou bien soit que i’y meure,
<lb />Soit que le Ciel m’assiste, ou qu’il soit contre moy,
<lb />Rien ne peut empescler que ie ne sois à toy;
<lb />Ie l’ay cent fois iuré, ie te le iure encore,
<lb />Soit absent ou present il faut que ie t’adore,
<lb />et qu'entin ton beau nom repeté mille tois
<lb />Soit les derniers propos que prononce ma voix.
<lb />A dieu chere peilide, &amp; perdant ma presence,
<lb />Pour me mieux consoler fais moy voit ta constance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PFRGIDE.
<lb />Adiéu donc, cher Eraste.
<lb />–
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elciloilne
<lb />Adieu, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Te reuerray-ie encor?
<lb />1-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A dieu.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Helas?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, ut l'espere. pre
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />PERSIDE Jeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SApricieuse &amp; bizare fortune.
<lb />Apres vn doux effet que tu m’es importune!
<lb />Que d’vn trouble soudain mon repos est suiuy!
<lb />A peine ay-ie vn bon-heur que ie le voy rauir!
<lb />Je sens en mesme temps ces faueurs, &amp; ta rage,
<lb />Tu me iettes au port, &amp; tu fais mon naufiage,
<lb />Tu fais lors que ie meurs semblant de me guerir,
<lb />Et puis lors que ie vis tes traits me font mourir.
<lb />Inconstante Déesse à mes vœux infidelle,
<lb />Sois moy plus fauorable, ou sois moy plus cruelle,
<lb />Re me rais prurtangun, detertinne mneu toit,
<lb />Et delibete enfin ou ma vie, ou ma moit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V 10
<lb />SOLIMAN, ACHMAT, PYRRVS,
<lb />HALY, &amp; Quelques Ianissaires.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />TNV harardes beaucoup. Seigneur, &amp; eette adreflé
<lb />I Dont tu crois te seruir est nuisible à la Grece;
<lb />Tu connois bien Eraste, &amp; tu n’ignores paz
<lb />Qu’il à bien du credit lur les cœurs des Joldati,
<lb />Par cét esloignement tu te promets peut-estre
<lb />De posseder Perside, &amp; de t’en rendre maistre.
<lb />Mais tant que son esprit nourrira de l’efpoir.
<lb />Ne pretends par iamais que tu puisses l’auoir:
<lb />Vn feu comme le sien à trop de violence
<lb />Pout ceder aux ennuis d’vne legere absence;
<lb />Eraste est trop auant dedans son souuenir,
<lb />La distance des lieux ne l’en sçauroit bannir,
<lb />Et tant que ce riual iouïra de la vie,
<lb />Tousiours vn vain espoir trompera ton enuie,
<lb />Car si tu presses trop cet objet orguilleux,
<lb />Tu fais contre toy-mesme vn dessein perilleux;
<lb />Soudain elle mettra son Eraste en alarmes
<lb />Qui te venant combatre auec tes propres armes,
<lb />Te rauita peut-estre auec cette beauté,
<lb />Et l’Empire &amp; le Trône, où ie te voy monté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />I'approuue vos raisons, &amp; vostre preuoyance,
<lb />Dans vos sages aduis, ie vois mon imprudence,
<lb />ie reconnois ma faute, &amp; ie veux auiourd’huy
<lb />Malgré ses fuiirpanlerie denaire de suy.
<lb />Mais pour executer vn conseil salutaire,
<lb />Achmat, la diligence est tousiour necessaire,
<lb />Faites venir Eraste, alez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Prends ce souey
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’y vay,
<lb />PIRRVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Qu'il vienne tost, vole.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H ij
<fw><lb />-.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />SOriMlide HerllirI, PALV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Eritte, perfde,
<lb />Qu'à vostre occasion ie suis lâche &amp; rimide<lb />Que dedans mes desirs ie suis pen resolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />Tu te deurois, Seigneur, rendre plus absolu,
<lb />Cét excez de bonte qui nuit à ta Hautesse,
<lb />Produit des insolens alors qu’elle s’abaisse;
<lb />Voy comme aupres de toy, Perside est sans respect,
<lb />Et qu’Eraste....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Acheuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pille l
<lb />Te doit estre suspest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOCIMAN.
<lb />4
<lb />Ah! ne l'offencez pas ie connois trop son zele,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />Et tu sçauras trop tard qu’il ne t'est pas fidele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Ces drapeaux que ie vois, parlent icy pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />Et ces autres, Seigneut la causent aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Ceux là sont seulement les témolu: de tra gloite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />lis le sont des regrets qu’il à de ta victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Il est vray que d’abord ces objets l’ont surpria
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Et tousiours ces objets irritent ses esprits,
<lb />Perside d’autrepart excitant sa furie,
<lb />Le poite incessamment à vanger sa Patrie:
<lb />Il couue ce dessein, &amp; propice à ses vœux
<lb />Des-ja l’occasion luy monstre ses cheueux;
<lb />Si ta Hautesse icy par nos soins aduettie.
<lb />Reuoquant son pouuoir n’en rompoit la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Le perfide! l’ingrat rirle raut preuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAI.
<lb />Mais ce n’est pas assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Quoy donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Crains l’aduenis
<lb />L affront qu’il receura va piquer son courage,
<lb />Et bien qu’vn feint respect te desguise sa rage,
<lb />Il pourra tost ou tard par de lâches complots
<lb />Vanger ses passions, &amp; troubler ton repos.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />En cette occasion qu’est-il besoin de faires
<lb />Que me conteillez-vouss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />De perdre vn temeraire,
<lb />Qui conspire dans l’ame à te priuër du iour,
<lb />Qui s’oppose à ta gloire, &amp; nuit à ton amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Hé bien, puisque l'Estat aujourd’huy my conuie,
<lb />Puisque sa mort importe au repos de ma vie;
<lb />Perdons-le, c’en est fait, mon esprit s’y resout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />Pour toy les yeux fermez i’ose &amp; i’entreptends tous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Si i'ay receu par vous cet aduis salutaire,
<lb />Vous receurez de moy son prix &amp; son salaire.
<lb />Mais laissez cet ingrat, &amp; qu’il viue en repos,
<lb />Ie l’empescheray bien, ah! qu’il vient à propos?
<lb />Ie vay par vn reproche, &amp; iuste &amp; legitime
<lb />Imprimer dans son cœur le remords de son crime.
<fw><lb />22
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />SOLIMAN, ERASTE, ACHMAT,
<lb />HALY, PYRRVS, &amp; Ianißaires.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />*On cœur est grand, Eraste, il le faut aduoües,
<lb />I Ta generosité ne se peut trop loüer,
<lb />Et Rhodes que le sort &amp; mon bras m’ont donnée,
<lb />Apres tes hauts exploits est bien infortunée,
<lb />D’estre auiourd’huy contraints à releuer de moy,
<lb />Ayant pout citoyens des hommes comme toy.
<lb />Certes dans son mal-heur elle est beaucoup à plaindre,
<lb />Mais ce ressentiment pourra bien-tost s’esteindre,
<lb />Puis qu’enfin ta valeur sensible à ses regrets
<lb />Va contre Soliman prendre ses interests,
<lb />Et par vne importante &amp; celebre victoire
<lb />La remettre en fes droits, &amp; restablir sa gloire;
<lb />Certes de ce proiet le pretexte est fort beau,
<lb />Mais son funeste effet me semble vn peu nouueau,
<lb />Eraste, il est certain, 'ay vaeu a,
<lb />Ce lacheux souuenir excite ta furie,
<lb />Mais en te souuenant de ses heureux mal-heurs.
<lb />Tu denoit quant &amp; quant songer à mes faueurt,
<lb />Etpar vn prompt remords tenoncer à l’enuie,
<lb />De m’oster ma conqueste, &amp; peut-estre la vie,
<lb />Ce discours te surprend auec quelque raison,
<lb />Tu me croyois si bien cacher ta trahison,
<lb />Que la trame en estant adroitement couuerte,
<lb />Ie ne la deuois voir qu’en apprenant ma perte.
<lb />Mais le demon qui veille au salut des Estats,
<lb />M’a decouuert ton piege, &amp; les noirs artentats,
<lb />Eueure ton cenein, e ciure les cuailies
<lb />Qui faisoient contre moy tourner mes propres armes?
<lb />Ayant preueu le mal, ie sçauray l’éuiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et si tu veux mon sang ie te puis contenter,
<lb />Oüy, oüy que ta Hautesse acheue son enuie,
<lb />Eraste t’est suspect, il doit perdre la vie.
<lb />Mais en l’abandonnaut à de sanglants effets,
<lb />Ne luy reproche pas de si lâches forfaits.
<lb />Si tu fais le dessein de perdre vn miserable,
<lb />Au moins accuse-le d’vn crime veritable,
<lb />Et pour le condamner auec plus déquité,
<lb />Fay paroistre sa faute en sa temerité.
<lb />Alors ta cruauté se rendra legitime,
<lb />Et l’accusant d’aymer tu nommeras son crime.
<lb />Et tu le blasmeras auec iuste raison,
<lb />Si cherir son Espouse est vne trahison?
<lb />Peut-estre i’ay failly d’aymer vne Déesse
<lb />Dont les chastes attraits plaisoient à ta hautesse.
<lb />Mais qui s’empescheroit du crime que i’ay fait,
<lb />Si mon iuge luy-mesme à causé son effect?
<lb />Bien, sois en Soliman le possesseur paisible,
<lb />Ton rank &amp; mes mal-heure te rendent tout loisiblee
<lb />Rauis moy, rauis moy cettre illustre beauté
<lb />Qu’au prix de tant de sang i’ay si bien achepté.
<lb />Mais donne moy la mort, &amp; dans mon infortune
<lb />Preuiens par ce beau coup nostre honte commune,
<lb />C'est l’vntque moyen d’asseuret ton amour.
<lb />Ne differes donc pas a me priuer du iour;
<lb />Aussi bien le verrail, le theatre tragique
<lb />Des nuites actious d'vne aideur impudique,
<lb />Est tout accuttomé de souffnir sans borreur,
<lb />Ces prodiges nouueaux de rage &amp; de fureur.
<lb />Des-ja l'assassinat y passe en habitude,
<lb />ne dune crcee nanceure cevne rerustude;
<lb />Parmy tes courtisans, &amp; tes lâches flatteurs
<lb />Et le meurtre &amp; l'inceste, ont des apptobateuts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Cet insolent propos montre à qui ie me fie;
<lb />Mais ce n’est pas ainsi que l’on se iustifie:
<lb />Ce procedé ne sett qu’à vous rendre suspect,
<lb />Et vous deuriez au moins auoir plus de respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />seigneur, mes actions sont toutez innocentes,
<lb />Et i’en pourrois donner des preuues euidentes;
<lb />Mais ce seroit en vain, tu connoistras vn iour,
<lb />Quel estoit ton Eraste, &amp; quel est ton amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Et vous dans le Chasteau, au bord de la mer nobse
<lb />Vous apprendrez bien-tost à respectet ma gloires
<lb />Emmenez-le Pyrrus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie n’y recule pat,
<lb />Et mesme si tu veux nous irons au trespat.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />SOLIMAN, ACHMAT, FIALY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />1
<lb />On, ie n’en doute plus, il est, il est perfide,
<lb />NNil sçait la passion que i’ay pour sa Perside;
<lb />L’ingrat en est ialoux, mes feux m’ont fait haïr.
<lb />Et son ressentiment le poite à me trahïr:
<lb />Qu’il meure; va Haly, meine mes lannissaires,
<lb />Et puis donne aux muets les ordres necessaires.
<lb />Vas.. Non reujens, attends: aduis, haine, couroux
<lb />Perside, Eraste, amour, où me reduisez-vous?
<lb />Où me reduisez-vous imperieuse flâme?
<lb />Si mon Graste meurt, que deuiendra mon ame?
<lb />Les coups qui l’atteindront ne m’atteindront t’ils pais
<lb />Sa mort n’est-elle point l’arrest de mon trespas?
<lb />Et quoy que is propose en ce couroux extréme,
<lb />Le puis-ie perdre enfin sans me perdre moy-mesme?
<lb />Non, non quoy qu’il en soit ses malheurs sout les mient
<lb />Les plus beaux de met iours sont atrachez aux fiens;
<lb />ie souhaite ma mort en desirant la sienne
<lb />Son trespas est le mien, &amp; sa vre est la mienns;
<lb />Qu’il viue donc, qu’il viue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Ah! Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN,
<lb />
<lb />Laissez moy,
<lb />Erasté est innocent, ces drapeaux que ie voy
<lb />Me parlent hautement en faueur de son zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />Mais, Perside, Seigneur..
<lb />2
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Non, il est infidelle.
<lb />Pers done sans differer celuy qui nous aima,
<lb />Celuy qui nous seruit, celuy qui nous charma.
<lb />Va Haly, s’en est fait, mon amour veut qu’il meure.
<lb />BAANRRe.
<lb />Il sore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce peut-il presenter d’occasion meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACIIMAI.
<lb />Non Haly, haste toy, rien ne le peut sauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />Suiuez, tout de ce pas, ie m’en vais le trouuer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />AT
<lb />V
<lb />3
<lb />CENE IREMIERE.
<lb />ALCOMIRE, PYRRVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />DYrrus, si vous voulez m’acquerir &amp; me plaire
<lb />Il faut perdrę vn ingrat, &amp; seruir ma colere;
<lb />Il faut punir Achmat, dont l’esprit orguilleux
<lb />lepred iis nuoit rainqued relstre iheuveor.
<lb />Montrez done, par ce coup qu’il vous faut entreprẽdre
<lb />Que m’ayant sçeu gaigner, vous me sçauez deffendre;
<lb />Et pour vous y porter auec plus de couroux,
<lb />Songez que ie vous ayme, &amp; que ie suis à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRRVS.
<lb />Madame; ce discours est il bien veritable?
<lb />Puis-je attendre de vous oet honneur incroyable?
<lb />Et me comblerez-vous par ue n'granus bien-raits,
<lb />Si mon bras auiourd huy s’accorde a vos souhaits;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Oüy, Pyrrus, mais il faut contenter mon enuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS.
<lb />C'est assez, Alcomire il va perdre la vie.
<lb />I’apporteray son cœur à vos sacrez genoux,
<lb />Vous le verrez sanglant, &amp; tout percé de coups?
<lb />Et pour mieux satisfaire au deüil qui vous anime,
<lb />Ie veux en le frappant luy reprochet son crime.
<lb />Adieu, quand il auroit tout le secours des Cieux,
<lb />Vous le reuerrez mort, &amp; moy victorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIREI
<lb />Demeure encor vn peu; mais que dis-je timide?
<lb />L’ingrat m’a mesprisée, il a trahy Perside;
<lb />Alcomire, Herminie, Eraste, &amp; l’Empereur,
<lb />Qu’il meure donc l’ingrat, qu’il sente ta fureur,
<lb />Ce n’est point lâcheté que de trahir vn traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS.
<lb />Si c’est pour vous seruir ie fay gloire de l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCOMIRE.
<lb />Va, s’en est fait, Adieu vange moy promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS.
<lb />Eu nioy vour touutter in plus fidelle Amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Trornler e
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nsin le coup est faict, &amp; selon mon enuie
<lb />LEraste vient de perdre, &amp; l’amour &amp; la vie;
<lb />De funestes cordeaux ont rompu ses liens,
<lb />Et ses feux estouffez font reuiure les miens.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I ij
<lb />12.
<lb />Perfide auée le temps pourra secher ses larme?
<lb />Et soliman piqué des attraits de ses charmes,
<lb />SSe voyant sans obstacle, ainsi qne sans Riual,
<lb />Rendra son heur parfaict. &amp; le mien sals égal.
<lb />Mais ie vois Herminie, aduançons:
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ACHMAT, HERMINIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />Delle ingratre;
<lb />Il faut enfin quitter cet espoir qui vous flatte,
<lb />Vou aymez Soliman, mais il n’est pas pour vous.
<lb />De etiue a les jeux a des attiaits plus doux.
<lb />Il n’a plus de Riual, ce ieune temeraire
<lb />N’est plus doresnauant en estat de luy plaire,
<lb />Et brasier est esteint, Eraste est au tombe au.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Qu’inferes-tu de là! que i’ayme son bourreau?
<lb />Non non cruel Achmat, ie sçaytr paehidie,
<lb />Et voila déloyal comme i’y temedie.
<lb />Elle frape Achmat d’vn poignard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHMAT.
<lb />O destins! ah ie meurs! ce coup m’oste le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ce sont-là des faueurs dignes de ton amour?
<lb />pour les cœurs criminels, &amp; les ames traistresses,
<lb />Ie ne d’estine pas de plus douces carsses.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HERMINIE, PYRRVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS Entrant, se veut retirer.
<lb />Ieux! qu’est-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />pytrus, où fuyez-voul?
<lb />Aduancez, &amp; voyez l’effet de mon couroux,
<lb />mapstait cet nomieite d le veux qu'on te rçache,
<lb />Veu qu’en l’executant ie n’ay rien fait de lâche,
<lb />l ay peldu Tenbenty ne tousles gens de bieir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS.
<lb />se le lçais, mals ô Dieux! quel mal-heur est lè mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />De quoy vous plaignez-vous? du sort de cet infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LeCLEVR.
<lb />Non; mais en le perdant vous me perdez Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIENMMINIE.
<lb />Comment? auez vous peur pour estre icy venu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS.
<lb />Au contraire, ie crams pour estre preuenu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINE.
<lb />Pour estre preuenu? ie ne sçaurois comprendre
<lb />Ce que par ce discours vous voulez faire entendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS.
<lb />Apprenez que poussé d’vn semblable dessein,
<lb />Ie venois luy plonger ce poignard dans le sein;
<lb />Et que par ce beau coup ie gaignois Alcomire.
<lb />Dont ce perfide Amant desdaiguoit le martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Hé bien! puïs que ma main à vangé ses mespris,
<lb />Contente de l’honneur, ie vous cede le prix;
<lb />I'ay trauaillé pour vous: &amp; pout ma recompence
<lb />phicuer Runtment ce coips de ma pierence.
<lb />Allez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRVS.
<lb />Par vn endroit qui regarde la mer,
<lb />Assez proche d’icy ie le vais abismer,
<lb />De peur que pour ce coup nous ne soyons en peine.
<lb />Pyrrus emporte Achmas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Depeschez donc Pyrrus que quelqu’vn ne suruienne.
<lb />Ce n’est pas tout monlcœur, il faut vaincre ou mourir
<lb />Qu’Amour m’esleue au Trône, ou me fasse perirs
<lb />Allons trouuer perside, animons sa constance,
<lb />Et conrre Soliman armons sa resistance.
<lb />Mais quel est ce guertier? quel est ce ieune Mars
<lb />Qui lance dans ces lieux de si tristes regards?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />PERSIDE, HERMINIE, ORMANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Her Eraste!
<lb />PERSIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMANE.
<lb />Arrestez. Où courez-vous, Madame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Estce Perside? 6 Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Eraste, ma chere Ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />est elle.
<lb />HERMINIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Cher, Eraste, où fuis-tu de mes yeux?
<lb />pour la derniere fois, ie te vis en ces lieux,
<lb />Ne t’y verray-ie plus? qu’est-ce qui t’en separe?
<lb />Helas! d’vn seul moment ne me sois pas auare;
<lb />Viens voir sous cét habit, &amp; dessous cét armet,
<lb />En qu’elle extremité ta Perside se met;
<lb />Et comme la fnreur peinte sur son visage,
<lb />Aussi bien que ses mains seconde son courage.
<lb />Quoy? tu ne parois point ma vie, &amp; ta rigueur
<lb />Me refuse tes yeux, ton oreille, &amp; ton cœur?
<lb />Et ie n’ohtiendray point dans le mal qui me touche
<lb />Vn seul de tes regards, &amp; deux mots de ta bouche?
<lb />Ah! le seul souuenir d’vne saincte amitié
<lb />Te peut encor toucher d’vn rayon de pitié;
<lb />Ne me refuses point cette derniere grace,
<lb />Où si cõme ton corps, ton esprit est de glace,
<lb />Et si cette insensible &amp; mortelle froideur
<lb />Qui s’en est emparé est paslé iusqu’au cœur?
<lb />Souffre que ie t’enflame, &amp; que mon feu t’anime
<lb />Par les ardents baisers d’vne amour legitime,
<lb />er que ee rai oprit qui ne me sert de rien,
<lb />Abandoune mon corps &amp; passe dans le tien.
<lb />Ah! cesse ma douleur des discouts si friuoles,
<lb />L’Air auec hion espoir emperte ma parole.
<lb />Il est mort, il est moit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame?
<lb />ORMANE.
<lb />Arrestez ces clameurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Appaisez-vous.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Ah ie palme, ah! ie meurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Peifide,.. ouurez le yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Ah! sa douleur l’emporte
<lb />Rendez-la iuste Ciel moins sensible &amp; mois fortes
<lb />Et ne perinetez pas que son cœur abatu
<lb />perde dans ce mal-beur la premiere vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Cautage, elle reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Odieuse lumiere!
<lb />Pourquoy viens-tu couurir ma débile paupiere?
<lb />Pourquoy faits-tu pour moy ce pitoy able efforté
<lb />Que ne me laisses-tu dans les bras de la mort?
<lb />O trop foibles effect de l’ennuy qui me presse!
<lb />O trop lâches transports &amp; trop lente foiblesse,
<lb />Cruel soulagement &amp; mal-heureux retour,
<lb />Du chemin de la mors à la clatté du iour,
<lb />Puis qu’il ne m’est rendu que pour voit mes supplices,
<lb />Que pour voir au tombeau mes plus cheres delices,
<lb />Et ioindre a la rigueur de ce cruel tourment
<lb />Le sensible regret d’en estre l’instrument.
<lb />Detestables attraits, beauté lâche complice
<lb />Des fureur d’vn Tyran &amp; de son iniustice.
<lb />perissez, perissez, innoceus endemis,
<lb />Et reparez le mal que vous auez commis.
<lb />Ah! qu’en vous ie recherche vne foible allegeancẽ,
<lb />Le sang de mon espoux veut vne autre vengeance.
<lb />Armons nous, armons nous, d’vne iuste fureur,
<lb />Et portons le poignard au sein de l’Empeteur.
<lb />Ouiy cruel tu vertar vne constante femme
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />4
<lb />porte.
<lb />Porter dans ton Palais &amp; le fer &amp; la flâme,
<lb />Sousleuer contre toy le, Enfers &amp; les Cieux.
<lb />Et tout ce que la terte a de plus furieux;
<lb />Conspirer contre toy mille coups temeraires,
<lb />Te chercher sans frayeur entre tes tannissaires;
<lb />arenauunduna fedle cratron genereux dessen
<lb />Et porter fa vangeance &amp; la mort dans ton sein.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEERMINE.
<lb />Ah! foible quel transport t'aueugle de la sorte?
<lb />Pour en venir à bout tu n’es pas asstrreste,
<lb />Auecque cét habit pour vn si grand deslein
<lb />Is te falloit encor &amp; le cœut &amp; la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Ah! Madame, est-ce vous? pardonnez Herminie
<lb />Cette m’esconnoissance à ma rage nfinie?
<lb />Pardonnez mes transports à ma iuste douleur.
<lb />Vous sçauiez mon amour, vous sçauez mon malheur,
<lb />Et vous sçauez enfin qu'vne iuste vangeance,
<lb />M’arme contre let traits d’vne iniuste puissance.
<lb />Depuis l’assassinat qu’vn barbare a commis,
<lb />I’ay creu pour mon espoux que tout m’estoit permis
<lb />Que l’espée à ma main estoit mesme decente,
<lb />Pour vanger les mai heurs dinauuui mnoceate;
<lb />Et qu’il falloit en fin sur le point de perir
<lb />Affronter vn Tyran, le perdre, &amp; puis mourir.
<lb />C’est où mon desespoir au ioud’huy me conuie,
<lb />C’est où tend ma fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HERMINE. Ab! quittez cette enuie,
<lb />Songez plus d’vne fois à ce coup important,
<lb />Et ne vous perdez pas en le precipitant:
<lb />Où voulez-vous courir? &amp; que pensez-vous faits!
<lb />Vn effoit ridieule autant que temeraire.
<lb />Qui loin de contenter vos genereux esprits,
<lb />Vous tera repentir de l’auoir entrepris:
<fw><lb />*
</fw><lb />Arrestez, arrestez, vous cherchez vostre honte,
<lb />Et ce n’est pas ainsi que soliman se dompte;
<lb />Si vous voulez vanger vostre illustre moitié,
<lb />Il suffit d’employer les traits de la pitié,
<lb />Et par vostie vertu d’imprimer dans son ame,
<lb />Mille cuisans remords de sa brutalle flâme,
<lb />Pont l’aueugle fureur l'a lans doûte poite,
<lb />A donner vn arrest si plein de cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Quand les pertes, helas! nous sont indifferentes̈,
<lb />Il nous est bien aisé de faite les prudentes;
<lb />Mais lors que nostre cœur sent de si rudes traits,
<lb />Il ne s’appaise point par de simples regrets:
<lb />L’excez de ma douleur veut vn autre dictame,
<lb />Il faut, il faut du sang au couroux qui m’enflâme,
<lb />Et si pour le verser mon bras n’est assez foit,
<lb />C'est de toy iuste Ciel que i’attens cét effort.
<lb />Arme, arme en ma faueur cetre immortelle foudre,
<lb />Qui reduit les Palais, &amp; les Villes en poudre,
<lb />Ces flâmes, ces esclairs, &amp; ce bras tout-puissant,
<lb />Si propice &amp; si prompt à vanger l’innocont.
<lb />Et toy qui dans le Ciel ayant pris la vollée,
<lb />Laisses dans ces bas lieux Perfide desolée.
<lb />Songe à ce que ie sus, songe à ce que ie suis,
<lb />Ree lar aoundonder Parerercen des ennuis,
<lb />Puis qu’à mes tristes yeux ta presence est rauie,
<lb />Ie ne veux point trainer vne mourante vie,
<lb />Aprés toy cher Esooux ie vay perdre le iour.
<lb />Et par ma mort enfin te montrer mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ah, l’illustre courage! ah. l'Espouse fidelle:
<lb />Allons suiuons ses pas &amp; mourons auec elle,
<lb />Aussi bien Soliman, &amp; le coup que i’ay fait.
<lb />semoient-ils m’ordonner ce legitime effect.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />SOLIMAN, PYRRVS, HALY,
<lb />Troupe de lanisoaires.
<fw><lb />–
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Euancez-moy, Haly, voyez si la ctuelle
<lb />D5e pourra bien resoudre à me souffrir chez elle:
<lb />Dites-luy que ie veux seulement luy parler,
<lb />Et qu’enfin te n’y vay que pour la consoler.
<lb />Ie sçay bien que d’abord cette belle inhumaine
<lb />Fera voir dans ses yeux sa colere &amp; sa haine;
<lb />Mais peut-estre qu’enfin ces fortes passions
<lb />Se pourront adoucir par nos soubmissions,
<lb />Frapez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pyrras frappant à la perte de Perside.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />SOLIMAN,HALY PYRRVS. PERSIDE,
<lb />ORMETeE, rioupe de Ianessaires.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE, du balcon.
<lb />Le voulez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAIY.
<lb />Ie demande Perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />C’est le grand seigneur.
<fw><lb />
<lb />K ij
<lb />Q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE paroißant au balcon, bas.
<lb />Ah! c’est mon homicide?
<lb />te ne le connois point, &amp; mou se pneurett mort.
<lb />Allez, retirez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Pyrrus, frappez plus fort,
<lb />Et si l’on ne vous ouure, en cette resistance,
<lb />Faites agir la force auec la violence.
<lb />Brilez tout, rompez tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />Arrestez insolens,
<lb />Ou le sçauray punir ces efforts violens.
<lb />O Ciel! où sommes-nous? quoy Seigneur vne Esclaue
<lb />Deuant nous, à tes veux te mesprise &amp; te braue?
<lb />Et cet obiet lupetbe ou tendent tes souhoits,
<lb />Refuse impunement l’honneut que tu luy faits?
<lb />Ah! permets moy veigneur de punir cét outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Que veux-tu? ç’est Perside: Il obeït.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRRVS.
<lb />i'entage,
<lb />Quoy? manquer de respect pour toy, son t mpereurt
<lb />Ie creue de dépit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLRSIDE.
<lb />Calmez cette fareur.
<lb />Il te sied mal Pyrius, à faire le brauache.
<lb />Ayant le cœur si bas, le courare si lâche,
<lb />Et l’ame si contraire aux belles actions
<lb />Qu’on peut voir sans trembler tes resolutions.
<lb />Il est vray qu’vn suiet doit imiter son maistre,
<lb />Soliman est cruel, &amp; lâche tuyoux l’estre:
<lb />L’inhomain vient de mettre vn Eraste au tombcau,
<lb />Vn autre reste encor, tu seras son bourreau,
<lb />Mais des-ja tu paslis a l’aspect de mes armes,
<lb />Cét armet t’espouuente &amp; te met en alarmes,
<lb />Et ton maistre rougit d’auoit si lâchenient
<lb />Assassiné celuy dont il fut l’ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOL'MAN.
<lb />C’est trop, c’est trop louffrir, despeschez Iannissaires,
<lb />Perdez cér insolent, percez ces temetaires,
<lb />Faités plouuoir sur eux vne grelle de traits;
<lb />Si Perside paroist, respectez ces attraits;
<lb />Mais que cét arrogant sent. (outes vorneenes,
<lb />Faites deslos son corps mille mortelles breches,
<lb />Chastiez son orgueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALY.
<lb />Il en tient, il est mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE.
<lb />O fauorable trait! ô bien heureux effort!
<lb />Cher Eraste, à ce cour iataj cenerde viure,
<lb />Mon cœur te vutronueirinan auie te va tuiute,
<lb />Et par vne action digne de ta pitie.
<lb />Reioindre sa plus chere &amp; plus belle moitié.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />TIERMINIE, SOLIMAN, HAIY,
<lb />PYRRVS, &amp; les Iannissaires.
<fw><lb />SOLIMAN voyant paroistre Herminie.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rrestez-vous Soldats, Persi de va paroistre;
<lb />A Mais, où ses desplaisits me la font mesconnoistre,
<lb />Ou ce ne font pas là les attraits glorieux,
<lb />De l’objet inhumain qui plaist tant à mes veux;
<lb />Ce n’est pas la Perside, elle a bien plus d’audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HERMINIE.
<lb />Ta pouuois dire aussi qu'elle auoit plus de grãce?
<lb />Mais. Seigneur, ce bel astre autrefois sans pareil,
<lb />Dans le brillant esclat faisoit honte au Soleil,
<lb />Eit prart dophomprominde rauir au monde,
<lb />Les rays d’vne clarté qui n’eut point de seconde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doLiMhive
<lb />Que dit-elle? &amp;̂ mal-heur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ce que tu pourras vois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Callons, allons luy rendre vn funeste deuoir.
<lb />Abt diuine verside, adorable lumiere,
<lb />Deité que i’adore, elcoute ma priere,
<lb />Et me permets au moins pour la derniere fois,
<lb />De voir ton beau visage &amp; d’entendre ta voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Ta Hautesse, à present peut entrer sans obstacle,
<lb />Le de lendie trimont den fanade ipeeteenr;
<lb />Ta fureur en est cause, &amp; tu peux en ce iour
<lb />Voir les iustes effets qu’a produit ton amour.
<fw><lb />––
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEDERNIERE.
<lb />PERSIDE SOLIMAN, HALY, PYRRVS,
<lb />HERMINIE, les Iannissaires dans vne cl'ãbre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSIDE tirant sa fieche du sein.
<lb />Ppro che Soliman, vien cruel, vien perfide
<lb />Boire le sang d’Eraste &amp; celuy de Perside,
<lb />Le sang de mon Espoux ne te sufisoit pas,
<lb />coule toy maintenane de ce tesguanerepne,
<lb />Voy Tygre couronné, voy l'effet de ta rage.
<lb />Voy de tes cruautez le deplorable ouurage;
<lb />Telles sont tes amours, telles sont tes faueurs.
<lb />Tels sont pour toy mes feux, &amp; telles mes ferueuts
<lb />S’en est fait, ie me meurs, ma force est affoiblie,
<lb />Et de mon triste corps mon ame se deslie;
<lb />Reģoy la cner Eralte au pastir de ces lieur;
<lb />Et prens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMAN.
<lb />Attens vn peu, Perside, ouure les yeur,
<lb />Differes d’vn moment ce trespas pitoyable,
<lb />Et vois par ses remords expirer vn coupable;
<lb />Voy quelle est sa douleur, quel est son repentir,
<lb />Quels sont les rudes traits qui luy font ressentir;
<lb />Et si de ce tourment tu n’es pas satisfaite,
<lb />Voy luy souffrir pour toy le trespas qu’il souhaite?
<lb />Mais tu n’escoute pas ny ma voix ny mon deüil,
<lb />Et ta haine te suit iusques dans le cercueil;
<lb />N’importe, il te faut luiure &amp; reparer mon crime,
<lb />Non ie ne te veur pas derober ta victime,
<lb />i'ay respandu ton sang celuy de ton Espoux,
<lb />Il faut qu’icy le mien se respande pour vous.
<lb />Conseillers inhumains, lâches monstres d’enuie.
<lb />Vous qui fustes tousiours les bourreaux de ma vie,
<lb />Ne laissez plus languir ce miserable corps,
<lb />Faites faites sur luy de plus iustes effoits;
<lb />Rauissez luy le iour, aduancez son supolice,
<lb />Et vos mains luy rendront vn agreable office;
<lb />Mais ie l'attens en vain de vostre lascheté,
<lb />Ma douleur vous preuient en cette extremité,
<lb />Ah! son excez me tuë, &amp; ie sent que i’expire,
<lb />Suiet infortuné de mon premier martire,
<lb />Vertueuse Herminie, obiet rate &amp; charmant,
<lb />Que ie deuois traiter plus fauorablement,
<lb />Si quelque sentiment te reste dedans l’ame
<lb />Des premieres ardeurs que t’iuspira ma flâme,
<lb />Ne me refuse pas vn rayon de pitié,
<lb />Et souffre que ie meure auce ton amitié:
<lb />De cet vmque capoii mon crprit te conole,
<lb />Mais ma force me laisse, &amp; mon ame s’enuole!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Il n'est qu’esuanoüy, portez-le promptement
<lb />Dessus le premier lit de son appartement
<lb />ar pls conmiunemine, de tor toms a vostre ayde
<lb />Donneront à ses sens vn vtile remede.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour qui vois icy ce beau corps abatu,
<lb />Ne croy pas qu’à tes traits il serue de trophée,
<lb />Icy malgré la mort &amp; ta flâme estoufée.
<lb />Triomphent seulement l’honneur &amp; la vertu,
<lb />Ou s’il te reste encor quelque foible puissance,
<lb />Elle naistra de ma constance;
<lb />Qui fera reuiure tes feux,
<lb />Fauorise mon esperance:
<lb />Mais si tu tesponds à mes vœux,
<lb />Accorde à ma perseueranee,
<lb />ã prés tant de mal-heurs vn suecez plus heureus
<lb />bis
<lb />&amp;*2
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
<fw><lb />
</fw><lb />Si quelque sentiment te reste dedans l’ame
<lb />Des premieres ardeurs que t’iuspira ma flâme,
<lb />Ne me refuse pas vn rayon de pitié,
<lb />Et souffre que ie meure auce ton amitié:
<lb />De cet vmque capoii mon crprit te conole,
<lb />Mais ma force me laisse, &amp; mon ame s’enuole!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMINIE.
<lb />Il n'est qu’esuanoüy, portez-le promptement
<lb />Dessus le premier lit de son appartement
<lb />ar pls conmiunemine, de tor toms a vostre ayde
<lb />Donneront à ses sens vn vtile remede.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour qui vois icy ce beau corps abatu,
<lb />Ne croy pas qu’à tes traits il serue de trophée,
<lb />Icy malgré la mort &amp; ta flâme estoufée.
<lb />Triomphent seulement l’honneur &amp; la vertu,
<lb />Ou s’il te reste encor quelque foible puissance,
<lb />Elle naistra de ma constance;
<lb />Qui fera reuiure tes feux,
<lb />Fauorise mon esperance:
<lb />Mais si tu tesponds à mes vœux,
<lb />Accorde à ma perseueranee,
<lb />ã prés tant de mal-heurs vn suecez plus heureus
<lb />bis
<lb />&amp;*2
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
<fw><lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>