<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sabinus, tragédie / par Mr Passerat</title>
        <author>Passerat, François</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38767267f"/>
          <author>
            <persName>Passerat, François</persName>
          </author>
          <title>Sabinus, tragédie / par Mr Passerat</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1695" cert="high" resp="BNF">1695</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />- a 
<lb />
<lb />GE ITI NV MN WVV
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />1
<fw><lb />4
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />42
<lb /> τεατει. N POY
<lb />
<lb />2
<lb />MNV
<lb />
<lb />6
<lb />1
<lb />4
<lb />21
<lb />2
<lb />Mnac
<lb />24
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />ten e u
<lb />
<lb /> "r e --- -ve ve-
<lb />122
<lb />"
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />–
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />trois Mores, à la Berg-straer.
<fw><lb />M. DC. XCV.
<lb />–a
<lb />1
<lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TAEINION
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E sujet de cette Tragedie est en<lb />cierement tiré de l’Histoire Ro<lb />maine, &amp; j’ay eu soin de ne mettre
<lb />dans la bouche de mes principaux Per<lb />sonnages que les discours qu’ils ont tenu
<lb />eux-mêmes, au rapport de tous les Au<lb />teurs anciens. J’en ay même conservé le
<lb />caractere autant que la bienseance &amp; les re<lb />gles du Théatre ont pû me le permettre; &amp;
<lb />je croy qu’il ne sera pas difficile à ceux qui
<lb />ont quelque intelligence de l’Antiquité de
<lb />reconnoître Vespasien, Domitie, Eponine,
<lb />Sabinus &amp; Mucien. On sçait l’ascendant
<lb />que ce dernier avoit sur l’esprit de l’Empe<lb />reur, &amp; comme c’étoit par ses conseils &amp;
<lb />par son secours que, d’un état assez vil,
<lb />Vespasien se voyoit at firte de la gran<lb />deur, il ne faut pays etonner s’il recevoit
<lb />avec indulgence les aigres remontrances
<lb />d’un homme à qui il êtoit redevable de
<lb />l’Empire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’ambition de Domitie ne lui pouvoit
<lb />inspirer que des resolutions violentes, &amp;
<lb />'ay suposé là-dessus qu’elle se seroit facile<lb />ment portée aux dernieres extrêmitez,
<lb />plûtôt que de souffrir qu’une autre l’eût
<lb />éloignée du Prone; ott le Marlage de Do<lb />mitius la pouvoit élever un jour.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J’ay crû devoir adoucir la seule cruauté
<lb />que l’on peut reprocher à Vespasien, dans
<lb />la pensée qu’en un Poëme Dramatique, il
<lb />est permis de changer quelques circonstan<lb />ces à l’Histoire, quand elles jettent trop
<lb />ermorrearcitris perprie eu Opectateur, ec
<lb />sur tout lorsque l’on peut introduire à leur
<lb />place des incidens justes &amp; vraysemblables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il est certain qu’il fit impitoyablement
<lb />mourir Sabinus &amp; sa femme, malgré les
<lb />larmes de leurs enfans &amp; les prieres de cette
<lb />Heroïne. Mais comme cette action tient
<lb />un peu trop du Barbare, j’ay feint que
<lb />Vespasien amoureux d’Eponine, pour se
<lb />disculper aux yeux du monde, &amp; éviter les
<lb />reproches qu’on lui pourroit faire s’il con<lb />damnoit à la mort le Mari de sa Maîtresse,
<lb />en avoit renvoyé le jugement au Senat, &amp;
<lb />qu’aprés l’execution de l’infortuné Sabi<lb />nus, son Epouse toûjours constante &amp; ver<lb />tueuse s’étoit elle-même immolée à son de<lb />voir en se tuant sur le corps de ce Gaulois,
<lb />aux yeux de tout le peuple.
<lb />Je ne sçay si l’on approuvera ma condui<lb />te; mais, quoy qu’il en puisse être, le succés
<lb />semble déja l’avoir justifiée: &amp; j’ose dire que
<lb />cette Tragedie a paru avec quelque avan<lb />tage dans une Cour où le bon goût, la po<lb />litesse, &amp; la magnificence regnent égale<lb />ment, &amp; où depuis long-temps on’est en
<lb />droit, avec justice, de decider des Ouvrâ<lb />ges d’esprit.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’est donc sur ses glorieux applaudisse<lb />mens que je me suis resolu à la donner au
<lb />Public, &amp; j’espere qu’on la recevra favora<lb />blement quand on sçaura que c’est le coup
<lb />d’essay d’un homme qui n’a entrepris cette
<lb />composition que dans la seule vûë de diver<lb />tir quelques momens un Souverain, non
<lb />moins illustre par ses brillantes Vertus que
<lb />par son auguste Naissance.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voilà ce qui m’avoit engagé dans un
<lb />dessein qui sembloit surpasser mes forces,
<lb />&amp; j’avoueray de pius que je dois absolu<lb />ment la réüssite de ma Piece à la maniere
<lb />dont elle a été representée, qui ne peut être
<lb />plus touchante, ni plus patethique.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />y'apreneride, vec raison, que mon Lec<lb />teur n’entre point dans toutes ces conside<lb />rations, &amp; que voyant cette Tragedie de
<lb />prés, &amp; denuée des ornemens du recit &amp;
<lb />de l’action, il ne la trouve bien differente
<fw><lb />de
</fw><lb />de celle qu’il aura vûë sur le Théatre. Mais
<lb />c’est l’ordinaire destin des ouvrages de peu
<lb />de valeur. Leur faux brillant craint le
<lb />grand jour, &amp; ils perdent leurs foibles beau<lb />tez si-tôt qu’on les examine avec soin Enfin
<lb />si je tombe en ce malheur, j’auray du moins
<lb />la satisfaction de n’être pas le seul à qui pa<lb />renie iiirortune soit arrivée, &amp; je me con<lb />soleray sur l’exemple des autres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je n’ay plus qu’un mot à dire. Peut-être
<lb />trouvera-t’on étrange de voir une Trage<lb />die qui ne se soûtient que par la tendresse
<lb />reciproque d’un Mary &amp; d’une Femme.
<lb />Nous vivons dans un temps où l’amour
<lb />conjugal n’est gueres à la mode, &amp; c’est une
<lb />vertu que l’on ne connoît presque plus.
<lb />Mais enfin l’histoire en est verieaoie, &amp; dans
<lb />les premiers siecles la galanterie étoit moins
<lb />en regne que dans celui-ci, où l’on peut di<lb />re qu’elle est triomphante.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Un ordre de l’auguste * Princesse à qui
<lb />’ay l’honneur d’appartenir m’ayant obligé
<lb />d’envoyer en France une copie de ma Pie<lb />ce à S.A.R. Madame la Duchesse d’Or<lb />leans sa Niéce, me fournit l’occasion d’y
<lb />joindre les Vers suivans, &amp; je croy que le
<lb />Lecteur ne me sçaura pas mauvais gré de
<lb />les avoir mis à la tête de cette Tragedie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame l'Electrice de Brunsivie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’AU</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AUTEUR
<lb />A
<lb />SABINUS,
<lb />En envoyant sa Tragedie à S.A.R.
<lb />Madame l’Electrice de Brunswic.
<lb />Air
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME.
<lb />QU vas-tu t'exposer, Gaulois trop malheureux?
<lb />N Crains le triste succés d’un destin dangereux.
<lb />&amp; Tu vas paroître aux yeux d’une sage Princesse,
<lb />Dont le discernement &amp; la delicatesse,
<lb />Pourront, d’un seul regard, devoiler tes defauts,
<lb />Et connoître ton foible &amp; le peu que tu vaux.
<lb />Si par un coup dû sort, qu’on aura peine à croire,
<lb />Tes Vertus jusqu’icist’ont acquis quelque gloire,
<lb />Si, dans un doux sejour, d’illustres Spectateurs
<lb />Se sont daigné ranger entre tes Protecteurs,
<lb />Ne crois pas que ce soit l’effet de ton merite:
<lb />A leur seule bonté tu dois ta réüssite,
<lb />Et sans elle Eporine, en son affliction,
<lb />N'eût jamais attiré leur approbation.
<lb />De beaux yeux, il est vray, t’ont donné quelques larmes
<lb />On a plaint ton malheur, &amp; senti tes allarmes,
<lb />Et le puotie n'en te aigne fang des Rois?
<lb />T’honorer, t’aplaudir du geste &amp; de la voix.
<lb />Quelle nouvelle ardeur anime ton courage?
<lb />N'est-tu pas satisfait d’un si grand avantage?
<lb />Et n’est-ce pas assez qu’une pompeuse Cour ?
</sp>
<p type="MainZone-List"><lb />F La Cour d’Hannover.
<lb />Ait donné son sufrage à ton fidelle amour?
<lb />Ne crois pas rencontrer aux lieux de ta naissance
<lb />Et la même faveur &amp; la même indulgence;
<lb />Profites (si tu peux) de mes sages avis.
<lb />Nul n’est jamais, dit on, Prophéte en son païs.
<lb />Par caprice, ou raison tu verras cent Critiques
<lb />T’accabler à la fois de leurs traits satiriques.
<lb />Si leur fureur s’obstine à te persecuter,
<lb />Sans un ferme soûtien pourras- tu resister?
<lb />Implore donc celui de la Princesse Auguste
<lb />A qui tes pas vont rendre un hommage trop juste.
<lb />Son Cœur bon, genereux, &amp; toûjours bien-faisant,
<lb />Te peut faire, contre eux, un rempart suffisant,
<lb />Un seul mot de sa bouche arretera leur rage,
<lb />Et te rendra le calme au milieu de l’orage.
<lb />Va donc lui demander un utile secours,
<lb />Et mettre entre ses mains ta fortune &amp; tes jours.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La generosité dont un grand Cœur se pique,
<lb />Tout ce qu’a la vertu d’illustre &amp; d’heroïque,
<lb />Occuper, sans orgueil, le plus sublime rang
<lb />N'est rien d’exträordinaire à celles de son Sang.
<lb />Car le Ciel à ce Sang a donné, d’âge en âge,
<lb />Aux Femmes la sagesse, aux Hommes le courage,
<lb />Et prodigué pour lui les plus rares trésors
<lb />Qui servent à former &amp; l’esprit &amp; le corps.
<lb />Va, puisqu'il faut partir, te ranger auprés d’elle,
<lb />Tâches d’en obtenir l’assistance fidelle,
<lb />Et si jamais tes soins obtiennent ce support
<lb />Tu peux, quoy qu’il arrive, esperer un beau sort.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />LIBRAIRE
<lb />A U
<lb />LECTUER
<lb />N donnera bien-tôt au Pu<lb /> blic un Recueil des Oeu<lb />vres du même Auteur, dans le<lb />quel il entrera quelques Come<lb />dies, &amp; plusieurs autres Pieces de
<lb />Poësie sur differens sujets.
<fw><lb />VESPASIEN, Empercur, amoureux d’Eponine.
<lb />SABINUS, petit-fils de Jules César, pretendant à
<lb />I'Empire.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE, femme de Sabinus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOMTPIE, pronme a Domitien, lecond fils de l’Em<lb />pereur.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MUCIEN, autrefois Gouverneur de Syrie, premier
<lb />Ministre, &amp; Favori de Vespasien.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CECINNA,
<lb />(Generaux des Troupes de l’Em<lb />MARCELLUS, 3 peienr.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FOLVIUS, Capitaine des Gardes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PAULINE, Dame Romaine, confidente d’Eponine,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SULPICIE, tonfidente de Domitie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Seene est à Rome dans le Palais Imperial.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SABINUS,
<lb />TRAGEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EPONINE, PAULINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAULINE.
<lb />Uoy, Madame, en un jour où l’Empereur lui<lb />même
<lb />Fait connoître aux Romains à quel point il vous
<lb />aime,
<lb />Quand il borne sa gloire &amp; ses vœux les plus doux
<lb />A pouvoir partager son Empire avec vous,
<lb />Nous voyons dans vos yeux une sombre tristesse!
<lb />Vous semblez condamner la publique allegresse!
<lb />Et toûjours trop sensible à vos premiers malheurs
<lb />Vous venez en ces lieux renfermer vos douleurs!
<lb />Fiuissez ces tegrets, oimper ces aiaiies,
<lb />Il est temps que l’hymen essuye enfin vos larmes,
<lb />Et que pour vous bien-tôt allumant ses flambeaux
<lb />Il vous force d’entrer en des liens nouveaux.
<lb />Qui vit jamais d’amour des effets plus illustres?
<lb />Vous pleurez vôtre Epoux depuis prés de deux lustres,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et pour Sabinus mort l’excés de vôtre deüil
<lb />Voudroit vous renfe rmer dans son même cerceüil,
<lb />Le temps qui détruit tout ne peut rompre vos chaînes.
<lb />Mais, quoy! Vespasien touché de tant de peines,
<lb />Vous offre aux yeux de tous &amp; son cœur &amp; sa main.
<lb />Pouvez-vous refoser un Eix pereur Romain
<lb />A qui tout l’Univers à l’envi rend hommage?
<lb />Il est, je l’avoüray, sur le penchant de l’âge,
<lb />Mais un Heros, Madame, est aimable en tout temps,
<lb />Et le Sceptre a toûjours des attraits éclatans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Qu’entens-je, juste Ciel! ah! ma chere Pauline,
<lb />As-tu donc oublié les malheurs d’Eponine?
<lb />Voudrois-tu me livrer à mes persecuteurs,
<lb />Et me crois-tu le cœur si sensible aux grandeurs?
<lb />Non, quelque soit mon sort, les honneurs de l’Empire
<lb />Ne font point le bouheur aprés quoy je soupire.
<lb />Fidelle à Sabinus, fidelle à mon devoir,
<lb />Je ne puis d’un Tiran flater l’injuste espoir,
<lb />C’est un tourment pour moy que de m’en voir aimée,
<lb />Toûjouis du même objettu me vois enflâmée,
<lb />Et mon cœur malheureux épris d’un feu si beau
<lb />Gardera son ardeur au delà du tombeau.
<lb />Helas! si je pouvois te découvrir mon ame,
<lb />Si j’osois en ces lieux te parler.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAULINE.
<lb />Ah! Madame,
<lb />Vons me connoissez trop pour rien craindre de moy.
<lb />Quel secret n’osez-vous confier à ma foy?
<fw><lb />Ce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Il faut pour un moment faire tréve à mes larmes,
<lb />Etoufer mes soupits, suspendre mes allarmes,
<lb />Il faut te découvrir les secrets de mon cœur,
<lb />Et d’un affreux destin la barbare rigueur.
<lb />Cet Epoux si cheri, ce Sabinus que j’aime,
<lb />Pour qui ma vive ardeur va jusques à l’extrême,
<lb />Qui depuis si long-tems me coûte tant de pleurs,
<lb />Qui m’a fait jusqu’ici mépriser les grandeurs,
<lb />Ce Prince qu’on ne peut bannir de ma membire,
<lb />Qui templit l’Univers du seul bruit de sa gloire,
<lb />Pour qui j’ay fait cent fois éclater tant d’amour,
<lb />Ce Heros qu’on croit mort, voit encore le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAULINE.
<lb />Sabinus est vivant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Ouy, Pauline, il respire,
<lb />Il revient disputer Eponine &amp; l’Empire,
<lb />Il va bien-tôt paroître, &amp; dans ces mêmes lieux
<lb />Reprendre le haut rang qu’ont tenu ses Ayeux.
<lb />Car le Sang de César qui coule dans ses veines
<lb />De l’Etat en ses mains doit remetre les resnes,
<lb />Il en doit disposer comme fit autrefois
<lb />Cet illastre Vainqueur des superbes Gaulois.
<lb />Sabinus va se perdre, ou triompher, Pauline,
<lb />A me persecuter un cruel sort s’obstine,
<lb />Et le Ciel irrité, méprisant mes douleurs,
<lb />Me presage aujourd’hui mille nouveaux malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAULINE.
<lb />Par de vaines terreurs n'accablez point votre ame.
<lb />Puisque Sabinus vit que craignez-vous, Madame?
<lb />Vos larmes ont fléchi les cruautez du sort.
<lb />Mais comment sema-t’on le faux bruit de sa mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Tu sçais que les Ganlois libres dés leur naissance
<lb />Ont toûjours des Romains méprisé la puissance.
<lb />Moins jaloux de leurs biens que de leur liberté
<lb />Pour se la conserver que n’ont-ils point tenté?
<lb />Le fer, le feu, l’exil, les suplices, les chaînes,
<lb />N’offrent à leurs grands cœurs que de legeres peines,
<lb />Sans crainte des tourmens, fidelles à leurs Loix,
<lb />Ils coureut à la mort pour derehdre leurburoits,
<lb />Et se fout un honneur d’abandonner la vie
<lb />Quand leur trépas peut être utile à la Patrie.
<lb />Ce fut donc en la Gaule, aimable &amp; doux sejour,
<lb />Que Sabinus reçût la lumiere &amp; le jour.
<lb />De César son Ayeul il eut pour son partage
<fw><lb />24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La noble majesté, la grandeur de courage,
<lb />Et par d’heureux combats, par d’illustres exploits,
<lb />Il chercha d’imiter ce Maître de cent Rois.
<lb />Tu vois que Sabinus avec justice aspire
<lb />A gouverner lui seul les Romains &amp; l’Empite,
<lb />Qu’ayant de son côté la raison &amp; les Dieux
<lb />Il a droit de vouloir commander en ces lieux.
<lb />Quelque temps aprés lui la Gaule me vit naître:
<lb />A peine ce Heros vint-il à me counoître,
<lb />Que son cœur trop charmé de mes foibles attraits
<lb />Ressentit de l’amour les redontables traits.
<lb />Cet amour fut suivi d’un prochain hymenée,
<lb />Et bien-tôt à son sort je me vis enchaînée.
<lb />Tout flatoit jusques-là nos verrueux desirs,
<lb />Et nous goûtions tous deux de tranquiles plaisirs,
<lb />Quand la soif d’acquerir une illustre memoire
<lb />l’arracha de mes bras pour courir à la gloire.
<lb />Les Romains effrayez de voir leurs fiers tirans
<lb />Verser le sang du peuple en leurs longs differens,
<lb />Vers nos heureux climats s’assemblent, se mutinent,
<lb />Dans leur rebellion leurs cohortes s’obstinent,
<lb />Et bravant du Senar les rigoureuses Loix
<lb />Demandent du secours à nos peuples Gaulois.
<lb />Soudain de nos Soldats les troupes triomphantes
<lb />Font voir au champs de Mars leurs Enseignes flotantes,
<lb />Tout s’ébranle, tout marche, &amp; ces braves guerriers
<lb />Veulent par cent hauts faits se couvrir de Lauriers.
<lb />Chacun suivant ainsi la gloire qui le guide
<lb />Brûle de contenter son courage intrepide.
<lb />On voit en même temps Civilis &amp; Paulus
<lb />Joindre avec les Germains Tutor &amp; Classicus:
<lb />Et nous mêlons enfin dans nos fertiles plaines
<lb />Parmi nos Bataillons tes legioris Rointaines.
<lb />Alors tous les Soldats, pour prix de sa valeur,
<lb />Donnent à Sabinus le titre d’Empereur.
<lb />D’un rang si glorieux il a beau se defendre,
<lb />Les mutins, malgré lui, l’obligent à le prendre,
<lb />Et pour l’y disposer, courants de toutes parts
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Presen<lb />Presentent à ses yeux leurs piques &amp; leurs dards:
<lb />S’il s’obstine au refus, ils menacent sa vie,
<lb />A suivre leurs desir son salut le convie,
<lb />Et sans y consentir, sa valeur &amp; son sang
<lb />L’élevent à la fois en cet auguste rang.
<lb />D’un jour si fortuné le succés &amp; la gloire
<lb />Ne sortiront jamais de ma triste memoire.
<lb />Combien ce jour fatal m’a-t’il couté de pleurs ?
<lb />Il fut la source, helas! de toutes mes douleurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAULINE.
<lb />Madame, il me souvient qu’une prompte disgrace
<lb />Suivit de vos guerriers l’impatiente audace,
<lb />Qu’aprés plufieurs combats incertains &amp; douteux
<lb />L’impitoyable sort se declara coutre eux,
<lb />Et que de l’Empereur les legions nombreuses
<lb />Rangerent sous ses Loix vos campagnes heureuses.
<lb />Je sçay que Sabinus, daus son justetransport,
<lb />N’eut plus, pour son secours, d’autre espoir que la mort,
<lb />Que voyant le destin jusqu’au bout le poursuivre,
<lb />Ondit, qu’à son malheur, il n’avoit pû survivre,
<lb />Et qu’à des fers honteux soigneux de s’arracher
<lb />Il avoit pris le soin d’assembler un bucher,
<lb />Où consumant ensemble &amp; sa vie &amp; sa gloire
<lb />Il s’étoit fait un nom d’éternelle memoire.
<lb />Chacun à Rome alors charmé de son grand cœur,
<lb />humnia les tertus, ce piaigirit lon thaisseur.
<lb />Voilà ce qu’on y sçut de son destin funests.
<lb />Mais de grace, Madame, aprenez-moy le reste,
<lb />Et par quel artifice, &amp; quels soins specieux
<lb />Vous avez si long-temps ébloüi tous les yeux.
<fw><lb />Pas
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Malgré les vains efforts d’une valeur parfaite
<lb />Nôtre armée aguerrie ayantété defaite,
<lb />Sabinus sans apui, sans espoir de secours,
<lb />Ne songea plus d’abord qu’à terminer ses jours,
<lb />Et sensible au malheur de sa chere Patrie
<lb />Voulut la satisfaire aux dépens de sa vie.
<lb />Mais, las! en cet instant loconjugal amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par un plus noble effort lui conserva le jour,
<lb />Et les Dieux, protecteurs d’une si belle flâme
<lb />Pour le rendre à mes pleurs attendrirent son ame.
<lb />O Ciel! que ne peut point une fidelle ard eur !
<lb />Et de quels traits l’amour frape-t’il un grand cœur.
<lb />Sabinus occupé de sa douleur profonde,
<lb />Hors moy comptant pour rien tout le reste du monde,
<lb />Et du seul Dieu d’amour reconnoissant la loy,
<lb />Ne voulut desormais respirer que pour moy.
<lb />Il s’enferma vivant dans une grote obscure,
<lb />Dans un antre profond que forma la nature:
<lb />Là, sans être éclairé du celeste flambeau,
<lb />Tout retraçoit aux yeux les horreurs du tombeau.
<lb />Jamais le Dieu du jour, fournissant sa carriere,
<lb />N’avoit dans cet endroir répandu sa lumiere.
<lb />Et l’éternelle nuit de ce lieu tenebreux
<lb />En rendoit &amp; l’accés &amp; le sejour affreux.
<lb />Avec deux affranchis, seuls témoins de ses peines,
<lb />Il fut donc habiter ces grotes soûteraines,
<lb />Et fit courir le bruit, pour tromper les Romains,
<lb />Qu’il avoit par la flâme achevé ses destins.
<lb />Juge de mes douleurs lorsque la renommée
<lb />Rendit de son trépas la nouvelle semée.
<lb />La raison sur mon cœur n’a plus aucun pouvoir,
<lb />Je ne consultay rien que mon seul desespoir,
<lb />Je poussay des soûpirs, je répandis des larmes,
<lb />Tont ressentit l’effroy de mes tristes allarmes,
<lb />Et déja faisant tréve aux regrets superflus,
<lb />Je songeois au cerceüil à suivre Sabinus
<lb />Pour lui prouver l’excés de mon amour parfaite,
<lb />Lors qu’un des habitans de sa sombre retraite,
<lb />Un des deux affranchis, compagnons de son sort,
<lb />Me vint par sa presence arfnenier a fuiiore,
<lb />Et calmant mes ennuis par un recit fidelle
<lb />Apaisa les transports de ma douleur mortelle.
<lb />Quaud la nuiteut chassé la lumiere du jour
<lb />Je courus m’enfermer en cet affreux sejour.
<lb />J’y trouvay mon Epoux, &amp; ma juste tendresse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Malgré l’horreur du lieu sçut banir ma tristesse.
<lb />Que te diray-je enfin? Neuf aus sont écoulez
<lb />Depuis qu’en cet endroit nous sommes exilez,
<lb />Et le Ciel en ce temps, contre nôtre esperance,
<lb />A deux fils malheureux procura la naissance.
<lb />Pour mon cœur desolé quel spectacle nouveau !
<lb />Ces deux pauvres enfans nacquirent au tombeau,
<lb />Et recevant le jour en un lieu de tenebres
<lb />Ils n’ont encore rien vû que des objets funebres.
<lb />Enfinje vins à Rome où bien-tôt nos amis
<lb />Pour des infortunez se croyant tout permis,
<lb />Prétendent, dans l’ardeur qui pour nous les inspire,
<lb />Chasser Vespasien &amp; nous rendre l’Empire.
<lb />Parmi ces conjurez on compte Marcellus,
<lb />Cecinna, Flavien, Valere &amp; Proculus,
<lb />Qui pour nos interêts, animez d’un beau zele,
<lb />Veulent donner à Rome une face nouvelle.
<lb />Voyant à ce succés nos desseins parvenus
<lb />Par un des affranchis je manday Sabinus:
<lb />Il revient, il approche, &amp; va par sa presence
<lb />Agiter mes esprits de crainte &amp; d’esperance,
<lb />Ainsi tu peux jager toy-même si mon cœur
<lb />Doit de Vespasien flâter l’injuste ardeur.
<lb />Il me vit, &amp; ma vûë alluma dans son ame,
<lb />Pour me persecuter une importune flâme:
<lb />Ni l’orgueil de son rang, ni ma juste fierté,
<lb />Ni mes constans mépris ne l’ont point rebuté,
<lb />Et ce fatal amour où sans cesse il s’obstine
<lb />nrpreinge les ilaor que le Ciel me destine.
<lb />Ouy, je crains tout, Pauline, &amp; je n’ose esperer,
<lb />Un cœur toûjours tremblant ne se peut rassurer.
<lb />Mon ame malheureuse, acoûtumée aux plaintes,
<lb />Languit inceflamment dans de mortelles craintes,
<lb />Et ne peut penetrer.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAULINE.
<lb />Calmez cette douleur
<lb />Contraignez vos soûpirs, j’aperçoy l’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS,
<lb />VESPASIEN, EPONINE, MUCIEN,
<lb />PAULINE, GARDES.
<lb />MOCIRN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AH! Seigneur, moderez l’ardeur qui vous domine.
<fw><lb />CENE II.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPASIEN.
<lb />Non, Mucien, cherchous la charmante Eponine,
<lb />Tâchons par nos respects de sléchir sa rigueur,
<lb />Et qu’elle accepte enfin l’homage de moncœur.
<lb />Ah! Madame, pourquoy fuyez-vous ma presence?
<lb />Croiray-je que toûjours mon amour vous offense?
<lb />Voulez-vous persister dans vos cruels refus,
<lb />Et sans cesse adorer un Epoux qui n’est plus?
<lb />C’est trop par vos soûpirs honorer sa memoire.
<lb />Du rang que je vous offre envisagez la gloire,
<lb />Et pour voir à vos pieds tout l’Empire Romain,
<lb />Acceptez en ce jour &amp; mon cœur &amp; ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />C’est trop, Ves pasien, irriter ma constance,
<lb />Ouy, ton injuste ardeur aigrit ma resistance,
<lb />Mon cœur veut signaler son amour &amp; sa foy.
<lb />Et que peux-tu m’offrir qui soit digne de moy?
<lb />Les Sceptres, les grandeurs, que dis-je? la mort même,
<lb />Ne m’obligeront point à trahir ce que j’aime,
<lb />Et tu me connois mal si tu peux présumer
<lb />Que l’éclat de ton rang me contraigne à t’aimer.
<lb />Mais cet Empire heureux, cette grandeur immense
<lb />Les tiens-tu du destin ou bien de ta naissance?
<lb />A ce rang glorieux le sort t’a fait monter.
<lb />Un revers imprévû t’en peut precipiter.
<lb />Crains du Ciel irrité la foudre menaçante,
<lb />Crains du peuple en courronaia fufenrcciatante,
<lb />Et crains enfin Tiran, le juste desespoir
<lb />Où tu réduis un cœur fidelle à son devoir.
<lb />Je brave ta colere, &amp; quoy qu’il en puisse être,
<lb />Je t’en ay dit assez pour me faire connoître,
<lb />Et je trouve la mort moins affreuse pour moy
<lb />Que le nonteux plaisir de regner avec toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Ah! c’est trop mebraver, vôtre haine, Madame,
<lb />A de trop grands chagrins abandonne moname.
<lb />Je sens que le respect que vous doit un Amant
<lb />Cede aux justes transports de mon ressentiment,
<lb />Et qu’il est temps aussi, pour me faire connoître,
<lb />Que j’agisse en Romain, &amp; que je parle en Maître.
<lb />Sçachez donc qu’à la fin l’amour d’un Empereur
<lb />S’il n’est pas satisfait degenere en fureur.
<lb />Monarque Souverain de la Terre &amp; de l’Onde,
<lb />Moy qui d’un seul regard fais trembler tout le Monde,
<lb />Puis-je voir sans dépit qu’un insensible cœur
<lb />Méprise seul mes Loix, &amp; brave ma douleur?
<lb />Non, non n’esperez pas qu’une lâche tendresse
<lb />Vous laisse triompher ainsi de ma foiblesse.
<lb />Pour me joindre avec vous par un nœud solomnel
<lb />Preparez-vous demain à me suivre à l’Antel.
<lb />L’hymen, nousunissant, punira vôtre audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />J’attendray sans frayeur l’effet de ta menace,
<lb />Adieu. Mais songe au moins que le sort en tout temps
<lb />A produit ici bas des revers éclatans,
<lb />Et fustions-nous placez au plus haut de sa rouë
<lb />Que des projets humains la fortune se jouë,
<lb />Que le rrone ert souvent laene arenverier,
<lb />Qu’enfin tu peux mourir. Je te laisse y penser.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />VESPASIEN, MUCIEN, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />H! quelorgueil, ô Ciel! quoy! mon ame étonnée,
<lb />A Par un fatal amour en esclave enchaînée,
<lb />Aprés tant de mépris n’ose brueries feis:
<lb />Dois-je toûjours languir dans ces troubles divers?
<lb />Soûtiendray-je si mal l’honneur du diadême,
<lb />Et d’un auguste rangla Majesté suprême?
<lb />Non, c’en est trop souffrir, je prétens en ces jour,
<lb />Quel<lb />Quelque effort qu’il m’en coute, étoufer mon amour.
<lb />Je veux abandonner l’ingrate qui m’outrage,
<lb />Cette indigne tendresse est honteuse à mon âge,
<lb />Et quelque ardeur enfin qui me puisse enflâmer,
<lb />Ne pouvantêtre heureux, il fautcesser d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIIN.
<lb />Ouy, Seigneur, il est temps de vous rendre à la gloire,
<lb />D’emporter sur vous-même une entiere victoire.
<lb />O Dieux! en quel état l’amour vous a réduit!
<lb />Et quel est de vos feux le déplorable fruit?
<lb />Oubliez pour jamais la severe Eponine.
<lb />C’est à d’autres projets que le Ciel vous destine.
<lb />Pour se soûmetre à vous mille peuples divers
<lb />Qui viennent en ces lieux du bout de l’Univers,
<lb />Tant de Rois asservis, de Provinces conquises,
<lb />De tresors amassez, de richesses acquises,
<lb />Tant de succés heureux, tant d’illustres exploits
<lb />Semblent pour vous toucher s’accorder à ma voix.
<lb />Ah! Seigneur, bannissez cet amour de vôtre ame,
<lb />Qu’une plus noble ardeur vous presse &amp; vous enflâme.
<lb />Le Ciel qui vous rendit l’arbitre des humains
<lb />Veut faire par vos Fils triompher les Romains.
<lb />Déja la Palestine à vos Loix est soûmise,
<lb />Titus vient d’achever cette grande entreprise,
<lb />Et l’ennemi vaincu, surpris de toutes parts,
<lb />Vient d’être enseveli sous ses triples remparts.
<lb />D’ailleurs, Domitien qui marche en Germanie
<lb />S’y promet d’acquerir une gloire infinie:
<lb />Et vous devez vous-même en fuyant le repos,
<lb />Seconder la valeur de ces jeunes Heros.
<lb />Ne languissez donc plus dans de honteuses chaînes,
<lb />Par un heureux oubli fiuissez tant de peines,
<lb />Et calmant en ce jour vôtre cœur agité,
<lb />Perdez le souvenir d’une ingrate beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEPASIEN.
<lb />Ah! plûtôt qu’oublier cette ingrate que j’aime,
<lb />Je crains, cher Mucien, de m’oublier moy-même.
<lb />Dans l’état où je suis je ne me connoisplus,
<fw><lb />P8
</fw><lb />Et mes efforts contre elle ici sont superflus.
<lb />Je sens trop que l’amour a jetté dans moname,
<lb />Pour me desesperer une immottelle flâme,
<lb />Qu’il faut luy consacrer le reste de mes jours,
<lb />Et pour tout dire enfin qu’il faut aimer toûjoure.
<lb />Et que me peut servir cette éclatante gloire?
<lb />Que me sert aprés moy de traîner la victoire,
<lb />Et du vaste Univers d’être aujourd’hui vainqueur,
<lb />Si je ne puis, helas! triompher d’un seul cœur?
<lb />Mais d’un cœur à mes yeux bien plus cher que l’Empire
<lb />J’en atteste les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIEN.
<lb />Seigneur, qu’osez-vous dire?
<lb />Qui vous peut inspirer un semblable discours?
<lb />Non, mon zele pour vous n’en peut souffrir le cours:
<lb />Est-ce là, dites-moy, ce genereux courage
<lb />Qui sur Vitellius vous donna l’avantage,
<lb />Et vous fit triompher de vos fiers ennemis
<lb />En reudant à vos Loix tout l’Empire soûmis?
<lb />Vous suivez les conseils d’une aveugle tendresse!
<lb />Ah! vous devez rougir d’une telle foiblesse.
<lb />Que dira l’Univers? que diront les Romains,
<lb />Seigneur, lors qu’ils seront instruits de vos desseins?
<lb />Vous les vetrez alors, zélez pour la Patrie,
<lb />Dans leur juste fureur attaquer vôtre vie,
<lb />Et ces peuples jaloux de conserver leurs droits
<lb />Voudront vanger sur vous la honte d’un tel choix:
<lb />Car voulant partager la grandeur souveraine,
<lb />Vous devez en ces lieux choisir quelque Romaine,
<lb />Digne de cet honneur, &amp; dont le noble sang
<lb />L’éleve avec justice en cet illustre rang.
<lb />Cet ordre parmi nous est une loy sacrée
<lb />De tous nos Empereurs jusqu’ici reverée;
<lb />Eponine est Gauloise, &amp; par ce seul défaut
<lb />Elle ne peut monter en un degté si haut.
<lb />D’autre part Domitie, attachée à vous nuire,
<lb />Ne cherche pour regner qu’à pouvoir vous détruire.
<lb />Le fier Domitien doit être son Epoux,
<lb />Et ce jeune Guerrierl’a laissée avec nous
<lb />Pour mieux examiner toute vôtre conduite,
<lb />Et voir de cet amour quelle sera la suite<lb />Ce Prince de long-temps ennemi de Titus
<lb />Quoy qu’il ait même sang n’a pas mêmes vertus,
<lb />n peut vous perdre un jour si vôtre ame s’obstine
<lb />Dans son aveuglementpour l’ingrate Eponine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Je ne puis, Mucien, négliger vos avis,
<lb />Ils sont trop importans pout n’être pas suivis,
<lb />C’est par eux que je regne en cet auguste Empire.
<lb />Mais, encore une fois, j’oseray vous le dire,
<lb />de ne pourray jamais, m’ert couta til ie jour,
<lb />Arracher de mon cœur ce malheureux amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTH II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DOMITIE, SULPICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Q Hne m’accablez pas, mais plûtôt, Sulpicie,
<lb />pyle e Venez par vosconseils rassurer Domitie.
<lb />uoy, quand l’ambitionéleve mes regards
<lb />Jusqu’au plus haut degré du Trône des Césars,
<lb />Lorsque Domitien ne voit qu’avec colere
<lb />Un rang si glorieux occupé par son Pere,
<lb />Quand je n’ay plus enfin qu’un pas pour y monter,
<lb />Puis-je, sans desespoir, m’en voir precipiter?
<lb />A quels houneurs, ô Ciel! l’Empereur vous destine
<lb />Trop superbe Gauloise, orgueilleuse Eponine!
<lb />Déja pour vôtre hymen tout s’aprête en ces lieux.
<lb />Et vous le souffririez, impitoyables Dieux?
<lb />Ah! dans quel trouble affreux un tel dessein me jette!
<lb />Quoy! loin de commander, je me verrois sujete!
<lb />Le peuple qui déja semble subir ma Loy
<lb />Prodigueroit ses vœux pour un autre que moy,
<lb />Et le brillant éclat de la grandeur Romaine
<lb />Seroic
<lb />Seroitentre les mains d’une autre Souveraine!
<lb />Tandis que loin du Trône, en proye à mes douleurs,
<lb />Je n’aurois pour secours que d’inutiles pleurs!
<lb />Que du Ciel en courroux le redoutable foudre
<lb />Tombe ici sur ma tête &amp; me reduise en poudre,
<lb />liutot que ia serte de mon cœur furieux
<lb />Souffre, sans le troubler, cet hymen odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SULPICIE.
<lb />C’est pousser un peu loin cette ardeur inquiete.
<lb />Vous serez son égale, &amp; non pas sa sujete,
<lb />Et vous devez, Madame, au gré de l’Empereur,
<lb />Moderer les éclats d’une telle fureur.
<lb />Ne peut-il à son choix disposer de l’Empire,
<lb />Et suivre en son amour le penchant qui l’attire?
<lb />Il est Maître, il le veut, &amp; c’est assez pour nous,
<lb />Pourquoi ces vains transports d’inutile courroux?
<lb />A vôtre illustre sort, un heureux hymenée
<lb />Va de Domitien joindre la destinée,
<lb />Et d’abord qu’en ces lieux il sera de retour
<lb />Il doit aux yeux de tous couronner vôtre amour,
<lb />Il est vray. Mais, Madame, une telle alliance
<lb />Ne met pas en vos mains la supréme puissance.
<lb />Par la force des Loix, &amp; par l’ordre du sang,
<lb />Il ne peut pas encore aspirer à ce rang,
<lb />Et tous les droits sacrez qui parlent pour le pere
<lb />Sur le Trône, avant lui, doivent metre son frere;
<lb />Quelque desir qu’il ait de se voir couronné,
<lb />Le pere n’étant plus, l’Empire est à l’aîné,
<lb />Et Titus des Romains aujourd’hui les delices
<lb />Pour qui tous nos autels fument de sacrifices,
<lb />Qui dans Jerusalem accablant les Hebreux
<lb />Vient d’en exterminer les restes dangereux,
<lb />Triomphant &amp; cheri tetient par la presence
<lb />Bannir de vôtre esprit une telle esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Et c’est là, Sulpicie, &amp; vous l’avez pû voir,
<lb />D’où vient toute ma rage &amp; tout mon desespoir.
<lb />Je ne puis plus souffrir cette brillante gloire
<lb />D’un Prince trop heureux qu’a suivi la victoire.
<lb />Ce n’est pas qu’en secret je n’admire Titus
<lb />Je rens en mon esprit justice à ses vertus.
<lb />Mais ce jeune Heros, cet effroy de l’Asie,
<lb />Inspire dans mon cœur une âpre jalousie,
<lb />Je voudrois avoir mis ce Vainqueur sous ma loy,
<lb />Que ce fameux guerrier ne vécût que pour moy,
<lb />Plus il acquert d’honneur, plus ce desir m’enflâme.
<lb />Non que le foible amour ait penetré mon ame,
<lb />J’en repousse les traits, j’en hay la passion,
<lb />Et ne respire enfin que pour l’ambition.
<lb />C’est cette ambition qui sans cesse m’anime
<lb />Qui me fait sans frayeur envisager le crime,
<lb />Et qui pour m’élever au plus sublime rang
<lb />Me feroit, sans trembler, verser mon propre sang:
<lb />Pour m’y placer bien-tôt, &amp; pour me satisfaire,
<lb />Je ne veux épargner parens, frere, ni pere,
<lb />Et quelques noms qu’on donne à de pareils desseins,
<lb />La honte d’en tomber est tout ce que je crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SULPICIE.
<lb />Quels discours, juste Ciel! &amp; que m’osez-vous dire?
<lb />Est-ce par ces chemins qu’on parvient à l’Empire?
<lb />D’une telle fureur les projets odieux
<lb />Attireront sur vous la colere des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />J’en crains peu le courroux. Leur aveugle puissance
<lb />Souvent au lieu du crime a puni l’innocence,
<lb />Ils lancent au hazard leurs foudres redoutez
<lb />Et l’effet n’en suit pas toûjours leurs volontez.
<lb />Les cœurs ambitieux n’ont jamais craint l’orage.
<lb />Et de Tullie enfin j’admire le courage,
<lb />Elle immola son pere au desir de regner;
<lb />Et lorsque ses chevaux le vouloient épargner,
<lb />Pour ceindre à son Epoux le sanglant diadéme
<lb />Elle le fit passer sur son pere, elle-même,
<lb />Et sans considerer la nature &amp; ses droits
<lb />Oublia pour leSceptre &amp; le sang &amp; les Loix.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />So1-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SU L'PICIE.
<lb />Gardez-vous d’imiter cet exemple execrable.
<lb />Pourquoy vous proposer un crime abominable,
<lb />Un crime dont on tremble au moindre souvenir,
<lb />La honte du passé, l’horreur de l’avenir?
<lb />Ah! détournez vos pas d’un si grand precipice.
<lb />La pompe de ce rang vaut-elle une injustice?
<lb />On déteste à loisir les plus heureux forfaits,
<lb />Et nos propres remords ne nous quitent jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Et bien, n’en parlons plus. Mais quoy qu’on puisse dire,
<lb />Je connois la grandeur &amp; le prix d’un Empire,
<lb />Et pour me l’acquerir &amp; me le conserver
<lb />Je perdray sans regret qui me veut l’enlever:
<lb />Je n’épargneray rien dans ma colere extrême,
<lb />Et j’immoleray tout, fut-ce l’Empereur même,
<lb />Ce n’est qu’avec le jour qu’on peut m’ôter ce bien,
<lb />Et jamais de mon cœur......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eponine.....
<lb />SULPICIE.
<lb />Quitez cet entreties
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Pajons la prelence importunce
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />EPONINE, DOMITIE, PAULINE, SULPICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINF.
<lb />H! Madame, arrêtez, &amp; daus mon infortune
<lb />HNe me resufez pas le genereux secours
<lb />Qui seul de mes malheurs peut détourner le cours.
<lb />Prés de Vespasien je sçay võtre puissance,
<lb />Et j’en viens implorer l’infaillioie ainitalice,
<lb />Accordez cette grace à mes vives douleurs
<lb />Et laissez-vous, Princesse, atendrir par mes pleurs.
<lb />Du rigoureux destin dont je suis menacée,
<lb />Du tiranique hymen dont je me vois pressée,
<lb />Vous pouvez, de mon cœur, vous declarant l’apui,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R2
<lb />Paf
<lb />Par vos soins obligeants m’affranchiraujourd’hui.
<lb />D’un temeraire amour victime infortunée,
<lb />A quel suplice, helas! me vois je condamnée,
<lb />Puisque, sans plus tarder, l’Empereur dés demain
<lb />Veut enfin m’obliger à lui donner la main.
<lb />Dans cette extrêmité c’est en vous que j’espere,
<lb />Madame, au nom des Dieux, obtenez qu’il difere,
<lb />Qu’il ne me force point de le suivre à l’autel,
<lb />Ou qu’il suspende au moins un ordre si cruel.
<lb />Je na vous diray point que sa funeste envie,
<lb />S’il veut l’executer me coutera la vie,
<lb />Et que pour le braver, un hero’ïque effort
<lb />Sçaura même à ses yeux me proeurer la mort.
<lb />Pour rompre avec éclat le coupque j’aprehende
<lb />Mon sang n’est pas encore une assez digne offrande,
<lb />Et le jour a pour moy de si foibles appas
<lb />Que je compte pour rien les horreurs du trépas.
<lb />Je craindrois seulement qu’ami de l’innocence
<lb />Le Ciel trop irrité n’embrassât ma défense,
<lb />Et que lançant les traits qu’il jette en sa fureur
<lb />Il ne punît un jour l’Empire &amp; l’Empereur.
<lb />Vous pouvez prévenir la colere celeste
<lb />En delivrant mon cœur d’un feu que je deteste,
<lb />Pour obtenir ce bien j’embrasse vos genoux,
<lb />Et c’est là le secours que jeveux.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Levez-vous,
<lb />Et parlons maintenant sans aucun artifice.
<lb />Pourriez-vous refuser le rang d’Imperatrice?
<lb />Et le Sceptre du Monde a-t’il si peu d’appas
<lb />Qu’on puisse à sa splendeur preferer le trépas?
<lb />Par de fausses couleurs vous croyez me surprendre,
<lb />Et sous les vains discours étalez en ces lieux
<lb />Vous cachez les desseins d’un cœnr ambitieux.
<lb />Par ces foibles détours cessez de vous contraindre,
<lb />Vous souhaitez les nœuds que vous paroissez craindre,
<lb />Et je m’y connois mal, ou bien-tôt l’Empereur
<lb />Verra
<lb />Verra finir pour lui cette feinte rigueur.
<lb />Mais moins pour vous servir que pour me satisfaire
<lb />Pour éteindre ses feux je suis prête à tout faire,
<lb />Lt faus rougdemander de nouveneserarcez,
<lb />Je vais, pour vous punir, suivre vos volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Quel que soit l’interêt qui vous pousse, Madame,
<lb />A rompre les projets dont s’allarme mon ame,
<lb />Brisez ce joug fatal dont on veut m’accablet,
<lb />Et détournez l’hymen qui me force à trembler.
<lb />Soit haine, soit pitié, compassion, ou crainte,
<lb />Aiffarsehinez moit cœur d'une maigne contraïnte,
<lb />Et sans vous dire ici quels sont mes sentimens
<lb />Vous les pourrez connoitre ensuite avec le cemps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Le temps éclaircira ce qu’on ne peut comprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Ro MI Ei.
<lb />Ouy, Madame, &amp; dans peu vous me pourrez entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOMIIIE.
<lb />Je lis dans vos regards les mouvemens du cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Souvent de tels garands n’ont rien que de trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />On connoît la fierté de vôtre ame orgueilleuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Pour in en fervit ier pe luis trop malheureusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Elt-ce un malheur d’avoir son Maître pour Epoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Pour toute autre que moy l’honneur en seroit doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />So MIIIF.
<lb />Il est beau de monter à ce degré sublime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Il est beau d’y monter quand on le peut sans crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Les crimes pour regner sont toûjours glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Le crime, quoy qu’on fasse, est toûjours odieux.
<lb />B.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Do</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Nous vous vertons quiter ce superbe langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Norr, je teux courtaient fentel arorage,
<lb />Et le plus grand peril ne me fait nulle horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Vous vous expliquerez vous-même à l’Empereur
<lb />Le voici qui paroît.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Ah! quel trouble à sa veuë!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />mor libiere, ETOIIE, DOMITIE, MUCIEN,
<lb />CECINNA, MARCELLUS, PAULINE,
<lb />SULPICIE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />Contenter mes vœux étes-vous resoluë,
<lb />A Madame? Et pour le prix de ma fidelle ardeur,
<lb />Puis-je esperer de vous &amp; la main &amp; le cœur?
<lb />Depuis assez long-temps vôtre refus m’accable.
<lb />Vous payez mon amour d’une haine implacable,
<lb />Et vôtre injuste orgueil qui brave mes desirs,
<lb />Tout Maître que je suis, méprise mes soupirs.
<lb />Je ne sçaurois plus vivre en cette incertitude,
<lb />Finissez &amp; ma crainte, &amp; mon inquietude;
<lb />Et pour changer, Madame, un si rigoureux sort,
<lb />Je viens moy-même ici faire un dernier effort.
<lb />Tout mon sang répandu peut-il vous satisfaire?
<lb />Quoy que vous m’ordonniez, je suis prêt à tout faire,
<lb />Je n’ay pour toute loy que vos commandemens.
<lb />Et puis vous assurer, par mille affreux sermens,
<lb />Que jamais tant d’amour n’a penetré moname,
<lb />Que rien n’est comparable au beau feu qui m’enflâme.
<lb />Que pour vous oubliant les soins de l’Univers
<lb />Je mets toute ma gloire à mourir dans vos fers,
<lb />Et que mon triste cœur, dans un tel sacrifice,
<lb />Aime encor son tourment, &amp; cnerit son suplice.
<lb />Rendez-vous donc, Madame, &amp; souiller qu'ence jour
<lb />Un
<lb />Un hymen fortuné succede à tant d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Ah! quelle indignité, quelle ballesse extreme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Seigneur, en cet instant je confesse moy-même,
<lb />Que malgté la douleur de mon cœur abatu
<lb />Jej vois par vôtte amour quelle est vôtre vertu.
<lb />Des respets si soûmis devroient toucher mon ame,
<lb />Mais je ne puis répondre au feu qui vous enflâme:
<lb />Un devoir trop pressant, un obstacle trop fort,
<lb />Deffend que je m’unisse à vôtre illustre fort.
<lb />C’est déja trop pour moy de souffir ce langage,
<lb />Aux cendres d’un Epoux c’est faire trop d’outrage.
<lb />Quand je receus sa main par un nœud solemnel,
<lb />Je lui juray, Seigneur, un amour éternel,
<lb />Nos deux cœurs sur l’Anteléchangez l’un pour l’autre,
<lb />Ne me permettent plus de recevoir le vôtre,
<lb />Je ne vis que pour lui comme il vécut pour moy,
<lb />Et j’aime mieux mourir que de trahir ma foy.
<lb />Ne me pariez donc plus d'amour mu nyimenee,
<lb />A d’éternels ennuis le Ciel m’a destinée,
<lb />Et je vais loin de vous, sensible à mes malheurs,
<lb />Donner un libre cours à mes justes douleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />VESPASIEN, DOMITIE, MUCIEN, CE INNA,
<lb />MARCELLUS, SULPICIE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />H! de grace, écoutez.... ô Ciel! qu’allois-je dire!
<lb />A Quel funeste projet ma lâcheté m’inspire!
<lb />Quoy! toûjours prêt pour elle à me sagrifier
<lb />Pour ses seuls interêts dois-je tout oublier?
<lb />C’est peu de lui ceder une entiere victoire,
<lb />C’est peu d’abandonner tout le soin de ma gloire,
<lb />Amant sans esperance, &amp; toûjours malheureux,
<lb />J’expose un Empereur à des mépris honteux,
<lb />J'offre un Trône ou mon sang, je pleure, je suplie,
<lb />Et je m’abaisse en vain, en vain je m’humilie,
<fw><lb />B4
</fw><lb />Je fais pour la toucher des efforts superflus.
<lb />Ah! c’est trop de mépris, trop d’éclatans refus.
<lb />Eteignons cet amour, oublions cette ingrate.
<lb />Mais, helas! dans mes maux quelle douceur me flate!
<lb />Ses yeux en me quitant avoient moins de courroux,
<lb />J’ay vû dans ses regards je ne sçai quoy de doux
<lb />Qui semble me permetre une foible esperance.
<lb />Peut-etre que le temps vaincra sa resistance,
<lb />Peut-être que mes soins...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIEN.
<lb />Quoy, vous voulez, Scigneur,
<lb />Sans cesse d’Eponine essuyer la froideur?
<lb />Vous voyez jusqu’où vont ses mépris &amp; sa haine,
<lb />Et vous craignez encor de briser vôtre chaîne!
<lb />Ah! quitez cette ardeur si fatale à vos jours,
<lb />Ne vous obstinez plus en ces lâches amours,
<lb />Reprenez en Heros les rênes de l’Empire,
<lb />Vôtre gloire le veut, &amp; Rome le defire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Non, non, suivez, Seigneur, avec empressement,
<lb />Tout ce que vous inspire un objet si charmant:
<lb />Pour vaincre la Gauloise il n’est point d’infamie.
<lb />Metez en vôtre lit cette fierre ennemie
<lb />Qui de sa propre main sçaura vanger sur vous
<lb />Les Manes irritez de son premier Epoux.
<lb />Il me semble, au milieu des pompes qu’on prepare,
<lb />Un poignard à la main voir déja la barbare,
<lb />Poursuivre la fureur de son cœur offensé,
<lb />Et verser sans scrupule un sang presque glacé,
<lb />Rien ne vous peut sauver des coups de l’inhumaine,
<lb />Le fer &amp; le poison satisferont sa haine,
<lb />Et craignant de trouver vos vangeurs en vos fils
<lb />Ils periront tous deux sous ses coups ennemis,
<lb />Leur mort de vôtre hymen sera la recompense.
<lb />Ses regards, dites-vous, ont moins de violence,
<lb />Qui sçait si ce n’est point une fausse douceur
<lb />Pour mieux trouver la voye à vous percer le cœur?
<lb />Vous ignorez encor ce que peut la colere
<lb />D’une femme en fureur qui veut se satisfaire,
<lb />Et vous n’en connoîtrez les effets dangereux
<lb />Que par les coups certaius d’un trépas rigoureux.
<lb />Courer cone à l’Autel faciliter son crime,
<lb />Allez, son bras vengeur n’attend que la victime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Helas! dans quel état me metez-vous tous deux?
<lb />Dois je écouter ma gloire, ou consulter mes feux?
<lb />Dois-je prendre ou bannir la terreur qu’on m’inspire?
<lb />Faudra-t’il pour l’amour renoncer à l’Empiré?
<lb />Faudra-t’il pour l’Empire abandonner l’amour?
<lb />Tous les deux à l’envi me flâtent tour à tour,
<lb />L’un m’offre les appas d’une brillante gloire,
<lb />L’honneur de consacrer mou nom à la memoire,
<lb />Et de donner enfin l’exemple à l’Univers
<lb />Que l’on peut à sou gré rompre d’indignes fers.
<lb />L’autte, prêt à tarir la source de mes larmes
<lb />Presente à mon esprit sa douceur &amp; ses charmes,
<lb />Ses tendres mouvemens, ses innocens plaisirs;
<lb />L’avantage de vaincre aprés tant de soûpirs,
<lb />Et s’il faut jusqu’an bout avoüer ma foiblesse
<lb />Je sens toûjours mon cœur pancher vers la tendresse.
<lb />Mais pourquoy les frayeurs dont je suis allarmé?
<lb />Les Heros, les Cesars, les Dieux, tous out aimé,
<lb />Ils ont tous éprouvé le tourment que j’endure
<lb />Et ce crime est commun à toute la uature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIEN.
<lb />Je ne puis exprimer les malheurs que je crains.
<lb />Cette flâme obstinée irrite les Romains;
<lb />Je sçay même, Seigneur, qu’on s’assemble, on conspire,
<lb />Des amis ont pris soin déja de m’en instruire,
<lb />Et je tremble qu’enfin ce malheureux amour
<lb />Ne vous coute à la fois, &amp; l’Empite &amp; le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />L’Empire est-il d’un prix si puissant sur son ame
<lb />Qu’il puisse balancer la grandeur de sa flâme?
<lb />Non, non, l’amour peut tout, &amp; son cœur glorieux
<lb />Suit les pas des Heros, des Cesars &amp; des Dieur.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />1ES-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPASIEN.
<lb />Ah! loin de m’accabler, plaignez mon infortune.
<lb />Les Romains, mon amour, mon rang, tout m’importune,
<lb />je ne me connois plusy ce daus un ter ctae.
<lb />Il vant mieux par ma fuite éviter le combat.
<lb />Il sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIEN.
<lb />Ne l’abundonons pornit, furvons iespas, Madame,
<lb />Et tachons à calmer le trouble de son àme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
<lb />CECINNA, MARCELLUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLUS.
<lb />Ecinna, c’en est fait, il est temps d’éclater,
<lb />ODe cet avis secret nous devons profiter,
<lb />Le trépas est certain si l’entreprise est sçûë:
<lb />Tout est trop avancé pour douter de l’issuë:
<lb />N’attendons pas ici qu’un funeste raport
<lb />Déconcertant l’intrigue avance nôtre mort,
<lb />Car puisque Muciena sçû que l’on conspire,
<lb />Que quelqu’un d’entre nous a daigné l’en instruire,
<lb />Il faut tout redouter de cette trahison,
<lb />Et nos bras doivent seuls nous en faire raison.
<lb />Attaquons le Tyran, &amp; sauvons Eponine
<lb />Du suplice odieux qu’un cruel lui destine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECINNA.
<lb />Ory, sans doute, il est temps, allons donc, Marcellus,
<lb />Assurer par sa mort l’Empire à Sabinus.
<lb />Un de ses affranchis a sçû me faire entendre
<lb />Que ce soir au plus tard il doit ici se rendre,
<lb />Et qu’enfin pour se voir daus ces murs introduit
<lb />Ce Heros n’attend plus que l’ombre de la nuit.
<lb />Ausfi-tôt que dans Rome on le verra paroître
<lb />Le peuple en le voyant l’acceptera pour Maître,
<lb />Et lassé des excés d’un avare Empereur
<lb />Nous le verrons bien-tôt s’armer en sa faveur.
<lb />De ses fils qui pourroient seuls troubler nôtre envie
<lb />L’un est en Palestine, &amp; l’autre en Germanie,
<lb />Et nous n’en craindrons point le fetour dangereux
<lb />Par les ordres secrets que j’ay donné contre eux.
<lb />C’est pousser un peu loin la vengeance &amp; le crime,
<lb />Mais mon cœur est outré d’un courroux legitime,
<lb />Nous voyons par l’oubli nos exploits effacez.
<lb />On méprise aujourd’hui nos services passez,
<lb />Et la Cour à nos yeux n’a rien que de sinistre
<lb />Sous l’absolu pouvoir d’un insolent Ministre:
<lb />Courons donc nous vanger, &amp; nous aurons enfiu
<lb />Sous un regne plus doux un plus heureux destin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLUS.
<lb />Ouy, Seigneur, j’y consens, mais avant d’entreprendre
<lb />Puisque bien-tôt ici Sabinus doit se rendre,
<lb />Allons le recevoir, amenons-le sans bruit,
<lb />Et dés que le Soleil aura chassé la nuit
<lb />En perdant le Tyran pour lervir ce grand riomme
<lb />Des maux qu’elle a soufferts uous irons vanger Rome.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SABINUS, CECINNA, MARCELLUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECINNA.
<lb />T quoy, Seigneur, malgré nos sinceres avis,
<lb />LVous courez vous jeter entre vos Ennemis?
<lb />vous tenezen tes neul piouiguel votte vle;
<lb />Vous immoler vous-même aux fureurs de l’envie?
<lb />C’est trop vous exposer, sortez de ce Palais,
<lb />Coutentez aujourd’hui nos plus ardents souhaits,
<lb />Faites-vous voir au peuple &amp; songez que l’Empire.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Je sçay quelle est pour moy l’ardeur qui vous inspire,
<lb />Et si le Ciel répond à mes justes desirs
<lb />Je prétens hautement vanger nos déplaisirs.
<lb />Mais avant de tenter cette grande entreprise
<lb />Souffrez qu’en ce Palais mon amour me conduise,
<lb />Que je voye Eponine, &amp; qu’au moins en ce jour
<lb />Je rende ses beaux yeux témoins de mou retour.
<lb />C’est trop être privé de sa chere presence.
<fw><lb />B 6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quel
<lb />Quel exemple, grands Dieux, d’amour &amp; de constance.
<lb />Et que ne doit point faire un Epoux trop heureux
<lb />Pour un objet si digne, un cœur si vertueux!
<lb />Helas! depuis quel temps le sort nous persecute,
<lb />A quels cruels malheurs nous voyons-nous en bute,
<lb />Combien de tristes coups du destin irrité!
<lb />Cepeudant son devoir ne s’est point rebuté,
<lb />Elle a par sa vertu fignalé sa tendresse,
<lb />Toûjours en ma faveur le même soin la presse,
<lb />Et je serois ingrat, injuste, criminel,
<lb />Si je ne la payois d’un amour éternel.
<lb />Souffrez donc, Cecinna, que ma premiere étude
<lb />Soit de calmer l’excés de son inquietude,
<lb />D’apaiser les transports de sa vive douleur,
<lb />Et commencer par elle à vaincre son malheur.
<lb />En suite j’auray soin de me rendre à la gloire,
<lb />De courit avec vous remporter la victoire
<lb />D’immoler le Tyran à ma juste fureur:
<lb />Et reprenant ici le titre d’Empereur
<lb />piray fempsir un rang que le Ciel me destine.
<lb />Vous, cependant allez avertir Eponine
<lb />De mon heureux retour en ces lieux fortunez
<lb />Qui va rendre ses maux &amp; les miens terminez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPELCS.
<lb />Nous allons de son cœur banifsant la tristesse,
<lb />Y reporter, Seigneur, une entiere allegresse,
<lb />Et prévoyant l’effer de son empressement
<lb />Vous la verrez, sans doute, ici dans un moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />SABINUS seul.
<lb />Nfin dans l’entreprise où ma gloire m’entraîne
<lb />LLe Trône ou le trépas doivent finir ma peine,
<lb />Et je reviens ici, par un dernier effort,
<lb />Ou reprendre l’Empire, ou recevoir la mort.
<lb />O vous, qui commandez sur la Terre &amp; sur l’Onde,
<lb />Rome, qu’on voit encor la Maîtresse du Monde,
<lb />Dont le superbe aspect étoune les regards
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Re<lb />Reconnoissez en moy le vray sang des Césars.
<lb />De Jule mon Ayeul je dois suivre les traces,
<lb />Et vanger, si je puis, nos comunes disgraces:
<lb />Un Tyran odieux vous accable de fers,
<lb />Son avide fureur fait gemir l’Univers,
<lb />Il m’arracha le Sceptre, il ataqua ma vie,
<lb />Qu’il croit que dés long-temps la flâme m’a ravie,
<lb />Et le Ciel aujourd’hui me ramene en ces lieux
<lb />Pour punit le cruel, ou mourir à ses yeux.
<lb />Je vais donc.... quel objet se presente à ma vüe !
<lb />Helas, de quels transports je me sens l’ame émuë !
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEIE III.
<lb />EPONINE, SABINUS, I'AULINE, CECINNA,
<lb />MARCELLOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />AH! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Ah! Seigneur, est-ce vous que je voy?
<lb />Vôtre presence ici redouble mon effroy.
<lb />Le soit &amp; le Tyran, contre nous tout s’assemble,
<lb />J’espere &amp; je fremis, je soûpire &amp; je tremble,
<lb />Mes yeux qui malgré moy s’abandonnent aux pleurs
<lb />Semblent me présager cent mortelles douleurs.
<lb />Ah! cessez d’exposer une si chere vie
<lb />Aux redoutables traits de la plus noireenvie:
<lb />Fuyez, fuyez, Seigneur, de ce Palais affreux,
<lb />Et croyez pour vos jours ces amis genereux,
<lb />C’est un zele parfait qui pour nous les anime:
<lb />Gardez à vos bourreaux de livrer la victime,
<lb />Le Temple est preparé, le sacrifice est prest,
<lb />Vous pourriez recevoir le coup avec l’Arrest.
<lb />Helas! je m’abandonne à cette juste crainte,
<lb />Et je cede aux horreurs dont mon ame est atteinte,
<lb />Mais pour vous delivrer de ce coup inhumain
<lb />Ne venez plus ici que les armes en main,
<lb />Montrez-vous aux Romains, &amp; leur faites connoître
<lb />Le Sang du grand César, sess empeseu, ceur mrcaiee
<lb />Allez
<lb />Allez de nos destins appaiser la rigueur,
<lb />Parissez, combatez, &amp; revenez vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Oüi, Madame, j’y cours, &amp; vais tout entreprendre,
<lb />De ces vaines terteurs tâchez à vous deffendre,
<lb />Voicy l’heureux instant de finir nos malheurs,
<lb />De detruire un tiran, &amp; d’essuyer vos pleurs.
<lb />Fasse le juste Ciel qu’aujourd’hui la victoire
<lb />Seconde des projets inspirez par la gloire,
<lb />Qu’un succes triomphant reponde à nos desirs,
<lb />Et bannisse à jamais vos cruels deplaisirs.
<lb />Mon cœur, chere Eponine, à ces grandeurs n’aspire
<lb />Que pour mettre à vos pieds le Souverain Empire,
<lb />Que pour vous rendre un jour Maîtresse des Romains
<lb />Et voir à vos genoux le reste des humains.
<lb />Aprés tant de bontez, tant de fermeté d’ame
<lb />Le Trône ert le leur plix d'une nbelie flamt,
<lb />Trop heureux si je puis par sa vive splendeur.
<lb />Recompenser bien-tôt vôtre fidelle ardeur.
<lb />Ah! si jamais mon cœur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Seignenr, songez, de grace,
<lb />De quel peril ici le destin vous menace:
<lb />Dans ces lieux Ennemis tout est à redouter,
<lb />D’un tems si precieux vous devez profiter,
<lb />Allez, courez, volez où l’honneur vous convie,
<lb />Mais sur tout, Sabinus, menagez vôtre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINUS.
<lb />Ah! charmante Eponine, en cet heureux moment,
<lb />Le soin de mon salut m’occupe foiblement,
<lb />Je ne songe qu’à vous dans ce peril extréme,
<lb />C’est pour vous que je vis, c’est vous seule que j’aime,
<lb />Et je sacrifierois sans peine à mon amour
<lb />La gloire, les grandeurs, &amp; le Sceptre &amp; le jour.
<lb />Mais puisqu’à ce projet vôtre interét m’apelle,
<lb />Que je vois tant d’amis s’armer pour ma querelle,
<lb />Il faut les satifaire, &amp; bien-tôt ces soldats
<lb />Qui m’offrent à l’ennui le secours de leurs bras
<lb />Les Armes à la main, me verront à leur tête
<lb />Faire sur le tiran éclater la tempête.
<lb />Oüi, je vais lui porter de redoutables coups,
<lb />Et je puis tout permettre à mon juste courroux.
<lb />Je suis trop irrité pour souffrir davantage
<lb />D’un lâche usurpateur l’insolence &amp; l’outrage,
<lb />Et bravant aujourd’hui le plus affreux danger
<lb />Je vais aux yeux de tous me perdre ou nous vanger.
<lb />Le Ciel juste &amp; propice, en faveur de vos larmes,
<lb />D’un glotieux succés honnorera nos armes,
<lb />Et puisque mes desseins sont approuvez des Dieux
<lb />Bien-tôt comme vainqueur je reverrai ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Puissent ces mêmes Dieux, recours des miserables,
<lb />Dans ce pressant besoin nous être favorables,
<lb />Puissent-ils de nos maux interrompre le cours,
<lb />Et touchez de mes pleurs prendre soin de vos jours.
<lb />Partez, trop digne objet d’une constante flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BINUS.
<lb />Adieu, trop vertueuse &amp; trop aimable femme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />EPONINE, PAULINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />E sens à son depart tout mon corps frissonner.
<lb />I Ciel! quels pressentimens voulez-vous me donner?
<lb />Je vois, loin des honneurs où Sabinus aspire,
<lb />Mille tristes objets dont tout mon cœur soupire;
<lb />J’entrevoi les apprêts d’un funeste trépas,
<lb />Et mon Epoux sanglant expirer dans mes bras.
<lb />A cet horrible aspect, cette image cruelle,
<lb />Mon courage s’étonne, &amp; ma raison chancelle,
<lb />Je ne puis exprimer le trouble où je me voy
<lb />Et tout ce que j’entens redouble mon effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAULINE.
<lb />Pourquoi vous arrêter à ces injustes craintes?
<lb />Rassurez-vous, Madame, &amp; finessez vos plaintes,
<lb />D’un orage si prompt Vespasien troublé
<lb />Avant qu’être en deffense en doit être accablé,
<lb />Et n’étant point instruit de tout ce qui s’apréte
<lb />La foudre, sans éclat, va tomber sur sa tête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Ah! pour authoriser les malheurs que je crains,
<lb />Combien ont sotcombé dans de pareils desseins!
<lb />Pour arriver au Trône, &amp; pour y prendre place,
<lb />Entre mourir &amp; vaincre il n’est aucun espace,
<lb />Et fouvent tel qui croit monter à ce haut rang
<lb />En voit les premiers pas arrosez de son sang.
<lb />La fortune y fait plus que les vertus suprémes,
<lb />Elle seule à son gré donne les diadémes,
<lb />La noire trahison, le Sacrilege affreux
<lb />Pait regner quesque rois se vice trop heureux,
<lb />Et le Ciel en courroux, au lieu de son tonnerre
<lb />Se sert de ces tirans pour ravager la terre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />7.
<lb />VESPASIEN, EPONINE, MUCIEN,
<lb />PAULINE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPASIEN.
<lb />U’on redouble ma garde, allez, cher Mucien,
<lb />7 Disposez, ordonnez, &amp; ne negligez rien,
<lb />Il faut se garantir d’une telle surprise,
<lb />Et faire, s’il se peut avorter l’entreprise.
<lb />Pormez un Dataision de nos Pretoriens,
<lb />Je me rendtai bien-tôt à la tête des miens. Mucien rentre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Qu’entens-je, justes Dieux! tout est perdu, Pauline,
<lb />Sabiuus va perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Iuhumaine Eponine,
<lb />Ce n’étoit pas assez de rejetter ma foy,
<lb />Il vous falloit encore attenter contre moy
<lb />
<lb />74
<lb />Quand je veux avec vous partager mon Empire,
<lb />Par vôtre ordre cruel j’aprens que l’on conspire,
<lb />Et pour en confirmer les fidelles avis
<lb />Deux de ves Conjurez vienneur d’être surpris,
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Jai
<fw><lb />Ei
</fw><lb />J'ai sçû par leur raport les noms de ves Complices,
<lb />Et tout est preparé pour leurs justes saplices.
<lb />Un discours populaire, un murmure confus,
<lb />Fait au bout de nenf ans revivre Sabinus,
<lb />Ainsi l’on a recours à des fables grossieres
<lb />Pour soustraire au devoir mes Legions guerrieres:
<lb />Mais bien-tôt leur valeur &amp; leur fidelité
<lb />Puniront hautement cette temerité.
<lb />Pour tous ces Criminels n’attendez point de grace,
<lb />Leur suplice dans peu va suivre la menace,
<lb />Et ces perfides Cœurs, au milieu des bourreaux
<lb />Vont éprouver ici mille tourmens nouveaux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Va, je crains peu, Tirau, la fureur qui t’iuspire,
<lb />Ne crois pas m’étonner; tu feins que l’ou couspire
<lb />Pour avoir un pretexte à t’armer de rigueur
<lb />Contre ceux dont la gloire allarme ta grandeur,
<lb />Ou plûtôt tu pretens, par ce lache artifice,
<lb />Deguiser à leurs yeux ton indigne avarice,
<lb />Et ta neul lais un eiile anli ou te fauis
<lb />Des grands biens dont l’apas excite ton desir.
<lb />Ah! je ne lis que trop dans le fond de ton ame
<lb />Et je connois d’où part le courroux qui t’enflâme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE. VI.
<lb />VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE,
<lb />PAULINE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />IL est trop vrai, Seigneur, &amp; je n’en doute plus.
<lb />I Ces perfides Mutins ont pour Chef Sabinus,
<lb />Moi-même d’un balcon je viens de reconnoître
<lb />Ce superbe Gaulois que l’Enfer fait renaître,
<lb />Il approche, il combat, &amp; nos Pretoriens
<lb />S’ébranlent fierement pour marcher vers les siens.
<lb />C’est un amas confus de Drapeaux, d’Aigles, d’Armes,
<lb />Le Senat est troublé, le Palais en allarme,
<lb />Le desordre est par tout, &amp; vous devez courir
<lb />Soutenir vos Soldats, triompher ou perir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />VE S</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN à Eponine.
<lb />Quoi, perfide, il est vrai.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Seigneur, point de reproche,
<lb />Songez que de ces lieux vôtre rival s’approche,
<lb />Anez done, &amp; bien-tot punissant l’attentat
<lb />Immolez-le sans crainte au repos de l’Etat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Ah! Seigneur, épargnez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Non, non, plus d’indulgence,
<lb />Il faut par mille morts assouvir ma vangeance,
<lb />Et faise des Mutins un affreux châtiment.
<lb />Vous, Gardes, qu’on l’observe en son apartement.
<lb />Mol, je cours me ranger où mon devoir m’apelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE en sortant.
<lb />O. Ciel, tu mets le comble à ma douleur mortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VII.
<lb />DOMITIE seule.
<lb />T bien, injustes Dieux, vous l’avez donc permis?
<lb />L Vous voulez proteger nos cruels Ennemis
<lb />Ces jaloux du grand nom de Maîtres de la terre
<lb />Qui sortent du Cerceüil pour nous faire la guerre?
<lb />Mais ma noble fierté bravant vôtre rigueur,
<lb />Ne peut dans ce peril abandonner mon cœur.
<lb />Si la Victoire ici ne suit pas mon envie
<lb />J’éviterai leur rage en terminant ma vie,
<lb />Et la flâme &amp; le fer me vangeront enfin
<lb />De ce qu’en leur faveur osera le destin.
<lb />Puis que mon juste orgueil ne peut souffrir qu’à peine
<lb />De voir en d’autres mains la grandeur Souveraine,
<lb />Que pour monter au Trône avec Domitien
<lb />J’en voudrois même encor chasser Vespasien,
<lb />Puis-je à d’autres qu’à lui ceder le rang supréme,
<lb />Et perdre, sans mourir, l’espoir du Diadéme?
<lb />Non, non, la mort n’est pas si terrible pour moy
<lb />Que la crainte &amp; l’horreur des maux que je prevoy.
<lb />Mais
<lb />Mais pourquoy ces frayeurs, d’où viennent ces allarmes?
<lb />Il faut attendre tout du succés de nos armes,
<lb />Et dans ce jour fatal tant de braves Soldats
<lb />Exercez dés long-temps aux plus rudes combats,
<lb />Excitez par l’honneur, animez par la gloire,
<lb />Feront bien-tôt pour nous declarer la victoire.
<lb />Ouy, j’espere qu’ici leur genereux effort
<lb />Sçaura nous arracher aux cruautez du sort,
<lb />Et par d’heureux exploits nous assurant l’Empire
<lb />Surmonter l’ennemi qui cherche à nous détruire.
<lb />Cependant observons la Gauloise en ces lieux,
<lb />Et si le sang versé peut apaiser nos Dieux,
<lb />ei faut ians consulter les vertus ni les crimes,
<lb />Et qu’elle &amp; Sabinus me servent de victimes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DOMITIE, SULPICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Ue je crains du combat le succés incertain!
<lb />OJe cours dans ce Palais, &amp; je m’agite en vain.
<lb />Tout tremble, tout fremit en ces rudes allarmes,
<lb />Je ne vois que des morts, des blessez &amp; des armes.
<lb />Déja jusqu’en ces lieux mille cris parvenus
<lb />Font retentir par tout le nom de Sabinus.
<lb />Le Ciel, l’injuste Ciel, en le comblant de gloire,
<lb />Voudroit-il à son bras accorder la victoire?
<lb />Qu’en lui prêtant secours il le rende vainqueur,
<lb />Il ne pourra du moins triompher de mon cœur:
<lb />Je sçauray par ma mort prévenir son envie,
<lb />Et je suis déja prête à sortir de la vie.
<lb />Mais suivant les transports d’un trop juste courroux
<lb />Sur la fiere Eponine il faut porter mes coups,
<lb />Et dans mon desespoir, poursuivant ma vengeance
<lb />Contenter ma fureur en perdant qui m’offense.
<lb />Ouy, je veux, Sulpicie, en cette occasion
<lb />Sacrifier ses jours à mon aversion,
<lb />Et m’immoler aprés si le destin barbare
<lb />En faveur des mutins aujourd’hui se declare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LP ICIE.
<lb />Pourquoy contre ses jours armer vôtre rigueur?
<lb />Son Sexe, sa beauté doit toucher vôtre cœur.
<lb />vons ne pouvez sans crime avoir cette pensée
<lb />Dont seroit à jamais vôtre gloire offensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Ma gloire est attachée au Trône où je prétens,
<lb />Qu’importe d’y monter par des degrez sanglans?
<lb />Je n’ay devant les yeur tei peur a en aelcendre,
<lb />Et pour m’y maintenir je dois tout entreprendre.
<lb />Mais que vois-je?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE II.
<lb />VESPASIEN, DOMITIE, SULPITIE, GARDES
<fw><lb />DOMITIE.
<lb />AIH! Seigneur, quel bonheur est le mien<lb />A SIBN.
<lb />Vous revoyez vainqueur l’heureux Vespasien.
<lb />Nos Soldats ont enfin, reprimant l’insolence,
<lb />Puni des revoltez l’injuste violence,
<lb />Et méprisant pour nous le trépas à mes yeux,
<lb />Ont sçû me procurer un succés glorieux.
<lb />Les Chefs des conjurez ont payé de leurs vies
<lb />Leur noires trahisons, leurs lâches perfidies:
<lb />Linjuste Ceciona, le traître Marcellus
<lb />Les premiers sous mes coups viennent d’être abatus,
<lb />A nos heureux efforts tout a cedé sans peine,
<lb />Même Sabinus pris.... le voici qu’on amene,
<lb />Sa disgrace, Madame, augmente sa fierté.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Sorgez que son trépas fait votre sureté,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />SCENE III.
<lb />45
<lb />VESPASIEN, SABINUS, DOMITIE,
<lb />SULPICIE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />E bien, à mes desseins la fortune contraire,
<lb />Ei M’expose encor un coup à toate ta colere,
<lb />Et le sort contre moy ne s’est point dementi
<lb />Abandounant pour moy le plus jaste parti.
<lb />N’attens pas que mon cœur se trahisse ou se trouble,
<lb />Plus le destin m’abat, plus ma vertu redouble.
<lb />Je cherche le trépas, &amp; crains peu ta fureur,
<lb />Quoy que vaincu deux fois je suis ton Empereur,
<lb />Tu ne sçaurois m’ôter ce supréme avantage.
<lb />Romains, de Jule en moy reconnoissez l’image,
<lb />Ses ennemis secrets, par un assassinat,
<lb />L’immoletent, jadis, au milieu du Senat,
<lb />Et luiroit aujaurd nur le fang de ce grand Homme
<lb />Prêt à soüiller les mains du fier Tyran de Rome.
<lb />Triste conformité que le Ciel en courroux
<lb />Fait dans nos derniers jours éclater entre nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSPASIEN.
<lb />Cesse par ces discours d’irriter ma vangeance,
<lb />Et tache bien plûtôt d’exciter ma ciemence.
<lb />Toy, qui sembles revivre, &amp; sortir du cerceuil
<lb />Pour venir à mes yeux étaler ton orgueil,
<lb />Que fais-tu, malheureux? &amp; quel astre severe
<lb />Offre encore ta vie à ma juste colere?
<lb />Songe, perfide, songe, au lieu de me braver,
<lb />Que maître de ton sort je puis seul te sauver,
<lb />Que je puis d’un seul mot t’arracher au suplice
<lb />Ou permetre à l’instant ta mort avec justice.
<lb />Ton crime, tu lesçais, melite le tiepis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BINUS.
<lb />Tu peux me le donner, je ne m’en plaindray pas.
<lb />Le Ciel, entre nous deux met cette difference,
<lb />Qu’il couronne le crime, &amp; punit l’innocence.
<lb />Il m’accable de maux, il te comble de biens,
<lb />Mais sans examiner quels secrets sont les siens,
<lb />Tu sçais que quelquefois diferant sa vangeance,
<lb />Il semble des méchans flâter la violence;
<lb />Mais crains de cet oubli le retour dangereux,
<lb />Tôt ou tard son courroux se declare contre eux,
<lb />Et pour ieur sane un jour expler tons ieurs crimes
<lb />Il sçait bien (quand il faut) les prendre pour victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPASIEN.
<lb />Va, le Ciel équitable a bien sçû decider
<lb />„
<lb />Qui de nous deux à Rome a droit de commander.
<lb />A l’ombre des Bauriers je brare la cerpete,
<lb />Et l’Empire est à moy par le droit de conquête:
<lb />Mes armes, mes exploits en font mon propre bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Ciel! puis-je entendre ainsi parler un Flavien!
<lb />Pour avoir en tes mains la supréme puissance
<lb />As-tu donc oublié ton sang &amp; ta naissance!
<lb />Et quel illustre rang ont tenu tes Ayeux?
<lb />Un simple Centenier fut le plus grand d’entre eux.
<lb />Encor quand par la force &amp; le droit de l’épée
<lb />Le destin de César triompha de Pompée,
<lb />Aux plaines de Pharsale on vit ce Centenier
<lb />Abandonner Pompée, &amp; fuir tout le premier.
<lb />Voilà quel est l’éclat de ton auguste race.
<lb />Et cependant ton cœur veut user de menace!
<lb />Va, malgré ton pouvoir, je brave ton courroux,
<lb />Et j’attens, sans trembler, tes plus rigoureux coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />Tu me reproche en vain ma premiere bassesse,
<lb />Je sçay quel est mon sort, &amp; l’admire sans cesse.
<lb />Les Dieux dont l’équité regle tous les humains
<lb />Dispensent avec choix leurs ordres souverains,
<lb />Et par un trait divin de leur toute puissance
<lb />Sçavent à la vertu donner la recompense.
<lb />C’est donc par leur pouvoir que de ce vil état
<lb />Tu me vois aujourd’hui dans le plus grand éclat;
<lb />Eux-mêmes m’ont tiré d’une foule comune
<lb />Pour me faire en ce lieux une haute fortune,
<lb />Pour m’élever au Trône, &amp; mettre entre mes mains
<lb />Comme au plus vertueux le Sceptre des Romains.
<lb />Il est plus glorieux quoi que tu puisses dire,
<lb />D’étre par ces moyens Possesseur de l’Empire,
<lb />Que lorique l'on ne dort les flomieuir de ce Rang
<lb />Qu'à des droits incertains, ou qu’à l’ordre du Sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Pourquoi pour un Rebelle avoir tant d’indulgence?
<lb />Sans vous justifier hâtez vôtre vangeance,
<lb />Et ne permettez pas que sa temerité
<lb />Triomphe impunement de vôtre authorité.
<lb />Il faut, Seigneur, le perdre, ou lui ceder l’Empire,
<lb />L’un des deux doit trembler tant que l’autre respire,
<lb />Et si le sort tantôt s’en declarant l’apui,
<lb />Vous eût dans le combat abandonné pour lui;
<lb />Vous eussiez bien-tôt vû sa criminelle envie
<lb />S’assurer de ce Rang en vous ôtant la vie,
<lb />Et vous devez de même, au lieu de l’épargner
<lb />Sacrifier ses jours à l’ardeur de fegnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />Hé bien, il mourra donc: puis qu’encor il s’obstine
<lb />A braver mon pouvoir..... mais je vois Eponine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE
<lb />SABINUS, SULPICIE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE à ses Gardes.
<lb />Ou, non, tous vos efforts sont ici superflus,
<lb />NN Vous m’arrêtez en vain, je veux voir Sabinus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Vespasien.
<lb />Ah! de grace, épargnez une tête si chere,
<lb />Tournez plûtôt sur moi toute vôtre colere.
<lb />Et n’est-ce pas assez, Seigneur, que de mon Sang
<lb />Pour calmer vos fureurs vous épuisiez mon flang?
<lb />Faudra-t’il que le sien contente vôtre haine?
<lb />Et pouvez-vous trahir cette vertu Romaine
<lb />Qui se fait une Loi d’épargner les vaincus?
<lb />Mais que vois-je? grands Dieux! ah, je n’en doute plus;
<fw><lb />7.
</fw><lb />Je lis daus vos regards mon malheur &amp; sa perte.
<lb />Seigneur, si tant d’ennuy, tant de peine soufferte,
<lb />Tant de pleurs repandus, tant de tristes soupirs
<lb />Qui vous ont jusqu’ici marqué mes deplaisirs,
<lb />Si nos cruels tourmens ne touchent point vôtre ame,
<lb />A lui donner la mort commencez par sa Femme,
<lb />Percez mon foible cœur pour mieux punir le sien,
<lb />Et puis qu’il faut du sang contentez-vous du mien.
<lb />Je viens à vos genoux prendre sur moy son crime,
<lb />Le sauver du trépas, &amp; m’offrir pour victime.
<lb />Helas! depuis neuf ans enfermez au tombeau,
<lb />Chaque jour y treuvant un suplice nouveau,
<lb />Privez de la clarté, vivants parmi les ombres,
<lb />A peine sortons-nous de ces cavernes sombres,
<lb />Qu’il nous faut en ce lieu par une affreuse mort
<lb />Sous les coups d’un bourreau voir finir nôtre sort.
<lb />Je n’en murmure point, je renonce à la vie.
<lb />Ouy, Seigneur, je consens qu’elle me soit ravie,
<lb />Pourvû que la rigueur du trépas où je cours
<lb />Puisse vous satisfaire &amp; conserver ses jours.
<lb />Accordez à mes pleurs ce que je vous demande,
<lb />Terminez mon destin, la faveur n’est pas grande,
<lb />Ordonnez, je suis prête, &amp; puis qu’il faut mourir
<lb />Mon cœur sera content s’il peut le secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Ah, Ciel! qu’osez-vous dire? &amp; quoy chere Eponine,
<lb />Faut-il par cette voye empêcher ma ruine?
<lb />Ne m’offrez plus, helas! ces funestes secours,
<lb />Et laissez-moy finir mes déplorables jours.
<lb />J’atteste de nos Dieux la puissance infinie
<lb />Que pour vous seulement j’ay pris seinde ma vie:
<lb />Dés mon premier malheur, sans vous, sans vos apas,
<lb />J’aurois dans ma disgrace eu recours au trépas.
<lb />Et payant de mon sang l’éclat de sa victoire
<lb />Evité cet affront de survivre à ma gloire.
<lb />Mais puisque les destins, à me nuire obstinez,
<lb />Une seconde fois nous ont abandonnez,
<lb />Qu’ils nous ont interdit jusques à l’esperance,
<lb />Il faut à leurs decrets ceder sans resistance;
<lb />Ils demandent ma mort, je vais les contenter.
<lb />Mais constante Eponine, au lieu de m’imiter,
<lb />Vivez pour nos enfans, &amp; s’ils perdent le pere
<lb />Songez qu’il faut du moins leur conserver la mere,
<lb />Le Ciel, le juste ciersçaura vous preteger
<lb />Et je me fie à lui du soin de nous vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Vespasien.
<lb />Dispose de mon sort au gré de ton envie,
<lb />Mais j’exige en mourant qu’on ait soin de sa vie,
<lb />C’est l’unique faveur que j’ose demander,
<lb />Elle n'ent pomtcoupabie, ce eu dorsraccdrder.
<lb />J’emporte chez les morts cette douce esperance,
<lb />Et tu peux sur moy seul épuiser ta vangeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Mais vous ne songez pas qu’en me laissant au jour
<lb />C’est m’exposer encore à son injuste amour?
<lb />Que ne peut point tenter cet ardeur temeraire
<lb />Aprés tous les efforts qu’il a déja sçû faire!
<lb />Non, dans cette infortune, il me sera plus doux
<lb />D’éviter sa poursuite, &amp; de mourir pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />O cœur trop genereux! ô vertu que j’admire
<lb />Quels plus dignes effets peux-tu jamais produire!
<lb />Que ne m’est-il permis dans ces tristes momens
<lb />De suivre sans peril mes secrets mouvemens?
<lb />Faut-il être inhumain pour conserver l’Empire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Quoy! vôtre foible cœur est prêt à vous seduire?
<lb />Ah! songez que l’état en cette extrêmité
<lb />Espere son bonheur de vôtre fermeté.
<lb />La pitié dans ce jour vous peut être nuisible.
<lb />Sabinus a rendu son crime irremissible;
<lb />Et quiconque est surpris les armes à la main
<lb />Contre son Empereur, contre son Souverain,
<lb />Doit payer à l’iastant, par une mort cruelle,
<lb />Le forfait odieux de son ame rebelle;
<lb />Il n’est point de pardon pour un tel attentat,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C
<lb />Traitez-le donc, Seigneur, en criminel d’Etat,
<lb />Ne respectez en lui ni sonsang, ni sa race,
<lb />Abaissez son orgueil, punissez son audace,
<lb />Sans rien examiier prononcen, ranger Tous,
<lb />En perdant à la fois &amp; la femme &amp; l’Epoux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Ouy, c’est trop differer, contente son envie,
<lb />Assure par ma mort le repos de ta vie.
<lb />Car ne te flâte point, ce n’est que par mon sang
<lb />Que tu peux aujourd’hui t’affermir en ce rang.
<lb />Jusqu’au derniet soupir combatant ta puissance,
<lb />Je soûtiendrois encor les droits de ma naissance,
<lb />Et peut-être qu’un jour aux yeux de l’Univers
<lb />Tu pourrois éprouver quelque fameux revers.
<lb />Puis donc qu’à tes desirs la fortune propice
<lb />M’a conduit pour te plaire au bord du precipice,
<lb />Tu dois, sans differer, par un coup éclatant
<lb />Achever son ouvrage en m’y precipitant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Le noir pressentiment d’unsort épouvantable,
<lb />Helas! pour mon malheur n’est que trop veritable.
<lb />O destins ennemis à quoy m’exposez-vous?
<lb />Ne puis-je du trépas garantir mon Epoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AFonoriins.
<lb />Toy, qui brûles pour moy d’une flâme si belle,
<lb />Laisse expirer pour toy ta Compagne fidelle,
<lb />Ou bien mourons ensemble, &amp; permets que l’amour
<lb />Dans un même tombeau nous renferme en ce jour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Non, vous ne mourrez point. Mais vos larmes, Madame,
<lb />Etonnent mon courage, &amp; déchirent mon ame.
<lb />Mon cœur dans ce peril n’avoit pû se troubler,
<lb />Mais vôtre desespoit le réduit à trembler.
<lb />Je sens, malgré mes soins, malgré ma resistance,
<lb />Que vos cruels desseins ébranlent ma constance,
<lb />Et que pour surmonter de si tendres amours
<lb />Il me faut appeller la gloire à mon secours;
<lb />C’estelle qui sçaura, soûtenant ma foiblesse,
<lb />De tous mes sentimens se rendre la Maîtresse.
<lb />Allons, tout est-il prêt? je seray trop heureux
<lb />De finir par ma mort un combat si douteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STONINE.
<lb />Tranchez plûtôt les jours de la triste Eponine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />Lor nSiEis, SAbiiceS, EPONISE, DOMITIE,
<lb />MUCIEN, SULPICIE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MGCIEN.
<lb />Ux portes du Palais tout le peuple s’obstine
<lb />A Par un affreux tumulte &amp; mille cris confus
<lb />A demander encor la mort de Sabinus.
<lb />Vous ne pouvez, Seigneur, diferer davantage
<lb />Sans craindre des Romains quelque sanglant outrage;
<lb />Ils ont même voulu penetrer en ces lieux
<lb />Pour lui donner ici le trépas à vos yeux,
<lb />Vous sçarer quelqueiois j diques ou va l'audace
<lb />Des esprits furieux de cette populace,
<lb />Et vous devez bien-tôt, sans remords ni terreur
<lb />Livrer le criminel à leur juste fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Tu vois qu’à te punir le peuple me convie
<lb />Et que mon interêt demande aussi ta vie.
<lb />Mais si dans cet instant je te privois du jour
<lb />On pourroit imputer ta perte à mou amour,
<lb />On diroit que j’aurois avancé ta ruine
<lb />Pour m’immoler l’Epoux de l’aimable Eponine,
<lb />Pour m’enrendre le maître, &amp; dans ce jour fatal
<lb />Joüir de la douceur d’accabler un rival.
<lb />Si donc à tes forfaits ton sang doit satisfaire,
<lb />Je veux que sur ce point le Senar delibere,
<lb />Qu’il te condamne seul, &amp; delivre mon cœur
<lb />Du reproche honteux d’avoir trop de rigueur.
<lb />Mais aprés son arrêt, quoy qu’il puisle resoudre,
<lb />Qu’il t’envoye au suplice, ou qu’il daigne t’absoudre,
<lb />Je feray sans scrupule executer ses Loix,
<lb />M’en couta-t’il la vie &amp; le Sceptre à la fois.
<lb />Je vais donc l’assembler afin qu’il en prononce.
<lb />Et dans quelques momens tu sçauras sa féponse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Eponine.
<lb />Vous, ceperidalit rentier; de feteniant vos pleurs.
<lb />Faites tréve, Madame, à ces vives douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE en sortant.
<lb />Je vais prier les Dieux d’apaiser leur colere,
<lb />Et fléchir, si je puis, un destin trop severe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINUS.
<lb />O miracle d’amour! ô trop constante foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN à Mucien.
<lb />Afsemblez le Senat, vous autres suivez-moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />SCENE PREMTERE.
<lb />SABINUS, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Il est dans mon trépas quelque ombre de justice
<lb />O Pourquoy par ces longueurs differer mon suplice?
<lb />Puis qu’ici l’on me traite en criminel d’Etat
<lb />Ne peut-on me punir sans l’avis du Senat?
<lb />Mais quel Senat, grands Dieux! un tas d’hommes perfides
<lb />Accoûtumez aux crime, enclins aux paricides,
<lb />Que l’interét gouverne, &amp; qui sont toujours préts
<lb />A se deshonnorer par d’injusles arréts?
<lb />O Ciel, precipitez la mort qu’on me destine,
<lb />Mais delivrez mes yeux des douleurs d’Eponine,
<lb />Mon Cœur ne pourroit pas peut-être y resister,
<lb />Pour mourir avec gloire il la faut éviter,
<lb />Je dois en expirant temoigner ma constance,
<lb />Et ses larmes, helas! n’ont que trop de puissance.
<lb />Que sçai-je? à ses apas uni trop fortement
<lb />Je pourrois à les voir m’oublier un moment,
<lb />L’exces de mon amour pourroit ternir ma’gloire,
<lb />Et je dois en fuyant m’assurer la victoire.
<lb />Mourons donc, il est tems. Ah! pourquoi differer.....
<fw><lb />TRAGEDIE.
<lb />SCENE II.
</fw><fw><lb />SABINOS, FOLVTOS, GARDES.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ULVIUS.
<lb />Ui, Seigneur, à la mort il faut vous preparer,
<lb />OLe Sénat l’a conclüe, &amp; je viens vous le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Puis donc que sa rigueur ordonne que j’expire,
<lb />On peut dés à present executer l’arrét :
<lb />Mon cœur est disposé si le suplice est prét:
<lb />Je ne demande au Ciel que la fin de ma vie,
<lb />Et je suis trop content qu’elle me soit ravie.
<lb />Mais je plains, en mourant deux Enfans malheureux.
<lb />Qui meritoient peut-etre un lort moins rigoureux,
<lb />Objets infortunez de ma juste tendresse.
<lb />Je t’abandonne, ô Ciel le soin de leur jeunesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />ULVIUS.
<lb />Je ne puis m’empêcher de condamner le sort
<lb />Qui vous livre aux horreurs d’une cruelle mort.
<lb />Mais malgré la pitié que je sens dans mon ame
<lb />je suis contraint, Seigneur, d’obeir.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />EPONINE, SABINUS, FLUVIUS, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINUS.
<lb />AH! Madame,
<lb />Quel destin ennemi vous conduit en ces lieux?
<lb />Venez-vous m’accabler pat de tristes adieux?
<lb />Helas! armant mon cœur d’une noble assurance,
<lb />Je courois au trépas avec indiference,
<lb />Et je n’aprehendois en ces derniers malheurs,
<lb />Que les mortels effets de vos justes douleurs.
<lb />Mais, Ciel! vôtre presence augmente mes allarmes,
<lb />Je me sens attendrir à l’aspect de vos larmes,
<lb />Je ne puis soutenir vos cruels deplaisirs,
<lb />Et suis prét de mêler mes pleurs à vos soupirs.
<lb />Ah! si pour vôtre Epoux quelque pitié vous reste,
<lb />De grace épargnez-le en ce moment funeste.
<fw><lb />e 7
</fw><lb />Ne vous obstinez point à vouloir partager
<lb />De mon malheureux sort la gloire &amp; le danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Seigneur, ne craignez rien, puis qu’un Senat Barbare
<lb />Pour complaire au Tiran contre nous se declare,
<lb />Loin de vous accabler d’inutiles douleurs,
<lb />Loin de pousser des cris, loin de verser des pleurs,
<lb />Je viens, Seigueur, je viens en ce peril extréme,
<lb />Jusques à son trépas suivre un Epoux que j’aime,
<lb />Et confondant ensemble &amp; son sort &amp; le mien
<lb />Méler aux yeux de tous mon Sang avec le sien.
<lb />En vain vous resistez à cette noble envie,
<lb />En perdant baoinus je renonce à la vie,
<lb />Je n’aimois que lui seul &amp; je veux aujourd’hui
<lb />Ne pouvant le sauver expirer avec lui
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINUS.
<lb />Ah! mon ame s’émeut, mon courage chanchelle.
<lb />Cettte soif de mourir vous rendroit criminelle,
<lb />Vous vous devez, Madame, aux deux Princes nos fils,
<lb />En vous seule aujourd’hui toute leur espoir est mis:
<lb />Puis que la mort ravit leur infortuné Pere
<lb />N’allez pas les priver du secours de leur Mere,
<lb />Vivez pour les soustrane a ce prenanie danger,
<lb />Ils pourront quelque jour peut-être nous vanger,
<lb />Et punir en s’armant d’un courroux legitime,
<lb />Sur sa posterité le Tiran qui m’oprime.
<lb />Mais le voici qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE, SABINUS,
<lb />MUCIEN, FULVIUS, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINUS.
<lb />ET bien donc le sénat
<lb />Ordonne que je meure en victime d’Etat?
<lb />Et sans examiner qui de nous est coupable
<lb />Il seconde aujourd’hui ton courroux implacable?
<lb />Par cet injuste arrét foiblement étonné
<lb />Je me livre au trépas où je suis condamné,
<lb />Mon cœur en cet instant le cherche &amp; le desire,
<lb />Et c’est dans mon malheur le seul bien où j’aspire.
<lb />Mais d’Eponine en pleurs je crains le desespoir,
<lb />Je crains une fureur que j’ai trop sçû prevoir,
<lb />Elle pourroit, helas! attenter à sa vie.
<lb />Je t’en charge en mourant &amp; je te la confie,
<lb />Si tu veux que le Ciel te protege tonjours
<lb />Tu dois seul desormais prendre soin de ses jours.
<lb />C’est mon plus doux espoir en cet état funeste,
<lb />Et mon cœur à ce prix te pardonne le reste.
<lb />Allons, Gardes, marchons. D un Heroique effort
<lb />Je m’arrache d’ici pour courir à la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />VESPASIEN, EPONINE, DOMITIE,
<lb />MUCIEN, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE à Sabinus,
<lb />A H! Seigneur..... Ah! grands Dieux protegez
<lb />IY l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Vespasien.
<lb />Je mets en vos bontez ma derniere esperance,
<lb />Une seconde fois j’embrasse vos genoux,
<lb />Seigneur, au nom du Ciel rendez-moi mon Epoux.
<lb />Mes Enfans par ma voix vous demandent leur Pere,
<lb />Daignez en cet instant contempler leur misere.
<lb />Pouvez-vous refuser des Princes au berceau
<lb />Qui receurent le jour dans la nuit du tombeau,
<lb />Qui de vous offenser n’ont point été capables,
<lb />Et qui ne sont enfin d’aucun crime coupables?
<lb />Quoi! vous pourriez punir de pauvres Innocens
<lb />Instruits à Supplier dés leurs plus jeunes ans!
<lb />Helas! leurs tendres cris implorent vôtre grace
<lb />Pour arracher leur Pere au coup qui le menace,
<lb />Et deja penetrez de nos cruels malheurs
<lb />Ils vous font par ma bouche entendre leurs douleurs.
<lb />Rendez-vous donc, Seigueur, &amp; cedez à leurs larmes,
<lb />Vous pouvez d’un seul mot appaiser nos allarmes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />VES</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />A quelle étrange épreuve, ô Ciel, m’exposez-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de niaie.
<lb />Jusles ressentimens soutenez sou courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Madame, il n’est plus tems. Un traître qui conspire
<lb />Merite le Suplice aux yeux de tout l’Empire,
<lb />Le Senat à l’instant vient de l’y condamner,
<lb />Malgré tout mon pouvoir je n’ose pardonner,
<lb />Quand il a prononcé je ne puis l’en dedire,
<lb />Et dés qui a parie e ent a ior d'y iouieine.
<lb />Si cet arrét vous touche &amp; vous coute des pleurs
<lb />Le tems &amp; la raison calmeront vos douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPONINE.
<lb />Ah! puis qu’en ce moment nul espoir ne me reste
<lb />Arrache moi, Tiran, le jour que je deteste,
<lb />Ne me fais plus languir, aprés ces durs refus.
<lb />Si ton cœur endorcy veut perdre Sabinus
<lb />Verse, verse mon Sang pour achever ton crime,
<lb />Et suis, sans t’arréter, la fureur qui t’anime.
<lb />Aprés avoir vécu dans des lieux tenebreux
<lb />Je ne puis suporter la lumiere des Cieux
<lb />Qui ne me serviroit qu’à voir ta Tirannie.
<lb />Je n’aspire à present qu’à sortir de la vie,.
<lb />Et mon cœur en effet trouvera plus d’apas
<lb />A suivre constamment mon Epoux au trépas,
<lb />Qu’à souffrir plus long tems la presence effroyable
<lb />D’un perfide assassin, d’un monstre impitoyable.
<lb />Mais que me sert, helas! ce transport furieux!
<lb />Puisque mes vœux ardents n’ont pû fléchir les Dieux
<lb />Je cours par tout mon Sang assouvir leur colere
<lb />Terminer à la fois ma vie &amp; ma misere,
<lb />Et prés de Sabinus expirant à tes yeux
<lb />Me faire par mon bras un destin glorieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />SCENE VI.
<lb />VESPASTEI, DOMIIIE, MSCIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />H! cruelle, arrétez, que pretendez-vous faire!
<lb />AA Mais coutons empécher son dellem fanguinaire,
<lb />Je crains tout pour ses jours, venez, ne tardons pas.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Allez vous opposer à ce juste trépas,
<lb />Allez, Seigneur, allez aux pieds de la cruelle,
<lb />Lui rendre son Epoux, &amp; vous perdre pour elle.
<lb />Vous craignez les effets de son emportement !
<lb />Au desir de Regner l’amour cede aisement,
<lb />Et lors qu’on ne voit plus l’objet de sa tendresse
<lb />Le cœur s’engage ailleurs, la resistance cesse,
<lb />On recherche un bonheur qu’on fuyoit à regret.
<lb />Le tems vous apprendra cet important secret.
<lb />Pour moi, vous le sçavez, ni colere, ni haine
<lb />Ne m’oblige à parler contre cette inhumaine,
<lb />Vôtre seul interét m’inspire cette ardeur.
<lb />Mais je regle sur vous les desirs de mon Cœur,
<lb />Lt puis qu’encor vôtre ame en son amour s’obstine,
<lb />Que vous vous allarmez pour les jours d’Eponine,
<lb />Je pretens la servir, oüi, Seigneur, &amp; je cours
<lb />Offrir à ses tourmens un genereux secours.
<lb />Vous connoîtrez bien-tot le zele qui m'impire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />Ah! conservez l’objet pour qui mon cœur soupire,
<lb />Ne l’abandonnez pas, Madame, à sa fureur
<lb />ne daiguer par nos soins appaiser sa douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITIE.
<lb />Seigneur, je vais pour vous adoucir son courage,
<lb />Laissez moi donc saus crainte achever cet ouvrage,
<lb />Et je sçaurai bien-tôt au gré de mes desirs,
<lb />D son cœur affligé sinir les deplaisirs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ABINUS,
<lb />CENE VII.
<lb />VESPASIEN, MUCIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />Ans l’horrgur du peril dont s’allarme ma flâme
<lb />DJe sens mille chagrins qui devorent mon ame.
<lb />Helas! par cet arrét qui fait ma seureté
<lb />Je m’accuse en secret de trop de cruauté.
<lb />Le Séuat, il est vrai, de ma fureur complice,
<lb />A semblé par sa voix couvrir mon injustice,
<lb />Mais ce fatal amour dont je brule aujourd’hui,
<lb />Pour perdre Sabinus a fait autant que lui,
<lb />C’est l’amour, qui croyant me livrer Eponine
<lb />D’un Prince malheureux avauce la ruine,
<lb />Et qui s’est prevalu de cette occasion
<lb />Pour le sacrifier à mon ambitior.
<lb />Mais bien loin par sa mort de remplir mon attente,
<lb />Je vois plus que jamais son Epouse coustante,
<lb />Pour monin aeec lul mepruer mon ardeur,
<lb />Et regarder teujours ma flâme avec horreur.
<lb />Ah! puis-je encor l’aimer, &amp; dans cette occurence
<lb />Avoir tant de tendresse &amp; si peu d’esperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIEN.
<lb />Ne vous reprochez point la mort de Sabinus,
<lb />A sa temerité les suplices sont dus.
<lb />Pourquoi livrer vôtre ame à de fâcheux scrupules?
<lb />Laissez aux foibles Cœurs ces craintes ridicules.
<lb />Le criminel projet de son lâche attentat
<lb />Irrite justement le Peuple &amp; le Sénat.
<lb />Si vous brulez encor d’une flâme importune
<lb />Il faut faire ceder l’amour à la fortune,
<lb />Et n’aller pas, Seigneur, par de honteux desseins
<lb />Soulever contre pous les fidelles Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VESPASIEN.
<lb />Ah! si malgré mes droits ce Peuple ose pretendre.....
<lb />Mais que veut Fulvius, &amp; que vient-il m’aprendre?
<lb />Ciel! que puis-je augurer de ses vives douleurs?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />SCENE DERNIERE.
<lb />VESPASIEN, MOCIEN, FULVIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FULVIUS.
<lb />H! Seigneur, apprenez le sujet de mes pleurs.
<lb />A j’ai vû de Sabinus trancher la destinée,
<lb />De ses malheureux jours la course est terminée,
<lb />Il vient de recevoir la mort sans se troubler,
<lb />Un trépas si honteux ne l’a point fait trembler,
<lb />D’un œil ferme &amp; coustant il a vû le suplice
<lb />Sans accuser le Peuple ou le Ciel d’injustice.
<lb />Mais à peine avoit-il payé de tout son sang
<lb />L’ambitieux desir d’occuper vôtre rang,
<lb />Qu’Eponine, Seigneur, s’avançant elle même,
<lb />Le cœur deja rempli d’une fureur extrême,
<lb />Malgré tous nos efforts pour tromper ses desseins
<lb />Jusques à Sabinus s’est ouvert les chemins.
<lb />Sur le Corps étendu de son Epoux fidelle
<lb />Elle a fait éclater une douleur mortelle,
<lb />Et ce triste spectacle irritant son devoir
<lb />A jetté dans son ame un affreux desespoir.
<lb />Mais pendant que nos yeux ébloüis de ses charmes
<lb />Ne pouvoient s’empécher de repandre des larmes,
<lb />Etouffant ses soupirs, retenant ses sanglots
<lb />Elle s’adresse au Peuple &amp; dit ces tristes mots.
<lb />Ecoute, Peuple ingrat, &amp; reconnois ton crime;
<lb />Tu viens de t’immoler ton Maître legitime,
<lb />C’est le Sang de Cæsar que tu viens de verser,
<lb />Que fera-t’on jamais pour t’en recompenser?
<lb />Puis que dans sa fureur ta lacheté s’obstine
<lb />Reçois encor celui de la triste Eponine.
<lb />Mais pour derniere grace à mes vum eaprrants
<lb />Je te conjure, helas! d’épargner mes Enfans
<lb />Parmi tes Citoyens donne leur un azile
<lb />Ou crains le Ciel vangeur. Tout le Peuple immobile
<lb />Semble par son silence &amp; par son action
<lb />Assurer ces Enfans de sa Protection,
<lb />Et d’un poignard caché l’adorable Eponine
<lb />Alors se frape, tombe, &amp; meurt en Heroïne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />VESPASIEN.
<lb />Eponine n’est plus! ô destins ennemis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIUS.
<lb />La place en cet instant retentit de nos cris,
<lb />Autour de ces deux Corps on s’assemble, on se presse,
<lb />On trouve leut malheur égal à leur tendresse,
<lb />Chacun verse des pleurs, &amp; le Peuple confus
<lb />Aprés l’avoir perdu regrette Sabinus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESRIERE R.
<lb />Ah! sont-cela les soins, perfide Domitie,
<lb />Que vous m’aviez promis de prendre pour sa vie!!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ULVIUS.
<lb />Domitie a paru, mais il étoit trop tard,
<lb />Elle a du corps sanglant retiré le poignard,
<lb />Et d’un coup si cruel cette fiere Princesse
<lb />A fait voir plus de joye encore que de tristesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Barbare!
<lb />ESPASTER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIEN.
<lb />Seigneur, aprés de tels malheurs.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />sin. iouifer mor dn meins ces trop justes douleurs.
<lb />Je suis par mon amour le bourieau d’Epouine,
<lb />C’est moi dont la fureur aujourd’hui l’assassine,
<lb />Mais si ma Barbarie a terminé son sort
<lb />J’apaiserai bien-tôt ses manes par ma mort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiéme &amp; dernier Acte.
<lb />Et d’un poignard caché l’adorable Eponine
<lb />Alors se frape, tombe, &amp; meurt en Heroïne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />VESPASIEN.
<lb />Eponine n’est plus! ô destins ennemis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIUS.
<lb />La place en cet instant retentit de nos cris,
<lb />Autour de ces deux Corps on s’assemble, on se presse,
<lb />On trouve leut malheur égal à leur tendresse,
<lb />Chacun verse des pleurs, &amp; le Peuple confus
<lb />Aprés l’avoir perdu regrette Sabinus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESRIERE R.
<lb />Ah! sont-cela les soins, perfide Domitie,
<lb />Que vous m’aviez promis de prendre pour sa vie!!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ULVIUS.
<lb />Domitie a paru, mais il étoit trop tard,
<lb />Elle a du corps sanglant retiré le poignard,
<lb />Et d’un coup si cruel cette fiere Princesse
<lb />A fait voir plus de joye encore que de tristesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Barbare!
<lb />ESPASTER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUCIEN.
<lb />Seigneur, aprés de tels malheurs.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESPASIEN.
<lb />sin. iouifer mor dn meins ces trop justes douleurs.
<lb />Je suis par mon amour le bourieau d’Epouine,
<lb />C’est moi dont la fureur aujourd’hui l’assassine,
<lb />Mais si ma Barbarie a terminé son sort
<lb />J’apaiserai bien-tôt ses manes par ma mort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiéme &amp; dernier Acte.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>