<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Madonte du sieur Auvray , tragi-comédie dédiée à la reine</title>
        <author>Auvray, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30041099b"/>
          <author>
            <persName>Auvray, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Madonte du sieur Auvray , tragi-comédie dédiée à la reine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />!
<lb />24
<lb />.
<lb />2.
<lb />.11
<fw><lb />*.42
<lb />*
<lb /></fw><fw><lb />-
<lb />
<lb />
<lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TARIS,
<lb />Chez ANTOINE DE SOMMAVILEE, a
<lb />Palais, dans la petite sale.
<lb />4
<fw><lb />-- L-tiu</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC.
<lb />XXXII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DE ROY<fw><lb />uit,
</fw><fw><lb />1.
<lb />L U 2
<lb />–
<lb />
<lb />*–
<lb />–
<lb />–</fw><fw><lb /></fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne doute point
<lb />qu’on ne treuue Madonte bien hardie
<lb />de se presenter à vos yeux, pour augmen<lb />ter le nombre de vos filles, &amp; ie m’assu<lb />re que plusieurs blâmeront son Auteur,
<lb />de lauoir fait naître auce cotcouunion<lb />Ie sçay bien qu’on parlera d’elle comme
<lb />ã ij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />A
<lb />REIN
<lb />ADAME,
<fw><lb />*
</fw><lb />de ces pieces antiques, qui mont rien que
<lb />leurtitre d’agreable &amp; de beau, de sorte
<lb />que vôtre nom &amp; vôtre aueu feront tou<lb />te la gloire de cette Princesse amoureuse:
<lb />regardez-là, MADAME, d’vn œil fauora<lb />ble, sans considerer sa bassesse où son peu
<lb />de merite; le iour luit sur les moindres
<lb />herbes, &amp; l’Aurore donne de la rosce aux
<lb />plus petites fleurs aussi bien qu’aux grãds
<lb />arbres. Ce n’est pas mon dessein d’imi<lb />ter ces oiseaux, qui ne portent leurs pe<lb />tits qu’entre les palmes, mais seulement
<lb />ceux qui cherchans vn lieu d’azile, &amp; de
<lb />sureté,vont s’établir sous le couuert d’vn
<lb />temple. La vertu qui n’a pas tousiours
<lb />esté des Dames de la Cour, se voit main<lb />tenant en vn rang qui vous y fait aymer
<lb />comme deux seurs, &amp; chacun dit qu'a
<lb />vôtre exemple la pieté sera bien tost par<lb />my les Courtisans vne profession publi<lb />que t'les loüanges que vos suiets vous
<fw><lb />
</fw><lb />EAIANE.
<lb />donnent, ne doiuent point estre suspe<lb />ctes ny douteuses, ce sont des biens qui
<lb />vous sont propres dans les peis mes<lb />me étrangers, &amp; l’Amour qu’on vous
<lb />porte, ayant tousiours suiuy vôtre re<lb />nom, n’est pas tout renfermé dedans les
<lb />cœurs François. Tout le monde ré<lb />pondroit auec moy de cette verité, que
<lb />pour vous donner quelque chose digne
<lb />de vos perfections, il vous faudroit
<lb />faire l’offre de ces Princes d’Orient, c’est
<lb />à dire des presens de Dieu, d’homme
<lb />&amp; de Roy. Mais si le Ciel se laisse re<lb />garder dedans le peu d’espace d’vn ruis<lb />seau, ie croy que vôtre Maiesté ne s’o<lb />fencera point d’étre veuë en ce liure, &amp;
<lb />comme le Soleil soufre qu'vn petit fer
<lb />sans mouuement découure aux yeux des
<lb />hommes ses éleuations, &amp; que l’ombre
<lb />mesme marque les heures, qui sont filles
<lb />de la lumiere, aussi veux-ie esperer que
<lb />--
<lb />–
<fw><lb />ẽ, iiij
</fw><lb />ces excellentes qualitez qui vous ont fait
<lb />Reine de France, auouront les loüanges,
<lb />&amp; les hommages legitimes
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Vostre tres-humble tres-obeïssant
<lb />&amp; tres-sidelle suict &amp;
<lb />seruiteur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVVRAY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RNR.
<lb />ODE
<lb />LA
<lb />REINE.
<lb />Dmirable, &amp; chere Princesse,
<lb />ENos soins se sont éuanoüis;
<lb />tuvith La santé de võtre Louis
<lb />A fait mourir notre tristesse:
<lb />La seule crainte de sà mort
<lb />Nous auoit fait perdre le port;
<lb />Mais desormais que ces tempestes
<lb />Au gré de notre afection
<lb />Ne menaceront plus nos testes,
<lb />Faites nous dans le calme éclore vn
<lb />--- :--
<lb />-
<fw><lb />Alcion.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout l’Estat a repris courage
<lb />Et se promet bien qu'a la fin
<lb />On verra sortir vn Daufin,
<lb />Du milieu des flots de l’orage;
<lb />Plusieurs sçachant que võtre foy
<lb />Uous attachoit pres de mon Roy,
<lb />Esperoient de le voir encore
<lb />Et disoient en cét accident
<lb />Que dedans les bras de l'Aurore
<lb />Le Soleil est biẽ loin d’estre à sõOccidẽt.
<lb />c Mars va quiter les alarmes
<lb />Et sur les lys de võtre sein
<lb />Perdre pour vn temps le dessein
<lb />De penser à ceux de ses Armes:
<lb />Sa santé dont l’heureux retour
<lb />Luy fait voir la clarté du iour
<lb />Promet tout à notre esperance;
<lb />L’Amour le rendra triomphant
<lb />Et fera connoistre à la France
<lb />e qui luy peut venir de la part d’vn
<fw><lb />enfant.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors qu’on voit au front
<lb />L'Iris, ce beau ieu du Soleil,
<lb />Auec vn eclat nompareil
<lb />vne nuc
<lb />Qui contente &amp; trompe la veue:
<lb />et arc qui parest &amp; n'est pas,
<lb />Nous decouure bien moins d’apas
<lb />Que les puissances de votre Ame,
<lb />Dont les veritables attraits
<lb />Font voir dans vn cœur tout de flame,
<lb />Des plus rares vert' les fidelles portrais
<lb />Ces grandes Dames que l’Histoire
<lb />A rendu maistresses des temps,
<lb />Que des memoires si constans
<lb />Conseruent tousiours dans la gloire,
<lb />Firent moins que vous d’actions
<lb />Dignes des aclamations
<lb />De tous les peuples de la terre;
<lb />Puis qu'vn seul regard de vos yeux
<lb />Peut donner la paix ou la guerre,
<lb />Plus souuerainemẽt que les flames des
<fw><lb />Cieux.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iadis les Dieux pour faire naître
<lb />La Reine de toutes les fleurs
<lb />Firent des plus belles couleurs
<lb />La pourpre ou l’on la voit paraître:
<lb />Ainsi les Astres embelis,
<lb />Pour faire la Reine des lys
<lb />Ont pourueu son esprit de charmes
<lb />De qui l’inuincible pouuoir
<lb />S'étend außi loin que les Armes
<lb />Dont mon Prince entretient tout le
<lb />monde en deuoir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LXV
<lb />MUROREVR
<lb />HER Lecteur,voicy cette Madonto
<lb />227100.
<lb />que pers õne n’auoit pû iusqu’icy gai<lb />gner,ny forcer en sa retenuë; cette fil<lb />le encoretimide apres auoir paru dãs
<lb />plusieurs assemblees n’ose pas se promettre qu’õ
<lb />la traite sans passiõ dedans vn cabinet. Pour moy
<lb />ie treuue ses défiances iustes, &amp; bien Ne pour se
<lb />rendre plus agreable, elle ayt vn peu changé ses
<lb />premiers traits de visage auec vn fard qui n’est
<lb />pas condãné, i’ay de la peine toutefois à cõsentir
<lb />à son dessein. Il n’est pas des enfans de l’esprit cõ<lb />me des autres, dõt les aisnez sont d’ordinaire les
<lb />plus auantagez. I’aurois grand tort de croire que
<lb />i’ay fait des ouurages parfaits prenant encore des
<lb />leçons, &amp; compris des secrets sans les apprendre
<lb />auparauãt. Celuy qui prit des hommes pour des
<lb />arbres montra par la que a veuë estoit saine, les
<lb />vns &amp; les autres dõnent des sruits en leur saison
<lb />dont ils n’ont rien dans le printemps que l’espe<lb />rance; les oyseaux n’ont pas si tost des plumes
<lb />pour voler, &amp; ceux qui chantẽt auec plus de dou<lb />ceur attendent la fin de leur vie.Ie doute fort de
<lb />ce qu’ont dit les eurieux de quelques Indiennes,
<fw><lb />-
<lb />6
<lb />N
</fw><lb />qu’elles ne faisoient point de ieunes enfans,pour<lb />ce qu’ils blãchissoient venãt au mõde, au moins
<lb />suis-ie assuré que nous n’auons pas ce priuilege
<lb />en France, ou les annees ne se confondent point
<lb />l'vne dans l’autre, ou les hommes de iour en iour
<lb />se rendent plus parfaits, &amp; selon les degrez de l’a<lb />ge font voir de moindres ou de plus grãds suiets
<lb />à se faire admirer. Toutes choses sonr petites à
<lb />leur source, &amp; ces grands fleuues qui seruent au
<lb />commnerce des peuples, ont à peine dequoy rem<lb />plir la main &amp; contẽter la soif d'vn hõme au lieu
<lb />de leur paincipe. Personne ne se peut vrayment
<lb />dire grãd au point de sa naissãce, &amp; pour meriter
<lb />en ce tẽps des loüãges, il faudroit faire autãt que
<lb />Dieu qui ne fut pas plutost né qu’il crea vne étoi<lb />le pour se faire adorer. Autrefois on a vû des sie<lb />cles si grossiers que les moins sçauans passoient
<lb />pour Magiciẽs: il estoit des esprits dõt la foibles<lb />se à fait des heresies, qui ne pouuoic̃t rien cõprẽ<lb />dre qu’à la faueur des organes du corps; &amp; n’éle<lb />uãs pas l’Ame plus haut que la veuë, fesoient des
<lb />Dieux suiets à nos sens, de sorte que c’estoit assez
<lb />de les étonner pour auoir des autels &amp; des sacri<lb />sices. Mais auiourd’huy les hõmes ne sõt si nou<lb />ueaux,ny si faciles, la plûpart reçoiuẽt vn ouura<lb />ge cõme vne debte ou iamais ils ne treuuent leur
<lb />cõte, ils s’imaginẽt que le peuple ne doit faire que
<lb />sur leur aueu ses aplaudissemens, que leur soufle
<lb />fait &amp; détruit les choses, &amp; qu’vn discours sorty
<fw><lb />–
</fw><lb />de leur bouche en faueur de quelqu’vn, le rend
<lb />maistre absolu de toutes les opinions: imitans en
<lb />cela ces Philosophes anciens, qui batissoient &amp;
<lb />renuersoient vn mõde par l’amas &amp; desuniõ de
<lb />certains petits corps dont la diuision n’est pas
<lb />moins dificile que la rẽcõtre de leur pierre. Déja
<lb />quelques expers de cette rare secte pour cobatre
<lb />Damõ auec les fleurs de son iardin, treuuẽt mau<lb />uais cet entretien auec vne Maistresse, ne cõside<lb />rãt pas que de tous les obiets presẽs il prẽd suiet
<lb />de luy parler de son Amour. Apres tout, les écrits
<lb />des Poëtes ressemblẽt aux fruits de la terre, cene
<lb />sõt pas des viãdes mais des apetits qu’vn estomac
<lb />soible &amp; debile ne sçauroit suporter; si ceux-cy,
<lb />cher Lecteur, ne te semblent pas entieremẽt de<lb />sagreables, peut estre en recõpense treuueray-ie
<lb />bien le moyen de te traiter auec plus d’apareil &amp;
<lb />de mets plus solides. Tu n’auras point d’argumẽt
<lb />du suiet que tout le mõde s’est rendu curieux d’a<lb />prendre par la bouche d’Astree, elle a fait de ses
<lb />auantures, &amp; des amours de ses autres cõpagnes
<lb />la sciẽce des Dames d’auiourd’huy: &amp; d’ailleurs
<lb />ceux qui verrõt cette piece ( sans les arrester trop
<lb />lõgtẽps à la porte du cabinet pour les entretenit
<lb />des suiets qui s’y trouuẽt) connoistront assez dãs
<lb />la suite des vers l'inuincible constance de Da<lb />mon, les chastes amours de Madonte, les ruses
<lb />&amp; les fureurs de Leriane, les fidelitez d’Haladin,
<fw><lb />&amp; l’ambition de Thersandre.
</fw><fw><lb />*
<lb />CM.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
<fw><lb />ACTE
<lb />MADONTE.
<lb />DAMON.
<lb />HALADIN.
<lb />THERSANDRE.
<lb />ARCAS.
<lb />LERIANE.
<lb />ORMANTE.
<lb />LEOTARIS.
<lb />ET
<lb />SON FRERE.
<lb />TORISMONDE.
<lb />EBONTIDAS.
<lb />L’HERMITE.
<lb />LES PESCHEVRS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGANTEE.
<lb />LA VOIX.
<fw><lb />VRS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Escuyer de Damon.
<fw><lb />subiet de Madonte.
<lb />Confident de Ther<lb />faniurc.
<lb />Gouuernate de Mad.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Niece de Leriane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Neueux de Leriane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Roy.
<lb />Homme d’Estat.
<fw><lb />Prince du peys de
<lb />Forests.
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MAD
<lb />DV
<lb />A V
<lb />LA
<lb />L
<lb />I
<lb />SIEVR
<lb />54
<lb />VRAY
<lb />A
<lb />PRAGTCOMEDIE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />4
<lb />ado
<lb />2
<lb />SCENE PREMIERE, .
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />VAmour offre d’apas au milieu de
<lb />ses chaisnes
<lb />Qu'il donne de douceurs pourde pe<lb />tites gesnes !
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses coups sont bion receus au cœur des Immortels
<lb />Qui bruslent leurs encens au pié de ses Autels;
<lb />L’innocent va tout nu, la gloire qu’il espere
<lb />Il ne la cherche point qu'aux beauteZ de sa mere.
<lb />Quoy qu'il peust pour nous vaincre, &amp; pour
<lb />nous fraper mieux
<lb />Aracher le bandeau qu’il a deuant les yeux.
<lb />Ha que ce dieu de feu me donne des atteintes
<lb />Qui captiuent mes sens par de douces contraintes,
<lb />Et que ses traits vainqueurs treuuent en ma
<lb />raison
<lb />Vne foible puissance à rompre ma prison!
<lb />Rare obiet de mes vœux dont la seule peinture
<lb />Seruiroit d’ornement à toute la Nature
<lb />Veritable suiet de mes contentemens
<lb />Toy qui porte l’esprit à des rauissemens
<lb />Voy, voy dedans cecœur, ce cœur nouri de flame
<lb />L’aymable Deité qu’idolatre mon ame.
<lb />Si Diane viuoit, te voyant tant d’apas
<lb />Toute chaste qu'elle est, elle suiuroit tes pas:
<lb />Ie croy que les vertus trouueroient impoßsible
<lb />De ne le pas cherir ayant vn corps sensible,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il pourroit adoucir tous les flots de la Mer
<lb />Et s’il flattoit vn Tygre on le verroit aymer.
<lb />Mais la nuict a déia leué ses sombres voiles
<lb />Et laissé succeder le Soleil aux étoiles,
<lb />La sœur s’enfuit du frere; &amp; ses feux empruntéz
<lb />Pálissent a l’abor de plus viues clartez.
<lb />C’est le temps ou le Ciel me veut rendre contente
<lb />Par la posseßion des fruits de mon attente
<lb />Et que ie dois iouïr des rauissans discours
<lb />De ce ieune voleur de mes chastes Amours
<lb />Tu verras, cher Damõ, que l’Aurore amoureuse
<lb />Sçait preuenir le iour, &amp; n'est point paresseuse!
<lb />Pour voir plutost l’obiet qui tient ma liberté,
<lb />I'oserois desirer plus de legereté.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L2
<lb />
<lb />4
<lb />SCENE
<lb />2
<lb />II.
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS, LERIANE.
<lb />LEONTIDAS SEVL.
<lb />Vsqu’icy la fortune &amp; facile &amp;
<lb />propice.
<lb />A fait en ma faueur diuorce à son ca<lb />price
<lb />C’est vn Soleil pour moy tousiours dans l’Orient
<lb />Qui regarde mes biens d’vn visage riant:
<lb />Ma vieillesse du iour que ie veis la lumiere
<lb />A gardé cherement sa liberté premiere
<lb />Le Ciel a pris le soin de flater mes desirs
<lb />Se montrant complaisant à mes iustes plaisirs
<lb />Mes vertus m'ont aquh an nom &amp; ue iapsoire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Plus que n’en peut porter vn volume d'Histoire
<lb />Mesme sous ce poil gris pres la mort que i’attens
<lb />Les hyuers sont encore à chasser mon printemps
<lb />Ma santé qui parest iusque sur mon visage
<lb />Fait que vingt ans entiers on derobe à mon ãge;
<lb />Ma ieunesse au milieu des pompes de la Cour
<lb />N’a iamais recueilly que les roses d’Amour,
<lb />Quand mon cœur estoit pris d’vne flame diuine
<lb />Ma liberté soudain en détournoit l’espine,
<lb />Les plus rares beauteZ qui charmerent mes sens
<lb />Ne toucherent mon cœur que de coups innocens;
<lb />Mais quãd l’Estat m'a fait Capitaine à la guerre
<lb />I'ay fait douter de moy, si i’estois vn tonnerre,
<lb />Et i’ay mesme obligé les esprits médisans
<lb />De dire que les Dieux estoient mes partisans:
<lb />Peu de temps s’est paßé depuis que mon épec
<lb />Au sang des ennemis s'est encore trempee;
<lb />Quelque soucy pourtant vient souuent m'engager
<lb />A des regrets que i'ayme &amp; tasche à prolonger
<lb />De ne pouuoir bornédans ce bon heur extresme
<lb />Me le rendre eternel par vn autre moy-mesme
<lb />De n'auoir pour témoins des actes triomphans
<fw><lb />A
<lb />il
</fw><lb />D’vn pere genereux de semblables enfans.
<lb />J'ay pourtant vn neueu que la maison commune
<lb />De sa mere &amp; de moy fait suiure à ma fortune;
<lb />Le seul contentement que i'espere auiourd’huy
<lb />C’est de faire vn accor de Madonte &amp; de luy
<lb />Et d’auoir ce bon-heur de ioindre à ma famille
<lb />Le sang &amp; les vertus de cette rare fille:
<lb />Pour luydonner des vœux, c’est asseZ de la voir,
<lb />Toute la Cour l’honore, &amp; luy cede en pouuoir,
<lb />Mais outre les attraits qui sont en son visage
<lb />Ce qui la rend außi plus dig ne d’vn hommage
<lb />C'est qu'elle ades beauteZ dedans ses reuenus
<lb />Que ne possedoient pas Diane ny Venus.
<lb />Or, d’autant que plusieurs amoureux &amp; fola<lb />tres
<lb />Mettent le point d’honneur à s’en rendre Idola<lb />tres
<lb />Et que Damon déia bien venudans la Cour
<lb />La regarde d’vn œil à luy faire l’Amour,
<lb />Pour chasser du logis cette troupe profanc
<lb />Ie m'en puis reposeraux soins de Leriane
<lb />Ie l’oblige à cela sous des conditions
<lb />3
<fw><lb />1.
</fw><lb />Qui la feront veiller aux moindres actions:
<lb />Ne l’aperçoy-ie pas? hé bien quelle nouuelle
<lb />Fais-tu bien ton deuoir, m'es-tu tousiours fidelle
<lb />A quoy pense Madonte a ce nonteau printemps;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />A passer sans ennuy les beaux iours de ce temps
<lb />Et diuertir d’vn soin petit &amp; domestique
<lb />Son humeur que ie treuue asseZ melancholique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS.
<lb />Et Clite monnenen ta poltent pas tonsonrs
<lb />Luy fait-il à propos recit de ses Amours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ie croy que l’vn &amp; l’autre en fait l’apprentissage
<lb />Pour Clite, il sçait fort bien contrefaire le sage,
<lb />Et le Dieu des sçauans ne parleroit pas mieux
<lb />Que quandet ptanjouit sepiuemt asts yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS.
<lb />Quel accueil luy fait elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />assez froid, ce me semble,
<lb />Et qui ne leur permet d’estre long-temps en<lb />semble,
<lb />Elle affecte déia certaine grauité
<lb />Qui la feroit passer pour quelque Deité
<lb />Son ame toutefois a si peu de malice
<lb />Qu'elle fuiroit l’Amour comme l’horreur d’vn
<lb />vice
<lb />Mais la sincerité qui suit ses actions
<lb />Fera place a la fin aux belles passions
<lb />Et son espritchangé se iugera coupable
<lb />Des'en estre montré si long-temps incapable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS.
<lb />Cet agreable Auteur des ieux &amp; des plaisirs
<lb />Se ferasuiure en fin de ses ieunes desirs;
<lb />C’est encore vne fleur nouuellement eclose
<lb />Vn miroir qui reçoit l’obiet qu’on luy propose;
<lb />Son esprit est vn blanc où l’Amour de ses traits
<lb />Peut tirer aysement quelqu’vn de ses pourtraitt,
<lb />C’est vne cire vierge, vne table d’attente
<lb />Onmoniniention se pent rendre contente,
<lb />Ony peut allumer de ces feux innocens
<lb />Qui rangent la raison sous l’Empire des sens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Le tẽs dont le pouuoir ne treuue point d’obstacles
<lb />-i----
<lb />---- J.--
<lb />Le fait voirtous les iours par de plus grands mi<lb />racles,
<lb />Madonte est plus facile a traiter qu’vn Lion
<lb />Dont l’Amour deuient maistre en sa rebellion
<lb />Elle s'adoucira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS,
<lb />Ie te la recommande,
<lb />Ne luy refuse rien de ce qu’elle demande
<lb />Reconnois s’il se peut ce qu’elle adans le sein
<lb />Sonde tout à loisir son ameureux dessein,
<lb />Et sçache que Damon de qui le grand courage
<lb />Acorde les vertus aux beauteZ du visage,
<lb />Est veu d’elle d’vn œil qui n’est point ennemy
<lb />Que luy d’autre costé ne la voit qu’à demy;
<lb />Que l’vn &amp; l’autre en fin brulent de mesmes fla<lb />mes
<lb />Qu'vn amour mutuel entretient dans leurs ames,
<lb />Détourne donc ce coup, &amp; prens garde qu’vn
<lb />Dieu
<lb />Sans estre veu d’aucun peut aller en tout lieu,
<lb />Vrayment il en fait bien parestre icy la ruse?
<lb />-- . .-.
<lb />Biannan deaseapanen puionnerpoise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Vous serez satisfait, i'ay trop d’inuentions
<lb />Pour ne pas mettre sin à ces affections:
<lb />Mais pauure Leriane, ou git ton esperance
<lb />Le remede du mal n'est pas en ta puissance:
<lb />Damon ayme Madonte, il est vray, ton amour
<lb />Trop extresme en sa source à mis le leur au iour;
<lb />Tes fortes paßions, femme malauisee,
<lb />Leur seront desormau matiere derisees (queur
<lb />I'entreprẽs d’empescher qu'Amour soit leur vain<lb />Moy-mesme qui ne puis le bannir de moncœur,
<lb />Mon art se treuue court dedans l’experience
<lb />Pour tout autre que moy i’ay beaucoup de science:
<lb />Ha qu’õs addresse mal en me chargeãt d’vn soin
<lb />Qui me pourroit seruir en tout autre au besoin!
<lb />Tout me nuit, &amp; les iours me durent des annees,
<lb />L’ombre me semble vncorps, vn rié des destinees;
<lb />Ie deteste, &amp; i’accuse à la moindre douleur
<lb />La Fortune, le Ciel, le Destin, le Malheur,
<lb />Et pour me plaindre mieux dedans ma ialousie
<lb />Ie me forge des Dieux selon ma fantaisie;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRIGECOMEDTE NCT.II
<lb />C’est toy, Damon, c’est toy dont le seul réconfort
<lb />Peut arester ma vie, ou conclure ma mort
<lb />C'est en fin toy que i'ayme;hé Dieu que ce lãgage
<lb />Est honteux en mabouche, &amp; cõtraire à mõ age!
<lb />Faut-il que ie retourne en ces premiers liens,
<lb />Ou les plus fortunez treuuent si peu de biens,
<lb />Faut-il donc empruntant des attraits à ma face
<lb />Entretenir encor du feu sous de la glace?
<lb />Oyseau miraculeux qui n'as point de pareil
<lb />Et qui reprens la vie aux rayons du Soleil
<lb />Que i’aurois de bonheur si ie pouuois m'attendre
<lb />De raieunir au feu qui me reduit en cendre!
<lb />Toy qui treuue des eaux &amp; des bains si puissans
<lb />Qu'ils te peuuent remettre en tes plus ieunes ans,
<lb />Que ne puisie esperer de reprendre mes charmes
<lb />Et mes premiers attraits dedans l’eau de mes lar<lb />Voit-on pas des serpẽs se chãger à nos yeux (mes!
<lb />Et perdre en vn moment ce qui les rendoit vieux?
<lb />Mais portant le venin de ces races mortelles
<lb />Ie n'ay pas la faueur de raieunir comme elles.
<lb />Souuent que le repos tient le monde sans bruit
<lb />Et le sommeil charmé dans le sein de lanuit,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dir iirOl,
<lb />Que les astres du Ciel &amp; le Dieudu silence
<lb />Versent dessus nos corps leur plus douce influence
<lb />Les amours éueilleZ me font voir en dormant
<lb />Et goûter des plaisirs auecque mon Amant,
<lb />Des plaisirs imitez qui plairoient à ma flame
<lb />S’ils partoient außi bien du corps cõme de l’Ame
<lb />L’Apparence pourtãt me fait plaindre au Soleil
<lb />D’auoir hasté le iour, &amp; rompu mon sommeil,
<lb />Et ie voudrois souuent apres ce doux mensonge,
<lb />Auoir fait en veillant ce que i’ay fait en songe,
<lb />L’obiet en est si doux, ie ne le puis bannir
<lb />Ie tasche à tout moment dem'en ressouuenir;
<lb />Mais quoy, cõtinuant dans ta plainte ordinaire
<lb />Tu flates ton espoir d’vn bien imaginaire,
<lb />En fin qu’esperes-tu? cét Amant glorieux
<lb />N’entend peut-estre pas le langage des yeux
<lb />De luy faire la cour seulement de pensee
<lb />Il n'en est plus le temps, la mode en est passee;
<lb />Puisque mon amitié ne se peut faire voir
<lb />C’est à la bouche au moins de la faire sçauoir.
<lb />Ie luy veux tout au long dans vne lettre écrire,
<lb />Les sentimens que i’ay, mes feux &amp; inon martire
<lb />Ie pourrois à ses yeux soûpirer tout vn iour
<lb />Que cene seroit pas coniurer son amour,
<lb />Sinon à reietter la cause de mes larmes
<lb />Sur tout autre subiet que celuyde ses charmes:
<lb />Il me faut decouurir; apreste toy, ma main
<lb />A tracer vn escrit qui surpasse l’humain, (tume
<lb />Mon Ame, que crain-tu? l’Amour n’a pas cou<lb />De se montrer timide, &amp; honteux sous la plume,
<lb />Si c’est peché d’aymer, il semble que l'esprit
<lb />Ne se rend qu’a demy criminel par écrit,
<lb />Le papier complaisant aux paßions des ames
<lb />Soufre sans s'allumer qu'on le charge de flames;
<lb />Ie ne suis pas nouice en matiere d’Amans
<lb />Pour ne pas abuser les meilleurs iugemens,
<lb />En fin ie m'en promets par la perseuerance
<lb />Tout ce qui peut tomber dessous mon esperance
<lb />Si que l’ayant vn iour rangé dessous ma loy
<lb />L’Amour fera parler les theatres de moy,
<lb />S’il méprise mes feux, &amp; qu’il me congedie
<lb />Ie seray le suiet d’vne ample tragedie
<lb />Et ie sçauray treuuer au plus grand des malheurs
<fw><lb />La satisfaction de mes iustes douleurs.
<lb />..-.-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />SCENE
<lb />L
<lb />III.
<lb />P0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON: MADONTE,
<lb />DAMON
<lb />AV IARDIN.
<lb />EE Soleil dißipant &amp; la nuit &amp; se<lb />Voiles
<lb />S Viẽt de licentier la lune &amp; les étoiles
<lb />Apres l obscurité le iour est reuenu,
<lb />Madonte cependant m’auroit bien preuenu:
<lb />Toutesfois ce iardin témoigne en sa tristesse
<lb />Qu’il est encor à voir les yeux de ma maistresse;
<lb />L’herbe dont le beautemps conserue la vigueur
<lb />Parle de son absence en montrant sa langueur,
<lb />Ie la cherche par tout, sans découurir d’allee
<lb />..- .. ..... A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que son pié delicat ayt fraichement foulee
<lb />L'Echo que l’on entend dans ces deux fortes tours
<lb />N'a pas dit ce matin vn mot de ses amours,
<lb />Toutes les fleurs encore ont la teste baissee
<lb />Le soucy seulement entretient la pensee,
<lb />S'étonnant toutes deux de ce que mon Soleil
<lb />Semble perdre auiourd’huy le soin de son réueil,
<lb />I'entens fort peu de bruit, le Zephir a son aise
<lb />Baise toutes les fleurs pour éteindre sa braise,
<lb />Il semble entretenir les eaux de leur fraicheur
<lb />Les œillets de leur feu, les lys de leur blancheur,
<lb />Et leur rebellion qui le rend plus superbe
<lb />Le contraint quelquefois à les coucher sur l’herbe;
<lb />Ces ruisseaux de cristal, &amp; ces veines d’argent
<lb />Ne coulent qu'aregret, &amp; d’vn pas negligent
<lb />Mais les oyseaux muets sur la branche mouuante
<lb />Mõtrẽt qu’ils n'ont pas veu labeauté que ie vâte,
<lb />Il n'en faut plus douter, leur gosier aresté
<lb />Demande pour s’ouurir vne diuinité,
<lb />Et ie croy cependant que leur soin s'étudie,
<lb />A luy faire vn present de quelque melodie,
<lb />Qui faise confesser aux arbres d'alentour
<lb />indonte Qu’ils n’ont iamais chanté d’vn air si plein d’a<lb />mour.
<lb />Chantez petits oyseaux ie vous donne licence
<lb />Voicy celle qui tient mes vœux en sa puissance
<lb />Voicy venir le iour, déployez vos chansons,
<lb />Recitez à l’enuy vos plus belles leçons
<lb />Pour la rare beauté de celle que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eatrant
<lb />nu iardin.
<lb />MADONTE.
<lb />Auiourd’huy le Soleil a deuancé l’Aurore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu fais bien de te rire en m’apellant Soleil
<lb />Celuy de ta beauté n’ayant point de pareil:
<lb />Si i'estois le soleil ie ne verrois le monde
<lb />Que poun faire admirer ta beauté sans seconde,
<lb />de te penscrois oien qu'en famaireles Dienx
<lb />Pour te voir de plus pres ie quitterois les Cieux,
<lb />Ou bienie ne luirois que sur ton hemisphere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Soleil, tu vas trop haut, mais brisons la, mon
<lb />frere,
<lb />Chang eons?
<lb />C9
<lb />–-
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ce nom encor qui vient de ta bonté
<lb />Pour parter de tamour atrop de pieté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE,
<lb />Et bien donc mon soucy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />seroit-il bien poßible
<lb />Que mon mal t’afligeât, &amp; qu’il te fût sensible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIADORTE.
<lb />Ouy, mon ame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il est vray que mon ame est à toy,
<lb />Ma liberté se plaist de n’estre plus à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTR.
<lb />Ne disons point soleil, puisque le soleil changè,
<lb />Moname il ne se peut; ie diraydone, mon Ange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ange, non; reseruant ce que l’Amour prescrit
<lb />A dautres fonctions que celles de l’esfrit;
<lb />Tu dis tout m’appellant ton Damon, ton fidelle,
<lb />Ie dis tout te nommant, ma maistresse &amp; ma
<lb />Belle:
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />A quoy bon tout cela? ie ne reuiendray plus
<lb />at in me taens dins des discours supersius,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Passons sous ce berceau, Leriane peut-estre
<lb />mornnetobribtututunous voird'vne fene<lb />stre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Que feroit elle là qu'a peine fait-il iour
<lb />Qui la feroit leuer si grand matin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />L'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />L'Amour qui n'est qu'enfant, n'ayme que la
<lb />B27e
<lb />Et son age afranchit des traits dont il nous
<lb />blesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />L'Amour ne vieillit point, &amp; ce folátre enfant
<lb />Comme il est tousiours ieune, est toufiours
<lb />triomphant.
<lb />tt. 1. -
<lb />e..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Dans son âge pourtant l’Amour luy feroit
<lb />honte
<lb />Elle doit laisser faire a Damon &amp; Mãdonte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Son dessein est pourtant de nous y trauerser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTIE.
<lb />*ra eeensensOj
<lb />Que pourroit elle en fin?
<lb />J
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />ce que peuuent, Madame
<lb />Les rages d’vn tyran dans le cœur d’vne semme
<lb />Elle m’ayme, Madame, &amp; ie fuy ses apas
<lb />lugez ce qu'vn amour méprisé ne fait pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AntaiooioaRe
<lb />GardeZ de me donner suiet de ialousié
<lb />Son amour pourroit bien troubler ma fantaisie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous riez:
<lb />DAMON.
<lb />MADONTE.
<lb />le suiet le merité
<fw><lb />DAMON?
<lb />havrayment?
<lb />8
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Seriune fyuit otens soquilir on aamuns:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il faut craindre pourtant que cette réuerie
<lb />Dans vn foible cerueau ne se tourne en furie;
<lb />Ie iurerois le Dieu que i’aydedans le sein
<lb />Qu'elle a contre nous deux vn tres-mauuais des<lb />sei
<lb />L’Amour seroit honteux d’estre autheur de sa
<lb />flame
<lb />Et n’auouroit iamais qu’il ait bleßé son ame,
<lb />Le feu qui la consomme &amp; la tient dans les fers
<lb />Est vn feu qui ne vient d’ailleurs que des enfers;
<lb />Il noùs faut sagement gouuerner cét affaire
<lb />Ie sçay ce que l'esprit d’vne femme peut faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />A qui vous plaignez vous? accusez en vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Außi me seroient ils maintenant odieux
<lb />Pour auoir, aresté ceux d’vne Leriane
<lb />S’ils n'étoient faits außi pour voir vne Diane;
<lb />--.- .MM..t́
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que si iamais le Ciel me rauit ton flambeau
<lb />Ie consents que l’Amour me mette son bandeau
<lb />Le penser de mon cœur se lit en cette rose
<lb />Qui semble en ma faueur t'en dire quelque cho<lb />Elle est Reine des fleurs comme toy des beautoz
<lb />Et bien que sa couleur marque les cruaute
<lb />Ie l’ayme toutesfois voyant qu'elle respire
<lb />Auec plus de douceur que ne riroit Zefire
<lb />1
<lb />On diroit qu'elle ayt pris pour honorer ce iour
<lb />Les aisles, &amp; les dards, &amp; les feux de l’amour.
<lb />Cette bijarre a pris trop de couleurs ensemble
<lb />Prens gurde qu'en amour ton cœur ne luy ressem<lb />ble;
<lb />Considere ces lys qui s'ouurent a dessein
<lb />Pour donner la victoire à ceux de ton beau sein
<lb />Voy cette violette en sa basse naissance
<lb />Qui montre à sa façon l’effet de ta puissance,
<lb />Voila de ce costé L’Orient du Soleil
<lb />Et ce soucy pourtant se tourne vers ton œil
<lb />Il te croit vn soleil &amp; de cette maniere
<lb />Dédaigne auec raison vne moindre lumiere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est ce pas vn plaisir de voir ces belles fleurs
<lb />Ou la Nature a mis de si rares couleurs?
<lb />Semble-til pas que Flore ait fait en ce par<lb />terre
<lb />Vne terre celeste, ou bien vn ciel de terre:
<lb />Que ce iardin Royal auec sa bonne odeur
<lb />Tire de la rosee vne aymable froideur!
<lb />Vous dirieZ que la nuit en retirant ses voiles
<lb />Ayt laißé choiricy ses plus belles étoiles.
<lb />Ce Narcisse tousiours panche la teste en bas
<lb />Pensant reuoir encor dedans l’eau ses apas
<lb />Et ie croy que l’amour qu’il se porte à soy-mes<lb />me
<lb />Pour n'en pouuoir iouïr luy rend la couleur bles;
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Vn instant voit ainsi naître &amp; mourir l’A<lb />mour
<lb />Comme l’âge des fleurs ne pusse pas vn iour,
<lb />La fleur que l’orient du soleil a faict naïtre
<lb />Le couchant la flêtrit, &amp; la fait, disparaî<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Les fleurs de mon amour sont maistresse du
<lb />temps
<lb />Et n’ont point de saison que celle du printemps,
<lb />Ou si c’est vne fleur que mon amour fidelle
<lb />Madonte, c’est la fleur que l’on nomme Immor<lb />telle:
<lb />Auant que voir du change en mon affection
<lb />Les plus parfaits amans seront sans paßion,
<lb />Et dans l’opinion generale &amp; commune
<lb />Les m'pris en amour seront bonne fortune
<lb />Le myrthe a qui l’hyuer ne fait guere de peur
<lb />Sera deuant suiet a la moindre vapeur,
<lb />Et ces superbes Pins qu’on ne tire de terre
<lb />Que pour seruir de mast a des vaisseau de guerre
<lb />Abaisseront leur teste a l’égal du rosier
<lb />Et resisteront moins que le plus foible oZ ier
<lb />Plutost le doux raisin de la vigne feconde
<lb />N’aura plus de remede aux tristesses du mon<lb />de
<lb />Et les poissons muets dedans le sein des eaux
<lb />Laisseronta leur tour le silence aux oyseaux
<fw><lb />B iiii
</fw><fw><lb />*22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Pour exprimer icy mon amoureux martire
<lb />Il me faudroit auoir de ces fleurs de bien dire
<lb />Mais si tu sçauois l’art de penetrer le cœur
<lb />Außy bien que celuy de t'en rendre vainqueur
<lb />Mon fidelle Damon ie te ferois paraïtre
<lb />Tous les beaux mouuemens que tes yeux m'ont
<lb />fait naitre
<lb />Que le iour deuient grand! il nous faut retirer
<lb />Ou l’absence pourtant ne nous peut separer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dans peu nous nous verrons au temple de Dia<lb />1232
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />hentre. Ouy d’a, mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON,
<lb />Sur tout penseZ a Leriane:
<lb />Ie voudrois bien tantost qu’au temple tous les
<lb />Dieux
<lb />Comme celuy d’Amour eussent perdu les yeux
<lb />Ils peuuent s’offencer lors que ie la caresse
<lb />Mais quoy, s’ils sont mes dieux, Madonte
<lb />est ma Deesse
<lb />Ne faisant point de vœux à sa diuinité
<lb />Ie n'en sortirois pas auec impunité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />Re
<lb />
<lb />M
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DORAVD
<lb />AREAETERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />IRANS de mon Amour que vous
<lb />tene Z couuerte
<lb />Et qui solicitez mon esprit à ma
<lb />perte
<lb />Enfans dénaturez d’vn pere mal’heureux
<lb />Pourquoy retenez vous mes desseins amoureux?
<lb />Ie vous bannis, respects, de moname forcee
<lb />Qui me voulez contraindre à taire ma pensée,
<lb />Ma paßion en fin ne se peut plus celer
<lb />L'amour est vn enfant, mais instruit à parler;
<lb />Ie voy bien que ie montre vn esprit trop docile
<lb />Et dedans sa grandeur ma flame est trop facile,
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Deesses iadis aussi bien que les Dieux
<lb />Mon courage me dit que ce seroit trop peu
<lb />Si ie n’osois iamais bruler qu'a petit feu;
<lb />Madonte m’à domté, c’est elle à qui ma vie
<lb />Treuue vn bien souuerain de se voir asseruie.
<lb />C’est l’agreable obiet dont le nom seulement
<lb />M’aporte des plaisirs au milieu du tourment
<lb />De cette ambition mon ame entretenue
<lb />Maccuse iustement de trop de retenue
<lb />Si i'en croy ma raison, ie luy suis inégal
<lb />Mais ie prens ses conseils comme ceux d’vn riual,
<lb />Ie croy qu'elle me trompe, &amp; cherit elle mesme
<lb />Les rauissans auteurs de mon Amour extresme
<lb />Elle oblige souuent mon ame à des respects
<lb />Qui me rendent en fin tous ses auis suspects.
<lb />Mais ou suis-ie reduit? regarde ta naissance
<lb />Et mesure auiourd’huy tes feux à ta puissance.
<lb />Sous cette passion mon esprit abatu
<lb />Deuient sourd aux propos que luy tiẽt ma vertu;
<lb />La Fortune a des iours qu'on la trenue prospere;
<lb />Hé bien, volage Amour, veux-tu donc que i'e<lb />spere?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10G
<lb />DELONRE
<lb />Pour aymer icy bas ont méprisé les Cieux;
<lb />Ce chasseur, au leuer d’vn beau iour qu’il adore,
<lb />Attire à soy les yeux &amp; les vœux de l’Aurore;
<lb />Venus à qui nos cœurs ont dressé tant d’Autels
<lb />N’a pas tousiours aymé parmy les Immortels,
<lb />Et contre son humeur l’inuincible Diane
<lb />Fut elle pas reduite aux apas d’vn profane?
<lb />Ce Iuge souuerain de trois rares beautez
<lb />Donc l’arrst fut suiuy de tant de cruautez,
<lb />Apres auoir mené des troupeaux par la plaine
<lb />Fut destiné l’obiet des Amours d’vne Reine;
<lb />En fin pourquoy le Ciel m'auroit il imprimé
<lb />Le desir de l’aymer que pour en estre aymé?
<lb />Ne puis-ie pas penser que les Dieux l’ont éleue
<lb />Pour montrer en cela leur puissance absoluë?
<lb />I'ay trop peu de courage, &amp; mon feu cependant
<lb />Se nourit des suiets qui le vont retardant;
<lb />Ma patience cede à l’exces de ma flame, (l’ame
<lb />Ie sçauray donc dans peu, ce qu’elle a dedans
<lb />Il faut entretenir Leriane, &amp; la voir
<lb />Pour m'instruire par elle aux poincts de mon
<fw><lb />deuoir.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />ATAL embrasement qui passant
<lb />tusqu'a l’ame
<lb />La reduit au danger de se perdre en
<lb />sa flame
<lb />Beaux yeux dont les attraits ont demandé ma soy
<lb />Quoy donc ne serez vous rigoureux que pour
<lb />moy?
<lb />Que me sert de treuuer en tes yeux pitoyables
<lb />Vn secours ordinaire a tous les miserables?
<lb />Hà cruelle pitié qui me feroit mourir
<lb />Si ie manquois d’ailleurs de moyens pour guerir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui portera ton ame a rompre sa prison!
<lb />Inutile remede, inuentions friuolles
<lb />De penser secourirauecque des paroles!
<lb />C’est à faire aux sorciers qui par certains di<lb />scours
<lb />Aportent du mal’heur, ou du bien à nos iours
<lb />Mais le mal de l’Amour veut vn effet sensible
<lb />Pour rendre seulement sa guerison possible.
<lb />Apres auoir perdu tant de iours &amp; de nuits
<lb />Sans auoir veu ton ceur touché de mes ennuis
<lb />Tu le sçauras, Damon, qu’vne femme abusee
<lb />Vange aux occastons son amour méprisee
<lb />La beauté qui t'a pris &amp; sousmis à sa Loy
<lb />Ne veut pas que tubrûle &amp; pour elle, &amp; pour
<lb />moy:
<lb />Prens-tu point mon Amour pour vn feu d’artifice
<lb />Où pour vn ieu d’enfant mes ofres de seruice?
<lb />Non, non; mais occupé par vn obiet plus beau
<lb />Tu me vois en riant aprocher du tombeau
<lb />Il est temps d’arester cette trame amoureuse
<lb />Et dedans ton mal’heur me rendre plus heureuse,
<lb />Ie pratique vn Riual à ta foible raison
<lb />I’ay l’esprit assez plein de ruse ce me semble,
<lb />Pour me vanger d’vn seul, i’en trompe trois en<lb />semble.
<lb />Voicy de mon dessein le premier instrument
<lb />Conduisons cette affaire auec du iugement.
<lb />Que tu viens a propos! te dirai-ie Thersandre
<lb />Ce que ta paßion n'oseroit pas pretendre?
<lb />En fin ton homicide a conçeu dans le cœur
<lb />Des dedains asseurez de son premier vainqueur
<lb />I’ay leu dedans ses yeux le secret de son ame
<lb />Et les desirs qu’elle a de répondre a ta flame,
<lb />Elle croiroit faillir de ne te pas priser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TMERSANDRE.
<lb />ine pue pioulontcumiin moonuonmuoliser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBRIANE.
<lb />Dy que te viens plistost de faire ta fortune;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />N’a-telle point montré quelque froideur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Aucune,
<lb />Au contraire elle croit te deuoir du retour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ouy, si mon sang estoit pareil a mon amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Cest assez de t'aymer pour aequertr sa gracé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE,
<lb />C’est vn foible moyen de conseruer la place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Que demande vn enfans que de l’affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Auiourd'huy les enfans ont de l’ambition,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERIANE.
<lb />Mais en fin elle t'ayme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Elle a trop de courage
<lb />Pour
<lb />11251 1 IMer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Si ie t'en montre vn gage
<lb />An te tronras pemt-esire,
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ha bon Dieu! que ce iour
<lb />Me donne en mesme temps &amp; de crainte &amp; d’a<lb />Rholit
<lb />S?
<lb />Seroit-ce point l’anneau que tu m’as promis d’ellet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb /> 10817
<lb />Il est pareil au sien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Hà quel contentement
<lb />Pardonne, Leriane, aux craintes d’vn Amant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Veux-tu que ie t’endonne vn plus grand tesmoi<lb />gnage
<lb />Ie te la feray veoir, tenons nous au passage
<lb />6
<lb /><lb />On va bien tost au temple, &amp; ie croy qu’elle ira,
<lb />1 Jae quene juson ette vatheinera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON CACHE.
<lb />O diene le snis trompe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />La voila qu’elle auance
<lb />Il luy faut seulement faire la reuerence.
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TI
<lb />I
<lb />L
<lb />11
<lb />4
<fw><lb />OCDID
<lb />4A10
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />VSTIGE! Cieux! Amour! &amp; vous
<lb />Dieux immortels
<lb />Pour qui dans ce saint lieu s’éleuent
<lb />des autels,
<lb />Vangez moy maintenant par vn notable exẽple
<lb />D'vne ingrate qui fait ses vœux dans votre tẽple
<lb />O Dieux qui connoissez Damõ &amp; ses Amours
<lb />Votre iustice peut me donner du secours,
<lb />Vous pouueZ contenter mon amoureuse enuie
<lb />Punissant ses mépris, ou bien m'ostant la vie;
<lb />Si vous autoriseZ ses regars inhumains
<lb />N’attendez pas iamais des encens de mes mains
<lb />Et que quãd vous voudrez vostre tõnerre éclate
<lb />Ie suis assez puny de voir Madonte ingrate?
<fw><lb />st
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous serieZ impuissans à treuuer vn mal’heur
<lb />Que mon cœur ressentît auec plus de douleur.
<lb />S’en est fait, ie n'ay plus le moindre feu pour elle
<lb />Ce changement honteux la rend trop criminelle
<lb />Ie suis de cette humeur que i’ayme la beauté
<lb />Qui me feroit horreur dedans la cruauté
<lb />Helas l pauure Damon, où tendent ces menacet
<lb />Le moyen de quiter tant d’apas &amp; de graces?
<lb />Ie serois insensible, &amp; ferois vn peche
<lb />D’auoir les yeux ouuerts sans en estre touché,
<lb />Les dieux mesmes vaincus par l’effort de ses
<lb />charmes
<lb />Pour vager ses mepris se treuuerroiẽt sãs armes;
<lb />Ses cheueux ou l’Amour donne toutes ses loix
<lb />Sont si chargez de cœurs qu’ils tremblent sous
<lb />leurs poix
<lb />Et les boutons de feu de son beau sein d’albâtre
<lb />N’õt que trop de pouuoir pour faire vn ldolâtre;
<lb />D’abord quand on regarde vn visage si beau
<lb />L’œil aussi tost surpris le prend pour vn tableat,
<lb />Et pense que ce soit quelque riche sigure
<lb />Ou l’Art avt trauaillé plustost que la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOICOMSEEE IICCO II.J7
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces deux põmes d’Amour qu'õ ne voit qu’à demy
<lb />Me charment au trauers d’vn mouchoir ennemy
<lb />On me l’auoit bien dit que la belle inhumaine
<lb />Peyeroit de mépris mon seruice &amp; ma peine
<lb />Mais le croire, c’estoit faire tort à ses yeux (Dieux
<lb />Qui d’vn regard secret &amp; caché mesme aux
<lb />M'auoiẽt trop asseurez qu’ils brûloiẽt delaflame
<lb />Qu'à dessein ils auoient ietté dedans mon Ame
<lb />Lors qu’ils fesoient estat de donner chaque iour
<lb />A ma raison nouice vne leçon d’amour:
<lb />Ces Astres dont ie prise encore l’influence
<lb />M’aprirent de l’Amour l’art &amp; l’experience,
<lb />Ces soleils qui rendoient mes esprits si contens
<lb />M’auoient fait esperer vn eternel printemps
<lb />M’auoient fait esperer que le change des choses
<lb />Ne terniroit iamais le pourpre de nos roses;
<lb />L’infidelle qu’elle est m’auoit iure la foy
<lb />Qu'ils ne luiroiẽt iamais pourautre que pour moy
<lb />Madonte, c’est à toy que s’adresse ma plainte
<lb />Non d’espoir que iamais ton ame en soit atteinte,
<lb />Non despoir de guerir puisque le changement
<lb />Orgueilleuse, te sert d’eclat &amp; d’ornement.
<fw><lb />n
<lb />C ii
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a
<lb />MM3
<lb />Orguilleuse, que dis-ie? indiscret, ie l’ofencè
<lb />Tous les Dieux outragez en prendrõt la defence
<lb />Quoy! mon amour perdra l'vsage de parler
<lb />Voyant le sien instruit à celuy de voler
<lb />Non, non; si son amour est si bien fait à feindre
<lb />Le mien dans ses dédains à raisonde se plaindre:
<lb />A tort ie la disois vne Diuinité
<lb />Les Dieux ne changent point, &amp; sa legereté
<lb />M’en dãne vndémãtir, cherchãt dãs l’impoßible
<lb />De ménager l’Amour comme vn bien disible,
<lb />Comme si la Nature auoit fait notre cœur
<lb />Capalile d’enfermer plus d’vn obiet vainqueur;
<lb />J. Amour est fils vnique il n’eut iamais defrere
<lb />Biex qu'vn Dieu fort souuent ayt visité sa mere.
<lb />Beaux yelix ou mon esprit s'est trõpé si lon temps
<lb />ParteZ, porteZ ailleurs vos rayons inconstants
<lb />Criminelles beautez vous auriez trop degloire
<lb />N'estãt plus dãs mõ cœur de viure en ma memoire
<lb />Toutẽs mes libertez dont ie voy le retour
<lb />Eleuent vn trophee en dépit de l’Amour.
<lb />Soufrir certains mépris, voir Madonte entre<fw><lb />prendre
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De maistriser Damon, &amp; de seruir Thersandre
<lb />Voir vn homme de rien, vn simple seruiteur
<lb />Prendre la qualité de mon Competiteur,
<lb />Thersandre dont le sang &amp; l’estre me fait honte
<lb />Qu'il s’ose preualoir des graces de Madonte?
<lb />Auoir les yeux ouuerts, &amp; voir que de nouueau
<lb />Elle ayt fauorisé ce riual d’vn anneau?
<lb />O Dieux! pour le soufrir changez plustost mon
<lb />ame
<lb />ModereZ au besoin mon courage où ma flame
<lb />Non non; i’ay trop de cœur, ie suis reduit au point
<lb />Du salut des vaincus qui n’en esperent point
<lb />C’est par trop differer, il faut tenter l’extresme
<lb />Ie ne soufre vn Riual qu'en l’Amour de moy<lb />mesme.
<lb />Haladin! voy Thersandre, &amp; luy dy de ma part
<lb />Qne te venk cpronner son conrâge, a tetart
<lb />Fais en fin ton deuoir, si bien que cét infame
<lb />Vienne pour m'en vanger finir icy sa trame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELEDIN.
<lb />Monsieur i’entre trop fort dedans votre interest
<lb />Pour ne me pas porter à tout ce qu’il vous plaist.
<lb />C iiij
<fw><lb />E
<lb />E
<lb />πατ*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />A 3
<lb />TERSANDRE, ARCAS,
<lb />TERSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N FIN l'Amour flechi par ma
<lb />perseuerance
<lb />Me permet de le suiure auec de l’e<lb />sperance;
<lb />I’ayme &amp; ie suis aymé d’vn soleil que les Dieux,
<lb />S’ils afectoient le change auroient mis dans les
<lb />Cieux:
<lb />C’est vn contentement dont mon esprit se pique
<lb />Et qu’il faut, cher Amy, que ie te communique
<lb />
<lb />Que l’art d’aymer est beait, lors qu'on ayme en
<lb />bon lieu!
<lb />Les desseins de l’Amour sõt les desseins d’vn
<lb />Uieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Ou plutost d'vn enfant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Mais plus vieil que le monde
<lb />Et dont le feus étend sur l’Empire de l’onde
<lb />Qui pretend droit au Ciel, qu'on adore par tout
<lb />Et dont les Immortels ne viennent pas about;
<lb />Ces superbes Geans qui leur firent la guerre
<lb />Redoutoient plus que luy le feude leur tonnerre;
<lb />Tout vient de ses faueurs, du seul flambeaud'A<lb />mour
<lb />Est alumé celuy qui nous donne le iour,
<lb />Plusieurs mesme ont soufert vn amonreux mar<lb />tire
<lb />Qu'vne bouche modeste auroit honte de dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />C’est vn abus, les Dieux ne sont point amou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE,
<lb />A ce comte les Dieux ne seroient pas heureux,
<lb />Etieloux autrement de l’état où nous sommes
<lb />aauroient aron ae camici ia sonant deohommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Amy, venons en fin à l’aymable prison
<lb />Qui captiue tes sens au gré de ta raison;
<lb />I'attens vne beauté qui n'ayt point de seconde:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Puis-ie parler icy du plus beau nom du monde
<lb />Sans me faire außy tost vn Riual d’vn Amy?
<lb />Madonte: hà ie deuois n’en parler qu’à demy!
<lb />C’est-elle, cher Arcas, dont mon Ame est blessee
<lb />Et dont l’obiet iamais ne sort de ma pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Tu te trompes, Thersandre, en ces apas fla<lb />teurs
<lb />Songe à la qualité de tes Competiteurs;
<lb />Sur tous certain Seigneur te doit assez aprendre
<lb />Si sans impunité quelqu'vn y peut pretendre,
<lb />Si les moindres oyseaux adorent le Soleil,
<lb />L'Aigle seul s’en aproche, &amp; porte à sa lumiere
<lb />Vn regard assuré de sa force premiere.
<lb />De mesme est il permis à ton cœur d’honorer
<lb />Celle à qui seulement Damon peut aspirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ie ne crains point Damon, sçache que sa dis<lb />grace
<lb />M’ofre de beaux moyens de me mettre en sa
<lb />place,
<lb />Et que tout autre encor semblable à ce Riual
<lb />Me feroit außi peu de crainte que de mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Toutefois, cher Amy, garde toy d’vn méconte
<lb />Comment? ce Caualier auroit quité Madonte?
<lb />Que ce parfait Amant, à qui les plus longs tours
<lb />Deuant ce rare obiet sembloient estre trop cours,
<lb />Ayt changé son amour au mepris de sa belle?
<lb />Que ses feux soient passez, qu’illuy soit infidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Avo, pu celt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Quoy donc? que d’vn contraire éfet
<lb />Ce soleil sans defaut en cherche vn plus parfait
<lb />Qu'elle porte autre-part ses Amours criminel<lb />les,
<lb />Et que tu sois l’objet de ses flames nouuelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Assurément:
<lb />TMERSANDAE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARÇAS.
<lb />Encor comment l’as-tu connu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />En ce que l’allant voir ie suis le bien venu,
<lb />Que sa facilité ma bien voulu permettre
<lb />Que ie luy feisse voir mes feux dans vne lettre,
<lb />Vne lettre qu'vn Dieu ne dicteroit pas mieux
<lb />S’il estoit comme moy bleßé de ses beaux yeux!
<lb />Chaque trait de ma plume estoit vn trait de
<lb />flame
<lb />Qu'Amour auec les siens graua dedans son
<lb />Ame
<lb />Les plus beaux complimens que nous fournit l’e<lb />sprit
<lb />2e fhrent pi oib à friel cel terit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Vers Madonte, apres tout, tu tentes l’impossi<lb />ble;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Quoy, penserois-tu point qu'elle fut insensible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1RON0.
<lb />Mais son sang &amp; lle tien n'ont point d’égalité;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Arcas, l’Amour n’est point de basse qualité;
<lb />Hé qu'est-ce que l’argent? c'est vne belle terre,
<lb />L’ennemy de la paix, l’instrument de la guerre;
<lb />ned peesoret pueeue ie pua mune dcs
<lb />Cieux
<lb />Dédaigne seulement d’estret veu de nos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />L’or à bien du pouuoir, le Suleil &amp; la Lu<lb />ne,
<lb />Qui fait passer la Nuit pour vne belle bru<lb />ne,
<lb />Tous les Astres du Ciel ne seroientpas si beaux
<lb />S’ils n'auoient la couleur des plus riches metaux;
<lb />C'est l’or qui fait aymer &amp; craindre les Mo<lb />narques
<lb />Qui nous tire souuent d’entre les mains des Par<lb />ques
<lb />Ce fut luy qui donna le nom aux premiers temps,
<lb />Et qui seul auiourd'huy rend nos desirs contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Autrefois ma raison eust suiui ta croyance,
<lb />Maisi en fais maintenant vne autre experience,
<lb />A part tous ces discours; ce gage que tu vois
<lb />Tout semblable à celuy qu'elle porte en ses doits
<lb />Faut-il qu'auec raison i’assure qu'elle m'ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AARORO.
<lb />Pourueu que son esprit de l’vn à l’autre extréme
<lb />Ne se porte à la sin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ie m’en remets le soin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Thersandre, vn Caualier t’atend l'épee au poin
<lb />-...
<lb />-. .. -. -
<lb />-.---
<lb />Au combat sur le pre, mais sans autre auantage
<lb />Que ce qui rend Damon puissant par son courage,
<lb />Tu nesçaurois venir que trop tard au tournoy
<lb />Ou l’on pretend tirer la bague auecque toy
<lb />La bague que tu tiens, &amp; n'as pas meritee,
<lb />Que tu deuois auoir prudemment reiettee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ouy dea: c'est donc qu’il faut preuuer qu’vn amou<lb />Sçait à l’occasion se montrer veleureux? (reux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCRJe
<lb />Hé quoy si promptement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ce cartel qu’on me donne
<lb />Promet à mon amour vne double couronne;
<lb />Mon bras luy fera voir en l’ayant abatu,
<lb />Que Thersandre est au moins son pareil en vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Mais c’est moins là vertu que l’Amour qui t’y
<lb />porte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />L’vn &amp; l’autre, l’Amour est pourtant la plus
<lb />forte,
<lb />Et l’Amour est vertu dans l’ame d’vn guerrier
<lb />Que la victoire apelle a cueillir vn l’aurier.
<lb />Laisse moy donc aller, que ie ne me haZ arde
<lb />De frustrer ma valeur d’vnbien qui la regarde,
<lb />Il faut que ie luy face autourd’huy ressentir
<lb />Les sensibles douleurs que donne vn repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Ie te suiuray de pres, Arcas aura la gloire
<lb />De se voir compagnon d’vne belle victoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />luge plis sainement, &amp; comme iu se dois
<lb />Pour euiter vn mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />mes armes sont de pois,
<lb />Ioint que le sentiment de nostre bien-ueillance
<lb />Oblige monépee à montrer ma vaillance
<lb />Mais qu'est-ildeuenu? l’impatient s'enfuit,
<lb />Attens, Thersandre, attens vn second qui te
<lb />suit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AOTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AI
<lb />1
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />LERIANE: ORMANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />A Niece la saison du printemps qui
<lb />s aproche
<lb />(che
<lb />Oblige mõ deuoir à te faire vn repro<lb />Ondit, mais il est vray, qu’il faut tous<lb />jours blâmer,
<lb />Lne fille qui peut, &amp; ne veut pas aymer;
<lb />Nôtre sexe autrement ihutile à la terre
<lb />Se doit montrer instruit à cette aymable guerre
<lb />Le premier des mortels ne fut si tost formé,
<lb />Qu'on luy fit vne femme afin d’en estre aymé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On doit tousiours treuuer en celles de ton ãge
<lb />Vn esprit fort docile à cet aprentissage:
<lb />Les accords mutuels de tons les Elemens
<lb />Semblent-ils pas donner des leçons aux Amans?
<lb />La Terre à ses soupirs, ses froideurs, &amp; ses
<lb />charmes
<lb />On feint que le Soleil est l'obiet de ses larmes,
<lb />Qu'elle est mesme ialouse alors que son flambeau
<lb />L’abandonne la Nuit pour se coucher dans l’eau;
<lb />De sorte que sa sœur qu’il luy laisse en sa place
<lb />Ne la peut consoler dedans cette disgrace,
<lb />Elle en a tant d’ennuy qu'elle en porte le dueil
<lb />Comme si son Amant estoit dans le cercueil.
<lb />La fille sans Amour est vn printemps sans rose,
<lb />Vne fleur que le iour ne voit iamais éclose;
<lb />L’Amour sans la beauté n’est pas assez puis<lb />sant:
<lb />La Beauté sans l’Amour n’arien de rauissant:
<lb />Au lieu de ne parler que de fers &amp; de braise
<lb />Quel plaisir de te voir d’vne humeur si niaise:
<lb />Que te peuuent seruir les moyens de charmer
<lb />Si ton beau iugement ne peut rien enfermer?
<lb />Vn esprit moins sauuage, &amp; d’accés plus facile
<lb />Auroit auec tes yeux gaigné toute la ville,
<lb />Et cependant on dit qu’Ormante a de l’orgueil.
<lb />Qu'elle ne voit iamais Courtisan de bon œil;
<lb />Ne pense pas cueillir des mirthes de lasorte,
<lb />En matiere d’Amour l’artifice l’emporte;
<lb />Il faut étudier son geste &amp; ses regards,
<lb />N’en affecter aucun, prendre de toutes parts;
<lb />Si l’Amour n’estoit point vne science infuse
<lb />Icy tes ieunes ans te seruiroient d'excuse
<lb />Mais ce Dieu des ardeurs se rẽd nõtre vainqueur
<lb />Si tost que la Nature a formé nõtre cœur
<lb />Nôtre corps est plutost dans celuy de la femme
<lb />Echaufé par l'Amour qu'animé par vne Ame:
<lb />Ie sçay bien que Damon épris de tes beaute:
<lb />I'e donneroit son cœur auec ses loyaute?
<lb />En ioignant a propos aux traits de ton visage
<lb />Ie ne sçay quel acueildes yeux &amp; du langage.
<lb />ORMANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S’il ne tient qu’à l’aymer, bien-tost vostre desir
<lb />Aquiie veux complaire enaura le plaisir
<fw><lb />D
<lb />t
</fw><lb />Ie veilleray, Madame, à vous rendrecontente,
<lb />4nu 1aa esce comcane amia treRronguc altente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Nous verrons, mais sur tout sçache qu'on ne peut
<lb />pas
<lb />Prendre facilement ces oyseaux sans apas,
<lb />Cette sotte pudeur qui parest en ta face
<lb />Fait iuger que ton sein nourit vn cœur de glace
<lb />Il faut de lâ tnaiem ume iien vrn Dieu:
<lb />Adieu belle innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMANTE.
<lb />Adieu Madame
<fw><lb />LERIANE.
<lb />A dieu.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />Q
<lb />T
<lb />20
<lb />I
<lb />Mo
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DVEL DE DAMON, ET DE THERSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />EST trahir mon Amour d’vser de
<lb />patience,
<lb />Et mon retardement reprend macon<lb />science.
<lb />Ha te voila voleur! sus sus pense à mourir;
<lb />La beauté que tu sers te viendra secourir
<lb />Et cét aymable anneau te sauuera la vie
<lb />Si faut-il que ta mort contente mon enuie
<lb />Et que ce bras armé me rendant le vainqueur
<lb />Coupe le nœu fatal qui t’a lié le cœur
<lb />2
<fw><lb />D iij
</fw><lb />En chemise, en chemise, afin de voir sans peine
<lb />Le sang que mon épee aura pris de ta veine
<lb />Ie la veux voir rougir de ta temerité
<lb />dia ui ceenerener pile Moliite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Cet anneau que ie porte à ton desauantage
<lb />Ne peut pas aysément soufrir qu’on le partage
<lb />Il faut que ma valeur le merité à son tour,
<lb />Qu'il couronne ma force ainsi que mon Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ces discours superflus sont de foible defence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pesre
<lb />THERSANDRE,
<lb />Bttent. Ie sçauray mieux punir, qu'exprimer ton ofence.
<lb />O Cieux! ie suis bleßé mes esprits finissans
<lb />Ne me fournissent plus que des coups languissans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Rens, traitre, maintenant l’anneau que ma cruello
<lb />Ne te donna iamais que pour m'estre infidelle,
<lb />Tu tenois ce beau gage en qualité d’Amant
<lb />De sa legereté, non de son iugement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'vn valet &amp; Damon ont peu de simpatie,
<lb />Et que cette faueur estoit mal departie!
<lb />Perfide, qu'vn moment n’a pû voir sans changer
<lb />Voicy donc le témoin de ton esprit leger!
<lb />Vn dépit bien ardent que ie ressens dans l’ame
<lb />Me force de guerir cette imprudente flame,
<lb />Et dedans les mépris d’vne ingrate beauté
<lb />Perdre la vie en fin comme la liberté;
<lb />Mais tu verras deuant le sujet deplorable
<lb />Qui me porte à la mort par vn mal incurable
<lb />Te faisant voir l’anneau dont: tu ne pouuois pas
<lb />Honorer ce Riual sans causer mon trépas:
<lb />Il semble en cet estat, comme tout m'importune,
<lb />Que ie sers de theatre aux ieux de la fortune,
<lb />Qu'elle luy veut complaire, &amp; dedans mon
<lb />tourment
<lb />Montrer tous les éfets de son aueuglement.
<lb />Coule, cher entretien de ma mourante vie
<lb />Asin que par ta perte elle me soit rauie
<lb />Et ques ces preZ voisins, noyez dedans mon
<lb />sang
<lb />Fassent pour m'abysmer vn assez large estang
<lb />2
<lb />5.
<fw><lb />D iiij
</fw><lb />Außi bien mes malheurs estãt dans leur extresme
<lb />Ie brasse des desseins indignes de moy mesme:
<lb />C’est lâcheté de viure alors qu’il faut mourir
<lb />Les hommes courageux ont dequoy se guerir
<lb />L’Ame qui tient au corps en toutes ses parties,
<lb />Quand il en est besoin treuue asseZ de sorties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Amour iniurieux! enfans qui m’as deceu!
<lb />Est-ce donc la l’espoir que i’en auois conceu?
<lb />Ne te fait on enfaut que pour ietter des larmes?
<lb />Qui ta donc empesché de soutenir mes armes?
<lb />Destins trop rigoureux! Thersandre est abatu
<lb />Que l'Amour m'aparaist vne foible vertu:
<lb />M'ais ie deuiẽ plus fort, mes esprits, ce me semble
<lb />Dißipez par la peur ser allient ensemble,
<lb />Mon iugement remis de cét étonnement
<lb />Me permet d’esperer de mon allegement
<lb />Il mefaut dõc pouruoir d’vn hõme à mes blesseures
<lb />Les mains des plus experts sont tousiours les plus
<lb />seures.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />D
<lb />R40
<lb />PAT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENETREMIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mour,
<lb />HALADIN.
<lb />JE m'as-tu dit, Damon? que sans
<lb />plus long sejour
<lb />l’aportasse en ce lieu ces reliques d’A<lb />Ouure les yeux, Madõte, &amp; voyant cet outrage
<lb />Apprens y le suiet de mon triste message
<lb />Cette couleur de pourpre, &amp; ce sang repandu
<lb />C’est la lettre qui dit que Damon est perdu,
<lb />Qu'il s’est noyé dans l’eau pour éteindre la flame
<lb />Dontiamais ta rigueur n'a soulagé son Ame:
<lb />Ce déplorable obiet tirannique Beauté.
<lb />Te doit estre agreable auec ta cruauté!
<lb />C’est le sang de Damon, c'est son ame fidelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui te vient accuser comme vne criminelle;
<lb />Faut-il donc qu'vn si noble, &amp; si parfait Amant
<lb />N’ayt treuué qu'en sa mort la fin de son tourmẽt?
<lb />Déplorable témoin d’vne triste auanture,
<lb />Et qui dois faire horreur à toute la Nature!
<lb />L’Amour dessous les eaux a porté son flambeau
<lb />Et i'en raporte icy seulement le bandeau,
<lb />Mais ce n'est pas celuy qu’il receut de sa mere
<lb />Lors qu’il n’âquit aux bords de l’Isle de Cythere:
<lb />Qu'elle mesme à la haste ayant affaire aux cieux,
<lb />Luy voulant mettre au front, luy mit deuant les
<lb />yeux.
<lb />Hâ sinistre accident, malheur en son extréme
<lb />Qui n’apoint de second, seul pareil à soy-mesme!
<lb />Helas! qui ne croiroit voyant ce sang épars
<lb />Que ce bandeau n'est point de l’Amour mais de
<lb />Mars?
<lb />I'aperçoy l’homicide, ô Cieux quelle rencontre
<lb />La pourray-ie aborder? faut-il que ie me montre?
<lb />Leriane la suit, il est temps de parler;
<lb />Ie suis bien resolu de ne leur rien celer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />4L
<lb />2
<lb />I
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II
<lb />LERIANE, MADONTE, HALADIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ous voyant dans l’horreur de ce lieu
<lb />selitaire
<lb />q vntou Les yeux baisseZ enbas, &amp; triste à
<lb />l’ordinaire,
<lb />Ie voulois diuertir vôstre humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Ie t’entends
<lb />Tu ne manque iamais d’excuse sur le temps
<lb />Toutefois brisons la; ie te feray connestre
<lb />Quel veritable ennuy me fait ainsi parestre:
<lb />A l’heure iustement du leuer du Soleil
<lb />Lors que son premier soin veille a son apareil,
<lb />Que la nuict fuit le iour, craignant malgré ses
<lb />voiles
<lb />Qu’il rauisse en venant l’honneur à ses étoiles,
<lb />En ce temps ie songeois, mais quoy! que seruira
<lb />Le recit ennuyeux que ma bouche en fera?
<lb />En ce temps le sommeil ma donné des presages
<lb />Qui pourrotẽt empescher la raison des plus sages;
<lb />Bien que ce n'ayt esté qu’vn tableau de malheurs
<lb />Ie ne laisse pourtantd en sentir les douleurs,
<lb />Ie m'en veux diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ne croyez pas aux songes
<lb />Dont les plus aparens sont enfans des mensonges,
<lb />Le sommeil qui se plaist dedans l’obscurité
<lb />N’est iamais bien d’accord auec la verité,
<lb />Et les illusions que ce faux Dieu nous donne
<lb />Ne font tamais de bien ny de mal à personne.
<lb />Que dit onde nouueau?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />.. l la, Msec III, 61
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Que Damon est perdu
<lb />Et pour ne point tenir ton esprit suspendu
<lb />Voicy son sang diuin, dont ta rage couuerte
<lb />A cherché si long temps de voir la triste perte.
<lb />Cruelle! a cet obiet repais, repais tes yeux
<lb />A ce tragique obiet qui fait rougir les Dieux:
<lb />Damon ne pouuoit voir sa flame méprisee
<lb />Et Madonte par toy si souuent abusee
<lb />Il a batu Thersandre, &amp; s'est ietté dans l’eau
<lb />Me chargeant d’aporter à Madonte vnanneau
<lb />Que pour gage d’Amour son riual receut d’elle;
<lb />Hà malheureux Damon, hâ Madonte in fidelle!
<lb />Cruelle Leriane, Haladin trauersé!
<lb />Horreur effroy! malheurs! le monde est renuerté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Dieux auez vous des yeuxl vsez? vous d’vn ton<lb />nerre
<lb />Pour punir les forfaits qui se font sur la terre?
<lb />Pouuez-vous éuenter les desseins-factieux
<lb />Les pouuez-vous connestre? en fin estes vous
<lb />Dieux?
<lb />Et si vous estes Dieux, pourquoy vôtre iustice
<lb />Manque-t’elle audeuoir d’vn tres-iuste suplice?
<lb />La voila, vangez moy de mes trauaux soufers:
<lb />OuureZ pour la punir la porte des enfers!
<lb />Cruelle acheue moy, poursuis, poursuis ta trame
<lb />Ne me laisse pas viure encore apres mon Ame;
<lb />Acheue tes desseins, acheue tu n’as fait
<lb />Encor que la moitié d’vndamnable forfait!
<lb />Le Ciel attend en fin que tu fasse le reste
<lb />Pour punir tes fureurs d’vne mort plus funeste
<lb />Poursuis ton coup en moy, tu laisse sans raison,
<lb />Dpiimipas (jus de celle frairiors
<lb />Infame Leriane! ha perfide!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Madonte,
<lb />Hé Dieul penseZ à vous, ce seroit vne honte
<lb />Que quelqu'vn suruenant vous veït en cet estat
<lb />Dequoy m'accusez-vous? d’vn perfide atten<lb />tat?
<lb />De vous auoir rauy la moitié de vostre ame?
<lb />Hã veritablement vous m’étonnez, Madame,
<fw><lb />-
</fw><lb />Sans doute vous viuez, ces furieux transports
<lb />ue fojuu puipausuunvisagedes morts!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Louue, tigre cruel; va t'en à la malheure:
<lb />C’est maintenãt qu’il faut, mõ Ame, que ie meure, se,
<lb />Tes beaux iours sont perdus, tu n’as plus de suport
<lb />Tes Amours sont noyez, &amp; ton Damõ est mort.
<lb />Dieux l’aueZ-vous permis, cruels, inexorables
<lb />Aueugles, inhumains, ialoux, impitoyables;
<lb />Comment! auez vous veu sans l’auoir empesché
<lb />Qu'vn soleil Orient se soit déia couché?
<lb />Si vous n’estieZ taloux des beautez de mõ Astre
<lb />EußieZ vous pas paré le coup de son desastre?
<lb />Dieux!à quoy songiez vous de n'aplanir les eaux
<lb />Rendant le fleuue egal aux plus petits ruisseaux?
<lb />Les feux de son Amour qui brûloient tout le
<lb />monde
<lb />Estoient bien sufisans de tarir toute l’onde;
<lb />Deuiez vous pas changer ce liquide cristal
<lb />Falloit il pas alors rompre tous les obstacles,
<lb />AuieZ vous perdu l’art de faire des miracles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O4
<lb />ED MNIMAIT..
<lb />Cher Amant qu'as tu fait? hâ que mal à propos
<lb />Tu déchire mon cœur pour te mettre en repos!
<lb />Damon en ton defaut criminel a toy-mesme
<lb />Est-ce aymer que quitter le suiet que l’õ ayme:
<lb />Ie croy que les Amours t'ayãt veu submerger,
<lb />Pour t’allervoir dans l’eau võt aprẽdre à nager
<lb />Mõ soleil tu te tiens trop long tẽps dedãs l’õde.
<lb />Il est temps de sortir, &amp; de reuoir le monde;
<lb />Les astres de la nuict se veulent retirer,
<lb />Leurs rayons affoiblis las de nous éclairer,
<lb />Te demandent le iour, &amp; l’Aurore t’appelle
<lb />Pour reprendre le train de-ta course éternelle,
<lb />Sans ton bel Orient le monde est aueuglé,
<lb />Sans toy le temps qui court ne peut estre reiglé:
<lb />L'vniuers est en dueil, la nuict mesme s’étonne
<lb />Du pouuoir absolu que ta perte luy donne.
<lb />Quel Dieu dessous les eaux te peut entretenir?
<lb />Quel obiet si puissant t'y peut bien retenir?
<lb />Deia dessus la mer la perle orientale
<lb />(le,
<lb />Viét se former des pleurs de l'Amãte a Cepha<lb />Les Dieux sõt éueillez, &amp; Ganimede au Ciel
<lb />Leur a déia pourueu de nectar &amp; de miel
<fw><lb />Beau
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRHOTCOMEDIE, ACte IIT, 65
<lb />Beau sang triste témoin d’vne Amour sans secõde
<lb />Pourquoy reste-tu seul sans Damon en ce monde
<lb />Destins trop rigoureux! que n'ay-ie le pinceau
<lb />Dont le peintre a tracé cet aymable tableau
<lb />Afin que le suiuant sur ses pas, sur saroute
<lb />I'en répande du mien autant goute pour goute.
<lb />Mes entrailles seront dedans mon desespoir
<lb />Le sepulcre viuant de son sanglant mouchoir,
<lb />Dãs mõ sein pour remede aux douleurs que i’en<lb />Ce qui reste de luy prendra sa sepulture. (dure
<lb />Et toy fatalanneau, criminel instrument
<lb />Des malheurs auenus, à mon parfait Amant:
<lb />Failloit-il que iamais ta figure infinie
<lb />Vint arester le cours de nôtre Amour vnte?
<lb />Partisan de la rage, enuoyé de l’enfer
<lb />Ton or m'est bien plus dur que le cuiure&amp; le fert
<lb />Metal qui sors plus beau du milieu de la flame
<lb />Qui te fit si contraire à celle de mon Ame? (beau
<lb />Fleuue, vous m'empeschez, mõtreZ moy mõflã<lb />On voit bien le Soleil dedans le fonds de l’eau;
<lb />Dans ce cristal mouuant on voit bien vn iniige
<lb />Et le portrait flotant de tout ce peysage,
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En fin ie voy dans l’eau tout ce qu’elle n’a pas
<lb />Et mon Amant qu'elle a, ne se peut voir la bas.
<lb />Les vagues &amp; le vent parlent de mon martyre
<lb />Tout se cache à mes yeux, le fleuue se retire
<lb />Il deuient plus rapide, &amp; semble qu’il s’enfuit
<lb />Pour s’éloigner plutost du malheur qui me suit,
<lb />Ou bien qu’il aille faire à toute la Nature
<lb />Le tragique recit de ma triste auanture:
<lb />Diuinitez de l’eau! rendeZ moy mon Amant!
<lb />L'eaun'est pas pour garder çe riche diamant
<lb />Mais les Dieux ocupez à voir tant de merueilles
<lb />Ont perdu pour m'ouïr l’vsage des oreilles,
<lb />D'ou puis ie desormais esperer du secours
<lb />Si i’ay des Medeeins qui sont deuenus sourds?
<lb />Ie reuiẽs dõc à toy, mouchoir, puis que ton maistre
<lb />Méprise tous mes cris, &amp; ne veut plus paraistre
<lb />Helas! quand ie le baise, il assoupit mes sent
<lb />Et ne prend qu’a regret mes baisers innocens
<lb />Il en deuiẽt plus rouge &amp; semble qu’il m'exprime
<lb />Par la honte qu’il a l'horreur de quelque crime.
<lb />Vange toy donc, Damon, vange toy de mon cœur
<lb />Dont si facilement tu te rendis vainqueur
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />l’attens de ton Amour l’Arrest de mon suplice
<lb />Si ie suis criminelle à quoy sert la iustice?
<lb />Immortels n’vsez-pas icy d’impunité!
<lb />Et punissez au moins mon importunité
<lb />Vostre main attend trop, ma douleur me surmõte
<lb />Ou jendeZ-moy Damon, ou bienprenez Ma<lb />donte
<lb />Si ie manquay iamais de constance &amp; de foy
<lb />Vôtre foudre àlumé ne peut manquer en moy
<fw><lb />
</fw><fw><lb />h0
</fw><fw><lb />&amp;2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AI3
<lb />A1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />d
<lb />
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />forinne
<lb />MR* La pesche d’auiourd’huy nous doit
<lb />estre commune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LES PESCHEVRS.
<lb />LE PREMIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Nous en disposerons ainsi que tu voudras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Ne le portons pas loin il me lasse les bras;
<lb />On m’adit quelque fois qu'vn mort estoit vn om<lb />bre
<lb />Mais ce corps est trop lourd pour estre de ce nom
<lb />bre.
<lb />En fin ie ne puis plus le porter longuement
<lb />Mtanquons en ce siency sondernier logement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SFCOND.
<lb />N’importe en quel endroit: mais en cette ocurrẽce
<lb />Ie pretens bien au moins auoir la preference,
<lb />Aet ay pcaic premer duns te contant de t'can
<lb />Ileust paßé sans moy dessous nostre bateau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Cette pesche ne peut mécontenter personnt,
<lb />poyons auparanan ce queie Ciet nonsdonnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Voyons, voyons!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRE'MIER.
<lb />Helas! l’estrange cruauté!
<lb />Regarde cette playe ouuerte en son costé,
<lb />est vnassaßinat, qu'en pense tu?
<lb />t.-
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />SECOND.
<lb />Ie tremble
<lb />&amp; voir le sang &amp; l’eau qui se meslent ensemble,
<lb />gnineettage es profonde:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Auisons sans torder
<lb />Au cercueil que ce corps semble nous demander,
<lb />C. Jhun infesn. du vona me &amp; de
<lb />gloire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Ie croy qu’il a les mains plus blãches que l'yuoire
<lb />Silence compagnon, voicy le beau du ieu;
<lb />Pois-tu ces deux anneaux plus brillans que du
<lb />feu.
<lb />Il ne faut que cela pour marier nos filles
<lb />Et pour mettre en repos nos deux pauures famil<lb />tes,
<lb />Tous mes doits sont tropgros, ils n’y sçauroient
<lb />entrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Ie crains fort que quelqu'vn vienne à nous ren<lb />contrer
<lb />Ce n'est pas d’auiour d’huy qu'vne iniuste sen<lb />tence
<lb />A mis des innocens au bout d’vne potence
<lb />Nous pourrions par malheur trouuer nôtre tom<lb />beau
<lb />Dedans vn Element plus releué que l’eau.
<lb />La iustice est souuent vne extréme iniustice
<lb />Endempuena juenquanpplice,
<lb />Amy, si nous estions surpris en cet estat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />On nous croiroit sans doute autheurs de l’attẽtat
<lb />Il le faut enterrer au bord de ce riuage,
<lb />Afin de faire apres à loisir le partage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />T2
<lb />
<lb />27
<lb />FLE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE-IV.
<lb />LTIERMITE.
<fw><lb />ru
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RISTE conditiondusort d’vn
<lb />pauure humain!
<lb />Il faut aller chercher des viures
<lb />pour demain
<lb />(Ame
<lb />Dieu que voit-ie icy proche? vn corps pâle&amp; sãs
<lb />O Soleillc’est vn meurtre, à quoyte sert ta flame?
<lb />Deurois-tu maintenant luire parmy les airs
<lb />Ou nous donner le iour qu’au trauers des éclairs?
<lb />Tes feux sont criminels s’ils ne forgẽt vn foudre
<lb />Pour mettre maintenant ces assaßins en poudre
<lb />Hé quoy la terre est elle encorsans mouuement
<lb />Pour ne se pas ouurir apres vn tremblement?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Miserables mortels, animez par la rage
<lb />Qu'on craint plus sur les eaux que les vents de
<lb />Lorage,
<lb />Pensez vous donc celer auec impunité
<lb />Cette action brutale à la Diuinité?
<lb />(mes
<lb />Pensez-vous que celuy qui voit clair aux abys<lb />Soit aueugle en l’horreur compagne de vos crimes
<lb />Tromperez vous celuy dont les yeux sont ouuers
<lb />Sur les plus noirs cachots de ce vaste vniuers
<lb />Qui regarde du Ciel les gesnes qu’il prepare
<lb />Pour vous punir vniour d’vn acte si barbare,
<lb />Qui gouuerne &amp; retient le cours des Elemens
<lb />Et la terre en repos dedans ses fondemens:
<lb />Celuy qui fait, &amp; voit lacause des tempestes
<lb />Dont sontient sa iustice a menacé vos testes,
<lb />Cét auteur souuerain, tout present en tous lieux
<lb />Ce veritable Dieu d’entre tous les faux dieux,
<lb />Qui permet les malheurs, dõt nos mains crimi<lb />nelles
<lb />Tiennent le mouuement qui les a rendu telles;
<lb />S’il voit ce qui n'est pas, luy penseZ vous cacher
<lb />Ce que tout l’vniuers semble vous reprocher
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On ne le peut tromper, sa presence est si vraye,
<lb />Qu'il est mesme en ce corps, &amp; rẽplit cette playe.
<lb />Vous auez ofensé les eaux,la terre, &amp; l’air,
<lb />Qui pour vous acuser aprendroient à parler;
<lb />Le sour fuiroit d’horreur du seiour ou nous sõmes
<lb />Si ce n'estoit qu’il veut vous deceler aux hommes,
<lb />Le Soleil tout honteux-éteignant son flambeau
<lb />Au lieu de se coucher, se va noyer dans l’eau,
<lb />Et mesme si la Lune en veut croire son frere
<lb />On ne les verra plus dessus nõtre Emisphere.
<lb />Mes yeux détourneZ vous d’vn lamẽtable obiet
<lb />Retirez vous mes pas de ce triste suiet
<lb />Mon cœur pour y penser en croit estre complice;
<lb />Assaßins, sans delay ie vais à la iustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER PESCHEVR.
<lb />EscouteZ nous, mon Pere, &amp; qu’il nous soit per<lb />De nous iustifier de ce meurtre commis;
<lb />(mis
<lb />Nous sommes innocens, vn crime si funeste
<lb />Nous feroit plus d’horreur que la guerre ou la
<lb />peste
<lb />Le ciel nous est témoin si pareille action
<lb />Fut iamais seulement en nôstre intention.
<lb />Au reste, simples gẽs, sàs reproche &amp; sãs blâme
<lb />Qui ne sçauroiẽt toucher de baston qu’vne rame:
<lb />Nous passons nôtre vie à courir ces hameaux
<lb />Et vendre les poissons que nous tirons des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Il est vray que surpris en l’estat ou nous sommes
<lb />On nous croira d’abord les plus meschans des hõ<lb />mes
<lb />Mais bien tost nos discours dans cette obscurité
<lb />Feroient aux yeux de tous luire la verité:
<lb />Qu'on nous fasse soufrir nous mettant à la gesne
<lb />Dessus vn fait douteux vne peine certaine.
<lb />Le Ciel sera pour nous, ce Soleil qui nous luit
<lb />Fera voir l’innocence au milieu de la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'HERMITE.
<lb />AppelleZ vous le Ciel témoin de vos paroles
<lb />Que vous n'accompagneZ que d'excuse friuolles;
<lb />Vous estes innocens, assaßins inhumains!
<lb />Qui vous auroit dõc mis ce corps entre les mains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIIER PRSCHEVR.
<lb />Tantost lors que le iour sortoit du seinde l’onde
<lb />Et faisoit de nouueau son entree en ce monde;
<lb />Nous estions ocupeZ à pescher le poisson
<lb />Qui se prend aux apas d'vn subtil hameçon
<lb />Comme nous auons veu floter sur la riuiere
<lb />Ce malheureux butin d’vne main carnaciere;
<lb />De fort loin nous iugions que ce fut vn fardeau
<lb />Qu'on eust sans y penser laisse choir d’vn bateau,
<lb />Lors que ce triste obiet des rigueurs de la Parque
<lb />Est venu peu à peu rencontrer nôtre Barque,
<lb />L’ayant receu dedans auec assez d’effort
<lb />Nous fumes étonnez d’auoir pris vn corps mort
<lb />Et nous n'auons icy dessein que de luy rendre
<lb />Le dernier des deuoirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Ie pourrois bien aprendre
<lb />Qu’est deuenu Damon, en ces lieux écartez,
<lb />Si le fleuue rapide en ces flots irriteZ
<lb />Le pouuoit à la fin vomir de ses entrailles
<lb />Sans doute les amours feroient ses funerailles;
<lb />Ils viendroient tous bandez non pas d’vn voile
<lb />blanc,
<lb />Mais d’vn crespe de dueil pleurer dessus son
<lb />sang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NAGICOMEDIE. Aece III..
<lb />Helas! ie cherche en vain;ces bõnes gẽs peut estre
<lb />M’en diront quelque chose: ha mon Maistre!
<lb />mon Maistre!
<lb />Est-ce dõc toy Damõ, vous trõpez vous mes yeux
<lb />A t’il pas maintenant sa place entre les Dieux,
<lb />Est-tu pas mort Damon? est-ce icy ta peinture
<lb />Parle donc, si tu vis, mon amour t'en coniure!
<lb />Au moins qu’vn seul regard me vienne consoler
<lb />S’il ne t'est pas poßible ou permis de parler
<lb />Ne te souuient-il plus de la voix qui t'apelle
<lb />Ny du nom d’Haladin qui te fut si fidelle?
<lb />Quoy? faut il que prenant les qualitez de l’eau
<lb />Tu ne me puisse encore aymer dans le tombeau?
<lb />Mon cher maistre, Damon, contente mon enuie
<lb />S’il reste seulement vn soûpir à ta vie;
<lb />Ie m'abuse il est mort, &amp; ses charmes vainqueurs
<lb />Ont perdu cet éclat qui captiuoit les cœurs;
<lb />Que la mort toutefois paraist douce en sa face
<lb />Qu'elle a de vanité d’auoir pris cette place!
<lb />Cruelle deité qui n'eut iamais d’Autels
<lb />Qu'on te priue a propos du droit des immor<fw><lb />tels!
</fw><lb />Sa bouche ne peut plus conclurre des oracles,
<lb />Ses yeux ou la Nature auoit fait des miracles
<lb />Ou le Dieu de l’amour fesoit son firmament
<lb />Son cœur fidelle, he Dieux il a du mouuement
<lb />Cette lente chaleur, son poux qui bat encore
<lb />Mõtre qu’il n’est pas mort: bõ vieillard que i’ho<lb />Aqui l’age&amp; le tẽps ou vos iours sõt venus (nore
<lb />Ont donné des secrets à tout autre inconnus
<lb />Dieu de qui vous tenez la vie &amp; la science
<lb />y on donnt vn otan fuset d'en fatre expe<lb />rience,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HERMITE.
<lb />Dieu! que vos iugemens ont d’étranges ressors
<lb />Inconnus aux esprits dans la prison des corps?
<lb />Mon Amy, dittes nous le nom de vôtre maïtre
<lb />I'espere de le faire auec le temps renaïtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />C’est vn des principaux des Aquitaniens
<lb />Grand de sang &amp; de nom de vertus &amp; de
<lb />biens,
<lb />Mais c’est perdre le temps d’en dire d’auantage
<lb />Il nous le faut porter dedans votre hermitagés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HRRMITE.
<lb />C’est bien dit, dépeschons, leuez le doucement
<lb />Tayues moyens ton pret poii fon auegemem
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Mes Amis, prestez nous vne main secourable
<lb />Assurez de ma part d’vn loyer honorable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LL
<lb />l
<lb />A
<fw><lb />–---
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PREMIERE.
<lb />LBte litIn.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L le faut, il esttemps, Leriane cõçoy
<lb />Vn crime a te vanger qui soit digne
<lb />toy
<lb />Vn crime tout nouueau, crime que l’enfer mesme
<lb />Reconnoisse pout tien, que tu craignes toy mesme
<lb />Capable d’obscurcir la lumiere du iour
<lb />Et tel en fin qu'estoit nagueres ton Amour:
<lb />C'est le propre tousiours des grands Esprits de
<lb />faire
<lb />(gaire
<lb />Vncrime qui soit grand, &amp; rien moins que vul<lb />R<lb />Laurois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TNAGRCOMEDIE. Acte IV. 31
<lb />I'aurois peu de colere &amp; peu d impieté
<lb />Si ie n’entreprenois vn acte inusité,
<lb />Acte qu'au pis aller la posterité blâme
<lb />Mais qu’on dira venir de l’esprit d’vne femme:
<lb />Le crime le plus graue en l’Ame des plus saints
<lb />C’est celuy que prescrit ma haine à mes desseins;
<lb />I’ay sceu l’art d’ofencer auant que de l’aprenelre,
<lb />Et ie m’en veux seruir sur Madonte &amp; Ther<lb />sandre.
<lb />Ma hayne est en bon lieu pour répondre ample<lb />ment
<lb />Au projet arresté de vanger mon tourment;
<lb />Deux fortes paßions animent mon courage
<lb />A susciter contre eux tous les vens de l’orage
<lb />L Amour &amp; la fureur, deux puissans ennentis
<lb />Ont fait croire a mes sens que tout m'estoit per<lb />mis
<lb />L’vne &amp; l’autre au besoin extreme &amp; violente
<lb />Semblent dire à ma main qu’elle est vn peu trop
<lb />lente.
<lb />Il luy faut imputer ce que la loy defent
<lb />Et l’accuser au Roy d’auoir fait vn enfant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />5
<lb />De repaître mon cœur en pensant au forfait
<lb />Qu'elle a cõnu Thersandre, &amp; quil en est le pere
<lb />Ce qui doit reußir ainsi que ie l’espere;
<lb />Ormante à qui l’Amour a fait gouter les fruits
<lb />Que l’on peut recueillir des plus étroites nuits
<lb />A qui le beau Damon dans l’ardeur d’vn ieune
<lb />age
<lb />A donné les plaisirs d’vn doux aprentissage
<lb />Porte enfin dans le sein ce qu’on ne peut cacher
<lb />Attendant tous les iours le moment d’acoucher:
<lb />Il te faut, Leriane, vser de diligence
<lb />Pour mettre au iour l’efet d’vne douce vengeãce
<lb />Madonte bien souuent passe la nuit en pleurs
<lb />Dedans son cabinet à plaindre ses malheurs
<lb />Il faut prenant ce temps, introduire en sa place
<lb />Ormante à qui la peur donnera de l’audace,
<lb />Et là pour commencer les éfets de ton coup
<lb />Décharger vn fardeau qui luy coûte beaucoup;
<lb />Puis ie verray le Roy luy maintenant sans hon<lb />te
<lb />Qu'on a treuué l’Enfant dans le lit de Madonte.
<lb />I’ay déia du plaisir mesme deuant l’éfet
<lb />Mais qu'elle sotte peur me tient en resuerie:
<lb />Mon esprit est-il pas assez plein de furie?
<lb />Le Ciel à ces propos deuient sans mouuement,
<lb />Le Soleil qui se cache en adu sentiment;
<lb />Peut-estre que l’Enfer n'oseroit entreprendre
<lb />Tout ce que mon discours luy vient de faireen<lb />tendre
<lb />N’importe,s'en est fait: pourquoy tant disputer
<lb />D'vn succes malheureux qu'on ne peut arester?
<lb />L’ocasion d’ailleurs est tousiours souhaitable
<lb />A quiconque sçait faire vn crime profitable,
<lb />L'esprit est innocent quand la neceßité
<lb />Porte les mains de l’homme à quelque esttremité
<lb />Et le ciel außsi bien n’ofre de medecine
<lb />A mes maux enuieillis que leur promte ruine.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />64
<lb />L<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />Dbe eseseno.
<lb />II.
<lb />O130
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le sien,
<lb />E suis-ie pas heureux? Leriane a du
<lb />bien
<lb />Qui m’oblige à noyer mon soucy daus
<lb />Mes mains ont obligé l’honneur à mon épee
<lb />La gloire à mon suiet, est tousiours ocupee,
<lb />Le bon destin me rit, mesme i'ay bouche à Cour
<lb />Pour auoir à propos vsé d’vn mot d’Amour;
<lb />Ie sçay le temps qu’il faut &amp; parler &amp; se taire
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Preirel Ce dhin freto xy, 8.
<lb />Onayme mon humeur qui n'est point solitaire;
<lb />Ie ne suis pas de ceux que l’on repaist de vent
<lb />Et me peye au besoin par mes mains bien souuent
<lb />Ie treuue des vertus au cœur du plus étrange
<lb />Et iesçay la façon de dire vne loüange,
<lb />On me soufre en tous lieux, toutes mes actions
<lb />Pour mes amis &amp; moy briguent des pensions:
<lb />Ie doute quel demon a formé mon essence
<lb />Mais le bon heur suiuit le point de ma naissance
<lb />En fin ie suis de ceux que l’on voit auiourel’huy
<lb />Ayder a pris d’argent les paßions d’autruy,
<lb />Afranchir vn danger auant que le connestre
<lb />F'aire peur à la mort quand elle ose parestre:
<lb />Mais ie ne songe pas que Leriane &amp; moy
<lb />Nous deuons ce matin nous rendre pres du Roy
<lb />Sa raison depuis peu parest enseuelie
<lb />Dans les noires humeurs de la melancholie,
<lb />Elle ne voit personne, &amp; donne à tout moment
<lb />Quelque signe assuré d’vn mécontentement;
<lb />Il faut qu'elle ayt receu quelque trait de dij
<lb />grace,
<lb />Elle parle ensoy mesme, elle vse de menace,
<fw><lb />F iij
</fw><lb />Sa douleur se fait voir iusque dedans ses yeux
<lb />Veritables témoins d’vn esprit furieux:
<lb />La voicy, ce me semble, auecque Torismonde,
<lb />Quelque trouble nouueau regne parmy le mon
<lb />de.
<fw><lb />60
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LI
<lb />e
<lb />d0
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />LE ROY. LERIANE.
<lb />MADONTE: TERSANDRE.
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />Dlet
<lb />&amp;
<lb />N cet estat de gloire ou ma valeur
<lb />ma mis
<lb />Pu,Il n'est point de destins qui ne me soient
<lb />amts.
<lb />Ie marche égal aux Cieux, &amp; plus puissant en
<lb />terre
<lb />Que si i'auois vn sceptre au dessus du tonnerre,
<lb />....
<lb />F iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et i'attens que le monde assuietty par moy
<lb />Comme il n'a qu’vn Soleil, ne serue außi qu'vn
<lb />Roy;
<lb />Ma reputation égale à mes merites
<lb />Me dõne des hõneurs qui n’ont point de limites,
<lb />Mais dãs l’heureux succes de mes actes guerriers
<lb />Faut-il que ce malheur ombrage mes lauriers?
<lb />Ie ne puis aysément conseiller ma puissance,
<lb />Ma iustice à long temps disputé ma clemence;
<lb />Fauorisant vn crime, on offence les Dieux,
<lb />C'est peu d’auoir porté ma teste dans les Cieux
<lb />Et ma iuste grandeur au comble de la gloire
<lb />Si la rigueur des loys n'assure ma victoire;
<lb />C’est peu d’auoir borné ses exploits de la mer
<lb />Qu'vn siege ou qu'vn cõbat nous ait fait estimer,
<lb />Si la paix qui nourrit les lois &amp; la iustice
<lb />Par des liphitez ahtonje te bicc.
<lb />Gardez bien d’outrager par quelque fausseté
<lb />Celle que vous marquez d’vne impudicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />I'ay l’esprit tout confus, &amp; ie soufre vn martire
<lb />Mondeuoir contraignant ma langue de le dire;
<lb />Et pleignant son malheur, ie voudrois en éfet
<lb />Qu'on peust vager sur moy le peché qu'ellea cait
<lb />Mes soins s’en remettoient dessus sa conscience
<lb />Et i'eusse creu faillir d'en auoir desiance,
<lb />Elle semble pourtant apres cette action
<lb />Plus digne de pitie que de punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La rigueur de nos lois défend qu’on luy pardõne
<lb />I''en fais autant d’estat comme de ma couronne
<lb />I'estime que les Dieux ne formerent les Roys
<lb />Que pour entretenir la puissance des loys;
<lb />Vn Royaume est facile a regir ce me semble
<lb />Quand le sceptre &amp; la loy se maintiennent en<lb />semble.
<lb />Mais il les faut ouir sur cette verité
<lb />Auant que de iuger de leur integrité:
<lb />Que t’on mamcint icy Ivradont autt I her<lb />sandre!
<lb />Ils ont quelque raisons peut-estre à se defendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Que vous verreZ tantost deux esprits étonne;
<lb />Mais que leur conscience à déja condamneZ
<lb />2
<fw><lb />*4
</fw><lb />I'ay de l’horreur pensant aux secrettes pratiques
<lb />Dont ils blessoient l’honneur de nos Dieux do<lb />mestiques,
<lb />its anront de lapeine ascinstifer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Dieux!a qui desormais se peut on plus fier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR ROY.
<lb />Madonte, failloit-il que pour estre si belle
<lb />On vous veït auiourd’huy deuant moycrimi<lb />nelle?
<lb />Peut estre-eußiez vous creu faire vne nouueauté
<lb />Conseruant de l’honneur auec de la beauté!
<lb />Thersandre pensiez-vous sans honte &amp; hors de
<lb />blâme
<lb />Contenter auec elle vne amoureuse flame?
<lb />Et pons enquima Cout trenuout tout fon poheur
<lb />Comment aueZ vous fait ce tort à vôtre hõneur
<lb />AssureZ vôtre esprit, qu'auez vous a répondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Etrage calomnie! ô cieux pour me confondre
<lb />Que vous me preparez de malheurs à la fois!
<lb />Ce coup inopiné me derobe la voix;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGI-COMEDIE, Acte ry, 91
<lb />Ie ne sçay que penser, &amp; ma raison confuse
<lb />Me permet la parole, &amp; puis me la refuse;
<lb />Cruelle Leriane, ose tu bien sans front (afront?
<lb />Attaquer mon honneur, &amp; me faire vn
<lb />Auec quelle fureur, &amp; par quelle imposture
<lb />Croy-tu venir à bout de cette procedure?
<lb />Ton esprit plus cruel qu'vn lion irrité
<lb />Veut trop insolemment brauer la verité
<lb />Les preuues feront voir sans beaucoup d’artifice
<lb />Des marques de ta rage &amp; de ton iniustice;
<lb />Le Ciel m'en est témoin, tout ce que i’ay commis,
<lb />C’est de m'estre flatee auec mes ennemis;
<lb />Vn forfait inuenté par vn esprit d’enuie
<lb />Ne me rauira point l’honneur auec la vie.
<lb />Grand Prince que le Cielassuiettit aux loys
<lb />Mais qu’il éleue außisur le reste des Roys,
<lb />Punissez, punissez cette rage animee
<lb />Qui porte ses desseins contre ma renommee.
<lb />I'atteste la iustice, &amp; tout ce que les Dieux
<lb />Ont iamais estimé de plus saint sous les cieux
<lb />Vous verrez au combat cette iniuste licence
<lb />Malgré tous ses efforts ceder à l’innocence
<lb />Le Ciel ne verra point mon honneur débatu
<lb />Sans montrer son courroux témoin de ma vertu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Grand Roy dont la iustice est par tout dans
<lb />l’estime
<lb />Que chacun reconnoist pour vainqueur legitime,
<lb />Et qui se fait valoir par crainte ou par Amour
<lb />Iusqu'aux lieux reculez ou se cache le iour
<lb />Permettez qu'au combat ie preuue cette outrage
<lb />Qui semble menacer nõtre honneur d’vn naufra</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ie ne l’empesche point; en niant le forfait
<lb />Le coupable n'a pas pour cela satisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />infame, peux-tuvien prononcerces blasphesmes
<lb />Sans craindre de tomber dans les mains des
<lb />Dieux mesmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Icy ie voy du crime, ou de la trahison;
<lb />Qu'on meine cependant l’vn &amp; l’autre en priso.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I2
<lb />I
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />LERIANE ET SES DRVX NEVEVX.
<fw><lb />LBRIANE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERS Neueux dont les mains
<lb />sont tousiours ocupees
<lb />orcaw A chercher de la gloire au bout de
<lb />vos épees,
<lb />Si iamais vos vertus ont tenté les hazars
<lb />Et cueilly des lauriers dedans le camp de Mars
<lb />Cette ocasion s’ofre à faire vos fortunes
<lb />Preparant au combat vos forces noncommunes
<lb />.-- .
<lb />Vous faites trop d’état de mon affection
<lb />Pour ne vous pas porter à pareille action,
<lb />Le dueil ordonné pourtirer témoignage
<lb />D'vn crime tout certain fait à nôtre auantage;
<lb />Icy i'attens de vous le secours assuré
<lb />Et que dans võtre humeur i'ay tousiours esperé,
<lb />Il faut battre Thersandre, &amp; luy laisser des
<lb />marques
<lb />Qui fassent redouter vôre nom chez les parques
<lb />Mais s’il n’est pas besoin de montrer le laurier
<lb />Pour exciter l’ardeur d’vn courage guerrier,
<lb />PIe n'attens pas qu'aucun de vous deux s’en dis<lb />pence
<lb />Vous fesant esperer vne ample recompence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOTARIS.
<lb />Madame, ie tiendray mon destin trop heureux
<lb />De vous rendre vn seruice en homme valeureux,
<lb />Tous les Dieux cõiurez pourroient m’estre con<lb />traires
<lb />Vos vœux me passeront en des loys necessaires
<lb />Et vos simples desirs en des commandemens;
<lb />S’il ne tient qu’à changer l’ordre des Elemens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE,
<lb />Ce n'est pas, cher Neneu, ce qu’il faut entre<lb />prendre
<lb />Mais penser seulement à combatre Thersandre
<lb />Et si quelqu'autre encor se presente au combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND NEVEV.
<lb />Nous subirons l’éfort par maniere d’ébat;
<lb />Ie veux à ma faueur que la flame du foudre,
<lb />Fussent-ils des Geans, en fasse vn peu de poudre;
<lb />Si Thersandre sçauoit seulement mon dessein
<lb />La crainte luy mettroit la mort dedans le sein
<lb />Mes armes sont de poix, mais à l’efet le reste
<lb />Le iour heureux pour nous leur serabien funeste.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TE
<lb />C
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />DAMON: HALADIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />V suis-ie? sur la terre? aux enfers?
<lb />dans les Cieux?
<lb />OTMRN Aux Cieux, non; car ce lieu ne porte
<lb />point de Dieux.
<lb />Aux enfers, moins encor; car ie ne voy point
<lb />d'Ames:
<lb />Sur terre, il ne se peut, puisque brûlé des flames
<lb />I'ay cherché de mes maux le remede en ma mort
<lb />Ou m'a donc trans porté la rigueur de mon sort?
<fw><lb />Q1
</fw><lb />Qui m'auroit des mortels tiré du sein de l’onde
<lb />Qui m'a remis au iour, &amp; fait reuoir le monde?
<lb />Ie pense que ce lieu cache de ces beautez
<lb />AV.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Graçe aux Dieux tout va bien, vrayment ce bon
<lb />Hermite
<lb />A de l’experience, &amp; beaucoup de merite;
<lb />Poßible que mon maistre hors de sa pamoison
<lb />Aura pù recouurer sa pleine guerison:
<lb />Hâ mon maistre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Haladin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monsieur preneZ courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Hé bien cher Haladin as tu fait ton message
<lb />Qu'à t'on dit à la Cour sur le bruit de ma mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN,
<lb />Chacun s'est étonné qu'vn courage si fort
<lb />C
<lb />Suiuant les mouuemens d’vne amoureuse enuie
<lb />Ayt porté ses desseins contre sa propre vie
<lb />Plusieurs de vos Amis ont versé tant de pleurs
<lb />Que ie n’en pourrous pas exprimer les douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et Ivradome Lualadin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Cette Dame infidelle
<lb />Tost apres le combat en receut la nouuelle,
<lb />Alors ie luy donnay le mouchoir &amp; l’anneau
<lb />Que ie repris apres estant sorty de l’eau
<lb />Ou tombant comme vous ie reuins à la nage
<lb />Malgré les flots de l’onde écumante de rage:
<lb />Ie la laissay fort triste &amp; dedans vn transport
<lb />Ou l’Amour en son cœur fesoit vn grand effort
<lb />Puis troublé que i'estois sans poux &amp; sans ha<lb />leine
<lb />Ie vous cherchay par tout auec assez de peine:
<lb />Déia n'esperant plus de vous reuoir vn iour
<lb />I'accusois tous les Dieux du crime de l’Amour
<lb />Lors que ie rencontray des pescheurs au riuage
<lb />Qui vous auoient tiré du milieu de l’orage,
<lb />Incertains qu’ils estoient de vôtre qualité
<lb />Ils la vouloient tirer de ma facilité:
<lb />Mais cachant vôtre nom, &amp; celant ma pensee
<lb />Ie voulus taire außi l’auanture passee,
<lb />Ie vous fis apporter en ce lieu retiré,
<lb />Où vous aueZ guery d’vn mal desesperé,
<lb />A boste pece desert pones renate ponsoistce,
<lb />De vous sauuer la vie au bord du precipice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’est ainsi que les Dieux me gardant de la mort
<lb />Metirent des écueils pour m'afliger au port,
<lb />Vn oyseaumet les eaux dans vne paix profonde
<lb />Que vainement ie cherche aux plus beaux yeux
<lb />du monde,
<lb />La Mer treuue du calme au nid des Alcions
<lb />Et ie n'en puis auoir dedans mes passions:
<lb />Haladin, le premier qui fut vrayment sidelle
<lb />Retourne voir encor cette douce Rebelle
<lb />Et sans dire où ie suis, dy luy que ces beaux yeux
<lb />M’ont fait pour les reuoir abandõner les Cieux,
<lb />G
<lb />1
<lb />Instraits toy si tousiours Thersandre l’importune
<lb />Comme le bruit commun parle de ma fortune
<lb />L’eau ne m'a pas changé, ie suis tousiours égal,
<lb />A ne soufrir iamais le concours d’vn Riual
<lb />Atonorane, monttpo, penauc iu vigilance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />A cette occasions l’entiere obeyssance
<lb />Que peut tirer de moy vôtre commandement
<lb />Vous donnera suiet de tout contentement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tâche donc de fléchir son humeur trop'altiere
<lb />Haladin, c'est Damon qui t’en fait la priere.
<lb />Il ne fait que partir, &amp; déia mon Amour
<lb />Se montre impatient d’attendre son retour;
<lb />Ie vay d’icy dessus considerant la plaine
<lb />Diuertir par mes yeux mon esprit de sa peine:
<lb />Du haut de ce rocher mille diuersitez
<lb />Viennent flater mon ame en ses aduersitez
<lb />Si bien qu'en ce plaisir &amp; cette concurrence
<lb />Mon œil ne sçait à quidonner la preference
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie croy que ce peys fut celuy que les Dieux
<lb />En creant l’vniuers acomplirent le mieux;
<lb />De ce costé ie voy le fleuue à qui l’enuie
<lb />N’a pû persuader de m'oster de la vie,
<lb />De cet autre, l’émail, &amp; la verdeur des champs
<lb />D’où l’hyuer auroit peur de chasser le printemps
<lb />Ha Dieu! voila la ville ou regne Torismonde
<lb />Mais ou regne plustost la plus belle du monde.
<lb />Que cet obiet me plaist, qu’il est doux à mes yeux
<lb />Ces murs dont la beauté consiste d’estre vieux,
<lb />Dont les antiquitez venerables &amp; saintes.
<lb />Nous font voir des Cesars les Images dépeintes;
<lb />Tout cela me rauit, mais sur tout la maison
<lb />Ou Madonte autrefois me tenoit en prison;
<lb />Il me semble la voir au trauers des murailles:
<lb />Mais quel subtil venin se coule en mes entrailles?
<lb />Quand ie voy sa maison, ie me ressens touché
<lb />Et ie m’échaufe encor à ce Soleil caché,
<lb />Damon n’est dõc pas mort, importunes pẽsees
<lb />Qui me viennent parler de mes flames passees
<lb />Ie vis encore, hé Dieux! pour qui reseruez vous
<lb />Le fouqrẽ merité de vos iustes courroux
<lb />».
<lb />G iij
<fw><lb />Il dese
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy fuy tu de moy mort trop inexorable
<lb />Qui t'empesche auiourd’huy de m'estre secoura<lb />Que ne me rauis-tu la lumiere du iour (ble?
<lb />Aussi tost que mon ame eut conceu de l’Amour?
<lb />Amour, mais qui me met ce mot dedans la bouche
<lb />Quel sensible eguillon si viuemẽt me touche (suit
<lb />Quelle ombre, quelle horreur vainemẽt me pour<lb />A quel point de malheur le Ciel m'a t’il reduit?
<lb />Ces Tyrans inhumains qui dépeuplent la terre
<lb />Ne me pourroiẽt pas faire vne plus rude guerre,
<lb />Et dedans ma défaite vn barbare vainqueur:
<lb />En m'abatant le corps me laisseroit le cœur
<lb />Mais ce dieu me l’arrache, &amp; se rit de sa peins
<lb />Lors qu’il le voit soufrir sous l’efort de la gesne
<lb />Que fais-ie helaslou suis-ie? &amp; quelles visions
<lb />Me trauaillent l’esprit par des illusions?
<lb />I'aysans cesse à mes yeux cette Amante rebelle
<lb />Qui fit brûler mon cœur d’vne flame si belle
<lb />Et dont la cruauté dédaignant mon amour
<lb />Fit mourir vn enfant qu’elle auoit mis au iour.
<lb />Deurois-tu pas Captif sortant en fin de peine
<lb />O poser maintenant le mépris à sa haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L l. . 103
<lb />Ce caur de diamant se moque de mes feux,
<lb />Et ie ferois estat de luy donner des vœux!
<lb />Non nõ, le Dieu d’Amour n'est qu’vne frenesie
<lb />Qui n'eut iamais d’autels que dans la fantaisie
<lb />Degageons mon esprit d’vne si sotte erreur
<lb />Que son nom seulement me fasse de l’horreur
<lb />Halie n’ay plus de cœur qui soit propre à ta flame
<lb />Mes mains ont desapris de tirer à ta rame,
<lb />Madonte ne croy pas qu'vne seconde foit
<lb />I'oblige ma raison d’obeyr à tes lois
<lb />Ie ne voy plus en toy ny d’apas ny de charmes
<lb />Qui puissent meriter la moindre de mes larmes;
<lb />En fin ie te méprise, &amp; ie fais vanité
<lb />De voir sans déplaisir ton infidelité,
<lb />Ieiure que mon mal me sera salutaire
<lb />Que ie eroiray pecher de te vouloir complaire
<lb />Cessez cessez soûpirs qui m’allez étoufant
<lb />Les pleurs sõt pour l’Amour, puisque c’est vn en<lb />Ie prepare vn remede à mon ame aueuglee (fant
<lb />Qui rendra desormais mon humeur mieux reglee
<lb />Hé que ce soit Madonte! oublions ce qu'elle est
<lb />Si son visage est beau, son esprit me déplaist
<fw><lb />G iiij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais de quel changement mon Ame trauerses
<lb />Condamne mon discours, accuse ma pensee?
<lb />Vne nouuelle ardeur maistresse de mon sein
<lb />Me vient representer l’horreur de mon dessein,
<lb />Lombre s'enfuit de moy, ma colere me quitte
<lb />Le iour croist à mes yeux, mon amour ressuscite;
<lb />Ce crime m'arendu les sens mal assureZ
<lb />Tous ces propos, le Ciel les aura censureZ,
<lb />Madonte aura bien sceu de cette antipatie
<lb />Les Amours qui m’ont veu l’en auront aduertie:
<lb />Ne les croy pas, ma Sainte, eux mesmes reuoltez
<lb />Ont prophané par moy l’honneur de tes beau<lb />teZ
<lb />uutnhhiauuteuienn,ux son triste visage
<lb />Ne presente à mes yeux qu'vn sinistre presage
<lb />Vous voila de retour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monsieur l'étonnement
<lb />De mon esprit confus m'oste le iugement
<lb />Le sinistre accident d’vne Dame pariure
<lb />A vangé maintenant vôtre amour d’vniniurt
<lb />PrepureZ pour l’entendre vn esprit außi fort
<lb />Qu'il faudroit pour subir l’arrest de vetre mort.
<lb />Il court vn mauuais bruit parmy la populace
<lb />Que depuis peu Madonte a difamé sa race
<lb />Qu'elle a cõnu Thersandre, &amp; que ce suborneur
<lb />Pourassouuir sa flame a perdu son honneur;
<lb />Le Roy ne la voit plus que d’vn œil de iustice
<lb />Et parle de la perdre auecque son complice
<lb />L’vn &amp; l’autre dans peu seront executez
<lb />Car deia les témoins ont esté repeteZ
<lb />Ils ont tant fait pourtant par des torrens des lar<lb />mes
<lb />Qu'on aremis l’afaire à la preuue des armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie me pâme, ie meurs; la lumiere menuit
<lb />Ma force m’abandonne, &amp; ma chaleur s’enfuit
<lb />Ie ne suis plus à moy, rien ne m'est volontaire,
<lb />Ie veux &amp; ne veux pas &amp; parler &amp; me taire:
<lb />Helas qui pourroit voinnos Ames dãs nos corps
<lb />Auroit: pitié de voir la mienne en ses transports:
<lb />Cari en suis à ce point que ie soufre vn martyre
<lb />Si plein de cruautez que l'enfenn est pas pire,
<lb />T.....---t<lb />Ie n'ay point de discours qui marque assez d’hor<lb />reur
<lb />Pour peindre cõme il faut mon amoureuse erreur
<lb />Les petits soins en fin treuuent qui les console
<lb />Mais tousiours les plus grands ont manqué de
<lb />parole
<lb />Ma face parle assez, &amp; changeant de couleur
<lb />Se charge de seruir de voix à ma douleur:
<lb />Songe à toy toutefois, &amp; reuiens à toy mesme
<lb />Ton cœur ne consent pas à cette couleur blesme
<lb />Non, ie n’en croirayrien, Madõte a moins de siel
<lb />Qu'vne chaste colombe, ou qu'vn Ange du Ciel;
<lb />Ie la tient innocente, vn feu plus legitime
<lb />Auroit porté son ame à l’horreur d’vn tel crime
<lb />Dieux qui conoissez tout, cõmẽt auriez vous fait
<lb />Vn esprit si diforme en vn corps si parfait
<lb />Pourquoy donc soufrez-vous des faussetez con<lb />tr elle
<lb />SçaueZ vous pas qu'elle est aussi chaste que belle?
<lb />Sus, sus; sans diferer allons la secourir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Comment: sauuer la vie a qui veus fait mourit,
<lb />uvtauté qu'vn autre amour engage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Cesse, cesse Haladin, de tenir ce langage
<lb />C’est vn fait resolu, ie veux malgre le sort
<lb />Qu’auiourd’huy mon pouuoir la tire de la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />Le Roy, Madonte, Thersandre, Leriane,
<lb />Leotaris, le second Neneu de Leriane,
<lb />Damon, ou le Cheualier au Tigre.
<fw><lb />COMBAT. PVBLIC.
<lb />LE
<lb />ROY.
</fw><fw><lb />&amp;A personne des Roys à qui tout doit
<lb />hommage,
<lb />vn tet8Montre qu'elle est des Dieux la plus
<lb />parfaite image
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous tenons comme Dieux la iustice en nos
<lb />mains
<lb />Qui nous donnent le droit de la rendre aux hu<lb />mains;
<lb />Ils conduisent le ciel, nous gouuernons la terre
<lb />Arbitres souuerains de tout ce qu'elle enserre,
<lb />Les Rois auec les Dieux n'ayãts qu'vn mesme
<lb />Dõnẽt à leurs suiets &amp; la vie &amp; la mort, (sort
<lb />Mais faut-il exercer ce pouuoir à ma honte
<lb />Dans le sang d’vn Amy parla mort de Madõte?
<lb />La iustice plus forte &amp; maistresse du Roy
<lb />Contraint mes volonteZ d’obęyr à la loy,
<lb />Sus donc sus au combat montrons nôtre puissance
<lb />A punir le forfait, ou preuuer l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ces deux guerriers sont prests.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AASNSANDRE.
<lb />Thersandre l'est außi,
<lb />Meschante, ton forfait te donne du soucy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOTARIS.
<lb />Si la victoire estoit pour le plus temeraire
<lb />Tu l’aurois tout aquise, &amp; comme necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND NEVEV.
<lb />Laissons tous ces discours, &amp; vertui a l'efet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />C’est tout ce que tattens: ô cieux ie sun défait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER AV TIGRE.
<lb />Tréue, tréue, guerriers, la fortune vous donne
<lb />Parcet homme abatu l’honneur d’vne couronne
<lb />Mais à condition de le perdre auec moy
<lb />Au combat entrepris sous le congé du Roy
<lb />natves Toutefois ne pouuant vous rendre la iustice
<lb />Sans en auoir licence &amp; dessous vôtre auspice
<lb />le receuray de pons Uinsriiment dontes Dieux
<lb />Desirent faire apres vn astre dans les cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Genereux Caualier, à qui le ciel inspire
<lb />Le glorieux dessein de finir mon martirel
<lb />Innocente, &amp; pourtant bien confuse en mon
<lb />cœur
<lb />I'espere que les Dieux vous rendrons le vain<lb />queur
<lb />Et que vôtre valeur s’vnissant à vos armes
<lb />En me sauuant l’honneur, arestera mes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER AV TIGRE.
<lb />L’enfant qu'on vous supose oblige vnautre En<lb />fant
<lb />De rendre par ce bras vôtre honneur triom<lb />phant:
<lb />Ce fera maintenant des vertus indomtables
<lb />Baissant
<lb />vn peu sa
<lb />voix.
<lb />Se tour<lb />nant vers
<lb />Depuis l’attouchement de ces mains adorables, les com<lb />Et l’enfer coniuré de leur donner secours
<lb />Ne us empescheroit pas de terminer leurs iours.
<lb />batans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE. ABATV.
<lb />Iene suis ofensé qu'afin qu’il ayt la gloire
<lb />De r'emporter luy seul le pris de la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contre deux!
<lb />LROTARIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER AV TIGRE.
<lb />Ie veux voir l’vn &amp; l’autre abatu
<lb />Sans auoir de second que ma seule vertu
<lb />C’est vn parfait Amy que iamait ne me quittt
<lb />Et se iette tousiours du costé du merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOTARIS.
<lb />Ces discours sont puissans!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />CHRVALIER.
<lb />Le succes fera voir
<lb />Que ce bras contre vous a bien plus de pou<lb />uoir;
<lb />Ce guerrier indomté qui fit tant de conquestes
<lb />Mit a vuo sans secont vn tvronfreuc ceut testes
<lb />Et vous n’estes que deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SRCOND IOBVBV.
<lb />Hercule estoit vn Dieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Vous m'épreuuerez tel sans partir de ce lieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMANTE AVX PIEDS DV ROY.
<lb />Sire, la verité presse ma conscience
<lb />De venir à vos piez demander audience,
<fw><lb />Sur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.11
<lb />Sur vn fait imporcant au combat ordonne
<lb />Pour debatre l’honneur d’vn couple infortuné.
<lb />C’est moy qui suis la mere, &amp; merite le blame
<lb />De l’enfant qu’auiourd’huy l’on supose à Ma<lb />dame,
<lb />Ie ne sçaurois plus voir l’innocence en danger
<lb />Que ma confeßion peut icy dégager.
<lb />Tu d’eusse, Leriane, acuser de toy-m'esme
<lb />Les brutaux mouuemẽs d’vn amour trop extres<lb />Elle est seulé coulpable, Ormãte n’a fiẽ fait (me
<lb />Que serulr d’instrument à ce nouüeau forfait,
<lb />Ayant des honnoré ma ieunesse abusee
<lb />Vn enfant luy rendit son entreprise aysee;
<lb />Alors elle abusa de ma simplicité
<lb />Et me fit consentir à son impieté:
<lb />M’introduisant au lit de Madonte endormie
<lb />Dont elle fut tousiours capitale ennemie,
<lb />Elle m'y déchargea du fruit d’vn sale Amour
<lb />Au milieu de la nuit comme indigne du iour.
<lb />LR ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux auez vous soufert vne telle imposture
<lb />Sans voir l’ordro troublé de toute lua nature?
<fw><lb />H
<lb />.A A**
</fw><fw><lb />tt.
</fw><lb />Pour vn moindre accident autrefois le Soleil
<lb />Retourna se cacher au lieu de son réueil
<lb />Mais i’ẽpescheray biẽ qu’on mette en mõ histoire
<lb />Ce tragique recit qui terniroit sa gloire:
<lb />Méchãte à quel dessein? mais quoy qu'elle raison
<lb />La pourroit excuser: sant la mettre en prison
<lb />eRoy Soldats que de ce pas on la traine au suplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBRIANE..
<lb />Hà pauure Leriane! he Dieu que la iustice
<lb />Voit clair sous son bãdeaul que les sens aueuglez
<lb />Donnent des mouuemens fãcheux &amp; déreglez!
<lb />Ta rage est reconnué, &amp; ta ruse éuentee
<lb />Tu ne te peux sauuer, ta perte est arestee,
<lb />Hé quest-ce que i’attens? allons dõc, mais ie croy
<lb />Que la mort aura peur de s’aprocher de moy
<lb />Ma trame estant du Ciel par les Dieux décou<lb />Les siecles à venir apreuuerõt ma perte, (uert e
<lb />On va punir de feu, celuy de mon Amour;
<lb />Allons, retardant plus i'obscurcirois le iour
<lb />Le Ciel en me perdant veut ruiner le vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR CHRVALIER AV TIGRE.
<lb />n nenet Memploirez vous, Madame, à quelque autre
<lb />seruice?
<fw><lb />lιαλο
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />I'oseray vous prier de deux points seulement
<lb />D'ou depend mon repos, &amp; mon contentement;
<lb />De me dire le nom de l’auteur de ma grace
<lb />S’il ne m’est pas permis de le voir à la face.
<lb />Et me conduire apres iusque dans ma maison
<lb />Qu'on ne me brasse icy quelque autre trahison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Bien qu'aßigné d’aller ou mon deuoir me presse
<lb />Ie verray le palais qui loge vne Deesse;
<lb />Le Cheualier au Tigre est vn nom emprunté
<lb />Que i'ay pris pour sauuer vne chaste beauté
<lb />Quoy qu'elle m’ayt souuent la liberté rauie
<lb />Et me donne la mort en soûtenant sa vie.
<fw><lb />11 ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />MADONTE.
<lb />PREMIERE.
<lb />THERSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />E sçais-tu point, Thersandre, ou seroit
<lb />ce vainqueur
<lb />Qui m'a sans l’auoir veu rauy l’ame
<lb />&amp; le cœur
<lb />Ie ne te puis cacher que ie brûle d’enuie
<lb />De voir ce Caualier dont nous tenons la vie
<lb />Hâ Dieu qu’il fesoit bien! qu’il auoit de vertu,
<lb />Et qu’il vint a propos quand tu fus abatu,
<lb />Qu'alors il fesoit beau le voir à la barriere
<lb />Demander le conibat d’vne façon guerriere
<lb />Ne respirer que gloire, auoir le bras troußé
<lb />Et parestre plus fort qu'vn lion couroucé,
<lb />Ie ne sçay qu'elle estoit la beauté de sa face,
<lb />Mais ses gesles guerriers acompagnez d’audace
<lb />Sa main acoutumee à tenter les hazards
<lb />Nepouuoient pas venir d’vn autre que de Mars
<lb />D’vn autre que d’vn Dieu, qui remportant la
<lb />painte.
<lb />Oblige mon honneur, &amp; me remet au calme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ie ne sçay quel Genie alors le fit armer
<lb />Que mon esprit confus estoit comme vne mer
<lb />A qui l’Astre du iour luy cachant sa lumiere
<lb />Fait perdre en vn moment sa bonace premiere;
<lb />Il semble que le vent dispute auec les flots
<lb />De la perte, oudu bien des pauures matelots
<lb />Les eaux dãs vn grãd bruit osent porter leur teste
<lb />Iusqu’au lieu qui conçoit l’éclair &amp; la tempeste
<lb />Tout le monde en danger ne pensant plus au port
<lb />Tâche de treuuer bon de se rendre à la mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La plus forte raison se tourne en resuerie,
<lb />L’vsage n’y peut rien, l’art cede à la furie,
<lb />La crainte fait tomber les rames de la main
<lb />Et rien ne peut fléchir ce Dieu trop inhumain
<lb />Lors qu'vn rayon duiour au trauers d’vn nuage
<lb />Pient aux veux du nocher dißiper tout l’orage
<lb />Le Soleil &amp; plus clair, &amp; plus beau que deuant
<lb />Donne le calme aux eaux, &amp; la douceur au vẽt:
<lb />Ainsi dans le malheur que nous tramoit l’enuie
<lb />Mes sens ne pensoient plus d’entretenir ma vie,
<lb />Le danger que couroit vôtre honneur &amp; le nien
<lb />M'auoient mis en estat de n’esperer plus rien
<lb />I'auois le sang gelé, mon cœur estoit de glace
<lb />Et ce succes douteux auoit troublé ma face:
<lb />Madame, excusez moy, si ie benis le iour (mour
<lb />Que vos yeux par les miens m'inspirerent l'A<lb />La Beauté, cette Reine &amp; maistresse des Ames
<lb />Se fait tousiours cherir au visage des Dames;
<lb />Mais ie me blâme außi de la presomption
<lb />Qui fit trop esperer a mon Afection,
<lb />Et me rendit credule à toutes les malices
<lb />D'vne femme subtile, &amp; faite aux artifices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Thersandre, laissons là ces accidens passez
<lb />Qui n'allegeront pas mes esprits trauerseZ
<lb />Pensons à quel dessein le ciel nous voit parestre
<lb />dom ta fimpiene de cet navit tnampestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Pour chercher ce vainqueur, &amp; voir si dans les
<lb />bois
<lb />On vit plus en repos, que dans la Cour des Rois
<lb />Pour respirer la paix, &amp; voir si la fortune
<lb />Sous l’habit des bergers n'est point moins impor<lb />tune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Allons donc, ie remets à ton integrité
<lb />Le depost important de ma pudicité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />Ma
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE
<lb />II.
<lb />DAMOIN, HADADIIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />ELAS: quand i’ay reueu cette douce
<lb />aduersaire,
<lb />PrerSe.A qui dans le danger ie fus si neces<lb />saire
<lb />I’auois iuré cent fois de ne la plus aymer
<lb />Et soudain i’ay senty mon feu se r’allumer:
<lb />Ainsi souuent les flots reiettent du riuage
<lb />Vn vaisseau malheureux au plus fort de l’orage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRRGRESMEDIE, neto V. 124
<lb />Et le nocher rauy des delices du port
<lb />Se retreuue reduit au pouuoir de la mort.
<lb />L'Amour du mouuement &amp; du vent de ses aîles
<lb />R’anime tous les iours mes flames immortelles
<lb />Et malgré le pouuoir de l’absence &amp; du temps
<lb />Il nourrit dans mon cœur des vœux tousiours con<lb />Pourquoy pris tu, Damõ, l’épee en sa defẽce (stãs
<lb />Son malheur seruoit il d’excuse à son ofence?
<lb />Non, non; mais regardant cet obiet gracieux
<lb />Ie veis bien qu’elle auoit ma fortune en ses yeux
<lb />Reduit en ces deserts par sa rigueur extresme
<lb />Ie doute si ie suis encor celuy-là mesme,
<lb />Que l’ingrate autrefois ayma trop promtement
<lb />Pour garder vn ardeur iusques au monument;
<lb />C’est ainsi que les biẽs que nous auons sans peine
<lb />Ne nous donnent iamais qu'vne ioye incertaine
<lb />Les fruits ne durent pas que l’on atrop háte:
<lb />Et ne peuuent soufrir la chaleur des EsteZ
<lb />L
<lb />Son amour qui iadis preuint mon esperance
<lb />Ne s'est pû conseruer par la perseuerance:
<lb />Mais ou suis-ie reduit? &amp; quelle paßion
<lb />Me fait par tout courir sans resolution?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />aade
<lb />N2
<lb />Combien de criminels ont treuué des delices
<lb />Des roses, &amp; des lys au milieu des suplices!
<lb />Combien de malheureux ont tiré leur suport
<lb />De leur propre courage, &amp; du sein de la mort?
<lb />Ou moy suiet encore à ma premiere flame
<lb />Ma valeur n’oseroit disposer de mon Ame,
<lb />Et tousiours ma raison se mesle en mon tourment
<lb />Qui me fait esperer quelque soulagement.
<lb />Agreable peys, qui nourrit des Bergeres
<lb />Dont le cœur n’eut iamais de flames passageres
<lb />Ou ce petit Tyran qui donne de l’Amour
<lb />N’est du tout si changeãt qu’il est dedans la Cour
<lb />On n’entend point d’Amans en cette solitude
<lb />Se plaindre iour &amp; nuit de leur solicitude:
<lb />Son Empire est si doux que biẽ souuẽt les Dieux
<lb />Pour venir en Forests ont méprisé les Cieux,
<lb />Et lors que leur colere alume le tonnerre
<lb />On ne le voit iamais tomber sur cette terre;
<lb />Ce lieuplein de parfums dans vn rauissement
<lb />A force d’admirer m'oste le sentiment.
<lb />Attendant que quelqu'vn paroisse dans la pleine
<lb />Prenons quelque repos pres de cette fonteine
<fw><lb />a..
<lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie puis entrer sans crainte en ce sombre seiour,
<lb />Qui parest seulement estre ennemy du iour.
<lb />Mais déia mon Amour est icy découuerte
<lb />Il semble que cette eau m’entretient de ma perte,
<lb />Ces arbres comme instruits de ma ferme amitié
<lb />Iettent à mon abord des larmes de pitie;
<lb />Ie suis connu par tout, &amp; les oyseaux font gloire,
<lb />De mettre sur leur chant ma déplorable histoire,
<lb />Ce Rocher complaisant à l’humeur ou ie suis
<lb />Parle auec moydes maux ou mes iours sõt reduits
<lb />Mais le Ciel me regarde, &amp; soufre que ie die
<lb />Qu’il n’a point de pouuoir contre ma maladie;
<lb />Les beaux iours quelque fois se fõt voir aux pri<lb />sons
<lb />Les venins plus mortels ont leurs contrepoisons
<lb />Le Cerf estant bleßé treuue en fin son remede,
<lb />Mais dedans mon malheur rien ne s’ofre qui
<lb />m'ayde,
<lb />Et ie croy que les Dieux font pour des animaux
<lb />Ce qu’il n’est pas permis d’esperer en nos maux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />Damon, Damon:
<lb />VOIX.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Helas! le Ciel m’acuse,
<lb />puenl Rromramaparexcuje,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VOIX
<lb />Tréue de tes regrets rare &amp; parfait Amant;
<lb />hrpatcimeitc de con contemespent;
<lb />L’obiet infortuné de ta mortelle enuie 
<lb />Moura pour te donner la vie;
<lb />nisene nen.Trz,
<lb />Dans l’attente de voirce que ie t'en promets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie doute que ce lieu soit celuy des oracles,
<lb />Ouse plaisent les Dieux de faire leurs miracles;
<lb />La voix dit que i’espere, &amp; l’espoir est le point
<lb />Ouconsiste le bien de ceux quin enn ont point
<lb />Mon esprit étonné de ces rares merueilles
<lb />Doute s’il s’en doit croire au raport des oreilles.
<lb />Mais d’où vient qu'Haladin n’est pas encor icy?
<lb />Rien ne peut l’excuser; toutefois le voicy;
<lb />Vrayment vous estes long, vne heure s'est passee
<lb />»I1) Ine sent to vemnthen, mu pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monsieur vn Caualier qui vient de ce costé,
<lb />Et se plaint d’vn malheur m'a long temps arestés
<lb />Le voicy qui s’aproche, il en a bien aux femmes
<lb />Et parle en general contre toutes les Dames.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />12
<lb />R1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III
<lb />ARGANTEE
<lb />CHANTANT,
<lb />sur la guiterre.
<lb />dεα E ne t’apelle plus mon Ange
<lb />Ton ame est trop suiete au change
<lb />Pour auoir des encens,
<lb />N’attens pas, ingrate &amp; volage,
<lb />Que ie consacre à ton visage
<fw><lb />I'ay perdu le soin de te plaire,
<lb />Le doux éfet de ta colere
<lb />Me tire de prison
</fw><lb />Ie fais peu d’estat de tes charmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perfide, ie te rend les armes
<lb />Et reprens ma raison.
<lb />Toutes femmes sont mensongeres
<lb />Leurs afections passageres
<lb />Leur esprit inconstant;
<lb />Et le caprice de leur teste
<lb />Qui meurt en s’aresfant.
<lb />Il semble aux Dames les plus belles
<lb />Que de n'estre pas infidelles
<lb />C’est estre sans beauté;
<lb />aarasee Meen B.
<lb />Qu'vn Dieu ne peut faire vne femme
<lb />Oais la teperere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hâ tu t’en dédiras.
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Qui me vient auiourd’huy
<lb />Donner occasion de m'en vanger sur luy?
<lb />...... -- -.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu mouras impudent, laisse cette guiterré
<lb />On ne s’en sert iamais aucentre de la terre,
<lb />La mort d’vn malheureux n’est pas à regreter
<lb />Il faut aller la bas aprendre à mieux chanter;
<lb />Et n’ofencer iamais l’honneur des belles Dames,
<lb />V sant mal a propos de discours trõp infames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Hé quel desesperé sans aucun reconfort,
<lb />Veut forcer ma douceur à luy donner la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Chetif, tu connéstras reparant cette ofence
<lb />Que le Ciel me forma pour prendre leur defence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Cet instrument de paix, &amp; qui me sert d’ébat
<lb />Me sera le tambour qui m'anime au combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ses cordes te seruant d’instrument à ton crime
<lb />Vne corde feroit ta peine legitime:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais ie veux en cela me montrant plus humain
<lb />Te donner le plaisir de mourir de ma main.
<lb />cart
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Eusats irop pena estara vu nommt aend sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />jae mepeuul 'qouie mories
<lb />Et garde, qu'attens-tu?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Si faut-il que ta mort me vienne couronner;
<lb />Ie voy bien que le Ciel veut prolonger ma vie
<lb />Pour peyer ma valeur de te l’anoir rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />S'en est trop endurer, &amp; sa temerité
<lb />Passe dans son exces celuy de ma bonté;
<lb />Hã ie tire à la mort.
<fw><lb />ite se
<lb />batteat.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />1.. .ui bin meritee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROVPR DE SOLDATS.
<lb />Amis, vn, étranger assaßine Argantee
<lb />Courons le secoürir, &amp; redoublons nos pas,
<lb />Qu'vn destin rigoureux ne le liure au trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Il me faut oposer à leur forcenerie
<lb />Et passer sur les loys de li terndlerie
<lb />Sans estre de cet ordre en cette region,
<lb />Le party de mon maître est ma religion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDATS
<lb />Amys n'épargnons pas le complice d’vn truître
<lb />Et qu’vn mesme tombeau l’enferme auec son
<lb />maître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Vous vous adressez muiiriy ac quoy repartir,
<lb />On ne s'ataque à moy qu'auec du repentir.
<fw><lb />23
</fw><lb />Hé quoy déia la peur leur fait prendre la fuite
<lb />Montrons nôtre courage à leur promte pour<lb />suite,
<lb />Courons aprés<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE,
<lb />O Cieux! voila le Cheualier
<lb />Qui porte pour sa marque vn tigre en son bou<lb />clier;
<lb />Ils sont deux à le battre, &amp; déia sur la place
<lb />Ven troistesme est puny de sa superbe diidace
<lb />Ou prendray-ie vne épee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Assasoins inhumains,
<lb />Vous aprendrez icy ce que pesent mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />La belle ocasion à ma reconnoissance!
<lb />Assaßins, assaßins, toute vôtre puissance
<lb />Ne vous sortira pas du combat commencé:
<lb />Voila le mien à bas, mais ie suis fort blessé.
<lb />Ha la force me manque, &amp; mon sang est de
<lb />glace
<lb />Vne froide sueur s'épand dessus ma fact
<lb />Mes esprits dißipez à ce dernier effort,
<lb />M’assurent de ma perte, &amp; d’vne promte mori
<lb />2LTS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />He courage, Thersandre!
<lb />devon mente (Npuslag, pume peuta defen<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Pourquoy suis ie vainqueur, puis que ie veux
<lb />mourir;
<lb />Etranger que ie suis, on me vient secourir;
<lb />EITeen p nen juc cellgere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Helas! Thersandre l'helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que dit cette Bergere?
<lb />Elle nomme Thersandre; est-ce point ce Riual
<lb />Que la fortune a fait Auteur de tout mon mal?
<lb />Seroit ce luy qui vient mourir pour ma défence
<lb />Et purger deuant moy dans son sang son ofence,
<lb />A t’il quité Madonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />1IeAen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />En habit de Bergere,
<lb />C’est mon Soleil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTB.
<lb />O bonheur sans pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Madonte!
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />O Damon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1&amp; ai aoo
<lb />Est-ce donc toy, mon ame;
<lb />Que ie prenne de toymille baisers de flames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Mais est-ce toy, Damon, qui t’auroit mis an
<lb />port
<lb />Quel Dieu t’auroit tiré du pouuoir de la mort?
<lb />Ton mouchoir plein de sang me rendit assuree
<lb />De tant d’afection que tu m’auois iuree;
<lb />eroit-ce vn vray corps que ie viens d’embrasser,
<lb />esme apres l’auoir veu, le puis-ie bien penser?
<lb />L
<fw><lb />F ii
</fw><lb />C'st l’ombre de Damon, Damon n’est plus au
<lb />monde,
<lb />Ila fait son tombeau des abysmes de l'onde;
<lb />C’est vn fantôme vain qui s’est formé dans l’air
<lb />Empruntant sa façon, songeste, &amp; son parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que ie ne sois Damon, c’est moy malgré l’enuie,
<lb />Par qui vous respirez &amp; le iour &amp; la vie
<lb />Celuy que vôtre amour, le Ciel, &amp; le bonheur
<lb />Porterent au combat pour sauuer võtre honneur
<lb />Pour qui que ie sois pris, ou pour l’vn oupour l’au<lb />Cheualier ou Damõ, ie seray tousiours vôtre: (tre
<lb />Ordonnez moy, mon Ame, ordonnez le trépas
<lb />S’il est vray que vos yeux ne me connoissent pas,
<lb />Ie pourrois comme vous, dans ce plaisir extresme
<lb />Qui me charme les sẽs, douter si c'est vous mesme:
<lb />Aurois-ie pas raison, si voyant en ces lieux
<lb />L’Image de l’Amour, ie demantois mes yeux:
<lb />Que ce deguisement enrichit bien ta face
<lb />Ou la heauté parest auec autant de grace,
<lb />Que iamais elle fait au superbe apareil,
<lb />Des pompes de la Cour dont tu fus le Soleil.
<lb />--a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Il n'en faut plus douter, ce n'est point ve image
<lb />Son aymable discours conclud pour son visage;
<lb />C’est donc toy cher Damon, à qui ie dois le iour
<lb />C’est donc toy que le Ciel redonne a mon Amour!
<lb />Le crime découuert par la bouche d’Ormãte
<lb />Deuoit-il pas des lors finir cette tourmente?
<lb />Mon ame veis tu pas ce monstre des enfers
<lb />Dont la mort nous vangea de nos trauaux sou<lb />fers,
<lb />Auois-tu point perdu les yeux &amp; les oreilles
<lb />Pour n'estre pas témoin de tes propres merueilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMOM.
<lb />S’il m'est permis, mon cœur, de me iustifier;
<lb />Ayant sçeu qu'on parloit de vous sacrifier
<lb />Dans les ressentimens d’vne iniustice extresme
<lb />La douleur mi'auoit fait méconnoitre à moy
<lb />mesme:
<lb />Alors tous mes plaisirs tendoient au monument
<lb />Et mon dessein estoit de mourir promtement,
<lb />L'euenement douteux trauailloit ma pensee,
<lb />Chaque mot que ie dis, ma langue y sut forcee.
<lb />I iiij
<fw><lb />C.
</fw><lb />I'auois l’esprit gesné de regrets &amp; d’ennuis
<lb />Les iours m’estoiẽt plus noirs que les plus sõbres
<lb />Mon cœur estãt tõbé d’amour en ialousie (nuits
<lb />dvla raijon ne peut sencomre mesenete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE MOVRANT.
<lb />Ie suis trop satisfait dans le contentement
<lb />De rendre auant ma mort Madonte à son amãt:
<lb />Tu dois viure, Damon, assuré que ta Dame
<lb />A biẽmoins de beautez en sõ corps qu’ẽ sõ Ame
<lb />L’hõneur auec l’Amour fut sõ cõmun vainqueur
<lb />Et partagea tousiours l’Empire de son cœur:
<lb />Le Ciel qui m'enchargea m'oblige àte la rendre;
<lb />Mais pardonne sur tout aux erreurs de Ther<lb />A quil extremité de son afection
<lb />(sandre,
<lb />Donna pour son malheur trop de presomption;
<lb />ViueZ heureux Amans: ma chaleur amortie
<lb />P lem de fonctemon Amt afalre ja fortte,
<lb />Mes sens sont afoiblis, ie m'aproche du port
<lb />Et ie rens le dernier des soûpirs à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />I'estime que Damon n’en aura point d’atteintes
<lb />Si ie laisse vn baiser sur ses levres éteintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />O fortune! ô bonheur! ò ciel! c'est ence lieu
<lb />Que ie connoi l’éfet de l’oracle d’vn Dieu,
<lb />De franchir le danger qui menaçoit ma vie,
<lb />Par celuy qui l’auoit cy deuant poursuitte;
<lb />Que puisse tu treuuer Charon de bonne humeur
<lb />Et passer sa riuiere en paix &amp; sans rumeur
<lb />Que puisse tu labas dißipant les tenebres (bres.
<lb />Rẽdre tous les obiets plus beaux &amp; moins fune<lb />L'enfer te soit propice, &amp; puissent tes vertus,
<lb />Te rendre le vainqueur des Monstres abatus. Mniont
<lb />Te voila donc, mon Ame, en qui ie voy paroistre
<lb />Tant de perfection qu'elle ne peut plus croistre:
<lb />Ie serois moins cõtent d’estre au nõbre des Dieux,
<lb />Que de voir mon image au miroir de tes yeux.
<lb />Tu ne me parles point, commence tes oracles
<lb />Enisque celte renconte est vn dt lex miracles:
<lb />Respons, respons, mon cœur, à ces beaux mouue<lb />Ne me laisse pas seul dans mes cõtẽtemẽs. (mens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />En cet exces de ioye ou mon ame est rauie
<lb />Si ie ietto des pleurs, ce sont des eaux de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ouplustost des eaux d’Angel ô merueille de voir
<lb />Du feuietter des eaux &amp; deux soleils pleuuoir!
<lb />Mon esperance enfin se treuue mieux fondee,
<lb />Ie tire mes plaisirs d’ailleurs que d’vne Ideë:
<lb />Ie te voy, mon soleil, ie respire le iour,
<lb />Ie suis enfin, ie suis content de mon Amour:
<lb />Dans les rauissemens oule Ciel me conuie,
<lb />Ie donne desormais le cartel à l’enuie,
<lb />Et mon cœur n’a plus rien qu’il doiue desirer
<lb />Sinon que ce plaisir puisse tousiours durer.
<lb />Ainsi les doux Zefirs succedent dessus l’onde,
<lb />A la rage des vents qui font trembler le monde,
<lb />Et le foudre fléchi par les veux du nocher
<lb />Va passer sa fureur contre quelque rocher;
<lb />Le iour sort de la nuit pour luire sur nos testes,
<lb />Et le calme est enfant des plus fieres tempestes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Bien souuent le pluisir est heritier des pleurs,
<lb />Et la santé se fait maistresse des douleurs.
<lb />Les neiges de l’hyuer se rendent plus discretes
<lb />Et cedent à la fin la place aux violetes:
<lb />Ainsi, moncher Amant, se trauail du passé,
<lb />Dome pusdeplain atcipintranerse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Aproche donc, Madonte, aproche que ie touche
<lb />Tes beaux yeux de mes yeux, ta bouche de ma
<lb />bouche:
<lb />Hâ Dieux! hâ iustes Dieux de quels plus
<lb />grands plaisirs
<lb />PourieZ vous contenter vos amoureux desirs
<lb />ModereZ vos faueurs, modereZ notre flame
<lb />Son exceßiue ardeur me priuera de l’ame.
<lb />O ma vie! e plaisir! rauissement! transport!
<lb />Hà iqui pourroit mourir d’vne si douce mort!
<lb />Soulage moy, Madonte, en fin ie m’abandonne
<lb />A tous les sentimens que ton Amour me donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Retranchons ces faueurs, ou veritablement,
<lb />Nous aurons du regret dans le contentement:
<lb />Hé quoy, folâtre Amant, cette ioye impor<lb />tune
<lb />Trauaille plus l’esprit que n'a fait la fortune.
<lb />-
<lb />--
<lb />-
<fw><lb />E–
</fw><fw><lb />ant
<lb />thea<lb />B.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie te permets souuent de me blesser ainsi,
<lb />Mais s’il faut que ie meure, il faut que cet albã<lb />tre
<lb />Soit le lit de la mort de mon cœur idolâtre:
<lb />Mon feu s’est augmenté lors que i’ay mis la
<lb />main,
<lb />Sur l’aymable fraicheur des neiges de ton sein.
<lb />Gonciges qu'ay-ieauicuts sonaroient de honte,
<lb />Ayant veu qu'en blancheur ta gorge les surmõte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Ten estois assuré que ma main de ce fer,
<lb />En feroit vn butin agreable à l'enfer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />1oue mon I taiauin uont le nom &amp; lagloire
<lb />Ne doit iamais mourir au cœur de la memoire:
<lb />Tie bien fidelle amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monsieur: ô Cieux! Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Pensois tu qu'au combatieusse perdu mon Ame?
<fw><lb />latx
</fw><lb />C’est Madonte, Haladin, r’assure vn peutes sẽs
<lb />Et recomois l'obiet de mes feux innocens.
<lb />Quoy i tu n'as pas encore éprouué dans ton age,
<lb />Qu'on teuoit de Solest apres vn long orage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Ce rare seruiteur a beaucoup merité,
<lb />Par les éfets certains de sa fidelité;
<lb />mae tereueu doueeqe tapide vous platre
<lb />Ie m'oblige moy mesme au soin de son salaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Or sus puisque le Ciel comme ie me promets
<lb />Ne nous destine plus qu’aux plaisirs desormais,
<lb />Et que le mautais sort deuenu pitoy. ible,
<lb />Nous donne apres les maux vn bonheur incro<lb />yable;
<lb />Que l’Astre qui s’acorde au bien des Amoureux,
<lb />Apres iat a'accides nons permet d'esre beureux
<lb />Ie te donne la foy que le Dieu d’Himenee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Encela, cher Amant tes desirs sont les miens
<lb />De ioindre nos deux cœurs par de mesmes liens,
<fw><lb />2
</fw><lb />Toutefois il faudroit deuant cette entreprise,
<lb />222222 nees dalilis le votonte rejaie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Nous prendrons à témoin cet aymable seiour,
<lb />De l’accor aresté sous les loys de l’Amour;
<lb />Puisque le Ciel a fait cette heureuse alliance,
<lb />Retire ton esprit de cette défiance.
<lb />Mais qui pourroit aller cõtre l’Arrest d’vn Dieu
<lb />Qui se fait adorer &amp; connaitre en tout lieu?
<lb />Desormais nous viurons dans ces douces etreintes
<lb />Qui font brûler les cœurs par des flames si saintes
<lb />Entens tu pas chanter tous ces petits oyseaux,
<lb />Qui font vne musique auec l’eau des ruisseaux?
<lb />Ces rameaux que le vent hausse &amp; baisse en ca<lb />dence
<lb />Semblent fauoriser nôtre Hymen d’vne dance.
<lb />Le Zesir amoureux dont ils sont agitez,
<lb />Fait vn chant d’allegresse à nos felicitez;
<lb />Il semble qu'à dessein il abaisse leur teste
<lb />Pour couronner la tienne en cette belle feste;
<lb />On diroit à les voir l’vn dans l’autre enlasseZ,
<lb />Qu'ils veuillent comme nous se tentr embrassez,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ie croy sans mentir que tout ce lieu conspire,
<lb />De nous voir en l’estat ou nõtre Anour aspire.
<lb />Le iour impatient à nos yeux se détruit
<lb />Pourauancer les fruits qu'on cueille dans la nuit:
<lb />Et s’il estoit plus long, voyomme ce lieu sombre
<lb />Pour les goûter plûtost nous presente son ombre
<lb />Ie verray deux Soleils apres tant de malheurs,
<lb />L’vn couché sur les eaux, &amp; l’autre sur les
<lb />fleurs.
<fw><lb />3102
</fw><fw><lb />3
<lb />2
<lb />13
<lb />11
<lb />2
<lb />cτ
<lb />Relivre serrée
</fw><fw><lb />3
<lb />2
<lb />13
<lb />11
<lb />2
<lb />cτ
<lb />Relivre serrée
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>