<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650877b"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />D
<lb />U
<lb />I
<lb />UI
<fw><lb />2
</fw><lb />France des choses bien peu
<lb />proportionnées. Il n'est rien de
<lb />i grand, &amp; de si superbe
<lb />que le nom que ie mets à la
<lb />teste de ce Liure; &amp; rien de
<lb />plus bois que ce qu’il contient.
<lb />Tout le monde trouuera cét
<lb />assemblage estrange; &amp; quel<lb />ques-vns pourront bien dire,
<lb />pour en exprimer l’inégalité,
<lb />que c'est poser vne couronne de
<lb />perles &amp; de diamans, sur vne
<lb />statué de terre, &amp; faire entrer
<lb />par des Portiques magnifi<lb />ques, &amp; des Ares-triomphaux
<lb />superbes dans vne meschante
<lb />Cabane. Mais, MON<lb />SEIGNEVR, ce qui doit
<lb />me seruir d’excuse, c'est qu’en
<lb />cette auanture ie n’ay eu au<lb />cun choix à faire, &amp; que
<lb />l’honneur que i'ay d’estre à
<lb />I
<lb />VOSTRE ALTESSE
<lb />OYALE, m'a imposé vne
<lb />neceßité absoluë, de luy dédier
<lb />le premier Quurage que ie
<lb />mets de moy-mesme au iour.
<lb />Ce n'est pas vn present que te
<lb />luy fais; c’est vn deuoir dont
<lb />ie m'acquitte; &amp; les homma<lb />ges ne sont iamais regardez,
<lb />par les choses qu’ils portent.
<lb />I’ay donc osé, MONSEI<lb />GNEVR, dédier vne baga<lb />telle à VOSTRE ALTESSE
<lb />ROYALE, parce que ie
<lb />n'ay pu m'en dispenser; &amp; sa
<lb />ie me dispense icy de m'estendre
<lb />sur les belles &amp; glorieuses veri<lb />tez qu’on pourroit dire d'Elle,
<lb />c’est par la iuste apprehension
<lb />que ces grandes idées ne fissent
<lb />éclater encor dauantage la bas<lb />sesse de mon offrande. Ie me suis
<lb />imposé silencé, peuit trouuer vn
<lb />endroit plus propre à placer de
<lb />si belles choses, &amp; tout ce que
<lb />i'ay pretendu dans cette Epi<lb />stre, c’est de iustifier mon
<lb />action à toute la France, &amp;
<lb />d’auoir cette gloire de vous di<lb />re à vous-mesme, MON<lb />SEIGNEVR, auec toute
<lb />la soûmißion poßible, que ie
<lb />suis,
<fw><lb />DE VOSTRE ALTESSE ROYALE,
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeïssant,
<lb />&amp; tres fidelle seruiteur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. B. P. MOLIERE.
<fw><lb />L
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Les Personnages.
<fw><lb />SGANARELLE,
<lb />ARISTE,
<lb />ISABELLE,
<lb />LEONOR,
<lb />Freres.
<lb />Sœurs.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISEIIE, faruanite de Lconor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VALERE, Amant d’Isabelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERGASTE, Valet de Valere.
<fw><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />LE NOTAIRE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene est à Paris.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'ESCO LE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CE 9
<lb />DES
<lb />AE
<lb />MAICTU,
<lb />SOABEDDTL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />DCLNETREMIERE.
<lb />
<lb />14
<lb />SGANARELLE, ARISTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ONfrere, s’il vous plaist, ne di dourons
<lb />point tant,
<lb />Et que chacun de nous viue cõme il l’entẽd;
<lb />Bien que sur moy des ans vous ayez l’auantage;
<lb />Et soyez assez vieux pour deuoir estre sage;
<lb />Ie vous diray pourtant que mes intentions,
<lb />Sont de ne prendre point de vos corrections:
<lb />Que i’ay pour tout conseil ma fantaisie à sui ure,
<lb />Et me trouue fort bien de ma façon de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais chacun la condamne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon frere.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy des foux comme vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARRISTE.
<lb />Grand mercy, le compliment est doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De irleirle dDs no
<lb />Ie voudrois bien sçauoir, puis qu’il faut tout entẽdre,
<lb />Ce que ces beaux censeurs en moy peuuent reprẽdre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Cette farouche humeur, dont la seuerité
<lb />Fuit toutes les douceurs de la societé,
<lb />A tous vos procedez inspire vn air bizarre,
<lb />Et iusques à l’habit, vous rend chez vous barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il est vray qu’à la mode il faut m’assujettir,
<lb />Et ce n’est pas pour moy que ie me dois vestir?
<lb />Ne voudriez-vous point, par vos belles sornettes,
<lb />Monsieur mon frere aisné, car Dieu mercy vous l’estes
<lb />D’vne vingtaine d’ans, à ne nous rien celer,
<lb />Et cela ne vaut pas la peine d’en parler:
<lb />Ne voudriez-vous point, dy-ie, sur ces matieres,
<lb />De vos ieunes muguets m’inspirer les manieres,
<lb />M’obliger à porter de ces petits chapeaux,
<lb />Qui laissent éuenter leurs debiles cerueaux,
<lb />Et de ces blonds cheueux de qui la vaste enfleure
<lb />Des visages humains offusque la figure?
<lb />De ces petits pourpoints sous les bras se perdans,
<lb />Et de ces grands colets iusqu’au nombril pendans?
<lb />De ces manches qu’à table on voit taster les sausses,
<lb />Et de ces cotillons appellez haut-de-chausses?
<lb />Des ces souliers mignons de rubans reuestus,
<lb />Qui vous font ressembler à des pigeons patus;
<lb />Et de ces grands canons, ou comme des entraues,
<lb />On met tous les matins ses deux iambes esclaues,
<lb />Et par qui nous voyons ces Messieurs les galans,
<lb />Marcher écarquillez ainsi que des volans?
<lb />Je vous plairois sans doute équipé de la sorte,
<lb />Et ie vous voy porter les sottises qu’on porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Toûjours an plus grand nõbre on doit s’accommoder
<lb />Et iamais il ne faut se faire regarder.
<lb />L’vn &amp; l’autre excés choque, &amp; tout homme bien sage
<lb />Doitfaire des habits, ainsi que du langage.
<lb />N’y rien trop affecter, &amp; sans empressement,
<lb />Suiure ce que l’vsage y fait de changement.
<lb />Mon sentiment n’est pas qu’on prenne la methode
<lb />De ceux qu’on voit tousiours r’encherir sur la mode.
<lb />Et qui dans ses excés, dont ils sont amoureux,
<lb />Seroit faschez qu’vn autre eût esté plus loin qu’eux,
<lb />Mais ie tiens qu’il est mal surquoy que l’on se fonde,
<lb />De fuir obstinément ce que suit tout le monde,
<lb />Et qu’il vaut mieux souffrir d’estre au nõbre des fous,
<lb />Que du sage party sovoir seul contre tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela sent son vieillard, qui pour en faire accroire,
<lb />Cache ses cheueux blancs d’vne perruque noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CatomMTiovrdid
<lb />ARISTE.
<lb />Iden o1
<lb />!C’est vn estrange fait du soin que vous prenez
<lb />talg d<lb />A me venir toüjours ietter mon âge au nez;
<lb />Et qu’il faille qu’en moy sans cesse ie vous voye
<lb />Blasmer l’ajustement aussi bien que la ioye:
<lb />A ij
<lb />Comme si condamnée à ne plus rien cherir,
<lb />La vieillesse deuoit ne songer qu’à mourir,
<lb />Et d’assez de laideur n’est pas accompagnée,
<lb />Sans se tenir encor mal propre &amp; rechignée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy qu’il en soit, ie suis attaché fortement
<lb />A ne demordre point de mon habillement:
<lb />Ie veux vne coëffure en dépit de la mode,
<lb />Sous qui toute ma teste ait vn abry commode:
<lb />Vn bon pourpoint bien long, &amp; fermé comme il faut,
<lb />Qui pour bien digerer tienne l’estomach chaud;
<lb />Vn haut-de-chausses fait iustement pour ma cuisse,
<lb />mmde rouirers ou mes piedo ne rorenit ponit ad suplice,
<lb />Ainsi qu'en ont vie sagement nos ayeux,
<lb />Et qui me trouue mal, n’a qu’à fermer les yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />1
<lb />LEONOR, ISABELLE, LISETTE,
<lb />ARISTE, SGANARELLE,
<lb />6
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR à Isabelle.
<lb />IE me charge de tout, en cas que l'on vous gronde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE à Isabelle.
<lb />Toûjours dans vne chambre à ne point voir le mõde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est ainsi basty.
<lb />ISABELLE.
<fw><lb />1
<lb />4
<lb />200
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie vous en plains ma sœur.
<fw><lb />401
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Bien vous prend que son frere ait toute vne autre
<lb />humeur,
<lb />Madame, &amp; le destin vous fut bien fauorable,
<lb />En vous faisant tomber aux mains du raisonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />C eit vi fracie encor, qu'ir ne m'art aujourd’huy
<lb />Enfermée à la clef, où menée auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SUILMN LISETTE.
<lb />Ma foy ie l’enuoyrois au diable auec sa fraize,
<lb />Et.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Où donc allez-vous, qu’il nevous en déplaise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEONOR.
<lb />lvous se sçauons encor, &amp; le prenois masœur
<lb />De venir du beau temps respirer la douceur:
<lb />Mais.......
<lb />411
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pour vous, vous pouuez aller où bon vous semble,
<lb />vous n'auer qu'a courir, vous voilà deux ensemble:
<lb />Mais vous, ie vous deffens s’il vous plaist de sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ah! laissez-les, mon frere, aller se diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />2
<lb />SGANARBEDE.
<lb />Ie suis vostre valet, mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ARISTE.
<lb />una ame
<lb />JAGe..
<lb />La jeunesse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La jeunesse est sotte, &amp; par fois la vieillesse,
<fw><lb />b
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a
<lb />ARISTE.
<lb />Croyez-vous qu’elle est mal d’estre auec Leonor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non pas, mais auec moy, ie la crois mieux encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mrais.....
<lb />ARISTE.
<fw><lb />40 nHMIG 2U2Y 9914
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />.DOIU1
<lb />Mais ses actions de moy doiuent dépendre,
<lb />Et ie sçais l’interest enfin que i’y dois prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />i le ro lua
<lb />A celles de sa sœur, ay-ie vn moindre interest?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE. LIMIIOH
<lb />Mon Dieu, chacun raisonne, &amp; fait cõme il luy plaist.
<lb />Elles sont sans parents, &amp; nostre amy leur pere,
<lb />Nous commit leur conduite à son heure derniere;
<lb />Et nous chargeant tous deux, ou de les espouser,
<lb />Ou sur nostre refus vn iour d’en disposer,
<lb />Sur elles par contract, nous sceut dés leur enfance,
<lb />Et de pere, &amp; d’espoux donner pleine puissance,
<lb />D’esleuer celle-là, vous pristes le soucy,
<lb />Et moy ie me chargeay du soin de celle-cy; 
<lb />Selon vos volontez vous gouuernez la vostre,
<lb />L’aissez-moy, ie vous prie, à mon gré régir l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.O ROUL AADO)
<lb />Il me semble...... 5001 OrBI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il me semble, &amp; ie le dis tout haut,
<lb />Que sur vn tel sujet, c’est parler comme il faut.
<lb />Vous souffrez que la vostre, aille leste &amp; pimpante,
<lb />Ie le veux bien: qu’elle ait, &amp; laquais, &amp; suiuante,
<lb />I’y consens: qu’elle courre, ayme l’oisiueté,
<lb />Et soit des damoizeaux fleurée en liberté;0
<lb />I’en suis fort satisfait; mais i’entens que la mienne,
<lb />Viue à ma fantaisie, &amp; non pas à la sienne?
<lb />Que d’vne serge honneste, elle ait son vestement,
<lb />Et ne porte le noir, qu’aux bons iours seulement.
<lb />Qu’enfermée au logis en personne bien sage,
<lb />Elle s'applique toute aux choles du feiasvndr
<lb />A recoudre mon linge aux heures de loisir,
<lb />Ou bien à tricoter quelque bas par plaisir;
<lb />Qu’aux discours des muguets, elle ferme l’oreille,
<lb />Et ne sorte iamais sans auoir qui la veille.
<lb />Enfin la chair est foible, &amp; i’entends tous les bruits,
<lb />Ie ne veux point porter de cornes, si ie puis,
<lb />Et connse a iii espourer ta fortune l’appelle,
<lb />Ie pretens corps pour corps, pouuoir respondre d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DABELLE.
<lb />Vous n’auez pas sujet que ie croy......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Taiser-vous;
<lb />de rous apprendraj oren, o irruut roreir rans nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Quoy donc, Monsieur......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />H
<lb />Mon Dieu, Madame, sans langage,
<lb />Ie ne vous parle pas, car vous estes trop sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR. 
<lb />Voyez-vous Isabelle, auec nous à regret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELEE.
<lb />Ouy, vous me la gâtez, puis qu’il faut parler net.
<lb />Vos visites icy, ne font que me déplaire,
<lb />Et vous m’obligerez de ne nous en plus faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voulez-vous que mon cœur, vous parle net aussi?
<lb /> Brerede querei, clle vorttout cety
<lb />Mais ie sçay ce qu’en moy feroit la deffiance,
<lb />Et quoy qu’vn mesme sang nous ait donné naissance:
<lb />Nous sõmes bien peu sœurs, s’il faut que chaque iour
<lb />Vos manieres d’agir luy donnent de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />En effet tous ces soins sont des choses infames,
<lb />Sõmes-nous chez les Turcs pour renfermer les fẽmes;
<lb />A iiij
<lb />Car on dit qu’on les tient esclaues en ce lieu,
<lb />Et que c’est pour cela qu’ils sont maudits de Dieu.
<lb />Nostre honneur est, Monsieur, bien sujet à foiblesse,
<lb />S’il faut qu’il ait besoin qu’on le garde sans cesse:
<lb />Pensez-vous apres tout que ces precautions,
<lb />Seruent de quelque obstacle à nos intentions,
<lb />Et quand nous nous mettons quelque chose à la teste,
<lb />Que l’homme le plus fin ne soit pas vne beste?
<lb />Toutes ces gardes-là, sont visions de foux,
<lb />Le plus seur est ma foy de se fier en nous,
<lb />Qui nous gesne se met en vn peril extréme,
<lb />Et tousiours nostre honneur, veut se garder luy<lb />mesme.
<lb />C’est nous inspirer, presque vn desir de pescher,
<lb />Que monstrer tant de soins de nous en empescher,
<lb />Et si par vn mary, ie me voyois contrainte,
<lb />I’aurois fort grande pente à confirmer sa crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SORNARLEEE
<lb />Voilà, beau Precepteur, vostre education,
<lb />Et vous souffrez cela sans nulle émotion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mon frere, son discours ne doit que faire rire,
<lb />Elle a quelque raison en ce qu’elle veut dire.
<lb />Leur sexe ayme à joüir d’vn peu de liberté,
<lb />On le retient fort mal par tant d’austerité,
<lb />Et les soins deffians, les verroux, &amp; les grilles,
<lb />Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles,
<lb />C’est l’honneur qui les doit tenir dans le deuoir,
<lb />Non la seuerité que nous leur faisons voir.
<lb />C’est vne estrange chose à vous parler sans feinte,
<lb />Qu'vne femme qui n’est sage que par contrainte;
<lb />En vain sur tous ses pas nous pretendons regner,
<lb />Ie trouue que le cœur est ce qu’il faut gagner,
<lb />Et ie ne tiendrois moy, quelque soin qu’on se donne,
<lb />Mon honneur guere seur aux mains d’vne personne;
<lb />A qui, dans les desirs qui pourroient l’assaillir,
<lb />Il ne manqueroit rien qu’vn moyen de faillir..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Chansons que tout cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ARISTE.
<lb />Soit, mais ie tiens sans cesse,
<lb />Reprendre ses defauts auee grande douceur,
<lb />Et du nom de vertu ne luy point faire peur;
<lb />Mes soins pour Leonor ont suiuy ces maximes,
<lb />Des moindres libertez ie n’ay point fait des crimes,
<lb />A ses ieunes desirs i’ay tousiours consent y,
<lb />Et ie ne m’en suis point, grace au Ciel, repenty;
<lb />I’ay souffert qu’elle ait veu les belles compaghies,
<lb />Les diuertissemens, les Bals, les Comedies;
<lb />Ce sont choses, pour moy, que ie tiens de tout
<lb />temps,
<lb />Fort propres à former l’esprit des jeunes gens;
<lb />Et l’Escole du monde en l’air dont il faut viure;
<lb />Instruit mieux à mon gré que ne fait aucun liure:
<lb />Elle ayme à despenser en habits, linge, &amp; nœuds;
<lb />Que voulez-vous, ie tâche à contenter ses vœux,
<lb />Et ce sont des plaisirs qu’on peut dans nos familles,
<lb />Lors que l’on a du bien, permettre aux jeunes filles,
<lb />Vn ordre paternel l’oblige à m’espouser;
<lb />Mais mon dessein n’est pas de la tyranniser,
<lb />Ie sçay bien que nos ans ne se rapportent guere,
<lb />Et ie laisse à son choix liberté toute entiere,
<lb />Si quatre mille escus de rente bien venans,
<lb />Vne grande tendresse, &amp; des soins complaisaus,
<lb />Peuuent à son auis pour vn tel mariage,
<fw><lb />Reparer entre nous l’inégalité d’âge;
</fw><lb />Elle peut m’épouser, sinon choisir ailleurs,
<lb />Ie consens que sans moy ses destins soient meilleur
<lb />Et i’ayme mieux la voir sous vn autre hymenée,
<lb />Quen contre ion gre la manin crtore donnec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hé qu’il est doucereux, c’est tout sucre, &amp; tout miel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Enfin c’est mon humeur, &amp; i’en rend grace au Ciel,
<lb />Ie ne suiurois iamais ces maximes seueres,
<lb />Qui font que les enfans content les iours des peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais ce qu’en la ieunesse on prend de liberté,
<lb />Ne le fetfantne par auec facilité,
<lb />Et tous ses sentimens suiuront mal vostre enuie,
<lb />Quand il faudra changer sa maniere de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Et pourquoy la changer??
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOANVITReDMMMS
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISIE.
<lb />Ouy?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />a
<lb />Ie ne sçay?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Y voit-on quelque chose où l’honneur soit blessé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELEE.
<lb />Quoy si vous l’épousez, elle pourra pretendre
<lb />Les mesmes libertez que fille on luy voit prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy non?
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vos desirs luy seront comprassans,
<lb />Iusqu’à luy laisser, &amp; mouches, &amp; rubans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Sans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SGANARELLE.
<lb />3 A luy souffrir en ceruelle troublée,
<lb />De courir tous des Bals, &amp; les lieux d’assemblée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AHEHUTE.
<lb />Ouy vray ement. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LSGANARELLE.
<lb />Et chez vous iront les damoizeaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBSTE. 11
<lb />Et quoy d 20
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb /> Qauy louorone, du donnerone dadeaux?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Daccord; a s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SGANARELLE.
<lb />N
<lb />Et vostre femme entendra les fseurettes?
<fw><lb />UILIA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien,
<lb />
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />46
<lb />2u8d2 doIb A
<lb />Et vous verrez ces visittes muguettes,
<lb />D'vn œil a témoigner de n'en estre point lou.o1
<fw><lb />A TA9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Cela s’entend:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />te Ifaoene. Ailez, vous estes vn vieux foû.
<lb />Rentrez pour n’ouyr point cette pratique infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRRIS TE. 
<lb />Ie veux m’abandonner à la foy de ma femme,
<lb />Et pretens tousiours viure ainsi que i’ay vescu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que i’auray de plaisir si on le fait cocu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A vj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />I’ignore pour quel sort mon astre m’a fait naistre;
<lb />Mais ie sçay que pour vous, si vous mãquez de l’estre,
<lb />On ne vous en doit point imputer le defaut,
<lb />Car vos soins pour cela font bien tout ce qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Dien done, oeau fieur; o que cera dort plaire,
<lb />De voir vn goguenard presque sexagenaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Du sort dont vous parlez ie le garantis moy,
<lb />S’il faut que par l’hymen il reçoiue ma foy,
<lb />Il s’y peut asseurer, mais sçachez que mon ame,
<lb />Ne répondroit de rien si i’estois vostre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIo lIIL..
<lb />C’est conscience à ceux qui s’asseurent en nous;
<lb />Mais c'est pain beny, certe, a des gens comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SGANARELLE.
<lb />Allez langue maudite, &amp; des plus mal-aprises.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />vous vouscices, moirricre, atthracesiottires,
<lb />Adieu, changez d’humeur, &amp; soyez auerty,
<lb />Que renfermer sa femme, est le mauuais party,
<lb />Ie suis vostre valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie ne suis pas le vostre,
<lb />O que les voila bien tous formez l’vn pour l’autre!
<lb />Quelle belle famille! vn vieillard insensé,
<lb />Qui fait le dameret dans vn corps tout cassé,
<lb />Vne fille Maistresse, &amp; Coquette supréme,
<lb />Des valets impudens, non la sagesse mesme,
<lb />N’en viendroit pas à bout, perdroit sens &amp; raison
<lb />A vouloir corriger vne telle maison,
<lb />Isabelle pourroit perdre dans ces hantises,
<lb />Les semences d’honneur qu’auec nous elle a prises,
<lb />1**3
<lb />1C- -
<lb />Et pour l’en empescher dans peu nous pretendons,
<lb />Luy faire aller reuoir nos choux &amp; nos dindons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ERGASTE, VALERE,
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Rgaste, le voila, cét argus que j’abhorre,
<lb />LLe seuere Tuteur de celle que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />N’est-ce pas quelque chose enfin de surprenant,
<lb />Qe la corfup tion des mœurs de maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Ie voudrois l’accoster, s’il est en ma puissance,
<lb />Et tâcher de lier auec luy connoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au lieu de voir regner cette seuerité,
<lb />Qui composoit si bien l’ancienne honnesteté;
<lb />La jeunesse en ses lieux, libertine, absoluë,
<lb />Ne prend......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il ne voit pas que c’est luy qu’on saluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Son mauuais œil, peut-estre, est de ce costé cy:
<lb />Passons du costé droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il faut sortir d’icy.
<lb />Le seiour de la ville en moy ne peut produire
<lb />Que des......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il faut chez luy tâcher de m’introduire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Heu? i’ay creu qu’on parloit. Aux champs, graces aux
<lb />cleur s
<lb />Les sottises du temps ne blessent point mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*1 8
<lb />Abordez-le?
<lb />ERGASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Plaist-il? les oreilles me cornent.
<lb />Là, tous les passe-temps de nos filles se bornent......
<lb />Elt-ce à fous;
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Approchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />2
<lb />Là nul godulereau
<lb />Re vienenul quo uiubiemui encor? que de coups de
<lb />chapeau.
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE..
<lb />43
<lb />Monsieur, vn tel abord vous interrompt peut-estre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela se peut?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais quoy? l'honneur de vous connoistre
<lb />Eit viin grarid bolescur, cit virndoun praalir,
<lb />Que de vous saluer, i’auois vn grand desir.
<fw><lb />ulena un quie diraunen llov du Il
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soit.
<lb />SGANARELLE.
<lb />3a 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb /> 
<lb />Et de vous vemir, maisrans htrtrimice,
<lb />Asseurer que ie suis tout à vostre seruice.
<fw><lb />Ie le croy.
<lb />COMEDIE.
<lb />SGANARELLE.
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />I’ay le bien d’estre de vos voisins,
<lb />Et i’en doit rendre grace à mes heureux destins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est bien fait.
<lb />DGHNIRALLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais Monsieur sçauez-vous les nouuelles
<lb />Que l’on dit à la Cour, &amp; qu’on tient pour fidelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que a’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il est vray; mais pour les nouueautez;
<lb />On peut auoir pai fois des curlositez:
<lb />Vous irez voir, Monsieur, cette magnificence,
<lb />Que de noitre Dauphin prepare la naissance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si ie veux.
<lb />SGANARELLE.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Auouoiis que l'aris nous fait part
<lb />De cent plaisirs charmans qu’on n’a point autre-part;
<lb />Les Prouinces auprés sont des sieux solitaires,
<lb />A quoy donc passez-vous le temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A mes affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />L’esprit veut du feiacne, &amp; succomibe par lois,
<lb />Par trop d’attachement aux serieux emplois.
<lb />Que faites-vous les soirs auant qu’on se retire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce qui me plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERD.
<lb />Sans doute on ne peut pas mieux dire?
<lb />Cette réponce est iuste, &amp; le bon sens paroist,
<lb />A ne vouloir iamais faire que ce qui plaist.
<lb />Si ie ne vous croyois l’ame trop occupée
<lb />I’irois par fois chez vous passer l’apres-soupée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ocialteurs
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />VALERE, ERGASTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENE.
<lb />Ve dis-tu de ce bizarre fou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Il a le repart brusque, &amp; l’accueil loup-garou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! i’en rage,
<lb />VALENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Et dequoy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Dequoy, c’est que i’enrage?
<lb />De voir celle que i’ayme au pouuoir d’vn sauuage,
<lb />D'vn dragon surueillant, dont la seuerité,
<lb />Ne luy laisse ioüir d’aucune liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />313110
<lb />ERGASTE.
<lb />C’est ce qui fait pour vous, &amp; sur ces consequences
<lb />Vostre amour doit fonder de grandes esperances;
<lb />Apprenez pour auoir vostre esprit affermy,
<lb />Qu'vne femme qu’on garde est gagnée à demy,
<lb />Et que les noirs chagrins des maris ou des peres,
<lb />Ont tousiours du Galand auancé les affaires.
<lb />Ie coquette fort peu, c’est mon moindre talent,
<lb />Et de profession, ie ne suis point galant;
<lb />Mais i’en ay seruy vingt de ces chercheurs de proye,
<lb />Qui disoient fort souuent que leur plus grande ioye
<lb />Estoit de rencontrer de ces maris fascheux,
<lb />Qui iamais sans gronder ne reuiennent chez eux,
<lb />De ces brutaux fieffez, qui sans raisonny suite,
<lb />De leurs femmes en tout controlent la conduite;
<lb />Et du nom de mary fierement se parans,
<lb />Leur rompent en visiere aux yeux des soûpirans.
<lb />On en sçait, disent-ils, prendre ses auantages,
<lb />Et l’aigreur de la Dame à ces sortes d’outrages,
<lb />Dont la plaint doucement le complaisant témoin,
<lb />Est vn camp à pousser les choles assez loin;
<lb />En vn mot ce vous est vne attente assez belle,
<lb />Que la seuerité du Tuteur d’Isabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais depuis quatre mois que le l’ayme ardemment,
<lb />le l'ay pourluy parlet pu trouuer vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />L’amour rend inuentif; mais vous ne l’estes guere,
<lb />Et si i’auois esté......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Rruie qu'aurois tu pû faire?
<lb />Puisque sans ce brutal on ne la voit iamais,
<lb />Et qu'iincicia nedans feruantes ny valets,
<lb />Dont par l’appas flatteur de quelque recompence,
<lb />Ie puisse par mes feux ménager l’assistance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Elle ne sçait donc pas encor que vous l’aymez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’est vn point dõt mes vœux ne sont point informez.
<lb />Par tout ou ce farouche a conduit cette belle,
<lb />Elle m’a tousiours veu comme vne ombre aprés elle,
<lb />Et mes regards aux siens ont taché chaque iour,
<lb />De pouuoir expliquer l’excés de mon amour:
<lb />2
<lb />Mes yeux ont fort parlé, mais qui me peut apprendre,
<lb />Si leur langage enfin a pû se faire entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ce fangage, ireit vray, peut eitre obseur par fois,
<lb />S’il n’a pour truchement l’écriture ou la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YALERE. 
<lb />Que faire pour sortir de cette peine extréme,
<lb />Et sçauoir si la belle a connu que ie l’ayme?
<lb />D’y m’en quelque moyen.
<fw><lb />2
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />C’est ce qu’il faut trouuer,
<lb />Entrons vn peu chez vous afin d’y mieux réuer.
<fw><lb />0
<lb />3
<lb />41
<lb />de dA I0H.
<lb />11I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />11
<lb />4
<lb />1
<lb />1q610b 110
<lb />
<lb />eo iai
</fw><fw><lb />21
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HA
<lb />TY
<lb />TTEIIT.
<lb />TLII
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISABELLE SGANARELLE,
<fw><lb /> auavat eif le
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />90
<lb />SGANARELLE.
<lb />el doiisl argeom edbluoivs0
<lb />A iesçay la maison, &amp; connois la persõne,
<lb />Aux marques seulement, que ta bouche me
<lb />px MConne 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Màpart.ISABELLE.
<lb />O Ciel, sois moy propice, &amp; seconde en ce iour,
<lb />Le stratagéme adroit, d’vne innocente amour.
<fw><lb />1O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Dis-tu pas qu’on t’a dit, qu’il s’appelle Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy?
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />800 Va, sois en repos, r’entre, &amp; me laisse faire;
<lb />Ie vais parler sur l’heure, à ce ieune étourdy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEEOISABELLE. LISEMI
<lb />Ie fais pour vne fille, vn projet bien hardy;
<lb />Mais l’injuste rigueur, dont enuers moy l’on vse,
<lb />Dans tout esprit bien-fait, me seruira d’excuse.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA R.
<lb />SCENE II.
<lb />SGANARELLE, ERGASTE, VALERE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />E perdons point detemps, c’est icy, qui va-là;
<lb />TN Bon ie rêue, hola, dis-je, hola quelqu’vn hola;
<lb />S’il y venoit tantost de si douce maniere;
<lb />Mais le veux me haster, &amp; de son fol espoir......
<lb />Peste soit du gros bœuf, qui pour me faire choir,
<lb />Se vient deuant mes pas planter comme vne perche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROVALERE.
<lb />Monsieur, i’ay du regret.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OUANRREBE..
<lb />A
<lb />Ah! c’est vous que ie cherche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.I MOC
<lb />Moy, Monsieur? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous, Valere est-il pas vostre nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy e
<lb />VALERE.
<fw><lb />1O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie viens vous parler, si vous le trouuez bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Puis-je estre assez heureux, pour vous rendre seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, mais ie pretens-moy, vous rendre vn bon office,
<lb />Et c’est ce qui chez vous, prend droit de m'amenel
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JALERE.O2
<lb />hez moy, Monsieur? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARE LLE.
<lb />Chez vous, faut-il tant s’estonner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE..
<lb />I’en ay bien du fujet, ce mon ame rauie,
<lb />De l’honneur......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANAREL LEDALI
<lb />Laissons-là cét honneur, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Voulez-vous pus entrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb /> Ir fr eir ert pao besoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur, de grace; n nii misCe mn
<fw><lb />VALERE. M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, ie n’iray pas plus loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tant que vous serez-là, ie ne puis vous entendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Moy ie n’en veux bouger. 50081 215
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> VALERE. IRSGUSO
<lb />102 1 Eh bien, il se faut rendre,
<lb />Viste, puisque Monsieur, à cela se resout;
<lb />Donnez vn siege icy;
<lb />.10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />relen amv
<lb />1n ie veux parler debout.
<fw><lb /> 2m
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Vous souffrir de la sorte?M vm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />i igora de qu. Ah, contrainte effroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Cette inciuilité seroit trop condamnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’en est vn que rien ne sçauroit égaler;
<lb />De n’oüyr pas les gens qui veulent nous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MROIL IESVALERE.
<lb />Ie vous obeïs, donc;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ne sçauriez mieux faire;
<lb />Tant de ceremome eit fort peu necessaire:
<lb />Voulez-vous m’escouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Sans doute, &amp; de grand cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ogauen vous, aiteurmoy; que ie suis le tuteur
<lb />D'vne fille assez jeune, &amp; passablement belle,
<lb />qui loge en ce cartier, &amp; qu’on nomme Isabelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy.enl9 23qveunei. n0M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />oibnarmeue uotani, alrandeno
<lb />Si vous le sçauez, ie ne vous l’apprens pas.
<lb />Mais sçauez-vous aussi luy trouuant des appas
<lb />Qu autrement qu'en tuteur sa personne me touche,
<lb />Et qu’elle est destinée à l’honneur de ma couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non;
<lb />OMVALERE.IS ani
<fw><lb />voi ooolaV CouHε (I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />du a lenResbar
<lb />Ie vous l’apprens donc, &amp; qu’il est à propos,
<lb />Que vos reux, s’il vous plaist, la lainent en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Qui moy, Monsieur? (anolt obunueln
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ldsvouno i Ouy vous, mettons bas toute feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VELERE.
<lb />Qui vous aldit, que i'ay pour elle same atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Des gens à qui l’on peut donner quelque credit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais encor?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Elle-mesme.
<fw><lb />VALENE.
<lb />Elle?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Elle, est-ce assez dit,
<lb />Comme vne fille honneste, &amp; qui m’ay me d’enfance,
<lb />Elle vient de m’en faire entiere confidence;
<lb />Et de plus m’a chargé de vous donner auis,
<lb />Que depuis que par vous, tous ses pas sont suiuis;
<lb />Son cœur qu’auec excés vostre poursuitte outrage,
<lb />N’a que trop de vos yeux entendu le langage;
<lb />Que vos secrets desirs, luy sont assez connus,
<lb />Et que c’est vous donner des soucis superflus;
<lb />De vouloir dauancage crpiquemtie naiey.
<lb />Qui choque l’amitié que me garde son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’est elle, dites-vous, qui de sa part vous fait.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANAREL LE. IIOGA
<lb />Ouy, vous venir donner cét auis franc, &amp; net,
<lb />Et qu’ayant veu l’ardeur dont vostre ame est blessée,
<lb />Elle vous eust plûtost fait sçauoir sa pensée,
<lb />Si son cœur auoit eû dans son émotion,
<lb />A qui pouuoir donner cette commission;
<lb />Mais qu’enfin la douleur d’vne contrainte extréme,
<lb />L’on reduite à vouloir se seruir de moy-mesme;
<lb />Pour vous rendre auerty, comme ie vous ay dit,
<lb />Qu’à tout autre que moy son cœur est interdit;
<lb />Que vous auez assez joüé de la prunelle,
<lb />Et que si vous auez tant soit peu de ceruelle,
<lb />Vous prendrez d’autres soins, adieu iusqu’au reuoir.
<lb />Voilà ce que i’auois a vous taire sçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERÉ.
<lb />Ergaste, que dis-tu d’vne telle auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Le voila bien surpris;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASRE à part.
<lb />Selon ma coniecture,
<lb />Ie tiens qu’elle n’a rien de déplaisant pour vous,
<lb />Et qu’enfin cét auis n’est pas d’vne personne,
<lb />Qui veunie roir ceneri'amour qu'elle vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE. à part.
<lb />il en tient comme fraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tu crois mysterieux......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ouy...... mais il nous obserue, ostons-nous de ses
<lb />yeux.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que sa confusion paroist sur son visage,
<lb />Il ne s’attendoit pas, sans doute, à ce message;
<lb />Appellons Isabelle, elle monstre le fruit,
<lb />Que l’education dans vne ame produit,
<lb />La vertu fait ses soins, &amp; son cœur s’y consomme,
<lb />Iusques à s’offencer des seuls regards d’vn homme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ISABELLE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ay peur que cet Amant plein de sa passion,
<lb />AN ait pas de mon auis compris l’intention;
<lb />Et i’en veux dans les fers, où ie suis prisonniere,
<lb />Hazarder vn qui parle auec plus de lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Me voila de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />He bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />11 610
<lb />Vn plein effet
<lb />A suiuy tes discours, &amp; ton Homme a son fait:
<lb />il me vouloit nier que son cœur fust malade;
<lb />Mais lors que de ta part i’ay marqué l’ambassade,
<lb />Il est resté d’aboru, &amp; muet, &amp; confus,
<lb />Et ie ne pense pas qu’il y reuienne plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSABELLE.
<lb />L2IDIIA
<lb />Ha! que me dites-vous? i’ay bien peur du contraire,
<lb />Et qu’il nous prepare encor plus d’vne affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Et surquoy fondes-tu cette peur que tu dis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous n’auez pas esté plutost hors du logis,
<lb />Qu’ayant, pour prendre l’air, la teste à ma fenestre,
<lb />I’ay veu dans ce détour vn jeune Homme parestre,
<lb />Qui d’abord de la part de cet impertinent
<lb />Est venu me donner vn bonjour surprenant,
<lb />Et m’a droit dans ma chambre vne boëte jettée
<lb />Qui renferme vne Lettre en poulet cachetée.
<lb />I’ay voulu sans tarder luy rejetter le tout;
<lb />Mais ses pas de la ruë auoient gagné le bout,
<lb />Et ie m’en sens le cœur tout gros de fâcherie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BUANARELEE.
<lb />Voyez vn peu la ruse, &amp; la friponnerie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il est de mon deuoir de faire promptement
<lb />Reporter Boëte &amp; Lettre a ce maudit Amant,
<lb />Et i’aurois pour cela besoin d’vne personne;
<lb />Car d’oser à vous-mesme....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />niu contraire, mignonne,
<lb />C’est me faire mieux voir ton amour &amp; ta foy,
<lb />Et mon cœur auec joye accepte cet employ;
<lb />Tu m’obliges par là plus que ie ne puis dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tenez donc.
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Bon, voyons ce qu’il a pû t’écrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah! Ciel, gardez-vous bien de l’ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Luy voulez-vous donner à croire que c’est moy?
<lb />Vne Fille d’honneur doit toûjours se defendre
<lb />De lire les Billets qu’vn Homme luy lait renure,
<lb />La curiosité qu’on fait lors éclater,
<lb />Marque vn secret plaisir de s’en oüyr conter;
<lb />Et ie trouue à propos, que toute cachetée,
<lb />Cette Lettre luy soit promptement reportée,
<lb />Afin que d’autant mieux il connoisse aujourd'huy
<lb />Le mépris éclatant que mon cœur fait de luy,
<lb />Que les feux deloriiiais peluent toute esperance,
<lb />Et n’entreprennent plus pareille extrauagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Certes elle a raison, lors qu’elle parle ainsi;
<lb />paj ta rertu me charme, &amp; ta prudence aussi;
<lb />Ie vois que mes leçons ont germé dans ton ame,
<lb />Et tu te montres digne enfin d’estre ma Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DADELLE
<lb />Ie ne veux pas pourtant gesner vostre desir,
<lb />La Lettre est en vos mains, &amp; vous pouuez l’ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, ie n’ay garde, helas!tes raisons sont trop bõnes,
<lb />Et ie vais m’acquiter du soin que tu me donnes,
<lb />A quatre pas de là dire en suite deux mots,
<lb />Et reuenir icy te remettre en repos.
<fw><lb />G0
<lb /> ue lb
<lb />1
<lb /> 19.
<lb />20
<lb />Lp
<lb />0
<lb />Lifflonn
<lb />uod lo1P
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SGANARELLE, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ans quel rauissement est-ceque mon cœur nage,
<lb />DLors que ie vois en elle vne Fille si sage?
<lb />C’est vn tresor d’honneur que i’ay dans ma maison.
<lb />Prendre vn regard d’amour pour vne trahison,
<lb />Receuoir vn poulet comme vne injure extréme,
<lb />Et le faire au Galand reporter par moy-méme!
<lb />re voudrois bien sçauoir en voyant tout cecy,
<lb />Si celle de mon Frere en vseroit ainsi:
<lb />Mvla toy, les Filles font ceque l’on ses lalt ettres
<lb />Hola.
<lb />10017
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Qu’est-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tenez, dites à vostre Maistre,
<lb />Qu’il ne s’ingere pas d’oser écrire encor
<lb />Des Lettres qu’il enuoye auec des boëtes d’or,
<lb />Et qu’Isabelle en est puissamment irritée.
<lb />Voyez, on ne l’a pas au moins décachetée,
<lb />Il connoistra l’estat que l’on fait de ses feux,
<lb />Et quel heureux succés il doit esperer d’eux.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />VALERE, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />QVe vient de te donner cette farouche beste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Cette Lettre, Monsieur, qu’auecque cette boëte,
<lb />On pretend qu’ait receuë Isabelle de vous,
<lb />Et dont elle est, dit-il, en vn fort grand courroux.
<lb />C’est sans vouloir l’ouurir qu’ellevous la fait rendre;
<lb />Lisez viste, &amp; voyons si ie me puis méprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Cette Lettre vous surprendra, sans doute; &amp;
<lb />l'on peut trouuer bien hardy pour moy, &amp; le
<lb />dessein de vous l'êcrire, &amp; la maniere de vous
<lb />la faire tenir: Mais te me voy dans vn estat à ne
<lb />plus garder de mesures; la juste horreur d’vn ma<lb />riage, dont ie suis menacée dans six jours, me fait
<lb />hazarder toutes choses; &amp; dans la resolution de
<lb />m'en affranchir par quelque voye que ce soit,
<lb />i'ay crû que ie deuois plutost vous choisir, que le
<lb />desespoir. Ne croyez pas pourtant que vous soyez
<lb />redeuable de tout à ma mauuaise destinée; ce
<lb />n'est pas la contrainte où ie me troûue, qui a fait
<lb />naistre les sentimens que i’ay pour vous; mais
<lb />c’est elle qui en precipite le témoignage, &amp; qui
<lb />me fait passer sur des formalitez où la bienseance
<lb />du Sexe oblige. Il ne tiendra qu’à vous que ie
<lb />sois à vous bien tost, &amp; i’attens seulement que
<lb />vous m’ayez marquê les intentions de vostre
<lb />amour, pour vous faire sçauoir la resolution que
<lb />i’ay prise; mais sur tout songez que le temps
<lb />presse, &amp; que deux cœurs qui s'aiment doiuent
<lb />s’entendre a demy mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Hé bien, Monsieur, le tour est-il d’original?
<lb />Pour vne jeune Fille, elle n’en sçait pas mal;
<lb />De ces ruses d’amour la croiroit-on capable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ah! ie la trouue là tout à fait adorable;
<lb />Ce trait de son esprit, &amp; de son amitié,
<lb />Accroist pour elle encor mon amour de moitié;
<lb />Et joint aux sentimens que sa beauté m’inspire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />La dupe vient, songez à ce qu’il vous faut dire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />SGANARELLE, VALERE,
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Trois &amp; quatre fois beny soit cet Edit
<lb />Opar qui des vestemens le luxe est interdit!
<lb />Les peines des Maris ne seront plus si grandes,
<lb />Et les Femmes auront vn frein à leurs demandes.
<lb />O que ie sçais au Roy bon gré de ces décris!
<lb />Et que pour le repos de ces mesmes Maris,
<lb />Ie voudrois bien qu’on fit de la Coquetterie
<lb />Comme de la guipure &amp; de la broderie!
<lb />I’ay voulu l’acheter l’Edit expressément,
<lb />Afin que d’Isabelle il soit leu hautement;
<lb />Et ce sera tantost, n’estant plus occupée,
<lb />Le diuertissement de nostre apres-soupée.
<lb />Enuoyrez-vous encor, Monsieur aux blons cheueux,
<lb />Auec des Boëtes d’or, des Billets amoureux?
<lb />Vous pensiez bien trouuer quelque jeune Coquette
<lb />Friande de l’intrigue, &amp; tendre à la fleurette;
<lb />Vous voyez de quel air on reçoit vos joyaux:
<lb />Croyez-moy, c’est tirer vostre poudre aux moineaux;
<lb />Elle est sage, elle m’aime, &amp; vostre amour l’outrage,
<lb />Prenez visee ailleurs, &amp; troussez-moy bagage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, oüy, vostre merite à qui chacun se rend,
<lb />Est à mes vœux, Monsieur, vn obstacle trop grand;
<lb />Et c’est folie à moy, dans mon ardeur fidelle,
<lb />De pretendre auec vous à l’amour d’Isabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />jOninenRElU.
<lb />Il est vray, c’est folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Aussi n’aurois-je pas
<lb />Abandonné mon cœur à suiure ses appas,
<lb />Si i’auois pû sçauoir que ce cœur miserable
<lb />Dut trouuer vi leltarcomie vous redoutable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le croy.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie n’ay garde à present d’esperer;
<lb />Ie vous cede, Monsieur, &amp; c’est sans murmurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous faites bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Le droict de la forte l’ordonne,
<lb />Et de tant de vertus brille vostre personne,
<lb />Que i’aurois tort de voir d’vn regard de courroux,
<lb />Les tendres séntimens qu’Isabelle a pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela s’entend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, oüy, ie vous quitte la place;
<lb />Mais ie vous prie au moins, &amp; c’est la seule grace,
<lb />Monsieur, que vous de mande vn miserable Amant,
<lb />Dõt vous seul aujourd’huy causez tout le tourment.
<lb />Ie vous conjure donc d’asseurer Isabelle,
<lb />18
<lb />Que si depuis trois moismon cœur brûle pour elle,
<lb />Cette amour est sans tache, &amp; n’a iamais pensé.
<lb />A rien dont son honneur ait lieu d’estre offensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />VALERE.
<lb />Que ne dépendant que du choix de mon ame,
<lb />Tous mes desseins estoiẽt de l’obtenir pour Femme,
<lb />Si les Deitiis ent vous, qui captiuez son cœur,
<lb />N’opposoient vn obstacle à cette juste ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />SGANARELLE.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que quoy qu’on fasse, il ne luy faut pas croire,
<lb />Que iamais ses appas sortent de ma memoire;
<lb />Que quelque Arrest des Cieux qu’il me faille subir,
<lb />Mon sort est de l’aimer jusqu’au dernier foûpir;
<lb />Et que si quelque chose étouffe mes poursuites,
<lb />C’est le juste respect que i’ay pour vos merites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’est parler sagement, &amp; ie vais de ce pas
<lb />Luy farre ce diicours, qui ne sa choque pas:
<lb />
<lb />Mais si vous me croyez, tâchez de faire en sorte
<lb />Que de vostre cerueau cette passion sorte.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />La dupe est bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il me fait grand pitié,
<lb />Ce pauure malheureux trop remply d’amitié,
<lb />Mais c’est vn mal pour luy de s’estre mis en teste,
<lb />De vouloir prendre vn Fort qui se voit ma cõ queste.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />
<lb />SGANARELLE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Amais Amant n’a fait tant de trouble éclater
<lb />LAu Poulet renuoyé, sans se décacheter:
<lb />Il perd toute esperance enfin, &amp; se retire;
<lb />Mais il m’a tendrement conjuré de te dire,
<lb />Que du moins en t’aimant, il n’a iamais pensé
<lb />A rien dont ton honneur ait lieu d’estre offensé,
<lb />Et que ne dépendant que du choix de son ame,
<lb />Tous ses desirs estoient de t’obtenir pour Femme,
<lb />Si les Destins en moy qui captiue ton cœur,
<lb />N’opposoient vn obstacle à cette juste ardeur;
<lb />Que quoy qu’on puisse faire, il ne te faut pas croire
<lb />Que iamais tes appas sortent de sa memoire;
<lb />Que quelque Arrest-des Cieux qu’il luy faille subir,
<lb />bourert eit de t’aimer jusqu’au dernier soûpir;
<lb />Et que sr quelque chose étouffe sa poursuite,
<lb />C’est le juste respect qu’il a pour mon merite:
<lb />Ce sont ses propres mots, &amp; loin de le blâmer,
<lb />Ie le trouue hõneste Homme, &amp; le plains de t’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21D2 ISABELLE bas.
<lb />Ses feux ne trompent point ma secrette croyance,
<lb />Et toûjours ses regards ni eit onit dit P'imnocerice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis-tu?
<lb />ISABELLE.
<lb />Qu’il m’est dur que vous plaigniez si fort
<lb />Vn Homme que ie hays à l’egal de la mort;
<lb />Et que ni'vous ni aliinen dataue que vous le dites,
<lb />Vous sentiriez l’affront que me font les poursuites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais il ne sçauoit pas tes inclinations;
<lb />Et par l’honnesteté de ses intentions,
<lb />Son amour ne merite....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Est-ce les auoir bonnes,
<lb />Dites-moy, de vouloir enleuer les personnes?
<lb />Est-ce estre Hõme d’honneur, de former des desseins
<lb />Pour m’épouser de force, en m’ostant de vos mains,
<lb />Comme si i’estois Fille à suportér la vie,
<lb />Apres qu’on m’auroit fait vne telle infamie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Oüy, oüy, i’ay sceu que ce traistre d’Amant
<lb />Parle de m’obtenir par vn enleuement,
<lb />Et i’ignore pour moy les pratiques secretes
<lb />Qui l'ont instruit si-tost du dessein que vous faites
<lb />De me donner la main dans huit jours au plus tard,
<lb />Tuioque ce n'ert que dijer que vous m’en fistes part:
<lb />Mais il veut préuenir, dit-on, cette journée
<lb />Qui doit à vostre sort vnir ma destinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Voila qui ne vaut rien.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O que pardonnez-moy,
<lb />C'est vnfort hõnesteHõme, &amp; qui ne sentpour moy...
<lb />B vj.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hatoit, a ccey panle la fanlerle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Allez, vostre douceur entretient sa folie:
<lb />S’il vous eust veu tantost luy parler vertement,
<lb />Il craindroit vos transports, &amp; mon ressentiment;
<lb />Car c’est encore depuis sa Lettre méprisee,
<lb />Qu’il a dit ce dessein qui m’a scandalisée;
<lb />Et son amour conserue, ainsi que ie l’ay sceu,
<lb />La croyance qu’il est dans mon cœur bien receu;
<lb />Que iefuis vostre hymen, quoyque le mõde en croye,
<lb />De ine velloiatner de voo Mlataqauce jee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est fou.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Deuant vous il sçait se déguiser,
<lb />Et son intention est de vous amuser.
<lb />Croyez par ces beaux mots que le traistrevous jouë:
<lb />Ie suis bien malheureuse, il faut que ie l’auouë,
<lb />Qu'auecque tous mes loins, pour viuredãs l’honneur,
<lb />Et rebuter les vœux d’vn lâche suborneur,
<lb />Il faille estre exposée aux fâcheuses surprises
<lb />De voir faire sur moy d’infames entreprises.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Va, ne redoute rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pour moy ie vous le dy,
<lb />Si vous n’éclatez fort contre vn trait si hardy,
<lb />Et ne trouuez bien-tost moyen de me défaire
<lb />Des pe secutions d’vn pareil temeraire,
<lb />I’abandonneray tout, &amp; renonce à l’ennuy
<lb />De souffrir les affronts que ie reçois de luy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne t’afflige point tant; va, ma petite Femme,
<lb />Ie m’en vais le trouuer, &amp; luy chanter sa gamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Dites-luy bien au moins, qu’il le niëroit en vain,
<lb />Que c’est de bonne part qu’on m’a dit son dessein,
<lb />Et qu’apres cet auis, quoy qu’il puisse entreprendre,
<lb />I'ose le défier de me pouuoir surprendre;
<lb />Enfin que sans plus perdre &amp; soûpirs &amp; momens,
<lb />Il doit sçauoir pour vous quels sont mes sentimens;
<lb />Et que si d’vn malheur il ne veut estre cause,
<lb />erlie se rasse pas deux fois dire vne chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie diray ce qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABELLE.
<lb />Mais tout cela d’vn ton
<lb />Qui marque que mon cœur luy parle tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Va, ie n’oublieray rien, ie t’en donne asseurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSIDEEDE.
<lb />I'attens vostre retour auec impatience,
<lb />Hastez-le, s’il vous plaist, de tout vostre pouuoir,
<lb />Ie languis, quand ie suis vn moment sans vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />
<lb />Va, pouponne, mon cœur, ie reuiens tout à l’heure.
<lb />Est-il vne personne, &amp; plus sage, &amp; meilleure?
<lb />Ah! que ie suis heureux, &amp; que i’ay de plaisir,
<lb />De trouuer vne Femme au gré de mon desir!
<lb />Oüy, voila cõme il fautque les Femmes soient faites,
<lb />Et non comme i’en sçay, de ces franches Coquettes;
<lb />Qui s’en laissent conter, &amp; font dans tout Paris
<lb />Montrer au bout du doigt leurs honnestes Maris.
<lb />Hola, nostre Galant aux belles entreprises?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />VALERE, SGANARELLE,
<lb />ERGASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />de vn Onneur, qui vous famene en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vos sottises.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous sçauez bien dequoy ie veux parler;
<lb />Ie vous croyois plus sage, à ne vous rien celer;
<lb />Vous venez m’amuser de vos belles paroles,
<lb />Et conseruez sous-main des esperances foles.
<lb />Voyez-vous, i’ay voulu doucement vous traitter;
<lb />Mais vous m’obligerez à la fin d’éclater.
<lb />N’auez-vous point de honte, estant ce quevous estes,
<lb />De faire en vostre esprit les projets que vous faites?
<lb />De pretendre enleuer vne Fille d’honneur,
<lb />Et troubler vn hymen qui fait tout son bonheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Qui vous a dit, Monsieur, cette étrange nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne dissimulons point, ie la tiens d’Isabelle,
<lb />Qui vous mande par moy, pour la derniere fois,
<lb />Qu'elle vous a fait voir assez quel est son choix,
<lb />Que son cœur tout à moy d’vn tel projet s’offence,
<lb />Qu'elle mourroit plutost, qu’en souffrir l’insolence;
<lb />Et que vous causerez de terribles éclats,
<lb />Si vous ne mettez fin à tout cet embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />S’il est vray qu'elle ait dit ce que ieviens d’entendre,
<lb />I’auouëray que mes feux n’ont plus rien à ptetendre;
<lb />Par ces mots assez clairs, ie voy tout terminé,
<lb />Et ie dois reuerer l’Arrest qu’elle a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />S'il? Vous en doutez donc, &amp; prenez pour des feintes
<lb />Tout ce que de sa part ie vous ay fait de plaintes?
<lb />Voulez-vous qu’elle-mesme elle explique son cœur?
<lb />I’y consens volontiers pour vous tirer d’erreur:
<lb />Suiuez-moy, vous verrez s’il est rien que i’auance,
<lb />Et si son jeune cœur entre nous deux balance.
<fw><lb />1019
<lb />111
<lb />34
<lb />
<lb />28 (VIO
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ISABELLE, SGANARELLE,
<lb />VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Voy, vous me l’amenez! quel est vostre dessein?
<lb /> Prenez-vous contre moy les intereits en main?
<lb />Et voulez--vous, charmé de ses rares merites,
<lb />M’obliger à l’aimer, &amp; souffrir ses visites?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, mamie, &amp; ton cœur pour cela m’est trop cher;
<lb />Mais il prend mes auis pour des contes en l’air,
<lb />Croit que c'eit moy qui parle, &amp; te rais par adresse
<lb />Pleine pour luy de harne, &amp; pour moy de tendresse;
<lb />Et par toy-mesme enfin i’ay voulu, sans retour,
<lb />Le tirer d’vne erreur qui nourrit son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quoy, mon ame à vos yeux ne se montre pas toute,
<lb />Et de mes vœux encor vous pouuez estre en doute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, tout ce que Monsieur, de vostre part m’a dit,
<lb />Madame, a bien pouuoir de surprendre vn esprit;
<lb />I'ay douté, ie l’auouë, &amp; cet Arrest supréme
<lb />Qui décide du sort de mon amour extréme,
<lb />Doit m’estre assez touchant pour ne pas s’offenser
<lb />Que mon cœur par deux fois le fasse prononcer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Non, non, vn tel Arrest ne doit pas vous surp rendre,
<lb />Ce sont mes sentimens qu’il vous a fait entendre,
<lb />Et ie les tiens fondez sur assez d’equité,
<lb />Pour en faire éclater toute la verité:
<lb />Oüy, ieveux bienqu’õ sçache, &amp; i’endois estre creuë,
<lb />Que le Sort offre icy deux objets à ma veuë,
<lb />Qui m’inspirant pour eux differens sentimens,
<lb />De mon cœur agité font tous les mouuemens
<lb />
<lb />L’vn par vn juste choix où l’honneur m’interesse,
<lb />A toute mon estime, &amp; toute ma tendresse;
<lb />Et l’autre pour le prix de son affection,
<lb />A toute ma colere, &amp; mon auersion:
<lb />La presence de l’vn m’est agreable &amp; chere,
<lb />I'en reçois dans mon ame vne allegresse entiere;
<lb />Et l'autre par sa veuë inspire dans mon cœur
<lb />De secrets mouuemens &amp; de haine &amp; d’horreur.
<lb />Me voir Femme de l’vn est toute mon enuie;
<lb />Et plutost qu’estre à l’autre, on m’osteroit la vie:
<lb />Mais c’est assez montrer mes justes sentimens,
<lb />Et trop longtemps languir dans ces rudes tourmens.
<lb />Il faut que ce que i’aime, vsant de diligence,
<lb />Fasse à ce que ie hays perdre toute esperance,
<lb />Et qu’vn heureux hymen affranchisse mon sort
<lb />Drisuplice pour moy plus affreux que la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy, mignomne, le fonge a femplirton attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />C’est l’vnique moyen de me rendre contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.;
<lb />Tu la seras dans peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ISABELLE.
<lb />Ie sçay qu’il est honteux
<lb />Aux Filles d’expliquer si librement leurs vœux.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Follit, point.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais en l’estat où sont mes destinées,
<lb />De telles libertez doiuent m’estre données,
<lb />Et ie puis sans rougir faire vn aueu si doux
<lb />A celuy que déja ie regarde en Epoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, ma pauure fanfan, pouponne de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IJADLLLE.
<lb />Qu’il songe donc, de grace, à me prouuer sa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, tien, baise ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Que sans plus de soûpirs
<lb />Il concluë vn hymen qui fait tous mes desirs,
<lb />Et reçoiue en ce lieu la foy que ie luy donne
<lb />De n’écouter iamais les vœux d’autre personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hay, nay, mon petit nez, pauure petit bouchon,
<lb />Tu ne languiras pas long-temps, ie t’en répon,
<lb />Va, chut. Vous le voyez, ie ne luy fay pas dire,
<lb />Ce n’est qu’apres moy seul que son ame respire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y l1 ne lede
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, c’est s’expliquer assez,
<lb />Ie voy par ce discours dequoy vous me pressez,
<lb />Et ie sçauray dans peu vous oster la presence
<lb />De celuy qui vous fait si grande violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />12
<lb />Vous ne me sçauriez faire vn plus charmant plaisir;
<lb />Car enfin cette veuë est fascheuse à souffrir,
<lb />Elle m'est odieuse, &amp; l’horreur est si forte.....
<lb />
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />SGANARELLE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh, ch?
<lb />ISABELLE.
<lb />Vous offençay-je, en parlant de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fais-je....
<lb />SGANARELLE.
<lb />Mon Dieu, nenny, ie ne dis pas cela;
<lb />Mais ie plains sans mentir l'estat ou le voila,
<lb />Et c’est trop hautement que ta haine se montre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE<lb />Ie n’en puis trop montrer en pareille rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE
<lb />Oüy, vous serez cõtente, &amp; dans trois jours vos yeux
<lb />Ne verront plus l’opjet qui vous ert oureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />A la bonne heure; Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />SGANARELLE.
<lb />Ie plains vostre infortune:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Non, vous n’entedrez de mo cœur plainte aucune,
<lb />Madame, asseurément, rend justice à tous deux;
<lb />Et ie vais trauailler à contenter ses vœux;
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pauure garçon! sa douleur est extréme:
<lb />Tenez, embrassez-moy, c’est vn autre elle-méme.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />IGABELLE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />IE le tiens fort à plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Allez, il ne l’est point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au reste, ton amour me touche au dernier poinct,
<lb />Mignonnette, &amp; ie veux qu’il ait sa recompense;
<lb />C’est trop que de huit jours pour ton impatience,
<lb />Dés démain ie t’épouse, &amp; n’y veut appeller....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés demain?
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Par pudeur tu feins d’y reculer;
<lb />Mais ie sçay bien la joye où ce discours te jette,
<lb />Et tu voudrois déja que la chose sut faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />ISABELLE.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pour ce mariage allons tout preparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABEDLE.
<lb />O Ciel! inspire-moy ce qui peut le parer.
<fw><lb />Fin du second Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTE
<lb />III.
<lb />SCENE FREMILRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LSABELLE.
<lb />VY, le trépas cent fois me semble
<lb />moins à craindre,
<lb />te cet hymen fatal où l’on veut me
<lb />contraindre;
<lb />Et tout ce que ie fais pour en fuir les
<lb />rigueurs,
<lb />Doit trouuer quefque grace aupres de mes Censeurs.
<lb />Le tẽps presse, il fait nuit, al lons sans crainte aucune
<lb />A la foy d’vn Amant commettre ma fortune.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SGANARELLE, ISADELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONHRELLE.
<lb />LE reuiens, &amp; l’on va pour demain de inia part....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’est toy, mignonne, où vas-tu donc si tard?
<lb />Tu dilois qu'en ta elamore, estant vn peu lassée,
<lb />Tu t’allois renfermer lors que ie t’ay laissée;
<lb />Et tu m’auois prié metme que mon retour
<lb />T’y souffrist en repos jusques à demain jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il est vray, mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSADESDEI
<lb />Vous me voyez confuse,
<lb />Et ie ne sçay comment vous en dire l'excuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy donc, que pourroit-ce estre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vn secret surprenant!
<lb />C’est ma Sœur qui m’oblige à sortir maintenant;
<lb />Et qui pour vn dessein dont ie l’ay fort blâmée,
<lb />M'a demandé ma chambre, où ie l’ay renfermée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ISABELLE.
<lb />s euit-on pu croiret ene aime cet Amant
<lb />Que nous auons banny.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Valere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Eperdûment;
<lb />C’est vn transport si grand, qu’il n’en est point de
<lb />méme,
<lb />Et vous pouuez juger de sa puissance extréme,
<lb />Puis que seule à cette heure elle est venuë icy
<lb />Me découurir à moy son amoureux soucy;
<lb />Me dire absolument qu’elle perdra la vie,
<lb />Si son ame n’obtient l’effet de son enuie;
<lb />Que depuis plus d’vn an d’assez viues ardeurs
<lb />Dansvn secret commerce entretenoient leurs cœurs;
<lb />Etque mesme ils s’estoiẽt, leur flame estant nouuelle,
<lb />Donne de s’épouser vne foy mutuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La vilaine!
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Qu’ayant appris le desespoir
<lb />Où i’ay precipité celuy qu’elle aime à voir,
<lb />Elle vient me prier de souffrir que sa flame
<lb />Puisse rompre vu depart qui luy perceroit l’ames
<lb />Entretenir ce soir cet Amant sous mon nom,
<lb />Par la petite ruë où ma chambre répond;
<lb />Luy peindre d’vne voix qui contrefait la mienne,
<lb />Quelques doux sentimens dont l’appas le retienne;
<fw><lb />1011
</fw><lb />Et ménager enfin pour elle adroitement,
<lb />Ce que pour moy l’on sçait qu’il a d’attachement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et tu trouues cela...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Moy, i’en suis courroucée:
<lb />Quoy, ma Sœur, ay-je dit, estes-vous insensée?
<lb />Ne rougissez-vous point d’auoir pris tant d’amour
<lb />Pour ces sortes de gens qui changent chaque jour?
<lb />D’oublier vostre Sexe, &amp; tromper l’esperance
<lb />2 vn Homme dont le Ciel vous donnoit l’alliance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il le merite bien, &amp; i’en suis fort rauy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Enfin de cent raisons mon dépit s’est seruy,
<lb />Pour luy bien reprocher des bassesses si grandes,
<lb />Et pouuoit cette nuit rejetter ses demandes:
<lb />Mais elle m’a fait voir de si pressans desirs,
<lb />A tant verse de pleurs, tant poussé de soûpirs,
<lb />Tant dit qu’au desespoir ie porterois son ame,
<lb />Si ie luy refusois ce qu’exige sa flame,
<lb />Qu’à ceder malgré moy, mon cœur s’est veu reduit;
<lb />Et pour justifier cette intrigue de nuit,
<lb />Où me faisoit du sang rélascher la tendresse,
<lb />I’allois faire auec moy venir coucher Lucrece,
<lb />Dont vous me vantez tant les vertus chaque jour.
<lb />Mais vous m’auez surprise auec ce prompt retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non non, ie neveux point chez moy tout ce mystere,
<lb />I’y pourrois consentir à l’égard de mon Frere;
<lb />Mais on peut estre veu de quelqu’vn de dehors;
<lb />Et celle que ie dois honorer de mon corps,
<lb />2
<lb />Non seulement doit estre &amp; pudique, &amp; bien née,
<lb />Il ne faut pas que menne ene soit soupçonneer
<lb />Allons
<fw><lb />M
<lb />M
</fw><lb />Allons chasser l’infame, &amp; de sa passion....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah, vous luy donneriez trop de confusion,
<lb />Et c’est auec raison qu’elle pourroit se plaindre,
<lb />Du peu de retenuë, où i’ay sceu me contraindre,
<lb />Puisque de son dessein ie dois me departir,
<lb />Attendez que du moins ie le fasse sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et bien fais? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais sur tout, cachez-vous ie vous prie,
<lb />Et sans luy dire rien daignez voir sa sortie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, pour l’amour de toy, ie retiens mes transports,
<lb />Mais dés le mesme instant qu’elle sera dehors,
<lb />Ie veux sans differer, aller trouuer mon frere,
<lb />l’auray ioye à courir lay dire cette allaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie vous coniure donc de ne me point nommer;
<lb />Bon soir, car tout d’vn temps, ie vais me renfermer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />lusqu’à demain mamie, en quelle impatience,
<lb />Suis-je de voir mon frere, &amp; luy conter sa chance;
<lb />Il en tient le bon homme, auec tout son Phœbus,
<lb />Et ie n’en voudrois pas tenir vingt bons escus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE
<lb />dans ta maison.
<lb />Oüy, de vos déplaisirs l’atteinte m’est sensible,
<lb />Mais ce que vous voulez, ma sœur, m’est impossible;
<lb />Mon honneur qui m’est cher, y court trop de hazard;
<lb />Adieu, retirez-vous auant qu’il soit plus tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La voilà que ie croy, peste de belle sorte,
<lb />De peur qu’elle reuinst, fermons à clef la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O Ciel dans mes desseins, ne m’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o o AlRairlenDn Me
<lb />Où pourra-t’elle aller? suiuons vn peu ses pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSADELLE.
<lb />Dans mon trouble du moins, la nuict me fauorise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au logis du galant, quelle est son entreprise?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />VALERE, SGANARELLE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Vy, ouy, ie veux tenter quelque effort cette
<lb />9 Aalet3
<lb />Pour parler..... qui va-là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ne faites point de bruit,
<lb />Valere, on vous preuient, &amp; ie luis frabene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous en auez menty, chienne, ce n’est pas elle,
<lb />De l’honneur que tu fuys, elle suit trop les loix,
<lb />Et tu prens faussement, &amp; son nom, &amp; sa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais à moins de vous voir par vn fant hymenée.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy, c’est l’vnique but, où tend ma destinée;
<lb />Et le vous donne icy ma foy que dés demain,
<lb />Ie vais, ou vous vouurez receuoir vostre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pauure sot qui s’abuse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Entrez en asseurance:
<lb />De vostre Argus dupé, ie braue la puissance,
<lb />Et deuant qu’il vous pûst oster à mon ardeur,
<lb />Mon bras de mille coups luy perceroit le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah ie te promets bien, que ie n’ay pas enuie
<lb />De te l’oster l’infame à ses feux asseruie,
<lb />Que du don de ta foy ie ne suis point ialoux,
<lb />Et que si i’en suis creu, tu seras son espoux;
<lb />Ouy, faisons-le surprendre auec cette effrontée,
<lb />La memoire du Pere, à bon droit respectée;
<lb />Iointe au grand interest que ie prens à la sœur,
<lb />Veut que du moins on tâche à luy rendre l’honneur,
<lb />Hola.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />SGANARELLE, LE COMMISSAIRE,
<lb />NOTAIRE, Et Suite.
<lb />LE COMMAISSAIRE.
<fw><lb />V'est-ce?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Salut: Monsieur le Commissaire,
<lb />Vostre presence en robe est icy necessaire;
<lb />Suiuez-moy, s’il vous plaist, auec vostre clarté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISOIIRE.
<lb />Nous sortions.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARLLLE.
<lb />Il s’agit d'vn fait assez hasté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy!
<lb />LE COMMISSAIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />D'aller là dedans, &amp; d’y surprendre ensemble,
<lb />Deux personnes qu’il faut qu’vn bon nymen assẽble,
<lb />C’est vne sille à nous que sous vn don de foy,
<lb />Vn Valere a seduite, &amp; fait entrer chez soy;
<lb />Elle sort de famille, &amp; noble, &amp; vertueuse,
<lb />Mais.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Si c’est pour cela la rencontre est heureuse,
<lb />Puisqu’icy nous auons vn Notaire?
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Ouy, Notaire Royal.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />De plus homme d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela s’en va sans dire, entrez dans cette porte,
<lb />Et sans bruit ayez l’œil que personne n’en sorte;
<lb />Vous serez pleinement contenté de vos soins,
<lb />Mais ne vous laissez pas graisser la pate au moins.
<fw><lb />18
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Comment vous croyez donc qu’vn homme de iu<lb />stice......
<lb />o</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce que i’en dis n'est pas pour taxer vostre office.
<lb />Ie vais faire venir mon frere promptement,
<lb />Faites que le flambeau m’éclaire seulement;
<lb />Ie vais le réjoüir cét homme sans colere.
<lb />Hola.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />ARTSTE, SGANARELLE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Vi frappe? ah, ah, que voulez-vous mon
<lb />frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Venez beau directeur, suranné Damoizeau,
<lb />On veut vous faire voir quelque chose de beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANAICDAHE.
<lb />Ie vous apporte vne bonne nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy!
<lb />ARISIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vostre Leonor, où, ie vous prie, est-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Tourquoy cette demiande. elle est comme ie croy,
<lb />Au Bal chez son amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Eh, ouy, ouy, suiuez-moy,
<lb />Vous verrez à quel Bal, la donzelle est allée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Que voulez-vous conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />vousr atez bien stytée;
<fw><lb />Ile
</fw><lb />Il n’est pas bon de viure en seuere censeur,
<lb />On gagne les esprits par beaucoup de douceur;
<lb />Et les soins deffians, les verroux, &amp; les grilles,
<lb />Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles,
<lb />Nous les portons au mal par tant d’austerité,
<lb />Et leur sexe demande vn peu de liberté.
<lb />Vrayissent ene en a pris tout toit sou la rusée,
<lb />Et la vertu chez elle est fort humanisée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTSTE.
<lb />Où veut donc aboutir vn pareil entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Allez mon frere aisné, cela vous sied fort bien,
<lb />Et ie ne voudrois pas pour vingt bonnes pistolles,
<lb />Que vous n eumien ce fiuiet de vos maximes folles.
<lb />On voit ce qu’en deux sœurs nos leçons ont produit,
<lb />L'vne fuit ce galant, &amp; l’autre le poursuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Si vous ne me rendez cette enigme plus claire.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOANARELLE.
<lb />L’enigme est que son Bal est chez Monsieur Valere,
<lb />Que de nuiet le P'ay veue y conduire ses pas,
<lb />Et qu’à l’heure presente elle est entre ses bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui !
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Leonor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Cessons de railler, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie raille, il est fort bon auec sa raillerie;
<lb />Pauure esprit, ie vous dis, &amp; vous redis encor,
<lb />Que Valere chez luy tient vostre Leonor,
<lb />Et qu’ils s’estoient promis vne foy mutuelle,
<lb />Auant qu’il eust songé de poursuiure Isabelle.
<lb />..5.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iiij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />ce uneouis d'apparence eit si rort dépourueu......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il ne le croira pas encor en l’ayant veu:
<lb />I’enrage, par ma foy, l’âge ne selt de guere
<lb />Quand on n’a pas cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARROIH.
<lb />Quoy vous voulez mon frere.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mon Dieu ie ne veux rien, suiuez-moy seulement,
<lb />Vostre esprit tout à l’heure aura contentement,
<lb />Vous verrez si i’impose, &amp; si leur foy donnée,
<lb />N’auoit pas ioint leurs cœurs depuis plus d’vne an<lb />née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />L’apparence qu’ainsi sans m’en faire auertir,
<lb />A cét engagement elle eust pû consentir,
<lb />Moy qui dans toute chose ay depuis son enfance,
<lb />Monstré tousiours pour elle entiere complaisance,
<lb />Et qui cent fois ay fait des protestations,
<lb />De ne iamais gesner ses inclinations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Enfin vos propres yeux iugeront de l’affaire,
<lb />I’ay fait venir desia Commissaire &amp; Notaire,
<lb />Nous auons interest que l’hymen pretendu
<lb />Repare sur le champ l’honneur qu’elle a perdu;
<lb />Car ie ne pense pas que vous soyez si lâche,
<lb />De vouloir l’espouser auecque cette tache;
<lb />Si vous n’auez encore quelque raisonnemens
<lb />Pour vous mettre au desfus de tous les bernemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Moy ie n’auray iamais cette foiblesse extréme,
<lb />De vouloir posseder vn cœur malgré luy-mesme,
<lb />Mais ie ne fçaurois croire enfin......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />
<lb />Que de discours,
<lb />Allons, ce procez-là continûroit tousiours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />LE COMMISSAIRE, LE NOTAIRE,
<lb />SGANARELLE, ARISTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />L ne faut mettre icy nulle force en vsage,
<lb />Messieurs, &amp; si vos vœux ne vont qu’au mariage,
<lb />Vos transports en ce lieu s’y peuuent appaiser,
<lb />Tous deux également tendent à s’épouser,
<lb />Et Valere desia sur ce qui vous regarde,
<lb />A signé que pour femme il tient celle qu’il garde.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille.......
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Est renfermée &amp; ne veut point sortir,
<lb />Que vos desirs aux leurs ne veüillent consentir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVTI.
<lb />LE COMMISSAIRE, VALERE,
<lb />LE NOTAIRE, SGANARELLE,
<lb />ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE à la fenestre.
<lb />On, Messieurs, &amp; personne icy n’aura l’entrée,
<lb />IN Que cette volonté ne m'ait esté monstrée,
<lb />Vous sçauez qui ie suis, &amp; i’ay fait mon deuoir,
<lb />En vous signant l’aueu qu’on peut vous faise voir,
<lb />Si c’est vostre dessein d’approuuer i'ailsanice,
<lb />Vostre main peut aussi m’en signer l’asseurance,
<lb />Sinon faites estat de m’arracher le iour,
<lb />riutost que de m’oster l’objet de mon amour.
<lb />
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ivon, nous ne songcons pas a vous separer d’elle,
<lb />Il ne s’est point encor détrompé d’Isabelle,
<lb />Profitons de l’erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />TRMMOU Mais, est-ce Leonot?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taisez-vous.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais.......
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Palx donc.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ie veux sçauoir.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous tairez-vous? dy-je,
<lb />Encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Enfin quoy qu’il auienne,
<lb />Isabelle a ma foy, i’ay de mesme la sienne,
<lb />Et ne suis point vn choix à tout examiner,
<lb />Que vous soyez receus à faire condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ce qu’il dit là n’est pas.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Taisez-vous, &amp; pour cause,
<lb />Vous sçaurez le secret, ouy, sans dire autre chose,
<lb />Nous consentons tous deux que vous soyez l’espoux
<lb />De celle qu’à present on trouuera chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />C'est dans ces termes-là que la chose est conceuë,
<lb />Et le nom est en blanc pour ne l’auoir point veuë,
<lb />Signez, la fille aprés vous mettra tous d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />I'y consens de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et moy ie le veux fort,
<lb />Nous rirons bien tantost, là signons donc mon frere,
<lb />L’honneur vous appartient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais quoy tout ce mystere.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Diantre que de façons, signez pauure butor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS
<lb />TE.
<lb />il parle d’Ifabelle, &amp; vous de Leonor.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Iy estes vous pas e uecoru, mon frere, si c’est elle,
<lb />De les laisser tous deux à leur foy mutuelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sigaier done; i'ent rais de mesme ausst.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Soit, ie n’y comprens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous serez éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Nous allons reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La fin de cette intriguc.
<lb />Or ça, ie vais vous dire
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />LEONOR, LISETTE, SGANARELLE,
<lb />ARISTE.
<lb />LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y L'eitrange martyre,
<lb />Que tous ces ieunes foux me paroissent fascheux,
<lb />Ie me suis dérobée au Bal pour l’amour d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Chacun d'eux prés de vous veut se rendre agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Et moy ie n’ay rien veu de plus insuportable,
<lb />Et ie prefererois le plus simple entretien,
<lb />A tous les contes bleus de ces discours de rien;
<lb />Ils croyent que tout cede à leur perruque blonde,
<lb />Et pensent auoir dit le meilleur mot du monde,
<lb />Lors qu’ils viennent d’vn ton de mauuais gogue<lb />Alala y.
<lb />Vous railler sottement sur l'amour d’vn vieillard,
<lb />Et moy d’vn tel vieillard ie prise plus le zele,
<lb />Que tous les beaux transports d’vne ieune ceruelle:
<lb />Mais n’apperçois-je pas......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy l’affaire est ainsi:
<lb />Ah! ie la vois paroistre, &amp; la seruante aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Leonor, sans courroux, i’ay fujet de me plaindre,
<lb />Vous sçauez si iamais i’ay voulu vous contraindre,
<lb />Et si plus de cent fois ie n’ay pas protesté
<lb />De laisser à vos vœux leur pleine liberté;
<lb />Cependant vostre cœur méprisant mon suffrage,
<lb />De foy comme d’amour à mon insceu s’engage;
<lb />Ie ne me repens pas de mon doux traitement,
<lb />Mais vostre procedé me touche asseurément,
<lb />Et c’est vne action que n’a pas meritée
<lb />Cette tendre amitié que ie vous ay portée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie ne sçay pas sur quoy vous tenez ce discours;
<lb />Mais croyez que ie suis de mesme que tousiours;
<lb />Que rien ne peut pour vous alterer mon estime,
<lb />Que toute autre amitié me paroistroit vn crime,
<lb />Et que si vous voulez satisfaire mes vœux,
<lb />Vn sainct nœu dés demain nous vnira nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Dessus quel fondement venez-vous donc mon
<lb />frert?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy vous ne sortez pas du logis de Valere,
<lb />Vous n’auez point conté vos amours aujour d’huy,
<lb />Et vous ne bruslez pas depuis vn an pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Qui vous a fait de moy de si belles peintures,
<lb />Et prend soin de forger de telles impostures?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IA.
<lb />ISABELLE, VALERE, LE COMISSAIRE
<lb />LE NOTAIRE, ERGASTE, LISETTE,
<lb />LEONOR, SGANARELLE,
<lb />ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />A sœur, ie vous demande vn genereux pardon,
<lb />M Si de mes libertez i’ay taché vostre nom;
<lb />Le pressant embarras d’vne surprise extréme,
<lb />M’a tantost inspiré ce honteux stratagéme:
<lb />Vostre exemple condamne vn tel emportement,
<lb />Mais le sort nous traita tous deux diuersement;
<lb />Pour vous, ie ne veux point, Monsieur, vous faire
<lb />excuse,
<lb />Ie vous sers beaucoup plus que ie ne vous abuse;
<lb />Le Ciel pour estre ioints ne nous fit pas tous deux,
<lb />Ie me suis reconnuë indigne de vos vœux,
<lb />Et i’ay bien mieux aymé me voir aux mains d’vn
<lb />autre,
<lb />Que ne pas meriter vn cœur comme le vostre.
<fw><lb /> da
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />
<lb />Pour moy ie mets ma gloire &amp; mon bien souuerain
<lb />A la pouuoir, Monsieur, tenir de vostre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mon frere doucement, il faut boire la chose,
<lb />D'vne telle action vos procedez sont cause,
<lb />Et ie vois vostre sort mal-heureux à ce point,
<lb />Que vous sçachant dupé l’on ne vous plaindra
<lb />polnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Par ma foy ie luy sçay bon gré de cette affaire,
<lb />Et ce prix de ses soins est vn trait exemplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie ne sçay si ce trait se doit faire estimer,
<lb />Mais ie sçay bien qu’au moins ie ne le puis blasmer.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Au sort d'estre cocu son ascendant l'expose,
<lb />Et ne l’estre qu’en herbe est pour luy douce chose,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, ie ne puis sortir de mon estonnement,
<lb />Cette desloyauté confond mon iugement,
<lb />Et ie ne pense pas que Sathan en personne,
<lb />Puisse estre si meschant qu’vne telle friponne,
<lb />I’aurois pour elle au feu mis la main que voila,
<lb />Mal-heureux qui se fie à femme aprés cela,
<lb />La meilleure est tousiours en malice feconde,
<lb />C’est vn sexe engendré pour damner tout le monde;
<lb />-- -
<lb />I
<lb />y renonce à iamais à ce sexe trompeur,
<lb />Et ie le donne tout au Diable de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bon.
<lb />ERGASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Allons tous chez moy. Venez Seigneur Valere,
<lb />Nous tascherons demain d’appaiser sa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous, si vous connoissez des maris loupgaroux,
<lb />Enuoyez-les au moins à l’école chez nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu, Roy de
<lb />L France &amp; de Nauarre; A nos amez &amp;
<lb />feaux Conseillers, les Gens tenans nos Cours
<lb />de Parlement, Maistre des Requestes de no<lb />stre Hostel, Baillifs, Seneschaux, leurs Lieute<lb />nans, &amp; tous autres nos Officiers &amp; lusticiers
<lb />qu’il appartiendra, SALVT. Nostre amé
<lb />IEAN BAPTISTE POCQVELIN DE
<lb />MOLIERE, Comedien de la Troupe de no<lb />stre tres-cher &amp; tres-amé Frere vnique le Duc
<lb />d’Orleans, Nous a fait exposer qu’il auroit
<lb />depuis peu composé pour nostre diuertisse<lb />ment vne Piece de Theatre en trois Actes,
<lb />intitulée L'Escole des Maris, qu’il desireroit
<lb />faire imprimer; mais parce qu’il seroit arriué
<lb />qu’en ayant cy-deuant composé quelques
<lb />autres, aucunes d’icelles auroient esté prises
<lb />&amp; transcrites par des particuliers qui les au<lb />roient fait imprimer, vendre &amp; debiter en
<lb />vertu des Lettres de Prinileges qu’ils auroienr
<lb />surprises en nostre grande Chancellerie à son
<lb />preiudice &amp; dommage; pour raison dequoy
<lb />il y auroit eu Instance en nostre Conseil, iu<lb />gée à l’encontre d’vn nommé Ribou, Li<lb />braire, Imprimeur, ent taueul de lEAporant,
<lb />lequel craignant que celle-cy ne luy soit pa<lb />reillement prise, &amp; que par ce moyen il ne
<lb />soit priué du fruict qu’il en pourroit retirer,
<lb />Nous auroit requis luy accorder nos Let<lb />tres, auec les deffences sur ce necessaires. A
<lb />CES CAVSES, desirant fauorablement traiter
<lb />l’Exposant, Nous auons permis &amp; permettons
<lb />par ces presentes, de faire imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter en tous les lieux de nostre Royaume
<lb />la susdite Piece, en telles volumes, marques &amp;
<lb />caracteres que bon luy semblera, durant l’es<lb />pace de sept années, à commencer du iour
<lb />qu’elle sera acheuée d’imprimer pour la pre<lb />miere fois, à condition qu’il en sera mis deux
<lb />Exemplaires en nostre Biblioteque publique,
<lb />vn en celle de nostre Cabinet du Chasteau du
<lb />Louure; Comme aussi vn en celle de nostre
<lb />tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier Cheualier,
<lb />Chancelier de France, auant que de les expo<lb />ser en vente, à peine de nullité; Faisans deffen<lb />ces tres-expresses à toutes personnes de quel<lb />que qualité &amp; condition qu’elles soient, d’im<lb />primer, faire imprimer, vendre ny debiter la
<lb />susdite Piece en aucun lieu de nostre obeïs<lb />sance durant ledit tẽps, sous quelque tiltre ou
<lb />pretexte que ce soit, sans le consentement de
<lb />l’Exposant, à peine de confiscation des Exem<lb />plaires, quinze cens liures dumande, applica<lb />ble vn tiers à l’Hospital General, vn tiers au
<lb />denonciateur, &amp; l’autre audit Exposant, &amp; de
<lb />tous despens, dommages &amp; interests: Voulons
<lb />en outre, qu’aux coppies des presentes colla<lb />tionnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Secre<lb />taires, foy soit adjoûtée comme à l’Original;
<lb />Commandons au premier nostre Huissier ou
<lb />Sergent sur ce requis, faire pour l’execution
<lb />des presentes, tous exploits necessaires, sans
<lb />pour ce demander autre permission: CAR
<lb />tel est nostre plaisir. DONNE' à Fontaine<lb />bleau le neufiesme iour de Iuillet, l’an de gra<lb />ce mil six cens soixante-vn: Et de nostre Re<lb />gne le dix-neufiesme, Signé par le Roy en
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />son Conseil, RENOVARD.
<lb />Leait Sieur de Mottere a cede ez tranpporte jon Priuile<lb />ge à Charles de Sercy, Marchand Libraire à Paris, pour en
<lb />iouyr selon l’accord fait entr’eux.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit de Sercy a associé audit Priuilege Guillau<lb />me de Luyne, Iean Guignard, Claude Barbin &amp; Ga<lb />briet Quinet, aussi Marchands Libraires, pour en joitir
<lb />ensemblement, suiuant l’accord fait entr’eux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’imprimer le 20. Aoust 1661.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont esté fournis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le Liure de la Communauté suiuant l'Ar<lb />test de la Cour de Parlement. Signé DVERAY, Syndic.
<fw><lb />4.
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />E
<lb />S
<lb />Ouot
<lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>