<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Chariot de triomphe, tiré par deux aigles, de... Ste Reine d'Alise, vierge et martyre... tragédie</title>
        <author>Millotet, Hugues</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38652652x"/>
          <author>
            <persName>Millotet, Hugues</persName>
          </author>
          <title>Chariot de triomphe, tiré par deux aigles, de... Ste Reine d'Alise, vierge et martyre... tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />2
<lb />2
<fw><lb />22
<lb />4
<lb />4
<lb />2
<lb />Ii
<lb />2
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />235
<lb />2
<lb />HI
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />L
<lb />E
<lb />L22
<lb />1
<lb />13
<lb />ME
<lb />L. Curres
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />4
</fw><fw><lb />121
<lb />4
<lb />I
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />..
<lb />2
<lb />–
<lb />3
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb /><lb />A
<lb />b
<lb />
</fw><fw><lb />2-
</fw><fw><lb />S.. ..e<lb />T
<lb />
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />1642
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS.
<lb />SVIVANT LEVRS SCENES.
<lb />Artoclés, Druydes Sacrificateur.
<lb />Clement, Pere de Reine, Gouuerneur de la cité d’Alize.
<lb />Asthere, Beau-frere de clement, tuteur de Reine.
<lb />ACTEI. Amelin, Page de clement.
<lb />Reine, Fille de clement.
<lb />Algeride, confidente de Reine.
<lb />Protine, Femme d’Asthere, sœur de clement,
<lb />Paulias, Seigneur Senenois, Amant de Reine.
<lb />Troupes des filles d’Alize.
<lb />Julie, Amerienne.
<lb />Cœurs des Citoyens nouueaux Chrestiens.
<fw><lb />ARCORIDE, AMYNDAS, CLAVDIAN,
<lb />Senateurs.
<lb />Alichriste, Nourrice de Reine.
<lb />Theophile, Mary d’Alichriste, &amp; Pere Nourricier de
<lb />Reine.
<lb />Cœurs des Bergers.
<lb />ACTE 2. Alain &amp; Gridelin, Bergers.
<lb />Heros des Gardes d’Olibrius.
<lb />ACTE 3. Nectoriale, Femme d’Arcoryde.
<lb />Mimphe, leur fille.
<lb />Olibrius, Lieutenant &amp; grand Preuost de Marseille,
<lb />sous Diocletian Empereur de Rome.
<lb />ACTE4. DalaZan, Conseiller d’Olibrius.
<lb />Rozelay, Page d’Olibrius.
<lb />Cœurs des nouueaux Chrestiens Citoyens.
<lb />PHILISMON, ORANCE sa femme &amp;
<lb />TARSILIE leur fille
<lb />ACTE 5.
<lb />Les Gardes d’Olibrius.
<lb />DEVX ANGES.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />PROLOGVE.
<lb />DMIRREEMIEI EI SLCONDACIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />ESSIEVRS,
<lb />Il est dit au 4. liure des Roys, que
<lb />pour la garde &amp; conseruation du Pro<lb />phete Elie, que le Ciel enuoya tant de
<lb />cheuaux &amp; chariots de feu, que toutes
<lb />les montagnes en parurent remplies. Les Payens tous
<lb />aueuglés en leur idolatrie, auoient bien cette croyã<lb />ce que les chariots de leurs Dieux estoient traisnés par
<lb />des animaux, comme celuy de Saturne par des Ser<lb />pens, celuy de Bacchus par des Tygres, celuy de
<lb />Neptune par des Dauphins, celuy du Soleil par des
<lb />cheuaux, &amp; celuy de Venus la Deesse d’amour par
<lb />des Colombes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Romains, cette fiere &amp; superbe Nation, en suite
<lb />de ces histoires profanes, auoient de coustume de
<lb />dresser pareillement des chariots à ses Empereurs, &amp;
<lb />speciallemẽt alors qu’ils s’estoient rendus victorieux,
<lb />&amp; qu’ils auoient subjuguez les aurres Nations qui
<lb />leurs estoient aduerses: tantost vn Cesar l’épouuen<lb />tail de tout le monde, entrant dans la ville de Rome,
<lb />enflé de victoire, chargé de butin, monté sur vn cha<lb />riot attelé de quarante Elephans. Ores celuy d’vn An<lb />tonius, qui reuenant victorieux des Nations estran<lb />geres à la veuë de sa patrie, faisoit rouller vn carrosse
<lb />tiré par des Lions animaux estrangers. Et d’autres-fois
<lb />Aurelian en faisant son entrée, fit courir des Cerfs
<lb />deuant luy qui traisnoient sa Littiere par les ruës de
<lb />cctet luperbe scoine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais quittons ces Histoires profanes, &amp; traittons
<lb />de celle qui nous inuite aujourd’huy toute saincte &amp;
<lb />veritable: c’est le Chariot de Triomphe de la glos ieu<lb />se Patronne de bourgongne, ainsi qualifiée &amp; bien re<lb />conitus par les peuples deuots, doublement couron<lb />née &amp; appellée de ce nom de Reine.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Premierement, peu de temps apres sa naissance sa
<lb />mere mourut en l’abominable religion du Paganisme,
<lb />mais Dieu destinant cét enfant, &amp; se voulant reseruer
<lb />ce petit germe precieux, permit qu’elle fut mise en<lb />tre les bras d’vne Nourrice tres-sage &amp; vertueufe
<lb />chrestienne, qui l’allaictant de son laict, luy fit pa<lb />reillement succer la douceur &amp; le miel de nostre Foy
<lb />catholique, la faisant baptiser, &amp; disons que deslors
<lb />qu’elle ne fut pas si tost trempée dans le sacré lauoir du
<lb />Baptesme, que le ciel luy fit desia voir vn char de
<lb />triomphe en son entrée dans la congregation des
<lb />Chrestiens sur sa naissance paganesque. Elle triom<lb />phe desia sur cette abominable Religion, par les soins
<lb />de sa bonne Nourrice &amp; Mere spirituelle, portant pour
<lb />deuise sur son bouclier. Filia mea modo dilecta prepara
<lb />animam tuam ad tentationem. Voila de grands hazards
<lb />où cette bonne Matrône l’expose; neant-moins elle la
<lb />veut b en confirmer d’auantage, s’attendant de l’in<lb />struite &amp; l’endoctriner en telle façon, qu’elle seule se
<lb />rendra assez hardie pour parler de la foy qu’elle em<lb />brasse, &amp; que de quitter &amp; perdre la connoissance de
<lb />son Dieu, que sa chere Nourrice luy donne par son
<lb />assistance au Baptesme, luy sera moins souffrable que
<lb />la mort mesme. Alichriste cette bonne Nourrice, par
<lb />Iéthimologie de sen nom, la nouerit non senlemen
<lb />de l’aliment corporel, mais aussi de cette saincte &amp;
<lb />infaillible leçon ( viande spirituelle) de sçauoir prier
<lb />Dieu &amp; l'adoter pour seul, &amp; vray Createur, vn seul
<lb />Dieu en trois personnes, Pere, Fils, &amp; S. Esprit, la
<lb />seconde desquelles a pris naissance au ventre imma<lb />culé de la Vierge Marie, ayant voulu mourir, s’immo<lb />lant en l’Arbre de la Croix par les mains des Iuifs, pour
<lb />la redemption du genre humain, luy faisant entendre
<lb />le reste des mysteres de l’Eglise suiuant son talent,
<lb />comme la Resurrection de nostre Sauueur IESVS<lb />CHRIST, le troisiesme iour apres sa mort. Nous
<lb />laissant son corps precieux au S. Sacrement de l’Autel
<lb />en Resurrection de la chair &amp; vie eternelle, quant
<lb />aux bons, &amp; quarit atix illautais, &amp; qui ie receuront
<lb />indignement leur sera iugement &amp; condamnation des
<lb />peines eternelles.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette ieune escoliere du S. Esprit, commançant à
<lb />croistre, profitoit en toutes vertus en la profession
<lb />chrestienne. R’appellée qu’elle fut par ses parens ido<lb />lâtres &amp; supersticieux en la loy des Payens, hommes
<lb />des pitis nobies &amp; notables du pays, qui la reconnoif<lb />sant tout à fait éloignée du culte de leurs Dieux, ran<lb />tost la flattoient, puis menassoient sans pouuoir ébran<lb />ler cette inuincible Reine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Arthoclés pruyde, &amp; grand Prestre de la Loy, sug<lb />geroit tousiours à Clement pere de Reine de la con<lb />traindre à leurs impies sacrifices, &amp; la forcer d’occu<lb />per le lien &amp; le rang d’honneur où la Republique te<lb />noit sa mere. Asthere son Oncle &amp; Tuteur, commis
<lb />en cette charge, qui la voulut contraindre à cet exe<lb />crable changement, n’en sçeut venir à bout, ny par
<lb />amitié ny par menace, y ayant perdu son temps.
<lb />Ily enuoya Protine sa femme sœur de Clement, qui
<lb />ne sçeut rien gaigner sur ce cœur genereux. Pendant
<lb />cette poursuite ils se resolurent tous comme parens &amp;
<lb />tuteurs de Reine, d’accepter à faueur de Mariage vn
<lb />ieune Seigneur des grands &amp; puissans Seigneurs Se<lb />nonois és Gaules, qui s’estoit presenté à luy faire l’a<lb />mour: donc ils delibererent de les espouser.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Arthoclés appellé: Ce Druyde Sacrificateur estant
<lb />sur le poinct de luy demander consentement, &amp; luy
<lb />remontrer les honneurs du mariage, afin de les es<lb />pouser, Reine s’échappe de leurs mains, &amp; s’enfuit
<lb />de cette assemblée: Clement la voulant presser le cou<lb />steau au poing, &amp; se plongeant dans vn dépit enragé
<lb />de la vouloir tuer, demeure à cœur failly: Ce qui
<lb />donna temps à Reine de se sauuer: car l’assemblée &amp;
<lb />parentage n’eust qu’à secourir Clement en sa triste
<lb />fureur; lequel estant vn peu reuenu à soy &amp; rentré en
<lb />ses forces, courut incontinent apres auec Asthere &amp;
<lb />son Page, Mirabilis Deus in operibus suis. Dieu estant
<lb />admirable en ses œuures, voulut faire voir des arres
<lb />&amp; marques de vertu à l’endroit de celle qui se propo<lb />soit plustost de mourir que de quitter sa foy, se voyant
<lb />pourluitie aupres des Ormeaux, l'Vn d’iceux s’ou<lb />urit, &amp; elle se ietta dedans pour se sauuer, l’Orme so
<lb />reserrant sur elle, Reine en fuyant laissa choir sa
<lb />coëffe &amp; son mouchoir en chemin.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces furibons forcenez de rage, attribuërent cette
<lb />merueille &amp; œuure de Dieu à magie sur les Chrestiés
<lb />&amp; ne la pouuant tirer du cœur de cet arbre, voyant
<lb />mesme le petit bout de sa iuppe qui passoit par vn trou
<lb />de cette tige, s’auiserent d’y mettre le feu, &amp; retour
<lb />nant en prendre auec hache &amp; coignée: pendant leut
<lb />éloignement, neine eust loisir de passer plus loin san
<lb />erainte ny les eaux ny d’autres inconueniens qui lu
<lb />pouuoient arriuer. Clement &amp; les compagnõs retour<lb />nant à l’Orme auec des brandons ardans pour la brû<lb />ler, le trouuerent vuide &amp; ouuert, lors qu’ils croyorent
<lb />la proye de leur rage asseurée: si bien qu’ils en demeu<lb />rerent confus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Or que dirons-nous en cette rencontre, n’est-ce
<lb />pas vne seconde victoire qu’elle remporte iur le mon<lb />de: elle foule aux pieds les grandeurs: elle tourne le
<lb />dos aux richesses: elle fait la nicque aux carresses de
<lb />Venus: elle fuit la Cour: méprise les honneurs: s’en<lb />fuit de ses parens, pour mieux conseruer en elle l’a<lb />mour de lesus son cher Espoux, l’Amant incompara<lb />ble &amp; le noy de pureté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Theophile mary de cette bonne Nourrice, comme
<lb />fidel seruiteur de Dieu, &amp; vrayement Chrestien, desi<lb />re de la voir, &amp; rauy tout à fait d’aile de sçauoir sa
<lb />ferme tesolurion, demande à sa femme de l’accoster,
<lb />de luy parler, de l’embrasser comme aussi Algeride,
<lb />qui ne la quitte point: il se resout à sa conuersation.
<lb />Mais d’ailleurs, cette resolution l’estonne, &amp; ne sçait
<lb />de quelle façon y proceder, sans qu’elle puisse estre
<lb />découuerte, rumine en soy-mesme (la voyant si belle)
<lb />de quelle maniere elle pourroit viure en asseurance
<lb />dans sa maison. Il l’aborde, il l'embrasse, il la baise
<lb />comme son propre enfant, auec des tendresses &amp; ca<lb />resses de pere, representant à sa femme qu’il faut l’as<lb />sujettir le mieux qu’il se pourra à leur vie rustique, &amp;
<lb />qui de plus il est expedient de luy faire changer d’ha<lb />bis &amp; la déguiser en Bergere aussi bien qu’Algeride sa
<lb />suiuante, estans inseparables &amp; d’amour, &amp; de foy,
<lb />&amp; que ce vestement emprunté les mettroit facilement
<lb />à couuert, de peur d’estre reconnuës, ce qui fut arre<lb />sté entreux. Les parens de neine cependant la ches<lb />chent par tous les lieux circonuoisins, par le Monts
<lb />&amp; Vallées, par les costaux &amp; bois, &amp; doutent mesme
<lb />qu’elle ne se soit precipitée dans le coulant des fleu<lb />ues qui arrousent les enuirons de la Cité d’Alize. En<lb />fin ils n’en pûrent apprendre aucune nouulle.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces petites Bergeres rauies d’vn tel changement
<lb />d’habis &amp; de vie, &amp; dans cét innocent exercice de
<lb />garder les trouppeaux de cette aimable Nourrice, re<lb />doublent leurs vœux, &amp; se rangeans dans vne profon<lb />de humilité la plus solide des vertus. Omnium fortissi<lb />ma humilitas Elle recommande à neine à viure en
<lb />pauure fille, neine obeït, neine agit à la maison &amp;
<lb />aux champs. Ne dirons-nous pas icy qu’elle luy pre<lb />sente vn second chariot de victoire: voilà cette sain<lb />cte vertu de l’humilité qui luy sert de Bouclier d’vn
<lb />costé, &amp; de l’autre munie des armes incorruptibles
<lb />de la virginité. cette illustre Reine habillée,
<lb />en Païsane (encore plus bas) seruante d’vn païsant.
<lb />Il faut auoüer que c’est vne Vierge forte, plus forte
<lb />( diray-ie) qu’vn Alcide, forte en virginité, coura
<lb />geuse au combat, tant plus considerons-nous dans li
<lb />bassesse, tant plus la verrons-nous rechaussée sur l’a<lb />pogée des vertus. Par cét Oracle du concile de Gan
<lb />gre. Nos autem virginitatem, cum humilitate admiramur
<lb />Algeride l’accomprgne en tout degré d’humilité, ell
<lb />la fuit, elle l’imite, elle la contemple, elle l’appell
<lb />sa maistresse, Reine l’appelle sa bien-aymée, sa che
<lb />re compagne: enfin elles viuent en inseparables, elle
<lb />s’entretiennent en mesme ferueur &amp; deuotion: elle
<lb />sont en terre comme deux colombes que l’on vou
<lb />droit offrir comme des innocens holocaustes. Mai
<lb />Reine n’attend que le coup à venir, auec vn courag
<lb />entiere pour la foy: le Ciel en attend l’execution. Vo
<fw><lb />V'oilà le suier des deux pramiors ARtat
</fw><fw><lb />7
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />eda na.
<lb />ARMAZAED.
<fw><lb />Q
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARTHOCLE’S DRVIDE, CLEMENT
<lb />ASTIIERE, AMEEIN TageS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTOCLE’S.
<lb />Eigneur il ne suffit, comme nous immolons
<lb />O De dresser des Autels à nos grands Apolons,
<lb />Le peuple ne s’atend qu’à des saincts exemplaires,
<lb />Qu'il faut illuminer contre nos aduersaires,
<lb />Par le sang des victimes arrousans nos Autels,
<lb />Les Citoyens presens sous des vœux eternels.
<lb />Mais reprendre icy, ces Chrestiens, ces rebelles,
<lb />De vouloir commencer à ce rendre infidellees,
<lb />D'vne secte nouuelle atteinte de l’erreur,
<lb />Qui braue de nos loix, puissance &amp; l’honneur,
<lb />A quoy ces forcenez s’attachent &amp; s’adonnent,
<lb />Ne faisans cas de ce que les Cesars ordonnent,
<lb />Ainsi qu’en ce canton on entend murmurer,
<lb />Cette sorte de gens à nous contrarier.
<lb />Et ie n’approuue pas au reste qu’on méprise,
<lb />Les temples dedieZ à nos Dieux dans Alize:
<lb />Cette indignation est pire quon eceat s
<lb />Du tonnerre grondant, qui fracasse &amp; abbai.
<lb />Clement il suffira de chastier les crimes
<lb />De ceux qu'on connoistra s’absenter des victimes.
<lb />Se bien qu'en tel comoy nesre peuple asembté,
<fw><lb />2
</fw><lb />Enuironne ces lieux de oœur humilié,
<lb />Et dusang tout boüillant remplissant cette couppe,
<lb />I'arouse les Autels adoreZ de la trouppe,
<lb />Les animeux occis, &amp; l’encensoir fumeux,
<lb />Brusleront deuant tous à la gloire des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />C’est vn iuste deuoir d’épouser les querelles,
<lb />De nos Dieux souuerains, en battant ces rebelles.
<lb />Ie suis à faire voir de ne les point flatter,
<lb />Qualité que ce soit non plus considerer,
<lb />Ie doute, i’apperçois, ie suffre, ie soubçonne,
<lb />I'attend des éclaircy de ce qui m’enuironne,
<lb />Me regarde m'atteint? quoy qu’issu de mon san
<lb />Qu'encore ie carresse, &amp; cheris comme enfant:
<lb />It est vray que le temps m'en promet quelque chose,
<lb />Mais d’y mieux surueiller, bien vray ie me dispose,
<lb />Et les traits importans me feront auancer,
<lb />Que ma fille en son rend se vienne presenter:
<lb />I'entend par vos discours l’honneur de vostre peine,
<lb />C’est raison de vous suiure en ce sacré domaine,
<lb />PorteZ de pietié aux seruices des Dieux,
<lb />Redoutables sur terre &amp; adorables és Cieux,
<lb />Prere jaules auertir Remne estant la premieres
<lb />A l’exercice sainct succedant à sa Mere,
<lb />Et qu'elle soit presente à ces deuoirs humains,
<lb />Ses vœux couplez aux miens, sa foy à mes desseins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTIIDFH.
<lb />Frere puis qu’il vous plaist qu’à ce bien ie l’excite,
<lb />Et i’aye ce bon-heur de me voir sa conduite,
<lb />Ie vay diligenter, &amp; l’auertir des vœux,
<lb />Qu'icy vous protestiez aux seruices des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Aussi nos Senateurs feront voir l'exemplaire,
<fw><lb />224
<lb />4
<lb />7
</fw><lb />ailinuani de phorier tel Edit à vaneclaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTOGLE'S.
<lb />Vostre front reluisant de cette loyauté,
<lb />Tesmoigne d’extirper toute desloyauté,
<lb />Semond cette Cité où les diuins propices,
<lb />Ainsi que dés les Cieux nous regardent &amp; benissent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLE'MENT.
<lb />Sainct Pere on connoist bien par cette veritè,
<lb />Qu'ils sont les tout puissans sur toute humanitè,
<lb />Qui voudroit resulter à leur honneur &amp; gloiré,
<lb />Ce seroit bien-tost fait d’en trancher leur contraire,
<lb />Il se faut maintenir en resolntions,
<lb />Afin de suffoquer les contradictions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIN.
<lb />Seigneur commandez-moy par vostre ordonnance,
<lb />Qu on sasse piiblier en toute altigente,
<lb />Pour sacrifier, les Alisiens pieux,
<lb />Se rangent à leur deuoir glorifians les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Auance donc le pas auant quetu le puisse, (s’en va
<lb />Vn loyer meritè payera ce seruice,
<lb />Cependant Pere sainct attendant le commun,
<lb />Cette solemnite sera veue d'vn chaenn,
<lb />Vous en verrez icy les trouppes amiables,
<lb />A seruir de marchoir à vos pieds venerables,
<lb />En suite des plus grands par vos ordres obseruez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Pouuez-vous sous les Cieux mieux estre respectez,
<lb />Il faut perseuerer cette saincte obseruance,
<lb />Estroittement au ioug de l’antique alliance,
<lb />Reiglant par vos moyens les desseins differens,
<lb />Reformans aux arrests ces abuseurs errans,
<lb />Et les pensees diuerses qu’ils ont contre nous-mesme.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bondissent mensongers croyans vn Dieusupréme,
<lb />Au salut important se montrant zizaniens,
<lb />Lors qu'ils disent ce Chist le Sauueur des Chrestiens.
<lb />Iupiter est tesmoin, ce grand Dieu des allarmes,
<lb />Neptune Dieu des eaux, &amp; Pluton des vacarmes,
<lb />Ces autres Dieux comblez de gloire dans les Cieux,
<lb />Ont pouuoir d’élancer leurs foudres par tous lieux,
<lb />Voulans qu’en tout endroit cette humaine Nature,
<lb />Rendre des sacrifices estant leur geniture,
<lb />Tels que dessus leurs loix nos Druydes consacrez,
<lb />Sommes-nous icy bas à ces fins destineZ,
<lb />Continuans tousiours nos celebres seruices,
<lb />Ie vous attendray tous où les deuots fléchissent,
<lb />Et comme lees respects vous tonchent le premier,
<lb />Auons au Temple sainct i'y dois Jacrifiere
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIi
<lb />REINE, ALGERIDE, ASTHERE
<lb />entre apres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Bsentons-nous d'icy? consacrons nostre vie,
<lb />YA cette heureuse fin, dontlelle est poursuiuie,
<lb />A la gloire de Dieu, qui nous a creé ça bas,
<lb />Glorifié des Saincts, en leur heureux trespas:
<lb />De ses diuins rayons mon ame est éclairée,
<lb />Et celle de mon pere en est trop écartée.
<lb />O foy indigne foy, qui luy voile les yeux,
<lb />L’empeschant de sçauoir ce beau Soleil des Cieux,
<lb />Qui éclaire nos sens, &amp; nous donne à connoistre
<lb />Par lasoy, qu'il es Dien de Nanre mastre
<lb />Si mon pere m’ahit, c’est pour sa fausse foy,
<lb />Ie le desobeis pour vne saincte loy.
<lb />Ie n'en craindray des Druydes artifices ny charmes,
<lb />Ny de tous leurs creans les menaces ny armes,
<lb />Renonçons donc ces Dieux priuez de sentimens,
<lb />Organes des demons les humains deceuans,
<lb />Par leurs illusions se font faire des festes,
<lb />Et dessus leurs Autels ils immolent des bestes:
<lb />Algeride plustost inuocquons que la mort
<lb />Nous suruienne pour Dieu en mille &amp; mille effort,
<lb />A l’imitation de ces esprits qui volent,
<lb />Depuis la terre au Ciel en brizant les Idoles,
<lb />Iouissans des lauriers tout à fait precieux,
<lb />Regnans pour vn tousiours en l’estre glorieux,
<lb />Par échange de vie à la ioy immortelle,
<lb />En ertompne ta naut de ta gioire eternelle,
<lb />Et leur mort icy bas nous enseignant asseZ
<lb />Le chemin asseuré par où ils sont passeZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGERIDE.
<lb />Reine ie connois bien que vostre ame fidelle,
<lb />Voudroit ia éprouner la fureur paternelle,
<lb />Et ie vois que du moins la fiere impieté,
<lb />Av Etonnera tambais vostre fincertte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />C’est vn diuin obiet, quand vne ame auisee
<lb />S’induit pour nostre foy au tranchant de l’épée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Mais aussi bien souuant on a peur de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie me resous pourtant sans effroy de souffrir
<lb />Les sanglots du trespas, plustost qu’vn Idolâtre,
<lb />Me range sous les loix de ses Dieux faits de plâtre:
<lb />Vmn craindre son couroue, te suus ionte de soy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />Par le nom de Chrestienne à mon souuerain Roy,
<lb />Que i’ay appis sucçant le laict de ma Nourrice,
<lb />Qi du Ciel a receu cette illustre notice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Centre.
<lb />Niepce, l'on vous appelle au seruice des Dieux,
<lb />Où les respects d’encens s’enfument iusques aux Cieux,
<lb />Vous differez tousiours par mépris d’assemblée,
<lb />Où deuriez la premiere estre la plus zelée:
<lb />Comportez-vous vn peu auec discression,
<lb />Et vous releuez tost de l'indeuotion,
<lb />Puis que les Alisiens vous nomment leur premiere
<lb />Es mesme rangs d’honnenrs, ou estoit vostre mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Refusans ces honneurs, accusez-moy du nom,
<lb />De desobeissante à vostre Nation,
<lb />Et sçachez en vn mot que si l’on me dit Reine,
<lb />I'aymerois beaucoup mieux qu'on m'appellast Chrestienne,
<lb />Vous donnant à penser que i’adresse mes vœux,
<lb />Au seul Dieu Createur de la terre &amp; des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Niepce? Niepce tout beau, il ne faut vous distraire
<lb />D en Tere Cerinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Il ne sçait pas la gloire,
<lb />Que la foy me promet en conseruant mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Rien ne vous doit toucher de si prés que nos Dieux,
<lb />Et par les Druydes juintis nons celebrons la feste
<lb />Du grand Moritasgus sur ses hautes conquestes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ses progrés sans vertus sont au nombre des morts,
<lb />Luy-mesme est aux Enfers oppressés de remords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Ah Reine! penses-vous des immortels mesdire,
<lb />Helas pour vostre temps! helas que ie soupire!
<lb />Que plustost a vos pieds me suruienne la mort,
<lb />Que de voir decocher sur vous vn seul effort
<lb />De grace, s’il vous plaist, vne foy detractable.
<lb />Vous peut-elle engager au sort si miserable,
<lb />Que de vous separer ainsi de vos parens,
<lb />Et vous precipiter en la fleur de vos ans,
<lb />Qu'vn Seigneur signalé comme on voit vostre Pere,
<lb />Vous chasse de sa veuë, &amp; luy est si chera:
<lb />O Niepce que ie dis miracle des beautez,
<lb />Conseruez de vos iours les aymables clartez,
<lb />Et sans temerité permetteZ que ie touche
<lb />Vostre main de la mienne, &amp; la porte à ma bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REIRE.
<lb />Non ne me touchez point, en vn mot le réfus
<lb />Me priut de clarté de ne vous reuoir plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Ce seroit vous taxer &amp; serions-nous en peine,
<lb />De vous sentir contraire où le deuoir nous meine,
<lb />Estre de sang illustre &amp; en degentrer,
<lb />Car d’offencer nos Loix c’est ne vouloir regner,
<lb />Et difficilement pardonne-t’on tel crime,
<lb />Niepce? il vaut bien mieux conseruer vostre estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Toutes les qualitez desirées icy bas,
<lb />Esmises à vos grandeurs ne me seduiront pas,
<lb />Ie ne me plaist iamais à vos magnificences,
<lb />Faisans vn plus grand prix des sainctes ioüissances,
<lb />Ne m'importunez donc, &amp; me laissez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />ASTHERE.
<lb />On vous diuertira de ce fascheux soucy,
<lb />faut-il que ie sois par vos chansons coupable,
<lb />Rapporteur? malgré moy? de tant &amp; tant de fable,
<lb />Et faut-il auiourd huy oublier la pitié,
<lb />Et qu'on sçache de vous toute infidelité.
<lb />Que te meure pinstat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Viuez, &amp; allez dire,
<lb />Que i’attend pour mon Dieu volontiers le martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Demeure vn peu en suspend
<lb />Helas beauté du iour voulez-vous éclipser,
<lb />Et vous bellt Algeride osez vous accorder,
<lb />Qu'en l’estat des Chrestiens soit ainsi accroupie,
<lb />Sans croire que bien-tost ne tombe en resuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Monsieur ce n'est resuer de vous dire qu’aux Cieux,
<lb />Il y a vn Autheur bien autre que vos Dieux,
<lb />Et la seule raison nous fait asseZ connoistre
<lb />Le Createur du monde, &amp; des enfers le maistre,
<lb />Auoüez donc aussi qu’on le doit confesser
<lb />Dieu seul, veritable, &amp; les vostres trasser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T e
<lb />ASTHERE.
<lb />Lesfiltes otciijonnemt des Canttes prejnmnent,
<lb />Et leurs esprits legers des feux volages allument,
<lb />ParleZ tout autrement, &amp; sçachez que ie puis,
<lb />Vous apprendre comment les crimes sont punis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Puis que la verité entre-nous vous offence,
<lb />RerireZ-vous de nous &amp; oraignez sa puissance,
<lb />Par l’espoir d'vn grand bien qu'en terre il a promis,
<lb />Nous attendrons pied coy les coups des ennemis:
<lb />Nos soins sont descouuerts à receuoir les pointes
<lb />D’acier ou autrement, voyez- nous donc sans crainte
<lb />Sous ce grand Protecteur dont la benignité,
<lb />Esteutt
<lb />esleue les Martyrs à la felicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Ie proteste à ce coup vne iuste colere,
<lb />Si vous ne confesseZ les Dieux que le reuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />La dispute n’est rien au prix d’vn vray combat,
<lb />Ce propos encore moins, s’il ne rend quelque éclat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Vn deffit vous retient dedans vos arrogances?
<lb />On vous apprendra tost des traits d’obeissances.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ASTHERE, GLEMEII, PROTINE,
<lb />AMELIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />E demeure confus sur ce déreiglement,
<lb />TReine ne veut ouyr vostre commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Elle m’obeïra, ou qu’au lieuie perisse,
<lb />Qu'elle quitte sa loy, ou bien qu'on l'a punisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROTINE.
<lb />Rappellez la plus doux a ses humbles deuoirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Elle neglige trop l’accent de nos vouloirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il l'ayme, ie le sçay.
<lb />L'on m'en a bien parlé, ie le connois parfait,
<lb />Comme ie l’aggrée fort au bien qui me regarde,
<lb />Ainis la trop longue erren de Rene me retare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Traictons d’vn autre point touchant le mariage,
<lb />Paulias est espris des traits de son visage.
<lb />Il ayme vostre fille.
<lb />Et l’obstination est encore à punir,
<lb />Ma fille desormais s’en pourra repentir,
<lb />Puis que le temps en vain y confomme vos peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Et vous connoistrez des poursiites non vaines,
<lb />Vous disant qu’il vaut mieux d’vn visage serain
<lb />La rappeller; mais non? d’vne verge à la main,
<lb />Peut-es re cette fille en son âge tendrette,
<lb />Enbore de Pollidit volz parogtre agerelte ,
<lb />Se peut precipiter vous voyant en fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Mon nom enuers mon sang montre assez de douceur,
<lb />De trop flater vn mal, ce n'est pas vn remede,
<lb />Ouuunstu pouje souuent la cangrene succede,
<lb />Taschez d’en appaifer la douleur, &amp; guerir
<lb />Vn sentiment pressif à me faire mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Pour l’appeller à nous, &amp; pouuoir sur son aage,
<lb />De la reduire enfin au nœud du mariage,
<lb />Ce braue Paulias, redoutable Guerrier,
<lb />Q'uttentrts dos renreme ov epine join prifonnter y
<lb />Esclaue sous l’amour qu’il porte à sa maistresse,
<lb />Meritant d’estre ouys aupres de vostre Altesse,
<lb />Ilayme, il ayme Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Il l'ayme, ie le sça
<lb />Son illustre renom entierement me pluist,
<lb />Et ie dray pour tuy qut jenfit le i’endure,
<lb />Les traits que Cupidon darde à sa geniture,
<lb />Et nul autre brazier ne sçauroit échauffer,
<lb />Reine d’vn fol amour qui la pût débaucher.
<lb />Le charme des Chrestiens l’endort &amp; l’ensorcelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ASTHERE.
<lb />Et l’amour bien souuent les humeurs renouuelle,
<lb />Nous deuons assentir d'vne dexterité,
<lb />Vers ce grand Paulias qui s’en sent agité,
<lb />L’honneur d’estre receu deuant vostre presence,
<lb />D'estre vostre second, fils de vostre puissancé,
<lb />Pourra conuertir Reine, &amp; rendre jes amours,
<lb />Sous les Loix de nos Dieux aussi beaux que ses iours,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ie suturayte corffeit, &amp; le tienaray parole,
<lb />la le courroux me quitte, &amp; la paix me console.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Traictons hastiuement, &amp; posons tout en ches</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLE MENT.
<lb />Veuillez de Paulias assentir de rechef,
<lb />Arrester ses desirs à ce qu’il considere,
<lb />S’il veut estre mon gendre il m’aura pour bon pere,
<lb />L’vn &amp; l’autre en vn corps sainctement attacheZ,
<lb />Rendront tous les hommages à nos Dieux offenceZ:
<lb />Ie l’entend, ie l’espere, &amp; vous ma sœur Protine,
<lb />DestourneZ les vapeurs de cette humeur mutine,
<lb />Qui trouble les clarit Ette nos crurne Borte ,
<lb />Et fait retentir l’air de mespris trop de fois,
<lb />Aussi cher frere Asthore aspirez à cette heure,
<lb />Au bien de Paulias, qu’il viue &amp; s’en asseure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Par ce bon reiglement veuïllez me députer,
<lb />L’impatient m’attend pour se voir posseder,
<lb />Les chaisnes dont l’amour emprisonne les hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Assarez-le tousiours, &amp; surqnoy nous en sommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Sans point violenter par vn doux entretien,
<lb />Reine viendra vers vous consentir a ce bien:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B2
<lb />Allez vous reposer, &amp; sçachez que l’affaire,
<lb />Reussira de ma part auec toute gloire,
<lb />Mon sexe vous promet par nos Dieux &amp; le iour,
<lb />Qu'lle s’endormira sur le sein de l’amour,
<lb />Et de nouueaux resueils se verra reconnoistre,
<lb />Sous la digne amitié que luy faite paroistre:
<lb />Elle n’est que trop craintive au regara de vos yeux,
<lb />Mais ie sçay des attraits qui sont moins furieux,
<lb />Les caresses aux enfans sont souuant salutaires,
<lb />Ce qui fait qu’ils se rendent aussi-tost à complaire,
<lb />Et se voyans enfin dans vne liberte,
<lb />Representent des faits loings de leur puberté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ma sœur, le tout soit fait par vostre bien-veillance,
<lb />Contentez Paulias en son impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />PROTINE.
<lb />Ie vas a elle asseZ doux l’accoster,
<lb />Et d’vn front gracieux à l’instant luy parler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PROTINE, REINE, ALGERIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />TIepce, il est donc temps de vous montrer fidele,
<lb />N Pour ne vous accuser de crime de rebelle,
<lb />Et vous faire sçauoir d’vn langage plus doux,
<lb />Que l’on tient Paulias vostre futur Espoux,
<lb />L'vn des premiers des Gaules, &amp; qui fait bien paroistre,
<lb />La saicte affection que vos beautez font naistre:
<lb />Ne vous effrayez point, courage mon cher cœur,
<lb />Vous estes son Soleil, sa ioye, &amp; son bon-heur,
<lb />Ayant fait choix en vous de sa noble partie,
<lb />C'est loy qui doit chasser vostre melancolie:
<lb />Et moy vous asseurant que ce brane Gaulois,
<lb />Se vint rendre pour gendre en la maison d'Auxois
<lb />La resolution sur le tapis couchée,
<lb />Vous rend à ce Seigneur par nos mains attachée,
<lb />Et d’vn libre vouloir de l’vn &amp; l’autre aussi,
<lb />La mesme affection sera vostre soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie n’ay soucy qu’en Dieu, que tousiours ie medite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que vous ignoreZ
<lb />PROTINE
<lb />Ainsi que vous le dite
<lb />Où vos pensers tousiours se pourmenent en ces lieux,
<lb />Sous vn obiet trompeur qui vous voile les yeux:
<lb />Et sçachez, ie vous dis, qu’auiour d’huy la puissance,
<lb />D'vn Pere enuers l’enfant doit former l’alliance,
<lb />Ce que vous ne pouuez relàscher au refus,
<lb />Dont ce Galileen ne vous retiendra plus.
<lb />Quoy de plus signalé qu’vn Seigneur d’haute estime,
<lb />De pareille naissance, &amp; de sang magnanime
<lb />Dont les bras de pouuoir, &amp; le front de vertu,
<lb />S’exalte sur tous autres en beaux faits reuestu,
<lb />Et vous estant le cœur de ce grand personage,
<lb />PreneZ possession de tout son aduantage,
<lb />Luy n’ayant rien en luy que dépendant de vous,
<lb />En possedant ses biens, l’honnorant pour Espoux.
<lb />Ma Niepce, il est donc tem ps de penser en vous-mesme,
<lb />D’aymer infiniment vn Seigneur qui vous ayme,
<lb />Sur ce mot respondeZ, desirant de le voir,
<lb />Que sur ce proposé il ne faut qu’vn vouloir,
<lb />Et tousiours par respects n’auoir de consequence,
<lb />Qui vous puisse alterer és yeux de sa presence,
<lb />Afin que vos beaux noms soient insorits daus les Cieux,
<lb />Et estans marieZ soyeZ benits des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Helas pauure enretien! helas foble fortine?
<lb />C’est vne paille au vent sus le fiots de Neptune,
<lb />De quoy me parlez-vous, de tout ce qui m'annuit,
<lb />D'vn allechement faux qu vous trumpe &amp; seduit.
<lb />TrancheZ d'autres entretiens à vous prester oreilles,
<lb />Paulias &amp; ses biens ne sont pas des merueilles,
<lb />A l’egard d’vn Espoux ayant sur tout pouuoir,
<lb />Qui ae son seul plain gre le Soleil fait mouuoir:
<lb />C’est mal vser le temps de penser me distraire,
<lb />Mon cœur est tout en luy immole à sa gloire,
<lb />E gponx de pilrete, te seut indepenaant,
<lb />Soustenant l’Voiuers, &amp; tout son dépendant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE.
<lb />Frappée au mesme point que vous estiez à l’heure,
<lb />Qand vous auez quitté la rustique demeure,
<lb />Leüez cons cmnantage au point de vostre estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ala? qnesemnte.
<lb />REINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma Reine.
<lb />ALGERIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Un furieux combas
<lb />Pit Dragon ac hant muy, on Cerbere à trois testés,
<lb />La chair forge le moude, &amp; l’Enfer des tempestes,
<lb />Ellais toutesfois le Ciel en ce qui luy plaist mieux,
<lb />Garde de belles roses en des lieux espineux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Ce délice souuent choque vostre purfee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Et Vous équiuoqueZ dessus ma destinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Reine mon cher soucy, c’est trop perse terer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINIE,
<lb />Ie ne dis rien ty qui vous puise aferser.
<lb />Au contraire, ie veux pour payer vostre peine
<lb />Inuocquer ce grand Dieu, que vous mourieZ Chrestienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Quoy supporter ce blasme inégal au tourment,
<lb />Ce crime si enorme, &amp; tel aueuglement,
<lb />Non, non Niepce, il faut que vous puisiez à gloire,
<lb />Cette presumption? mais plustost de vous eaire,
<lb />Sçachez que vostre Pere en vn tel poinct d’bonneur,
<lb />Sçaura vous appeller, par force ou par douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />EINE.
<lb />La force ou la douceur soit mon indiference,
<lb />Algeride.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Ma Reine il ne faut de balance,
<lb />A cet iniuste prix, &amp; non plus escouter,
<lb />Cet emretten tegertajenant d'oomtromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Ainsi les vains propos enseignent voste maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Ce seroit vn grnd bien si vous sçauiez connostre,
<lb />Par tels enseignemens sa doctrins &amp; sa foy,
<lb />La cause du salut, la grace de sa loy,
<lb />Helas que l’entretien vous seroit salutaire,
<lb />Et qu’vn tel changement vous tourneroit a gloire,
<lb />Et d’vne belle mort à l’immortalité,
<lb />Suiuez-nous, &amp; croyez en vne Deité,
<lb />Madame escoutez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Il n’est pas raisonnable
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V,
<lb />ASTHERE, PROTINE, REINE.
<lb />ALGERIDE.
<lb />AMELIN Page entre apres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE en entrant.
<lb />C’Est trop vous arrester
<lb />Aupres d’vne opiniastre, il faut l’abandonner,
<lb />Où abbaisser l’orguëil de cette temeraire,
<lb />L'ennemie de nos Dieux, de l’honneur, &amp; de gloire,
<lb />Le droict de la Iustice interdit sa pitié,
<lb />Quand on regrete trop deux offence l’amitié.
<lb />C’est trop vous arrester au dire de cette fille.
<lb />C’est vn esprit perdu, vne noble inciuile:
<lb />Bref abandonnons-là, &amp; soit l’impunité,
<lb />Par vn Pere Clement auec seuerité:
<lb />Vous auez trop tardé de ne la pouuoir vaincre,
<lb />Aussi à desormis vous ne deuez la plaindre,
<lb />Car l’inegalité de ses farouches humeurs,
<lb />Des yeux de ses parens tirera mille pleurs,
<lb />Mal en arriuera ie predis l’infortune,
<lb />Où par les immortels changera sa fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Ainsi le permettra ce grand Courrier des Cieux,
<lb />Ordonnant la clarté aux flambeaux radieux,
<lb />Et celuy qui sur l’eau fait gronder les tempestes,
<lb />Et ce Dieu des combats le Pere des conquestes,
<lb />Et les autres Dieux le permettront aussi,
<lb />Plustost que de la voir au besotn tie merty<lb />Atte ndez donc de moy issuë de cette affaire,
<lb />La douceur causera ce que n'en vouleZ croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Tls moy l'atélgrasen, est ce à tert que ie croy.
<lb />Que sa perseuerance offence nostre Loy,
<lb />Son infidelité, aussi sa foy legere,
<lb />Ooit droite ou desuuen qu'elte fait ajon rere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Ie ne l’accuse point, &amp; vous dis à present,
<lb />Que ie sçay comme vous son fardeau trop pesant,
<lb />Ot ronaini du party d’vn Dieu immaginaire,
<lb />Mais dites-moy comment ie l’en puisse distraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Par des viues rigueurs, &amp; en suiure les faits,
<lb />Vous luy seruez de mere, elle vous doit respects,
<lb />Autrement? c’est souffrir vne trop grande iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Et vous desauoüant ie ne suis point pariure,
<lb />Ie mets bas les honneurs rendus à vos faux Dieux,
<lb />Puis que ie vous maintiens qu’ils sont chassez aux Cieux;
<lb />Par cette verité alterez donc vostre ame,
<lb />Iettez-moy dans ces fleuues, où me percez de lame,
<lb />Quoy que née en ce lieu m’arriue donc la mort,
<lb />Desirée des Martyrs à l’inuincible effort:
<lb />Il ne m’inporte point? quoy que de ma naissance,
<lb />Ie sois fille de Grand, i’en pers la connoissance,
<lb />Car mon plus gnand bon-heur qui m'a fait naistre en l’au,
<lb />Me fera viure au Ciel par la clef du tombeau,
<lb />Portant dessus le front la marque du Baptesme,
<lb />Pour peindre de mon sang vn sacré Diadesme,
<lb />Le dot en est plus sainct que de mon Geniteur,
<lb />A garder ce grand bien il ne faut de tuteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Ie ne puis que respondre à vos contes friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Mes contes tiennent vn Dieu, &amp; non pas vos Idoles,
<lb />Allez, on vous entend, Amelin vient à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />C'est bien à ce suiet qu’on marche deuant nous,
<lb />Tâge s o-iu cnarge de noueues agreables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIN.
<lb />Ie viens de voir entrer l’équipage honnorable.
<lb />Du Seigneur Paulias. Monsieur on vous attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tuo ninnieEe
<lb />Hé bien qu'en dirons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Il vient perdre son temp</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIN.
<lb />SEt luy-mesme entre apres reuestu de conqueste,
<lb />Pour la solemmté d’vne nouuelle feste,
<lb />Par va contract passé és cahiers de la Our,
<lb />En lettre d’or pour luy, comme pour vostre amour,
<lb />Reste au consentement à signer aux parties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />REINE. 
<lb />S Plustost cent fois la mort, eusse-ie autant de vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE, la prenant par la main.
<lb />Allons c’est trop tarder, vous direz vos raisons,
<lb />Ou la punition vous sera de faison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Encore permettez que d'vn mot Algeride
<lb />Ie conduise là bas, dans la prairie humide,
<lb />C’est pour nous separer: helas! ô Dieu helas!
<lb />Qu'vn destin des Martyrs nous ouure le trépas:
<lb />Adieu mon cœur, adieu, adieu chere compagne,
<lb />Ie vous dois reconduire au bas de la momagne.
<lb />Vous me le permettrez, retournant aussi-tost
<lb />Que nous aurons finy quelque petit propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Belas le cœur me fault, &amp; d'effroy me pantelle,
<lb />La separation me transperce &amp; bourrelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Consolez-vous mon cœur, la fidele amitié
<lb />Avous lieni estroitement
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Vn regard de pité
<lb />Me cause mille ennuis, voyant bien que la force,
<lb />Vous choque par fuzil sur la puante amorce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE,
<lb />Non, non, mon cœur en Dieu n’y prendra iamais feu,
<lb />Fassent ce qu’ils voudront, c’est de la peine à eux
<lb />Et vous aureZ bien-tost nouuelle de l’affaire,
<lb />Que toutes leurs fureurs ne me peuuent distraire.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Luy parlant à l’oreille quelques mots.
<lb />Allez vous reposer au lieu où vous sçauez,
<lb />Et vous apprendrez tout dans deux iours écouleZ,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MIIRCENRI
<lb />ASTHERE, PROTINE, REINE, CLEMENT,
<lb />entre apres auec ARTOCLE’S.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ET PAVLIAS.
<lb />ASTHERE.
<lb />Itan comme enuoyé du grand Phœbe son pere,
<lb />A Dissipe les broüillards en versant sa lumiere,
<lb />Et vos yeux esclairans chassent l’obscurité,
<lb />Qui formoit depuis peu vne difficulté.
<lb />Or donc reuiendrez-vous à la voye amiable,
<lb />En ne refusant pas vn Amant fauorable.
<lb />Aggreez maintenant, que d’vn respect pareil,
<lb />Descende dessus vous l’ardeur de ce bel œil,
<lb />Reuerberans ses rais eschauffera vostre ame,
<lb />Coniointe à son sainet feu par l’vne &amp; l’autre flamme.
<lb />Ainsi vos cœurs en vn, entrelassez d’amour,
<lb />Passeront suffisans pour miracle à la Cour,
<lb />Tant asse Clais voir, que de certains augures,
<lb />Vous empeschoient d’ouyr nos volontez tres-pures,
<lb />Vous voulant retenir de rendre aux immortels,
<lb />Tous les humbles deuoirs deuant leurs saincts Autels,
<lb />Reuenez donc à vous, &amp; croyez vostre pere,
<lb />Vostre Tante vous doit icy seruir de Mere,
<lb />Et la soûmission vous causera vu bien,
<lb />Par ce grand Paulias qui vous herite au sien:
<lb />Venez donc, approchons au donion agreable,
<lb />Gesiatont occupe dequipage honorable:
<lb />VoyeZ qu’elle beauté..
<lb />2
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On leue vne Tapisserie.
<lb />ARTHOCLE’S CLEMENT. PAVLIAS
<lb />entre.
<lb />PAVLIAS.
<lb />Ah! beau tein nompareil,
<lb />Qu'elle diuinité me fait voir ce Soleil,
<lb />Ces beaux yeux tant de fois desirez de mon ame,
<lb />Ce visage parfait, qui me touche, &amp; m’enflamme,
<lb />Et les attraits puissans qui brillent de ses yeux,
<lb />Peuuent bien captiuer les esprits glorieux,
<lb />Mais les chaisnes adorables en me chargeant des peines;
<lb />Ne se montrent à mes à mes yeux nullement inhumaines,
<lb />Ne m’apperceuant pas que ie puisse souffrir
<lb />Sous le ieug de l’amour me venant secourir:
<lb />La constance prend temps des appas fauorables,
<lb />Ne rendant d’aucun point le amans miserables,
<lb />Et en perseuerans tenans quelques propos,
<lb />Trouuent leurs Medecins prests à guerir leurs maux,
<lb />Beauté donc ie connois maintenant que les charmes,
<lb />Viennent à me combattre &amp; me donner des armes:
<lb />I'espereray le prix, &amp; la pointe, &amp; l’amour,
<lb />Et la victoire en vous fera mon lustre &amp; iour,
<lb />De consequent nos ames en cette simpathie,
<lb />fouyront des deux costez vne belle partie,
<lb />2
<lb />Indissoluble en nous, &amp; qu'on ne peut mer
<lb />Ce que les deux égaux ne doiuent refuser.
<lb />Acceptez, ô beauté, que pour vn Dieu i’adore,
<lb />Consentant au contracl que l'assenpet bonore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie ne suis point Soleil, ie n’ay point de chaleur
<lb />Et cette qualité ne sied à mon honneur,
<lb />Car le Soleil brillant qui éclare mon ame,
<lb />Ne permettra iamis qu’autre que luy l’enffamme,
<lb />Tous respects luy sont deubs, adorable luy seul,
<lb />Ayant couuert en Croix la Nature de deuil,
<lb />Et dessus les Enfers triomphant dans la gloire,
<lb />Mesme dessus la mort reuestu de victoire,
<lb />Et ce Dieu des arméés est le Maieur des Roys,
<lb />Soustenant en sa main Cieux &amp; Terre à la fois:
<lb />Ie suis sa prisonniere, &amp; d’vne chaisne saicte,
<lb />Il me tient tout à luy en viuant sous sa craite.
<lb />C’est ce qui me deffend d’aymer vn autre Amant,
<lb />Connoissant mes deffauts depuis le Firmament,
<lb />Par les yeux de la foy sa loy m’est enseignée,
<lb />Ie le sçay, ie me tiens en cette destinée:
<lb />El coinmle le te croy eten, ie deispudore »
<lb />Se faisant dans les Cieux des Anges respecter,
<lb />Et sous luy les Enfers dedans l’orreur flechissent,
<lb />Comme les iustes &amp; bons en luy se réiouyssent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />C’est ce Galiléen qui touche vos esprits,
<lb />Ce Dieu Roy des Iuifs, &amp; qui fut leur mespris,
<lb />Et qu’on rendit enfin dans vn tel esclauage,
<lb />Qu'vne crüelle mort luy reuient en partage.
<lb />Ma Reine croyez-vous qu'on Dieu puisse souffrir,
<lb />Et se dire immortel quand on le voit mourir:
<lb />C’est faire à nos grands Dieux vne trop lourde iniure,
<lb />De les croire deoteurs au tribut de Nature:
<lb />Non, non, Madome non! cela ne se peut pas,
<lb />Ils sont sans horoscope &amp; nont peur du trespas,
<lb />La superbe Sion leur rend tous les hommages,
<lb />Et ne les tiens iamais subiets a nos dommages,
<lb />Si bien que vostre foy ne sçauroit empescher
<lb />Le bon heur qui m’accueil, d’icy vous saluer:
<lb />Iugeons donc que l’amour a des poincts difficiles,
<lb />Ne voulant qu’on l’offence en des casinciuiles,
<lb />Et que pour arriuer où buttent mes desirs,
<lb />Vn amant vertueux doit marcher à loisir.
<lb />Madame pardonneZ, si d’vne haute entreprise,
<lb />Ie me rend prisonnier en la Cité d’Alise,
<lb />Rendant ma liberté enchaisnée deuant vous,
<lb />Mais non pas oriminels à des iustes courroux:
<lb />Sa chaisne l’amour de vos yeux adorables,
<lb />Et ma captiuité, vos feux incomparables:
<lb />Acceptez maintenant ce prisonnier reduit,
<lb />En l’estat d’estre ouy, où sa foy le conduit.
<lb />Uostre beautè luisante, ô ma saincte Deesse!
<lb />Me tiendra seruiteur d’vne illustre Princesse,
<lb />Comme ie suis icy estroitement lié,
<lb />Au vouloir d’vn Seigneur qui m’attend aliè.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Seigneur vos volontez sont autres que la mienne,
<lb />Ne consentant iamais à la secte payenne,
<lb />Et de plus i’ay vouée ma chasteté à Dieu,
<lb />ue regne Junoittnies Onmentent tn ce lieu,
<lb />Me gouuerne &amp; tient en humble creature,
<lb />Et moy le receuant autheur de la Nature,
<lb />Vous vous dites captifs? non non ie ne vous tiens,
<lb />PreneZ la liberté, &amp; rompez vos liens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Mua fille sur ces mois il vit en sperance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />L’entretien en est vain, &amp; tant de compliment
<lb />S’en retourne en fumée à mon consentement :
<lb />Excusez-moy Seigneur, si de vostre entreprise,
<lb />Vous ne me destachez des doux bras de l’Eglise:
<lb />sumais tels feux d’amour enuers moy n’ont parù,
<lb />Qu'à l’egard de mon Dieu espoir de mon salut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />Lumiere de mes iours, seul obiet de ma vie,
<lb />Le regard de vos yeux estroitement me lie,
<lb />Ie veux mourir en vous aymant fidellement,
<lb />Ou que la mori icy m’engage au monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Pucelle consentez au vouloir d’vn bon Pere,
<lb />Et entendeZ les voix d’amour &amp; de priere,
<lb />D'vn amant vertueux que vos yeux tiennent icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />ETNE.
<lb />C’est plustost ie vous dis par vn fascheux soucy,
<lb />Veu qu’inutilement il consomme ses peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />pouts sty recorttesferere que cees oui tejus uirntiines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie n’y connoistray rien qui plaise à ce grand Dieu,
<lb />Et vos Loix &amp; vos Dieux putrifient tout ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />C’est icy par mes mains que vos flammes amoureuses,
<lb />Se doiuent reserrer de trousses glorieuses,
<lb />Cejurey que mut bora uecomplit les desseins,
<lb />Dessous quelques propos que ie profere sainêts,
<lb />Quand les consentemens sont connus tributaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />EINE.
<lb />Hé bien par mon refus, ny a plus rien à faire,
<lb />Reglez vos passions, &amp; laschez dessus moy
<lb />Vos feux, vous me verrez inebranlable en foy:
<lb />I'espouse ce grand Dieu, du salut l’esperance,
<lb />Ce Pere des vertus, seule, &amp; diuine essence,
<lb />Sans principe, sans sin &amp; cette Eternité,
<lb />Efant cree l'Vniuers par sonimmensité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTOCLE’S..
<lb />O fureur! ô mal-heur! ô repartit estrange! 5Reine
<lb />Deitez? faite voir à Reine qu'elle change. ( s’enfuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Insensibles humeurs, esprits trop déreglez,
<lb />Execrable auorton de naissance aueugleZ
<lb />O mort auance donc par cette lame aigné,
<lb />De percer ou le Pere, ou l’Enfant qui le tuë.5 Clement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPETDIe Tourteflaire.
<lb />Mon frere bien-aymé! hé reprenez vos sens, c le flant du
<lb />Qous palisse Z
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Mon Frere va mourant. 5 pée, &amp;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e tõbe pas<lb />mé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie meurs.
<lb />CLEMENT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AiTDE EIVO.
<lb />O Dienx secours, helas qu'elle auanture!
<lb />Al est blesse aux reins, borreur de la Nature,
<lb />Il semble qu’il soit mort, Morseigueur, Monseigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Helas, Seigneur Clement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ie me mems de fureur
<lb />Courez apres Messieurs? sus Page qu’on l’attrappe,
<lb />Que du tranchant luisaut iusques au cœur ie la frappe,
<lb />Croit-elle se sauuer de mon iuste courroux,
<lb />Elle n’éuitera pas la mort d’vn premier coup.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PAVLIAS.
<lb />Ie ne seray l’obiet d’vne fin mal-heureuse,
<lb />Descendray-ie plûtost en la gueule odieuse,
<lb />Plûtost cent mille fois, que de la voir mourir?
<lb />L’aymant de ferme cœur, ie ne sçaurois l’haïr,
<lb />Ie prieray que les Dieux luy sasse tant de grace,
<lb />Qu'elle puisse éuiter les faits de la menave.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />REINE, s’enfuyant se cache dans vn
<lb />Ormeau.
<lb />CEEMENT RESTHERE, AMELIN,
<lb />courent apres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE. STANCES.
<lb />N m’enfuyant ie vais aux coups,
<lb />LD'Alize broussant cette plaine,
<lb />Mon Pere me chassant en courroux,
<lb />Taschant de me rendre Payenne:
<lb />Mais l’amour que i’ay pour le Ciel,
<lb />M’embraze d’en boire le fiel:
<lb />Puis que Dieu me promet la couronne de gloire,
<lb />Mon cœur vise bien a ce prix:
<lb />Si bien qu’à la fin la victoire,
<lb />Paroistra sur mon corps quand il sera occis.
<lb />Doux IESVS quand viendra le temps
<lb />De me baigner au sainct Mariyre,
<lb />Auec passion ie l’attends,
<lb />Plus ardamment ie ne puis dire.
<lb />Vos vestiges ont fait le sentier,
<lb />Ie les suis, i’y veux assigner
<lb />La clarté de mes yeux à vostre saincte gloire:
<lb />Vos Saincts dans la felicité
<lb />Recommoisent en vous leur vittoire,
<lb />Uous chantant le tres-sainêt Roy d'immortalité,
<lb />Permettez Seigneur qu’auiourd'huy,
<lb />Ie dise adieu a ma Nourrice,
<lb />Puis que mon Pere me poursuit;
<lb />Par vostre amour m’ouure vn supplice:
<lb />Ie ne craindray pas les tourmens,
<lb />Dessus vos feux bouillent mes sens,
<lb />Et l'ardeur de mourir entierement m'enfiamme,
<lb />Quittant volontiers la Cité.
<lb />Qui ne peut engager mon ame,
<lb />Attendant vn loyer de vostre immensité.
<lb />Helas Seigneur, helas! à l’aide ie suis prise?
<lb />Ie voy qu’on me poursuit à la sortie d’Meise,
<lb />Mais ie voy que le Ciel sur l’vn de ces ormeaux,
<lb />Se montre fauorable à me fauuer des maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECMENI.
<lb />Cherchons de toutés parts où elle s'est cachè́e
<lb />Et tirons la raison de cette ensorcelée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Sa coëffe &amp; son mouchoir elle laisse en chemin,
<lb />Fuyant d’vne vitesse au mal-heureux destin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Duijje- Pelte desta te oeruojant seuittage,
<lb />Se oroyant asseurèe en ce prochain village:
<lb />Mais i’apperçois que non, &amp; qu'elle iette le sort,
<lb />Sur l’vn de ces Ormeaux la sauuant de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Quoy qu'vn Orme immobile en son tronc la retienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />C’est vn charme commun à la secte Chrestienne,
<lb />croy que les demons sont autheurs de ce fait,
<lb />que dans cet Ormeau recelent se forfait:
<lb />feu, aux armes, amis, aux insirnmens qui coupent,
<lb />Que io boiue enragé de son juis prurne coupe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIN.
<lb />deje Cjon oustement qui noux ienjeigne toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT
<lb />Ouy, certes, ie l’ay veuë premier que toy aussi;
<lb />Allumons des brandons à brusler cette tige,
<lb />Afin de mettre fin au suiet qui m'afflige.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLEMENT, ASTHERE, ET AMELIN
<lb />o oni recournene prendre des fiaenes &amp; du
<lb />feu pour brusler l’Orme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE sortant de l’orme.
<lb />Vi peut donc resister a Dieu,
<lb />Sa puissance est nompareille,
<lb />S’en est vn effect en ce lieu,
<lb />I'annonceray cette merueille,
<lb />Sa bonté sur moy se fait voir,
<lb />Et que tout tient à son poauoir;
<lb />Que ces Ormes feuïllus luy doiuent obeïssance.
<lb />Se fondant iusques au cœur pour moy,
<lb />Acte prodigieux de sa mosme clemence,
<lb />Seruant de slambeau de la foy<lb />le voy par la qu’il n’est pas temps,
<lb />Qu'vn Pere fier, plein de cholere,
<lb />Me fasse sentir les tourments,
<lb />Que tous ses faux Dieux luy fuogerent:
<lb />Cet Idolatre en son erreur,
<lb />Menace les Cieux d'vne fureur,
<lb />Croyant rendre changé mon cœur muny de force,
<lb />Comme i’ay le Baptesme sainct;
<lb />L'amour de Dieu me donne vne puissante amorce;
<lb />Me plantant son dard dans le sein,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />22
<lb />se verray ma Nourrice &amp; luy feray enttendre,
<lb />Ce qui m’est arriué quand l’on m'a vouli prendre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLEMENT, ASTHERE, ET AMEEI
<lb />entrent auec des haches &amp; des brandons
<lb />de feu pour brusler l’Ormeau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />W Au feu, c’est à ce coup que tu mourras icy,
<lb />Eteu cemerite n'unta point de meroy,
<lb />Tu n'échapperas point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il voit l’Orme ouuert &amp; vuide.
<lb />Mais quoy, maudite fille
<lb />Téuade-tu de nous Magicienne subtille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORIIEND.
<lb />O sort prodigieux cet Ormeau est ouuert,
<lb />Quel Diable à l’en tirer est sorty de l'Enfer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />(Ce tas presque incroyable incessamment m'estonne,
<lb />Je crains qu’vn autre sort icy ne vous tallonne,
<lb />Allons pour l’attrapper nous prendrons autres temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIN.
<lb />Ie puis icy veiller à vos commandemens.
<lb />Banderay-ie ma course en ces prochains villages,
<lb />Espiant sinement où elle fait ombrages:
<lb />N'en soyez en soucy du iour au lendemain,
<lb />Ie surueilleray tant que i’y mettray la main,
<lb />Gageant de sa personre &amp; à vous la resoudre,
<lb />Ne m’estonnant de rien de bien-tost la dissoudre,
<lb />Et pouurray-ie sçauoir le villageois secret,
<lb />La pensant receler outre vostre decret:
<lb />Apres vn beau semblant d’amour &amp; d’hardiesse,
<lb />PourreZ estre aduertis d’vn tort de gentillesse:
<lb />Teime par le Drare de l'asarron perir.
<lb />Puis que sous vos pouuoirs ie suis Page a seruir,
<lb />En peine n'en soyez, ie vous donne asseurance,
<lb />Don pas prompr e teger ie va en esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROVPPES DES FILLES D’ALIZE.
<lb />COEVRS.
<lb />IVLIE.
<lb />Grand Dieu confortez nos esp rits,
<lb />Voyant que Reyne tire à ce prix,
<lb />Incomparable sur la vie,
<lb />L’amour diuin luy fournit tout,
<lb />La conduit, &amp; deffend des coups,
<lb />Et par l’Orme de tyrannie.
<lb />Ma connoissance est meintenant
<lb />En cet exemplaire puissant:
<lb />Toutes fureurs ne sont à craidre,
<lb />Tres-chere Amerienne courrons,
<lb />Et Dieu tout-puissant confessons,
<lb />Gardans la foyrien à plaindre.
<lb />Iusques à la mort le zele est fort,
<lb />L’amour triomphe auec la mort,
<lb />L amour à on Oren inton puruore,
<lb />Et declamant pour la vraye foy,
<lb />Tenons cette puissante loy,
<lb />Sa doctrine est tres veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERIENNE.
<lb />Benissons vn fait merueilleux,
<lb />Est-il pour nous tombé des Cienx,
<lb />Notoire sur l’Ormeau en signes,
<lb />Il estonne les esprits,
<lb />Grandement des Payens surpris,
<lb />N'en disant ce qu’ils en machinent.
<lb />Et s’enflans d’ire &amp; de courroux,
<lb />Dschagent lenr seus &amp; ler care;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voulans couper &amp; brusler l’Orme,
<lb />Grissans les dents en furieux,
<lb />Retournans confus &amp; honteux,
<lb />Vont a leurs sacrifices énormes
<lb />Et sans considerer qu’ils prophanent le lieu,
<lb />Qu'ils deuroient tenir sainêt à la gloire de Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UETRS DESCITOYENS
<lb />nouneaux Chrestiens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCORIDE Citoyen Senateur.
<lb />Il faud oit demander aux Druydes,
<lb />Voir é pulcher leurs pensée vuides,
<lb />
<lb />Leur foy, leur loy, quels sont leurs Dieux
<lb />Ils tienne follement, qu’ils gouüernent les Cieux,
<lb />Et ne pouuans aucun miracles,
<lb />N'ont iamais de repos, ny leur tourment de fin<lb />Toutes ces deiteZ d’ostacles,
<lb />Ionchées dans les Enfers sous vn seul bras diuin.
<lb />Est-ce pas estre miserables,
<lb />Rendre à des Dieux abominables
<lb />Sacrifices, &amp; les tenir saincts,
<lb />Ou les esprits deceus par leurs offres vilains
<lb />Arcurpent crernettement es flammeso.
<lb />Helas! l'Eternité, est vn terme bien long,
<lb />Et combien y deseendent d’ames,
<lb />Qu'ous n'entend lamanter en des lieux si prosonds,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINDAS Senateurs.
<lb />Ioignons par cette foy nos ames
<lb />A celuy qui commande aux flammes,
<lb />C’est trop tarder soyons Chrestiens,
<lb />Que craignos-nous pour Dieu, Druydes abuseurs payez
<lb />Voyons-nous pas l’idolatrie,
<lb />Enflée de puanteur, d’haleine des demons,
<lb />Taue pla oure clar pessdse
<lb />Ce grand Dieu des Chrestiens nous fasse à tous paraors.
<lb />Uentons-nous tous d’hardy courage,
<lb />L’amour d’vn Dieu est nostre autage,
<lb />L’exemple Reine) à nos destins,
<lb />Elle fuit suiuons-là, &amp; les secours diuins,
<lb />Ne manquoient, la foy l’asseure,
<lb />Et l’Orme que nous voyons en sert bien d’extraicts,
<lb />Tet fait surpassent la Nature,
<lb />Mais le Maistre de tout se montre par tels traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDIAN Senateur.
<lb />Bon Dieu que ce fait admirable,
<lb />Est à la Nature notable:
<lb />Nos iours le doiuent retenir,
<lb />lamais donc mon esprit n’en perd le souuenir:
<lb />Gardant en mon cœur cette marque,
<lb />Ne manquant ny de foy ny de courage entier,
<lb />En confessant ce grand Monarque,
<lb />Patir tous les supplices &amp; m’y sacrifier.
<lb />Esperance y est infaillible,
<lb />Tout mal-heur ny est plus nuisible,
<lb />Immortalité, c’est tousiours,
<lb />Tellement que pour Dieu ie n’ay plus d’autre amour.
<lb />O Tout-puissant ie te reclame,
<lb />Taschant d’vnt cœar contrit a botenirte pardon,
<lb />Des pechez accablans mon ame,
<lb />Reioüissant les Cieux de ma conuersion.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />ALTCRISTE, NEINE, ALGERIDE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />REINE.
<lb />Eeceuéz-moy icy mon aymable Nourrisse?
<lb />Que de vos doux appas encore ie iouysse:
<lb />Algeride ie-suis apres vous mon bon-heur,
<lb />A qui rien n'est caché des secrets de mon cœür,
<lb />Ie suis l’haine d’vn Pere, &amp; ma seule innocence,
<lb />Tient &amp; la mort &amp; la vie auec indifference,
<lb />Sans surseoir deuant vous vn cas tout merueilleux
<lb />Arriué depuis peu en vn lieu ombrageux,
<lb />Mon Pere me chassant de mon natal d Alise,
<lb />Iusques vers les Ormeaux me tenant presque prise,
<lb />L'vn d’iceux se fendant ie m’ay ietté dedans,
<lb />Pour éuiter les coups qui m’alloient menaçans.
<lb />Le furieux voyant qu’il ne pouuoit m’atteindre,
<lb />Ny trouuer le moyen de son courroux esteindre,
<lb />Rébroussant contre-mont la voye de la Cité,
<lb />Chercher des coupes bois à m'oster la clarté,
<lb />Reuint en apportant du feu, hache, &amp; coignée,
<lb />A mettre par billon l’Orme ou i'estois serrée?
<lb />Ie me suis eschappèe de son affreux courroux,
<lb />Ainsi qu’il se pensoit de me tuer d’vnap<lb />La saincte Prouidence en iugeant de ce Pere,
<lb />M’ayant des ma naissance aussi priuèe de Mere,
<lb />Me remit au dehors de cêt arbre moussu,
<lb />Paisent veoit quc Payens nn iroitt de sa verte
<lb />I'ay suiuy mon chemin, &amp; m'estant esloignée,
<lb />Je vis donc qu’il couppoit l’Orme à coup de coignée,
<lb />Et voyant qu’au dedans alors ie n’estois plus,
<lb />Luy &amp; ses adherans retournerent confus.
<lb />L’extraict de vos leçons m’a renduë si certaine,
<lb />Que ie veux volontiers mourir en foy Chrestienne,
<lb />Ayant fuy les huis des vilaines prisons,
<lb />Où il me vouloit rendre à ses soûmissions,
<lb />Par vn nœud disoit-il d’vn Noble Mariage,
<lb />Aux droicts de Paulias genereux perfonnage,
<lb />Mais là chaste amitié que ie voue à mon Dieu,
<lb />Me fait quitter tous biens, &amp; m'appelle en ce lieu.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Quoy donc cher Enfançon estes vous si discrette,
<lb />Que de bien discerner le gain d’auec la perte,
<lb />N’aguiere qu’on vous a retirèe de mon sein,
<lb />Que ie vous ay appris vn exercice saing,
<lb />A croire en vn seul Dieu asseZ intelligible,
<lb />Touchant ce qui pouuoit regarder mon possible,
<lb />Allaictée de mon laict auec vne douceur,
<lb />Soubs les preceptes Saincts de nostre Redemptęur,
<lb />Hé bien la verité vous est-elle connuë,
<lb />AueZ-vous de la force asseZ entretenué,
<lb />Continuez tousiours de voüer voflre amour,
<lb />E1
<lb />A Dieu, &amp; sans messit de son diuin secours:
<lb />Lors que les furibonds vous chasseront pour proye,
<lb />Ne vous êgarez point de l’infaillible voye,
<lb />Et qu'en vous ce beau Lys soit aussi frais, &amp; sain,
<lb />Qu'on ne le puisse pas ternir de vostre sein:
<lb />Ce Lys de pureté qui vous rend si parée,
<lb />Dont jla beauté en vous se fait voir adorée:
<lb />Tenez la main dessus, ne le laisseZ point cheoir,
<lb />Ne croent point tu vouss moblese ny pomoir,
<lb />encts que te cter en suit rempert vosrt attente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie tiendray en mourant tousiours ma lampe ardante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Le discours en est beau, il s’en faut souuenir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />se m'en jountens feoren qui te uemportt te inotner,
<lb />Soit ainsi pour la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Hé bien ma chere fille!
<lb />Voulez-vous donc ainsi le dire à Theophile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Tout ce qu’il vous plaira ie voudrois l’embrasser.
<lb />Et vous deux à la fois iamais ne vous quitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />C’est aussi mon dessein estant nostre refuge,
<lb />Et retenant de vous la loy de ce grand luge,
<lb />Et vous deux reconnus pour nos vrais nourrissiers;
<lb />Quant au reste tousiours nos aymables aumosniers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Tout vous est élargy, &amp; sous vostre puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />En nostre saincte Foy ne plaignez mon enfance,
<lb />Car attendant venir sans reculer d’vn pas,
<lb />Les rigueurs du martyre, &amp; ne m’enfuiray pas,
<lb />Dieu compasse mon temps s’il luy plaist que ie viue,
<lb />Soient accidens diuers, m’arriue qui m’arriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTB.
<lb />Et moy si vous voulez me voir en ces trarsports,
<lb />De vouloir triompher sur de pareils efforts,
<lb />Vous reconnoistrez bien par la persenerance,
<lb />Que la mort nous renuoye où gist nostre esperance,
<lb />Dieu nous deliure io de la captiuté.
<lb />Quand on nous montre au doigt de l’infiaelité,
<lb />Et tel mon sentiment, vray comme ie propose,
<lb />Il faut que sur la Poy nostre esprit se repose,
<lb />Les maux sont incensibles aux genereux Martyrs,
<lb />Dont les tourmens se changent en delices &amp; plaisirs,
<lb />Car la Diuinité estant sur tout plus forte,
<lb />Allege incessamment ce qu’vn Chrestien sup porte,
<lb />Luy faisant voir de prest tant de Saincts esleuez,
<lb />Dessus son tribunal, &amp; par ordre arangez,
<lb />Ayans passé les maux, où l’on se laue à l’aise,
<lb />Ainsi que l’on entend chanter en des Fournaises:
<lb />L’obstacle n’est pas vain, sçachez que bien souuent,
<lb />Estonne les Payens bien plus qu’auparauant,
<lb />Et les voyant ioyeux au milieu des supplices,
<lb />Souuent tout à rébours eux-mesmes se punissent,
<lb />Quelques-fois aussi-tost arriuent leur bon-heur,
<lb />Que la conuersion s’empare de leur cœur,
<lb />Quoy qu'vn Pere felon tienne estre vne magie,
<lb />En blasmans tels que nous dessous la tyrannie,
<lb />Dont les cœurs en souffrans plus heureux que plaintifs,
<lb />Sont escrits sainctement pour celebres captifs,
<lb />D'où la mort les deliure, &amp; d’icy les degage;
<lb />Ainsi le Paradis ouuert est leur partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Maistresse il est bien vray, que vos monitions?
<lb />Nous montrent les degrez des sainctes passions,
<lb />Les Cieux nous soient tesmoins si nos ames sont lentes,
<lb />Qui iour &amp; nuict voudroient ces peines violentes,
<lb />Et sans nous arrester à nostre ieune temps,
<lb />Mais que nostre deflin est tout du Firmament,
<lb />Sçachans que les martyrs se ioüent bien de leurs peines,
<lb />S’ils transpere ent leurs corps, &amp; tarissent leurs vaines,
<lb />Lens songlors pueins d'epour les ssenem é Gene;
<lb />Et les rendant immortels quand ils quittent ces lieux
<lb />Ainsi semble-t’il donc, qu’au milieu des supplices,
<lb />Ooit ni uans de beaux iardins tout a fait de delices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Vous en sçaueZ assez mes amoureux soucis,
<lb />Et quant au temporel pour vous ce que ie suis,
<lb />C’est assez discourir, veneZ mes cheres filles,
<lb />Ie compare vos cœurs à des roches immobilles:
<lb />Puis que vous mesprisez icy bas les mondains,
<lb />Vous meritez desia des degrez sur-humains.
<lb />AlleZ vous reposer, entrez mes deux fidelles,
<lb />I'appelle Theophile à vos douces nouuelles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCONE TI.
<lb />ALICHRISTE, ET THEOPHILE.
<lb />entrent apres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRITE.
<lb />Nfin comme depost &amp; gages precieux,
<lb />ECe proprez vient de moy, &amp; ie le tient des Cieux,
<lb />Ce qui ne peut faillir prouient de mesme issuë,
<lb />Maintenant ie connois que leurs propres desirs,
<lb />Armez pour la vraye foy, s’y comporte à plaisir,
<lb />Rendans vn témoignage au Printemps de leurs âge
<lb />Iusques à vouloir mourir pour vn sainct heritage,
<lb />Et ie voy bien du moins que fuyant la grandeur,
<lb />Pour Dieu se vont vestir d'vne basse couleur,
<lb />Où les plaisirs des champs ardamment les retiennent,
<lb />Tviuans simplement à la mode Chrestienne,
<lb />Vrayment le Ciel fait voir vn glorieux destin,
<lb />Rendu aux plus petits d’vn coup (ie dis) diuin,
<lb />En suite du mespris qu'elle font de la vie,
<lb />Rue Trrepbile vemne, &amp; st ache ler entie
<lb />L’attendant sur ce poinet pour elles plain d’amour,
<lb />Les nommant à loisir la clarté de ses iours,
<lb />Ie le voy maintenant, auancez Theophile,
<lb />Et vous sçaurez comment Reine quitte la ville,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Qu'est-ce que depuis peu vous aueZ entendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Vn signe bien notable &amp; marque de vertu,
<lb />Reine s’en est fuye hors la Cité d’Alise,
<lb />Qui voudroit ia combattre au party de l'Eglise,
<lb />Ne voulant adorer ces fausses Deitez,
<lb />Mais plustost s’exposer en toutes aduersiteZ,
<lb />Estant donc poursuiuie à la pointe d’espée,
<lb />Par son pere idolastre au bas de la montée,
<lb />De prest comme il estoit vn Orme s'est ouuert,
<lb />Où elle s’est sauuée, &amp; deliurée du fer:
<lb />Et ce fier furibond retournant sa carriere,
<lb />Allant prendre du feu à la mettre en poussiere,
<lb />Estant à quelques pas cet arbre se rouurant,
<lb />Donne la liberté à Reine &amp; s’en sauuant,
<lb />Elle, passant les eaux, n’en craignant le naufrage,
<lb />Vient viure comme nous en ce petit village,
<lb />Paulias la vauloit par jes Dieusx épolger,
<lb />Mais elle en Iesus-Christ l’a bien sçeu refuser:
<lb />Algeride auec elle au logis se repose,
<lb />Voilà donc le suiet que d’elles ie propose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Grand Dieu soyez beny sur vos faits merueilleux,
<lb />Conseruez vos enfans, &amp; qu’ils suiuent nos vœux,
<lb />De quelques heureux expoicts qu'elles ayent sur eux victoire,
<lb />Que tout soit referé a vostre seule gloire.
<lb />Ie me réiouys bien qu'elles viuent auec moy,
<lb />De tel bien que ie puïs en gardans vostre loy<lb />Ma femme voyons Reine &amp; la belle Algeride,
<lb />Leur faisans des leçons de la foy qui nous guide
<lb />Et par nôs vœux secrets vueillons les déguiser
<lb />Sous l’habit de Bergere, &amp; nous les asseurer,
<lb />C’est sans les offencer, puis que par telle voye;
<lb />Elles se rendent icy auec tant de ioye:
<lb />Tout ce que nous pourront, les sainels enseignemens;
<lb />Leurs seront exercez suiuant nos sentimens:
<lb />Poussons-nous de raison, &amp; faisons que Nature
<lb />Contribuë dans ce lieù de nostre geniture:
<lb />Allons, c’est trop tarder, ie les veux embrasser;
<lb />Et de mille baisers de respects carresser,
<lb />Clement ne l’aura plus, Paulias, ny Asthere;
<lb />Mais moy d’vne douceur leur seuiray tit pert,
<lb />Quoy que non suffisant de puissance &amp; moyens,
<lb />Dieu suppleera icy dessus nos entretiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Mon cher Espoux, ie crains qu'vn accident n’arriue,
<lb />Les voyez-vous desia le long de cette riue,
<lb />Prenans aupres des eaux leur doux ébattemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Elles doiuent bien-tost chager d'habillemens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />THEOPHILE, ALICHRISTE, RINE,
<lb />ALGERIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPRILE.
<lb />E vous voy maintenant, mes amours, mes delices,
<lb />A Mes filles autant de fois que lesus vous benisse:
<lb />ApprocheZ mes enfans ça que d’vn cœur entier,
<lb />Ie vous puisse humblement mon amour témoigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ab! mon cher Theophile, ah ! que ie vous embrasse.
<lb />Sa ma chere Pucelle, auec tres-humbles graces,
<lb />Algeride m’amie, approcheZ mon soulas,
<lb />Liberté de món cœur, l’obiet de mes appas:
<lb />Soyez ( mais pauurement) tout à fait bien venué,
<lb />Sous le vouloir Diuin qui gouuerne les nuës,
<lb />I
<lb />C’est vn iuste desir de vous voir en ces lioux REINE.
<lb />C’est pour mieux mediter ce grand maistre des Cieux.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIECEITAI.
<lb />Vous pourrez vous passer à nostre vie rustique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie connois bien que c’est vne vie Angelique,
<lb />Où mes yeux se rendront si vifs à s’occuper,
<lb />Que les attraits mondains ne me pourront tromper,
<lb />Et ie dois bien vanter icy mon aduantage,
<lb />Puis que l’amour de Dieu couure nostre seruage:
<lb />Agissons, commandez, &amp; le pouuoir n’est vain,
<lb />Faites vous bien seruir sans attendre à demain.
<lb />SçacheZ qu’vn noble estat ne m’a point mis de chaisne,
<lb />Ie veux donc obeir, &amp; me rendre à la peine,
<lb />Tant de rudes fardeaux ne m’affoibliront pas,
<lb />Quand vous commanderez ie doubleray le pas,
<lb />Auec les respects que ie dois à vostre aage,
<lb />Cous serhant au logis, &amp;aans vos berilages,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE parlant à Theophile.
<lb />Entendans son discours, connoisseZ ses desirs,
<lb />Que d’estre auec nous sont ses plus grands plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE parlant à Reine.:
<lb />Courage mon soucy, mais faite toute encore,
<lb />A l’honneur du grand Dieu que les Chrestiens adorent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ce poinct recommandable est mon intention,
<lb />Ie puis bien seruir Dieu dans l’occupation,
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Helas ma chere fille! en cette seruitude,
<lb />De vous laisser pener seroit ingratitude,
<lb />Les trauaux sont contraires a vostre noble estai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />D'vn prouerbe commun ie luy donne du plat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Ah Seigneur quel propos! qui vous soit agreable,
<lb />Qu'il ait son efficace, &amp; soyez secourable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />C’est vn sainct sentiment de s’y entretenir,
<lb />Un estat trop mondain n'est à nostre desir,
<lb />Puisque les Courtisans nous perdent icy de veuës,
<lb />Comme ils croyoient ailleurs nous tenir despourueuës:
<lb />Mais vous qui autrement nous auez sous vos mains,
<lb />Nons reiglons nos plaisirs a suiure nos desseins,
<lb />L’extraict de passion donne de viues atteintes,
<lb />Où l'amour nous appelle, &amp; contentes, &amp; contraintes,
<lb />Et par tous les deuoirs qui nous lient icy,
<lb />La meditation d’vn Dieu, nostre soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Amours, chastés amours, amoureuses de gloire,
<lb />Vous semble-il desia auoir quelque victoire,
<lb />Mais les fers trop poignants qui logent en vos pensée,
<lb />Que vous ne craignez pas, peuuent bien esbranler:
<lb />D'eguiseZ vous d’habits, &amp; quittez ces parades,
<lb />Et des beaux vestemens les trompeuses mozades,
<lb />Car de vous voir icy dessous des clinquans d’or,
<lb />Pourriez estre connes aia profit du ta mort.
<lb />Uiuottons, euitons ces felomnies payennes,
<lb />Prians Dieu de benir nos volontez Chrestiennes,
<lb />Et que d’oresnauant nous dressions des Autels,
<lb />Pour y grauer les mots de nos vœux eternels.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALICHNISIE les cumiere.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />THEOPHILE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Os deux Bergeres vont paroistre,
<lb />N'Es flammes d’amour de leur Maistre;
<lb />Sous des petits habits à garder nos troupeaux,
<lb />Helas ie diray donc que leur simplesse est saicte!
<lb />Pusque de nous seruir se regnent és trauaux,
<lb />Leur vertu est fort bien dépeinte,
<lb />Se ventant que leurs cœurs se rendront genereux,
<lb />Pour ce grand Roy des Cieux.
<lb />Qu'elle rage d’idolatrie,
<lb />De Clement remply de furie,
<lb />De poursuiure sa fille au feu &amp; au costeau,
<lb />L'on doit bien croire icy que sa main inhumaine
<lb />Se compare auiourd’huy à celle d’vn Bourreau,
<lb />Mais par sa bonté souueraine,
<lb />Vn Orme verdoyant l’empesche &amp; la deffend,
<lb />Des armes du Tyran.
<lb />Voyant qu'en vain prenoit-il peine,
<lb />Et que ce tronc enfermoit Reine,
<lb />Tournant face aux cauteaux, remonta-t’il soudain,
<lb />Et son mesme courroux l’auoit à fer &amp; flammé,
<lb />Ou bien à la brusler, ou luy fendre le sein,
<lb />Enflé de cette mesme flamme,
<lb />Ou qu'elle rendist tost le deuoir à ses Dieux,
<lb />Qui n’ont rien dans les Cieux.
<lb />Plus ardamment elle s’engage,
<lb />De tout son cœur sous le seruage,
<lb />Meditant en ce lieu ce grand oy immortel,
<lb />Celuy qui donne vie à toute la Nature,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’estant rendu subiet dessous l’estre mortel,
<lb />Comme vne simple creature,
<lb />Qui doit payer tribut à cette hideuse mort
<lb />L'embarquant sur son port
<lb />Maintenant que Reine eschappée,
<lb />S’arrestant à sa destinéé,
<lb />Mesprise sa grandeur pour la peine des champs,
<lb />Et ne recherchant plus que la vraye solitude,
<lb />Cone la liberté y est de temps en temps,
<lb />Aussi ne veut-elle d’autre estude,
<lb />Qu'en contemplation sçaut bien que pour le Ciel,
<lb />Il faut boire du fiel,
<lb />Que Paulias en peut-il dire,
<lb />Sçait-il l’amant qu’elle desire:
<lb />Elle resigne icy sa franche liberté,
<lb />En prenant ses plaisirs dedans la seruitude,
<lb />Et viure comme nous en mediocrité,
<lb />Mais ne changeant point d’habitude,
<lb />Uouë sa virginité au Createur des Cieux,
<lb />En niant les faux Dieux.
<lb />Ainsi ne peut-elle cõmplaire,
<lb />A ce pere tortionnaire,
<lb />Offençant tant de fois la seule Deité,
<lb />Elle quitte la Cour en se rendant pauurette,
<lb />Foule aux pieds ses habits, &amp; la superbité,
<lb />Que son amitié est discrette,
<lb />Et aymant Dieu sur tout, Maistre de l’Vniuers,
<lb />Redoutté des Enfers.
<lb />Si pour la soy considerable,
<lb />Elle demeure inébranlable,
<lb />Helas! ie la reçois, &amp; pour iuste raison,
<lb />Vinant tant soit peu habillée en Bergere,
<lb />Et noble comme elle est seruante en ma maison,
<fw><lb />Se rendre a l'aimre lorrnaliere,
</fw><fw><lb />Ea jentt Dcite.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O Sauueur ie vous fais Priere,
<lb />Que vous nous soyez si prospere,
<lb />Conseruant parmy nous ce miracle du iour,
<lb />L'éclatante vertu en elle fait paroistre,
<lb />Que vous la visiez bien d’vn traict de vostre amour,
<lb />Elle se veut faire connoistre,
<lb />Qu'en mourant elle veut chercher son vray amant,
<lb />le la v9 mnaintenent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie luy dois vn amour extréme,
<lb />Puis que ie voy qu'vn Diadéme,
<lb />Desia dessus son chef, luisant comme vn Soleil,
<lb />Ses yeux sont rauissans, &amp; sa bouche varmeille,
<lb />Soüris en bien-disant, &amp; rauit d’vn olin d’œil,
<lb />Sa bonne grace est de merueille,
<lb />Ne tient rien de Clement, que ie nomme Tyran,
<lb />De fureur bouillonnant.
<lb />C’est sans considerer son aage,
<lb />Que ce Pere animé de rage,
<lb />La voudroit destourner de sa religion,
<lb />Q
<lb />Dont l'Enfant pourroit donner naissance au Pere,
<lb />En le faisant renaistre en la saincte Syon,
<lb />Si l’amour diuin luy suggere,
<lb />Elle retient fort bien ce fainct enseignement,
<lb />Qui gouuerne son temps.
<lb />Les feux qui echauffent son ame
<lb />Ne seruent à Clement que de blasme,
<lb />Elterè comme il est, &amp; dereglé de sens,
<lb />Desheritant de bien sa prop re geniture,
<lb />Reine renonce à toût, &amp; nul bien n’en pretend,
<lb />Que de se dire creatüre,
<lb />Loü ant &amp; connoissant son Dieu &amp; Createur,
<lb />Du Monde Redempteur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />THEOPHILE, ALICHIRISTE, REINE
<lb />ARGEREDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />N fin vous voila donc, mes filles boccageres.
<lb />L A peine on vous connoois habillées en Berger es
<lb />La noble qualité, &amp; les sainctes vertus,
<lb />Qui sont sous vos voilets rendent mes sens confus,
<lb />Et vos vestemens blancs persemailleZ de flammes,
<lb />Contraignent icy mes yeux à leur verser des larmes:
<lb />Sus mes filles aux amours, aux embrassemens doux,
<lb />De cèt Amant diuin prenant le soin de vous:
<lb />Vos resolutions ie reconnois si fainctes,
<lb />Que les miennes les suiuent en des mesmes contraintes?
<lb />Uous courrrez au festin d’vn conuoy precieux,
<lb />Où vous trourerez bien vostre rang glorieux,
<lb />En vos habits de blanc qu’humblement ie respecte,
<lb />Puisque de vos plaingrez vous prenez en retroste,
<lb />Une simple maison, &amp; m’en faire l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEINE.
<lb />Cêt honneur me r’appelle à mon principal heur,
<lb />Qui me rend fauorite aupres de ma Nourrice,
<lb />M'ayant endoctrinée vn si sainct exercice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Ma fidelle il est vray, c’est tout ce que i’ay deû,
<lb />C’est vostre bien le mien, rus jait te que t'ay peit,
<lb />Paulias ne sçauroit en ce lieu vous contraindre,
<lb />Ny sa secte Payenne, encore moins vous atteindre.
<lb />On ne vous connoit plus, &amp; la vraye amitié
<lb />Qui vous appelle icy, est auec grand pitié:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Amitié, &amp; pitié, par ces mots ie vous prie,
<lb />Mon aymable Nourrice au reste de ma vie,
<lb />Ie sçay que les soucis que vous auez pour moy,
<lb />Ne me procurent rien que d’agir pour la Foy:
<lb />I'embrasse les trauaux, &amp; auec efficaces,
<lb />En recherchant les foüets plûtost que les menaces,
<lb />Et me resignant toute au vouloir de mon Dieu,
<lb />M’arriuent tous les fleaux s’ils se doiuent en ce lieu,
<lb />Iamais ne m’aduint mieux que l’habit de Bergere,
<lb />Que de changer de nom, de Noble en Boccagere:
<lb />Les champs donc me xetiennent auec la raison,
<lb />C’est le suiet d’auoir soin de vostre maijerr,
<lb />Et vos commandemens en toute reuerence,
<lb />Reiglez nos entretiens à vostre cognoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Mon cœur ie vous entend? mais ie ne permet point,
<lb />Que de nostre tracas vous prenieZ tant de soin,
<lb />La bonne volonté icy donc vous emporte,
<lb />Ie refuse vos peines, &amp; les laisse à la porte,
<lb />Aussi ie vous attend à ces fidels propos,
<lb />De ne vous point permettre à prendre tant de maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Maistresse i’oseray vous interrompre &amp; dire,
<lb />Que tels sont les plaisirs que nos ames desirent:
<lb />Vous nous plaignez desia, espargnez vous nos pas,
<lb />Il nous faut trauailler attendans le trespas,
<lb />Hé bien de vous seruir ce ne sont que des charmes,
<lb />Où le repos pourroit plûtost nous fondre en larmes:
<lb />Nous feignons ( il est vray) icy de vestemens,
<lb />Mais non feindre iamais sous vos commandemens,
<lb />Et le refus pourroit trop nous rendre oppressées,
<lb />P'uisme ces auux labeurs sont d nos definées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />L'on peut manquer de force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Et de volonté non?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Algeride agissons d'entiere affection,
<lb />oggreuns tme onampr ocancoup peus delcctable;
<lb />Qui ne sont pas les lieux des grandeurs variables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />4
<lb />Mes filles ie ne veux vous commander icy,
<lb />Qu'en la discretion de vos plaisirs aussi,
<lb />Exercez-vous plûtost en des sainctes prieres,
<lb />Que de vous efforcer Prœuuiro, tournteieres,
<lb />Mes amis conseruez, conseruez sainement,
<lb />Ce qu’en vous ie connois, &amp; cheris tendrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Pere, nous voulons bien suiure cèt exercice,
<lb />Vous nous le permetteZ aussi chere Nourrice,
<lb />Les affaires en nos mains soient en vostre maison,
<lb />Et soient de mesme aux champs sont plus que de raison:
<lb />Auisez maintenant ce que nous deuons faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Hè bien, puis que le temps vous permet tel le affaire,
<lb />Faites à vos volontez sans point vous offencer,
<lb />Et vueile à toute heure aussi vous reposer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE, &amp; ALICHRISTE s’en vont.
<lb />REINE, &amp; ALGERIDE demeurent.
<lb />I
<lb />REINE.
<lb />E mets la main à cêt ouurage,
<lb />Continuant de iour en iour,
<lb />Rien ne m'est plus fort que l’amour,
<lb />Felas que de delices en ce petit mesnage,
<lb />se suis en repos meintenant:
<lb />Puisque bon gré ce passe-temps:
<lb />Auec tant de complaisance,
<lb />Que ie dois aymer apres Dieu,
<lb />Employant tonte ma puissance,
<lb />Les respeets que ie porte au maistre de ce lieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Comment vous seule en cette peine,
<lb />Faictes-vous choix de mes desirs,
<lb />Partageons l’affaire à plaisir,
<lb />Ie vais puiser de l’eau à oruche toute plaine,
<lb />Nous ferons tout en propreté
<lb />Le mesnage en honnesteté:
<lb />Nous ne manquerons de courage,
<lb />Châque meuble dedans son lieu,
<lb />Commt à la mode du village,
<lb />Et dessous nos labeurs tousiours à prier Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie promets qu’en toute ma vie,
<lb />Ie n’ay rien fait de si grand cœur,
<lb />Maggreant tant que ce labeur,
<lb />Iamais de cèt habit mon corps ie ne deslie,
<lb />Ce qui garde ma chasteté,
<lb />Comme vn thresor de Saincteté,
<lb />Puisqu'vn amant jeut c supreme,
<lb />Rend les plus foibles les plus forts,
<lb />En leur donnant vn diadême,
<lb />M'attire aussi pour luy en ces mesmes transports.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Son amitié tres-asseurèe,
<lb />Conserue nos feux innocens,
<lb />Que nos œuures seruent d’encens,
<lb />A ce Roy qui soustient cette voute azurée,
<lb />Comme un stambeau entre ses maine
<lb />Qui va éclairant les humains,
<lb />Rendons luy donc mille louanges,
<lb />Et qu’il nous distrait des Payens:
<lb />AssisteZ nous glorieux Anges,
<lb />Dieu vous ayant commis à garder les Chrestiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COEVRS DES BERGER
<lb />ALIN.
<lb />Hastons-nous de voir cette belle
<lb />Voulons luy rendre humble deuoir,
<lb />Ma musette iouera pour elle,
<lb />Baissant tres-hu mblement mes offres à son pouuoir.
<lb />Et vrayment elle est bien aymable,
<lb />Resolue de viure auec nous,
<lb />Toute la Nature adorable,
<lb />Benit sur les Citez nostre air qui est si doux.
<lb />Elle est accompagnée d'vne autre,
<lb />Reuestuë de nos affuquets,
<lb />Tenant à la mode des nostres,
<lb />Rubans sur leurs houlettes, &amp; aux seins des bouquets.
<lb />Ainsi les plaisirs de villages,
<lb />Nous les attirent en liberté,
<lb />Durant le temps de nostre vsage,
<lb />Qui gouuerne tousiours toute fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRIDELIN.
<lb />Ha que les campagnes agreables,
<lb />Urayment témoignent à tous momens,
<lb />Mille richesses inepuisables,
<lb />Bien autres ie diray que possedent les grande.
<lb />En tous endroits nos demeurances,
<lb />Repoussent la querelle &amp; le bruit,
<lb />Tousiours viuons en innocence,
<lb />Comme n'ayans iamois nuie des bieus d’autruy.
<lb />Bela st tute tet sle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En apparence de la Cour,
<lb />Eust eu quelque amour pour la ville,
<lb />Iemais n’auroit choisi cét aymable seiour.
<lb />La vie rustique est glorieuse,
<lb />L’on y iouyt des doux appas,
<lb />Apprenant des chansons ioyeuses,
<lb />Reine en apprandra bien enses petits ébas.
<fw><lb />2-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tin du fecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Dutoilieme, quatri eme, &amp; cinquiéme Acte
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NVAESSIEVRS,
<lb />C’est vn traict d’vne admirable perseuerance, de
<lb />voir vne ieune Damiselle, &amp; des plus signalées de
<lb />la Pronince, &amp; en l’âge de qutorze ans, abbandon<lb />ner la maison de son pere, &amp; toutes les grandeurs
<lb />dont elle estoit honnorée, fuyr les carresses &amp; les
<lb />tendresses de ses parens, &amp; s’éberger dans vn pau<lb />ure village à l’écart, &amp; ne point estre reconnuë que
<lb />pour vne fille de basse condition parmy des Bergeres.
<lb />Mais à la verité disons que Dieu l’a voulu choisir &amp;
<lb />la cacher sous vn chetif habit de toile, l’a deposant à
<lb />cette genereuse resolution d’en faire vn habit de Da<lb />mas rouge, ou d’écarlatte, ou bien plustost la rendre
<lb />si courageuse que de le tremper coroogir de ion pro<lb />pre sang. C’est vne fille d’vne amour incomparable,
<lb />puisque pour la foy inuiolable qu’elle a promis à son
<lb />Espoux immortel, elle deteste la fausse Religion de
<lb />les parens, qui continuent d'animer leurs rages con
<lb />tre son innosence. Mais Dieu reserue son martyre
<lb />iusques à la venuë d’vn Olibre, &amp; alors elle fera pa<lb />roistre plus hardiment les derniers effotts d’vn cœur
<lb />resolu en courageuse Alcides
<lb />Clement pere dénaturé contre son propre enfant l'a
<lb />fit chercher, Asthere son oncle &amp; Protine sa tente
<lb />n’y espargnerent point leurs pas, Polias ce Seigneur
<lb />venu des Gaules, &amp; qui la vouloit épouserlacherz
<lb />che aussi, tant à cause de sa charmante beauté, que
<lb />pour la destourner &amp; empescher qu’elle ne fust recon
<lb />nuë Chrestienne pour y mieux reüssir: Il en fait des
<lb />enquestes, feignant d’estre Chestien en effect, il s’ad<lb />dressa par hazard à Theophile pere nourrissier de
<lb />Reine, qui luy donna du retour d’vne preille feinte
<lb />en luy faisant entendre qu’il auoit veu enleuer par
<lb />deux ieunes hommes le iour auparauant celle qu’i
<lb />portoit grauée en son cœur: si bien qu’il fut contraint
<lb />de conuertir ses amours en fumée. Neantmoins con<lb />xinuant ses soûpirs a l’occasion de sa belle Reine re<lb />prit son chemin, il se retira dans le pays des Seneuois
<lb />d’où il estoit venu.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Theophile se voyant libre, voulut sçauoir ce qui
<lb />se passoit dans Alize sur la venuë d’Olibrius, granc
<lb />Prefect de Marseille, sous Diocletian Empereur Ro<lb />main, &amp; estant aux écoutes pour apprendte ce qu
<lb />se passoit contre les Chrestiens, s’en retourna tout
<lb />estonné, &amp; tremblant de crainte pour l’amour qu’i
<lb />portoit à Reine, il declara à Alichriste sa femme ce
<lb />qu’il auoit appris depuis deux iours dans la Cité d’A<lb />lise, &amp; qu’ils auroient entr'eux bien de la peine de
<lb />conseruer &amp; cacher Reine, pour la garantir de quel<lb />que fascheux rencontre, d’autant que la persecution
<lb />elloi commancer sur les Chrestiens, Alichriste to
<lb />te à fait portée pour la foy de lesus-Christ, n’eust
<lb />point d’autre repartie, que de luy dire, auec vne reso<lb />lution admirable, qu’il falloit mouris en viay Chre<lb />stien pour viure eternellement au Ciel. Reine retint
<lb />cét aduis, &amp; l’imprima bien auant dans son cœur,
<lb />qu’en cas qu’il luy fallut mourir pour la foy, elle ay<lb />meroit beaucoup mieux souffiir le martyre par l’exe<lb />cucion de ce ricrece que non pas par les mamis de son
<lb />pere.
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Theophile luy deffend les chemins d’Alise, gardans
<lb />les trouppeaux de sa Nourrice auec Algeride, &amp; luy
<lb />recommande de mener ses moutons en des lieux
<lb />écartez pour estre à couuett. Ouy répondit-elle, mais
<lb />à peine pouuoit-elle d’auantage entretenir le feu du
<lb />S. Esprit, qui échauffoit son ame, sans en montrer
<lb />quelque lueur: ce qui arriua bien-tost aprés. Car
<lb />Olibrius prenant plaisir à contempler la beauté de
<lb />cette superbe Cité d’Alise, &amp; desirant d’enuoir le cir<lb />cuit, se fit traisner sur vn chariot, pour estre admiré
<lb />de tous en redoutable Seigneur: il prist donc le plai<lb />sir de se pourmener dans cette vallée d’élausmes é<lb />maillée, &amp; enrichie de tous biens. Il ne fut pas long<lb />temps en cette agreable promenade, qu’il s’arresta en
<lb />passant à remarquer curieusement la beauté de Reine,
<lb />sous le voilet pourtant de l’habit grossiier d’vne Ber<lb />gere: si bien qu’il fut touché de ce rare objet.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette illustre Bergere voyant approcher vn Page,
<lb />se douta bien de sa prise, au premier mot qui luy fut
<lb />porté, elle demanda du temps de destorner son petit
<lb />troupeau, appellant Algeride sa compagne, &amp; la pria
<lb />d'en auoir soin d’auertir sa Nourrice de ce rencon<lb />tre sans autre differance de temps. On la prend, on
<lb />Pemmene, on la presente ? Ollbilus, qui reconnoit
<lb />sant de prime abord qu’il n’y auoit rien en elle de
<lb />grossier, ny de façon rustique, il ne l’eust pas si tost
<lb />considerée, qu’il fut entierement épris de sa beauté.
<lb />ce reita quasi sans parler.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Oninterroge Reine, qui s’aduouë pour fille de Cle<lb />ment, mais bien dauantage se dit estre Chrestienne.
<lb />auec vn vilage constant &amp; tout à fait admirable &amp; de
<lb />là montrant &amp; faisant paroistre vne force tres-gran<lb />de &amp; vn cœut nerorque pour la soy &amp; la loy de lesus<lb />Christ l’Espoux de la virginité,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Olibrius pour la destorner de sa Religion, luy pro<lb />met de l’épouser, en cas qu’elle vint adorer &amp; sacri<lb />fier à ses Dieux: elle allegue incontinent cette belle
<lb />parole de sainct Hierosme en son premier liure contre
<lb />Iouinian. Nuptiæ terram replent, virgines paradisum:
<lb />les mariages &amp; les nopces remplissent la terre, mais
<lb />les vierges sont les vrais ornemens qui embellissent
<lb />le Paradis, &amp; dit aprés ce, qu’on s’amuse inutilement
<lb />apres vne fille qui a voüé sa virginité à Iesus-Christ,
<lb />ainsi cette inébranlable &amp; illustre Bergere sçeut sou<lb />stenir la foy Chrestienne que sa Nourrice luy auoit
<lb />apprise: si bien que s’auançant en âge elle sçeut fou<lb />ler sous les pieds la superstition des Payens, &amp; de<lb />tester leurs simulacres par ce passage de la saincte Es<lb />criture. Confundantur omnes qui adorant sculptilia, &amp;
<lb />qui gloriantur in simulachris sui. Que tous ceux-là soient
<lb />confondus qui adorent les Idoles, &amp; qui se glorifient
<lb />en leurs fantosmes &amp; simulachres: en sorte qu’elle ne
<lb />fit aucun cas des flatteries trompeuses d’Olibrius,
<lb />non plus qu’elle auoit fait auparauant d’vn Paulias qui
<lb />l’a vouloit épouser. Effet adirtabies de bieu de se
<lb />seruir des foiblesses humaines pour soustenir son Egli<lb />se e metre bas les force: des Cesars &amp; des Monar
<lb />ques de la terre, comme l’asseure sainct Paul aux Co<lb />rintiens, chap. I. Infirma elegit Deus, vt confundat fortin.
<lb />Nostre ieune Reine en l’age de quatorze ans com<lb />bat si genereusement pour le party de la foy, qu’elle
<lb />en estonne vn Tyran redoubté de tous les plus graues
<lb />de l’Empire Romain. La viuacité de ce ieune esprit fit
<lb />changer bien-tost l’amour d’Olibrius en rage &amp; fu<lb />reur, &amp; il ne dit plus que ses Dieux luy gardoient
<lb />cette belle pour l’auoir à femme, car incontinent par
<lb />le conseil de Dalazan, il oublia toutes ses premieres
<lb />complaisances, la fit ceindre par le milieu du corps
<lb />d’vne grosse chaisne de fer, &amp; l’enuoya en prison
<lb />par ses Gardes au chasteau de Flaue, à present dit la
<lb />ville de Flauigny, où l’on voit encore auiourd’huy
<lb />en ce lieu le pantheon Temple de tous les Dieux,
<lb />vulgairement appellé Grottes: aussi voit-on contre la
<lb />Tour la figure de Romulus sous celle d’vne Louue
<lb />comme il en a esté allaicté. Cette figure ne tient
<lb />rien de nostre histoire, mais bien de l’antiquité &amp;
<lb />chose remarquable seulement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sur la suite de nostre discours Theophile feignant
<lb />sa religion, se presenta deuant Olibrius pour estre
<lb />Geolier, s’imaginant que ce seroit vne belle inuen<lb />tion pour la sauuer. Olibrius fut contraint de quitter
<lb />Alise, &amp; de surseoir cette tyrannique entreprise
<lb />pour s’en aller promptement aux hautes Allema<lb />gnes, à cause des guerres qui se ralumoient en ces
<lb />pays-là, comme General d’armée sous l’Empereur
<lb />Diocletian. Clement à l’instant le depart d’Olibrius
<lb />de la cité d’Alise, aduetty de l’emprisonnement de
<lb />sa fille, l’a voulut faire retirer des prisons de Flaui<lb />guy pour la faire conduire dans son chasteau de Gri<lb />gnonts mais auce ce batbare dessein de la fai e mou<lb />rir sur les chemins, s’il n'en eust esté retenu &amp; em<lb />peschépar les Gardes. Estant donc emprilonnée dans
<lb />la tour de Grignon, où elle fut visitée des Anges, &amp;
<lb />réjoüie par des lumieres du Paradis, jusques au re<lb />tour du Prefect, Olibre qui l’a fit venir deuant soy, &amp;
<lb />l’ayant interrogée il l’a trouua aussi contante qu'au<lb />parauant: si bien que pour la reduire à sa volonté, il
<lb />la fit cruellement fouëtter du consentement de son
<lb />pere &amp; de toute l’assemblée de ses parens. On l'é<lb />corcha auec des pignes de fer, on luy fit brusler les
<lb />costez auec des torches &amp; des flambeaux ardans, &amp;
<lb />n’y ayant quasi plus de peau sur ce corps innocent
<lb />il le fit plonger dans vne cuue d’eau pour la suffoquer.
<lb />La voix du ciel la console par ces paroles, Veni sponsa
<lb />Ent esie aboipe coronam quam tivi Dominus praparauit in
<lb />æternum. Viens mon Espouse bien-aymée receuoir la
<lb />couronne de gloire, qui t’est preparée pour l’Eternité.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Incontinant on entend grand bruit, &amp; vn tumulte
<lb />effroyable parmy le peuple, auec vn tremblement de
<lb />terre qui menace de tout abismir, ce qu’il fut la cause
<lb />de la conuersion de huict cens personnes. Nostre illu<lb />stre Bergere triomphe sur l’eau comme parmy les
<lb />flammes &amp; les diuers tourmens que l’on luy venoit de
<lb />faire souffrir, pendant lesquels elle ne cessoit de con<lb />fesser le sainct Nom de Dieu, &amp; de chanter d’vn ton
<lb />tout à fait melodieux, ce beau verset du Psalmiste royal
<lb />Dauid, Domine in voluntate tua præstitisti decori meo vir<lb />tem. Psal. 29. Seigneur comme toute resignée à ta vos
<lb />ionté souueraine, tu m’as parée des forces sur-humai<lb />afin de vaincre les tourmens, &amp; sur la blancheur de
<lb />ma pureté &amp; la beauté de ihon aiie, tu as verte les ar
<lb />mes indomptables de la foy, ce qui m’a fait mesprise
<lb />les supplices imaginaires des puissances terrestré
<lb />Reine se santant en ces paroles soustenuë par la
<lb />vertu d’en haut, s’abandonne plus librement entre les
<lb />mains des bourreaux, &amp; se montrant de plus en plus
<lb />d’vn visage costant &amp; inalterable à la poursuite du
<lb />cousteau qui luy deuoit trancher la teste, demanda
<lb />quelque petit moment pour donner le dernier adieu,
<lb />Olibrius donne la charge de cette fin à Dalazan, afin
<lb />d’en expedier promptement l’execution sanguinaire.
<lb />Ainsi fut conduit en la place publique &amp; accoustumée.
<lb />Cette innocente victime, qui à l’instant se iettant les
<lb />genoux en terre, cette voix du ciel fut entenduë, &amp;
<lb />on vit fondre vne colombe tenant vne couronne pre<lb />cieuse, en luy disãt, OReine voicy ton iour! voicy ton
<lb />chariot de triomphe, ton nom proprement de Reine
<lb />te fournit vne couronne incorruptible, &amp; qui ne flé<lb />trira iamais à la veuë de tous ceux de ta patrie, ou pour
<lb />mieux dire du lieu de ta naissance, puis que tu quitte
<lb />Alise pour la plus noble portion de tout le monde. Tu
<lb />fais icy voir des veritables effets de ta generosité
<lb />viens monte, voilà ton chariot de parade tiré par 2.
<lb />Aigles, pour entrer victorieuse en la cité de la celeste
<lb />rneturaiem, &amp; puis que til quitte Alile pour t’éleuet
<lb />plus haut en la gloire du Paradis, tu laisseras ton sang
<lb />pour arrest des miracles que Dieu operera cy-apres
<lb />par tes merites.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le peuple estonné d’vne si grande constance en la
<lb />ieunesse de son âge, se print à s’écrier, Vox turturis au<lb />dita est in terra nostra. La voix de la Tourterelle a esté
<lb />ouye en nostre terre. Nostre illustre Begere ayant
<lb />fait ses prieres, &amp; recommandé son ame àlesus-Christ
<lb />son Espoux, tendit le col au bourreau, &amp; de son sang
<lb />versé où sa teste tomba, on vit sortir cette source mi<lb />faculeuse, où Dien opere tous les iours ses merueilles.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEEMENT, ASTRERE, AMELIN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />)Rodige de Nature, ha! que tu me tourmente,
<lb />IEn iettant sur vn arbre vn sort qui m'epouuante,
<lb />A seruir de refuge à l’ennemie des Dieux,
<lb />L'échappant de mes feux iustes &amp; soucieux,
<lb />Voulez-vous immortels vous vanger d’vne fille,
<lb />Puis que sur les humains tout vous est bien facile,
<lb />Pouuant bien empescher les demons de ce sort,
<lb />Comme vos deïteZ commandent à la mort,
<lb />Et pour vostre party ie desire l’office,
<lb />De briser le serpent causant ce malefice.
<lb />Qu'vn Ormeau sous vos loix se voulut esclater,
<lb />Par vn maudit ressort, que luy fournit l’Enfer,
<lb />Où trouuer maintenant, au goust de ma colere,
<lb />Vn remede à vaumir le poison qui m'altere,
<lb />Et me rendant enfin vn terme glorieux,
<lb />Propre à ne plus songer à ce sort mal-heureux.
<lb />O terre! la tiens-tu dedans tes flancs humides,
<lb />Rend-là que ie la tuë en presence des Druydes,
<lb />Faisant voir deuant tous, que ie n’ay point de tort,
<lb />Pour la Loy de nos Dieux de desirer sa mort,
<lb />Vn furieux combat s’en redresse en moy-mesme,
<lb />Me perce de douleur, &amp; de remord extréme,
<lb />Si l’on peut l’attraper, que ie meure content,
<lb />Ce sera vne fin es maux que ie ressens
<lb />Or qu'on la cherche donc auec vn soin possible,
<fw><lb />M
</fw><fw><lb />Ne sçachant aucun lieu qui soit inaccessible.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Tout doux frere tout doux, en feu vous paroissez,
<lb />Si vous continueZ, mal vous en trouuerez,
<lb />Prenez-mieux vostre temps à soulager vos peines,
<lb />Nous en pourrons sçauoir des nouuelles certaines,
<lb />Uous flattant à loisir, &amp; vous satisfaisans,
<lb />Trouuera-t’on moyen d’alleger vos tourmens,
<lb />Et ie oroy par les Dieux de la reuoir captiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENE
<lb />Que le sort est maudit d’où mon mal-heur deriuë</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Les Dieux permettent vn mal quelque fois plas grãds biente
<lb />Que vous peuuent seruir de si triste entretiens:
<lb />Si vn Orme se fend &amp; son suiet vous frappe,
<lb />Et enene cojtre fiue ajiit qu'ont nle t atlrappe ,
<lb />CroyeZ que les diuins permettront que la mort,
<lb />Luy souffle la clarté comme elle vous fait tort.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Pour auancer qu'on cherche, &amp; qu’aussi-tost trouuée,
<lb />Ie la borne d’vn coup au tranchant de l’espée,
<lb />Ce sera le remede infaillible à mes maux,
<lb />Quand i’executeray l’office des bourreaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AM'ELIN.)
<lb />I'ay desia parcouru tous ces prochains villages,
<lb />Et de ces bois fueillus les plus tristes ombrages
<lb />Sans en sçauoir nouuelles, &amp; l’apprehension,
<lb />Me fait douter des eaux pour sa punition,
<lb />Et aux fonds sablonneme perteeirre eijeuelie;
<lb />Et ie m'arreste plus à sa mort qu’a sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />O desastre cruel! ô Forgeron d'Athna!
<lb />Qui me peut deliurer d’vn demon qui me bas.
<lb />C'est trop vous stomaquer, &amp; vous estre contraire,
<lb />Modorez-vous vn peu de cette aspre colere,
<lb />Tout vous louë &amp; vous rit en vn tel poïnt d’honneur,
<lb />Que vostre nom Clement prononce sans fureur,
<lb />Et les autres respects que requiert vostre gloire,
<lb />Vostre renom escrit au Temple de memoire:
<lb />Relaschez seulement de ce puissant transport,
<lb />Ce que vous haïssez plus pire que la mort,
<lb />Qui vous porte à courroux, vous enste en courage,
<lb />Comme vn trop furieux enuoisiné de rage,
<lb />Mais d’vn accent plus doux rabaissant vostre voix,
<lb />Vous serez aussi bien à deffendre nos Loix,
<lb />Par vn temperamment que ie croy necessaire,
<lb />A vous mettre en repos, or donc laissez-moy faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />De la poursuiure aussi moy-mesme à la tuër,
<lb />C’est mon contentement, &amp; c’est m’y asseurer,
<lb />Car vne autre que moy n’aproit tant d’efficace,
<lb />I'en obtiendray des Dieux facilement la grace,
<lb />Lim iijioe l’ordonne, &amp; Reine ayant le tort,
<lb />C’est vn exemple sainct de luy sommer la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASIIIERE.
<lb />Il n’y a nœud si fort enfin qu'on ne dénouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ie sens où vous touchez, ie vous y desaucuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais encore,
<lb />ASTHERE.
<lb />Ha! mon frere, entendez pour la fin
<lb />Je touche ainsi que vous sur cèt esprit malin,
<lb />Et posons entre-nous qu’il ny a rien à faire,
<lb />Quand les Chrestiens sur nous iettent leur magie noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERELRCT.
<lb />*
<lb />Ie n’en doute pas moins, ie le croy comme vous:
<lb />Le croyans comme moy, appaisez vos courroux,
<lb />Et plus humainement pourrez vous reconnoistre,
<lb />Si la mort ne la mord, elle pourra paroistre,
<lb />Qui la peut receler &amp; se mettre en danger,
<lb />Aux enuirons d’icy, &amp; vous la receler:
<lb />Reuenez donc vn peu &amp; quittez la pensée,
<lb />Qui attise les feux dont vostre ame embrazée:
<lb />Tranchons sur ce discours, vn Druyele nous suruient,
<lb />Qui vous pourra refonart en puis doux entrétien
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />ARTHOCLE’S, CLEMENT, ASTHERE,
<lb />PROTINE, PAVLIAS, AMELIN, vir Fleros
<lb />d’Olibrius entre apres, THEOPHILE aux
<lb />escoutes sans rien dire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ART.HOCLE’S.
<lb />Euenons au sentier, où les Dieux nous appellent,
<lb />A Dans les lieux dediez à leurs gloires immortelles,
<lb />Sans discontinuër nos deuoirs importans,
<lb />Afin d’estre connus comme leur propre enfant,
<lb />Et nous verrons finir des Chrestiens l’imposture,
<lb />Estans trop imparfaicts pour fils de la Nature:
<lb />Leur sang s’épanchera, l’Oracle vous le dit,
<lb />Et tost Olibrius en rendra quelque Edict,
<lb />Il nous doit arriuer, i’en ay vent à l’oreille,
<lb />Estant desia party de la grande Marseille,
<lb />Au suiet de ranger ces fourbes inuenteurs,
<lb />Et sepurer bien-tost leurs vies de teins paurs,
<lb />Ce sera vn bon-heur de voir ce redoutable,
<lb />Ordonner quel que Arrest qui nouus soit fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />
<lb />Iustes Cieux vueilleZ le, &amp; rangeZ tæls troupeaux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E 2
<lb />Dessous vos sainctes loix, où bien dans les tombeaux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCIE’S.
<lb />Clement par vos discours, sçait-on bien que vos peines
<lb />Meritent mille fois des trophées plus qu’humaines,
<lb />Et ne sçauons-nous pas que pour vanger nos Dieux,
<lb />Nous auons veus couler deux sources de vos jeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Milles regrets encore oppresse icy mon ame,
<lb />Que ma fille en naissant n’ait essayé ma lame,
<lb />Ne sçauroit-on sçauoir où ce cœur obsliné,
<lb />S’échappant de mes feux s’est donc resugié.
<lb />Ie ne vis desormais qu’en grande impatience,
<lb />Vn Garde nous surprend.
<fw><lb />*2
<lb />ARTHOCLE’S. Messeigneurs? qu’il auance.
<lb />ASTHERE. Garde, qui a-t’il donc.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROS des gardes
<lb />Redoutables Seigneurs,
<lb />Grais portraiôts des vertus &amp; de nos Empereurs,
<lb />Ie suis icy venu à celle fin de vous dire,
<lb />Qu'Olibre vient icy Lieutenant de l'Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Disposons de Senat de le bien receuoir,
<lb />Et que tous Citoyens se rangent à leur deuoir:
<lb />Tantost fur les Chrestiens se fera-il connoistre,
<lb />Cemme sur les Romains il est le second maistre,
<lb />Qui sçait considerer toutes les Nations,
<lb />Et dompter les mutins en leurs rebellions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Sainct Pere faudra-il pour excuser ma race,
<lb />Faudra-il cy apres que ie quitte la place,
<lb />Et qu’ou gouuernemert d’Alise où ie suis,
<lb />Ie si ccombe au mal-heur deux sois qui me poursuit:
<lb />T'Tne p'e de momnn e' l y ve de ne sanle.
<lb />Et si ie contre-point sa puissance si haute,
<lb />Rien plus ne nte retient, i’engage mon honneur,
<lb />Et ma vie promptement conseruant sa faueur:
<lb />Surquoy donc est l’appuy de toute la Noblesse,
<lb />Et la captiuité du genre qui me blesse:
<lb />Ie me fourre à la mort encore mille fois,
<lb />Plustost que de descendre vn degré de nos Loix:
<lb />Mais comme reparer vne cõulpe passée,
<lb />Non commise par moy, mais c’est par ma lignée,
<lb />Et ta tige en suspend peut-estre du Seigneur,
<lb />Ne peut-il reprocher s’il m'en croit seducteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Mon frere le Senat sçait assez bien paroistre,
<lb />Et l’innocence en fin s’en fera reconnoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEEMEN I.
<lb />Et le Senat aussi ne m’en peut dispenser,
<lb />Ny absoudre d’vn cas qu’on ne doit proposer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Et sans difficulté vn ample têmoignage,
<lb />Vous peut bien deliurer d’vn si fascheux passage,
<lb />Le peuple vous a veu presque dessus le pas,
<lb />Par vne émotion courbé sur le trêpas.
<lb />He brent puis que te temps s'en monstre faupable,
<lb />Que du moindre au plus grand an vous sçait veritable:
<lb />Les honneurs sont tousiours luysans sur vostre front,
<lb />Aussi n’astendez-pas du peuple aucun affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />N'est-ce pas tout manqué que Reine ait pris la fuite,
<lb />Estre à trois pas de moy, à course &amp; à poursuitte,
<lb />Sans pouuoir affranchir de pleine liberté,
<lb />A coupper le filet de sa fatalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />Flit ost encore plũtent, sant a sebcisenca;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8o
<lb />Ny contredits des loix de ses hautes puissances
<lb />Qumaluque ut tu toir en eminent peril.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />De c'hauvuer au mal qu'en arriuera-il.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />De saine opinion, iamais ie ne l'auouë,
<lb />Que ie fussent plustost destiné à la rouë,
<lb />Dulles cle tuy desirer une conberston y
<lb />C’est tont ce que ie puis par obligation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCIE’S.
<lb />Seigneurs puis qu'à bon droict ie connois vos sentences,
<lb />Tesmoin de vos Estats, veu de vos bien-veillances,
<lb />Laissons tout à venir, oublians pur prire,
<lb />Oublions vostre fille &amp; non vostre amitié,
<lb /> eriije tut vous &amp; moy, nous ne deuons la suiuxe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Pour l'oublier, à mort ie tasche à la poursuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Ces mots sont trop communs à vous in quieter,
<lb />Mon frere oublieZ tout, &amp; venez sup poser
<lb />Ne l’auoir iamis veu en reposant vostre ame,
<lb />Vous esteindrez ainsi le braisier qui l’enflamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Allons sur ce ret ard taschans à nos deuoirs,
<lb />Et reiglons nous aussi aux supremes vouloirs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />THEOPHILE, ALICHRISTE, REINE
<lb />ALGERIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ay que trop retenu d’asseZ trisles nouuelles,
<lb />Et l'eptrelerde sor pour me ie ee puceé:
<lb />Sçachans que nos Chrestiens écouleront leur sang,
<lb />Et que les tombeaux noirs en rempliront leurs flancs.
<lb />Helas! helas! pourueu qu'vn mal-heureux rencontre,
<lb />Au dommage de Reine à mes yeux ne se montre,
<lb />Ainsi qu'Olibrius le Prefect des Romains,
<lb />Des larmes des Chrestiens se veut lauer les mains.
<lb />Hé donc ma chere Reine! hé ma chere Algeride,
<lb />Que ie crains bien pour vous la cruauté auide,
<lb />Uous estes auec moy trop prest de la Cité,
<lb />Vous verray-ie affrachir cette inhumanité:
<lb />Que vos pieux regards sont bien mal en addresse;
<lb />Ce qui peut accuser vostre sage ieunesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHISTE, REINE &amp; ALGERIDE entrent.
<lb />AIPORIILE pourrtiC.
<lb />Venez donc maintenant mes filles à moy, venez,
<lb />Si vos cœurs enfantins sont tousiours embrasez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRITE.
<lb />Qui a-t’il mon Espoux, quelle triste nouuelle,
<lb />Par vn si foible accent deuant vous nous appelle,
<lb />Quelle peur vous saisit, de quel lieu venez vous,
<lb />Vous pâlissez helas! courage parlez-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE. 
<lb />Ie viens, ie viens d'Alize, où i’estois aux écoutes,
<lb />Et là les Citoyens se preparent à des ioutes,
<lb />Dressans des écbaffauts tres-richement parez,
<lb />Pour receuoir Olibre en leurs chariots dorez:
<lb />Tout triomphe là haut, &amp; nous en ce village,
<lb />Durerons-nous tong temps fans en mauuais partage,
<lb />Ie me sens bien saisi d’vne froide vapeur,
<lb />La moitié de mon cœur rend l’autre sans vigueur:
<lb />Helas! tout me pautelle, &amp; tremblottant de crainte,
<lb />La mort dessus mon sein élance bien sa poinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOHRI9TE
<lb />Courage mon amy? quitteZ-moy cette peur?
<lb />La persecution sera nostre bon-heur,
<lb />Et vous mes cheres filles appreneZ de bonne heure,
<lb />Qui tue vn corps pour Dieu, fait que l’ame ne meure,
<lb />Et la resiouyssance aussi-tost que la mort,
<lb />Esteue l’ame au Ciel tout d’vn premier abord:
<lb />Rangeons sous l’estendart d’vne saincte puissance,
<lb />L’esprit auec le corps, la vieillesse, &amp; l’enfance,
<lb />Secoüant cette peur qui choque un peu les sens,
<lb />Arriue qui pourra, Dieu gouuerne nos ans,
<lb />Et la posterité nous sera plus à gloire,
<lb />Quand nos cœurs sur le monde auront quel que victoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut tousiours mourir.
<lb />THEOPHILE.
<lb />Helas! ie ne crains pas,
<lb />Je suis pour nollre foy à subir le trépas.
<lb />Ie crains que ces enfans ne se laissent surprendre,
<lb />C’est leur pis, &amp; à nous d’oser les entreprendre,
<lb />Et d’empescher leurs maux, ah! la triste saison,
<lb />Qu'vn abord mal-heureux n’en tire sa raison:
<lb />Ie leur deffend exprés, que parmy ceutt pieis,
<lb />Ne s’arreste en chemin d’où peut venir la peine,
<lb />Mais tirer d’autre part au riuage des bois,
<lb />Et ne se point montrer que n’entendant nos voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Nous ne manquerons pas mon tres-cher Theophile
<lb />De suiure vos conseils, n’approchans de la ville:
<lb />Ostez vous-en de peine, &amp; ne vous estonneZ,
<lb />Le destin guerira ves jenttmens blessez,
<lb />Le puissant Gouuerneur du cours de nos années,
<lb />A soin des Innocens dessus leurs destinèes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE embrassant Reinle,
<lb />E Je le croy fegmement, mon aymable soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REIN
<lb />F
<lb />VECI
<lb />adlo conte eta tepes, O ttons enejfez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOFHILE.
<lb />Reine ie ne le puis d'vne amitié discrette,
<lb />Je vous desirerois en place plus secrette,
<lb />RespondeZ Algeride à ces mots importans,
<lb />Ou l’on ne vous connoisse à la veuë des Tyrans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Si c’est faire le faut, que vous importe encore,
<lb />te mourray volontiers pour tt Dieu que i'adore.
<lb />THEOPHILE. Ah quel feu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Quel amour! le sçauez-vous dasia,
<lb />Que Reine auec moy netis thertnons ce combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LMEOIHESD..
<lb />Helas mes cheres amours.
<lb />REINE.
<lb />Que vostre esprit repose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laissez-nous.
<lb />THEOPHILE.
<lb />Ie voudrois ce que l’on vous propose,
<lb />De ne point exposer sur le chemin vos iours,
<lb />Et choisir de ces bois les paisibles-seiours,
<lb />Voyez-vous maintenant vn Cauatrer uejtentire,
<lb />Retirez-vous a ley qu'le ne vons oienne prenure,
<lb />Autrement ie vous dis? vous me ferez mourir,
<lb />Apres mille regrets de tous mes deplaisirs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PAVLIAS allant chercher Reine.
<lb />THEOPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />N accordans mes sens à l’amour qui me blesse,
<lb />( Ou poarray, &amp; vne fois rencourar na Rese,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce cas m'est important, &amp; dois-ie estre secret,
<lb />Hazardant le déguis de Chrestien tout discret,
<lb />Auec vn franc desir de luy sauuer la vie,
<lb />Regrettant mille fois la chaisne qui la lie,
<lb />L’amour que ie luy porte, est vn amour parfaict,
<lb />Et plustost aux immortels, que i’en pût quelque effet,
<lb />Sans point m'aliener de leurs saincts Oratoires,
<lb />Aussi n’entendans pas de viure outre leurs gloires,
<lb />N’obseruant que ce pas qui me peut empescher,
<lb />Telle mort que ce puisse à la vouloir sauuer.
<lb />Helas! que ie plains bien Reine sur cette fuite,
<lb />Où est-elle rangée, hé qui ensçait la suite,
<lb />Ie dois passer plus loin taschant à la reuoir,
<lb />N'oubliant sa beauté en ce triste deuoir,
<lb />Enioint à mes amours de trauerser ces pleines,
<lb />Ou constamment souffrir autant qu'elle de peine:
<lb />Donne donc Cupidon quelque moyen puissant,
<lb />Implorant ton secours, assiste vn languissant,
<lb />Ne puis-ie donc sçauoir, ô petits Dieux encore,
<lb />La Reine de mon cœur que saictement i’adore,
<lb />En approchant pensif de ce bon paysant:
<lb />Feignant d’estre Chrestien sous quel que beau semblant
<lb />ArresteZ bon vieillard ne sçauez-vous nouuelle,
<lb />D’auoir veu par ces lieux fuyr vne pucelle,
<lb />Dés hier ie la cherche, &amp; luy voudris donner
<lb />Un advertissement qu’on tasche à l’attraper,
<lb />Ie suis de son party, ie suis à la deffendre,
<lb />En exposant ma vie où l’on la voulut prendre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHINE.
<lb />Qui est-elle Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />Fille du grand Clement,
<lb />T propremem parler fille d'vn vray Tyran.
<lb />Puis que cette beauté eurte sa furie,
<lb />Pumfuinte au cousteau de jon taptarrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Encore à quel siiet la voudroit-il tuër,
<lb />se vous prie humblement de me le declarer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />Le courroux de Clement poursuit vne Chrestienne,
<lb />La croyant sur vn faict estre vne Magicienne,
<lb />Elle s’est enserrée dans vn Ormeau fendu,
<lb />A l’instant s’est reioint d’vne saincte vertu:
<lb />Tel acte en nostre foy passe icy pour miracle,
<lb />Mais sa fuite plus loin nous donne entier obstacle
<lb />Car Clement retournant aupres de cet Ormeau,
<lb />Pour en coupper le tronc &amp; le mettre en monceaux,
<lb />Mais ne la trouuant point, s’en estant eschappée,
<lb />re couur ois viec sçauoir le lieul eu s'estsauuee,
<lb />Pour luy donner aduis de ce qui est certain,
<lb />Qu'Olibre vient punir les Chrestiens dés demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />HEOPHILE.
<lb />Reiglez tous les soucis que vostre cœur desire,
<lb />Et si Olibre vient allumer le martyre,
<lb />T taschant les Chrestiens, il ne fera que bien,
<lb />Nostre loy ne permet ce folaire entretien,
<lb />En les rendans vaincus par vne iuste guerre,
<lb />Puis qu’ils adorent vn Dieu aux nostres tout contraire
<lb />Est-ce donc cette fille engagée en vos yeux,
<lb />ReigleZ-vous vos desscins aux siens pernicieux,
<lb />Nont retirez-vous en, hier sur ce riuage
<lb />Estoient deux iouuenceaux forçans son pucelage,
<lb />Tellemont l’enleuant ie ne pust l’empescher,
<lb />Ce rap deuant mes yeux, ie la laissa aller,
<lb />Ie n'en sçay que le nom.
<fw><lb />Trise mesauannre?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PAVLIAS.
<lb />aus lus cresenre de peun trorer dle Rauinre,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Quel suiet auez-vous d'en ietter des soûpirs,
<lb />Liez-vous sa beauté acec vos desirs,
<lb />Si vous en retenez quelques fidelles marques,
<lb />Ce petit Dieu archer le plus fort des Monarques,
<lb />Uous la conseruera, entretenez vos feux,
<lb />Ausi perdez-vous temps si vous nieZ nos Dieux,
<lb />Car les Chrestiens tousiours se trouuent en tromperies,
<lb />Comme ils adorent vn Dieu ils hazardent leur vie,
<lb />Oubliez, là plustost, puis que pour les Chrestiens,
<lb />Elle ayme mieux quitter sa patrie &amp; ses biens:
<lb />Vous dites que ce grand Olibrius de Rome,
<lb />Vient en cette Cité pour reformer les hemmes,
<lb />Qui viuent hors les loix de nos grands Empereurs,
<lb />On vien à'estre punts par des vines rigueurs:
<lb />Hé quel choix voudriez-vous, ou d’vne fugitiue,
<lb />On d’vn pere apres tout qui de ses biens la priue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIAS.
<lb />Comme l’amour me tient prisonnier sous ses loix,
<lb />Ie veux passer pour elle &amp; les eaux &amp; les bois,
<lb />Et tie touxces trauers paxanten eundntites
<lb />Plustost que d’oublier sa digne portraicture,
<lb />Ie m’embarqueray donc sur ce fleuue coulant,
<lb />La chercher viue oumorte, &amp; finir mon tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie me suis apperçu icy de son addresse,
<lb />Beignant d’estre Chrestien, il cherche sa maistresse,
<lb />Va-t’en donc Paulias où l’amour te conduit,
<lb />Et tu reconnoistras aussi qu’il te sedutt.
<fw><lb />3
<lb />2
<lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ASTHERE, PROTINE, AMELIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ASTHERE.
<lb />Vs sus, battons aux champs, éuitons le reproche,
<lb />Puis que soudainement Olibrius approche,
<lb />De peur que son abord ne declare vn cartel,
<lb />A la vraye innocence au lieu du criminel,
<lb />An comment excujer e detiurer de peine,
<lb />Mon frere vous &amp; moy par les crimes de Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Où courir là trouuer nous voyons que d’hier,
<lb />En son ia retourneZ les plus vistes courriers,
<lb />Et sans doute il se peut que se sentant pressée,
<lb />En ce fleuue coulant se seroit eslancée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Ah! qu’il plust à nos Dieux, &amp; qu’en fussions certains,
<lb />Ou que les loups des bois en fussent desia plains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTINE.
<lb />Il n’y a que tenir, ie la tiens estre morte,
<lb />En quelle part que soit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTIENE.
<lb />Une peur me fransporte,
<lb />A l'arriuée d’Olibre on la peut accuser,
<lb />Et par trop de douceur nous peut-on reprocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIN.
<lb />De puis deux iours ie cours par ces monts &amp; vilées,
<lb />N’ayant personne sçeu qui en soit asseùrée,
<lb />Et redoublant mes pas derchef à vos yeux,
<lb />Ie m’en vas diligent visiter d’autres lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />le vais à contremont de ces eaux christalines
<lb />Enfoncé de courroux où mes esprits machinent,
<lb />A poursuiure à mort Reine par son destin,
<lb />N'estant que pour ce Christ qu'elle appelle diuin,
<lb />Puis que le sort ietté, &amp; veu si miserable,
<lb />Jusques à cet accident d'vn Orme épouuentable:
<lb />Grands Dieux permettrez vous que ie la puisse voir,
<lb />Ne voulunt que sa mort, c est vn iuste vouloir,
<lb />Et auant le trespas, si viuante, à vray dire,
<lb />Ses parens d’vne voix luy desire vn martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TINE seule.
<lb />M'achemineray-ie dans ces bois,
<lb />La rappeller de foible voix,
<lb />Dessous l’ombrage plus secrette,
<lb />Quoy que son obiet rigoureux,
<lb />Rende mon soucy mal-heureux,
<lb />Je veux encore estre discrette,
<lb />Conspirant derechef auec loyauté,
<lb />Que mon consentement n’a point de cruauté.
<lb />Ie luy sers de Mere? helast
<lb />Ie ne desire son trespas,
<lb />Encore que la fureur m’enuoye,
<lb />Je me transporte à son besoin,
<lb />Anron uenoir est à en aitoir Join,
<lb />Que si ie manque ie l’octroye,
<lb />Aux dangereux accueils qui luy peuuent arriuer,
<lb />Protine desia Attropos n’à voulu l’attraper.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />OTINE és Bois.
<lb />Reine vient maintenant à moy,
<lb />I'entend ta voix, n'ait point d’effroy,
<lb />Montre-toy donc ma chere fille;
<lb />Ie te supplie à decouuert,
<lb />Ou te cache-tu à trauers,
<lb />Vers quoy? ce lieu est difficile:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je cours apres ta voix qui s’éloigne de moy,
<lb />Sçache vn peu les tourmens que pour toy ie reglis
<lb />Pour toy i’ay tant pleuré de fois,
<lb />Pour toy ie me perds en ces bois,
<lb />Pour toy helas! que ie soûpire,
<lb />Pour toy encore ie me meurs,
<lb />Sans que tu plaigne mes douleurs,
<lb />Ie vais descendre au sombre Empire,
<lb />Helas! en t’enfuyant considere mont joi,
<lb />Et me dis vn adieis si ie ne te voy point.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hors du Bois.
<lb />Malgré tous mes soucis, helas que ie te pleure!
<lb />As-tu pour vn iamais choisi cette demeure,
<lb />Reuiendras-tu vn iour, donne m'en quelque espoir,
<lb />lure-tu enuers nous de ne te plus reuoir:
<lb />Entends, &amp; me respond, ô fille trop oruelle,
<lb />Mes sens se perdent en toy, &amp; ma vie s’y pantelle
<lb />O trop trop d'édaigneuse, es tu sans sentimens,
<lb />Ne te souuenant plus de mes doux traitemens,
<lb />Ouge-tu tous mes soins à la seule infortune,
<lb />En suiuant dans ces bois la miseré opportune,
<lb />N'osant plus tourner frond à mes cris eloignez,
<lb />Ou les accents d'Echo s’entendoient redoubleZ
<lb />Toutes peines perduës en ces lieux solitáires,
<lb />Pour ne te plus presser aussi ie me dois taire,
<lb />Si ie ne t’entend plus oette derniere fois,
<lb />Les Dieux fassent de toy que tu meure en ces bois.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Cœurs desnouueaux Chresliens Senateurs.
<lb />Citoyens d’Alize.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARCORIDE, NECTORIALE,
<lb />NYMPHE leur fille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ARCORIDE.
<lb />L est donc temps de nous distraire,
<lb />D'Erreur à ce sainct exemplaire,
<lb />Nous enseignant comme le vray Uieu des Chrestiens,
<lb />Doit estre reconnu en toute republique,
<lb />De l’humaine Nature en autheur de tous biens,
<lb />En terre né, Roy pacifique,
<lb />Ayant voulu cacher sous nostre humanite,
<lb />Sa seule deïté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NECTORIALE.
<lb />C’est vne chose veritable,
<lb />L’amour de Reine combat fort,
<lb />Ayant en Dieu son reconfort,
<lb />Va fuyant les grandeurs, cherchant cét adorable,
<lb />Des Anges respectez és Cieux,
<lb />Et Clement des plus furieux,
<lb />Oublie toute douceur de Pere,
<lb />De la poursuiure à la tuër,
<lb />Imbeu de rage &amp; de colere,
<lb />Nust-ce pas le grand Dieu qui l’a voulu sauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NYMPHE.
<lb />Faut-il ma souueraine mere,
<lb />Receler les feux de ce Pere,
<lb />Apres auoir reçeu de Reine tant d’honneur,
<lb />Nostre ressentiment nous oblige à sa fuite,
<lb />Comme elle nous a dit de croire en ce Seigneur,
<lb />Où la soy est nostre conduite,
<lb />Iusques dedans les Cieux viure eternellement,
<lb />Sniuons-là vistement.
<lb />Est-elle èchappée de ce Pere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trouuons-la tost ma chere mere,
<lb />Iassques a temps que la mort arriue à ce Tyran,
<lb />Et sçacheZ que mes iours remplis de pleurs pour elle,
<lb />Regrettant l’entretien qu'elle alloit enseignant,
<lb />Sur la gloire toute eternelle,
<lb />Où la peur ne saisit pas vn cœur enuerii,
<lb />Triomphe teut diuin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NECTORIALE.
<lb />aaij s'uncec ener erfançon, mais te n'est pas fans peine.
<lb />Qu'on triomphe là haut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHORIDE
<lb />Et Dieu esleue à luy les personnes Chrestiennes,
<lb />Qui sousrent ces trauaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aila du troliemne Acte
<fw><lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETEAV.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />–
<lb />OLIBRIVS, DALAZAN, ARTHOCLE'S,
<lb />CLEMENT, ASTHERE, PROTINE, AMELIN,
<lb />ROZELAY, HEROS DES GARDES,
<lb />LES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Vis que sous les Cesars mon renom par tout volle,
<lb />T Et que les genereux passent par mon ècolle,
<lb />En me reconnoissant generurte pius fore,
<lb />Ne sçachant point flatter les Chrestiens à la mort
<lb />le viens de restablir les plus fortes Prouinces,
<lb />En remportant le prix à la barbe des Princes,
<lb />Apres i'ay entrepris, &amp; à la findompté,
<fw><lb />F
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nos ennemis fuyrars, &amp; dans leurs lieux monté,
<lb />Ont-ils tourné le dos, ne m’osant voir à face,
<lb />De toutes parts chocquez, ils ont tost vuidè place,
<lb />Iusques aux derniers conflis la pluspart tombeZ morts,
<lb />N’ont sur terre laissé en ionchée que leurs corps:
<lb />Amis ferez-vous voir au suiet qui m’ameine,
<lb />Si vous sousteneZ bien l’Ordonnance Romaine,
<lb />Ferez-vous voir comment les Chrestiens en ces lieux,
<lb />Se ventent à contredit pour ennemis des Dieux:
<lb />Où sont-ils ces mutins creuans d’outrecuidances,
<lb />Ne voulans obeir à ces sainctes puissances,
<lb />Qui n’enuoyent auiourd’huy des païs plus loingtains
<lb />Le Prefect punisseur ayant le glaiue en main,
<lb />Et la temerité aussi tost abbatuë,
<lb />Qu'vn tonnerre grondans peut tomber d’vne nuë,
<lb />Ainsi sçay-ie punir des humains les deffaux,
<lb />Bien viste &amp; instement de mille &amp; mille maux.
<lb />Les Médes, les Gregeois, vrais enfans de proüesses,
<lb />Se tenans asseurez dedans leurs forteresses:
<lb />Tous ceux de l’Orient assez adroits aux loix,
<lb />M'ont mis les estendars de leurs prix autresfois,
<lb />Sans me bouger d’vn lieu seulement de menaces,
<lb />Par où i’ay élargis instamment toutes graces:
<lb />Aucune resistance à mes yeux n’apparut,
<lb />Sinon quelques Chrestiens que mes gens ont battu,
<lb />Oe neome ul is tamnais vru pris asfrena tourage.
<lb />Qu'à lors que nos Guerriers, ont fait voir leurs courages.
<lb />Dessous l’Empire ainsi, ie tiens tout l’Umiuers,
<lb />Qui me doit redoubler de beaux lauriers couuerts.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Seigneur ie suis tesmoin, &amp; ie sacre ma vie,
<lb />Contre les plus vaillans nourris de cette enuie:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Re croy que ce Senat, &amp; tous ses Citoyens,
<lb />Employeront leurs armes à battre ces Chrestiens,
<lb />Et ie te donne aduis à qui ne voudra croire,
<lb />De luy faire sentir des effects de ta gloire,
<lb />Et par vn iuste droict formel à mes raisons,
<lb />Dressons ainsi qu’ailleurs des estroites prisons,
<lb />D’où les cachots obsours les priuans de lumieres,
<lb />Les empeschans da iour troublent aussi leurs prieres,
<lb />A toyseul reserué le choix de les punir,
<lb />Où de sacrifier te faisant obeïr:
<lb />Les Dieux t’ont ordonné cette importante charge,
<lb />Si tu suis mes conseils sera à ta descharge,
<lb />Par les fruicts de valeur qui retiennent tes bras,
<lb />Tu les dois mettre à fin, &amp; marcher à grand pas:
<lb />Je dois par ce discours à ton adieu complaire,
<lb />Et que ces Alisiens ne descendent au contraire:
<lb />L’assemblée aggrèera que mes iustes deuoirs,
<lb />Appellent dans l’employ tes absolus pouuoirs:
<lb />Soyons tous sug gerez des celestes propices,
<lb />Assis dessus les rangs à reprimer les vices:
<lb />Tu croiras donc Seigneur que ce diuin flambeau,
<lb />Au combat des Chrestiens ne voit rien de plus beaut,
<lb />Ta generosité ayant conquis des terres,
<lb />N’a point de plus grand prix que de ces iustes guerres?
<lb />N'épargne tes bourreaux leur donnant de l’employ,
<lb />Et du cœur des Chrestiens fait vn chappeau de Roy.
<lb />Par ton baston Maior en tout lieu redoutable,
<lb />Tu rangeras ces gens au centre espouuentable,
<lb />Iusques tout seit finy, &amp; qu’on n’en parle plus,
<lb />Qu'à la gloire des Dieux quand ils seront vaincus:
<lb />Il est temps que leur mort se fasse ouyr subite,
<lb />Qu'au fil de nos tranchans leur sang s’écoule viste,
<lb />Et tous les immortels au plus baut esteuez.
<lb />Alerarons de alsciarre te jiinnecine congerdas
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Or IBRIVS.
<lb />Tes conseils DalaZan sont d'vn terme fort graue;
<lb />Sur vne planche d’or de ma main ie les granes,
<lb />Et i’entends que iamais ne soient mis en oubly,
<lb />Ny dans son fleuue noir des hommes enseuelis,
<lb />Du protona de mon cœur soient-ils recommandables,
<lb />Retenans plus des Dieux que des doctes homorables:
<lb />Ie les crois, ie lessuis, &amp; la posterité,
<lb />T'en rendra le cordon de l’immortalité,
<lb />Par tes conscils receus ie tire à l’auantage,
<lb />Qui rallument des feux tres-saincts en mon courage,
<lb />Qu'il m'en semble desia vn triomphe puissant,
<lb />Incomparablement en des vertus croissans:
<lb />Dalazan que les Dieux m’ont enuoyé sur terre,
<lb />Que les Chrestiens redoubtent en Conseiller de guerre?
<lb />A la dan perissable, &amp; au iour terminé,
<lb />Où l’abus de ces gens sera donc destiné,
<lb />D’vne regalite ie ioint à la parole,
<lb />Les sacrifices saincts du Temple de Iole,
<lb />En faisans a sçauoir aux Seigneurs Palestins,
<lb />Que tes mots sont dorez, &amp; tout à fait diuins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />
<lb />Ie n’attend pas Seigneur icy tant de louanges,
<lb />Mais ie fais plus d’estat de nos loix que des Anges:
<lb />Iusques à quand verras-tu d’vne derniere foïs,
<lb />La Chrestienté reuesché, &amp; contraire à nos voix:
<lb />Tu le peux d’vn moment, neantmoins ta memoire,
<lb />S’abuse sans pecher à m’en donner la gloire,
<lb />Et comme tu me preste icy attention,
<lb />Ie ne me pare point d’habits d’ambition,
<lb />M'estudiant seulement à l’ordre de te plaire,
<lb />Tloner pour nes Drn en perse ir ccenglar?.
<lb />Aontrecteuceu coin congeuineuue qunia te sont promis.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Fauory DalaZan tasche à cette déroute,
<lb />lamais de ton conseil il ne faut auoir doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Tout à feu &amp; à sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2sn lvJo
<lb />Hé bien chres AliZiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />v'om cutillere ( des fleurs dans les champs etesiens.
<lb />Auouez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Entre-nous pansuceinte parole;
<lb />Allumons de nouueaux des feux, &amp; qu’on immole,
<lb />Seigneur chacun l’entend, &amp; chacun à part soy,
<lb />Et chacun de nous tous viuons dessous ta loy
<lb />N'en doute donc Seigneur que si quelque Genie
<lb />Legerement deceuë, &amp; quitte sa Patrie,
<lb />C’est attendant les coups de ta iuste valeur,
<lb />En traçant des humains vne totale irreux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Ouy vten pur onafiment aonc pere vencrable y
<lb />Pouuez recommander l’entreprise loüable,
<lb />Et semondre le peuple à la deuotion,
<lb />De peur d'apperceuoir quelque rebellion.
<fw><lb />22*
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Seigneur sont les deuoirs qu’icy ie vous proteste,
<lb />Et qu'à vostre arriuëe celebrions la feste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Tout tout vous applaudit, Seigneur asseurez-vous,
<lb />VoyeZ nos Citoyens humblement à genoux,
<lb />Respectons vos beaux chefs reconnus tres-propices,
<lb />disi sont accepeez vos socrez beuesces;
<lb />Et vous mesmes apparans par des sainctes faueurs,
<lb />Tous couuerts de lauriers, orneZ de tous honneurs,
<lb />Vos pouuoirs absolus de pure &amp; pleine grace,
<lb />Sur tous nos ennemis ayent autant d’efficace:
<lb />Arrestez-vous Seigneur qui estes sur les rangs,
<lb />Que nul ne contredit à vos commandemens,
<lb />Et i’ay la force en main à vou-juirt connoistre,
<lb />Qu'en tous nos enuirons on vous estime maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Clement ie te connois le plus grand de renom,
<lb />Et tes merites aussi sur nos rangs te semond,
<lb />Et ie sçay par recit ta pieté si grande,
<lb />Que tu peux à mes gens ce que ie leur commande:
<lb />te sçay, ie sçay le reste? aussi que tu consens,
<lb />A la perdition d’vn ame de ton sang.
<lb />Qu'vn arbre porte fruict, qui des mieux nous peut plaire
<lb />En peut-on destacher quel que bouton contraire,
<lb />Portart dedans son cœur des petits vermisseaux,
<lb />Pouuant bien empescher les fruits de venir beaux,
<lb />Rien en toy ne corrompt la vettu toute nuë,
<lb />Embrassant &amp; baisant la Iustice connuë,
<lb />Par honneur &amp; par foy tu ne sçaurois nier,
<lb />Ce qui t’est arriué que ie dois excuser:
<lb />Car ton consentement ne s’attache à la fille,
<lb />Qui craignant ton courroux s’en est fuye de la ville,
<lb />Il falloit luy frapper le sein d'vn coup mortel,
<lb />Tu n'en serois des hommes accusé criminel,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Seigneur ie te l’auouë, &amp; l'haute Prouidence,
<lb />Ne m’en tiendra suspect d’aucune defaillance:
<lb />Il est vray que ie suis si mal-heureux puissant,
<lb />Qu'ayant trop de clemence on me nomme meschant,
<lb />Lt erorat-ia Seigneurs le roiras in encort
<lb />Que ie n’ay d’autres Dieux que ceux que tu adore,
<lb />Et n’attend pas de moy d’estre si aueuglé,
<lb />De me rendre plus bas en tel point abusé:
<lb />Au contraire, ie tiens les peres de nature,
<lb />Les vrais independans d’aucune creature,
<lb />Et i’expose vrayement la clarté de mes iours,
<lb />Amort auparauant l’issue de ton seiour:
<lb />Et pour faire paroistre à toute veue humaine,
<lb />Comme ie combat fort contre la foy Chrestienne.
<lb />Ie le confesse ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Et la mesme valeur,
<lb />Ates yeux grand Prefect engage mon honneur,
<lb />Et ie tesmoigneray d’vne si viue audace,
<lb />Que les coups sonneront auant que la menace:
<lb />Redoutable Seigneur on a pûseuiter,
<lb />ajort qui jur nos chejs à ton veu renuerser,
<lb />Et tous les déplaisirs couurant nos iustes plaintes,
<lb />Continuent sans cesser nos detresses non feintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE és pieds d’Olibre
<lb />Helas iuste Seigneur! a tes pieds reçoit moy,
<lb />Mon frere &amp; mon espoux t’asseure nostre foy,
<lb />dussi ne puis-ie pas d’auantage te dire,
<lb />i tusçais nos deffauts n’épargne le martyre,
<lb />et tu l’apperceueras par nos viues raisons,
<lb />Que nos sidelitez sont nos soubmissions,
<lb />lais dedans l’innocence &amp; non pas dans les crimes,
<lb />lussi les tiendras-tu pour des sainctes victimes.
<fw><lb />
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />C’est assez ie vous voy, enfans benits des Dieux,
<lb />vous voy redoubler reueremment vos vœux:
<lb />ellons nous reposer.
<fw><lb />9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur, &amp; sur vos Gardes
<lb />Ces illustres Alisiens vous admirent &amp; regardent,
<lb />Sçachans bien que vos fait entierement couuerts,
<lb />De generosité sont par tout l’Vniuers,
<lb />Donnant toute terreur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />RAIAEGVRIDE
<lb />REINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV sont nos brebiettes
<lb />It est temps de les voir broutter de ces herbettes,
<lb />Algeride passons le long de ces costaux,
<lb />Mueli tmerorrs de lii il Fealore des erneans
<lb />En tel lieu ferons nous nos perites prieres,
<lb />Au grand Dieu qu’il ait soin de ses humbles Bergeres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Ma Reine pardonnez, vous n'en parlez pas bien,
<lb />Apres auoir ouy nostre doux entretien,
<lb />Retenez auec moy ce qu’a dit Theophile,
<lb />Il nous a deffendu d’approcher de la ville,
<lb />En ayant peur de nous, &amp; le déguis d’habits,
<lb />A couurir nostre foy de peur des ennemis.
<lb />Ne nous émancipons, &amp; craignons nostre perte,
<lb />Nous prierons Dieu ailleurs dessous l’ombre secrette,
<lb />Et par mesme moyen nos maistres n’auront peur,
<lb />Connoissans que pourrions choir en quelque malheur:
<lb />Obeïssons les donc, éuitans l’infortune,
<lb />Faisans d’vn autre endroit nostre meutte commune,
<lb />Fauorable à garder tous no petits laineux,
<lb />Où la paix nous accouple en es bois ombrageux:
<lb />Tous ces chemins ouuerts où l'on passe &amp; repasse,
<lb />Trauersans &amp; croisans sont de douteuses place?
<lb />Et les ecarts des bois, comme innocens seiours,
<lb />Sont que trop de tesmoins de nos propres amours:
<lb />Tirons donc par deça ainsi qu’on nous commande,
<lb />Et parlons en secret, &amp; qu'on ne vous entende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Algeride pourquoy n’aggréez-vous ces lieux,
<lb />Faut-il craindre l’affront pour ce grand Roy des Cieux,
<lb />Rront non, tout ameremnent s fomtides nou fous ja garde;
<lb />Aussi asseurons-nous, son esprit nous regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Prenez garde auiourd’huy de tomber aux hazards,
<lb />Ie predis, ie le sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Le suprémes regards.
<lb />Qui rayonnent sur nous ont bien autant de forces
<lb />Que tous ces infidels, &amp; surquoy ils s’efforcent,
<lb />Choisissez donc la crainte, &amp; moy la liberté,
<lb />Aux hazards, aux hazards, de franche volonté,
<lb />Je sens mon temps venir, qu’il approche tant viste,
<lb />Que ie ne m’enfuye plus, ny ne prenne la fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Ah! cruelle à vous mesme, ah! trop forte de cœur,
<lb />Vostre vray naturel peut-il estre sans peur,
<lb />Reseruez-vous encore, helas! ie vous supplie,
<lb />Car de nous separer ce n’e pas mon enuie,
<lb />I'entend desia sonner les trompettes &amp; clairons,
<lb />Qui vous somment à la mort depuis ses bastions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REENVE.
<lb />Ie dois auoir du cœur, craignez-vous Algeride,
<lb />Qui voit mon vestement voit l’habit d’vn Alcide,
<lb />Je ne sçaurois auoir victoire sur combat,
<lb />Ce qu'vn vray cœur de Reine a choisi pour ébas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Ah! Dieu donc ie vous voy? tomber en precipice.
<fw><lb />&amp;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Vous me le permettreZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Qu'auec vous ie perisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Allez retirez-vous, laissez-moy à penser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Du costé des Ormeaux voyez vn train passer,
<lb />Nous sommes découuertes, helas que puis-ie dire,
<lb />Si c’estoit ce Preuost craigneZ-en le martyre,
<lb />Allons nous-en d’icye
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />OLIBRIVS, DALAZAN, HEROS DES
<lb />GARDES, ROBEEAE, REINE, ALGERIDE,
<lb />THBOPHILE entre apres.
<lb />OLIBRIVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V Rayement ce beau seiour
<lb />Me promet auiourd’huy quelque marque d’amour,
<lb />Que ces curens pout veaux uussisont ces colines,
<lb />Ces villages plaisans qui fretiles ennuoisinent,
<lb />Cette noble Cité, aussi ces Citoyens,
<lb />Sont autant complaisans qu’ils possedent de biens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS apparceuant Reine d’assez loin.
<lb />Qu'elle saincte beauté, icy à la trauerse,
<lb />Captiue mes esprits, qu’elle saincte Deesse?
<lb />le la contemple encore, &amp; les traits de ses yeux,
<lb />Me samblent deux flambeaux qui descendent des Cieux.
<lb />Mais pour considerer le vermeil de sa face,
<lb />ille est vn peu bien loin pour iuger de sa grace;
<lb />1a v9e le Caamire e se ctirae passere.
<fw><lb />&amp;
</fw><lb />Peuuent bien affoiblir les esprits plus recens,
<lb />Et ie croy que les Dieux l’ont enuoyé sur terre,
<lb />Pour me salarier des exploivts de leur guerre,
<lb />D’auoir bien soustenu leur supreme party,
<lb />Es pais plus loingtains comme ie fais icy?
<lb />Cette beauté tousiours vne autre fois m’affole,
<lb />La faisant approcher qu’on luy porte parole,
<lb />Desirant de la voir &amp; de l’entretenir
<lb />Quelque petit moment, &amp; icy discourir:
<lb />Page? en tout respect accoste cette belle,
<lb />Et sans point l’estonner dis-luy cette nouuelle,
<lb />Que ie luy veux porter entiere affection,
<lb />Qu'elle aggrée le suiet de ta commission.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Reeu enro
<lb />Ouy Seigneur, ie suis prest d’aller à cette belle,
<lb />Et luy faire sçauoir t'amour qu'aueZ pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />De mesme coup que toyte juu fruppe, otigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />De sa diuine flamme elle me frappe au cœur.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Seigneur, si elle est noble, &amp; te veute complaire,
<lb />Tu la peux espouser &amp; iouyr de sa gloire,
<lb />Mais d’vn rustique estat soules-en tes plaisirs,
<lb />Et tu la retiendras és frais de tes desirs.
<fw><lb />23
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Ie sçauray son estat, &amp; de quelle fortune,
<lb />Elle décoche vn dard d’amour qui m’importune:
<lb />Page dépesche-toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZELAY parlant à Reine.
<lb />Ah bel astredu iour
<lb />Cegrard Olibriusrarpe de valte qmes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M'enuoye vous saluer d’vne voix retenue,
<lb />Que vous luy témoigniez icy sa bien-venue
<lb />Beauté entendez-moy, l’abord vous est heureux,
<lb />Rendant au premier pas ce Seigneur glorieux:
<lb />Sus ne vous estonnez d’vne saincte nancontre,
<lb />Cer iamais tel bon-heur à vos yeux ne se montre:
<lb />Bergere éueilleZ-vous, leuez vn peu les yeux,
<lb />Ne refusant d’ouyr quelques mots soucieux,
<lb />Et verrez vn Seigneur vous tenant adorable:
<lb />Puissance nèe des Dieux, Deesse veritable:
<lb />Estes-vous en ce lueu si long-temps sans parler,
<lb />Touchez de vos regards qui vous vient adorer,
<lb />Puis que ie viens à vous, apporter les nouuellee
<lb />Telles qu’à vos beautez rend des graces eternelles?
<lb />Et se sentant espris d’un tel estonnement,
<lb />Qit titat en poinet a nonneur de vous voir vn momene,
<lb />Sus sans peur, ô beauté, ô beauté la plus saincte,
<lb />Approchez luy parler, &amp; n'ayeZ point de crainte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE.
<lb />Iamais ie n'ay appris à faire compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSECAVO
<lb />Te vous rend tous respects par son commandement,
<lb />Belle permettez-moy qu’au regard de sa face,
<lb />Vous versiez des rayons de vostre bonne grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ne pouuant resister à vos pas soucieux,
<lb />Ie voudrois éberger tous ces petits laintix,
<lb />Monsieur permettez-moy que dans la Bergerie,
<lb />Ie rende ce troupeau de peur qu’on ne m’en crie,
<lb />Et ie dis vn adieu, car infailliblement,
<lb />Ie suis prise, ie sons vn triste éuenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />OZELAY.
<lb />Qei voudroitr siser, neeragres rier la bele?
<lb />Et viste despechez que ie rende nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE appelle Algeride.
<lb />Algeride, Algeride, à moy c’est à ce coup,
<lb />Qu'on me vient emmener, &amp; i abandonne tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Ie l’ay tousiours bien dit qu’à la fin seriez prise,
<lb />Deuiez-vous vous tenir sur le chemin d’Alize,
<lb />On vous l’a deffendu, &amp; vous en estes ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE.
<lb />t ireeen comme te mien nie s ent mnet eit Joney,
<lb />Ma mie ie n’apprehende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Helas! chere cruelle,
<lb />De nous voir separer, qu'vn regret me bourrelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE.
<lb />Vous estes trop peurreuse, &amp; n’aués point de cœur,
<lb />Pos resotutions se nourrissent de peur,
<lb />Retournés nos moutons, &amp; dites à ma nourrice,
<lb />Ce qui m'arriue icy, &amp; qu'elle me benisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZELAY.
<lb />Allons pucelle, allons c’est assés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie vous sus
<lb />Et vons pourres sçauoir an plustost qu'ie suis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIGERIDE.
<lb />Ah pauure desolée! ah l’oseray-ie dire!
<lb />Uous allés en vn lieu où le iour ne peut luire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZELAY.
<lb />Approchant maintenant d’vn si braue Seigneur,
<lb />Desirant de vous voir iouyr de sa faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Ie luy en fais refus desia ie vous asseure,
<lb />(que dun pus rereut de le Vrre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIBRIVS.
<lb />2
<lb />Ie te voy maintenant; beauté qui vient des Dieux
<lb />Et qui sans échellons est descendue des Cieux,
<lb />Iupin à goutte d’Or ta fait naistre en ce monde,
<lb />Par vne douce pluye à te voir sans seconde,
<lb />–
<lb />Et iamais n’ont paru deux traits si merueilleux,
<lb />Qu'à lors que i'ay finé mon regard sur tes yeu<lb />Les Dieux me permeitront à present de te di
<lb />Que ie souffre enuers toy vn amoureux martyre
<lb />Ressentant que tes feux ont beaucoup de pouuoir
<lb />Puis que tout redoubté ie t’offre mes deuoirs.
<lb />Approche-toy de moy par vne saincte enuie,
<lb />Qu'vn amour reciproque entretienne ma vie:
<lb />Dis-moy les geniteurs qui t’ont fait voir le iour.
<lb />Ayant peint sur ton front tant de marques d’amous
<lb />Permettront vn baiser sur ta bouche enfantine,
<lb />Me dècouurant les rais de ta flamme diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ah Iesus! ô secours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS parlant à Dalazan.
<lb />L’entrée de son discours,
<lb />Corrompt ma libertè &amp; trouble mon amour,
<lb />Mais ie dois plus auant découurir l’auanture,
<lb />Affint dt entenx spanoir quene est ja geniture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlant à Reine.
<lb />Gelle qui es-tu donc, &amp; qui sont tes parens,
<lb />Tu as poseZ deux mots qui sont impertinens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE.
<lb />Ie suis sous cêt habit en verité Chrestienne,
<lb />Issuë de Noble sang, &amp; m’appelle-t’on Reine,
<lb />Fille du grand Clement premier des Alisiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS,
<fw><lb />41
</fw><lb />Ji est vray ie le sçay, l’honneur des Citoyens,
<lb />Aussi de ses beaux traicts tu dois suiure l’exemple,
<lb />En maintenant qu’vn rang, &amp; ne bastir qu'vn Temple,
<lb />Pour inuocquer les noms de nos Dieux immortels,
<lb />Renouuellant des vœux és pieds de leurs Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE.
<lb />Ie n’adore qu'vn Dieu que i’ay choisi pour pere,
<lb />Puis que de sa vraye foy i’ay reçeu la lumiere,
<lb />Et qui mt iient tiee estroiltement en corps,
<lb />Si bien que c’est à luy, &amp; ma vie, &amp; ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Reine tu ne sçais pas que pour toy ie proreste,
<lb />Sous le nœud coniugal vne celebre Feste,
<lb />Ie te promet la foy, auffi veux-ie t’aymer,
<lb />Et par ton Noble sang auiourd’huy t’epouser:
<lb />Si tu viens renoncer cette foy idolatre,
<lb />Où la fausse doctrine est apres de t’abbatre,
<lb />Où des petits frissons qui troublent tes esprits,
<lb />Par enseignemens vains legerement appris:
<lb />Ie voy bien que tu es par ces champs ègarèe,
<lb />Et que l’honte &amp; l’habit te rendent dèguisee:
<lb />de cal Juertess cen que torr juant reinguris s
<lb />En son estre n’a point façon de paisant:
<lb />Resom-toy de m'aymer, sera ton aduantage,
<lb />Aussi ie te douteray d’vn riche Mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie n’ay point d’autre Amant que le Dieu des Chrestiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Et cêt Amant tout seul te priuera de biens,
<lb />Laisse enuoller en l’air tant de fourbes pensces,
<lb />Et des illusions les vollages fumées,
<lb />En adorant nos Dieux tes diuins protecteurs,
<lb />Qu'ils te veulent sauier icy de mes fureurs.
<fw><lb />P
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu conserueZ en moy vne fleur virginale,
<lb />Que ie vous ay voué en amouy cordiale:
<lb />Vous sçauez de mes flancs la pure chasteté,
<lb />Le cordon qui me lie en ma virginité:
<lb />Helas regardez-moy, &amp; ne laissez destruire,
<lb />Un Temple consacré a vostre sainct Empire:
<lb />Mon Sauueur ie vous rend mille grace a iamais,
<lb />Et comblez mon esprit de force desormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />A qui te confie-tu, &amp; ne veux tu entendre
<lb />2
<lb />Que tu tiens des discours qui te peuuent surprendre,
<lb />Arreste, arreste toy, viens éuiter ces maux,
<lb />Ou ta presomption essayera mes Bourreaux,
<lb />Et considere vn peu ta baeuté, &amp; tendresse,
<lb />Reconnoissant en toy tout autant de foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINLe
<lb />Je ne quitte mon Dieu aduance tes tourments,
<lb />N’espargne tes bourreaux fais leur commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Seigneur tu l'entend bien? i’auoüe qu'elle soit belle,
<lb />Certibre euiy ponr cegrenice ene engtque eruielle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Viste, viste soldat qu'on la charcge de fer,
<lb />Qene Jçacne à l'infant ce qu'elle peut peser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Tu dois bien auerer ce que ie te propose,
<lb />Que dans le fort de Flaue a l'estroit soit enclose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />O supplice amoureux, agreables tourmens,
<lb />Venez me faire voir l’entrèe du Firmament.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIEOPHILE entre.
<lb />Qu'est-ce icy donc Messieurs, vous faite mon office,
<fw><lb />1
<lb />4
<lb />2
</fw><lb />Ie la veux enchaisner en vous ronctient feruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Doù vient cét Officier, soldat qu'on parle à luy,
<lb />Et qu'ee surueille pien au danger qui le suit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE
<lb />Ouy Seigneur, ie suis prest par les Dieux, ie proteste;
<lb />Que ma fidelité vous sera manifeste,
<lb />dojerbey s'lt cousppaijt georter min garter,
<lb />De façon qu'elle aura suiet de s’en greuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS parlant à Dalazan.
<lb />Ce vifage me plaist, &amp; ie croy que sa mine;
<lb />Ne trompera nos yeux d’vne fausse machine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Monseigneur, sçachez donc que ma fidelité,
<lb />Conserue bien les loix de vostre authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEINVEs
<lb />Hé bien donc Theophile, employe bien cét office,
<lb />La fin t’élargira vn ample benefice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ton bon temps a passé les fins de la mercy,
<lb />Vse de prouoyance à ton futur soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Sus sus sans entretiens, au cachot fort &amp; ferme,
<lb />Et qu’on ne fasse cas de son ennuyeux terme,
<lb />Qu'on la garde instamment soldats &amp; sans pitié,
<lb />Et ne luy montrez point aucun traict d’amitié:
<lb />Cependant Dalazan, inuocquons les propices,
<lb />Poursuiuons l'Allevagne aux humbles sacrifices,
<lb />Et d’vn heureux retour nos pouuoirs resolus,
<lb />Rangeront par deça les Chrestiens aubbatus.
<lb />Soyons prest à partir.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />REINE, THEOPHILE, HEROS DES
<lb />GARDES, ALICHRISTE, ET ALGERIDE
<lb />entre apres. THEOPHILE.
<lb />R Egarde pauure Fille
<lb />Tu laisse les plaisirs des champs &amp; de la ville:
<lb />Le taenat piinjomorent este it aton enogtr 3
<lb />Afin d'y soûpirer auec trop de loisir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROS des Gardes.
<lb />Beautè prend garde à toy si tu te liure aux armes,
<lb />Nous sommes deuant toy pitoyables gendarmes:
<lb />Vions adorer nos Dieux, &amp; t'oste de ses fers,
<lb />Qui te serrent attendant d’autres tourmens diners:
<lb />Resous-toy de mourir, si tost tu ne desnie,
<lb />L’erreur dont les Chrestiens ensorcelle la vie,
<lb />Il vaut mieux auerer ces autheurs immortels,
<lb />Comme l’on reconnoist dans Flaue leurs Autels,
<lb />T’y conduisons d’abord en vne prison noire,
<lb />Sous terre où tu perdràs le iour &amp; la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie ne quiite mon Dieu, juiuez vostre chemin,
<lb />Poursuiuez de vos loix le trac assez malin :
<lb />Taillez, couppez, brisez d’vne vaine puissance,
<lb />Noffençant mon honneur chargez-moy de souffrance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROS.
<lb />Allons tu parle trop, tu déccuure le bras,
<lb />Qui doit s’ensanglanter en t’ouurant le trespas,
<lb />Et de tous les efforts que nostre loy t’ordonne,
<lb />A toy mesme cruelle, à toy tu ne pardonne:
<lb />Marche donc sans flatter, voyant que ta beauté,
<lb />Séclipse sous le sort de ta desloyauté,
<lb />Et le plus amoureux te voyant opiniastre,
<lb />Epheua atntenaroit toup, &amp; d'amant vn marastre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Trouüez inuention à me faire endurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Tu plie dessous ces fers, &amp; si tu veux iaser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICRHISTE &amp; ALGERIDE entrené.
<lb />Allons courrons apres, allons viste Algeride,
<lb />Il faut suiure ces pas en ce vallon humide,
<lb />doett piis agia pius, e femble que mes sens;
<lb />Se rengent a la rigueur que ma fille ressent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCES.
<lb />Quelle cruaute inbumaine,
<lb />S’abbat sur ma petite Reine:
<lb />Qui se voudroit dresser contre la Deïté,
<lb />Helas? c'est bien en vain, car cette tyrannie;
<lb />Se consomme d’horreur contre la verité,
<lb />Ne se vangeant que sur la vie,
<lb />En voulant depiter l'Autheur d’humanité;
<lb />Par ancredulité.
<lb />Ma pauure fille ie te pleure,
<lb />Et l’Eternité tu m'asseure,
<lb />Mais helas qu'il m'est dur de te voir endurer;
<lb />le voudrois comme toy me liurer à la chaisne,
<lb />En courant apres toy i'y veux participer,
<lb />Que ie t'ayde à cette peine,
<lb />Afin q'vn doux espoir comme le tien vainqueür?
<lb />M'esleue à mon Sauueur.
<lb />T'en veux-tù aller la premmart,
<lb />Ne m’oublie pas en ta priere,
<lb />Mon cœur s'en va mourant de te voir separer,
<lb />A moins qu'auec toy ie n’aye sur moy victoire,
<lb />T peiln sr te ta lepelesrnerer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />G2
<lb />Puis qu’il faut vai nere pour la gloire,
<lb />Ma resolution est vn ferme bouclier,
<lb />A Dieu glorifier.
<lb />Mais encore ma chere fille,
<lb />Apres auoir quitté la ville,
<lb />Et d’vn pere cruel auoir fuy les coups,
<lb />V’ay creu pour te cacher que l’habit de Bergere,
<lb />Estoit pour te sauuer de la gueule des loups:
<lb />Tu as esté vn peu legere,
<lb />D'auoir pris le chemin qu'on t’auoit deffendu,
<lb />D’où le mal-heur venu.
<lb />Maintenant que ie te voy forcée,
<lb />Deuant mes yeux &amp; enchaisnée,
<lb />Ah que cét accident me couure icy de dueil,
<lb />L’innocence oppressée est proche du supplice,
<lb />Et m’enuoye promptement dans vn triste cercueil.
<lb />Nos denx hostze en sacrisece,
<lb />S’éleuent iusques aux Cieux, &amp; les deux autres exprés,
<lb />Les suiuent de bien prest.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Ces perfides voit-on alterez de sa vie,
<lb />Qui tiennent l’innocente en proye de tyrannie,
<lb />O cruels pourquoy donc emmene (-vous ma sœur,
<lb />En la chargeant ainsi de telle pesanteur,
<lb />Je ne la veux quitter, &amp; cette mesme chaisne,
<lb />Seruira sur ma foy d’vne amoureuse peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE se iettant sur Reine.
<lb />Helus cher enfançon! helas que de rigueur,
<lb />Que ton fardeau pesant me trauerse le cœur:
<lb />LaisseZ donc inhumains ma moitié la plus chere,
<lb />Ou bien bourreaux cruels ostez-moy la lumieres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROS.
<lb />Vous alleZ receuoir vn coup d’auidité,
<lb />EJree quen porte grionr prertane,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Percez-nous de vos lames, ô rigoureux Ministres,
<lb />Et rendeZ sur nos corps vos obstacles sinistres:
<lb />Courir à l’Occident de son triste appareil.
<lb />pain tout, ie me meurs, ie voy monttun Soleil,
<lb />Ah Dieu!
<lb />THEOPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Retirez-vous.
<lb />ALICRHISTE.
<lb />Est-elle prisonniere
<lb />Seule? non ie la suy, malgré vostre colere.
<lb />Helas!
<lb />THEOPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Garde les coups, &amp; crains d’en receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Auriez-vous bien le cœur d’vn si lasche vouloir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METCHRTOIE.
<lb />Ah Dieu! ah Dieu! ie meurs, Algeride ma mie,
<lb />En me priuant de Reine, on me priue de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Veux-tu estre complice &amp; te mettre en danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Femme retire-toy.
<lb />ALICHRISTE.
<lb />Qe te cuije ce fer?
<lb />Et me terrasse icy plustost que vos Idoles,
<lb />Ie confesse pour Dieu de cœur ny de parole,
<lb />Ie veux suiure ma fille &amp; en sçauoir la fin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Tu ne la verras plus ny soir ny au matin,
<lb />Les heures de ses iours s’en vont bien-tost sonnées,
<lb />Par des coups asseurez dessus sa destinée.
<lb />Nous voicy au dessus de ce penible mont,
<lb />Où le nom de Chrestien n’aura iamvis pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE à l'entrée de la prison.
<lb />Lieu que i’ay tant de fois desiré par mon ame,
<lb />Où ie verray reluire vne diuine flamme,
<lb />Transperçans des les cieux ces planchers ouscure,
<lb />Iusqu'a son jantinit te renctant cetaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Ie ne te quitte point vray soleil de ma vie,
<lb />Et ne veux-ie euiter la mesme tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />dan quene cruaute! ah puissance des Cieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jusques à quand finiront ces trauaux rigoureux.
<lb />Cœurs des nouueaux Chrestiens.
<lb />PHILISMON Noble Citoyen, ORANCE sa Femme;
<lb />TARSILIE leur Fille. PHILISMON.
<lb />C’est vne foy tres-veritable,
<lb />La constance y est admirable,
<lb />Apres ces signes reconnus,
<lb />Vraymant ce Dieu puissant, ce Pere des vertus,
<lb />Ponne à Reine asseZ de force,
<lb />Elle veut bien souffrir les prisons &amp; les fers,
<lb />Beissee dessous tant de diuorce,
<lb />Réconnoissant vn Dieu seul sur tout l'Uniuers.
<lb />Je me rend aussi à la suiure,
<lb />Sans plus douter mourir où viure,
<lb />Et mesleuer à cêt honneur,
<lb />Benissons à iamais, benissons ce Seigneur.
<lb />Oublians tous ces idolatres,
<lb />Ils sont materiels &amp; prétis des humains,
<lb />Sans rien craindre il faut les abbattre,
<lb />Puis qu'vn Dieu mort en Croix fait des signes si saincts
<lb />ORANCE. Mon Espoux sa Doctrine est saincte,
<lb />Ayant veu Reine d'vn fer ceinte,
<lb />Rien ne me touche de plirr prejr,
<lb />Ie veux courir à elle: &amp; par des terme exprés,
<lb />En confesser Dieu à voix claire,
<lb />Renis le iour cent fois que cette Deité
<lb />Renuerse icy son luminaire,
<lb />2
<lb />8
<fw><lb />tràtye
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie veux aussi mourir pour cette verité.
<lb />Sans plus tarder ie cherche Reine,
<lb />En desirant aussi sa peine,
<lb />Bourreaux qui soient &amp; sans pitté,
<lb />Oublians sa grandeur de Noble &amp; d’amitié,
<lb />Ie me iette en ses maux sans craindre:
<lb />S'en est fait, ie me sens embrazée de tels feux,
<lb />L’amour Diuin me vient d’atteindre,
<lb />Ressentant bien ces coups tout à fait glorieux.
<lb />TARSILIE. Auec vous parens honorables,
<lb />Nos trois cœurs sont inse parables,
<lb />Nous sommes éclairez d’vne Foy,
<lb />Et Iesus Createur du monde,
<lb />Fasse par sa grace feconde,
<lb />Luire dessus nos fronts la marque de sa loy,
<lb />Esperans la vie eternelle,
<lb />Voyons cette fille si belle,
<lb />Reine mal-traitée en prison,
<lb />Aamais, dit-on, jon cœur n'y thange,
<lb />Aito no oeje trmieu loüange,
<lb />Tousiours &amp; sans repos est en deuotion,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V
<lb />SCENE YR EIILEdeIs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLEMENT, ASTHERE, PROTINE, AMELIN,
<lb />REINE sortie des prisons de Flaue, &amp; conduite au
<lb />Chasteau de Grignon par les Gardes, &amp; Theophile
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; les Heros des Gardes. CLEMENT.
<lb />E suis-ie pas contraint de me confondre en larmes,
<lb />NND'vne iuste fureur m'enfillant en mes armes,
<lb />Cherchant vn precipice &amp; m'elancer au fond,
<lb />Auant qu’Olibrius me fasse aucun affront.
<lb />Ma noble qualité se sentira vaincuë,
<lb />Voyant ce grand Guerrier en seconde venuë:
<lb />Car ie sens mes esprits oppressez de remords,
<lb />Me voulant renuerser au partage des morts,
<lb />Adieu donc libertè i’ouure ma sepulture,
<lb />Ie dois estre oubleé des fels de la Nature.
<lb />Grands Dieux qu’en iugez-vous, ay-ie offencé vos loix;
<lb />Et que de ce tranchant ie meure mille fois,
<lb />Reconnoissant ma fille enuers vous si maudite,
<lb />Mais ny consentant point, plustost la mort subite,
<lb />A vos yeux frere &amp; sour fusse-ie le bourreau,
<lb />IugeZ la que ie l’aye en cens mille morceaux:
<lb />Nos grands Dieux tutelaires aggréeront que ces peines,
<lb />Benissent par mes mains leurs bonteZ souueraines:
<lb />Oux est-elle maintenant, &amp; sçauray-ie en quel lieu,
<lb />Y planter ce cousteau en dépit de son Dieu:
<lb />Est-elle loin d’icy retenuë prisonniere,
<lb />Retardant ie met trop d’esteindre sa lumiere.
<lb />Parter osfre ey com y que ete mont par fon sang,
<lb />Me rougisse les bras és remords que ie sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTHERE.
<lb />Ie vous le fais sçauoir, c’est au chasteau de Flaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Qu'on la tire de là, &amp; qu'on la traisne esclaue,
<lb />Jusques au Fort de Grignon telle est ma volonté,
<lb />A Flaue le Chrestien parte trop c'agfronte,
<lb />Au plustost, au plustost, sus Page diligence,
<lb />Quelle soit tost chastiée aux yeux de ma puissance,
<lb />Et sans autre retard, viste nous attendrons,
<lb />Qu'elle arrine à la fin où nous la desirons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AMELIN.
<lb />duy Ceiguengoit tose faits viy emprojerees nss peine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />C’est la raison d’vser d’vne nouuelle gehenne,
<lb />L’ayant tousiours connuë inflexible à nos voix,
<lb />Adorant ce Dieu Christ qu'elle dit Roy des Rois t
<lb />Vous plairez-vous grands Dieux à deliurer mon ame,
<lb />Du plus rude combat de rage qui l'enflamme,
<lb />Et m’enseuelissez au plus profond des eaux,
<lb />Bellonne m'enfonçant n’importe en quel tombeau,
<lb />Rigoureux immortels qui prolongeZ ma vie,
<lb />IugeZ quel est mon tort, s’il faut que ie le die?
<lb />Zelé m’auez connu aux pieds de vos Autels,
<lb />Et seroit-ce peché d’estre des plus cruels,
<lb />Battant iusques à la mort la fille qui dènie,
<lb />Offrir, &amp; vous tenir de puissance infinie.
<lb />I'attend de vous vanger sur ma maudite enfant,
<lb />Si ie ne peche pas finissez mon tourment,
<lb />Et viuant en l’estat de nostre Republique,
<lb />Alize en retiendra vne exemple tragique,
<lb />Admirant que mon bras constamment retroussé,
<lb />Rende ce maudit corps en neant renuersé,
<lb />Ie me suis tousiours dit de cette fille Pere,
<lb />Mais ie l’ay fait nourrir du laict d’vne Megere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Comme vous en parlez aussi accusez nous,
<lb />D'auoir commis ce crime à mesme temps que vous:
<lb />Chacun de nous en est atteint de mesme peine,
<lb />Qu'on n'en sçauroit traiter qu'en menace inhumaine,
<lb />Escriuez vostre fille au temple de l’oubly,
<lb />Comme vn traict dépanné dont on n’a plus soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Qr'une pe sen et pere lgard denerure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Conom'anouert Qque e'est t'entree de ses tourmens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />entais ses tourmens, ie dis, font griefs à ses parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTINE.
<lb />Et si les Dieux permettent apres tout qu'elle change,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ie verrois vn enfant qui sembleroit vn Ange,
<lb />Ie verrois vne fille en descendre des Cieux,
<lb />Renaistre ( sembleroit) de deux corps vertueux,
<lb />Non ie n’en croiray rien, c’est vne abominable,
<lb />Ne me reconnoissant aussi la donne au Diable:
<lb />Ie la voy, ie l’entend desia sous des soupirs,
<lb />Ses bras auec son cœur chargez de déplaisirs:
<lb />Ie te tiens maintenant infernale Megere,
<lb />Qui t’a changé ainsi de noble en Boccagere:
<lb />S’il est vray que le sort accourcisse tes pas,
<lb />Le premier de tes iours te deuoit le trespas.
<lb />Viens-tu donc approcher le tranchant de l’espée,
<lb />Viens que d’vn prime abord ta poictrine entamée,
<lb />Rende ce que Nature y a contribué,
<lb />Comme les Dieux t’auoient d’vne ame attribué,
<lb /> vn miroir raijonnable empreint dessus ta jace,
<lb />Et ton esprit ingrat mésuse de leur grace:
<lb />Tu moueras mal-heureuse, &amp; par viue langueur,
<lb />Nourris-toy de soûpirs creuant par ma fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROS.
<lb />Tout beau Seigneur, tout beau, nous sommes respensable
<lb />Ne luy montreZ des feux d’auantage effroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Mes amis ie la dois outrer ou estrangler,
<lb />Ie ne puis autremont tous mes desirs borner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROS.
<lb />AttendeZ s’il vous plaist l’arriuée du grand Maistre,
<lb />La denolr, de lajnice onoomsera connontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Puis que ie ne puis pas l’arracher de vos poigs
<lb />Gardez d’estre punis si vous manque Z de soins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE enchaisnée
<lb />Ie suis où mes desirs amoureux me retiennent,
<lb />Aussi de me veiller ne vous mettez en peines,
<lb />Falte a oostre doltau se ne mecroeepa,
<lb />Craintifue dans ces fers à fuir le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Puis que ce mal commun de plus en plus mé presse,
<lb />Que chaque de ces mots cœur &amp; foye me traspercent,
<lb />Asseurez-vous de moy d’auoir quelques beaux dons,
<lb />&amp;i vom i'empr ijonnee an eiasttan ae Origion,
<lb />Ie ne l’asseure point dans le Temple de Flaue,
<lb />Car c’est vn lieu suspect ou les Chrestiens nous brauent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE feint d’estre Payen.
<lb />Veut-il douter icy qu’on nous l’oste des mains,
<lb />C’est auoir enuers nous des sentimens peu sains:
<lb />Ie ne connois plus rien en son triste genie,
<lb />En croyant la tuer d’vne rage inouye. REINE.
<lb />Laissez-le mettre en feu au suiet de ma mort,
<lb />Rougissant pour vos Dieux auec trop d’effort,
<lb />Cognoissez maintenant me traisnant innocente,
<lb />Que son ardant cour roux icy ne m'épouuante,
<lb />Et ie croy par ces mots encore vous toucher,
<lb />Que dans la saincte foy vous puissiez tost ancrer,
<lb />D'illuminer vos cœurs, c’est à moy Dieu supréme,
<lb />Qui sur vn conuerty jorme vn beau Diadéme,
<lb />Suiuant qu’il appartient és traits de sa valeur,
<lb />Faisant voir pour la foy des preuues de son cœur,
<lb />Et d’vn auant-propos surhaussant son langage
<lb />Soustenant qu’vn seul Dieu les Monarques partage,
<lb />C’est æinsi que ie veux esclaue entre vos mains,
<lb />Faire retentir l’air de ses propos bien-faits:
<lb />Et i'espere en sortant d'estre des plus contantes,
<lb />Quand ma mort guerira plusieurs ames assistantes,
<lb />Qui me verront de prest ces supplices endurer,
<lb />Mais qui ne pourront pas enfin me surmonter,
<lb />Et cette épreuue aussi infaillible à leurs ames,
<lb />Les peut bien esleuer à ces diuines flammes:
<lb />Uous aueZ entendu pendant nostre chemin
<lb />D'Alize iusques icy vn discours tout diuin:
<lb />Ie ne suis qu'vn organe en ces douces paroles,
<lb />Vous annonçant ce bref de briser vos Idoles:
<lb />Nous voicy à cette heure au Chasteau de Grignon,
<lb />Ce lieu est sans pitiè á l’esgard de mon nom:
<lb />Tout à vos voloutez, &amp; sans me faire grace,
<lb />Te jak vn Paradis d'vne chetiue place:
<lb />Ouurez cet te prison despeschez-vous Geolier,
<lb />C’est vn preparatoire à s’immortaliser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Entre donc là dedans, &amp; plus ne nous caiolle,
<lb />La teste me fait mal de ton dire friuole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROS.
<lb />C esi aiseZcompagnons icy l’entretenir,
<lb />Laissons-là en ce lieu soûpirer à loisir,
<lb />Et s’il est à propos que nos forces reposent,
<lb />Pendant que ses esprits à ses peines s’exposent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDE D’OLIBRE.
<lb />Iustes Dieux ne dormons, &amp; soachez que Clement,
<lb />Entend que la veillons sur tout fidellement,
<lb />Ayant promis des dons à nostre surueillance,
<lb />Nous aurions dons grand tort de cheoir en defaillance?
<lb />Brisons nostre repos, quelque droste subtil,
<lb />Rauageroit icy, &amp; l’enleueroit-il:
<lb />Il ne faut pas de loin quitter la prisonniere,
<lb />Sorciere comme elle est, &amp; d’vne humeur trop fiere,
<lb />Estes-vous tant lassez, pourtant ne dormons point,
<lb />Beuuons òn attendant que le iour picque au poing,
<lb />Ou mort-non ie rompray toute chance suiuie,
<lb />Iusques à temps que son pere ait passé son enuie,
<lb />Sçachez donc de poser Corps de garde asseure,
<lb />Puis que nous auons droit d’Olibre redoubté,
<lb />Qui ne retardant pas son retour d'Allemagne,
<lb />Par le sang des Chrestiens rougira la campagne.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />REINE en prison visitée par deux Anges.
<fw><lb />THEOPHILE Geolier.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Mon celeste Espoux, vous connoisseZ mon cœur,
<lb />OM’enchaisnant du lien de vostre amour vainqueur,
<lb />De ce lieu obscurcy dissipez les nuages,
<lb />Ainsi que vos rayons renforcent les courages:
<lb />Ie me suis preparèe à ces faits glorieux,
<lb />En quittant volontiers la terre pour les Cieux:
<lb />Rien de moy? ô Seigneur, &amp; c’est c’est vostre grace,
<lb />Qui me console icy en cette noire place,
<lb />Sans vous ie ne puis rien, &amp; ie perdrois le prix,
<lb />AttacheZ aux rempars du celeste pourpris:
<lb />Ie le veux conquester au despend de ma teste,
<lb />Et vous rendre par là mon amour manifeste,
<lb />N’attandant de la mort qu’vne vaine vapeur,
<lb />Comme ie voy icy vostre saincte lueur.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE premier.
<lb />Courage mon soncy, &amp; du grand Dieu cherie,
<lb />de viens rendre icy bas ta prison eclarcie,
<lb />T’asseurant que les fers qui te serre le corps;
<lb />Te rendront immortelle au mespris de la mort:
<lb />I'ay bien ouy ta voix qu'au despend de ta teste,
<lb />Espere-tu d’entrer au Royaume celeste,
<lb />Aussi croiras-tu donc que les cruels tourmens,
<lb />Ne flétrissent iamais les fleurs du firmament;
<lb />Ne perds pas le courage, &amp; voit cette couronne,
<lb />Esmaillée richement, que lesus-Christ te-donne?
<lb />Bien autre que les Rois ne possedent icy bas;
<lb />Et te demeurera sans fin, n'en doute pas:
<lb />Remercie l'Eternel, &amp; luy rend mille grace,
<lb />Ta pureté au Ciel te prepare vne place,
<lb />Redoublant ta couronne en faueur de tes ans,
<lb />A la virginttè coniointe à tes tourments,
<lb />Ne te meffiant point, ô vertueuse fille,
<lb />dretes enerts tompugnes ante Iistoppile:
<lb />L’amour qui les retiens constamment pour la foy,
<lb />Les boucle d’vn combat pour la Diuine Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />O glorieux support, Ange mon allegresse,
<lb />Faites-vous d'vn clin d'œil tomber vostre vîtesse,
<lb />De cœur ie vous embrasse, &amp; ne puis-ie de bras,
<lb />muis tu its font emnaijneZ attendans le trespas,
<lb />Que Theophile eust veu vostre saincte lumiere,
<lb />S’il ne manque de foy pour luy soit ma priere,
<lb />Aussi témoignez-luy vostre sainete amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE second.
<lb />*Cette ardeur qui vous lie en mesme integrité,
<lb />Le rend inseparable á la foy ijjerrree,
<lb />A l'égard de la Loy où tu es enseignée,
<lb />Vayement tu les connois en la crainte de Dieu.
<lb />DoüeZ d’assez de force à souffrir en ton lieu,
<lb />Et si tu les auance á ioüyr de la gloire;
<lb />Retiens de les attendre en la mesme victoire,
<lb />Où la conuersion se verra hautement,
<lb />Venant de ton Martyre auec estonnement,
<lb />Sur l’infidel troupeau connoissant ta constance,
<lb />Sans cesser d’inuocquer l'Eternelle puissance,
<lb />Et a te voir sur l’eau entendant vne voix,
<lb />T’appeller sainctement comme Reine à son Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE entre.
<lb />Ah! que voy-ie en ce lieu, quelle saincte lumiere,
<lb />Esclaircy la prison parle à ma prisonniere,
<lb />Esprits sainets arreste Cencore on peu de temps,
<lb />lusques Reine ait receu ce petit aliment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />EINE.
<lb />Theophile auanceZ, auanceZ mon cher pere,
<lb />Et soyez iouyssant d’vne saincte lumiere:
<lb />Cineevun appergate arygers do ones
<lb />Me venans presenter des bouquets gracieux,
<lb />Sont des arres de Dieu à supporter ma chaisne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Effect de sa bonté.
<lb />THEOPHILE.
<lb />Helas! illustre Reine;
<lb />Ie diray auec vous qu’vne aspre passion,
<lb />Eueiyeirole ojenter tue jarntete aijcetrorr y
<lb />Que les Anges conferent à leur recommandée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Vous voyez bien comment leur ayde est asseuree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />2
<lb />ReposeZ-vous en Dieu, &amp; viueZ de ce pain,
<lb />Et ne refusez pas á manger par ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Non mon cher Nourricier, &amp; ie n’ay plus personnes,
<lb />Qui sçachent les repas que vos bontez me donnent,
<lb />Dieu benisse les biens dont vous me nourrissez,
<lb />Ie ioint bien mes prieres aux soins que vous prenez,
<lb />Saluez ma Nourrice, &amp; tost luy faite entendre,
<lb />dan emtre esston que me orent de descendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Soit ainsi mon cher cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />OLIBRIVS, DALAZAN, CLEMENT,
<lb />ASTHERE, ROZELAY, AMELIN, Theophile
<lb />e Cerdess se leliie enere apres,
<lb />ARTHOCLE'S entre encore apres Reine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS
<lb />Doit iuger vostre fille à la punition.
<lb />V Ne discretion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEEMENTO.
<lb />Ie ne la veux plus voir, &amp; d'vn desir extréme,
<lb />Ie veux bien qu'elle meure, où ie meure moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Representez-là donc, &amp; qu'elle entende icy,
<lb />Combien on en a mis dans les cercueils noircis,
<lb />Ce que nous auons fait en cette haute Allemagne,
<lb />Où pas vn des Chrestiens n'est resté en campagne:
<lb />Nous n'auons point cessé cette execution,
<lb />Le païs ne sçait plus que c’est rebellion,
<lb />Maintenant tous pieux par tres-humbles seruices,
<lb />Petits, grands, assistans à nos saincts sacrifices.
<lb />Le sang leur a tracè des exemples parfaits,
<lb />Aux carnages bouts que nas honrreaua ont faits;
<lb />Nostre retour expres attend de l'efficace,
<lb />Par la voye de iustice, &amp; n'attend plus de grace,
<lb />Pour la cause des Dieux, Seigneur voila comment,
<lb />Vne discretion doit rendre iugement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLEMENT,
<lb />Seigneur ie diray, donc que l’iniure sonnante,
<lb />A nos Dieux souuerains sans cesse me tourmente:
<lb />Si ie dissimulois ie serois seducteur,
<lb />Et dedans nostre Loy tenus pour vn menteur.
<lb />Non, ie suis veritable, &amp; sans retard ma fille
<lb />Passera par le glaiue où par la tranche-fille:
<lb />Elle n’est plus à Flaue, &amp; ce lieu trop suspect,
<lb />La renuoye en prison en vn lieu trop respect,
<lb />Seigneur l'agrêrez vous attendu que l’enuie,
<lb />Par le bruiẽt des Chrestiens nous nomment idolatrie
<lb />Flaue s'est infecté de cette nouueauté,
<lb />Or vostre prisonniere est en lieu assez proche,
<lb />Vous la representant, mais non à mon reproche:
<lb />Page double tes pas, &amp; qu’on la traisne icy,
<lb />La mort que ie luy dois me nourris de soucy.
<lb />Que ie ne la voye point que toute deschirée,
<lb />Poucitez, taillez, couppeZ, iusques défigurée,
<lb />Ie la verray ainsi à mon plus grand repos
<lb />Apres son sang perdu en cent brique ses os,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIN.
<lb />le reniens mon Seigneur en moins de temps d’vne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Fais auancer la garde, &amp; plus tard ne demeure,
<lb />Et sans nous arrester qu'elle passe le pas,
<lb />Luy donnant un soufflet qui l’enuoye au trspas.
<lb />te ne veux d’autre bras contre ses demerites,
<lb />Sans lui point espargner les peines plus subites,
<lb />Et transperçans son corps de mace coupa ue fers,
<lb />usques à temps que nos Dieux luy ouurent les Enfers.
<lb />Mais auant que la mort luy ouure ce partage,
<lb />Alise en retiendra l’exemple du carnage,
<lb />Et n'oublira iamais que le nom de Clement,
<lb />N'attire à la raison mon mescontentement,
<lb />Et voila l’instrument qui en fera l’office,
<lb />Ou ce cœur que te vat serà te jabrifce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS à Dalazan.
<lb />Ie n’ay point remarqué plus grande pieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ie ne vous parle point taché d’impieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Et n’a-t’on iamais veu, que d’vne ame si pure
<lb />Soit issu vn enfant estre contre Nature,
<lb />A detester nos Dieux. ASTHERE.
<fw><lb />S’il le permettent ainsi,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Et d’approuuer en nous de la punir auffe.
<lb />Il n’en faut mesuser nous rendant tributaires,
<lb />Et comme descendans de leurs diuines gloires,
<lb />C'est se mettre á raison, &amp; se sacrifier,
<lb />A leurs lots eternels sans se mettre en danger,
<lb />De corrompre nos loix, de craindre des supplices,
<lb />4
<lb />D'offencer les regards dont les Dieux nous benissent,
<lb />Mais viure constamment, &amp; maintenir leurs loix,
<lb />En craignans les Cesars comme nos iustes Roys,
<lb />Et sons teurs estandaras detiarer vne guerre,
<lb />Enfonçant constamment leurs medisans dans terre:
<lb />Ie m’en rapporte à vous si l’on doit triompher,
<lb />Sur les corps des Chrestiens fi prest de nous chocquer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Il faut paroistre bons exerçans la Iustice,
<lb />Et Diocletian maintiendra telle office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />T'asseure en verité que c’est nostre deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Aussi tous les Romains sont d’vn mesme vouloir,
<fw><lb />De peur d’estre tenu dedans le mesestime.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Vous n’entenue-pamuis en taaer mon estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Ie sçay que vos vertus volent par tous ces lieux,
<lb />Par vn grand soin qu'auez de tousiours plaire aux Dieux,
<lb />Abandonnant le sang, qui de si prej ceintouche,
<lb />Voulant couler du corps, à qui fermez la bouche.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />
<lb />Ouy Seigneur, c’est le droict de ma iuste raison,
<lb />Desirant que ce corps tire à terminaison,
<lb />Et qu'elle auance tost à sa derniere peine,
<lb />Ainsi que deuant vous rudement on l’ameine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />C’est parler constamment.
<lb />CLEMENT.
<lb />Apres vous la verrez
<lb />Dénier ou mourir, tous les membres naurez:
<lb />Vous la verrez en bref, desia mon Page auance,
<lb />La traisnant par le fer d’vne premiere istance,
<lb />Et vos bourreaux saisis de ce corps obstiné,
<lb />Vous feront apparoir son tourment destiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE sortant de la prison on la foüette.
<lb />Ie suis comme en vn bain où l’on se baigne à laise,
<lb />Je ne sens point vos fouëts allumez des fournaises,
<lb />Ues brandons, des esclats, artifices flambeaux,
<lb />Passez moy par les feux, puis apres par les eaux,
<lb />Ce ne sont que rosées &amp; que douces delices,
<lb />L’amour est bien plus fort que ie trouue es juppnices,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Qu'on la fasse passer par des peignes de fer,
<lb />Et par les mesmes feux dont elle veut parler.
<lb />Les Soldats l’écorche auec des peignes de fer</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ha
<lb />Ie gouste les plaisirs parmy ces violences,
<lb />Pales quee tollo ter eypriro nminancent elt fousstancess
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIBRIVS.
<lb />Hè bien! t’y voil à donc, infidelle beauté,
<lb />As-tu tousiours l’esprit pour ton Dieu hebeté,
<lb />Sans doute tu peux bien sentir de quelle peine,
<lb />Toy-mesme tu te ceint d’vne si rude chaisne,
<lb />Et connoistray que c’est vn tableau de la mort,
<lb />Preparant sur ton front son plus cruel effort:
<lb />Crains cette hideuse mort en inuocquant la grace,
<lb />Au détour du bandeau qui te voille la face,
<lb />Où mont iuste courroux te saut era aux yeux,
<lb />Si tu ne te rappelle au seruice des Dieux:
<lb />Reconnois tes parens des plus recommandabesl,
<lb />De mon chef redouté les progeZ honorables,
<lb />Ma grandeur, mon Estat, &amp; tout ce que ie puis,
<lb />Et comme les Chrestiens par mes gens sont punis:
<lb />Entends encore ces mots, les licols &amp; les cordes,
<lb />Les tiennent estroitement hors de misericorde,
<lb />Tu vois vn pere doux, dont le front reluisant.
<lb />Te rappelle à pitié comme son propre enfant,
<lb />Et tes nobles parens qui sans cesse te pleurent,
<lb />Connoissant que la mort te vient prendre en peu deur'he.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Quoy? que retarde-tu, auance tout effort,
<lb />Apprche ce tableau que tu dis de la mort,
<lb />Et m'en fais ressentir la viue portraicture,
<lb />dijuin qque le prese tost de triont dt Nature,
<lb />Et sçache que mon cœur s’y engage content,
<lb />Comme soluablement caution de mon sang:
<lb />Fais donc voir deuant tous ces cas en efficace,
<lb />Voyant que pour mon Dieu ie dffie ta disgrace.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DALAZAN.
<lb />Il n'est plus question de l’entendre parler,
<lb />Elle doit tost mourir, ou bien sacrifier:
<lb />annentons de nouueau de plus cruels suppliées.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS se ceuurant de son manteau.
<lb />C'est par la Dalazan qu’il faut punir les vices,
<lb />Ie ne la puis plus voir, sus soldat qu’on l’entraisne,
<lb />Donnant exemple à tous par sa de niere peine,
<lb />Apres estre escorchée, inuente Dalazan
<lb />A la faire languir quel ques nouueaux tourmens,
<lb />Ne voulant point fleschir se sentant deschirée,
<lb />Vrayment ie ne puis plus reuoir cette obstinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Il faut donc à l’instant la brusler de flambeau,
<lb />Apres ter juemengen tans ent enme ereun s
<lb />Resistant sous ces maux, qu’on luy tranche la teste,
<lb />Et l’on garantira AliZe d’vne peste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Viste soldats au feu, bruslez-luy les costez,
<lb />Faites-luy endurer mille autres nouueautez,
<lb />Dans vne cuue d’eau à l’instant soit plongée,
<lb />Puis qu'elle variant des peignes, &amp; des courgées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ie pâsse par le feu qui ne brusle mon cœur,
<lb />Qui n’offence mon ame &amp; n’en a de chaleur,
<lb />Soldats que faites vous, Bourreaux où sont vos forces,
<lb />InuenteZ des fureurs plus vailaines &amp; atroces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Magie trop reconnuë, ôrage des demons,
<lb />Quel d’entr’eux la retient en obstinations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Regardez-moy Seigneur de vostre œil pitoyable,
<lb />Vous confessant sur l'eau Createur adorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chariot de Triomphe
<lb />La voix du Ciel en forme d’vne Colombe, sur vne
<lb />Croix tenant vne Couronne.
<lb />Fauorite du Ciel reçois ce beau Laurier,
<lb />Ie suis auec toy, ie suis à t assister,
<lb />Je viens te faire voir du Paradis l’entrée,
<lb />Ie suis le Messager, l’Ange à ta destinée,
<lb />Reine n'aye uons poneinoes taarmond, fues mcy,
<lb />Le Royaume des Cieux est maintenant à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Ange de Dieu benist, compagnie asseurée,
<lb />J'endure volontiers deuant cette assamblée,
<lb />I'entends que vostre voix me console en ces maux,
<lb />J'ay sçeu vostre secours partip ions ecs trauaux,
<lb />Mon corps tout deschire, ma langüe vous rend grace,
<lb />Comme des saincts Martyrs ie dois suiure la trace:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PEVPLE.
<lb />Reine Reine prend garde, appaise ces fureurs,
<lb />Tout le peuple te plaint en ces tristes langueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Helas pauures incenseZ! trop foibles ames abusées;
<lb />Vos faux Dieux en erreurs vous retiennent obslinées:
<lb />Cheltes &amp; cuiendez à vos connerstons,
<lb />Abiurant de vos Loix les fausses illusions,
<lb />Ne pleurez point sur moy, mais sur vostre misere,
<lb />Et craigneZ du grand Dieu la Iustice seuere.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZELAY.
<lb />Faut-il que ta beauté esteigne ton flambeau,
<lb />Reuiens où l’on te va mettre toute en morceaux,
<lb />A quoy t’arreste-tu, helas! pauure infidelle,
<lb />Nous voudrions te sauuer d'vne mort si cruelle,
<lb />Comme tu n’en as peur, mais les charmes puissans,
<lb />Où ton esprit s’endort s’en vont finir tes ans:
<lb />f'ette la vene an peuple, &amp; entend qu'il te trie.
<lb />2
<lb />Sius Reine viens à nous, qu’on te sauue la vie:
<lb />Regarde le Preuost n’osans presque te voir,
<lb />Il a pitié de toy taschant à te rauoir.
<lb />Certes tu peux guerir, le veux-tu pauure fille,
<lb />Helas! sera tost fait, le remede est facile,
<lb />Auec vn seul adueu d’adorer nos grands Dieux,
<lb />Rien ne te tient icy que deux mots glorieux,
<lb />De uire que tu bente uemtnder à ton Pere,
<lb />Humblement le pardon d’appaiser sa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Menez-moy au supplice où ie die mon Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Allez, détrappez-nous ce serpent de ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />A ce dernier propos s’esteigne sa lumiere,
<lb />Ainsi qu'on reconnnist ta verin de jon rere,
<lb />Pour la derniere fois elle est à ses adieux,
<lb />Seigneur pour t’obeïr ie l’oste de ce lien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Seigneur encore vn mot á luy sauuor la vie,
<lb />Acerne on gruri es enceno cappusje ta furie,
<lb />Viens donc sacrifier, &amp; tu ne mourras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Pour la foy de Iesus ouurez- moy le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHOCLE’S.
<lb />Es-tu si endurcie, &amp; que ces playes sanglantes,
<lb />Sur ton corps criminel icy ne t’epouuentent,
<lb />Sans te plaindre sans peur d’vne effroyable mort,
<lb />Helas pauure enchanteé! ah que tu te fais tort,
<lb />L'on t’a veu la plus belle &amp; aymable des filles,
<lb />Comme l’on t’honoroit des plus nobles &amp; ciuilles,
<lb />Maintenanti l’on te voit par vne fausse foy,
<lb />Tur le pa de le mort, nat retene &amp;' me c'?
<lb />Ie promets te sauuer, &amp; par des saincts remedes,
<lb />Appaisen les douleurs de ces playes qui l’excedent:
<lb />De plus, tous les honneurs que tu perds endurans,
<lb />L'immortaliseront en te recognoissans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Faite ce qu'on vous dit en m'ostant de ce lieu,
<lb />Ie suis sur le chemin, &amp; garde de mon Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On l’emmeine au supplice.
<lb />CLE AENT.
<lb />Ie reïtere aussi l'arrest de sa Sentence,
<lb />Qu’auant que de mourir encore autre souffrance,
<lb />Ainsi iusques à sa fin la consomme à loisir,
<lb />Et plus aspres tourmens á la faire languir:
<lb />Si ce Dieu tant de fois inuoqué à son ayde,
<lb />neibcerue pontuges tie queique jainci remede,
<lb />L’exemple seruira à nos foibles ennemis,
<lb />Quand par tant de rigueurs ses iours seront finis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Au reste des Chrestiens, des traitres, des perfides,
<lb />Qui contre nos Ediets se rendent parricides,
<lb />Pr ofanans nos Autels, &amp; subrogeans nos Lotx,
<lb />En blasphemans nos Dieux á tous accens des voix:
<lb />Iustes Dieux où sont ils, que i'en fasse vn carnage,
<lb />Et de leur sang boüillant ie renfle mon courage,
<lb />Iusques ie puisse voir aux prix de mes trauaux,
<lb />Mes Soldats rafraichis en quelques doux ruisseaux,
<lb />Et comme ils s’entretiennent en faueur de leurs peress
<lb />En exerçant les jenee ue nos tustes coleres,
<lb />Et leur doxterité croissant de iour en iour,
<lb />Fait bien voir que leurs cœurs tout d’audace &amp; d’amour;
<lb />Et en vangeant tousiours de nos Dieux les querelles,
<lb />Renuerser les Chrestiens à mort continuelles.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLEMENT.
<fw><lb />2
<lb />5
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de Ste. Reine. Tragedie.
<lb />Ie me sens satisfait d’vne iuste raison,
<lb />Ayant veu deboutter vn sort de ma maison,
<lb />Si ie tintey ptus u enfant vostre arrest en est iuste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIBRIVS.
<lb />Et t est de moy tout seul, mais c’est l’Arrest d'Auguste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ie ne regrette rien, il faut tout oublier,
<lb />Où la cempassion n'est digne d’impetrer,
<lb />L'exemplaire en est sainct, it feffet ie cerit heure,
<lb />Que despus nos Autels la gloire nous demeure
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />emon de REINE sur vn Chariot de Triom
<lb />phe, tiré par deux Aigles.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LHEREAIV, REINE au Icpphee, CLEMENT,
<lb />OLIBRE apres, THEOPHILE, ALICHRISTE,
<lb />&amp; ALGERIDE apres. Les Soldats
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DA LAZAN.
<lb />Vs Soldats à ce coup-qu’elle passe le pas,
<lb />OQue le premier de vous luy ouure le trespas:
<lb />C’est icy que l’horreur doit chastier son crime,
<lb />Et passer sans pitié sa mort pour legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REINE.
<lb />Accordez-moy vn peu de temps á dire adieu,
<lb />Noble Cité adieu, adieu parens adieu,
<lb />Nourrice de mes iours, adieu mon Theophile,
<lb />Entendez-vous helas! l’adieu de vostre fille.
<lb />Toy, ma pauure Algeride, adieu pour vn tousiourse
<lb />Ie dis adieu à tous, c’est mon dernier discours,
<lb />Escoutez cét accent, adieu filles d’Alize,
<lb />Retenans que ie meurs pour vne vraye Eglise,
<lb />Sans effroy de mourir, adieu compagne adieu,
<lb />Di mon sane epanché se sat vor en te liet-
<lb />T'elle naurée de coups en dieu ie vous embrasse,
<lb />Pour vos conuersions qu’il vous donne sa grace,
<lb />Et que la gloire vn iour vous demeure à iamais,
<lb />Quand vous le connoistrez le seul Dieu desormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GENOVX.
<lb />Bardon de mes pechez, ô grand Dieu debonnaire,
<lb />En faueur de meon fang s’épanchant pour ta gloire,
<lb />Adien triste assemblée, adieu Alize adieu,
<lb />En te laissant mon corps ie rend mon ame à Dieu,
<lb />Adieu tous Citoyens, adieu pauures Ministres,
<lb />Au vouloir de mon Dieu que vos mains m’administrent!
<lb />L’ouuerture du Ciel Iesus soit mon adieu,
<lb />Marie sa chere Mere à mon ayde en ce lieu,
<lb />Mon Ange, mon Gardien, toute la Cour celeste,
<lb />Me veuille receuoir à leur celebre feste,
<lb />Inuocquant derechef Iesus mon seul adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />Son discours rend esmu tout le peuple en ce lien;
<lb />Viste la teste à bas, son corps versé par terre,
<lb />Baye l’interest des Dieux gouuernans le tonnerre:
<lb />Soldats dépesche donc, point de compassion,
<lb />Que l’Enfer l’engloutisse en malediction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On luy tranche la teste.
<lb />Pilais quoy, que voy-le iey, aostaent ueplorable,
<lb />Une eau coure de son sang? desastre épouuantable,
<lb />L’orreur en sort d’Enfer au peuple peruerty,
<lb />Qui par mesme magie en est desia seduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS&amp; CLEMENT entrent.
<lb />OLIBRIVS.
<lb />A-t'on fait quelque bruict contraire à nostre estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALA ZAN.
<lb />Sa mort remplie d'horreur vient de punir son crime,
<lb />Mais huïl cens bommes ou plus tont haut ont consesé:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Dieu donc que les luifs en Croix ont attaché,
<lb />Et comme nos Bourreaux chastioient cette Reine,
<lb />De fouets, pignes de fer, flambeaux, &amp; autres peines,
<lb />Plongèe à mesme instant dans vne cuue d’eau,
<lb />De mon inuention pour aigrir ses trauaux:
<lb />Le peuple s’escriant Reine, Reine prend garde,
<lb />Prend pitié de toy-mesme au bien qui te regarde,
<lb />Tu te peux empescher de mourir deuant nous,
<lb />Et tu ne fais point cas de ces iustes courroux.
<lb />Elle se souriant des discours de ses peines,
<lb />Et ces monitions tenoient pour choses vaines:
<lb />En forme de Colombe vn Ange descendit,
<lb />Qui la reconsola sur cette eau, &amp; luy dit,
<lb />Reine viens posseder le Royaume Celeste,
<lb />Et ne erains en montant tonnerre ny tempeste:
<lb />Ie ne te quitte point en tes maux rigoureux,
<lb />Exposant sur ton chef vn beau bouquet des Cieux:
<lb />Cette colombe ensin estonna tout ce monde,
<lb />Qui estoit spectateur la voyant sur cette onde,
<lb />Ie la fis retirer à l’instant du cuueau,
<lb />Pour la liurer ès mains d’vn tres-adroit bourreau,
<lb />En m’apperceuant bien que son cœur tout de ioye,
<lb />Ne s’estonnoit de rien, i’agy d’vne autre voye,
<lb />En depitant d’horreur ses orgueilleux aspects,
<lb />Se mocquant de nos Dieux &amp; de tous leurs respects,
<lb />Ie l’ay donc fait conduire en la place publique,
<lb />Où à l’instant posè́e vnt voix Aegelique,
<lb />Ainsi qu’auparauant luy dit, ô Reine à moy,
<lb />Le Royaume des Cieux est maintenant à toy,
<lb />Me lassant au dépit dentendre ses parolles,
<lb />Ie luy ay fait trancher la teste des espaules,
<lb />Et d’abord sautellant est saillie de son sang
<lb />Vne claire fontaine escoulant à present.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />Reine paroist sur vn Chariot de triomphe en
<lb />Pan, elre pal deus lligles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS.
<lb />Horreur sur les humains, execrable genie,
<lb />Qui va charmant la mort aussi bien que la vie:
<lb />I'entends bien faire bruiët vn gros tonnerre en l’air,
<lb />Qui semble depiter ce grand Dieu Iupiter,
<lb />Sur vn Char triomphant ie voy bien Reine assise,
<lb />Versant de belles fleurs sur la Cité d'Alise,
<lb />Ce Chariot en l’air par deux Aigles est tire,
<lb />Horreur viens m’enfoncer en ton lieu desiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT en chancelant.
<lb />Suis-ie dessus mes pieds, ou renuersé par terre,
<lb />J'entend bien dessus nous comme coups de tonnerre,
<lb />Et ie voy tournoyer vn Charoit tout doré,
<lb />Tirant à contremont du lambry azurè:
<lb />Ie voy ma fille assise, à ses costez deux Anges,
<lb />Ne cessans de chanter mille &amp; mille loüanges,
<lb />Mais cette vision commence à disparoir,
<lb />Nous rendant conuaincu &amp; tout nostre pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALAZAN.
<lb />
<lb />Ous sus, releuons-nous de peur de violence,
<lb />Desia le peuple esmeu d’auoir veu sa constance,
<lb />Sur tant de visions allons tout empescher,
<lb />Et par les Druydes tost veuillons sacrifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRIVS, CLEMENT, DALAZAN, s’en vont.
<lb />THEOPHILE, ALEHRISTE, ALGERIDE entrent
<lb />pour ensepulturer le corps de neine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Theophile dressons icy sa sepulture,
<lb />Et adressans à Dieu sa pauure creature,
<lb />Nous couurans maintenant enuers son corps de dueil,
<lb />Et nous l’enfermeront dans vn triste cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Adieu ma chere Reine! adieu mon cœur aymable,
<lb />Adieu de mon soucy la compegne agreable,
<lb />Allez vous dans les Cieux en triomphe sans moy,
<lb />A ayant point separé mon cœur de vostre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ny moy pareillement, mais qu'elle me pardonne,
<lb />De m’auoir deguisé &amp; lasché la couronne,
<lb />Que ie deuois auoir sans tant de fiction,
<lb />Qui me portoient pourtant à ses affections,
<lb />Man le jeray vien voir mon innocence encore,
<lb />Preschant tant que ie sois le Seigneur que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />O mes esprits! pourrez-vous me fournir assez de
<lb />durs ressentimens à regretter ma chere Reine. O
<lb />mon cœur! pourray-ie arracher de toy assez de soû<lb />pirs sur le triste obstacle qui se presente à moy. Non,
<lb />il faudroit vne mer d’amertume: Mes yeux coulerez
<lb />vous assez de larmes pour arrouser le dueil sur l’é<lb />clipse de mon vray Soleil, qui a quitté sa claire cour<lb />se en se rendant au plus sombre cachot de la Terre.
<lb />O mes iours! me fournirez-vous assez de lumiere;
<lb />puis que ce bel Astre de ma vie est tombé de son émi<lb />nence étoillée, &amp; qui vous la fournissoit par son écla<lb />tante beauté. Non mes iours, vous fr'estes plus que
<lb />les tenebres, chargez de tous ennuis &amp; encombres
<lb />soucieux. O momens rigoureux de mon reste de vie,
<lb />auancez donc les sanglots, &amp; ne rétardez plus mon
<lb />trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCES.
<lb />Ne dois ie pas connoistre icy,
<lb />Je peche contre mon souoy,
<lb />Pue qu'er la soy l'ay appri Reines
<lb />Qu'il ne faut craindre le trespas,
<lb />Pour iouir des cele; es appas:
<lb /> Ah! que ma raison est peu saine,
<lb />De la pleurer icy, elle, en felicité,
<lb />Trie maintenant pour moy la seule Deïté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais quand ie regarde ce spectacle affreux, &amp;
<lb />quand ie viens à considerer que ces Bourreaux inhu<lb />mains n’ont eu égard à sa Noble leunesse, non plus
<lb />qu’à sa pure innocence. Ah bourreaux! ah maudits
<lb />carliamers! o Ministres cruels gagez des Enfers,
<lb />seruiteurs des Diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie meurs, ie n'en puis plus. THEOPHILE.
<lb />Helas! ma chere femme,
<lb />RessenteZ, comme moy le sainct feu qui m’enflamme,
<lb />Ne sçauez-vous pas bien qu'elle n’a craint la mort,
<lb />Que c’est tant seulement vn sommeil qui l’endort:
<lb />Son ame volle au Ciel sur le char de la gloire,
<lb />Sa constance icy bas flatte nostre memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALiCHRISTE entre apres. STANCES.
<lb />Ie peche donc de la pleurer,
<lb />C’est trop mon cœur me tourmenter,
<lb />Ie diray donc que cette chaisne,
<lb />Et ses marques de passion,
<lb />Censentmenls ee ont Jliinicte oron 3
<lb />Iouïr de l’amour souueraine,
<lb />Ainsi donc maintenant ie benis les bourreaux,
<lb />Qui l’ont fait enleuer és Cieux par tant de maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGERIDE.
<lb />Elle s'enuole és Cieux en illustre Princesse,
<lb />Suiuons-là au trespas cherchans nostre allegresse,
<lb />Et qu’il plaise au grand Dieu que puïssions l’imiter,
<lb />Si biin que resre sang nous faisse meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALICHRISTE.
<lb />Je vous verray bien-tost ma Reine,
<lb />Assise à la Cour Souueraine,
<lb />Quoy qu'éclipse vostre beauté,
<lb />Passée par tant de cruauté,
<lb />Mais maintenant vous estes en reigne,
<lb />Et moy ie suis de reste en peïne,
<lb />Courbée sous la misere humaine,
<lb />Quand viendra cette nouueauté,
<lb />Ie vous verray bien-tost.
<lb />Puis que ma foy toute certaine,
<lb />Vrayement l’esperance en est saine,
<lb />Vous en sçaurez la loyaute,
<lb />Et en aues la rojaute ,
<lb />Doublement couronnée en Reine,
<lb />Ie vous verray bien-tõst.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Adieu de Reine en seconde representation.
<lb />E vous prie m’accorder vn peu à dire adieu,
<lb />LEn ce desastre affreux, adieu chere Nourrisse,
<lb />Adieu mon Theophile, &amp; que Dieu vous benisse,
<lb />N'oubliez pas icy de dresser vn Tombeau,
<lb />Ny de rendre mon corps offert comme vn Agneau:
<lb />Eneore cet adieu, adieu pauure Algeride,
<lb />Benis auec moy ce barbare homicide,
<lb />En esleuant mon ame à la saincte Cité,
<lb />Retenant que ma mort c’est ma felicité:
<lb />Tout ce peuple estonné de me voir ausupplice,
<lb />Reconnoisse l’amour d’vne si saincte lice:
<lb />Adieu donc pauures humains, adieu noble Cité,
<lb />Ne tardez d’adorer la vraye Diuinité,
<lb />Detestans des faux Dieux les Druydes sanguinaires;
<lb />Que sifflets des demons, traistres imaginaires:
<lb />aques tourne&amp; vont lelt, adun adter anie
<fw><lb />718
</fw><lb />Re cereZ mon adieu, vous rendans connertis.
<lb />Pardon de mes pechez, ô grand Dieu debonnaire,
<lb />En faueur de mon sang s’épanchant pour ta gloire,
<lb />Adicu triste assemblée, adieu Alize adieu,
<lb />En te laissant mon corps ie rend mon ame à Dieu,
<lb />Adieu tous Citoyens, adieu pauures Ministres,
<lb />Au vouloir de mon Dieu que vos mains m’administrent:
<lb />L’ouuerture du Ciel I'ESVS soit mon adieu,
<lb />Marie sa chere Mere à mon ayde en ce lieu,
<lb />Mon Ange, mon Gardien, toute la Cour celeste,
<lb />Me veille receuoir à teur celebre feste,
<lb />Inuocquant derechef lesus mon seul adieu.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />*IRV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERMISSION.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E Procureur du Roy au Baillage &amp; Chancellerie
<lb />E d’Autun, qui a eu communication de la presente
<lb />Tragedie, consent qu’elle soit imprimée, vendu &amp; di
<lb />stribuée. Fait à Autun ce 13. May 1664.
<fw><lb />U.
<lb />66i
<lb />L2--
<lb />2
<lb />DE CHEVANES.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'Ey les conclusions du Procureur du Roy, nous
<lb />Vauons permis d’imprimer la presente Tragedie.
<lb />vendre &amp; distribuer. Fait à Autun ce 18. May 1664.
<fw><lb />ue</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D’ARLAY.
<fw><lb />9
</fw><fw><lb />42
<lb />1
<lb />H
<lb />A
<lb />CIIA
<lb />4
<lb />
<lb />21
<lb />2
<lb />1
<lb />I
<lb />A
<lb />E
<lb />4
<lb />12
<lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />2
<lb />1
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />Umm
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />Umm
<lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>