<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Josaphat ou Le triomphe de la foy sur les Chaldéens. Tragi-comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325077b"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Josaphat ou Le triomphe de la foy sur les Chaldéens. Tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1646" cert="high" resp="BNF">1646</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />matofiaie ou le fuiniupsie Je sa yoy dur
<lb />ses Chastheent tiqai-Qureble vhr<lb />T.
<lb />Toho.
<lb />
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
</fw><fw><lb />1
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />AVEC RIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />Source gallicabntfr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb /> RUE
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />
<lb />VC
<lb />DESPERNON
<lb />BONSEIGNEVR,
<lb />Mansasa Le bon accueil que vous
<lb />fîtes hyer au petit Liure que i’eus
<lb />l'honneur de vous presenter, semble
<lb />m'en promettre aujourd’huy vn
<lb />aussi fauorable pour cette Piece.
<lb />Elle vous est deuë pour beaucoup de
<lb />raisons, &amp; n'a pas tant d'obliga<lb />tion à son autheur, qu'elle vous en
<lb />aura si vous daignez la recéuoir.
<lb />C’est vn fruit qui vous appartient,
<lb />puis qu’il est cueilly dans vôtre ter<lb />7
<lb />: C’est vne de vos creatures,
<lb />puisque celuy qui la met au iour
<lb />veut tâcher de se rendre digne d'é<lb />tre la derniere des vôtres. Ces Prin<lb />ces qui sortent des Indes pour venir
<lb />goûter l’air de la France, se mettent
<lb />soûs vôtre protection, &amp; se persua<lb />dent qu’ils iront librement par tout;
<lb />pourueu que vous leur permettiez
<lb />de se seruir de vôtre nom. Le pre<lb />mier homage qu’ils vous rendent est
<lb />l’aueu de vôtre valeur, qui les eut
<lb />sans doute étonnés, si elle eut parû
<lb />dans vn temps où ils eussent eu su<lb />jet de la craindre: &amp; ceux qui l’oni
<lb />tant de fois éprouuée à leur hon:
<fw><lb />2
</fw><lb />à vôtre gloire, eussent voula
<lb />auoir vescu dans leur siecle, afin de
<lb />ne la point sentir; si ce n'est qu’ils
<lb />ayent iugé leur defaite auantageuse,
<lb />étant partie de vôtre main; &amp; que
<lb />comme autrefois Achilles à Cgnus,
<lb />vous leur ayés en effet témoigné
<lb />qu'il leur étoit glorieux d’en étre
<lb />vaincus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais quoy que tous ces Heros
<lb />admirent ensemble vos vertus,
<lb />châcun sy arreste en particulier,
<lb />selon que son inclination ly porte.
<lb />Abenner ne soûmet pas seulement
<lb />sa prudence à la vôtre; la force de
<lb />vôtre esprit dans les conseils, &amp;
<lb />son addresse dans les plus hautes en<lb />treprises, luy font douter s’ils par<lb />tent du raisonnement d’vn homme,
<lb />ou de la sublime connoissance d'vn
<fw><lb />Source gallicabnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ange. Iosaphat qui pour n’auoir
<lb />iamais porté les armes, ne laisse pas
<lb />d'étre courageux, s’attache à vôtre
<lb />pieté: &amp; bien qu’il quitte le monde
<lb />auec assés de Generosité, il se treu<lb />ue encore froid au prix de cette
<lb />grande ferueur que vous apportez
<lb />aux choses du ciel, &amp; du mépris
<lb />que vous faites de celles de la terre
<lb />au milieu d’vne puißante fortune.
<lb />Arachés ne peut asses loüer vôtre
<lb />fidelité, &amp; la iustesse de toutes vos
<lb />actions: Cette naturelle bonté par
<lb />laquelle vous vous rendez ayma<lb />ble à tout le monde, &amp; qui sans
<lb />preiudice d’aucun vous fait être le
<lb />souhait de plusieurs, l’oblige d’a<lb />uouër sa féblesse &amp; son ignorance,
<lb />&amp; de reconnétre vôtre force, vô<lb />tre industrie, &amp; vótresçauoir. Ge<lb />ronde ne veut pas étre seule à vous
<lb />cacher ses sentimens; si elle manque
<lb />de parole, elle n’a pas faute de cœur,
<lb />veut aussi bien que les autres
<lb />donner à vos merites ce qu’elle se
<lb />sent obligée de leur rendre. Si la
<lb />valeur, la prudence, &amp; la pieté
<lb />vous éleuent au dessus du com<lb />mun, &amp; vous font meriter vne
<lb />gloire qui n’est deuë qu’à bien peu
<lb />de personnes; elle veut vous louër
<lb />conformement à son sexe, par la
<lb />beauté de l'esprit &amp; du corps.
<lb />Elle treuue tant de perfections
<lb />en l’vn &amp; en l’autre, qu'elle
<lb />doute si elle eût toûjours êté ca<lb />pable de constance, si vous eus<lb />siez paru à Nyse auec Arachés,
<lb />lors qu’il luy faisoit des vœux, &amp;
<lb />qu’il luy offroit ses seruices. cette
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />viuacité que vous portez dans
<lb />les yeux, cette masle asseurance
<lb />sur le front, &amp; ces excellens
<lb />discours separez du vulgaire que
<lb />vous tenez toujours dans la bou<lb />che, eussent êté des charmes trop
<lb />puissans pour ne la pas surmon<lb />ter.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voila, MONSEIGNEVR, ce
<lb />que ces Princes remarquent en
<lb />vous, &amp; ce que tout le monde con<lb />fesse auec eux; voila les fruits de
<lb />mes plus serieuses meditations, &amp;
<lb />des veritez qui sont trop apparen<lb />tes, pour auoir besoin d’vn plus
<lb />long éclaircissement. Ie n’ay plus
<lb />qu’à vous supplier, MONSEI<lb />GNEVR, de treuuer bon que ie les
<lb />publie par tout: &amp; bien qu’il ne soit
<lb />pas necessaire pour vôtre gloire,
<fw><lb />don</fw><lb />donnez-le à la passion que i'ay de
<lb />temoigner à tout l'Vniuers que ie
<lb />fais vœu d'étre toute ma vie,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vôtre tres-humble, &amp; tres<lb />obeïffant seruiteur.
<lb />L.
<lb />1
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV LECTEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A diuersité des iugemens
<lb />qu’on portera sur cette Pie<lb />LIce m’oblige à faire vne Pre<lb />face, pour la mettre à couuert des
<lb />censures qui n’auront pas moins de
<lb />rigueur pour elle, que pour celles
<lb />qui ont déja paru. Ie deuine à peu<lb />prés le traictement qu’elle doit re<lb />ceuoir, puisque son autheur méme
<lb />la desaduoüe. Ce n’est pas qu’il la
<lb />iugeindigne de ses productions, &amp;
<lb />du trauail qu’il a cu l’espace d’vn
<lb />mois à la mettre au iour, &amp; la re<lb />duire auec plus de iustesse: ou que
<lb />la crainte d’étre blâmé de ceux qui
<lb />ne iugent des choses que selon leur
<lb />caprice luy face taire son nom :
<lb />-il faït autant la gloire,
<lb />que beauconp d’autres semblent la
<lb />réchercher; la creance qu'il a que
<lb />fon Ouurage ne déplaira pas gene<lb />ralement à tout le monde, impose
<lb />cette loy à sa modestie, &amp; luy fait
<lb />apprehender de rencontrer sa con<lb />fusion dans vn fuiet, d’où la plus<lb />part des Escriuains tirent celuy de
<lb />leur vanité. S’il refufe pourtant
<lb />l’applaudissement de ceux qui le
<lb />traicteront auec doueeur, il n’en
<lb />méprise pas l’opprobation, puis<lb />que dans celle cy il reçoit toute la
<lb />recompense qu’il peut esperer de
<lb />son labeur, &amp; que dans l'autre on
<lb />luy donneroit des loüanges qui fe<lb />roient rougir sa vertu. Cette Hi<lb />stoire qu’il traite est veritable, &amp;
<lb />assés intriguée, mais il n’est pas bien
<lb />asseuré qui en est l’Autheur: Tou<lb />tesfois Trapezuntius tres-renom<lb />mé parmy les Glecs, &amp; tres-celebre
<lb />entre les Larins n’en reconnoiflant
<lb />noint d’autre que S. Iean Dama<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />seene, me fait crére que ceux qui
<lb />l’attribuent à vn certain Iean Si<lb />naïte sur le fimple rapport de Fu<lb />mæus, en ont parlé par interest ou
<lb />par ignorance, ne prenans pas gar<lb />de à l’ordre des temps ausquels ces
<lb />deux hommes ont vécu. Mais ce
<lb />different importe peu au Lecteur,
<lb />&amp; pourueu qu’il treuue de la satis<lb />faction dans cette Histoire, il ne
<lb />doit pas se soucier qui là écrite. Il
<lb />y a ajoûté le personnage d’vne sœur
<lb />afin de la rendre plus agreable par
<lb />ce nouuel incident, &amp; de méler vn
<lb />peu de guerre &amp; vn peu d’amour
<lb />auec beaucoup d’artifice &amp; beau<lb />coup de constance. N’ayant pû
<lb />treuuer le nom de la Princesse ca<lb />ptiue, il luy en a donné vn appro<lb />chant de ceux que l’on imposoit en
<lb />ce temps: Et S. Iean Damascene
<lb />ne marquant point le lieu de la pri<lb />son de Iosaphat, ny le seiour ordi<lb />naire d’Abenner, il a visité les vieux
<lb />Geographes, &amp; à treuué que Nyse
<lb />deuoit étre le siege de l’vn, &amp; Ca<lb />lamine, ou autrement Maliput la
<lb />demeure de l’autre. Il ne fait point
<lb />d'argument à la Piece, parce qu'el<lb />le est assés bien suiuie, &amp; assés in<lb />genieusement démelée, &amp; que les
<lb />plus petirs esprits seront assés capa<lb />bles de la retenir. Ie sçay que son
<lb />trauail sera differemment receu,
<lb />qu’il déplaira aux vns, &amp; qu’il con<lb />tentera les autres: pour luy il n’e<lb />stimera pas qu’il soit perdu s’il s’en
<lb />treuue vn à qui il ne soit pas desa<lb />greable. Traite-le pourtant auec
<lb />equité, &amp; faisant distinction des
<lb />âges, crois qu’on ne doit pas atten<lb />dre d’vn Ieune homme de vingt
<lb />ans, &amp; qui ma mis la main à la plu<lb />me qu’en se ioüant, ce qu’on a su<lb />jet d'esperer d’vne personne de qua<lb />ante, &amp; qui auroit trauaillé se<lb />rieusement.
<fw><lb />Source gallicabntfr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.
<lb />ABENNER, Roy de l'Inde Orientale.
<lb />RA
<lb />s,
<lb />HEVDAS,
<lb />ACOR,
<lb />OSAPHAT,
<lb />Fauory d’Abennet.
<lb />Confident d’Arachés.
<lb />Seigneur de Calamine.
<lb />Fils d’Abenner.
<lb />CARDAN, Oouuerneur de Iosaphat.
<lb />ARLAAM,
<lb />DE,
<lb />
<lb />Hermite deguisé.
<lb />Sœur de Iosaphat.
<lb />ACHILE’E, Confidente de Geronde.
<lb />MADVLE,
<lb />Princesse captiue.
<lb />ALAC, Soldat de la Garde du Roy.
<lb />TROVPE DE SOLDATS.
</sp>
<p type="MainZone-List"><lb />La Scene est au Palais de Calamine,
<lb />ville de l’Inde orientale, appellée
<lb />à present Malipat.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />AOIEIREMIER.
<lb />IOSAPHAT, BARLAAM, ZAR DAN,
<lb />ABENNER, ARACHETS, THEVDAS,
<lb />GERONDE, ACHILEE, BALAC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />E
<lb />LA
<lb />A
<lb />
<lb />MPHE
<lb />0
<lb />SVR LES CHALDE’ENS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SCENE PREMIERE.
<lb />IOSAPHAT, DARLAAM,
<lb />OSAPHAT.
<lb />tteuue celuy-cy beaueoup plus
<lb />éclatant,
<lb />Et si ie erois mes yeux l'autre ne en mar<lb />l’est pas tant:
<lb />DDIIN Tenés, ie vous le rends, &amp; retiens Iouail<lb />l'Amethyste.
<fw><lb />C2 ondre
<lb />Source gallicabnfifr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Put elle diuertir mon humeur sombre &amp; triste?
<lb />dia Et pendant que ses feux tâchent de m’éblouïr,
<lb />Mon mal en méme temps se pût éuanouïr!
<lb />Non, tant que ie seray dans cette solitude,
<lb />Aju on me rera sourrir vn trastement si rude,
<lb />Ec que ie me verray miserable à ce point,
<lb />Rubis, bagues, joyaux, vous ne me plaisés
<lb />point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />L'en ay Seigneur, i'en ay, dont lavaleur surpafe
<lb />Les plus riches thresors que l’Occeã embrasse;
<lb />Vne vertu pareille est jointe à leur beauté,
<lb />Dans les lieux plus obscurs ils portét la clarté,
<lb />Ils chassent les ennuys, ils banissent la crainte;
<lb />Ils font soufrir les maux sans peine &amp; sans
<lb />contrainte,
<lb />La joye &amp; le plaifir sont leurs moindres effets,
<lb />Et les plus affligez sont par eux satisfaits.
<lb />Ouy ces brillans rochers que d’vn bel artifice
<lb />Produit par ses ardeurs vn Soleil de iustice,
<lb />Ces dépoüilles, Seigneur, de l'Oriẽt des Cieux
<lb />Qui n’ont rien que de beau, rien que de pre<lb />cieux,
<lb />Dècouurans leur éclat d’vne atteinte impre<lb />ueüe
<lb />Se captiuent les cœurs aussi bien que la veuë;
<lb />Enfin il faut sçauoir pour iuger de leur prix
<lb />Qu’ils rauissent les sens, &amp; charmẽt les espris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />F'il ctoient, cherany, dvne telle naure.
<lb />s’ils pouuoient appaiser les douleurs que i’en<lb />dure,
<lb />Si mon amc esperoit dans son affliction
<lb />D’étre vn iour bienheureuse en leur possession.
<lb />Voy, regarde, si l’Inde en taretés feconde
<lb />A dequoy te payerces merueilles du monde,
<lb />Tu la verras pour moy s’épuiser en vn iour,
<lb />Et témoigner par là l’excés de son amour,
<lb />Elle n’a rien de beau qu’elle ne te produise,
<lb />Et n’a point de thresors qu’elle ne t’y cõduise:
<lb />Car combien que mõ pere auec peu de raison
<lb />Me donnât en naissant ce Palais pour prison,
<lb />Et que d’vn antre obscur ie r’entrasse en ve
<lb />autre,
<lb />Il a toûjours reglé son defir sur le nostre,
<lb />Et ie puis disposer dans ma captiuité
<lb />De tous les plus grands biens apres la liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />'ajoûte à ces beautés dõt vôtre ame est rauie,
<lb />Que pour les posseder il n'en faut que l’envie.
<lb />Jon, Seigneur, il ne faut qu’vn defir, qu’vn
<lb />souhait,
<lb />our vous faire iouïr d'Vtt bonheur si parfait,
<lb />a seule volonté vous le fera connêtre,
<lb />ref il ne tient qu’à vous de vous en tendre
<lb />maistre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHAT.
<lb />le discours me surprend autant qu’il est nou<lb />uaau,
<lb />peine puis-ie eroire vn miraces,benn<fw><lb />
</fw><lb />Non,nõ, te que tu dis n’est qu’vne mocquerie,
<lb />Et tu veux m’abuser pat quelque tromperie.
<lb />Cette fausse surprise est vne inuention
<lb />Que pratiquent tous ceux de ta profession;
<lb />Ce vice est si commun, que dedans le comerce
<lb />Il n’est rien de subtil que la ruse m'exerec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ha! Seigneur, ce soupçon est indigne de moy
<lb />I'eus toûjours pour objet &amp; l’hõneur &amp; la Foy;
<lb />Les pertes dot le Cier biei ioudét nous afflige.
<lb />Ne m’ont iamais porté qu’où mon deuoir
<lb />m’oblige,
<lb />uftre vn Et ce que vous blâmes dãs ceux de mon party
<lb />peuit Li- Ne ressent point le lieu d’où ce Liure est forty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT.
<lb />contenoit O Dieux! que de beautés sur vne féble écorce,
<lb />l'Enan- Qu’elles ont pour charmer &amp; d’attraits &amp; de
<lb />force!
<lb />Non, ie ne doute plus de ta fidelité,
<lb />Tu m’as rendu l'espoir que tu m’auois ôté:
<lb />Ce veritable éclat blâmant ma defiance
<lb />Aioûre à tes discours vne ferme creance,
<lb />est aux Et m’oblige à mon tout de crére desormais
<lb />Que tu ne manques point a ce que tu promets.
<lb />Mais au moins en cecy tu ne te peus defendre,
<lb />Tu m'as fait esperer afin de me surptendre,
<lb />Vn desir, m’as tu dit, peut m’acquerit ce bien:
<lb />Mais quoy? ie le desire, &amp; si ie ne tiens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />111oy
<lb />BARLAAM.
<lb />donne le Tenés, tenés Seigneur, ce que le Ciel vous
<lb />Liure.
<lb />donne,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne m’appartient plus, ma main vous l'aban.
<lb />donne,
<lb />Receués ce present digne de vos souhaits,
<lb />Et reformez sur luy ceux que vous aués faits.
<lb />Cherissez ce tresor qui vous en cache vn autre,
<lb />Que sa viue splendeur établisse la vôtre;
<lb />Et sçachez qu’il est plein de tant de beaux
<lb />ressorts,
<lb />Qu’il est beaucoup plus riche au dedans qu’au
<lb />dehors.
<lb />C’est où sont cõtenus par d’infallibles marques
<lb />Les soins qu’à pris pour vous le Maistre des
<lb />Monarques,
<lb />C’est où vous cõnétrés ce qu’il vous procura,
<lb />Tout ce qu’il fit pour vous, tout ce qu’il en<lb />dura,
<lb />1os peenen, ler douteurs: vos crimes, ses
<lb />soûfrances:
<lb />Sa honte, vôtre honneur: ses maux, vos espe<lb />rances:
<lb />Et que pour vous fauuer vous voyãt aux abois
<lb />Il n’aquit soûs le chaume, &amp; mourut fur vn
<lb />bois.0
<fw><lb />rurdoud De PaDoqvd
<lb />24114
<lb />Source gallicabnfifr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
<lb /> 
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ZARDAN, IOSAPHAT, BARLAAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />(A traître que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I1 IOSAPHAT.
<lb />Qu'entens-ie mes oreilles?
<lb />Et que puis-ie répondre apres tant de mer<lb />ueilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Sont-ce là ces ioyaux perfide?
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />En vn moment
<lb />Vous y pouués répondre. Ouurez ce diament.
<lb />Ha Seigneur à ce coup desille ses paupieres,
<lb />Et fais luy receuoir tes naissantes lumieres.
<lb />Ouures-le:mais Seigneur ouurés aussi les yeux
<lb />Aprenés par ces traits la volonté des Cieux,
<lb />Et ne resistés point à céte voix diuine
<lb />Qui veut vons guarentir d'vne proche ruïne,
<lb />Qui ne veut plus vous voir dedãs l'obscurité,
<lb />Et perdre en cherchant mal le Dieu de verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Enfin ma patience à cété heure est extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Reconnoissés par là combien elle vous ayme,
<lb />Et ne vous lassés point d’admirer ses faueurs,
<lb />qui
<fw><lb />.
</fw><lb />Qui demandent de vous de pareilles ferueurs:
<lb />Mais ie les voy déia, i'apperçois dãs vôtre ame
<lb />Les merueilleux effects d’vne celeste flame,
<lb />Vne grace nouvelle en bânir le peché,
<lb />Arroser de ses eaux vn te rroir desseiché,
<lb />Et par vn changement si prompt &amp; si notable,
<lb />s’y bastir pour iamais vn thrône ferme &amp; sta<lb />ble.
<lb />IOSAPHAT,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’en est fait ie me rends fans auoir combatu,
<lb />Ie ne puis resister, succombez ma vertu,
<lb />Contre tant de puissance il fant baisser les
<lb />armes,
<lb />
<lb />On ne sçauroit mãquer en adorãt ses charmes,
<lb />Et puisque c’et vnpieu qui veut étrevainqueut
<lb />Bien loin de reculer, offrons luy nôtre cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN,
<lb />Dieu! qu’auec peu de peine on ébranle vn
<lb />coutage:
<lb />Mais ne permettons pas qu’ils parlent d'auan<lb />rag.
<lb />Et tâchons s'il se peut de rompre leur dessein. Il entre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM,
<lb />Seigneur on vient à nous.
<fw><lb />1001
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb /> Il faut faire le fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Retournés sur vos pas, iey vôtre presence
<lb />Estfort pe u necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />O cauelle ordonnance!
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Qu aynie de miuipe.t, qu'ou le cache de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Sortés vous di-ie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Hé bien, i'obeis: mais le Roy
<lb />Ne treuueroit pas bon que vous fussiez en<lb />semble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Vous perdes le respect, &amp; le Roy ce me semble
<lb />Ne vous a pas permis de me parler ainsi:
<lb />Sortés encore vn coup, &amp; nous laissez icy.
<lb />Autrement i’vseray des droits que la naissance
<lb />nuie donne pour punir vne telle insolence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> HIERDIEV.
<lb />Ie te feray trompeur par vn effet plus prompt
<lb />Lauer dedãs ron sang ton crime &amp; mon affrõt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />IOSAPHAT, BARLAAM.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHAT
<lb />LE n’eusse iamais crû qu’il eut eu céte au<lb />dace
<lb />Et qu’il eut craint si pru d’encourir ma dis<lb />grace:
<lb />Mais ie sçay comme il faut maiter vn Gouuei<lb />neur.
<lb />Poursuiués seulemert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BANLAAM.
<lb />Ie crains pldtost Seigneur
<lb />Qu' il nous ait entendus.
<fw><lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ne soyez point en peine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ie veus apprẽdray donc le sujet qui m’ameine,
<lb />Et de quelle façon le Ciel pour vous sauuer
<lb />Ma fourny les moyens de vous venir treuuer.
<lb />Dans les extremitez de l’Inde Orientale,
<lb />Tout proche d’vne pante où le Gange deuale,
<lb />Est vn vaste desert qu’vne épaisse forest
<lb />Coupée en deux endtoits par vn large marest,
<lb />Occupe du costé que le Fleuue s’engage
<lb />Dans vn tres-difficile &amp; dangereux passage:
<lb />Et de l’autre vne plaine, &amp; des lacs separét
<lb />Qui font en tournoyanr des sentiers égarés.
<lb />Depuis qu’en ce pays cét illustre Dydime
<lb />Laissa de ses vertus vne si haute estime,
<lb />Quelques hõmes touchés de ses enscignemẽ́s
<lb />Bastirent en ces bois de petits logemens
<lb />Et s’étans retirés dans ces lieux solitaires
<lb />Changerent leur faux culte en de nouueaux.
<lb />mysteres.
<lb />Vn Dieu crucifié pour le salut des siens.
<lb />Seruoit là de matiere à leurs doux enttetiens;
<lb />Il leur sembloit plus beau dãs ce cruel suplice,
<lb />Que lors que dãs son thrône il parét en iustice,
<lb />Leurs yœux &amp; leurs encens n’auoient point
<lb />d'autre objer,
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Leurs loüanges étoient toûjours sur ce suiet;
<lb />Ils passoient à veiller les nuits toutes entieres,
<lb />Et le iour se trouuoit plus court que leurs
<lb />prieres.
<lb />C'est dans ce méme lieu dont l’aimable seiour
<lb />N'est point importuné des faux bruits de la
<lb />cour,
<lb />Que l'horteur des combats, ny la fureur des
<lb />armes
<lb />N'épouuantent jamais de clameurs ny d'alar<lb />mes,
<lb />Où plus d’vn demy lustre vnantre assés obscur,
<lb />Et qui n’est defendu que par vn fimple mur
<lb />Dans sa concauité ma seruy de retraite,
<lb />Et contre les Lions de tres-seure cachete.
<lb />Là ces membres chargez des fers qu’ils ont
<lb />quittez,
<lb />Ces lõgs cheueux blanchis soûs les austeritez,
<lb />Et ces yeux abatus par de frequentes veilles
<lb />Se sentoient soulagez par autãt de merueilles.
<lb />Ces mẽbres par le corps dont ils sont adoptès,
<lb />Ces cheueux par celuy qui les a tous contés,
<lb />Et ces yeux, ô prodigelont veu souuẽt parétre
<lb />Triomphant dans le Ciel celuy qui nous fait
<lb />naître.
<lb />Apres que i'eus vefeu trente ans &amp; quelques
<lb />mois
<lb />Soûs vn fardeat si poble, &amp; de si douces loix,
<lb />L’air grossier &amp; mal sain qui rend céte contrée,
<lb />Et la plus infertile &amp; la moins penetrée
<lb />Affoi<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Affoiblissoit nos sens plus nous luy resistions,
<lb />Enfin ie restay seul de cent que nous estions,
<lb />Non, que ie meritasse vne faueut si grande,
<lb />Non qu'on me preferat à cette Saincte bande:
<lb />Mais pour me reseruer à cét illustte employ
<lb />Que le Ciel m’a donné pour vous prescher la
<lb />I'oüis donc vne voix: mais vne voix celeste,
<lb />Tres-claite, point obscure, &amp; toute manifeste:
<lb />Barlaam, me dit-elle, en m’appellãt bien fort,
<lb />Va, sors, fais sur toy-méme vn genereux effort
<lb />Va treuuer Iosophat, quitte ta solitude,
<lb />Que sa conuersion soit ton inquietude.
<lb />Et m’enseignãt le lieu qui vous tient enfermé,
<lb />En passant, poursuit-elle, vn grãd estang fermé,
<lb />Qui se void au milieu de ces vastes campagnes
<lb />Que bornent tout au tour quatre hautes mon<lb />tagnes,
<lb />Arreste en vn endroit que ie te monstreray,
<lb />Où tu ramasseras ce que ie te diray,
<lb />Et qui te seruira dedans ton entreprise:
<lb />I'obeis aussi-tost, &amp; marchant droit à Nyse,
<lb />Où vos predecesseurs ont choisi leur sejour,
<lb />I’arriue à cét estang sur le decilir du lour;
<lb />La nuit me defendant de marcher d’auantage
<lb />Ie m’allay reposer à l'ombre d’vn bocage.
<lb />Mais comme ie sentis approcher le Soleil,
<lb />D’vn nuage prochain i’entens à mon réveil
<lb />Cette voix qui m’appelle: alors plus froid
<lb />*que matbre,
<fw><lb />E
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ie fais ce qu'elle dit, ie creuse au pied d'vn
<lb />arbre,
<lb />Et ie treuue en effet vn thresor enterré,
<lb />Ces Diamtanis. Enirii ay ant fong temps erré
<lb />Et par mer &amp; par terre auec beaucoup de peine
<lb />I'aborde à Calamine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />O bonté souueraine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ie descends vistemẽt, i’entre, ie cours par tout,
<lb />Ie cherche, ie m’enquiers, ie vais de bout en
<lb />bout,
<lb />Ie rencontre vn Orfevre, aussi tost ie l'aborde,
<lb />Il apprend mon dessein, ie le presse, il s’ac<lb />corde,
<lb />Et dans moins de huict iours il trauaille si bien
<lb />Qu’il me rend ces ioyaux. Lors changeant de
<lb />maintien,
<lb />Et de ce qui pouuoit me faire reconnétre,
<lb />Ie m’adresse au Palais: dés qu’on m’y void
<lb />parétre
<lb />Soûs cét auare habit vétu côme vn Marchand,
<lb />On m'introduit, ie suis, &amp; ie vole en marchãt.
<lb />On me laisse auec vous, i'ouure ce petit cofre:
<lb />Le tresor qu’il cõtient vous rauit, ie vous l’ofre
<lb />Vous l’acceptés enfin, &amp; voyés au dedans
<lb />Vn éclat bien plus vif, &amp; des feux plus ardens
<lb />Ce mystere est tres-grand, ie vous le fais com
<lb />prendre,
<lb />Vous en estes touché, quelqu’vn nous vien
<fw><lb />c------d--
</fw><lb />Vous cõmandez qu’il sorte, &amp; ie demeure icy Iosaphat
<lb />Pour rendre vôtre esprit vn peu plus éclaircy, ouure le
<lb />Ce Liure est en vos mains, vous l’ouurés, &amp;
<lb />1
<lb />ces lignes
<lb />Vous apprenenr qu’vn Dieu par ses faueurs in<lb />signes
<lb />vournt luort ia mort pour vous en dégager;
<lb />Enfin ie vous verray dans vn moment changer;
<lb />Et ces feuillets remplis d’aimables caracteres
<lb />Etoufans votre erreur finiront vos miseres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT
<lb />Ouy ie change, &amp; connés l’excés de mõ erreur,
<lb />Elle ne me plaist plus, i’en cõçois de l’horreur,
<lb />Et vos enleignemens ont trop de conuenance
<lb />Aux inspirations que i'eus dés mon enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Et quels furent Seigneur de si beaux mouue<lb />mens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOSAPHAI.
<lb />Pareils à ceux que i’ay de nobles sentimens,
<lb />Vn desir nompareil de sortir des cenebres
<lb />où ie ne voyois rien que des objets funebres,
<lb />De quitter mes abus, &amp; me faisant Chrestien
<lb />Aller chercher ailleurs vn plus ferme soûtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />O Dieu que ta bonté nous fait voir de mira</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cles!
<lb />O SAPHAT.
<lb />Ie voulus biẽ souuãt malgré tous les obstacles
<lb />Qui s’opposoiẽ́t ensẽble à mes iustes souhaits,
<lb />Apres tant de defirs en venir aux effete;
<lb />–
<lb />Mais la difficulté de corrompre les Gardes,
<lb />De passer au trauers de tant de halebardes,
<lb />Et de tromper Zardan celuy qui sort d’icy
<lb />Au lieu de m’assister augmentoiẽt mon foucy.
<lb />Vn iour qu’il me parloit dedans les galeries
<lb />Où ie m’entretenois de mille réveries,
<lb />Ie l’importunay tant qu’il m’apprit la raison
<lb />Pour laquelle le Roy me retient en prison.
<lb />Abenner, me dit-il, se fiant aux merites
<lb />Dont presque chaque iour on ventoit ces Her<lb />mites,
<lb />N’ayant point d’heritier qui luy pût succeder,
<lb />Afin d’en obtenir les fit interceder.
<lb />Il vous eut à la fin auecques leurs prieres:
<lb />L’Inde, mais Calamine &amp; Nyse les premieres,
<lb />Et tous nos alliés fournirent à leur tour
<lb />Des thresors infinis pour honorer ce iour.
<lb />Les plus habiles gens &amp; d’Asie &amp; d’Europe
<lb />Dés que vous fûtes né firent vôtre horoscope;
<lb />Tous tomberent d’accord que vous seriés
<lb />heureux,
<lb />Magnanime, prudent, adroit &amp; genereux:
<lb />Mais aussi quelques-vns eurent cette pensée
<lb />Qu'vn culte tout nouueau d’vne troupe insẽsed
<lb />Vous feroit rejetter celuy de vos ayeulx,
<lb />Que vous seriés Chrestien.
<fw><lb />17
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Pouuoient-ils dire mieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Le Rov. noursuiuit-il, triste &amp; melancholique
<lb />Ne voulut pas attendre vn effet si tragique,
<lb />Il fit tous ses efforts afin de l'empécher,
<lb />Et c’est pour ce sujet qu’il me fit depécher;
<lb />Que sa crainte luy fit mediter vôtre absence
<lb />Auant que vous eussiés l’âge de connoissance,
<lb />Et que vous confiant à ma discretion,
<lb />Il me donna le soin de vôtre instruction.
<lb />Mais quoy qu’il veille en tout contenter vôtre
<lb />enuie
<lb />Il defend neantmoins sur peine de la vie.
<lb />Par autant de Courriers qu’il enuoye vers nous
<lb />Qu’on souffre qu’vn Chrestien parle iamais à
<lb />vous,
<lb />Ny qu'on vous face voir ces objets de misere
<lb />Qui pourroiẽt diuertir le succez qu’il espere.
<lb />Ce discours m’étõna: mais pourtãt i’en cõceus
<lb />Vn espoir biẽ puissant des biẽs que i’ay receus;
<lb />Et ie sentis pour lors de si fortes atteintes,
<lb />Qu’vne nouuelle ardeur bannit toutes mes
<lb />craintes.
<lb />Mais pour vous acheuer ce que i’ay cõmencé,
<lb />Depuis que ie nâquis vn an s’étant passé
<lb />Mon pere eut vne fille en beauté sans seconde.
<lb />Dont la mere mourut en la mettant au monde. Il enten
<lb />Ie le sceus, &amp; depuis mon emprisonnement
<lb />Ie les ay veus tous deux vne fois seulement. Cour le
<lb />Mais quel estrange bruit?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />ZARDAN, IOSAPHAT, BARLAAM,
<lb />ZARDAN.
<lb />N’Est le Roy vôtre pere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu!
<lb />tosar nara
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARDAN.
<lb />Qui vient d’arriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Que faut-il que i'espere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Ie n'eusse pas osé rompre vôtre entretien
<lb />Pour vn moindre lujet</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Que cét homme feint bien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est-il feul:
<lb />IOSAPHAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />votre lœur eit en ia compagnie
<lb />Et des gens de sa Cour vne suite infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Demeurês toûjours ferme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'OSAPHAT.
<lb />Allés, rerirés-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Prenés garde Seigneur d’animer son courroux,
<lb />Et de luy decouurir l’objet qui vous enflame
<lb />Sans découurir aussi les secrés de son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Non: n’apprehendez rien à ma confusion,
<lb />Ie sçay ce qu’il faut faire en cette occasion:
<lb />Eit tout ens Pay du cœur ee beaucoup de con<lb />Tancee,
<lb />Ie vous joindray bien-tost, allés, le Roy s’a<lb />uance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOANDCINCVIEME.
<lb />IOSAPHAT, ZAR DAN,ABENNER,
<lb />ARACHE'S, THEVDAS, GERONDE,
<lb />ACHILE’E, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />VIRE ayant le bonheur de vous voir en ces
<lb />lieux
<lb />Ma prison me paret vn letour glorieux:
<lb />Quoy qu’elle m’ait dépleu par l’absence d’vn
<lb />pere
<lb />l'attenar ne la prcience vn état plus prospere,
<lb />Et tout ce qui pourroit depuis qu’il est venu
<lb />Me donner du regret, c’est qu’il ma preuenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />N’en ayés point, mon fils, i’ay voulu vous sur<lb />prendre,
<lb />D'vn heur inesperé la ioye en est plus tendre;
<lb />Ie n'attendois pas moins de vôtre humilité,
<lb />Et puisque la longueur d'vne captiuité
<lb />N'a pû de Iosaphat dementit la naissance,
<lb />Que l'hõneur, le respet, l’amour l'obeissance,
<lb />Ont produit en ses mœurs ce que i'ay souhaité,
<lb />Qu’il sçache que ie viens le mettre en liberté,
<lb />Et luy communiquant l’éclat qui m’enuironne
<lb />Partager auec luy les soins de la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Sire, ce sont des biens que i’ay peu meritez,
<lb />Ou plûtost des effets de yos rares bontez.
<lb />Ce seiour ennuyeux par ses hautes murailles
<lb />M'a toûjours defendu l’accés dãs les batailles,
<lb />Ce Palais ennemy de mon parfait bonheur
<lb />Ne m’a iamais permis d’acquerir de l’hõneur.
<lb />Ils m’ont entretenu dans vne humeur pensiue,
<lb />Tandis que ma valeur est demeurée oysiue,
<lb />Et lors que ie pouuois par mile beaux exploits
<lb />Signaler mon courage à conseruer vos droits.
<lb />Helas! où quelquesfois m’a porté la nature,
<lb />Ie voyois sur ces murs des cõbats en peinture,
<lb />Dans ces lambris dorés des hõmes triomphãs
<lb />Sortir victorieux en la fleur de leurs ans.
<lb />Mon ardeur me poussoit à prendre aussi les
<lb />armes,
<lb />A combattre auec eux, à donner des alarmes,
<lb />A forcer vne place, à vaincre, à pardonner,
<lb />Et prendre les honneurs qu’on leur vouloir
<lb />donner.
<lb />Mais quoy ie n'ay rien fait, cette inutile épée
<lb />Ne s’est iamais peu voir par mon bras occupée
<lb />Et ce fer paresseux n’à bougé du fourreau
<lb />Pendat que l'enne my nous creufoit vn tõbeau.
<lb />Sire, pardonnez donc mon peu d’experience,
<lb />Et si ie vous répons par la voix du silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ouy, mon fils ie le sçny, vous estes genereux;
<lb />Et moy ie vous veux rendre autant ou plus
<lb />heureux.
<lb />Vous esprits tous diuins, fideles interpretes
<lb />des volontez du Ciel &amp; des choses secretes,
<lb />Ouy vous l’aués bien dit qu’il seroit vertueux,
<lb />Aragnanime, prudent, aurort, rerpectueux,
<lb />Mais vous qui me disiés qu’vne secte nouuelle
<lb />Rendroit vn iour aussi son ame criminelle:
<lb />
<lb />Ne me voyez iamais, ie ne vous croiray plus,
<lb />Vos efforts seront vains, &amp; vos arts superflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHEUS.
<lb />Seigneur nous prenons part à vôtre deliurãce,
<lb />Comme nous auõs fait dedans vôtre souffrãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Mon frere apres le iour qui nous vid separer,
<lb />Tous mes contentemẽs n’ont iamais pû durer.
<lb />Ie vous parlois toûjours, &amp; mon ame guidée
<lb />D’vn si cher souuenir vous voyoit en idée:
<lb />Mais pour me consoler ie crai qu’à l’auenir
<lb />Nous aurõs plus de temps de nous entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ouy, ouy vous en aurés: mais allons pour céts
<lb />heure
<lb />Changer cette prison en vne autre demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Voicy le lieu, Madame, où le Ciel veut enfin
<lb />Qu’Arachés &amp; Geronde ayent vn méme destin.
<lb />Mais luluons, le Roy fort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Dieux quel rapport ferai-ie?
<lb />Ce méchant la seduit, cõment le cacherai-ie?
<lb />Si l’on le sçait auant qu’onait eu mon avis
<lb />D'vn eternel malheur mes iours seront suiuis.
<lb />Ie dois beaucoup au Roy: mais c’est vn'iniu<lb />41
<lb />stice
<lb />De perdre Iosaphat. O Ciel? sois moy propice,
<lb />Etm'enteigne auiouru huy comment ie dois
<lb />agir,
<lb />Empécher &amp; le pere &amp; le fils de s’aigrir:
<lb />Mais c’est trop consulter, ma passion s’irrite,
<lb />Il faut fauuer le Prince, &amp;perdre vn hypocrite.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />240.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />IOSAPHAT, BARLAAM, ABENNER,
<lb />ARACHE'S, GERONDE, ACHILE'E,
<lb />THEVDAS, ZARDAN, BALAC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />IOSAPHAT, BARLAAM,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Arlaam sauués vous, la cholere du Roy
<lb />Est préte d’éclatér &amp; sur vous &amp; sur
<lb />Moy 3
<lb />DNous sommes découuerts, vn chacun
<lb />nous espie,
<lb />Sauués vous Barlaam, sauuez vous ie vous prie
<lb />Si l'on vous tourmentoit pour mon occasion
<lb />Ie mourrois de regret &amp; de confusion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ie sçay biẽ le pouuoir d'vne aueuglevengeãce:
<lb />Mais ie sçay mieux encor celuy de la constãce.
<lb />L'vn me veut ébranler, l’autre beaucoup plus
<lb />fort
<lb />Me fait tout mépriser, méme iusqu’à la mort,
<fw><lb />MIIA
<lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Et s’il me faut passer par le fer &amp; la flame
<lb />I'exposeray ce corps afin de sauuer l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Il n’en faut pas venir à ces extremitez.
<lb />Ton. suiuez mon conseil, fuyez leurs cruautez
<lb />Ie sçauray bien les vaincre, &amp; vôtre âge debile
<lb />Doit treuuer dans le mien vn prompt &amp; fort
<lb />azile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ha vieillesse ennemie &amp; qui me fais mourir!
<lb />Loin de t’abandonner, on te veut secourir.
<lb />Non, Seigneur, laissés moy franchir mes de<lb />stinées,
<lb />Et ne mesurez point mõcœur par mes années.
<lb />Je fuis féble, il est vray: mais ie suis toûiours
<lb />prét
<lb />De souffrir ce qu’ordonne vn rigoureux Arrest
<lb />L’espoir que mon esprit a de rõpre ses cheines
<lb />Le fera triompner des plus crueises geines,
<lb />Et le defir qu’il a de voler dans les Cieux,
<lb />Echaufera bien-rost ces membres froids &amp;
<lb />5
<lb />vieux.
<lb />Heureux apres auoir tant souffert en ma vie,
<lb />Si pour vn Dieu fait hõme elle m’étoit rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />O Dieu! que de constance en si peu de vigueur!
<lb />Mais que d’ingratitude, on bié que de rigueur!
<lb />Si ie souffre qu’apres vn penible véage
<lb />Il s’expose luy seul au milieu de l’orage.
<lb />Non: ne le souffrons nas, ôtons nous de souey.
<lb />Barlaam
<lb />Dat laair derceiler eroignez vous d’icy:
<lb />Fuyez, mais promptement. Son courage s’a<lb />baisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais......
<lb />BARLAAM.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ne differés point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Voulez vous que ie laisse.
<lb />Vn ouurage imparfait, Iosaphat conuerty
<lb />Sans l’auoir mieux instruit de son nouueau
<lb />party.
<lb />Que ie meure plûtot, &amp; qu’vn cruel supplice
<lb />Punisse sur ma teste vne telle iniustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT.
<lb />Puisque ie ne puis vaincre vn courage si guãd,
<lb />Qu’en vain par ses discours ma bouche l’en<lb />rreprend,
<lb />Ie veux vous conjurer par la bonté supreme,
<lb />Par vos enseignemens, par vous &amp; par moy<lb />méme,
<lb />610
<lb />De ne me pas donner le mécontentement,
<lb />De vous voir au hazard d'vn sensible rourmẽt.
<lb />Et pour vous obliger à cette dure absence,
<lb />Sçachés qu’auec regret ie pers vôtre presence;
<lb />Et que ie souffriray les prisons &amp; la mort
<lb />Auant que de changer de creance &amp; de port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ajoûtés le meilleur, &amp; qui mettra nos testes
<lb />Ar'abry le plus seus dee réte de dve tecrestes:
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ie vous dis donc adieu, i’embrasse vos genoux,
<lb />Soyés toûiours constant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Mon pere leués-vous,
<lb />Ce nom m’est bien permis, puis qu’en effet
<lb />vous l’estes,
<lb />Vous me verrez bien-tôt dans vos sombres re<lb />traites,
<lb />Et des que ie pourray me deraire des miens
<lb />I'abandonneray tout, Royaume, honneurs
<lb />&amp; biens.
<lb />Encore vn coup adieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DnREBHGI.
<lb />Que le Ciel m’est contraire!
<lb />Mais puisque mõ absence est vn mal necessaire
<lb />Conseruez moy toûiours dans vôtre souuenir.
<lb />sevous quitte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb /> Allés donc, i’entens quelqu’vn venir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />IOSAPHAT, GERONDE, ACHILEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />E vous treuue à propos tout seul dans cette
<lb />sale:
<lb />Mais auez vous perdu vôtre humeur iouiale?
<lb />Is vous vois tout pensit,&amp; camme mal tontét.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Non: mais ie ruminois vn conseil importanz
<lb />Qu’on me vient de dõner sur vne bõne affaire,
<lb />Et que ie vous dirois si vous la vouliez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE.
<lb />se ne Içatrols faissir en susuant vos auis:
<lb />Qui me pourroit blâmer de les auoir suiuis?
<lb />Ec qui ne voudroit pas imiter vôtre exemple,
<lb />A qui sans prophaner on peut dresser vn téple?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Ouy, Mais c'est à ceruy dont le vous ay parlé,
<lb />Comme il est peu commun, il est tres-signalé,
<lb />Et quoy qu’il vous surprenne autant qu’il est
<lb />étrange,
<lb />Il n’est pas toutesfois indigne de loüange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Si vous le iugez tel il doit étre parfait,
<lb />Et produira sans doute vn merueilleux effet.
<lb />Le Ciel n’inspire point dãs les esprits sublimes
<lb />De desirs qui ne soient &amp; purs &amp; legitimes;
<lb />Et comme il les gouuerne auec beaucoup de
<lb />foin,
<lb />Il ne voudroit iamais leur manquer au besoin.
<lb />Le vôtre ie m’asseure à le méme auantage,
<lb />Il jouït à plaisir des biens qu’il leur partage,
<lb />Et sans que pas vn d’eux luy puisse disputer,
<lb />Il peut tout entreprendre &amp; tout executer.
<lb />Il n’est point de desseins dans vne ame si baute
<lb />Qui ne soiẽt eloignez &amp; de blâme &amp; de faute;
<lb />Et Iosaphat est né d’vn trop illustre sang
<lb />Pour faire iamais ien indigne de son rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAT.
<lb />Vous dites vray, ma fœur, mais suiuant les
<lb />maximes
<lb />Que le siecle établit pour fomẽter ses crimes,
<lb />nion ue ie sir pane ra pour vir tort atrentat,
<lb />Pour vne trahison, pour vn crime d'Etat,
<lb />Quoy qu’il soit en effet le plus iuste du monde
<lb />Et qu’il attireroit la Princesse Geronde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONDE.
<lb />Ce discours est obscur, &amp; ne puis conceuoir
<lb />Que mon rrere voulut oublier son deuoir:
<lb />Non: il a trop de cœur, il a trop de prudence,
<lb />Pour commettre iamais vne pareille offence;
<lb />Et ie fais déia tort à sa rare vertu
<lb />Qui n’a point d’ennemy qu’elle n’ait abatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT,
<lb />C'est pour en auoir trop qu’elle sera haye,
<lb />Qu'elle rendra bien-tost toute l’Inde ébahye,
<lb />Vne sœur bien surprise, vn pere courroucé,
<lb />Et piqué contre vn fils sans qu’il l’ait offencé.
<lb />C'est pour en auoir rrop que i’expose ma vie
<lb />Aux malheurs dont sans doute elle sera suiuie.
<lb />C’est pour en auoir trop que ie fais vn prolet..
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />THEVDAS, IOSAPHAT, GERONDE,
<fw><lb />ReHiLLE, THAVDAS.
<lb />Eigneur, le Roy vous mande.
<lb />IOSAPHAT.
<lb />Allons.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Pour quel sujet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HA
<lb />Vou. l’apprendrés bien-tost, ma sœur, &amp; dan<lb />vne heure
<lb />Sçaurez si ie dois viure, ou s’il faut que ie
<lb />meure.
<lb />GERONDE.
<lb />O Dieux! que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAT.
<lb />Marchons sans differer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />GERONDE, ACHILE'E,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONDE.
<lb />Vels supplices nouueaux luy veut on pre<lb />parer!
<lb />Quel crime a-il commis? se peut-il que mor
<lb />pete.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Conserue en sa memoire vn reste de cholere?
<lb />Qu’vn fils, qu’il ayme tant en soit déja party,
<lb />Qu’apres sa deliurance il se soit repenty?
<lb />Et craignant qu’il embrasse vn’erreur crimi<lb />nesle,
<lb />Qu'il veuille rendre enfin sa prison eternelle?
<lb />Ha fils ifortuné d’vn pere rigoureux!
<lb />Que la seule innocence a rendu malhe ureux,
<lb />Et qui s’est veu puny d’vn crime imaginaire
<lb />Aussi-tost qu’il a veu le iour &amp; sa misere !
<lb />Et vous qui vous mélez d’auancer les instans,
<lb />De sonder les esprits, &amp; predire les temps,
<lb />Ignorés vous encor auec vos vains presages
<lb />Que les astres n’ont point de pouuoir sur les
<lb />fages,
<lb />Et que lors qu’il s’agit d'vn homme vertueux
<lb />Ils conseruent pour luy des soins respectueux.
<lb />Ouy, ouy vous l’ignorez, &amp; par vôtre ignorãce
<lb />Vous vous estes rédus autheurs de sa souffrãce;
<lb />Vous l’auez condãné sans qu’il eut rien cõmis,
<lb />Et fait de ses parens ses plus grands ennemis.
<lb />Mais helas que ie sens mon ame partagée,
<lb />La crainte s’établit où l’espoir la rangée,
<lb />Et tout ce qu’il m’a dit en termes ambigus
<lb />Cause dans mon esprit des tourmẽs bien aigus
<lb />I'apprehende, Achilée, vn changemét notable,
<lb />Tout ce qu’on a predit peut étre veritable,
<lb />Er Iosaphat enfin peut couuer en son sein
<lb />Les iniustes projets d’vn malheureux dessein;
<lb />Il peut étre Chrestien, &amp; l’étre sans le dire,
<lb />t c’et ce qui m’afflige &amp; qui fait mõ martyre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Ha Madame souffrés que i’arreste le cours
<lb />Des regrets où vous potte vn si triste discours:
<lb />vous farnes trop agn ie ning &amp; lanature,
<lb />Zardan veille le Prince, &amp; la bonne teinture,
<lb />Et du culte &amp; des mœurs qu’il a prise de luy
<lb />Vous oste tout suiet de rien craindre auiour</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d’huy.
<lb />GERONDE.
<lb />Ie crains, ie crains pourtãt, &amp; ie crains Achilée
<lb />L’effet d’vn souuenir dõt mõ ame est troublée.
<lb />Tu n’as pas encor sceu l’étrange vision
<lb />Qne i’eus, &amp; qui ne peut étre vne illusion:
<lb />I'estois vn iour allée au grãd Temple de Nyse
<lb />Prier pour le succés d’vne iuste entreprise
<lb />Que mon pere brassoit sur la fin de l'Esté
<lb />Contre tout vn pays qu s’étoit reuolté.
<lb />Te laissant en la Nef auec mes autres filles,
<lb />Ie m’aprochay bien pres de l’vne de ces grilles
<lb />Qui defendent par tout l’entrée de l’autel,
<lb />Pour y faire en sécret mes vœux à l’Immortel:
<lb />Ie me leuois déia, lors que d’vne fenêtre
<lb />Ie vis vn certain corps diffleile à connétre,
<lb />Ie le pris pour quelqu’vn de ces csprits dinins
<lb />Qui viénent quelquesfois cõsoler les humains
<lb />Il étoit lumineux, &amp; tout brillant de gloire,
<lb />Et portoit dessus luy des marques de victoire.
<lb />L’ayant consideré plus attentiuement
<lb />Il m’apptis en ces mous ce qui fait mon reur<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORACLE.
<lb />Tes vœux sont exaucez; mais dedans Calamine.
<lb />Tu verras arriuer vn tres grand changement,
<lb />Ton frere quittera son ancienne doctrine,
<lb />Et laissera le Thrône à ton fidele Amant.
<lb />Ie te laisse à penser comme ie fus surprise,
<lb />Et de quelle douleur mon ame fut éprise
<lb />Quand cette voix m’apprit le pitoyable état
<lb />Où ie verrois bien-tost le Prince Iosaphat.
<lb />Elle s’euanouït ayant fait son message,
<lb />Et m’arrachant l’espoir me laissa sans courage.
<lb />Vous l’apperceutés bien quãd ie fus de retour
<lb />Et vous en rapportiez la cause à mon amour;
<lb />Vous crûtes qu’Arachés occupoit ma pensée,
<lb />Que d’vn si cher obiet ie me sentois blessée,
<lb />Et qu’autre qu’vn Amant ne me pouuoit trou<lb />bler:
<lb />Mais c’estoit ce fujet qui me faisoit trembler.
<lb />Ie ne vous en dis rien, n'etant pas necessaire
<lb />De découurir si tost cét important mystere:
<lb />Mais i’ay toûiours depuis apprehendé la fin
<lb />D'vn auertissement qui n’est pas sans dessein,
<lb />Et ie ne puis sans blâme oster de ma memoire,
<lb />Ce qui touche mõ sang, &amp; qui ternit sa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Ce sujet n’est pas grãd pour vous en émouuoir
<lb />Les Oracles n'ont plus de voix ny de pouuoir
<lb />Il ne se treuue plus d’hommes qui les honorẽt,
<lb />Et depuis que ce Dieu que les Crhestiens ado<lb />tent
<lb />106
<lb />Arem</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A remply l’vniuers du faux bruit de ses faits
<lb />Ils n’õt plus eu de vogue, &amp; n’en aurõt iamais.
<lb />Mais quoy? si cette voix vous a tant affligée,
<lb />Elle ne vous à pas aussi desobligée;
<lb />Puis qu’elle vous promet que vous verrez vn
<lb />iour
<lb />Arachés dãs le thrône, &amp; vous dãs son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Que ce soit vn Oracle, ou bien vne ambassade,
<lb />Qu’auecques tant d’éclat, qu’auec tant de
<lb />parade
<lb />Elle me soit venuë annoncer ce malheur,
<lb />Ie ne l’ay point appris sans beaucoup de dou<lb />leur.
<lb />Mais que mal à propos ta vaine complaisance
<lb />Ordonne à mes ennuys vne fausse allegeance!
<lb />Penses-tu me porter par ce flateur discours
<lb />A rompre de mes soins &amp; l’ardeur &amp; le cours,
<lb />Et te prenant fort mal au dessein de me plaire
<lb />Crois-tu que ie prefere vn Amãt à mon frere,
<lb />Vn thrône à son bon-heur, Arachés a son rang,
<lb />Mõ amour à ma gloire, &amp;ma flame à mõ sang.
<lb />Non n’attends point de moy de sentiment si
<lb />lâche,
<lb />Mon deuoir s’en defend, &amp; mon honneur s’en
<lb />fasche,
<lb />Et croy quoy que mon feu foit vn feu violant
<lb />Quand Iosaphat parét qu’il n’est plus si brûlãt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Madame le Roy vient.
<fw><lb />lac
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Ie voy sur son visage
<lb />Des indices certains d’vn sinistre presage:
<lb />Ses pas mal-aiseurés, &amp; sa passe-couleur
<lb />
<lb />Me font appreheder quelqu'etrange malheur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, ZARDAN,
<lb />GERONDE, ACHILE’E, BALAC,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Vy, que l’on s’en saisisse, allés en diligẽce
<lb />OImmoler ce perfide à ma iuste vengeãce.
<lb />Ma fille s’en est fait, ton frere s’est rendu,
<lb />Nôtre industrie est vaine, &amp; nôre espoir perdu.
<lb />Il est Chrestié, ô Dieux que ce mot est horrible
<lb />Et qu’il donne à mon ame vn tourment bien
<lb />senfible!
<lb />Il est Chrestien, ô Dieux que mes sens sont
<lb />confus?
<lb />Et que tous nos desseins sont enfin superflus?
<lb />Ir est enreitie;ob leux que ce péser m'effroye!
<lb />Que i’ay le cœur percé des douleurs qu’il
<lb />m’enuoye!
<lb />Qu'ont seruy tant de soins &amp; tant d’inuẽtions?
<lb />Que nous ont profite tant de precautions?
<lb />Et vous dont i’accusois les iniustes folies,
<lb />Ouy vos predictions se treunent accomplies,
<lb />Iosaphat est Chrestien, l’ingrat nous a quideé,
<lb />Il embrasse vne Loy pleine de fausseté.
<lb />Si pour auoir bláme vôtre haute science
<lb />Vous vous estes vengez sur luy de mõ offence,
<lb />Détournez en vos coups, &amp; les portez sur
<lb />moy:
<lb />Mais faites que tous deux nous gardions nôtre
<lb />Foy.
<lb />Ha pere malheureux d’vn fils plus miserable,
<lb />Fils qui rend auiourd’huy son pere deplorable
<lb />Fils l'obiect de sa haine, enfant dénaturé
<lb />Pourquoy iusqu’à ce iour les miés ont-ilsduré
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Ssire cét accident &amp; m’afflige, &amp; m'étonne,
<lb />Luy que vous destiniés si tost à la Couronne,
<lb />Que vous auiez dena remis ennoerté,
<lb />Et qui voyoit enfin son bon-heur arresté:
<lb />Mais, Sire, pardonnez cette ieune saillie,
<lb />Vôtre fils est monfrere, &amp; sa sœur vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy voꝯ l’aymés encor tout perfide qu’il est?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHES.
<lb />Que vôtre Majesté m'entende s’il luy plaist,
<lb />Et que par vn auis que luy donne ma bouche,
<lb />Elle aprẽne àquel point sõ interest me touche.
<lb />Dans cette occasion, Sire, il faut apporter
<lb />Les remedes plus courts que l’onpuisse inuen<lb />ter.
<lb />I’en trouue ce me semble vn tres prompt &amp;
<lb />facile,
<lb />bont l'effectque ie croy ne peut estre qu'vtile.
<lb />Ie connois vn Nacor rres-honneste Seigneur,
<lb />Et qui fut autressois mon premier gouuerneur.
<lb />(Sa demeure est icy tout proche Calamine)
<lb />Qui ressem ble si fort de stature &amp; de mine
<lb />A ce perfide autheur de sa perdition,
<lb />Qu’il pourroit bien seruir à sa reduction
<lb />se se reray venir au plus taru dans vne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Fay, fay le donc venir: Mais Ciel fay que ie
<lb />meure.
<lb /> en
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S,
<lb />Quand le Prince viendra: Sire, vous luy dirés
<lb />Qu’on a pris Barlaam, &amp; que vous souffrirés
<lb />Qu'il embrasse la foy de ce sainct personnage
<lb />S’il sort de la dispute auec de l’auantage,
<lb />Mais que s’il est vaincu vous estes resolu
<lb />De le faire changer d’vn pouuoir absolu
<lb />Cependant de maintien, de geste &amp; de parolle
<lb />I'exhorteray Nacor de bien iouër son rolle,
<lb />De faire le Mar chand: mais qu’il n’y manque
<lb />rien,
<lb />Luy disant qu'en cela consiste tout son bien.
<lb />Quand ils cõmenceront cette illustre querelle
<lb />Que tantost il soit fort, &amp; tantôt qu’il chãcelle,
<lb />Qu'il succombe à la fin, &amp; que tout à la fois
<lb />Iosaphat soit contraint de receuoir vos loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ce conseil est tres-bon, i’en veux faire l’e<lb />preuue:
<lb />Va,
<lb />Va, si ie pers vn fils, en toy ie le retreuue.
<lb />Mais le voicy qui vient d’vn pas maiestueux,
<lb />Tout beau reculez-vous, soyez respectueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />e cieramelebalde e,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, ZARDAN,
<lb />IOSAPHAT, THEVDAS, GERONDE,
<lb />ACHILE’E. ABENNER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALa fin vôtre pere
<lb />A sceu le beau dessein que vous luy vouliez
<lb />taire;
<lb />Il est beaucoup hardy: mais tres-ambitieux,
<lb />Et n’ataque pas moins qu’Abẽner &amp; les Cieux
<lb />Et tout autre suiet se treuueroit indigne
<lb />D'épreuuer dessus luy vôtre valeur insigne.
<lb />Tu veux dõc malheureux t’adresser à ton Roy,
<lb />Tu veux étre Chrêstié, tu veux quitter ta Foy,
<lb />Traître crois pour certain que les Cieux &amp;
<lb />ton pere
<lb />Banniront de ton cœur ce qu'en vain il esperé.
<lb />Est-ce la donc ce bras? est-ce là cét appuy?
<lb />Et ce puissant support que i’attendois de luy?
<lb />Apres la liberté que ie t’auois donnée,
<lb />Ton bonheur étably, ta teste couronnée.
<lb />Falloit-il, fils ingrat, me reconnétre ainfi?
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Parle, as tu rien à dire? oste moy de soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Sire, si ie vous parle, il faut que ie m’attende,
<lb />D'attirer dessus moy tout ce que i’apprehẽde,
<lb />Vôtre cholere, Sire &amp; le ressentiment
<lb />Où vous porte auiourd’huy mon soudain
<lb />changement.
<lb />Ce n’est pas en effet qu’ils puissent me con<lb />traindre,
<lb />Ma generosité me defend de rien craindte,
<lb />Et qui se fait Chrestien doit aussi s’obliger
<lb />A souffrir tous les maux dõt on peut l’affliger.
<lb />Mais ie crains pour vn pere; &amp; la seule natute
<lb />Fait toute ma douleur &amp; toute ma torture.
<lb />Ie suis doncques Chrestien: mais ny le Ciel ny
<lb />vous
<lb />Ne me deuez pourtant regarder en courroux;
<lb />Ie suis les mouuemeus d’vne flame secrete;
<lb />Que m’a communiquée vn fidele Interprete,
<lb />Mou cœur s’est disposé pour la mieux receuoit
<lb />Et n’a pû resister à son diuin pouuoir.
<lb />C'est vn rare bien fait, c’est vne grace infuse
<lb />Qui sauue qui la prend, qui perd qui la refuse,
<lb />Ie l’ay, sire, embrassée &amp; la veux retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />A peine mon transport se peut-il contenir,
<lb />Oses tu deuant moy proferer ces paroles
<lb />Traître? &amp; m’entretenir de ces discours fri<lb />uoles?
<lb />Que ie rangeray bien ce courage indompté.
<lb />Mais encore pour toy i’ay ce trait de bonté,
<lb />Et ie vais te monstrer que malgré ton offence
<lb />Mon dess'ein est d’vser enuers toy de clemẽce.
<lb />Ie veux que nous voyons disputer sur le champ
<lb />Contre nos Chaldéens cét habile Marchand;
<lb />» ii'eit victorfeux ie permets qu’il poursuiue.
<lb />De t’enseigner sa Foy; mais aussi s’il arriue
<lb />Qu’on aye le dessus sur le party Chrestien,
<lb />Resous toy de bonheure à reprendre le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBAEAAI.
<lb />Cette condition que mon pere m’octroye
<lb />Est iuste, &amp; la reçois auec beaucoup de ioye:
<lb />Mais vous ne tenez rien, Barlaam s’est sauué.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />BALAC, &amp; les precedans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALAC.
<lb />JE ne l’ay pû trouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHEIS.
<lb />Dis que tu l'as treuué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALAC.
<lb />Sire nous le tenons ce perfide auersaire,
<lb />Et quoy qu’il sceut mon otdre exprés &amp; ne- de luy.
<lb />cessaire
<lb />Il a bien eu le front de vouloir resister.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Qucy! Barlaam est pric?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Cessés de persister
<lb />Dans vôrre folle erreur, &amp; plaignez vous vous
<lb />méme
<lb />Du malheur qu’à produit son impudence ex<lb />trenie.
<lb />Pensez-y meuremẽt, &amp; craignez mõ courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O mon frere !
<lb />GERONDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Non, non, ma fille suiuez nous,
<lb />Et laissez le à loisir mediter sur son crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN,
<lb />Dieu que le mien est grand !
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />INnocente victime
<lb />Qui vas étre immolée à l’iniuste fureur
<lb />De ceux qui par ta perte accroîtrõt leur erreur
<lb />Et qui déchargeront leur aueugle cholere
<lb />Sur tes mébres chargez &amp; d’ans &amp; de misere.
<lb />Pourquoy t’arrestois tu si long-temps en ces
<lb />lieux?
<lb />Pourquoy ne fuyois tu ces monstres furieux?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et quand ie t'auertis de leur maudite enuie,
<lb />Que ne t'efforçois tu de conseruer ta vie?
<lb />Qu’elle forte raison te retenoit icy?
<lb />Qui t’empéchoit de viure &amp; m’ôter de soucy?
<lb />Et puis qu’en t’éloignat tu le pouuois bié faire
<lb />Qui te fit retarder cét important affaire?
<lb />Ha! que si c’eust été pour courir au trépas,
<lb />Vn desir plus ardent eut retenu tes pas!
<lb />Qu'il eut bien excité ta tardiue vieillesse,
<lb />Et qu’il t’eut fait marcher auec plus de viresse!
<lb />Non, nõ: elle aymoit mieux s’auãcer à la mort,
<lb />Que de s’en reculer par vn honteux effort;
<lb />Et l’effet qu’à produit sa haute resistance,
<lb />Me fait auec raison douter de ma constance,
<lb />Mais i’ay tort d’en douter, t’ay-ie pas imitè?
<lb />N’a on pas déja veu ma generosité?
<lb />Le Roy dans sa cholere a tâché de m’abattre,
<lb />Et ce cœur inuaineu toûiours prét à combatre
<lb />N'a-il pas resisté contre tous ses assauts?
<lb />Veut-il pas desormais s’exercer aux trauaux?
<lb />Ouy, crois-le Barlaã, &amp; que quoy qu’il arriue
<lb />Tu ne mourras iamais qu’aussi ie ne te suiue.
<lb />Mais que veut ce perfide?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFVIEME.
<lb />ZARDAN, IOSAPHAT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAR
<lb />IMplorer vos bontez,
<lb />Seigneur, &amp; découurir toutes mes lachetez.
<lb />Ouy, ie vous ay tranif, le viens vous satisfaire,
<lb />Et demander pour grace vn châtiment seuere:
<lb />Me l’accorderez vous Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Remettez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIDIIN,
<lb />Ie ne me puis lasser d’embrasser vos genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT,
<lb />Ce respect pour cette heure est beaucoup
<lb />inutrie.
<lb />Leués-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T'obeis, mais qu’il m'est difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHA
<lb />T
<lb />Vous n’estes pas venu sans l’auoir medité.
<lb />Poursuiuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Iugez mieux de ma sincerité,
<lb />Et ne conceuez rien à mon defauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT,
<lb />Has vous m’inportunez, faites vôtre message.
<lb />Pariez, que veut ma lœur, ou que me veut le
<lb />Que me demandent-ils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Aeten seigueur smtais e est moy
<lb />Qui viens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Quoy me trahir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Vous demander ma grace,
<lb />Et pour ma trahison vn pardon qui l’efface.
<lb />Que ma recõnoissance en soit l'vn des motifs,
<lb />Qu'vn dessein tout nouueau d’vn pere contre
<lb />vn fils;
<lb />Mais dangereux pour luy, que ie viens vous
<lb />apprendre,
<lb />Soiẽt de fortes raisõs qui me puissent defẽdre.
<lb />Ouy Seigneur il est vray le Roy vous a trõpé,
<lb />Il pense asseurement vous auoir atrapé,
<lb />Arachés l’a seduit, &amp; luy vous a fait creré
<lb />Que Barlaam est pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />O l’étrange mystere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZA
<lb />RDAÑ
<lb />Mais il n’a fait cela que pour vous éprouuer,
<lb />Barlaam n’est point pris, on ne la pû treuuer:
<lb />Ie le sçay pour certain d’vn des gens de marine
<lb />Qui la veu s’embarquer au port de Calamine.
<lb />Ils ont donc supposé pour le vray Barlaam
<lb />Vn homme qu’on prendroit pour vn vieux
<fw><lb />Oha-ia<lb />Source gallica.bntfr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Arachés qui conduit toute cette entreprise,
<lb />Et qui le vid vn iour comme il estoit a Nyse,
<lb />A creü que celuy-cy qui luy ressemble vn peu,
<lb />Pourroit bien aisément acheuer ce beau jeu.
<lb />Ils veulent le produire, &amp; qu’en vôtre preséce
<lb />Contre les Chaldeens il entte en conference;
<lb />Et qu’apres qu’il aura quelque temps balancé,
<lb />Qu’il succombe. Le tout est beaucoup auancé,
<lb />Ils l’instruisent déja.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHAT.
<lb />L’intrigue est fort plaisante:
<lb />Mais ie la détruiray d’vne main plus sçauante,
<lb />Er sans faire semblant que i’en aye rien sceu,
<lb />Ie rompray d’vn seul mot tout ce qu’ils ont
<lb />conceu.
<lb />I'oublie le passé: mais par vôtre prudence
<lb />Gardés qu’on sçache rien de nôtre intelligẽce.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />rin du secuna Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />M1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIEME.
<lb />ARACHE'S, GERONDE, ABENNER,
<lb />NACOR, IOSAPHAT, THEVDAS,
<lb />ZARDAN, ACHILEE, BALAC,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARACHE'S, GERONDE, ACHILEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE’S.
<lb />Voy, Madame, obliger à ce retar<lb />dement
<lb />Celuy qui ne peut viure &amp; vous
<lb />perdre vn moment?
<lb />Or donner vne loy si dure &amp; si seuere
<lb />Aux plus sainctes ardeurs d’vne amitié sincere
<lb />Et si prét de me voir au faiste du bonheur,
<lb />Alleguer contre luy ces maximes d'honneur?
<lb />Ha! de trop de rigueur, &amp; de trop d’iniuslice
<lb />Seroit accompagné mon fidele seruice,
<lb />Et ie pourrois me plaindre auec iuste raison
<lb />D’vne attente si longue &amp; si hors de saison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERONDE.
<lb />Aussi dãs les malheurs où l'on me vois plégée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que doit-on esperer d’vne fille affligée?
<lb />Qüe la perte d’vn frere &amp; l’ardeur d’vn amant
<lb />D’amour &amp; de pitié touchent également?
<lb />Si prest de voir mõ sang se noircir par vn crime
<lb />Mon feu ne seroit plus ny pur ny legitime
<lb />Si ie portois ailleurs mes vœux &amp; mes defirs
<lb />Qu'à ce triste accident qui fait mes déplaisirs.
<lb />Ce n’est pas que pour vous mon cœur ne s’in<lb />teresse,
<lb />Si ie suis digne sœur, ie suis digne maistresse,
<lb />Et loin de retrancher de mon affection
<lb />Ie sens à tous moments croistre ma passion.
<lb />Depuis que vos vertus s’acquirent mõ estime,
<lb />Que ie leur immolay mõ amour pour victime,
<lb />Et que considerant vos rares qualitez
<lb />Ie connûs aussi tost ce que vous meritez.
<lb />I'ay toûiours respecté l’amitié qui nous lie,
<lb />I'ay souhaitté de voir nostre attẽte accomplie,
<lb />Et comme i'ay sans blâme eü de l’amour pour
<lb />vous
<lb />I'y fonde derechef l'espoir d’vn digne époux.
<lb />Mais pendant que le Ciel contraire à nostre
<lb />ioye
<lb />Souffre qu’à nostre abord vn frere se fouruoye,
<lb />Que Iosaphat nous quitte, &amp; que son pere &amp;
<lb />moy
<lb />Le voions à nos yeux abandonner sa foy.
<lb />Pourrions nous sans rougir &amp; fans mourir de
<lb />honte
<lb />D'vns pressane malheut faire ss peu de conte,
<lb />Et mélant si soudain des ris auec des pleurs
<lb />Penser à nôtre Hymẽ au fort de nos douleurs?
<lb />Nõ, ie croy qu’Arachés autãt qu’il m’est fidele
<lb />Cõserue pour mon sang &amp; d’ardeur &amp; de zele,
<lb />Et ce qu’il me témoigne auec tant de chaleur
<lb />N’est qu’vn viuant pourtrait de sa rare valeur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Plûtost de mon amour vne parfaite image,
<lb />Vn beau ressentimẽt de mon heureux seruage,
<lb />Vn desir legitime apres vn long espoir
<lb />De iouyr du bonheur qu’il m'a fait conceuoir.
<lb />Aussi ce que Geronde auee tant d’artifice
<lb />Malgré sa passion appelle une iniustice,
<lb />Marque son bel esprit dans son raisonnement
<lb />Qui sçait persuader: mais qui fait mon tout<lb />ment,
<lb />Et tout ce qu'elle veut tirer à consequence
<lb />N’est qu’vn viuant pourtrait de sa rare elo<lb />quence.
<lb />GERONDE.
<lb />Trève de ce discours. De plus s’il vous souuiẽt
<lb />De ce que ie vous dis à Nyse.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILÉE.
<lb />Le Roy vient.
<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, GERONDE,
<lb />ACHILE’E, ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Voy l’amour à present se glisse dans
<lb />vos ames?
<lb />Vous vous entretenés du sujet de
<lb />vos flames?
<lb />Loin de vous affliger vous parlez de vos feux,
<lb />Loin de verser des pleurs, loin de faire des
<lb />1
<lb />vœux;
<lb />Et de joindre à mes soins vne prõpte assistãce
<lb />Pour bannir de mon sang l’etreur &amp; F'incon<lb />stance,
<lb />Vous employez le temps en de lãches discours
<lb />Et vous me refusez vn si iuste secours,
<lb />Quittez ces vains transports, &amp; plaignez la
<lb />misere
<lb />D'vn pere pour son fils, d’vne sœur pour son
<lb />frere,
<lb />Et de toute la Cour pour l'illustre heritier
<lb />Sur qui ie reposois tout vn Royaume entier.
<lb />Où plùtost inuentez quelque forte machine,
<lb />Pour conuertir ce Cœur, pour le battre en
<lb />ruine,
<lb />Et le titez du gouffre où l’ont precipité
<lb />Vn trop peu de ieunesse &amp; de legereté.
<lb />L’amour est mal seant dedans cette rencontre,
<lb />Il faut, Il faut icy que la pitié se monstre,
<lb />Et que toute autre ardeur qu’yn si iuste desir
<lb />Ramene en s’éloignant la iove &amp; le plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACH I<lb />5
<lb />Nous auions sur ce poinct atresté nos pensées,
<lb />Sire nous en parlions, &amp; nos ames poussées
<lb />De pareils mouuemens &amp; d’vne mesme fin
<lb />Meditoient comme vous sur ce iuste dessein;
<lb />Et l’ausout n’eut paru qu’a son desauantage
<lb />Dans cette occasion où l’hõneur nous engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Assez sur ce sujet ie suis entretena,
<lb />Ce second Barlaam est-il en fin venu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHES.
<lb />
<lb />Ouy: Sire, il est icy, Theudas prudent &amp; sage,
<lb />L’instruit comme il luy faut jouër son person</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nage. ABENNER.
<lb />Faites-le donc venir; vous allez promptement Balac &amp;
<lb />Auertir Iosaphat dans son apartement,
<lb />Ditos luy de ma part qu’il vienne en diligẽce, s’en vet.
<lb />Et que chacun est prest d’entrer en conferẽce.
<lb />O Ciel qui vois ma perne de mes lustes dou<lb />leurs,
<lb />Sois au moins à ce coup touché de mes mal<lb />heurs,
<lb />Détourne ta cholere &amp; prens vne autre face,
<lb />Laisse agir ta clemence &amp; finis ma disgrace.
<lb />Ben que plus teleué, bien que plus grand que
<lb />moy,
<fw><lb />4
<lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Suis auiourd’huy l'exemple &amp; d’vn pere &amp;
<lb />d’vn Roy
<lb />Qui voyant dans son fils vn obiet legitime,
<lb />Et de haine &amp; d’horreur luy pardõne sõ crime.
<lb />Conduis de tes regards toutes mes actions;
<lb />Seconde nos de sseins &amp; nos intentions,
<lb />Que ta puissante main aide à nôtre entreprise.
<lb />Que ton courroux calmé ton œil nous fauorise,
<lb />Et qu’enfin nous voyons l’effet de ta bonté
<lb />Par l’heureux changemẽt d’vn enfant reuolté,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE TROISIEME.
<lb />ABENNER, ARACHES, NACOR,
<lb />GERONDE, ACHILEE, THEVDAS,
<lb />A
<lb />LAC. ABENNER.
<lb />Est-ce là?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />C'est luy, Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Hé bien! que vous en semble?
<lb />Luy tesemble-il bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RACHE'S.
<lb />Ouy Site, il luy ressemble,
<lb />Et si parfait ement qu’il seroit mal-aisé
<lb />De discerner le vray d’auec le supposé:
<lb />Et si ie ne sçauois ce plaisant stratageme,
<lb />Ie pourrois aussi bien me méprendre moy
<lb />méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Approchés vous Nacor, &amp; voyez vôtre Roy
<lb />Qui veut vous éleuer au plus proche de soy;
<lb />Qui tient dedans ses mains des faueurs non
<lb />communes
<lb />Pour vous mettre au dessus des plus hautes
<lb />fortunes;
<lb />Et tout prét d’enrichir vous &amp; vôtre maison
<lb />Par les biens qu’elles vont y verser à foison.
<lb />Vous pouuez me seruir &amp; m’obliger ensemble
<lb />De vous mettre au milieu des thresors que
<lb />i’assemble?
<lb />Vous pouués obliger toute l’Inde auec moy
<lb />En vous aquittãt bien de vôtre digne employ.
<lb />Vous en estes instruict, &amp; moy ie vous y porte
<lb />Vous allés l'entreprédre, &amp;ie vous en exhorte.
<lb />Vous aués pour obiet vn Prince à conuertir.
<lb />Et de riches thresors qu’on vous veut departir
<lb />C’est le plus grand honneur &amp; le seul auantage
<lb />Que pouuoit esperer vn homme de vôtre âge;
<lb />Le Ciel vous a fait viure autant qu’il a fallu
<lb />Pour vaincre vn ennemy qui nous a preualu,
<lb />Pour renuerser vous seul sa rage &amp; sa furie
<lb />Que n’a pû détourner toute nôtre industrie:
<lb />En vn mot vous aués à combatre aujourd’huy
<lb />Vôtre ennemy dãs vous, &amp; vous méme dãsluy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R.
<lb />Sire me voila prest, &amp; l'ardeur qui m’anime
<lb />Va trahir la vertu pour étoufer vn crime,
<lb />Va dans vn innocent confondre vn criminel
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Que doit suiure bien-tost vn supplice éternel;
<lb />Mon cœur tout disposé par vne loy si douce
<lb />Est ardemment espris du desir qui le pousse;
<lb />Quoy qu’en cette victoire vne necessité
<lb />Veille en estãt vainqueur que i’en sois surmõté
<lb />Que celuy que i’attaque auec tant de courage
<lb />Ne purse étre soûmis qu’à mon desauantage,
<lb />Et que l’on voye enfin se joindre de si prés
<lb />Mes Lauriers triomphãs auecques mes cyprés.
<lb />Puis qu’vn Roy le cõmãde il faut que i'obeisse
<lb />Et qu'en obe'iffant mon ennemy perisse,
<lb />Puis qu'iry vaun bien du Prince Iosaphat
<lb />I'entreprendray sans honte vn si iuste combat,
<lb />Puis qu’auec tous les deux l’Inde encor m’y
<lb />conuie,
<lb />S'il en estoit besoin i'exposerois ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ie loüe cette ardeur &amp; cette affection
<lb />Que vous me témoignez dans mon affliction,
<lb />Ie n’esperois pas moins d’vn seruiteur fidele
<lb />Qui brûle pour son maistre &amp; d’ardeur &amp; de
<lb />ele
<lb />Qui prend les interéts comme s’ils étoiẽt siẽs,
<lb />Et prodigue pour luy sa vie auec ses biens.
<lb />Aussi pour ces derniers autãt que ma puissãce
<lb />Pourra se rendre égale à ma reconnoissance,
<lb />Ils seront augmentez, &amp; vos enfans auront
<lb />Autant de dignitez qu’ils en souhaiteront,
<lb />L’autre depend du Ciel &amp; de vos destinées
<lb />Qui peuuẽt prolonger le cours de vos années,
<lb />Qui peuuẽt l’exempter de peine &amp; de soucy,
<lb />Vous deuez esperer qu’ils le feront aussi.
<lb />Ce genereux dessein que vous fait entreprẽdre
<lb />Le salut de mon fils merite vn soin bien tẽdre,
<lb />Et qu’il vous vienne enfin vn singulier bõheur
<lb />D'vne action si belle &amp; si pleine d’honneur.
<lb />C’est pour lors que ces fers &amp; que ces feintes
<lb />chaînes
<lb />D'vn coupable ennemy redoublerõt les geines
<lb />Que ces fébles liens abandonnans vos mains
<lb />Vous feront envier du reste des humains,
<lb />Et qu’ils seront changez apres cette victoire
<lb />D’instrumés d’artifice en ceux de vôtre gloire.
<lb />De craindre que Nacor me manquat au besoin,
<lb />Que dans cette rencontre où ie seray témoin,
<lb />Au lieu de s’abbaisser il se voulut defendre,
<lb />Et qu’il se releuat quand il faudroit se rendre,
<lb />Ce seroit faire tort à sa fidesité,
<lb />Et parler de supplice, &amp; non pas de bonté.
<lb />Bien qu’à recompenfer ie sois prõpt &amp; sincere,
<lb />Que dans le chastiment ie me monstre seuere,
<lb />Et que dans tous les deux ie sois touiours égal,
<lb />Ie ne veux pas méler du bien auec du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Cette apptehension, Sire, offense mon zele,
<lb />Il est comme mon sang noble, pur &amp; fidele.
<lb />Bien qu’à mon des-honneur i’en monstre des
<lb />effects
<lb />Vous allez voir par eux s’accõplir vos souhaits
<lb />Et puisque ma defaite est vn mal necessaire,
<lb />de mi en vais triompner a virmoltel auersaire,
<lb />Qui doit estre vaincu lors que ie le seray;
<lb />Bref qui succombera quand ie trébucheray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Au reste il faut vser d’vne grande prudence:
<lb />Mais demeurons en là, le voicy qui s’auance,
<lb />Rappellez vos esprits &amp; vôtre iugement;
<lb />Et sur tout feignes bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nne o na
<lb /> I'inueme vn compliment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEQAIRIEME.
<lb />ABENNER, IOSAPHAT, NACOR,
<lb />ARACHE'S, GERONDE, ACHILE' E
<lb />THEVDAS, ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Nfin vous le voyez cét homme incompa<lb />rable,
<lb />Ce genie puissant, ce Prophete admirable,
<lb />Ce Barlaam si cher quevous croyés bien loin,
<lb />Celuy dont vous deués le retour à mon soin,
<lb />Er que, si vous l’aymiés autant que sa doctrine
<lb />Vous deuriés souhaiter encore à Calamine.
<lb />Ie ne l’ay fait chercher que pour la soustenir,
<lb />Et s’il la defend bien moy-mesme la tenit.
<lb />Ma resolu tion est pareille à la vôtre,
<lb />s’il defend bien sa Loy ie n’en suiuray point
<lb />d'autre,
<fw><lb />
</fw><lb />Ie quitteray la miẽne aussi bien comme vous,
<lb />Tous ceux qui sont icy se ioindront auec nous,
<lb />Et toute l’Inde encor imitant nostre exemple
<lb />Au Dieu crucifié fera dresser vn Temple.
<lb />Si la Foy qu’il enseigne est vne vraye Foy
<lb />Il ne doit point trẽbler en presence d’vn Roy,
<lb />Il ne doit point auoir de peine à la defendre
<lb />Contre nos Chaldéens qui s’en vont l’entre<lb />prendre.
<lb />Comme la verité ne peut iamais mentir,
<lb />Lors qu’on nous l’a mõstrée, il faut y consẽtir,
<lb />s’il le fait, i’y consens: mais s’il ne le peut
<lb />faire
<lb />Que deués vous penser? ou que pouuez vous
<lb />crére
<lb />Si müet &amp; confus luy-mesme se dédit?
<lb />Vous sçaués sur ce point ce que ie vous ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Ouy, Sire, ie le sçay, ie m'en souuiens encore,
<lb />Et ce nouueau proiet n’est pas ceque i’ignore,
<lb />Plaise au Ciel seulement qu’il produise l’effet
<lb />Que i'espere &amp; qui seul me rendra satisfait,
<lb />Quoy que pour mon regard il soit peu neces<lb />saire,
<lb />Que ie sçache tres-biẽ ce que ie viẽs de faire,
<lb />Et que pour confirmer la bonté de mou choix
<lb />Ie n’aye pas besoin d’vne seconde voix.
<lb />Peut estre toutesfois que la mesme puissance
<lb />De ceux à qui ie dois ma meilleure naissance,
<lb />Se voulant fignaler &amp; sur vous &amp; sut moy,
<lb />Jeferuira de luy pour vous tirer à soy.
<lb />Peut-estre qu’auiourd’huy ce Dieu que ie
<lb />respecte
<lb />Vous touchera le cœur d'vne ardeur non sus<lb />pecte,
<lb />Et que la charite qui preuient dos souhaits,
<lb />Verserz dessus vous tous les biens qu’il m’a
<lb />faits.
<lb />Peut-estre......
<lb />G
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />C'est affés, ce discours m’importune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Seigneur ie suis enfin joint à vôtre fortune;
<lb />Quoy que par vôtre auis ie me fusse échapé
<lb />De plus legers que moy m’ont bien-tost at<lb />trapé;
<lb />I'estois dãs vn vaisseau tout prest à faire voile
<lb />Couuert en matelot d’vne grossiere toile
<lb />Qui cachant ces habits que l’on eut reconnu
<lb />Me fit pour quelque temps demeurer incõnu.
<lb />Mais Balac que voicy voyant que mon visage
<lb />Ne s’accordoit pas bien auec cét equipage,
<lb />Et que i’estois contraint de dans ee vestement
<lb />Crut qu’il ne me seruoit qu’à mõ déguisemẽt.
<lb />Ma disgrace suiuit de bien prés sa creance.
<lb />Il s’approche de moy, ie recule, il s’auance,
<lb />Et remarquant ma peur dans mes yeux égarés
<lb />Il arreste sur moy les siens plus asseurez,
<lb />Enfin i’estois si bien depeint en son idée
<lb />Qu'apperceuant encor mon ame intimidés
<lb />De
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De voir si prés de moy des gens de la façon
<lb />Il commence aussi-tost d’éclaircir son soupçõ.
<lb />Ayant tout découuert &amp; me chargeant d’in<lb />iures,
<lb />De traistre, d’imposteur, du plus grand des
<lb />pa riures,
<lb />Il me charge de fers, &amp; de la part du Roy
<lb />ne fait suiure vn soldat qui marchoit deuãt moy
<lb />Luy s’en venoit apres, &amp; l’on m’a de la sorte
<lb />Conduit iusqu’au Palais où l’on tenoit main<lb />forte.
<lb />I'ay sçeu tout aussi-tost la refolution
<lb />Qu’on a de s’éclaircir de ma Religion,
<lb />Vous m’y verrés, Scigneur, trauailler auec
<lb />ioye;
<lb />Vous sçaures les faueurs que le Ciel nous
<lb />enuoye
<lb />Quand il est qu'estion de defendre vne Foy.
<lb />Qui nous apréd à viure &amp; mourir sous sa Loy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />I
<lb />Sa memoire est heureuse!
<lb />ER.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Et nos craintes sauuées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Tu meriterois bien ces peines controuuées,
<lb />Et de plus grands tourmens que l’on n’en eut sous bas<lb />choisi
<lb />Pour mon cher Barlaam si l’on s'en fut faisi.
<lb />Ie connois par ta crainte &amp; ton peu de con<lb />stance
<fw><lb />us herttoni sub coqne M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que tu n'es pas celuy dont ie cheris l’absence,
<lb />Puisqu'elle le dérobbe à de cruels bourreaux
<lb />Qui forgeroient pour luy des supplices nou<lb />ueaux.
<lb />s'a- Ie dois estre raui d'vn retour si prospere,
<lb />ant S’il en n’aist toutesfois le succez que i’espere,
<lb />τασον. S’il produit vn effet conforme à mes desirs,
<lb />Et s’il cause ma ioye &amp; non mes déplaisirs.
<lb />Aussi pour n’exprimer &amp; pour vôtre auãtage.
<lb />Escoute Barlaam, arme toy de courage,
<lb />Ne crains point de tomber sous vn coup inhu<lb />main.
<lb />Si tu prends de ton Dieu la defense en la main
<lb />Si tu prends sa querelle il t’aydera sans doute,
<lb />Il n’est riẽ icy bas qu'vn vray Chrestiẽ redoute
<lb />L'eau, la flame &amp; le fer sont au dessous de luy,
<lb />Pendãt que Dieu luy sert de support &amp; d’apuy.
<lb />Déja par ce motif la victoire est gagnée;
<lb />Va donc defends la foy que tu m’as enseignée,
<lb />Afin que ie connoisse auec plus de clarté
<lb />De ta Religion l'entiere verité;
<lb />Afin que ie l'embrasse auec plus d’asseurance
<lb />Apres l'heureux succez de cette conference.
<lb />Mais si par ignorance, ou bien par lâcheté
<lb />Tu viens à condamner ta foy de fausseté,
<lb />Et pour quelque respect dont on t’ayt pû sur<lb />prendre
<lb />Tu trahis le party que tu deurois defendre;
<lb />Ie t'apprends en deux mots que ton supplice
<lb />est prest,
<lb />**:----nancé ton arrest,
<lb />Que ta mort est prochaine, &amp; que i’iray moy<lb />méme
<lb />Augmenter tes tourmens dans ma fureur ex<lb />treme,
<lb />Pour auoir suborné d'vn art malicieux
<lb />Le fils du plus grand Roy qui soit dessous les
<lb />Cieux.
<lb />Prens garde, &amp; fais si bien que ce malheur
<lb />n’arriue;
<lb />Autrement si ie vois que ta defaite suine, al'ores
<lb />l’iray das mõ courroux te poignarder le cœur. le de N
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADENNEN,
<lb />Craignez aussi le mien si vous estes vainqueur.
<lb />Ahons, onilous iuendo
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME. feui
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />NACOR.
<lb />QVel éclat de tonnerre, eroyant
<lb />Quel soudain tourbillon, quel tremblement n'estre
<lb />de terre,
<lb />Remplissent les esprits de plus d'étonnement, personn
<lb />Que ce coup surprenant me cause de tourmẽt? &amp; Geri.
<lb />Dãs ce fâcheux détour ie m’ignore moy méme de &amp;
<lb />Ie suis de tous costez dans vne peine extreme, Achilie
<lb />Soit que ie sois vainqueur, ouque ie soisvaincu à l'autri
<lb />I’auray pour l'vn des deux trop longuement qui l'e<lb />vécu.
<fw><lb />
</fw><lb />La cholere d'vn fils, ou la fureur d’vn pere
<lb />Est de mon action le malheureux salaire.
<lb />Mais il faut obeïr. Sera-ce à Iosaphat
<lb />Ouy, mon cœur me le dit, Courons donc au
<lb />combat;
<lb />De deux partis diuers il faut laisser le pire,
<lb />C eit le eiei qui le veut, faisons ce qu’il
<lb />m’inspire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />* SCENE SIXIEME.
<lb />ACHILE'E, GERONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne crains point Achilée, &amp; dis plûtot qu’il suit
<lb />Vn secret mouuemẽt qui le pousse &amp; l’instruit,
<lb />Qu’vn souuerain pouuoir d’vne vertu cachée
<lb />Produit les sentimẽs dont son ame est touchée
<lb />Et que le méme Dieu qu’il alloit offenser
<lb />A preuenu sa faute &amp; la fait rebrousser.
<lb />Dis plûtost que surpris de ce beau stratageme
<lb />Il s’est veut tout confus &amp; tout hors de soy<lb />méme,
<lb />Et que iugeant par là de son noir attentat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />ACHILE'E.
<lb />Vez vous remarqué dedans son action
<lb />IALes étranges effets de son émotion,
<lb />Il veut trahir le Roy: mais nous trahir ensẽble,
<lb />Et pour nous &amp; pour luy de tous costez ie
<lb />tremble.
<lb />GERONDE.
<lb />Il oublie Abenner pour suiure Iosapbat.
<lb />Pour moy ie te diray librement ma pensée,
<lb />Ce discours m’a surprise autãt qu’il ma blessee
<lb />Et voyant dans mon frere vn courage si grand
<lb />Ie otoy qu'll a le Cier pour aide &amp; pour garãd,
<lb />Que la foy qu’il embrasse est vne foy diuine,
<lb />Et que la nôtre part d’vne fausse doctrine.
<lb />Et toy qu’en penses-tu? dis le moy frãchemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Quoy Madame, auez vous vn pareil sentimẽt,
<lb />Vous laissez vous aller à si peu d’apparence,
<lb />Et ne sçauez vous pas ce que peut l’ignorãce?
<lb />Elle a perdu le Prince, à qui depuis le iour
<lb />Que de si tristes murs luy seruent de seiour,
<lb />On a toûjours caché les arts &amp; les sciences,
<lb />De peur qu'il ne s’aquit de fausses cõnoissãces
<lb />Et que trop curieux il voulut s’enquetir
<lb />D’vne Loy qui l’eust fait encor plûtost perit;
<lb />Pour vous dont la sagesse est autant admirable
<lb />Que la grande beauté vous rend incõparable,
<lb />Vous sçauez mieux que luy celle qu’il faut
<lb />tenir.
<lb />GERONDE.
<lb />Vous me raillez toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE'E.
<lb />Voicy quelqu’vn venit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />GERONDE, ACHILEE, THEVDAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONDE.
<lb />E bien apportez-vous quelques bonnes
<lb />noduelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VDAS.
<lb />Tret-mauuaises, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LE
<lb />E.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />S
<lb />Mais tres fideles.
<lb />Nacor peu desireux de la gloire des siens
<lb />A si bien soûtenu le party des Chrestiens,
<lb />Qu’au lieu de succomber &amp; de se mal defédre
<lb />Les Chaldeéns vainous viẽnẽt tous de se rẽdre.
<lb />Le Prince tout ioyeux les emmene auec luy:
<lb />Et le Roy continuë à plaindre son ennuy:
<lb />Mais le voicy qui vient tout ardẽt de cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE'E.
<lb />Madame au nom des Dieux gardez de luy
<lb />deplaire.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, ZARDAN,
<lb />THEVDAS, GERONDE,
<lb />ACHILE’E, BALAC.
<fw><lb />IIre......
<lb />ARACHE’S.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />N’en parlez plus, ie luy feray sencir
<lb />De cette trahison vn soudain repentir,
<lb />Tous ceux qu’il a vaincus, &amp; qui sont ses com<lb />plices
<lb />Souffriront auec luy les plus cruels supplices
<lb />Que poutront sur leurs corps exercer les
<lb />Bourreaux
<lb />Qui forgerõt pour eux des fuplices nouueaux.
<lb />Ie serois indulgent dedans toute autre chose,
<lb />Quand ies agit du Cierir raut predre sa cause,
<lb />Mais auec tant d’ardeur &amp; tant de passion
<lb />Que nous deuons tout mettre en execution.
<lb />I'y donneray bon ordre, &amp; m’a iuste vengeãce
<lb />Effacera bien-tost cette maudite engeance,
<lb />Et sans considerer ny mon fils, ny sou rang
<lb />Ie n’épargneray pas iusqu’a mon propte sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONDE.
<lb />Ce dernier vous doit étre vn objet de tẽdresse
<lb />Sire, s’il a peché ce n’est que par féblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Vous l’excusez encor; non, non fan châtiment
<lb />Amoindrira sa faute &amp; mon ressentiment;
<lb />Et sçachez pour finir ce discours qui m’offence
<lb />Qu’on se rend criminel à prendre sa defence.
<lb />Et vous dont les efforts ont été superflus,
<lb />Vos cõfeils m’ont perdu, ie ne les croiray plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H’EVDAS.
<lb />sire nous auons bien encor d’autres bisées,
<lb />Et nos subtilitez ne sont pas épuisées.
<lb />Ie sçay le vray moyen de vaincre Iosaphat,
<lb />Ie m’en vais luy liurer vn si rude combar,
<lb />Qu’enfin vous vous verrez par vn succez pros<lb />Comme puissant Monarque, aussi tres-heu<lb />reux pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Et qui ressemblera iustement au premier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />Non, Sire: mais plûtost qui sera le dernier,
<lb />Et dont vous obtiendrez vne entiere victoire
<lb />Qui fera vôtre joye autant que vôtre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADENRER.
<lb />Qu’il soit peu profitable, ou qu’il serue beau<lb />coup,
<lb />Vies m'en entretenir; ie veux encore vn coup
<lb />Te suiure en ce sentier où tu me veux cõduire.
<lb />rlat à Vous allez cependant tâcher de le reduire.
<lb />Fin du troisiéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, IOSAPHAT
<lb />ZARDAN, GERONDE, ACHILE'E,
<lb />THEVDAS, NACOR, BALAC.
<lb />Troupe de loldats.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT seul.
<lb />Vtheur du salur de nos ames
<lb />Source de ces diuines flames
<lb />
<lb />Qui viennent d’embraser mõ cœur,
<lb />AECher obiect de nos esperances,
<lb />Digne motif de nos souffrances,
<lb />Apres m’auoir vaincu tu m'as rẽdu vainqueur.
<lb />N’attéds plus desormais de ma reconnoissãce
<lb />Que de fébles ressentimens:
<lb />Ie suis trop redeuable à ta haute puissance
<lb />Pour esperer de moy d’autres remercimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ta grace animant mon courage
<lb />M’a sauué d’vn prochain naufrage
<lb />Pour me retirer dans le pors:
<fw><lb />
</fw><lb />Ie luy dois ce que i’ay de vie,
<lb />Puis qu’elle m'eust esté raure
<lb />Si ie n'eusse senti son aymable sopport.
<lb />Acheue donc Seigneur l’ouurage qui te reste,
<lb />Et m’ayant appris à t’aymer.
<lb />Accompagne mon bras de ton secours celeste
<lb />Pour vaincre l’ennemy qui me veut delarmer
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En vain si ta main m’est propice;
<lb />Il emploira son artifice
<lb />Pourueu que tu sois mon azile
<lb />Ie rendray son coup inutile,
<lb />Et luy mesme viendra s’abaisser deuant toy.
<lb />Il n’est rien icy bas que ton pouuoir n’abatte,
<lb />Et si tu me le veux prester;
<lb />Quoy que tout l'vniuers ensemble me cõbatte
<lb />i’étoufferay sa rage &amp; i’itay l’arrester.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au defaut de quelque science
<lb />Qui nous donne la connoissance
<lb />De ce qui se fait icy bas:
<lb />Tu m’as esclairé de la tienne,
<lb />Et mon ame vrayment Chrestienne
<lb />S’est laissée emporter à ses diuins appas.
<lb />Aussi ie ne perdray des lumieres si belles
<lb />Qu’en descendant dans le tombeau :
<lb />Mais ie mesuis trõpé: i’en auray de nouuelles
<lb />Qui brillerõt la haut d’vn éclat bié plus beau</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NACOR. ZARDAN, IOSAPHAT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OR.
<lb />JOyés à vos genoux vostre persecuteur:
<lb />V Mais de vostre triomphe vn veritable au<lb />theur,
<lb />Et qui ne l'eust iãmais esté de vostre gloire,
<lb />S’il n’eust executé cette malice noire,
<lb />Si du vray Barlaam il n’eust representé
<lb />La parole &amp; le geste auec dexterité,
<lb />Et qui n'eust pas manqué de vieillir dans son
<lb />crime
<lb />42
<lb />s'il ne se fat taché d'vn acte illegitime,
<lb />Ainsi d’vne action pleine de trahison
<lb />S’annoblit autresfois vne illustre maison,
<lb />Souuent de bons effects ont de mauuaises
<lb />causes,
<lb />Du milieu des buissons fortent de belles roses,
<lb />Et l'on void la vertu par mil le beaux succez.
<lb />Naistre de son defaut comme de son excez:
<lb />maitenat quele cleri æefait la méme grace
<lb />Que vous aués sentie, &amp; que mon cœur em<lb />brasse.
<lb />Ie voudrois auec vous souffrir la mort pour lui
<lb />Et qu’õ en pronõçast l’Arrest dés auiourd’hui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy ie n’en dis pas moins qui suis le plus
<lb />coupable,
<lb />Et d'vne trahison me suis monstré capabie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Merueilleux chengements! admirables effects:
<lb />De tes bontez Seigneur de veritables traits,
<lb />Et qui marquent en eux aussi bien qu’en moy<lb />mesme
<lb />Les insignes proiets de ton pouuoir extréme.
<lb />Ouy, pour vôtre pardon il est cout asseuré,
<lb />Vous iouyssez en luy d'vn bien inesperé,
<lb />Et vôtre repentir effaçant vôtre offence
<lb />Contre vos sentimens parle en vôtre defence,
<lb />Vous deuiés vous promettre vn accueil bien
<lb />heureux
<lb />D'vn cœur tel que le mien &amp; franc &amp; gene<lb />Beun.
<lb />La satisfaction que vous me pouuuez rendre
<lb />Pour m’auoir attaqué, c’est de vous bien de<lb />fendre,
<lb />Et de ne craindre point les prisons ny la mort
<lb />Si pour vous ébranler on vient à cét effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Nous vous le promettons, &amp; parmy les sup<lb />plices
<lb />Nous esperons trouuer nos plus cheres deli</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ces.
<lb />IOSAPHAT.
<lb />Mais que veulent ces gens?
<fw><lb />iurus aririus auh dtuat
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TRUISIEME.
<lb />THEVDAS, BALAC, &amp; quelques Soldats.
<lb />IOASPHAT, NACOR, ZARDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HE
<lb />DAS.
<lb />Soldats faifffez-let,
<lb />Qu'on les aille enfermer dãs la tour du Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT
<lb />Quoy vous osez cõmettre vne telle insolence?
<lb />Qui teus eut soupçonne de certe violence,
<lb />Theudas? &amp; qui vous mene? en voulez vous à
<lb />moy
<lb />Parloz, d’ou cette audace? est-ce vous, ou le
<lb />Ro
<lb />Qui venez nous lurprendre auecques cette
<lb />bande*
<lb />H
<lb />E
<lb />(DA
<lb />S
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, Seigneur, ie ne fais que ce qu’on nie
<lb />commande,
<lb />Et pour vous deliurer de peine &amp; de soucy.
<lb />C’est de la part du Roy.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT
<lb />(
<lb />Comment Zardan aussi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS
<lb />Et Nacor &amp; Zardan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />
<lb />Pour Zardan ie m'étonne,
<lb />Et ne puis deuiner dequoy l'on le soupconne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1!
<lb />THEVDAS,
<lb />Ie n'en ay rien apris, sinon qu’on en conçoit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelque trame secrette.
<lb />HAT.
<lb /> Hé bien! quoy qu’il en soit,
<lb />Allés chers compagnons de ma gloire passée
<lb />Dont iamais la grandeur ne doit étre effacée,
<lb />Premices d’vn beau fruit que le Ciel a produit
<lb />Allez dans ces beaux lieux où la mort vous
<lb /> conduit?
<lb />Mais que dis-ie; plûtost, ou l’amour vous
<lb />inspire
<lb />D'aller viure tous deux soûs vn plus doux
<lb />empire.
<lb />Ie verray d'icy bas votre ferresté,
<lb />Ie vous verray tous deux brillans de maiesté;
<lb />Ie n'enuieray point vôtre bonheur extreme,
<lb />Le le regarderay d’vn œiltoûjours de méme;
<lb />Et ie seray raui qu’aprez m'auoir aidé.
<lb />Dãs cét heureux seiour vous m’ayez precedé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />Nos sentimens, Seigneur, sont semblables aux
<lb />vôtres.
<lb />ZARDAN.
<fw><lb />Nous conuenons tres-bien, vos souhaits son
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />les nôtres. TOSAPHAT.
<lb />Si le Roy n’a deffein que de vous épreuuer,
<lb />Ainsi que ie le croy, venez me retreuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />On nous a commandé d’vser de diligence,
<lb />Et le Roy nous attendauee impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Allez dõc, &amp; sur tout defendez bien vos droits
<lb />Ie veux vous embrasser pour la derniere fois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT seul.
<lb />ILs s’en vont, ie ne bouge, ils partent. ie de<lb />meure;
<lb />Mre CI
<lb />Leur téps est auancé, ie ne sens point mõ heure
<lb />Me faut-il soustenir encor d’autres combars?
<lb />Mais desia i’en vois vn, ne l’éuitons donc pas.
<lb />La terreur n’a rien pu, voicy la flaterie,
<lb />Et le commencement d'vne autre batterie.
<lb />O Ciel qui m'as toûjours regardé de là haut,
<lb />Ne m’abandonne point dans vn si rude assaut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />GERONDE, IOSAPHAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERONDE.
<lb />E vous treuue tonfiours émeu de quelqu
<lb />chose
<lb />1
<lb />Mon frere &amp; ie ne puis en deuiner la cause.
<lb />Puis-ie sans vous déplaire en sçauoit le sujet?
<fw><lb />di qonu de de ue uis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ie rendray la-dessus vôtre esprit satisfait;
<lb />C'est qu’estant éclairé d’vne celeste flame
<lb />I'ay regret qu’elle n’ait aussi touchévôtre ame
<lb />Et qu’en ay ant receu tant de riches faueurs
<lb />Vous n’ayés point senti de pareilles ferueurs.
<lb />Ce n’est pas que d’vn Roy le traitemẽt feuere,
<lb />Qui d’vn pere irrité la haine &amp; la colere
<lb />Esbranlent mon courage &amp; forçent ma vertu,
<lb />C'est vn feble ennemy qu’ils õt préque abatu.
<lb />Rien ne me touche plus que ce malheur ex<lb /> treme uanne i
<lb />De voir dans son erreur viure vn autre moy<lb />méme.
<lb />Vne sœur, que me rend vn obiect de pitié
<lb />Dans son aueuglement la parfaite amitié
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />610b
<lb />GERONDE.
<lb />C’est par elle pouztant que ie veux entre<lb />prendre
<lb />Vn genereux dessein qui va bien vous sur<lb />prendre.
<lb />Ie viens exprés icy pour vous encourager,
<lb />Et de vostre costé moy-méme me ranger.
<lb />Bien que contre l’espoir de uous &amp; de mõ pere
<lb />Le vain soupçon de l'vn; de l’autre la colere
<lb />bien-faits
<lb />Que i'ay receu de vous &amp;que le Ciel m’a faits
<lb />Ie puis dire de vous, puisque ma resistance
<lb />s’est defendue en vain contre vostre constãce;
<lb />Vos
<lb />Vos discours mont touchée, &amp; mon cœur es<lb />branlé
<lb />s'est aussi-tost rendu que vous auez parlé.
<lb />vil puistant mouuement occupant ma pensée
<lb />A produit cette ardeur dont ie me sens blessée,
<lb />Et ce noble desir apres de longs combats
<lb />D’imicer vôtre e xemple, &amp; de suiure vos pas.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAI.
<lb />Si ce diseours est vray, chere Sœur ie l’auoüe,
<lb />Le Roy peut vous blâmer: mais pour moy ie
<lb />vous loüe;
<lb />
<lb />Le Roy peut ignorer ce que vous connoissez,
<lb />Moy ie n’ignore pas ce que vous embrassez;
<lb />Vôtre choix deuant luy peut passer pour vn
<lb />crime,
<lb />Moy ie l’estime heureux autant que legitime;
<lb />Et ce m’est vn suiet de consolation
<lb />Que nous ayons tous deux méme Religion.
<lb />Ce n’estoit pas assez que la seule nature
<lb />Produisit en nos cœuts vne amitié si pure,
<lb />Ce n’étoit pas assés d’étre unis par le sang,
<lb />De nous voir éleuez en vn si noble rang,
<lb />Et d’étre descendus de tant d’illustres Princes
<lb />Qu’on a veu si long-temps regner sur ces Pro<lb />uinces;
<lb />Il falloit que le Ciel pour comble de ces biens
<lb />Nous ioignit derechef par de plus forts liens,
<lb />Et que de ses rayons, apres tant d’auantages
<lb />Il vint de nôtre erreur dissiper les nüages.
<lb />Il l’a fait, &amp; nos yeux diuinemenr frapés
<fw><lb />t suoniidiuarpanti Di iut
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Nous font voir maintenant que nous estions
<lb />trompez.
<lb />En vain pour me cacher ces brillãtes lumieres
<lb />On m’a tenu captif des années entieres,
<lb />En vain pour empécher l’effet de ma raison
<lb />On à creu l’enfermer me mettant en prison,
<lb />Et l’on s’est efforcé d’ébranler ma constance
<lb />Par ces murs vrais témoins de ma perseuerãce.
<lb />La grace qui m’anime a de puissans attraits,
<lb />Elte touche de loin aussi bien que de prés,
<lb />Et passant les effets qu’elle produit sans nõbre
<lb />Elle sçait penetrer la prison la plus sombre.
<lb />Aussi i’écouteray les menaces du Roy
<lb />D'vn visage asseuré......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Mais bon Dieu ie le voy.
<lb />Fuyés, le temps le veut, &amp; ie vous en coniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Me tenir ce discouts, c’est me faire vn’iniure,
<lb />Ma sœur, ie ne crains point, ie suis trop affermi
<lb />Pour redouter le choc d’vn si féble ennemy.
<lb />Ie vais a la rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Euités sa cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Vous me priez en vain, ie ne crains rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />
<lb />Mon frere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOSAPHAT.
<lb />Bien ie veux vous mõtrer en vous satisfaisant
<lb />si ie suie genereux que ie suis complaisant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S. GERONDE,
<lb />THEVDAS, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />V'aués vous obrenu de cét opiniâtre?
<lb />Persiste il encor? veut il toûiours cóbatre?
<lb />Et qu’auez vous enfin gagné sur son esprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Tout ce que l’ay voulu, Sire, il est tout contrit,
<lb />Le iuste repentir qu’il conçoit de son crime
<lb />Eu rend en méme temps le pardon legitime,
<lb />Et moy voyant l'excés de son ressentiment 
<lb />l’ay reconnu ma faute &amp; mon auenglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />1
<lb />99
<lb />Que me racõtez vous? &amp; quelle est cette faute
<lb />Et cêt auenglement que son repentir oste?
<lb />Parlez vous par Ænigme, ou bien ouuertemét?
<lb />Parlez, parlez Geronde, &amp; sans déguisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Bien, Sire, &amp; ce sera pour vous faire parétre
<lb />Si mon frere est Chrestien, que ie veux aussi
<lb />l'estre;
<lb />Le crime qu’il afait, &amp; dont il se repend,
<lb />C’est l’erreur qu’il suiuoit dont rout malheur
<lb />depend.
<lb />Le Ciel l’auoit instruit pour m’instruire de
<lb />méme.
<lb />Ioltnn esoveinen
<lb />Nous releuõs tous deux de sõ pouuoir supreme
<lb />Brer la Poy des Cnremles est celle que ie suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy vous estes Chrestienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Ouy, Sire, ie le suis,
<lb />Côme ie le cõfesse &amp; sans honte &amp; sãs crainre,
<lb />Ie n’apprehende point vne iniuste contrainte:
<lb />Mon frere s’en venoit pour vous en dire autãt,
<lb />Et pour vous témoigner qu’il est touiours con<lb />stant.
<lb />Ie l’en ay diuerty pour partager sa gloire,
<lb />Et cueillir auec luy les fruicts de sa victoite;
<lb />Ie l’en ay détourné pour m’exposer aux coups
<lb />Qu’alloit porter sur luy vôtre aueugle cour<lb />roux,
<lb />Et ne m’étonnant point d’vne voix rigoureuse
<lb />I’ay voulu comme luy parétre genereuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />O malheur sur malheur! ô Ciel trop inhumain!
<lb />Pourquoy m’accables-tu de ta pesante main?
<lb />Pourquoy sans auertir causer tãt de disgraces?
<lb />Tes coups trop rigoureux precedent tes me<lb />naces,
<lb />Tu frapes rudement, &amp; sans temerité
<lb />Ie crois que tu te plais dans la seuerite;
<lb />Et vous qui me tenez cét insolent langage,
<lb />Pensez vous au malheur ou l’erreur vous en<lb />Y pensez-vous Geronde, &amp; credule à ce point
<lb />Vous croyez vôtre frere, &amp;ne me croyez point
<lb />Au lieu de trauailler à sa reconnoissance,
<lb />Vous voulez l’imites dedans sonignorance?
<lb />Vous pechez par exemple? &amp; parce qu’il fait
<lb />mal
<lb />Vous commettez vn crime à luy-méme fatal?
<lb />C’étoit assez pour luy de pecher pour soy<lb />méme
<lb />
<lb />Sans ajoûter encor à son offence extreme
<lb />Celle de dérober en abusant sa sœur.
<lb />Vn thresor dont le Ciel doit étre possesseur.
<lb />Apres s’étre soustrait de son obeïssance,
<lb />Falloit-il vous surprédre &amp; trahir l’innocẽce?
<lb />N’étoit-il pas content de s’étre fouruoyé,
<lb />Sans vous faire quitrer vn beau chemin frayé?
<lb />N’étoit-ce pas assez d’accabler ma vieillesse
<lb />Par son aueuglement marque de sa feblesse,
<lb />Sans vous persuader de vous ioindre auec luy,
<lb />Pout me combler enfin de tristesse &amp; d’ennuy,
<lb />Quittez, quittez Geronde vn si hõteux seruage
<lb />Ouonez votre erteur, &amp; n'vous estes sage
<lb />Faites vostre profit de cette instruction.
<lb />Quoy vous ne dites mot? parlés sans fiction,
<lb />Respondez, &amp; sur toutgatdés de me déplaire.
<lb />La bonté méprisée excite la colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE
<lb />Quatre mots seulemẽt ferõt tout mõ discours
<lb />Sire, ie suis Chrestienne &amp; le seray tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />OCielt qui l'eut pentére est dõc la file ingrate
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le prix de mon attente, &amp; l’heur dont ie me
<lb />flate?
<lb />Vous méprisés ainsi mon auertissement,
<lb />Vous prenés du plaisir a causer mon tourment,
<lb />Et vous n’obeyssés que lors que bõ vous séble
<lb />Mais ie sçay le moyé de vous punir ensemble,
<lb />Puisque ie ne puis rien gaigner par la douceur,
<lb />Ie sçauray bien ranger &amp; le freré &amp; la sœur.
<lb />Esloignés-cous d’icy, cachés à nia presence
<lb />Vn objet odieux qui la choque &amp; l’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Que ce coup impreueu, funeste &amp; malheureux
<lb />Causera d’amertume à mon cœur amoureux!
<lb />Ouuriray-ie la bouche, ou biẽ me dois.ie taire
<lb />Prendray-ie sa defence à l’encõtre d’vn pere,
<lb />Qui dedans son transpott lors que ie parleray
<lb />N’écoutera iamais ce que ie luy diray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Voila de vos proiets des effects sans resource.
<lb />Mais n’eussent-ils iamais abãdõné leur source
<lb />Theudas, &amp; fussent-ils encore à conceuoir!
<lb />Cepẽdant on m’oublieà ce qu’on me fait voir.
<lb />Où sont mes criminels? ce sont ces amesbasses
<lb />Qui causent tous nos maux &amp; toutes nos dis<lb />graces:
<lb />Aussi ie leur prepare vn cruel châtiment.
<lb />Qu'on les face venit tous deux separement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALAC.
<lb />Sire, ils sont à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS,
<lb />NACOR, BALAC.
<lb />ABENNER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Approchés vous bon-homme
<lb />Qu'à bon droit chaque iour la vieillesse con<lb />somme,
<lb />Et qui n’a pout mon mal que trop long-temps
<lb />vécu:
<lb />Vôtte cœur void son crime, il en est conuaincu.
<lb />Vous m’auez sceu trahir, vous m’auez sceu
<lb />surprendre,
<lb />Voyõs si vous sçaurez aussi bien vous defẽdre.
<lb />Ie vous opposeray des ennemis sans cœur,
<lb />Sans ame, sans raison, sans force &amp; sans vigueur
<lb />Qui sans l’aide d’autruy ne peuuent rien d’eux
<lb />mémes;
<lb />Mais qui dans leur féblesse ont des rigueurs
<lb />extremes.
<lb />Ces ennemis seront des horribles coûteaux
<lb />Et des glaiues tranchans dans les mains des
<lb />Bourreaux,
<lb />Des cordes, des foüets, des tortures, des geines
<lb />Des barres, des marteaux, des pointes &amp; des
<lb />chaines,
<lb />Des roües, des gibets, du feu, de l’eau du fer,
<lb />Des clous, &amp; plus encor si ie pouuois l'enfer.
<lb />Tous ces maux assemblez n’égalent pas ton
<lb />crime
<lb />Ostez de deuant moy cette impure victime,
<lb />DOIdat depEREOU
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Ie suis prét de souffiir
<lb />Pour celuy qui pour nous a bien voulu mourir.
<fw><lb />610
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Que l’autre auance. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<lb />
<lb />10
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS,
<lb /> ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb /> 2 Hé bien de quelle frenesie
<lb />Et de quelle fureur est vôtre ame saisie?
<lb />Qui vous eut soupçõné d’vn si lasche attentat,
<lb />Qui vous eut soupçonné d’en vouloir à l’Estat
<lb />Zardan; &amp; qui l’eut creu, que cette maladie
<lb />Eut gagné vôtre esprit par vne perfidie;
<lb />I’auois donc fait le choix d’vn homme sans
<lb />honneur
<lb />Pour étre de mon fils le sage gouuerneur :
<lb />Ie vous auois commis à sa garde fidele
<lb />Pour me manquer ainsi de ferueur &amp; de zele:
<lb />Vous m'auez auerty comme on l’auoit surpris.
<lb />Pour prendre en méme temps le party qu’ss a<lb />pris;
<lb />Et découurãt son mal d’vne bouche hypocrite
<lb />Loin de l'en detourner, elle l’en sollicite;
<lb />Vous ne pouuez nier que vous vous entendez,
<lb />
<lb />Et c’est pour ce suiet que vous m’apprehẽdez,
<lb />Que voꝯ tâchez touiours d’éuiter ma presẽce.
<lb />Parlez, vôtre silence aggraue vôtre offence;
<lb />Confessez franchement toute la verité,
<lb />C’est d’où depend l’espoir de vôtre liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDAN.
<lb />Euitons pour ce coup son extreme furie,
<lb />Iosaphat le demande, &amp; peut étre m’en prie.
<lb />Nõ, Sire, c’est plutost quelque esprit enuieux
<lb />Moins fidelle que moy:mais plus malicieux,
<lb />Qui voyant mõ bõheur d’vn œil rẽpli d'enuie
<lb />En veut à mõ honneur aussi bien qu’à ma vie,
<lb />Presqu’en toutes les cours s’engédre ce poisõ,
<lb />On void presque pantout, &amp; fraude &amp; trahisõ,
<lb />Nous n’auons point de bien qui ne nous sost
<lb />vn piege,
<lb />Et que de tous costés chacun ne nous assiege:
<lb />Qu'vn homme viue bien tout le mõde le hait,
<lb />Et sans aller plus loin vôtre maiesté sçait
<lb />Qu’en quelque extremité qu’vne ame soit
<lb />rangée
<lb />Sa vertu parét mieux quand elle est outragée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NNER.
<lb />Vous vons imaginez par ce discours charmant
<lb />Euiter ma iustice &amp; vôtre chátiment?
<fw><lb />114
</fw><lb />0
<lb />Ie suis las d’écouter taut de vainés paroles
<lb />Et ne me repais point de ces raisons friuoles,
<lb />Zardan, répondez-moy: mais d’vn autre façon
<lb />Au moins si vous voulez effacer mon soubçon.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARD
<lb />Dieulque diray-ie plus? ie frissonne, ie trẽble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />E
<lb />NNER.
<lb />Que faites vous tous deux quand vous estes
<lb />ensemble
<lb />Quels propos tenés-vous, que dites-vous du
<lb />Roy
<lb />Ne le mêlés-vous point dãs ceux de vôtre foy
<lb />Quels conlens prener cous lur le suiet des
<lb />
<lb /> Princes,
<lb />Et que remués-vous sur celuy des Prouinces,
<lb />Parlés, c’est là le crime, &amp; l’iniuste dessein
<lb />Que cõtre tout deuoir vous portés dãs le sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> EMIDAN.
<lb />Sire, pour ce suiet c’est à tort qu’on m’accuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Le tout est aueré, ie ne veux point d’excuse;
<lb />Confessés seulement que vous aués commis
<lb />Et qu’à peine oseroient mes plus grands en</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nemis. ZARDAN.
<lb />Mais, Sire, écore vn coup permettez que ie die
<lb />Que nous sõmes tous deux exẽpts de perfidie
<lb />Sire, &amp; que c’est vn trait de quelques mal<lb />veillans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER. O
<lb />Non, nontie tiens sur vous des yeux toûjoure
<lb />veillans;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celuy qui m’en a fait vn raport tres-fidelle
<lb />Est au dessus du blâme, &amp; pour moy plein de
<lb />zel
<lb />Il estoit prés de vous quand vous n’y pensiés
<lb />D 
<lb />Il a méme entendu conclurre mon trépas,
<lb />Et la trame que ceux qui coniuroient ma perte
<lb />N'ont pû si biẽcacher qu'õ ne l’ait découuerte
<lb />Mais i’empesche ray bien ces tragiques effets,
<lb />Et nous serons biẽ-tost vous &amp; moy satisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deeni
<lb />
<lb />Ha, Sire, permettez que ce traistre paroisse,
<lb />Souffrés que ie le voye &amp; que ie le connoisse,
<lb />Il n’osera iamais soustenir deuant moy
<lb />400
<lb />Que i’en veille à l’état, ou que i’en veille au
<lb />Roy. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ABENNER.
<lb />
<lb />Ha ie ne suis que trop instruit de vôtre haine:
<lb />Cependant qu’on le garde en la chambre pro<lb /> chaine,
<lb />Emmienes le fordats, e qu'ont'ote d’icy.
<lb />O Ciel quant finiront ma peine &amp; mon soucy!
<fw><lb /> o
<lb />cepned uuauio do
<lb />aidCbordomodoy d'deia
<lb />uqu oooaiooldm?
<lb />IEUSGESU DOSHOISTSHOVASDUEUE
<lb />Cevab (u b uco 0v0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MHOATA
<lb />neiu eusbabou Blonq (s’.pO
<lb />51
<lb />4418
<fw><lb />32
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENENEVFVIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS'
<lb />BALAC, VN GARDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />21
<lb />Acor est expire, oire, il n’est plus au mõde
<lb />NNsa constance a paru tres-rare &amp; sans se<lb />conde,
<lb />Il a souffert la mort tres courageusement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Le pis est qu'il est mort dans son aueuglement:
<lb />Mais qui fait peu de cas de ce qu’vn Roy com<lb />mande2
<lb />11.9
<lb />Merite bien encor vne peine plus grande.
<lb />Q
<lb />Qu'on ne me parle plus de cét homme odieux
<lb />Dont le seul souuenir ne peut qu’estre ennu<lb />yeux.
<lb />Vous autres voulés-vous en faire aussi de
<lb />mesme *
<lb />A abauonerez-vous dans ce malheur extréme
<lb />Ou plûtost à dessein d’en arrester le cours,
<lb />Ioindrés-vous â mes soins un fidelle secours,
<lb />Arachés vostre amour cedant à la iustice
<lb />Semble exiger de vous cét important seruice.
<lb />Theudas vôtre parolle est engagée aussi,
<lb />C’est à vous maintenant de m’ayder en cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />O Dieu que i’ay de peine! &amp; que dedans mon
<lb />ame
<lb />Ie
<lb />Ie sens vn dur combat de respect &amp; de flame
<lb />Vous pouués tout sur moy, Sirt, mais c’est à
<lb />tort
<lb />Que vous blamés Gerõde, ella a fait son effort
<lb />Pour cõuertir le Prince &amp; témoigner son zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ne la def endes point, elle est trop criminelle.
<lb />Ie veux qu’elle l’ait fait: mais deuoit elle apres
<lb />Se laisser accabler soûs de si fébles traits;
<lb />Prendre vne foy nouuelle, &amp; deuenir Chre<lb />stienne;
<lb />Falloit-il pour cela qu’elle quitat la sienne;
<lb />Non, non: elle est coupable, &amp; ie la puniray,
<lb />Vous faites seulement ce que ie vous diray;
<lb />Et n’entreprenez plus de derendre son crime,
<lb />Puis qu’elle l’a commis sa peine est legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />sire vous connoîtrez mon ardeur &amp; mon soin
<lb />Par vne inuention don rous ferez témoin,
<lb />nile reumta fans doutt a votre loye:
<lb />Et c’est asseuremẽt le Ciel qui vous l’enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Celle dont vous m’auez tantost entretenu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />Rien moins: c’est vn dessein qui vous est in<lb />connu. ABENNER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aussi ie la treuuois fort peu considerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />L’autre vous paroîtra d’autãt plus admirable,
<lb />Et vous pourrez iuger par son commencement
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />De son heureute nu.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Parle donc promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEVDAS.
<lb />Sire, s’il vous souuient de vos ieunes années,
<lb />Vous sçauez que l’amout braue les destinées,
<lb />Qu’il sçait tout surmonter, qu’il n’est rien de
<lb />si fort,
<lb />Iusques là qu’il peut vaincre &amp; l’enfer &amp; la
<lb />mort.
<lb />Qui pourroit resister aux appas d’vne femme?
<lb />Vn seul de ses regards peut embraser vn’ame,
<lb />Vne œillade, vn soûris, &amp; des traits languissans
<lb />Sont pour les ieunes gens des charmes bien
<lb />puissans;
<lb />Il leur est mal-aisé de s’en pouuoir defendre,
<lb />Et les plus resolus sont cõtraints de se rendre.
<lb />Vn Priuce que l’on mit autrefois en prison
<lb />Auant qu’il eut atteint l’vsage de raison,
<lb />Comme il en fut sorty dans la fleur de son âge,
<lb />Et qu’il vint au Palais pour receuoir l’hõmage
<lb />Des Seigneurs de sa Cour &amp; des Dames aussi
<lb />A ce diuin abord il eut le cœur transi.
<lb />Il s’enquiert aussi-tost du nom de ces Deesses,
<lb />On luy dit à dessein que c’estoient des dia<lb />blesses.
<lb />Le Roy le tire a part, &amp; luy demande vn iour,
<lb />Ce qu’il auoit treuué de charmant à la Cour.
<lb />Les Diablesses, dit-il, dõt la grace est extreme.
<lb />Vnchacunie m'aseute en pése bien de mémes
<lb />Et sans plus se flater d'vn cœur todiours cõntãt
<lb />Ie crois que losaphat en ditoit bien autant.
<lb />Suiuant donc le conseil que ma bouche vous
<lb />donne,
<lb />Sire, il faut ordonner au tour de sa personne
<lb />Au lieu de seruiteurs de parfaites beautez
<lb />Qui luy tiẽnent toûiours des discours affetés,
<lb />Qui luy parlent d’amour, &amp; dont le seul office
<lb />Soit à chaque moment de luy rendre seruice.
<lb />Lors vous aurez de luy tout ce que vous vou<lb />drez,
<lb />Il reprédra sa Foy, puis vous l’y maintiendrez.
<lb />Vous auez à propos vne illustre Princesie
<lb />Dont le gentil esprit &amp; la grande noblesse
<lb />Pourront executer cét important dessein:
<lb />Puis qu’elle est par votre ordre en ce Palais
<lb />prochain
<lb />Sire, vous la pouuez mander en diligence.
<lb />Voila l’inuention &amp; l’avis d’importance
<lb />Que ie voulois donner à vôtre maiesté.
<lb />Pour vn gage certain de ma fidelité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />M'en pûsses tu dõner autãt pour ma Prrincesse A part
<lb />re té deurois la vie, &amp; te loüerois sans cesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />I'en suis tres-satissait, ils me contentent fort,
<lb />Allons donc mes amis faire vn dernier effort:
<lb />Tentons encore vn coup cette seconde voye,
<lb />Peut étre dans nos maux que le Ciel nous
<lb />l'enuove.
<lb />Fin de quatriéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS,
<lb />CRDVLE, IOSAPHAT, ZARDAN
<lb />GERONDE, ACHILE’E, BALAC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE PREMIERE.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS,
<lb />EMADVLE, ACHILEE, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Nfin nous esperons de vos rares
<lb />beautez
<lb />Tout l’accomplissement de nos feli<lb />citez
<lb />Vos attraits plus puissãs que toutnótre artifice
<lb />Se fetont adorer auec plus de iustice,
<lb />Vos yeux remporterôt auet ques leur douceut
<lb />Ce que nous n’auons pû gagner par la rigueur,
<lb />Et vos charmans appas vainqueurs des belles
<lb />ames.
<lb />Dans vn cœur plein de glace engendreront
<lb />des flames.
<lb />Le Ciel plus preuoyant qu’il ne m’est tigou<lb />reux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me donne en vous Madame vn support bien<lb />heureux,
<lb />Il a dessous mes loix foûmis vôtre Prouince
<lb />Pour le bonheur d’vn Roy, pour le salut d’vn
<lb />. Prince,
<lb />Qui se reuangerõt tous deux en méme-temps
<lb />Par leurs communs bienfaits de vos soins im<lb />portans
<lb />Si vous nous les rendez apres cette conqueste
<lb />Iosaphat est le prix que ma main vous apreste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Sire, bien que mon pere autrefois tres puissant
<lb />M’oblige à deplorer la perte qu’il ressent,
<lb />Et que de tous costés sa grandeur afléblie
<lb />M’aprenne que la vòtre en est mieux établie;
<lb />Vòtre bonté m’a fait vn traïtement si dous
<lb />Qu'elle m’oblige ausi de m’ẽployer pour vo',
<lb />Et de remedier autant qu’il m’est possible
<lb />A la perte d'vn fils qui vous est si sensible<lb />Ce n’est pas que i’espere adoucir sa rigueur?
<lb />1ay qu'vn pent de beaute purlé amollir son
<lb />cœur:
<lb />Cõme ie suis de force &amp; d’attraits depourueuë
<lb />Mes yeux par leurs regards ne blessent point
<lb />la veuë,
<lb />Et tout l’espoir que i’ay de pouuoir l’emportet
<lb />Part de l’affection dont ie m’y vais porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />I'admire en ce discours remply de modestie
<lb />Le trait ingenieus de votre repartie.
<lb />Cette confession de vôtre humilité
<lb />Témoigne vôtre esprit comme vôtre beauté,
<lb />Qui sçait assez qu’afin que la vertu paraisse
<lb />Malgré ses sentimens il faut qne l’on l’abaisse.
<lb />Mais ces beaux yeux, Madame, où repose
<lb />l’amour
<lb />Au defaut du Soleil pourroiẽt donner le iour,
<lb />Et comme on ne se peut cacher de sa lumiere
<lb />Tandis qu’il se promene en sa vaste carriere:
<lb />Nul aussi ne pourroit éuiter la clarté
<lb />De ces astres iumeaux brillans de maiesté,
<lb />Et quoy que Iosaphat paraisse inébranlable:
<lb />sontœur en fes voyat neureura plus traitable.
<lb />I'ay déja commandé qu’on l’amenat icy.
<lb />Il arriue à propos. Que Zardan vienne aussi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SECONDE.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS.
<lb />EMADVLE, ACHILE’E, IOSAPHAT.
<lb />ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />T'Oûiours de ma bonté vous receuez des
<lb />marques,
<lb />Vous pouuez voir en moy le plus doux des
<lb />Monarques,
<lb />I'eusse pû contre vous agir en souuerain:
<lb />Mais ce seul nom de pere a retenu ma main,
<lb />Et cõbien que le Ciel piqué de vôtre offence
<lb />Semblat me cõmander de prendre sa defence;
<lb />Ie m’en suis excusé pour n’entreprendre pas
<lb />D’auancer par les loix vôtre iuste trépas,
<lb />Ou du moins pour punir vôtre ame criminelle
<lb />De faire de ces tours sa prison eternelle.
<lb />Vôtre obstination a bien deu m’attrister,
<lb />1
<lb />Vótre iniuste complot a bien deu m’t rriter,
<lb />Ma vie entre vous deux si long-temps balãcée
<lb />Se deuoit ressentit de se voir meuacée
<lb />De ceux que la nature oblige à conseruer
<lb />Ce qu’ils tâchẽt de perdre au lieu de le sauuer:
<lb />Mais i'ay dissimulé, i’ay bouché les oreilles,
<lb />Il n’est point de tourment pour des fautes pa<lb />reilles,
<lb />Er si se ne feut eune oppore la donceur
<lb />I’aurois perdu dãs voꝯ l'espoir d’vn successeur.
<lb />Ie n’attends desormais de vôtre obeissance,
<lb />Que vôtre changemenr &amp; vôtre repentance,
<lb />Et qu’oublianr l’erreur où l’on vous a ietté
<lb />Vous preniez le party que vous auez quitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Sire c’estoit assez pour trahir l’innocence;
<lb />De ioindre l’artifice auecques la puissance,
<lb />Sans m’accuser encor d’vn crime supposé
<lb />Que ie n’eusse iamais creu qu’õ m’eut imposé.
<lb />Toutesfois pais qu’en vain comme vne iniuste
<lb />proye
<lb />On m’auoit poursuiuy par l'vne &amp; l’autre voye
<lb />Il falloit m’attaquet par vn autre sentier,
<lb />Et commettre vn forfait pire que le demier.
<lb />Aussi sous ce pretexte on medire ma perte
<lb />On y veut proceder à force découuerte,
<lb />Et publier apres vn si noir attentat
<lb />Que si l’on m’a puny c’est par raison d’Estat.
<lb />Mais ce qui me console en cette couioncture,
<lb />C’est qu’vn Dieu void du Ciel les peines que
<lb />i'endure
<lb />Le méme qui pour nous endura le trépas,
<lb />Et qui vainquit la mort qui talonnoit nos pas.
<lb />Aussi n’attendez pas de mon obeïssance
<lb />Vn mouuement contraire à cette cõnoissance,
<lb />Onie te repend point de s’ette bien pourueu,
<lb />On ne change iamais quand on a bien éleu;
<lb />Et puis que de mon choix mon salut prend sa
<lb />source,
<lb />Sire n’esperez pas que i’arreste ma course.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy vousvoulez toûiours demeurer obstiné?
<lb />Oubliez vous déia de qui vous estes né.
<lb />Et ne sçauez vous pas où s’étend ma puissance,
<lb />Bien, bien vous le sçaurez, &amp; si vostre constãce
<lb />Peut reniter aux coups que ie vais luy porter
<lb />Ie croiray qu’elle est vraye &amp; n’en veux plus
<lb />douter.
<lb />Déia pour cét effet Zardã n’est plus des vôtres
<lb />Ie veux qu’auec Typhõ il face place à d’autres
<lb />Et que perdant l’espoir de les reuoir iamais
<lb />Ces deux rares beautez vous seruẽt desormais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Ie ne suis point de sexe à m’y pouuoir atrẽdre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Et moy ie suis d’humeur à voꝯ les faire prédre.
<lb />Demeurez auec luy, vous autres suiuez moy.
<lb />Pais aui ton pouuoir le me repole en toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SEPTIEME.
<lb />EMADVLE, ACHIEE E, TOSAPHAT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />E faut vier iey de tous nos artilites.
<lb />IAcceptez vous Seigneur nos tres-humbles
<lb />seruices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IO SAPHAT.
<lb />Ouy: lais pour vous prier de ne m’en rendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />point. EMADVLE.
<lb />Quoy, nous en iugez vous indignes à ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHA
<lb />Non: mais ie pourrois bien m’en passer pour
<lb />cette heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMAMVLE.
<lb />Nous ne pouuõs pourtãt quiter vótre demeure
<lb />On nous a commãdé de vous suiure toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT.
<lb />Suinés: mais pour le moins tréue de tous dis</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cours EMADVLE.
<lb />Le mo yen de seruir si l’on ne peut s’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />C’est si vous me croyés de ne pas l'ẽtreprẽdre?
<lb />De suiure mon cõscil, &amp;vous ne pouvés mieus
<fw><lb />*,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLL..
<lb />Mais Seigneur deuers nons tournés vn peu les
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Que verrois-ie de beau?que verroisie d’ay<lb />miable<lb />Il n'est rien icy bas de grand ny d’adorable,
<lb />Et tout es les beautés que la terre produit
<lb />Prés de celles du Ciel sont vne sombre nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLEr
<lb />Chaque beauté pourtãt n’est passi dépourueuë
<lb />Qu’elle n’ayt le moyen de donner dàs la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT
<lb />Riẽ ne me peut charmer qu’vne grãdebeauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Mais si les nostres sont de cette qualité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en doute.
<lb />IOSAPHAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> EMADVLE.
<lb />regardés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IO SAPHAT
<lb />moy que ie vous regarde?
<lb />Ie n’ay point d’utre obiet que celuy qui me
<lb />garde,
<lb />Que ce Dieu qui m’apprend à ne rien estimer
<lb />Que ce qni seulemẽt peut m’induire à l’aymer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Ce penser seroit bon dans vne autre occurrẽce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ile fera tosjours contre vosre efpennee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMDEVLE.
<lb />Mais nous étions, Seigneur, sur vn autre sujet,
<lb />Nous parlions de l’amour ce rauissant objet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Il ent vray que l'amour peat beaucoup sur les
<lb />ames:
<lb />Mais c’est l’amour diuin, &amp; non l’amour des
<lb />femmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />EMADVLE.
<lb />L eil &amp; l'autit bruetjuoy totcler vos souhaits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT,
<lb />Vous en pouuës iuger par leurs diuers effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Si i’âjoustois enfin, Seigneur, que ie vous ayme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ie vous écouterois, &amp; i’en dirois de méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE
<lb />Aussi i’ay comme vous pour mes ayeuls des
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roys.
<lb />IOSAPHAT.
<lb />Ie vous cheris, Madame autant que ie le dois:
<lb />Mais c'eit d'vne amitie ii parraite &amp; si pure,
<lb />Que ie ne voudrois pas vous voir méme en
<lb />peinture:
<lb />riaiirore vos vertusqui pourroiẽt m'émouuoir
<lb />Ne sont point des obiets que les yeux puissent
<lb />voir. EMADVLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On les connoît souuẽt par les traits du visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Vous les conuertissez en vn tout autre vsage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Racaluu de vous vlaire &amp; de vous contenter</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />C'en estoit assez d’vne à me persecuter.
<lb />Adieu souuenez-vous que le Ciel fauorise
<lb />Celuy qui pour l’aimerveut garder sa frãchise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Dieux qu’il est insensible, &amp; ferme dans sa foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Mais, Madame, plûtost que nous dira le Roy?
<lb />Ie crains qu’à ce recit son esprit trop credule
<lb />Ne soupçone auec moy la Princesse Emadule,
<lb />Ie l’aperçois venir, Dieux! que luy dirõs nous?
<lb />Madame, il faut tâcher d’appaiser sõ courroux.
<lb />Mais il est tout pensif, &amp; tout melancholique.
<lb />Il passe sans nous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Quelque chose le pique.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />ABENNER, EMADVLE, ACHILE’E.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BENNER.
<lb />St-ce pour tõ plaisir que tu me veux brauer
<lb />CEst-ce afin de me perdre ou bien de me
<lb />sauuer?
<lb />Ce secret mouuement dont mõ ame est naurée
<lb />Est-il de ton secours vne marque asseurée?
<lb />Et cette viue ardeur dont ie me sens brusler
<lb />Est-ce ta voix enfin qui me vient appeller?
<lb />
<lb />Non
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non, tu veux m’épreuuer, il faut que ma con<lb />stance
<lb />Contre ce feint affaut vse de resistance,
<lb />Ton effort sera vain comme dissimulé,
<lb />Et mon cœur ne peut étre aisement ébranlé.
<lb />Mais d’ou vient malgté moy que tant plus ie
<lb />resiste,
<lb />Ce mouuemẽt me force, &amp;céte ardeur persiste?
<lb />Que mon cœur dechiré par ces deux passions
<lb />De fuïr ou d’écouter tes inspirations,
<lb />Encline à celle-cy par vn nœud qui l’attache,
<lb />Et deuienne pour l’autre &amp; si féble &amp; si láche?
<lb />Ha c’est trop là dessus consulter ma raison!
<lb />Mes doutes éclaircis ne sont plus de saison;
<lb />Ie vois bien que tu veux surmonter ma malice
<lb />Par tes rares bontez, &amp; non par ta iustice,
<lb />Et que pour effacer les crimes que i’ay faits
<lb />Tu ne me veux punir qu’à force de bienfaits.
<lb />S’étonne qui voudra de ma reconnoissance,
<lb />Ie quitte mon erreur, i’adore ta puissance,
<lb />Et sans perdre le temps en discours superflus
<lb />Tu m’appelles Seigneur, ie ne resiste plus.
<lb />Vous à qui i’ay commis vne action si basse
<lb />Dont l’indigne motif n'a tien qui le surpasse,
<lb />Ie ne viens point icy pour vous encourager
<lb />Où mon cõmandemẽt vient de vous engager:
<lb />Ie ne demande point ce que vôtre artifice
<lb />A gagné sur vn cœur bien éloigné du vice;
<lb />Ie sçuy que vous n’auez rien obtenu sur luy,
<lb />Puis qu'en tous ses combats le Ciel luy sest
<lb />d’appuy :
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que vos yeux n’ont parû qu’á leur desauãtage
<lb />Puis qu’vn plus riche objet anime son courage
<lb />Et qu’ils n'ont pû charmer ses desirs innocens,
<lb />Puis qu’vn feu bien plus beau s’allume dans
<lb />ses sens.
<lb />Madame, vous voyez les effets admitables
<lb />Que produisẽt les Cieux sur les pl’miserables;
<lb />Faschez de les voir viure en leur coulpable
<lb />erreut
<lb />Ils leur en font soudain cõceuoir de l'horreur,
<lb />Et regrettant leur perte ils éclairẽt leurs ames
<lb />Du merueilleux éclat de leurs diuines flames.
<lb />C’est de cette façon que d’vn pere &amp; d’vn Roy
<lb />De son fils la terreut &amp; des Chrestiẽs l’effroy,
<lb />Ils ont fait lle soustien de la foy qu’ils em<lb />brassent
<lb />Et deformais le fleau de ceux qui les pour<lb />chassent,
<lb />C'est ainsi qu’à present ie veux leur témoigner
<lb />Le iuste repenrir qui vient de me gagner,
<lb />Qu'apres leur auoir fait endurer tãt de peines
<lb />Ie veux leur satisfaire, &amp; délier leurs chaînes,
<lb />Que r'etreur ou rertois mrayant abandonné
<lb />Ils apptennent qu’enfin le Ciel m’a pardonné,
<lb />Et que de mes rigueurs l’ample recõnoissance
<lb />Courõnant mon triõphe honore leur constãce.
<lb />Cõmandés de ma part qu’ils viẽnent tous icy,
<lb />Qu'en pésés vous, Madame, &amp; treuués vo’ aussi
<lb />Vôtre ame au méme estat que la mienne est
<lb />reduite?
<fw><lb />hnée
<lb />*
</fw><lb />He vous setez vous point secretemét instruite;
<lb />Et celuy qui sur moy s’est declaré vainqueur
<lb />Ne vient-il point aussi de toucher vôtre cœur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Sire, c’est vn effet qu’on ne pourroit attendre,
<lb />A moins que lé Ciel méme eut voulu l’entre<lb />prendre,
<lb />La raison ne peut rien dans cette occasion,
<lb />C’est de luy seul que part nôtre conuersion,
<lb />Et lors qu’il nous appelle auecques tant d’in<lb />stance
<lb />C'est étre criminel d’yser de resistance:
<lb />Ouy, Sire, il m’a touchée: &amp; s’est serui de vous
<lb />Pour porter dans mõ ame vn sentimẽt si doux;
<lb />Vostre exẽple a suiuy celuy du prince mesme,
<lb />Ils sont les instrumés de mõ bonheur extresme
<lb />Et i’ay par vos discouts autant que par les siés
<lb />Connû la verité de la foy des Chrestiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Mais ils viennent, ô Dieu! comment les rece<lb />vray-ie.
<lb />Par où les aborder? quel accueil leur feray-ie
<lb />D
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />ABENNER, IOSAPHAT, ZARDAN.
<lb />ARACHE'S, GERONDE, E.MADVLE,
<lb />ACHILE’E, THEVDAS, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Vous pensés mes enfans que c’est pour
<lb />vous troubler
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Que mon cõmandement vous a fait assembler:
<lb />Non c’est pour vous apprendre vne heureuse
<lb />nouuelre ,
<lb />Pour le contentemẽt que vous receurés d'elle,
<lb />Et que par vn bon-heur tres grand, mais assuré
<lb />Vostre pere est Chrestié: l’eussiés vous esperé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT
<lb />Ouy, Sire, puisqu’à Dieu toute chose est pos<lb />sible,
<lb />Qu’il peut tirer soudain d’vne masse insensible
<lb />Vn corps pourueu d’vn’ame &amp; de ses facultez,
<lb />Et qu’il surmonte encor mille difficultez.
<lb />Il ne me restoit plus pour comble de ma ioye
<lb />Apres ce qu’il ma fait que l’heur qu’il vous
<lb />enuoye.
<lb />I'eusse voulu souffrir vn tres-cruel tourment,
<lb />Et voir auant ma mort vôtre heureux change<lb />ment;
<lb />Mõ amour enuersvous ne peut étre qu’extreme
<lb />Souhaitãt vôtre bié aux dépés de moy-meme,
<lb />Et suppliant ce Dieu qui m’est venu cherches
<lb />D’agreér mon trépas afin de vous toucher.
<lb />Puis qu’il m’accorde l’vn &amp; me refuse l’autre,
<lb />Sire, permettez-moy de reuoir cét Apostre,
<lb />Ce diuin Barlaam, à qui nous redeuons
<lb />Apres l’aide du Ciel le bien que nous auons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Sire, ma ioye ayant vne semblable cause,
<lb />Ma bouche en l’exprimãt dira la méme chose;
<lb />C'est le bié le plus grãd que ie vous souhaitois
<lb />Et malgré vos transports l’heur dont ie me
<lb />flatois:
<lb />Il ne faut qu’vn momẽt pour conuertir vn’ame
<lb />Quelque bon mouuemẽt, vn soûpir, vne flame,
<lb />Et ce Dieu qui n'eit ne que pour nous rache<lb />pter
<lb />Peut dedans vn instant nous vaincre &amp; nous
<lb />dompter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />L’exemple des Roys, Sire, a beducoup de
<lb />puissance;
<lb />Cõme ils sont icy bas de Dieu la ressemblãce,
<lb />Ils pechent rarement contte la verité,
<lb />Et font toûiours conduits de la Diuinité.
<lb />C’est ce qui mefait croire auec plus d’apparẽce
<lb />Que la Foy des Chrestiens n’est pas ce que
<lb />l’on pense,
<lb />Qu'õ ne peut se trõper que d’en faire le choix,
<lb />Et qu’on ne peut manquer en embrassant leurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Loix.
<lb />THEVDAS.
<lb />Voyant de nos erreuis vne entiere defaite,
<lb />Sire, ie reconnois la faute que i’ay faite,
<lb />I’en demande pardon à vótre maiesté,
<lb />Et veux sortir aussi de mon obscurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Sentant de vos discours la douce violence
<lb />Mon erreur ne tient plus mõ esprit en balãce:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />V
<lb />Tout ce qui me saisit dans ce cõmun bonheur
<lb />C’est le piege impreueu qu’on tend à mon
<lb />hannan-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Non; non, ne craignez, point, i’ay controuué
<lb />ce crime
<lb />Pour seruit de pretexte &amp; prompt &amp; legitime,
<lb />Au dessein que i’auois vous chassãt de ces lieux
<lb />D'oster à Iosaphat ceux qu’il aymoit le mieux.
<lb />Et ie croy que Zardan ne peut étre capable
<lb />De faire vne action qui le rende coulpable.
<lb />Vous mon fils que le Ciel a toûjours defendu,
<lb />Dont le cœur tres-cõstant ne s’estiamais rẽdu,
<lb />Et sur qui mes efforts n’ont point eu d’efficace
<lb />Soufrés que vôtre pere à presét vous embrasse,
<lb />Et que sa propre main vous couronne auiour<lb />d’huy
<lb />Pour seruir au Royaume &amp; de pere &amp; d’appuy.
<lb />Theudas Theudas depéchez vous, apottez ma courõne:
<lb />I'y renonce mon fils, &amp; ie vous l'abandonne,
<lb />Mon Sceptre doit passer en de meilleures
<lb />mains
<lb />Qui sçachent sagemẽt eõmander aux humains;
<lb />C'est l'vnique moyen d’expier mon offence<lb />Ilreuuẽt C'est de tous vos trauaux la moindre recõpése
<lb />Et t'ent pareu le veux honorer vos vertus,
<lb />Apres' tant d’ennemis qu’elles ont abatus,
<lb />Receuez donc, mó fils, ce que ie vous presẽte,
<lb />Que ces marques d’honneur couronnent vô<lb />tre attente,
<lb />Et voyez à vos pieds tous les peuples soûmis
<lb />Dans l’heur qu’en vôtre regne ils se sont tous
<lb />promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Sire, tout l’auantage où Iosaphat aspire,
<lb />Ce n’est point vnPays, vn Reaume, vn Empire;
<lb />Mon cœur tout embrasé de plus belles ardeurs
<lb />Méprise également &amp; Sceptros &amp; grandeurs;
<lb />Ie ne suis point piqué des hõneurs de la terre,
<lb />Ny des possessiõs qu’on acquiert par la guerte
<lb />Pour moy le Diademe à de fébles appas,
<lb />Vous l’offrez à celuy qui ne le cherche pas;
<lb />Et s’il se void enfin prest de vous satisfaire
<lb />Qui ne l’acceptera qu’afin de s’en defaire.
<lb />C’est donc pour en charger celuy qu’apres le
<lb />Roy
<lb />Ie iuge plus qu’aucun digne de cét employ, Pre
<lb />C’est vous, genereux Prince, à qui ie le destine, la
<lb />Par luy vousmaintiẽ drez nótre haute doctrine, ne.
<lb />Par luy vous defendrez ceux qui l’embrasserõt Ar<lb />Et punirez tous ceux qui les offenceront.
<lb />Que le Roy treuue en vous vn cœur remply
<lb />dez ele,
<lb />Soyez dans ses proiets vn support tres-fidele;
<lb />Et pour rendre en partant mon esprit satisfait
<lb />Faites enfin pour luy tout ce que i’eusse fait.
<lb />Pour moy qu’vn autre obiet inuite à sa re<lb />cherche,
<lb />Dans l’espoir bienheureux du repos que ie
<lb />cherche,
<lb />Ie vous cede mes droits, ie vous quitte en ce
<lb />lieu,
<lb />Et pour tout cõplimẽt ie vais vous dire adieu.
<fw><lb />Source gallicabntfr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />C’est vne dignité dont ie me sens indigne,
<lb />Cet honneur est pour moy trop grand &amp; trop
<lb />insigne;
<lb />Seigneur ie ne suis point personne à conceuoir
<lb />Ny de rang, ny d’employ qui passent mon
<lb />pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy, mon fils, est-ce a insi qu’il faut traiter
<lb />vn pere?
<lb />Faut il l’abandonner au fort de sa misere?
<lb />Et si prest de le voir dans les bras de la mort,
<lb />Le laissés vous ainsi sans ayde &amp; sans support?
<lb />Ha mon fils, oubliés cette iniuste penfée,
<lb />La pitié s’interesse &amp; s’en sent offencée,
<lb />Et ne veut pas souffrir que vous partiés d’icy
<lb />Pour auancer ses iours par vn cuisant souey.
<lb />Craignés cet accident mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />quatre mots, Sire,
<lb />M’excuteront vers vous, e est le Ciel qui m’ins<lb />sire,
<lb />Poussé d'vn vain espoir,ou de quelque interest
<lb />Vondriés vous resister à ce diuin arrest?
<lb />Non, Sire: mais plûtost accordés ma demãde,
<lb />Vous ne pouués me faire vne faueur plus
<lb />grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Bien donc, puisque le Ciel ordonne ce depart,
<lb />I'y consens à regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />ô Dieu monfrere part?
<lb />Ce frere tant cheri, ce fils si necessaire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Ha Sire, retenés-le!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ma sœur!
<lb />TOSAPHAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />O monfrere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Appaisés vous ma fille, &amp; souffrés auec moy.
<lb />Ce dur commandement d’vne immuable loy,
<lb />On ne peut resister à tout ce qu’elle ordonne,
<lb />Et nous ne possedons que ce qu’elle nous dõne
<lb />C’est elle qui nous oste en nous priuant de luy,
<lb />A vous vn si bon frere, à moy tout mon appuy;
<lb />&amp; de peur de commettre vne seconde offence
<lb />Il faut sans murmurer subir son ordonnance.
<lb />Mais auant qu’il nous quitte il faut que vostre
<lb />amant
<lb />Ajoûte vostre Hymen à son Couronnement;
<lb />Receués cét époux que la gloire enuironne,
<lb />Partagés auec luy le Sceptre &amp; la Couronne,
<lb />Et que devostre couche il puisse naistre vn iour
<lb />D'illustres successeurs qui regnent à leur tour.
<lb />Ma dame il n'est pas iuste en ces faueurs com<lb />munes
<lb />Que vous ne vous sẽtiés de nos bõnes fortunes
<lb />Ie veux donc pour finir vostre captiuiré
<lb />Remettre vostre Pere en pleine liberté.
<lb />Enfin puisque le Ciel si contraire à ma joye
<lb />Ne veut pl’ desormais mó fils que je vous voye
<lb />Venés enseuelir dans mes embrassemens
<lb />Le plus digne sujet de mes contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S,
<lb />Seigneür en vous perdant la Cour pert tout
<lb />ton fuitre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Elle tecouure en vous vn Prince plus illustre.
<lb />Cessez, cessez ma sa sœur, &amp; calmez vos dou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leurs.
<lb />GERONDE.
<lb />Helas que cét adieu me coûtera de pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E parlant à Geronde.
<lb />Tos vœux sont exaucez &amp; dedans Calamine:
<lb />Vous voyés arriuer vn tres-grand changemeut
<lb />Vostre frere a quitté son ancienne doctrine,
<lb />Et taisje la touronne a vostre cher Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Adieu, ie vais traŝner vne mourante vie
<lb />Que et tinte depart nt auru pien-tost rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />R
<lb />I
<lb />Vous suiuray-ie Seigneur?
<lb />N.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Non, partez de ce lieu,
<lb />Et me laissez tout feul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS, EMADVLE, ACHILE'E, &amp;
<lb />BALAC tous ensemble.
<lb />Adieu grand Prince, adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT seul.
<lb />Nfin ie puis en liberté
<lb />LTe découurir, Seigneur, mes plus cheres
<lb />pensées:
<lb />Et te remerciant de tes faueuts passees
<lb />Implorer derechef ta grace &amp; ta bonté.
<lb />Poussé de ton diuin secours
<lb />Ie viens de surmonter de puissans auersaires,
<lb />Qui ne pouuãs changer tes ordres necessaires,
<lb />N'ont pû de mes desseins interrõpre le cours.
<lb />En vain ie les ay combatus
<lb />Si tu ne me conduis dans ces lieux où i'aspire:
<lb />Si ie restois icy, mon sort deuiendroit pire,
<lb />Et tous mes ennemis ne sont pas abatus.
<lb />Le monde &amp; la chair sont vaincus,
<lb />Il n’en reste plus qu’vn; Seigueur, fay qu’il
<lb />succombe,
<lb />Et que dans l’antre obscur dont ie feray ma
<lb />tombe
<lb />Les demons par ma mort se treuuẽt cõuaincus.
<lb />Ie pense étre déia dans ces deserts aimables.
<lb />Ie crois étre au milieu de ces lieux agreables,
<lb />Ha c’est trop differer, allons mon ame, allons,
<lb />Rendons nous promptement dans ces sombres
<lb />vallons;
<lb />Et quittans ces Palais remplis d'inquietude
<lb />Cherchons vn doux repos dedans la solitude.
<lb />1 Fin du cinquiéme &amp; dernier Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Priuilege du Roy obtenu le
<lb />T 4. Aoust 1646.il est permis à Frã<lb />çois Boude Imprimeur en la Ville
<lb />de Tolose, d’imprimer vne Trag
<lb />Comedie intitulée, Iosaphat ou le Triõ<lb />phe de la Foy sur les chaldéens, Et de<lb />fendu à tout autre de ce faire, sur les
<lb />peines portées par ledit Priuilege. Et
<lb />ce pendant l’espace de dix années, qui
<lb />commençent le huictiéme du pre<lb />sent audit an.
<fw><lb />4
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />1Par le Conseil,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<lb />ESSON.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />16
<lb />. 
</fw><fw><lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />H
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />69
<lb />–
</fw><fw><lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />H
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />69
<lb />–
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>