<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Grand Magus, tragi-comédie</title>
        <author>La Motte, de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb393250880"/>
          <author>
            <persName>La Motte, de</persName>
          </author>
          <title>Le Grand Magus, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1656" cert="high" resp="BNF">1656</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />–
<fw><lb />LE GRAND
<lb />MAQ
<lb />I
<lb />4
<lb />D
<lb />TRAGTCOMEDIE.
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A ORANGE,
<lb />Chez EDOVARD RABAN, Imprimeur
<lb />&amp; Libraire de son Altesse, de
<lb />la Ville &amp; Vniversité.
<fw><lb />M. DC. LVI.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIE DE CITRADI,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre tres-humble &amp; tres<lb />obeyssant serviteur,
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />M
<lb />ONSIEVR,
<lb />C’est avec juste raison que mon esprit a voulu
<lb />s’occuper à trouver le moyen de vous plaire dans
<lb />ce petit ouvrage, puis que sous vostre approbation
<lb />il s’estime assez heureux pour se garantir de tou<lb />tes les injures qu’on luy pourroit attribuer; non
<lb />seulement que je ne le sçaurois presenter à vne
<lb />personne dont le merite fut plus grand, &amp; qui
<lb />sçeut mieux flatter les fautes que je pourrois
<lb />avoir commises. Car à la verité je croirois d'e<lb />stre le plus mal-heureux du monde, si ce que je
<lb />mets en lumiere, ne donnoit quelque estincelle à
<lb />vostre esprit; pour vous faire connoître que j’ay
<lb />autant de Zele de vous servir, comme de gloire
<lb />de vous en faire ressentir les effets, lors qu’il vous
<lb />plairra me commander. Si j’en pouvois faire
<lb />naître les occasions, j'effectuerois mon devoir
<lb />mieux que je ne fais: mais croyant d’estre plus
<lb />heureux pour le present, que je n’ay esté par le
<lb />passé, je prendray la hardiesse de m'attribuer le
<lb />titre de
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE LA MOTTE.
<lb />VHER Lecteur, je crois que ce petit
<lb />Seffet de mon esprit ne te sera pas
<lb />moins agreable pour le divertissement de
<lb />l’intrigue, que pour la suite du discours.
<lb />Et comme il est permis à chacun de dire son
<lb />sentiment, je crois que les beaux Esprits ju<lb />geront de ce qu’il y a de meilleur: Et les
<lb />autres qui ne sont pas si capables, se con<lb />tenteront de lire le reste. Que si le Satyre
<lb />veut prendre possession sur mon ouvrage,
<lb />ils n’ont qu’à le bien regarder, ils trou<lb />veront autant de paroles grotesques pour
<lb />se mocquer d’eux, qu’eux trouveront de
<lb />moyens à se rendré ridicule.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Acteurs.
<fw><lb />CLORIDOR, General d’Armée.
<lb />FLORISTE, Fille d’Alebas.
<lb />D’ALEBAS, Pere de Floriste.
<lb />DOROTHEE, Suivante de Floriste.
<lb />BRISE-FER, Valet de Cloridor.
<lb />DV BALAIS, Gentilhomme estranger.
<lb />ALEXANDRE, Le Roy.
<lb />DE LOSELET, Page de Floriste.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLORIDOR, BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />AIME, &amp; de tous costez je
<lb />me sens combatu.
<lb />C’est ce qui rend si tost mon
<lb />esprit abatu.
<lb />Si faut-il que l’amour soit vne
<lb />rude chaine.
<lb />ui reçoit du plaisir en a bien
<lb />de la peine.
<lb />Qui tombe entre ses mains au temps de sa rigueur,
<lb />Gouste bien l’amertume, au lieu de la douceur.
<lb />Et par ce changement tout se trouvant contraire,
<lb />Rien dedans cet estat ne vous peut satisfaire.
<lb />Il n’y a rien d’asseuré parmi la verité.
<lb />Le mensonge a son lieu par vn masque emprunté.
<lb />Mille &amp; mille discours qu’elle vous fait entendre,
<lb />Ce sont des Cupidons qui vous vienent surprendre.
<lb />Encor ne seroit rien si vous pouviez avoir
<lb />Celle que vous aimez seule à vostre pouvoir.
<lb />Mais il faut en vser avecque tant d’adresse,
<lb />Que ce seul embarras me tourmente sans cesse.
<lb />Floriste a bien pour moy quelque inclination,
<lb />Et je la dois aimer dans cette intention.
<lb />Ie ne me fonde pas à l’humeur de son pere:
<lb />Car souvent ce fantasque irrite ma colere.
<lb />Et de quelle façon qu’il déguise avec moy,
<lb />Ie sçauray le ranger tousjours dessous ma loy.
<lb />Ie témoigne d’avoir pour luy de complaisance:
<lb />I'entre dans sa maison dedans l’indifference,
<lb />Quoy qu’il ne sçache pas où sont nos rendez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />al cerene des song cemps pour sa nile vn époux:
<lb />Mais il se trompe bien, il faut qu’elle y consente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Il n’arrivera pas au bout de son attente:
<lb />Et celuy qui voudra détruire nos ébats,
<lb />Eprouvera bien tost la valeur de mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aiyejere
<lb />Tout vous estant acquis du costé de Floriste,
<lb />Vous ne sçauriez trouver aucun qui vous resiste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Cela ne sert de rien, on sçait ce que je suis:
<lb />Mon courage est logé sous de fermes appuis.
<lb />Car tu n’ignores pas que les ames bien nées,
<lb />de font connortre anen aux premneres années.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Lon vous conoit fort bien, vn peu moins de chaleur:
<lb />Car tout le monde sçait que vous avez du cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Tout le monde le sçait; mais d’Alebas l’ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Guime brets aujoura loy que rioritce rauore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ie le connoy fort bien, &amp; j’en voy les effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Si l’affaire se fait, vous voila satisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Tu verras, Brise-fer, aujourd’huy si je l’aime,
<lb />Tes yeux seront l’autheur d’vn tel stratageme:
<lb />Tout perira fous moy, si l’on veut resister,
<lb />Où je mourray plustot avant que la quitter.
<lb />Ie sçauray ménager en façon mon affaire,
<lb />Qu'on ne sçauroit trouver moyen de m’en distraires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Son pere est assez fin, méfiez-vous de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorsuere,
<lb />Qu’il soit ce qu’il voudra, j’en viendray bien à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Vous avez le pouvoir autant que le merite?
<lb />Enfin cela depend d’vne grande conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ie puis certainement, ene ert a inon pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Il ne vous manqueroit plus rien que de l’avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Cette réponce est sotte, autant que temeraire:
<lb />Vous-vous émancipez pour me trop satisfaire.
<lb />Apprenez, apprenez vn peu mieux à parler.
<lb />C’est avec vos egaun que vons pourenfanser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ce discours à ce coup fait voir mon imprudence.
<lb />Eacuiez mon elprit, ou bien ma complaisance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />ouffit, vostre besoin fait pardonner tous deux:
<lb />Vous pouvez bien parler; mais n’y retournez plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />I’ay tort, je le connois: mais vous aimez Floriste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ie l’estime d’autant: pourquoy donc ce propos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie crois qu’il vient le temps qu’elle attend ma visite.
<lb />Permettez, s’il vous plait, que je dise ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />'il luy dõne vne lettre.
<lb />Ce qui me fait pester qu’il faille maintenant
<lb />M’en aller exercer à faire vn compliment:
<lb />Mon maistre sçait fort bien qu’il faut de la methode,
<lb />Qu’on ne m’a point appris à parler à la mode:
<lb />Depuis deux ou trois jours il mene tant du bruït,
<lb />Que pour sa folle amour je ne dors jour ni nuict.
<lb />Quoy que j’y aye d’interest, j’entretiens la servante
<lb />Sous le nom d’vn Hymen, qui suivra mon attente.
<lb />Aussi je ne le sers que pour cet effet-là:
<lb />Ie sçay bien que Monsieur, l’autre jour m’en parla<lb />Car pour toutes les fois que je fais ces messages,
<lb />Elle excroque tousjours de l’argent de mes gages.
<lb />Il ne faut pas aussi qu’vn Maistre sçache tout.
<lb />Il vous auroit bien tost privé de vostre goust.
<lb />Mais j’apperçois quelqu’vn qui vient de cette allée,
<lb />De vray c’est vn plumet qui traine son épée,
<lb />Et il me semble encot voir vn autre qui suit.
<lb />Cache-toy, Brise-fer, pour ne faire du bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Cette parole-la n’a plus pour moy de terme:
<lb />Mon cœur se sent blessé de la flamme que j’aime,
<lb />Et personne n’en peut juger, hormis les Dieux.
<lb />Ces charmes sõt trop doux pour ne les point cõnêtre:
<lb />Et le mal trop souffert qui nous cause ces feux,
<lb />Deviẽt tousjours plus grãd quãd on le laisse accrêtre.
<lb />Ne retardons donc plus, va t’en l’entretenir,
<lb />Et ne perds point le temps pour bien tost revenir.
<lb />Cependant je m’en vay donner ordre aux affaires,
<lb />Et prendre des conseils qui me sont necessaires.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />-----------
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />DV DALAIS. DOROTHEE.
<fw><lb />-
<lb />–
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />E suis aise aujourd’huy d’avoir eu ton rencontre,
<lb />ISi faut-il que mon cœur à ce coup te le montre,
<lb />Mon esprit à present n’est plus rempli d’ennuis.
<lb />le t’aisle, tu le sçais. Approche-toy, tu fuis.
<lb />Ne viens-tu point de voir, par hazard, ton amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Allez-vous promener, vous estes trop meschant.
<lb />Ie le venois cercher: qu’en avez vous à faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Il ne faut pas pourtant irriter ta coleres
<lb />Ie vaux bien brile-fer, &amp; peut-estre vn peu plus,
<lb />Que veut dire cecy? Depuis quand ce refus?
<lb />N’ay-je plus bonne mine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Vous estes trop secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balao.
<lb />Que ferons-nous de toy? Ne fais pas tant la fine.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer tout bas.
<lb />Voicy l’homme discret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Vous estes trop flatteur pour ne dissimuler,
<lb />Et je ne le connois qu’à vostre seul parler. (dre.
<lb />Vous promettez tousjours; mais l’on peut bien atten<lb />Ie ne veux plus de vous: allez-vous faire pendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Ce reproche est galant pour t’avoir oublié.
<lb />Mais cela ne doit pas separer l’amitié.
<lb />Ie sens pour toy tousjours vne mesme tendresse.
<lb />Prend ce petit anneau pour finir ma promesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />le nolerois, Monlieuri
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />L’estimes-tu pour toy de trop grande valeur?
<lb />Ou tu ne le veux pas venant de ma petsonne?
<lb />riend, iiny a fien de mieux acquis que ce qu’on
<lb />Dorothée.
<lb />(donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous suis redcvable aples taist de bonte,
<lb />Cela merite bien d’estre vn peu mieux traitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Ie connois ton humeur, &amp; ton esprit me plait;
<lb />Car tu t’en fais donner, tout le monde le sçait:
<lb />Ce meitier ert fort con poutveu quon continue.
<lb />On gagne d’avantage à se rendre connuë.
<lb />Mais brisons ce discours, quãd pourrõs-nous te voin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Vous croyez qu’au logis tout soit à mon pouvoir;
<lb />Ie ne l’asseure pas: je vous dis bien peut-estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Il m’en faut asseurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorointe.
<lb />Vous sçavez que désja vous en estes le maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Quoy faite pour entrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Ne parlez pas si haut, la porte sera ouverte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />On ne nous entend pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Ie m’enfuis tout à l’heure, ou bien parlez plus bas.
<lb />Car je tremble de peur de n’estre découverte.
<lb />Mon malheur seroit grand si je n’avois l’esprit
<lb />De sçavoir menager mon negoce sans bruit.
<lb />Il m’en faut viste aller, de peur qu’on ne m'attende
<lb />Voyez
<fw><lb />n
<lb />*2
<lb />12
<lb />2
</fw><lb />Voyez-vous ce billet? i'raut que je le rende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Ie connois ton esprit, tu ne l’ignores pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Vous devriez par raison me mettre vn peu plus bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Fay-moy voir ce billet, a-t-il la signature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doroipees
<lb />Vous me dispenserez pour vn petit quart d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Ecoute encore vn mot, cela n’est pas pressé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Cent drop ine deteniy irenteo vous pas lane
<lb />D’avoir tant babillé? Vous parleriez sans cesse.
<lb />i raut que je me trouve ou m'envoy ma maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Adieu donc, mon cher cœur, je m’en vay sans cõger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />I’entende icy quelqu’vn, je crains quelque danger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />DOROTHEE. BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />V Oire, quelqu’vn me suit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />C’est moy, putain, c’est moy, tu t’és désja promise.
<lb />Ce fer te fera bien cesser ta paillardise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Elle se met à genoux.
<lb />Pardon, mon cœur, jamais je n’y retourne plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Tous ce pardons, pour moy, ne sont que superflus.
<lb />Pense qu’il faut mourir, c’en est fait de ta vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Et encore vn moment, mon cœur, je vous supplie.
<lb />Aprés avoir esté si long temps sans vous voir,
<lb />Et que je m’en allois vous donner le bon soir,
<lb />Il s’est trouvé pour moy ce mal-heureux rencontre,
<lb />Ie vous le dis sans fard, &amp; je vous le remontre.
<lb />Ce miserable-là que j’avois veu autresfois,
<lb />Mal-gre moy m'a menee tout au long de ce bois.
<lb />Mais je vous puis jurer en bonne conscience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Elle se mocque encor, voyez son arrogance.
<lb />Et quand cesseras-tu de vuider ce discours?
<lb />Mon bras impatient de finir tes amours,
<lb />Ne pourra plus attendre.
<lb />Dorothée tousjours à genoux, ouvre son sein.
<lb />Percez d’vn fer si dur ce sein qui m’est si tendre.
<lb />Percez-le sans regret, il a bien merité.
<lb />Vos yeux verront mon sang, non pas sans cruauté.
<lb />Achevez de finir le sujet de ma flamme.
<lb />I’arrache ce discours du profond de mon ame.
<lb />Ie moutray, Brise-fer, mais ce sera à vos pieds.
<lb />Le Ciel sera témoin de nos inimitiez.
<lb />De mon sang on verra la terre estre couverte.
<lb />Mes amouts finiront au dernier de ma perte.
<lb />Pourquoy retardez-vous? Quoy dõc, avez-vous peur?
<lb />Puis que de mon trépas vous en estes l’autheur.
<lb />Poursuivez, poursuivez aujourd’huy vostre rage.
<lb />Si je meurs, je mourray du moins avec courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise fer.
<lb />Mon bras flêchira-t-il sous le joug d’vne femme,
<lb />Mesme pour vn affront qui me perce dans l’ame?
<lb />Si je te laisse vivre, auray-je de l’honneur?
<lb />Tout le monde croira que je n’ay point de cœur.
<lb />Mon esprit balancé, ne se peut pas resoudre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Irrité
<lb />Irrité craint encor, &amp; n’oze pas donner
<lb />Pour ton dernier malheur, le dernier coup de foudre.
<lb />Leve-toy, malin corps, j’oze te pardonner.
<lb />Apprens que tes soûpirs s’armẽt contre moy-mesme.
<lb />L’amour a plus de force, &amp; plus de stratageme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle se releve.
<lb />Tes yeux ont fait ceder à ce coup de tonnerre,
<lb />Ou plustot à ce bras qui t’alloit mettre à terre,
<lb />Qui à ce coup te vouloit dans ton sang submerger,
<lb />Et qui ne demandoit qu’à se pouvoir vanger.
<lb />Enfin dans vn moment tu me rends insensible.
<lb />Et j’oublie vn affront qui m’estoit si visible.
<lb />I’en laisse la vengeance aux Dieux pour te punir,
<lb />Qui pourront mieux que moy garder le souvenir:
<lb />Car maintenant si j’ay de toy quelque memoire,
<lb />Ie me dois souvenir que tu tiens la victoire.
<lb />Mon esprit suspendu, de l’vn à l’autre bout,
<lb />A gousté de l’amet, n’ayant pas trouvé goust.
<lb />Il a gousté ton charme, &amp; se laissant surprendre,
<lb />Par la douceur qu’il aime, il a fallu se tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Puis que vous-vous rendez pour moy si favorable,
<lb />Ne dois-je pas quitter ce mal-heur qui m’accable.
<lb />Non, non, c’est me traitter avec trop de douceur.
<lb />Ie meritois de vous la premiere rigueur:
<lb />Mais vn cœur genereux, quoy qu’offencé d’vn crime,
<lb />Que la legereté nous fait voit legitime,
<lb />A assez de pouvoir à tanger son esprit,
<lb />Et assez de conduite à le souffrir sans bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ah! que je soufsre bien, &amp; ne l’oze celer,
<lb />A celle à qui mon mal me permet de parler.
<lb />Je connois ton humeur, tu connois ma franchise,
<lb />Ce n’est pas là la foy que tu m’avois promise,
<lb />Quand tu m’eus protesté tant de fidelité,
<lb />Sous le nom d’vn Hymen que l’on avoit traitté:
<lb />Ie croyois que ton cœur n’avoit point de partage,
<lb />Voila pourquoy je mis le mien si tost en gage.
<lb />Mais que tu m’as surpris par tes trompeurs appas!
<lb />Puis-je t’aimer encor? Non, je ne le crois pas.
<lb />Ie renonce à mes vœus; car je te le declare.
<lb />Ie quitte ta prison, pour estre trop barbare.
<lb />Va perfide, fay voir ton amoureux dessein,
<lb />A celuy qui tantost te manioit le sein.
<lb />L’ayant avantagé d’vn baiser de ta bouche,
<lb />Le peux-tu refuser maintenant dans ta couche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Ah! mon cher Brise-fer, ce n’est pas mon dessein
<lb />De vous vouloir trahir, ce que tousjours j’ay crain.
<lb />Ie declare ma faute, &amp; encor je m’estonne
<lb />D’avoir tenu discours à cette humeur friponne.
<lb />Ne croyez pas pourtant qu’asture j’y consente,
<lb />Son visage à mes yeux donnera l’épouvante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Pourquoy donc cet annean? Dites-m’en le sujet.
<lb />Doruthee luy met t'anneau dans le doige.
<lb />Il ne meritoit pas qu’on en fisse rejet,
<lb />Puis que l’occasion se presentoit à l’offre,
<lb />Et en aprés j’ay creu qu’il seroit pour vous propre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise fer.
<lb />Apprens donc vn peu mieux à te sçavoir ranger:
<lb />Car tu touches le bras qui a pensé me venger.
<lb />Ton esprit trop flatteur, impudente, effrontée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Ie sçay que vous aimez vn peu trop Dorothée,
<lb />Pour n’avoir pas voulu donner ce coup fatal,
<lb />Vous n’aviez pas dessein de luy faire du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie pardonneray bien ton insulte aujourd’huy,
<lb />Pourveu que devant moy tu te mocques de luy.
<lb />Mais tu m’entends fort bien, faut-il que je l’explique,
<lb />Ce certain du Balais, cette bonne pratique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />rtous suy serons la piect daiis se temps qui viendra,
<lb />Si vous voulez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Sinon, je sçay qu’il te perdra.
<lb />Ie m’en doute fort bien que ce dessein est traistre?
<lb />Mais tu n’y devez pas, pour bien faire promettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perviner.
<lb />Ie vous declare tout, que sert de me cacher.
<lb />Il faudra seulement tacher de l’empescher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Le conseil en est pris, il faut mettre bon ordre,
<lb />Nous empescherons bien ce paillard d’en démordre?
<lb />Mais pour mieux y pourvoit, attens moy au logis.
<lb />Regarde, souviens-toy de ce que je te dis.
<lb />Cânineu mle fruuuois je juic en concience,
<lb />Que mon bras n’auroit plus aucune resistance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Ie vous le dis sans fard, asseurez-vous de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Cependant je m’en vay où mon Maistre m’envoy,
<lb />Pour donner ce billet à tu berte mralitreise.
<lb />Il faut que je le fasse avecque grande adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />I’en ay bien vn de mesme écrit au de dessus,
<lb />Que ma Maistresse envoy' sãs doute à vostre Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie croy que nous aurons esté trop paresseux,
<lb />Ie m’en vay vistement pour luy donner ma lettre.
<lb />Va t’en donner la tienne, &amp; souvien-toy de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Croyez-le sur ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Mais la voicy venir à grands pas, il me semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Helas! mon Dieu, je tremble.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Cache-toy vitement.
<fw><lb />-
<lb />
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLAE QLAIRIEME.
<lb />FLORISTE. BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />ET bien, mon brave ami, d’où viens-tu maintenát.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />
<lb />Ie viens de recevoir, Madame, cette lettre,
<lb />Que mon maistre m’a dit en main propre remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Il ne tardera pas de se porter icy. Il lit la lettre.
<lb />Ie ne suis pas de coux, à vous dire, aprés tout,
<lb />Qui veulent de leurs cœurs vous en faire un partage.
<lb />Ie craindrois d’en donner, ou moins, ou d’avantage;
<lb />Et de peur de manquer, je vous le donne tout.
<lb />Ton Maistre est obligeant, j’aime bien son humeur.
<lb />Ie ne meritois pas de luy cette faveur,
<lb />Quoy que je ne me puisse empescher de luy dire,
<lb />Qu’il est bien liberal: c’est cela que j’admire.
<lb />Mais tous les gens biẽ faits n’épargnẽt rien pour eux
<lb />Dans les occasions, pour estre genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Madame, vous pouvez beaucoup sur son esprit,
<lb />Pour témoin de cela vous en avez l’écrit:
<lb />Sa generosité ne se sçautoit pas taire,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tout
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le monde le sçait: mais il aime à vous plaire,
<lb />Floriste.
<lb />Ah! que je suis heureuse aprés ces tendres mots.
<lb />Ce discours ne pouvoit venir mieux à propos;
<lb />Car son esprit me plait autant que son courage.
<lb />Il en porte la marque aux traits de son visage.
<lb />Et crois-tu, Brise-fer, que dans son entretien,
<lb />Ie me plais tellement, à ne te cacher rien,
<lb />Que je voudrois tousjours jouyr de la presence,
<lb />Et j’estime beaucoup d’avoir sa connoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Vous le devez cherir, puis qu’il est si constant,
<lb />Et que vous connoissez ce qu’il est maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ie le connois assez, pour dire que je l’aime.
<lb />Que peut-il esperer d’vn amour plus extreme?
<lb />Ie me suis dérobé aujourd’huy pour le voir.
<lb />C’est bien marque qu’il a sur mon esprit pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie m’en vay de ce pas luy portet la nouvelle,
<lb />A le poulloit faeners.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste. Dequoy?
<fw><lb />Brise-fer.
<lb />D’avoir perdu l’occasion si belle.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />I’ay donné à ma servante vn billet à porter.
<lb />le ne sçay ce que c’est qui la peut arrester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Pour porter à mon Maistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />(estre,
<lb />Oüy, c’est pour luy-mesme, &amp; je crains bien peut<lb />Puis qu’elle tarde tant, qu’il n’y ait quelque malheur.
<lb />Faisons mieux, Brise-fer, pour joüer au plus seur,
<lb />De ce pas va sçavoir comme va cette affaire:
<lb />Car je crains qu’il n’ait eu rencontre de mon pere,
<lb />Qui pourroit bien, lans doute; avon pris ce billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie vous vay obeyr, voila ce qui me plait:
<lb />Car mon Maistre m’attend, s’il a receu la vostre,
<lb />Ou non, vous sçaurez tout, &amp; par sa bouche propre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Floriste seule.
<lb />Nfin aprés avoir tant celé mon tourment,
<lb />LIl faut luy declarer icy fidelement,
<lb />Quoy que mon pere veut que j’en cherisse vn autre.
<lb />Pourquoy je n’en veux point, Cloridor m’est plus
<lb />Dans cette occasion j’oublie mon devoir, (propre.
<lb />En me resouvenant de ce que je dois voir.
<lb />Il ne me manquera jamais de la conduite.
<lb />En quelques accidens que je me vis reduite,
<lb />On n’empescheroit pas, jusques mesme à la mort,
<lb />Que mon dernier soûpir ne fut pour Cloridor.
<lb />Tout m’est indifferent, hors de cette personne,
<lb />Et je le prise autant qu’vn Roy fait sa couronne.
<lb />Mes parens ne sçauroient m’empescher de l’aimer,
<lb />N’ayant pas jusqu’icy sujet de le blâmer.
<lb />Au contraire il a fait tout ce qu’il devoit faire:
<lb />Et par ses sentimens il a taché à me plaire.
<lb />Que doit-on esperer d’vn plus genereux cœur,
<lb />Qui par sa force abat, charme par sa douceur:
<lb />Qui de mes ennemis en a détruit la rage,
<lb />Par l’effort de son bras, &amp; de son grand courage?
<lb />Aprés tant de faveurs que j’ay receu de luy,
<lb />Qui me veut obliger à l’hayr aujourd’huy,
<lb />Sans m’appeller ingrate, &amp; plus encor barbare?
<lb />Ie ne le feray point, c’est ce que je declare.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />CLORIDOR. FLORISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />T’Loriste, mon devoir m’a fait haster le pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ah! vous me surprenez, je ne vous croyois pas
<lb />Pour moy si vigilant, ce qui me fait connoître,
<lb />Que lors qu’il faut servir, vous le faites paroître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ie ne merite pas de vous ce souvenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Par voitte compiiment, vous me voulez punir.
<lb />Vous sçavez, Cloridor, comme quoy je vous aime.
<lb />Vous vouloir abaisser, c’est m’abaisser moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />S’il me faut comporter tout d’vne autre façon,
<lb />Vous pouvez commander avec grande raison</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />I’obeyray tousjours apres vostre bonté:
<lb />Car vous estes tout plein de generosité:
<lb />Ie ne poutray jamais m’empescher de le dire,
<lb />Aprés ce que je viens tout maintenant de lire:
<lb />C’est beaucoup me donner, &amp; ne reservet rien:
<lb />Ie merite beaucoup, en meritant ce bien.
<lb />Mais vous m’avez vaincuë, &amp; je quitte les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Vous ne le pouvez pas, hors de quitter vos charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Vous en avez trouvé de plus avantageux,
<lb />Et vous le déguisez, pout me le cacher mieux.
<fw><lb />C 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous sçavez.
<lb />Cloridor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Achevez, vous avez la prudence,
<lb />Telle qu’il faut avoir, &amp; plus que je ne pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ie meurs lors que je voy qu’il faudra abandonner,
<lb />Celle qui par honneur me pourra pardonnet.
<lb />I’ay de l’amour pour l’vn, j’ay de l’amour pour l’autre:
<lb />Et quoy que Cupidon &amp; Mars soient differens,
<lb />Lvn dés ce mesme instant me fait estre tout vostre,
<lb />Et l’autre me dit lache, &amp; puis je me reprens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ce que je ne croy pas: vous faites trop d’estime
<lb />De celle qui vous a creu tousjours magnanime.
<lb />Vous avez trop d’esprit pour manquer en ce poinct,
<lb />Et quoy que vous disiez, je ne le croiray point.
<lb />Achevez, achevez, ce discours est pour rire.
<lb />Lors que cela seroit, vous n’oseriez le dire.
<lb />Enfin quoy qu’il en soit, par vn commun accord,
<lb />Ie vous suivray par tout jusques mesme à la mort.
<lb />Vous sçavez désja bien que je vous suis acquise,
<lb />Et que s’il faut marcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />C’estoit mon entreprise.
<lb />I’apprehendois si fort, que prest pour vous quitter,
<lb />Ie tremblois, &amp; la peur qui m’a fait arrester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Rudoy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />D'estre privé: mon dessein veut poursuivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />S’il ne tient qu’à cela, je vay par tout vous suivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(Cloridor.
<lb />Puis que vous le voulez, j’en suis plus que contant,
<lb />Car je vous veux servit comme vn parfait amant.
<fw><lb />es
<lb />Ie
</fw><lb />Ie retarderay bien trois jours de mon voyage:
<lb />Si je pouvois, pour vous j’en ferois d’avantage.
<lb />Mais j’apperçoy quelqu’vn.
<fw><lb />*–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />DE LOSELET. FLORISTE. CIORIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Lofelet.
<lb />Adame, voitre pere
<lb />(iere.
<lb />MVous fait cercher par tout, il est bien en co</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />C’est assez, Cloridor, je connois vostre humeur,
<lb />me je le a ves jeus que vougules du couis
<lb />Ie vous laisse pourtant, pensez à vos affaires,
<lb />Et cerchez les moyens qui seront necessaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor seul.
<lb />Mon esprit barassé dans cette occasion,
<lb />Rallume vn feu plus grand que fait ma passion.
<lb />L’affaire est dangereuse, &amp; de mau ville ioite,
<lb />Cecy depend pour moy d’vne grande conduire:
<lb />Mais c’est trop y penter, vn elprit reveur,
<lb />Pour marcher si profond, est lache, ou suborneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DOROTHEE. BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Brise-fer.
<lb />Nfin voicy le temps de l’assignation,
<lb />Que je dois éclatter avecque passion:
<lb />QEt que dans cet estat je dois faire parêtre,
<lb />Que si l’on me connoit, l’on pourta me connêtre:
<lb />Quand je devrois perir par vn bras invincible,
<lb />Ie ne ferois qu’esteindre vn affront si sensible.
<lb />Et je suppose encor, que touché du bon-heur,
<lb />I’emporte le laurier dont je seray vainqueur.
<lb />Ma personne en cecy n’est qu’à demi vengée,
<lb />Il me faudroit laver du sang de Dorothée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Tout beau, tout beau, c’est trop, moderez la chaleur
<lb />De vostre esprit boüillant, avec plus de douceur.
<lb />Appellez-vous vainqueur que de vaincre vne femme?
<lb />Cette parole-la merite qu’on vous blâme:
<lb />Et c’est estre genereux de donner le trépas,
<lb />A celle qui vous aime, &amp; ne se defend pas?
<lb />Par ma foy, s’il falloit tousjours ainsi combattre,
<lb />vous ne manqueniez pas par tout de tout abatre.
<lb />Vous estes fort vaillant, à ce que je puis voir.
<lb />Vous soûmettrez bien tost tout à vostre pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ah! ne me raillez pas, je sçay comme il faut vivie,
<lb />Crains encor le revers du coup qui te peut suivre.
<lb />Mon esprit sans repos demande à se venger.
<lb />Il faut le contenter, pour le pouvoir changer,
<lb />Tout m’est indifferent aprés ce coup funeste.
<lb />I’en viendray bien à bout, &amp; je te le proteste.
<lb />Qu’il viene seulement railler avecque toy,
<lb />Tu le verras bien tost rangé dessous ma loy:
<lb />Peut-estre cet anneau luy coutera la vie:
<lb />S’il ne trompe aujourd’huy ma genereuse envie,
<lb />Ie suis bien asseuré qu’il n’y manquera pas:
<lb />Mais il perdra le jour pour tes trompeurs appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Il est à redouter, à ce qu’on fait entendre. 
<lb />Pensez pour ne me perdre, à vous fort bien defendre:
<lb />Car s’il a le dessus, il n’y a point de quartier,
<lb />Ni pour moy, ni pour vous: il frappe volontier.
<fw><lb />Il
<lb />Vi
<lb />E
<lb />Cie
<lb />Si
<lb />De
<lb />Et
<lb />Po
<lb />Pu
<lb />It
<lb />Et
<lb />I
<lb />Vo
<lb />Acce
<lb />N
<lb />Vc
<lb />A
<lb />Po
<lb />De
<lb />Et
<lb />le
<lb />C
<lb />le
<lb />Da
<lb />N
<lb />Pe
</fw><lb />Il en auroit raison le traittant de la sorte.
<lb />Vous avez seulement à garder bien la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />
<lb />Ie feray mon devoir, &amp; je te le promets,
<lb />Qu’il n’aura plus dessein de te voir desormais:
<lb />Et je mênageray dans ce lieu mon affaire,
<lb />
<lb />Qu'on ne sçauroit trouver moyen de m’en distraire.
<lb />Crois-tu bien que je craigne vn homme comme luy?
<lb />S’il s’estime bourgeois, j’ay le titre aujourd’huy
<lb />De soldat, qui vaut plus, dans le siecle où nous sõmes,
<lb />Et qui traitte d’égal avec les Gentilshommes.
<lb />Pour moy, j’estime mieux cette condition,
<lb />Puis que mon diut uruin cetle de quilition.
<lb />Il sçaura bien encor se rendre redoutable,
<lb />Et accabler le mal aujourd’huy qui m’accable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />La prudence fait voir dans cette occasion,
<lb />Qu’il faut avoir le cœur, non la condition.
<lb />Vous entreprenez bien vn dangereux affaire,
<lb />Attendre vn homme au pas, c’est estre temeraire.
<lb />N’avez-vous point de peur, tout vous est dangereux?
<lb />Vous-vous precipitez, consultez vn peu mieux.
<lb />A vous dire tout net, je n'ay pas bonne augure
<lb />Pour ce rencontre icy, quoy que je vous asseure
<lb />De ma fidelité, comme de mon pouvoir,
<lb />Et vous le connoissez, à ce que je peux voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie voy que ton esprit de temps en temps se change.
<lb />C’est me traitter enfin d’vne façon estrange:
<lb />le connoy ton humeur, à te dire aprés tout,
<lb />De ce commencement, crains-en encor le bout:
<lb />(Tous ces discours fardez qu’elle a de sa nature,
<lb />Ne me convienent pas, si l’on ne m’en asseure.
<lb />Pour mieux m’en asseurer, il faut l’interroger,
<lb />Si d’attaquer cet homme il n’y a point de danger.)
<lb />Di-moy, connois-tu bien ce cettain personnage?
<lb />Est-il adroit sur tout? A-t-il bien du courage?
<lb />Pourray-je mesurer mon épée avec luy,
<lb />Sans me mettre en danger de perir aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Girfaut le declalei, jen clarlis encor la luite;
<lb />Enfin cela depend d’vne grande conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Parlez-moy sans farder, ne connois-tu rien plus?
<lb />Ne m’amuse pas tant en discours superflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Pour ne vous rien celer, il faut que je vous die,
<lb />Qu’il est vaillant en tout, qu’il hazarde sa vie:
<lb />Car il s’expose aux coups plus ferme qu’vn rocher.
<lb />L’hazard en est bien grand quand on le peut toucher.
<lb />Son naturel est prompt, ne veut point de replique.
<lb />Il tuë franchement vn homme qui le pique.
<lb />Il ne veut rien souffrir des grands, ni des petits:
<lb />Voila donc le ragout de tous ses appetits.
<lb />Considetez vn peu, si l’on se peut defendre:
<lb />Pour moys je ne sçaurois de quel costé le prendre:
<lb />Lors qu’il est furieux, il vaincroit vn Lyon,
<lb />Et personne ne peut dompter sa passion.
<lb />Vous hazarder ainsi, c’est estre temeraire:
<lb />vouoneseseren puorni vouo me courer craire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ces discours ambigus ne me font point de peur,
<lb />Puis qu’ils sont déguisez sous vne autre couleur.
<lb />Mais tout cela n’est rien, poursuis-en d’avantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Tout vous denote enfin vn fort mauvais presage.
<lb />Et si vous me croyez, pour le plus seur moyens
<lb />De pacifier tout, vivre en homme de bien.
<fw><lb />Brise
</fw><fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />O qu’elle sçait bien faire à present l’hypocrite!
<lb />Ne la prendriez-vous pas pour vne saincte Hermite?
<lb />Di-moy sans rien cacher, qui t’en a tant appris?
<lb />Tu cours vn grand hazard de remporter le prix:
<lb />Mais pour cela pas moins, il faudra s’y resoudre.
<lb />Dorothée.
<lb />(dre,
<lb />Et bien quand je sçaurois qu’on me mettroit en pou<lb />Qu’il fut ou ma Maistresse, ou plustot du Balais,
<lb />Ma foy, dans ce peril ne vous lairra jamais:
<lb />Et comme de tout temps elle vous est promise,
<lb />Ma personne par tout vous sera toute acquise.
<lb />L’heure s’approche bien de l’amoureux deduir,
<lb />Ma Maistresse est au jeu, ne faisons point de bruit,
<lb />Cependant je m’en vay donner ordre aux affaires
<lb />Qu’elle m'a commande, qui sont bien necessaires.
<lb />Dans vne neule diey trouven vous eu logts,
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer seul.
<lb />E te suivray bien tost pour estre au temps precis.
<lb />IEn vain, c’est trop souffrit, n’ay-je pas du courage?
<lb />Pourveu qu’on ne me prene avecque l’avantage,
<lb />Ie soûtiendray tousjours pour estre satisfait.
<lb />Ie sçay soûmettre à moy celuy-là qui me plait.
<lb />Et qui seul pourra bien resister à ma force,
<lb />Sans ressentir l’effet d’vne terrible amorce?
<lb />Qui sera ce Demon arraché de l’enfer,
<lb />Qui n’aura point de peur auprés de Brise-fer?
<lb />Mon bras, rasseurez-vous, pour mettre tout en pieces?
<lb />Et de nouveau, mon cœur, enflez-vous d’hardiesse.
<lb />Aptés avoir souffert tant de coups sur mon dos,
<lb />Au milien des combats, sans demandet repos,
<lb />Ie flechirois? Non, non, ma genereuse envie
<lb />Veut recouvrer l’honneur, au dépens de ma vie.
<fw><lb />
<lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />DV BALAIS, BRISE-FER. DOROTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer s’en va pour entrer.
<lb />Brise-fer. Qu’est-ce que j’entends donc?
<lb />Du Balais. C’est moy: me connois-tu?
<lb />Brise-fer. Ie vous jure, que non.
<lb />Du Balais. Que viens-tu faire icy?
<lb />Diijeja le lal acaans maponee
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Cela n’est pas mon compte, &amp; à ce que je voïs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-jer.
<lb />Peut-estre vous sçavez, que qui compte sans l’hoste,
<lb />Pourtoit compter deux fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Ozes-tu bien, maraud, m’offencer de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Que m’impotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Ie te feray bien tost ranger dans le devoir,
<lb />Et je croy que tu sçais que j’en ay le pouvoir,
<lb />Brise-fer. La place est prise.
<lb />Du Balais. I’ay peur d’vn entreprise.
<lb />Brise-fer. Adieu, je ne puis m’arrester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Il me sera permis, quand tu devrois pester,
<lb />De te suivre par tout, pour avoir cette entrée.
<lb />Ie suis bien comme toy, l’aimé de Dorothée.
<lb />I'en ay payé ma part.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />nit.
<lb />Brise-fer entre dans la maison de Dorothée, &amp; luy
<lb />ferme la porte au nez.
<lb />O vous n’entrerez point.
<lb />Hormis que d’enfoncer la porte à coups de poing.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />L’affront que tu me fais, u bien causer ta perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ooroinet u ta fenestre.
<lb />O la grand peur que j’ay de n’estre découverte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du balais a Doroinée:
<lb />Tu me la payeras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />C’est en vain, du Balais; car je ne vous crain pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer à la fenestre.
<lb />Vous estes importun, le voulez-vous entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Tu le portes bien haut pour vn valet de chambre.
<lb />Et n’as-tu point de peur, camarade des sots,
<lb />Que les coups de baston ne marche sur ton dos?
<lb />Le meilleur moyen est de me venir ouvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer descend met l’épée à la main.
<lb />En vain, c’est trop souffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doroihée.
<lb />Au secours, qu’on se tuë.
<fw><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />FLORISTE. DOROTHEE. DVBALAIS. BRISE-FER.
<lb />Floriste avec un Laquais, il appelle sa servante.
<lb />se bat au devant ma maison,
<lb />ODorothée.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée sort.
<lb />Madame, de la feste j’en suë.
<lb />Et à vous parler net, j’en ay grande raison.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D 2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Fourquoy done ce delordie :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Du Balais, Brise-fer, ont sujet d’en démordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Cecy ne provient rien que pour l’amout de toy.
<lb />Tu te fais courtiser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Ah! non pas, par ma foy.
<lb />Floriste va les empescher, &amp; se tnet au milieu.
<lb />Allons les separer au devant de ma porte.
<lb />Brise-fer, qu’est cecy: c’est le respect qu’on porte
<lb />A Floriste aujourd’huy?
<lb />Du Balais. Ie me mocquois de luy.
<lb />Floriste. C’est à tort, du Balais, que vous.
<lb />Brise-fer. Ie le veux.
<lb />Floriste à Brise-fer. Que quelqu’vn branle.
<lb />Dorothée. Madame, encor j’en tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Tu trembles, c’est encor avec juste raison,
<lb />Tygresse, tu connois que c’est ta trahison
<lb />Qui cause tout cecy: mais n’as-tu point de honte?
<lb />Ou n’as-tu point de peur qu’vn jour je ne te dompte?
<lb />Perfide, deloyale, ou Demon infernal,
<lb />Que la peste te tuë: &amp; pour vn plus grand mal,
<lb />Puis que de tout mon cœur je le dis de la sorte,
<lb />Ie souhaite encor plus, que le Diable t’emporte.
<lb />Ne se contenter pas de me vouloir dupper,
<lb />Encor cercher moyen de me faire attraper
<lb />Par vn couppe-jatret, est-ce vne perfidie,
<lb />Ou non? Voulois-tu bien m’oster encor la vie?
<lb />Celuy qui n’a cerché qu’à pouvoir t’obliger,
<lb />Ingrate, l’exposer au milieu du danger?
<lb />Ma foy, je pouvois bien vivre dans l’esperance,
<lb />Aprés
<fw><lb />ste?
<lb />rés
</fw><lb />Aprés m’avoir traitté de cette recompence?
<lb />puis qu’vn torche-soulier est preferable à moy,
<lb />peut-estre que ce rang est d’vn plus noble employ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />O que je patiente!
<lb />Ie n’agrée pas trop vostre humeur insolente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Da Dalars.
<lb />Tu me répons fort mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-Jer.
<lb />I’ay coûtume à parler d’vn sens tousjours égal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste,
<lb />C’est à toy, Brise-fei, e tuconter runaire,
<lb />Ie t’en prie de grace, &amp; si tu veux me plaire:
<lb />Et cependant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Madame, c’est à tort, excusez, s’il vous plait,
<lb />Donner tant d’avantage à vn mauvais valet.
<lb />Vous sçavez que l’amour donne beaucoup de peine,
<lb />Il faut que je dégorge la poison qui l’amene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />erije Jura
<lb />Vous ne le direz pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Pour vn maigre sujet, evite ton trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Quand j’en devrois mourir, il faut que je le die,
<lb />Ie n’ay pas peur icy que vous m’ostiez la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Et tu n’en feras rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Croyez-vous de passer pour vn homme de bien:
<lb />Que vous-vous trompez fort; car vous avez la mine,
<lb />Et l’adresse aussi bien de dupper la plus fine.
<lb />Mais vous-vous passerez, Monsieur, pour cette fois.
<lb />Vostre Noblesse peut pour vn plus noble chois,
<lb />Pourvon tanuis anleuis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Vous sçavez, Brile-fer, que je hay les railleurs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Madame, c’est pour vous qu’on souffre de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Que m’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ne m'amulez pas donc en discours superflus.
<lb />Racontez-moy l’affaire, ou ne m’en parle plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fet.
<lb />Puis que vous demandez recit de cet histoire,
<lb />Ie vous vay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Garde, &amp; si tu veux me croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie la veux raconter,
<lb />Mesme quand je sçaurois que vous devriez pester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Tu ne le feras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oiije Jere
<lb />Ie le feray plustot que de paroître lache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée tout bas.
<lb />I’ay peur que cette affaire aujour d’huy ne se sçache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />De vous mettre d’abcoro jey troure le moyen,
<lb />Pour contenter tout deux, que vous n’en direz rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />C’est pour estre plus court, j’en voy bien l’apparence,
<lb />Que vous voulez si tost imposer le silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Dorothée, parlez, je voy que ce sujet
<lb />Merite pas enfin qu’on en fasse rejet.
<fw><lb />Dorot
</fw><fw><lb />1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doroihée.
<lb />Madame, il est fort clair, puis que cette personne
<lb />Me veut forcer d’aimer, c’est tout ce qui m’estonne.
<lb />Il est fort importun: je le voudroy bien voir
<lb />A cent lieuës d’icy, s’il fut en mon pouvoir.
<lb />Vous connoissez fort bien qu’il est hors d’apparence,
<lb />Pour moy, je vous le dis en bonne conscience,
<lb />Ie ne veux plus souffrir maintenant son humeur.
<lb />I’ay souffert autresfois, qu’il me disoit, mon cœur,
<lb />Comme te portes-tu? Que faut-il que je fasse?
<lb />Que ses discours avoiẽt pout le moins quelque grace:
<lb />Maintenant que je voy qu’il fait tout au rebours,
<lb />Et que sa sotte humeur persecute tousjours:
<lb />voneipiit violant, &amp; que de cent injures
<lb />Qu’il crache contre moy, sont autant d’impostures,
<lb />Ie ne veux plus l’aimer: n’ay-je pas bien raison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Tu ne racontes pas si c’est ta trahison
<lb />Qui cause tout cecy, chiene, peste, Megere:
<lb />Va, leve-toy devant l’effort de ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Monsieur, vous querellez devant moy ma servante?
<lb />Croyez-vous de venir au bout de vostre attente?
<lb />Croyez-vous pour aimer qu’il vous faut quereller
<lb />Celle qui veut oüyr plus sagement parler?
<lb />Pretendez-vous par là vous rendre redoutable?
<lb />le trouve que cela n’est pas trop agreable.
<lb />Ayant vn autre amant qu’il aime mieux que vous,
<lb />Voulez-vous la priver aujourd’huy de ses gouts?
<lb />Considerez donc mieux, mettez-vous à sa place:
<lb />Car vous n’entendez rien. Permettez-moy, de grace,
<lb />Que je dise cela, pour vous mieux persuader,
<lb />Qu’en affaire d’amour, il faut sçavoir plaider.
<lb />Si vous avez d’esprit, c’est sçavoir mal son conte.
<lb />Pour moy, je n’en ay point: mais je mourois de
<lb />Si je croyois avoir cõmis ce manquement. (honte,
<lb />Ce n’est pas là l'effet d’vn veritable amant:
<lb />En aprés c’est à moy que vous faites l’offence.
<lb />M’estimez-vous si sotte aprés cette artogance,
<lb />Que je n’aye l’esprit de m’en sçavoir venger?
<lb />Ie vous apprendray bien à me desobliger.
<lb />Apprenez, apprenez vn peu mieux le devoir,
<lb />Qu'il raut que vous rendiez à ceux de mon pouvoir.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERE CINQIEME.
<lb />CLORIDOR. FLORISTE. DV BALAIS. BRISEFER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ctoriuor.
<lb />JOire done, qu’est cecy? Vous estes en colere?
<lb />VIe suis venu d’vn pas plus que de l’ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Vous sçaurez que Monsieur aime fort ma servante,
<lb />Il ne peut pas venir au bout de son attente.
<lb />Elle ne l’aime pas: que peut-il esperer
<lb />D’vn coup si dangereux, qu’on ne peut point parer?
<lb />Peut-on forcer d’aimer? Ie ne puis pas comprendre,
<lb />Hors d’allumer ce feu qui meurt dessous la cendre.
<lb />Il le pouvoit bien faire en changeant son humeur:
<lb />Mais puis qu’il est du tout privé de ce bon-heur,
<lb />Il faut cercher parti, tacher que l’on nous aime,
<lb />D’vne condition quelle égale à nous-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ctorihor.
<lb />Vous ne dites pas tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Que je dise le reste:
<lb />De me taire si tost, c’est alors que je peste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Que direz-vous de plus? voyons-le, s’il vous plait,
<lb />Que
<lb />Que vous vous queleiea avecque ce valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ah! Monsieur du Balais, accordons cette affaire:
<lb />Nous aurons bien moyen de pouvoir satisfaire
<lb />Vostre esprit offencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Il sera son ami, je l’avois bien pensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />Ce marand de Valet, l'autheur de ce desordre,
<lb />Avoit bien grande envie à ce coup d’en demordre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Qu’entends-je de nouveau, que veut dire cecy?
<lb />Brise-fer, &amp;.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Monsieur, je vous crie merci.
<lb />Vous sçavez que depuis que j’aime Dorothée,
<lb />Sous le nom d’vn Hymen, qui charge ma pensée,
<lb />Ie n’y ay jamais pû voir des galands à l’entour:
<lb />Enfin vous sçavez bien ce que c’est de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Mais tu ne penses pas; car ton ame est trop basses
<lb />Qu’il te fait dans vn rien, vne fort grande grace,
<lb />D'anoolir ton amour, &amp; que veux-tu de plus?
<lb />Cela merite pas qu’on en fasse refus.
<lb />Ce titre peut bien tost faire enfler ton courage.
<lb />Croy-moy, tu ne peux pas aspirer d’avantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Monsieur, augmentez-moy de mes gages l’argent,
<lb />Et je vous vay ceder cet anoblissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />le sçay comme en vser, pour en avoir vengeance.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />CLORIDOR. DRISE TERT TTORISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />VEt homme fait bien voir encor son innocence.
<lb />CIe n’avois jamais veu.
<lb />Brise-fer. Que la peste le fou:
<lb />Il croyoit d’en taster; mais.
<lb />Cloridor. Ie te croy bien sou.
<lb />Qui cause tout cecy, n’est-ce point la débauche?
<lb />Ie te voy balancer, autant à droit qu’à gauche.
<lb />rren gatde a tourre moms de te laisser tomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ce sont de complimens de la place Mauber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste tout bas.
<lb />C’est vn brave valet, s’il y en a en France:
<lb />Nous en avons besoin, vsons de patience:
<lb />Car vous n’ignorez pas qu’il aime estre flatté.
<lb />Ie connoy cet esprit tout plein de vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />brije Jera
<lb />A ce que je puis voir, Madame me caresse.
<lb />Ie vay avoir bien tost de lettres de Noblesse,
<lb />Comme mon Maistre a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ou je meure à ce coup, s’il n’a beaucoup d’esprit.
<lb />Qu’en dites-vous, Floriste?
<lb />Pouvez-vous bien ceder au coup qui vous resiste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Non, je vous le promets.
<lb />Il merite que vous ne l’oubliez jamais.
<lb />Il a de qualitez qui sont bien remarquables,
<lb />Ne vous estonnez pas, si elles me sont aimables.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />DE LOSELET. FLORISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Loselet.
<lb />Adame, venez donc, pour vous aller cercher,
<lb />M Vostre pere m’a fait tout aujourd’huy marcher.
<lb />Au reste, je veux bien vous raite de prieres,
<lb />Ie viens de recevoir pour vous des estrivieres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Peut-estre mon mal-heur se lassera bien tost.
<lb />Cloridor, je ne puis vous dire plus vn mot.
<lb />Mais pensez bien en moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIEME.
<lb />CLORIDOR. BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Rise-fer, je voudrois éclaircir ma pensée,
<lb />A*Comne tu te crois oiei artne de norcince.
<lb />Entens-tu quelque chose en matiere d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie suis le plus expert pour vn homme de Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Mais pour cela pas moins, je sçay qui te doit vendre.
<lb />Regarde aprés cela sur quoy peux-tu pretendre:
<lb />le condois la pelonner ene mle ravoues
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Personne m’a vendu, je suis désja loüé
<lb />Pour Monsieur Cloridor, ou pour vostre service.
<lb />Ne croyez pas pourtant que je sois vn novice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ton esprit me plait fort, à ce que je puis voir:
<lb />Mais si tu desitois me servir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer. I’ay pouvoir.
<lb />I’entens ce patricot, qu’est-ce qu’il faudra faire?
<lb />Ie suis bien tousjours prest à vouloir satisfaire
<lb />Les gens de vostre sorte, autant que mon esprit
<lb />Pourra fournir pour vous, de ce que l’on m’apprit.
<lb />Que il vous m’employez, mille tours de souplesse
<lb />Vous pourtõt faire voir que j’ay beaucoup d’adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etortuors
<lb />Ferois-tu bien cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise fer.
<lb />Si je le feray bien? Tout comme vous voila:
<lb />Vous n’avez seulement que commander, &amp; dire
<lb />Lanane tout au nett or je ne vous sap rire
<lb />De la belle façon, je veux estre pendu.
<lb />Permettez qu’en cecy je vous aye encendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Tu sçauras qu’aprés tout j’amene ma Maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Vous estes, je voy bien, vn homme de promesse.
<lb />Ie sçay qu’elle a pour vous vne grande amitié,
<lb />Vous sçavez plus que moy, voire de la moitié.
<lb />Et la servante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor. Auffi.
<lb />Brise-fer.
<lb />Et la servante encor: ah! non pas, s’il vous plait:
<lb />Ce morceau delicat appartient au valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />ie voulois dire encor, que comie Dorothée
<lb />Sera dans sa maison, tu verras comme quoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Vous avez fort bien fait d’éclaircir ma pensée:
<lb />Aussi vous ne sçauriez pas rien faire sans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Allons cependant faire vn tour de promenade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />En attendant le temps que nous battrons l’estrade.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />FLORISTE. DOROTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Nfin, c’est trop souffrir, il faut se declarer,
<lb />Et il s’approche vn coup que je ne puis parer.
<lb />Tu connois mieux mon mal que je ne fay
<lb />moy-mesme,
<lb />Puis que tu sçais fort bien depuis le tẽps que j’aime.
<lb />Mon esprit engagé ne peut plus resister,
<lb />5i Cloridor ne vient vite pour l’assister.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Vous l’aimez bien, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Oüy, je l’aime bien, &amp; ma secrete flamme,
<lb />Se veut communiquer à toy pour ce sujet,
<lb />Et ne merite pas qu’on en fasse rejet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />C’est à toit, c’est à toit, vous m’imposez vn crime
<lb />D'y penser, le sujet estant si legitime.
<lb />Et si je pouvois estre en part de ce bon-heur,
<lb />le voudrois ceder tout au prix de cet honneur.
<lb />En aprés pour dupper ce fantasque de pere,
<lb />Qui jaloux de soy-mesme, il vous tient solitaire:
<lb />En depit qu’il en eut, l’on me feroit la cour:
<lb />l'aurois sans qu’il sçeut rien, des galands à l’entour.
<lb />Pouvez-vous esperer sinon que d’avantage?
<lb />Que vous sert-il pour luy de faire tant la sage?
<lb />Croyez-moy maintenãt, dõnez-vous du beau temps.
<lb />Vne fille tousjours doit avoir des amans:
<lb />Et puis de vostre rang, dans la fleur de vostre âge,
<lb />Désja vous devriez estre aux liens du mariage.
<lb />Pourroit-on bien trouver de plus riches que vous,
<lb />Et puis que Cloridor veut estre vostre époux,
<lb />N’est-il pas sans mépris, digne de ce merite,
<lb />Pour vn homme d’esprit, &amp; de grande conduite?
<lb />Vous agrée-t-il pas? Il n’en faut pas douter;
<lb />Car il est trop bien fait pour ne vous contenter?
<lb />Pour moy qui ne suis rien qu’vne povre servante,
<lb />Ie tache bien d’avoir celuy qui me contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ta raison me plait fort: mais je crains l’advenir,
<lb />Et mes sens sont troublez par ce seul souvenir.
<lb />Ie tremble, Dorothée, &amp; je ne l’oze dire:
<lb />Le merite en est gtand, pource que je soûpire.
<lb />Le tourment que je souffre, est de mesme en effet.
<lb />Rien ne peut rendre icy mon esprit satisfait:
<lb />Car depuis l’avoir veu sur le bord d’vn rivage,
<lb />Mes sens furent charmez, sans dire d’avantage.
<lb />Il soûpiroit alors, mais voyant à ses yeux
<lb />Qu’il aimoit, j’approcha pour le connoître mieux.
<lb />De l’instant tout troublé, fit trois pas en arriere:
<lb />Il alloit tout d’abord sauter dans la riviere,
<lb />Ce qu’il executoit, s’il n’eut eu mon secours.
<lb />C’est ce qui fut la cause aprés de nos amours.
<lb />Mon bras qui le toucha, fit pour lors vn miracle,
<lb />Et mes yeux evitarent vn cruel spectacle.
<lb />Ce feu qui l’animoit, fut suffoqué d’abord,
<lb />Et d’vn amour nouvelle, il évita la mort.
<lb />Son esprit donc remis dans sa premiere place,
<lb />Témoignoit d’avoir eu quelque grande disgrace.
<lb />Ie demanda pour lors l’effet de son mal-heur,
<lb />D'où pouvoit provenir vne si triste humeur.
<lb />Madame, me dit-il, ma douleur est extreme,
<lb />C’est que je n’oze pas vous dire quelle j’aime.
<lb />Alors il éclatta contre ce povre objet
<lb />Qu’il avoit delaissé, sans luy donner sujet:
<lb />Qu’on ne doit pas traitter vne ame genereuse
<lb />Pour rien si rudement, hormis qu’on en abuse.
<lb />De ces discours surprise, &amp; tous mes sens charmez,
<lb />Me firent prononcer: Qu’est-ce que vous aimez?
<lb />Ces paroles estant aussi tost agreables
<lb />A cet esprit, pour moy furent si favorables,
<lb />Qu’il m’appella, son cœur, me prenant par la main?
<lb />Et me dit, Ie vous veux declarer mon dessein.
<lb />Nous avançons tous deux d’vn pas à l’ordinaire:
<lb />Il témoigna m’aimer, pour tacher à me plaire.
<lb />Mais comme il m’avoit dit, que son affection
<lb />Estoit fondé ailleurs: toute la passion
<lb />Qui pouvoit m’animer, c’estoit de le resoudre,
<lb />Et du bruit de tonnerre, en eviter la foudre.
<lb />Aprés avoir ouvert ainsi quelques discours,
<lb />Et qu’il m’eut dirigé le pas de ses amours:
<lb />9a Goilte le poita de me vouion conduite,
<lb />Tant rempli de vertu que je voyoy reluire
<lb />Dans ses yeux, qui charmerent aussi tost mes esprits,
<lb />Et qui me firent voir la valeur de son prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />S’il vous faut raconter mes amours de la sorte,
<lb />Le nombre en est si grand, qu’il faut fermer la porte.
<lb />Car tout le monde m’aime, &amp; personne m’accuse
<lb />D’avoir dit seulement, c’est toy que je refuse.
<lb />Ceux qui vienent me voir, sont le tres-bien venus,
<lb />Et dans ma bonne grace aussi tost devenus.
<lb />Mon cœur autãt pour l’vn que pour l’autre a partage:
<lb />lamais je ne le donne, hors de le mettre en gage.
<lb />Mes discours sont fardez pour celuy qui me plait.
<lb />Et je trouve qu’ainsi personne me déplait.
<lb />I’agrée mon humeur, jamais je ne soûpire.
<lb />I’aime jusqu’à la mort, de tousjours chanter, rire.
<lb />Que sert de soûpirer, barrasser son esprit,
<lb />Si vous n’avez pas eu d’vn amant son écrit:
<lb />S’il demeure vn peu trop, s’il vous fait trop attendre?
<lb />De tous ces discours-là, je n’en veux plus entendre.
<lb />Voila pourquoy, Madame, épargnez tous ces pleurs.
<lb />Epandez à propos ces témoins de mal-heurs.
<lb />Ne sçavez-vous pas bien que vous estes aimée?
<lb />Cette personne encor, n’est-elle pas preuvée?
<lb />Laissez-moy ces soûpirs, fondez-vous au present,
<lb />De loger vostre esprit dans le contentement.
<lb />Ce sera mieux pour vous dans vn si bon rencontre.
<lb />Mais qui vient pas à pas li toit nous interrompre.
<lb />Il me semble à present que je le connois bien.
<fw><lb />{
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />DE LOSELET. FIORISTE. DOROTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Loselet.
<lb />Adame, excusez-moy, si dans cet entretien,
<lb />Mle romps vostre discours: mais puis que cecy
<lb />Me dõner liberté, cõme estant ma Maistresse, (presse.
<lb />De commettre à present cette incivilité:
<lb />Vous excuserez bien cette temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste. Poursuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De bojétet.
<lb />Le monde va voir partir vostre pere,
<lb />Il faut croire qu’il est au Roy bien necessaire:
<lb />Car ce depart si prompt, me doit faire juger,
<lb />Que ces peuples mutins veulent s’avantager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Tes desseins sont rompus, mal-heureuse Floriste,
<fw><lb />e?
<lb />se.
</fw><lb />Et ll raudra cedei a ce qui te reiite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Mais vn cœur genereux pour rien faut-il qu’il cede,
<lb />Les moyens sont tres-grãds pour trouver du remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ah! vous ne penetrez que l’effet du present:
<lb />Ie songe à l’advenir, qui m’est plus important:
<lb />Car vous sçavez fort bien qu’vn General d’armée,
<lb />Ne doit pas dans vn rien perdre sa renommée.
<lb />Que si mon pere suit, il faut abandonner
<lb />Celuy qui par honneur je pourray pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorothée.
<lb />Vous me surprenez bien aprés ces tendres mots.
<lb />Quoy que ce que fay dit citoit nors de propos;
<lb />Ie parle franchement, je ne suis pas credule,
<lb />Ce qu’a dit vostre Page est du tout ridicule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Loselet.
<lb />Que vous le vouliez croire, ou ne le croire pas,
<lb />Pour advertir tout deux, je n’ay pas plaint mes pas.
<lb />Madame, vous devez pourvoir à ces affaires,
<lb />Puis qu’elles vous appellent, elles sont necessaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />C’est à tort maintenant, il n’en faut plus parler,
<lb />Le sort en est jette, s’il faut le declarer.
<lb />Mais c’est trop s’amuser pour plaire à ma paresse,
<lb />Mon esprit trop flatteur, tu vois que cecy presse.
<lb />Allons sans plus tarder, &amp; nous apprendrons mieux,
<lb />S’il dit la verite, du temoin de nos yeux.
<fw><lb />––
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />CIORIDOR. BRISE-FER. FLORISTE.
<lb />Cloridor. T Rise-fer.
<lb />Brise-fer. I Monsieur, la voila donc.
<lb />Cloridor. Si faut-il s’y resoudre,
<lb />Quand je sçaurois pour vous d’estre reduit en poudre.
<lb />Floriste. Ah! vous me surprenez.
<lb />Cloridor. D’où vienent ces froideurs?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Mon esprit, O mon cher! estoit occupe ailleurs.
<lb />Et je vous promets bien, que mon ame troublée
<lb />Pout vous, estort alors juiques dais la mélées
<lb />Ie pensois de vous voir au milieu du combat.
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Vous faites à present de moy trop peu d’estat.
<lb />Quoy? seroit-ce la foy que je vous ay promise.
<lb />Ma vie dés long temps vous est par tout acquise:
<lb />Et l’hazarderois-je pour autre que pour vous?
<lb />Que si cela arrivoit, j’embrasserois les coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florisle.
<lb />Vous voulez déguiser d’vne humeur agreable,
<lb />Ce qui, pleut-il aux Dieux, ne fut pas veritable.
<lb />Quelqu’vn empesche icy de dire le dessein
<lb />Que vous avez dans l’ame, &amp; qui m’est trop certain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Que veut dire ce Page?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />C’est vn témoin pour moy d’vn fort triste message.
<lb />Cloridor. Faites-le retirer.
<lb />Floriste. Page, va de ce pas,
<lb />l aileuter de falralle, &amp; ne fetalde pas.
<fw><lb />
<lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />CLORIDOR. FLORISTE. DOROTHEE. BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ourrons-bien parlet asture en asseurance,
<lb />I Et dire sans regtet, quatre mots d’importance.
<lb />Iragt- Comeaies
<lb />Floriste. Vous le pouvez fort bien.
<lb />Cloridor. Commandez de fermer,
<lb />pour éviter tousjours ce qui se peut tramer.
<lb />Floriste. Dorothée, fermez.
<lb />Dorothée. Ie vay vous satisfaire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />C’est à ce coup qu’il faut vous declarer l’affaire,
<lb />Vous ne l’ignorez pas: mais je ne puis tarder.
<lb />Il n’y a plus de remise asture à demander.
<lb />Floriste. Pourquoy?
<lb />Cloridor. Vous le lçavez.
<lb />Rienistel laucellsse eilrillaes
<lb />Cloridor. Mon depart à ce coup demande vostre veuë.
<lb />Floriste. Vous l’avez, achevez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ctonsdor.
<lb />C’est qu’il faut s’y resoudre, &amp; ne me parler plus
<lb />A present des discours qui me sont superflos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Vous ne croyriez jamais comme j’en suis contente,
<lb />Pour arriver bien tost au bout de mon attente.
<lb />Car j’abandonne à vous mon honneur &amp; mon bien.
<lb />Cloridor. Vostre honneur.
<lb />Floriste. Ie di la verité, je ne vous cache rien.
<lb />Vous tiendrez aujourd’huy la place de mon pere,
<lb />Et tout ce que j’en fay, n’est que pour vous satisfaire.
<lb />Ie vous aime, il est vray, je ne le puis celer:
<lb />L’amour à tout moment me force de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas frappe à la porte.
<lb />Cloridor. Qu’enten-je donc, Brise-fer?
<lb />Brise-fer. Quelqu’vn frappe bien fort la porte.
<lb />Dorothée. Ie vay voir ce que c’est.
<lb />Floriste. Ie suis à demi morte.
<lb />Mon pere asseurément.
<lb />Dorothée. Nous sommes desolez.
<lb />mipe jer α Etortuer. sroneur, qu'en uites cous? parlez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Mal-heureuse Floriste, à quoy peux-tu pretendre,
<lb />Aprés tant de mal-heurs, enfin il faut se rendre?
<lb />Qu'est-ce que nous ferons? car je ne connoy rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />S’il ne tient qu’à cela, j’ay trouvé le moyen,
<lb />vous n'avez point d'elprit, mon Maistre, vne parole:
<lb />Vous sçavez désja bien que je suis vn bon drole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Il luy parle à l’oreille.
<lb />En bonne verité, c’est vn garçon d’esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Parlez-moy vitement, qu’est-ce qu’il vous a dit?
<lb />Voila qui va fort bien, &amp; ce qu’il nous faut faire.
<lb />Il parle à l’oreille de Floriste, &amp; elle luy donne vn
<lb />pisiotet, &amp; Brije-Jer se catpe dertiere vne tapifferie.
<lb />Cloridor. Nous eviterons la colere d’vn pere.
<fw><lb />––-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />D'ALEBAS. FLORISTE. LE GRAND MAGVS.
<lb />BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas.
<lb />Ve veut dire cecy, ma fille? Quel fracas,
<lb />QVoir dedans ma maison sortir de Fierabras?
<lb />Floriste. Ie n’en puis plus.
<lb />Le Grand Magus. Laissez remettre ses esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Aptés ce mal-heur-là mes sens sont tous surpris.
<lb />Vous sçaurez que la porte estoit à demi ouverte,
<lb />Que mes yeux la pouvoient voir à la découverte.
<lb />Qu’vn certain hardiment poursuivi d’vn Baron,
<lb />A ce qu’il se nommoit, est entré à la maison.
<lb />Moy qui trembloy de peur avecque ma servante,
<lb />Nous
<lb />Nous le laissons passer, ou jamais je ne mente.
<lb />Le dernier qui suivoit, va fermer aptés luy,
<lb />Et luy crie, Coquin, tu mourtas aujourd’huy.
<lb />De ces rudes discours, enfin, tout estonnee,
<lb />Empeschent mon esprit d’éclaircir sa pensée.
<lb />te pertort contre moys mais entendant rapper.
<lb />Brise-fer sort derriere la tapisserie, se met à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer à d’Alebas.
<lb />Monsieur, pardon, je viens trop de m’émanciper:
<lb />Mais estant poursuivi d’vne meschante teste,
<lb />I’ay creu d’estre asseuré dedans cette retraitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d dlescns.
<lb />Ie suis fort satisfait qu’aujourd’huy ma maison
<lb />ar exite vn nlar neus, peutecitre lans faiton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ie vous suis obligé, vous le pouvez bien creire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas.
<lb />Ma maison t’a servi d’vn rencontre de pere.
<lb />Brise-fer. Adieu, Monsieur.
<lb />D’Alebas. Adieu, mon bon ami,
<lb />Pense de te venger contre ton ennemi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />D’ALEBAS. FLORISTE. LE GRAND MAGVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'Alebas.
<lb />Nfin il faut aller suivre aujourd’huy le Roy.
<lb />LIe ne m’en puis dédire, ayant vn tel employ.
<lb />le passe pour vaillant, &amp; veux bien qu’on le sçache.
<lb />Et si je ne vay pas, je passeray pour lache.
<lb />Il faut tout hazarder. La generosité
<lb />Ne s’attribuë pas qu’à qui l’a merité.
<lb />Et l’honneur est plus grand à toute nostre race,
<lb />A le bien soûtenir, que d’avoir l’ame basse :
<lb />Quoy que ces sentimens ne soient pas paternels,
<lb />Lors qu’il te faut quitter, ils sont vniversels
<lb />Aux plus braves guerriers, pour mõtrer leur courage:
<lb />Ie ne t’en sçaurois dite aujourd’huy d’avantage:
<lb />Car il m’en faut aller pour estre des premiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Et vous resterez bien peut-estre des derniers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'Alebas.
<lb />Ne me replique point, pour tacher de me plaire.
<lb />Florisse. Permettez.
<lb />D’Alebas. Et quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Que je dise vn discours que je ne sçaurois taire.
<lb />Et que dés aujourd’huy.
<fw><lb />D Aitoa, Henleven.
<lb />Floriste.
<lb />Ie me trouve sans pere, &amp; mesme sans appuy.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas.
<lb />Que peut-on esperer d’vn cœur qui soit plus tendre?
<lb />Cruel éloignement, je ne veux plus l’entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ha! ne m'ecoutez pas pour ouyr mes soûpirs.
<lb />Ie ne demande point de tompre vos desirs.
<lb />Poursuivez, poursuivez: si je pouvois vous suivre,
<lb />I’essuyerois les coups qui viendroiẽt pour vous nuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'Alebas.
<lb />Ie reconnoy mon sang entendant ce propos,
<lb />Et je te dois aimer aprés ces tendres mots.
<lb />Dure &amp; cruelle loy! pour se mettre en estime,
<lb />Faudra-t-il voir flêchir vn cœut si magnanime?
<lb />Non, non, c’est trop rêver: d’Alebas, où est-tu?
<lb />Tu balances: je voy ton esprit abatu.
<lb />C’est les derniers soûpirs qu’elle aura de mon ame.
<lb />Floriste. Aprés cela, je pâme.
<fw><lb />e
<lb />ire
</fw><lb />Le Grand Magus tout bas.
<lb />Ne montrez pas icy que vous estes lans cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />l’ay remis mes esprits, autant que ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'Alebas.
<lb />Que je n’entende pas soûpirer d’avantage.
<lb />Il faut delaisser tout où l’honneur nous engage.
<lb />Eil apres li Ie raut, puis que c’eit inon devoit;
<lb />Car l’homme est parmi nous, ce qu’il se fait valoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />Ce sont les gens bien faits qui recerchent la gloire,
<lb />Et qui tachent d’avoir en tous lieux la victoires
<lb />Vous avez pris naissance au milieu des combats.
<lb />l’ay veu vostre grand pere, appellé d’Alebas,
<lb />Dont vous portez le nom, qui n’aimoit que la guerre,
<lb />Et que quand il marchoit, faisoit trembler la terres
<lb />Les plus braves estoient heureux d’estre avec luy.
<lb />Ce que le pere a fait, le fils fait aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas.
<lb />Mais cependant, Floriste, aujourd’huy doit cõnoître,
<lb />Que vous serez son pere, &amp; ensemble son maistre:
<lb />Que vous gouvernerez ma maison comme moy.
<lb />Qu'elle se soûmettra du tout sous vostre loy.
<lb />Car je l’estime trop pour croire le contraire,
<lb />Aussi elle a trop d’esprit pour me vouloir deplaire.
<lb />le connoy son humeur, c’est tout dire aprés tout,
<lb />De ce commencement bous en vertons ie bout.
<lb />le ne tarderay pas aprés ces deux campagnes.
<lb />Peut-estre nous irons du costé des montagnes.
<lb />Mais comme le Roy cache aujourd’huy son dessein,
<lb />Ie n’en puis pas juger, estant dans l’incertain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />le vous suis tout acquis pour vn sujet semblable,
<lb />Puis que pour cet effet vous me jugez capable.
<lb />Laissez-moy gouverner, vous connoîtrez vn jour,
<lb />Que je sçay mieux servir qu’on ne fait dans la Cour.
<lb />Ie ne pretens de vous aucune recompence,
<lb />Ie connoy les respects deus à vostre naissance:
<lb />Et s’il falloit encor, pour vous mieux obliger,
<lb />M’exposer avec vous au milieu du danger.
<lb />Dana cetce cecuilai coue cennontae peut estre,
<lb />Que lors qu’il faut servir, je le fais bien parêtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas.
<lb />Vous me l’avez fait voir quand il estoit besoin.
<lb />Ie me contente assez d’en estre le témoin,
<lb />Et je ne m’eu veux plus éclaircir d’avantage:
<lb />Car ce seroit donter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne euna da nu faen..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas.
<lb />Autant de vostre esprit, que de vostre courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />Ces propos maintenant sont pour moy superflus,
<lb />Ie vous prie aprés tout, de ne m’en parler plus,
<lb />Puis que depuis long temps je vous suis redevable</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Alebas.
<lb />Ie ne sçaurois cacher ce qu'on cioin veritable :
<lb />Mais puis qu’il faut briser maintenant ce discours,
<lb />Et qu’il faut s’en aller, sans plus autre recours,
<lb />Ie vous laisse tous deux. Adieu, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste. Adieu, mon pere.
<lb />Parractie ce discours de moncour poar cods plaire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />FLORISTE. LE GRAND MAGVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />E crains avec raison, puis qu’vn injuste sort,
<lb />IM’oste aujourd’huy mõ pere, &amp; l’amene à la mort.
<lb />Mon
<fw><lb />1e.
<lb />ort.
<lb />on
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon esprit balancé ne se peut pas resoudre:
<lb />I'aime bien cet hõneur; mais j’en crains biẽ la foudre.
<lb />Dans l’estat où je suis, rien ne me peut guerir:
<lb />Mou mal est sans remede, il faut le découvrir.
<lb />Cloridor, où est-tu, pour soulager mon ame,
<lb />Ie ne puis plus celer vne secrete flamme?
<lb />Vien-moy donc secourir, que retardes-tu tant?
<lb />Fay voir que tu me sers en veritable amant.
<lb />Ne me delaisse pas, puis que l’on me delaisse.
<lb />Tu seras mon appuy, je t’aimeray sans cesse.
<lb />Mais je connoy fort bien que tu rompras ta foy.
<lb />Tu ne peux pas quitter avecque cet employ.
<lb />Mon esprit sur ce poinct est tousjours dans le doute:
<lb />Il me semble le voir qu’il a pris cette route.
<lb />Que faut-il que j’espere aprés tant de tigueurs,
<lb />Que de me voir vn jour comblée de mal-heurs.
<lb />Mal-heureuse Floriste, à quoy peux-tu pretendre?
<lb />Ton pere &amp; ton amant qui vont suivre Alexandre,
<lb />Ne teviendront-jamais, ils mourront dans ces lieux,
<lb />le jette ces soûpirs pour ces derniers adieux.
<lb />Encor sice peinide dujourd noy içait connoître,
<lb />Comme je l’aime assez, l’ayant bien fait paroître
<lb />Devant que de partir: pour faire son devoir,
<lb />Il viendra sans tarder dans ce lieu pour me voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />A ce que je connoy, vous estes amoureuse,
<lb />Et vous avez cache juiqu iey voitte ruie.
<lb />Mais pour vous soulager, nous le ferons venir,
<lb />Il pourroit avec vous vn peu s’entretenit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ah! ne me railles pas du sujet qui me trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />Qui se fache avec moy, n’espere que le double.
<lb />Florisie. Et quoy? vous pretendez de me desobliger?
<lb />Sçacnez que je luis iiile à in en içavois venger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />N’estes-vous pas sous moy: voire, quelle arrogance?
<lb />Depuis quand avez-vous perdu l’obeyssance?
<lb />Vous -eus mecondoissez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Raiijlal mllclenare clcaneur
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Balais.
<lb />E connoy son humeur, c’est vn esprit volage.
<lb />Tle la langeray bien, tans parser d'avantage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALEXANDRE. CLORIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />V seul bruit de mon nom, tout tremblera
<lb />d’effroy.
<lb />&amp; Ie veux que tout se range aujourd’huy
<lb />sous ma loy.
<lb />Ceux qui resisteront, je leur veux bien apprendre,
<lb />Que je suis plus qu’vn Roy, m’appellant Alexandre.
<lb />Ie sçay ranger les bons, &amp; dompter les mutins.
<lb />Les mutins par la moit, les bons pai les butins,
<lb />Qu’on se doit abaisser au devant ma vertu,
<lb />Autant que s’éloigner devant de mon épée:
<lb />Et que je veux bastir ce qu’on a abatu,
<lb />Par mon commandement, dessus ma renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Tout est désja sous vous, &amp; vous avez rangé
<lb />Chacun
<lb />Chacun dans le devoir. Vous-vous estes vengé
<lb />Des peuples mutines: &amp; par cette vengeance,
<lb />Vous faites craindre ceux, qui remplis d’arrogance,
<lb />Voudtoient choquer leur Roy, se croyant estre vnis.
<lb />Mais vostre Majesté les aura tost punis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Ie veux dés aujourd’huy que le plus grand courage,
<lb />Apprene qu’Alexandre éprouvera sa rage:
<lb />Et aprés tout cela, que les plus grands guerriers,
<lb />Vienent couvrir ma teste à l’entour de lauriers.
<lb />Mais c’est trop retarder dans le tẽps qui me trompe.
<lb />Qu’on fasse publier par tout à son de trompe,
<lb />Que tous les Officiers se tienent preparez,
<lb />Et que quand je voudray je les trouve tous prests.
<lb />Cependant vous irez ordonner ces affaires,
<lb />Pout s’en aller bien tost punir ces temeraires.
<fw><lb />---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre avec deux Pages.
<lb />'L faudra bien tost voir d’assembler mon Conseil,
<lb />IQuoy que leurs sentimens soient bien au mien pa<lb />Mais cõme il faut regner avecque la prudence, (reil:
<lb />Ie tiens le poids en main, le pouvoir la balance.
<lb />L’vn fait connoître à tous que j’aime bien le droit,
<lb />Et l’autre tient la bride à qui m’offenceroit.
<lb />Tout le monde obeyt alors que je commande.
<lb />Et j’ay dans vn moment tout ce que je demande,
<lb />Puis que le Ciel propice a voulu par mes vœus,
<lb />M’élever sans pareil par les tresors des Dieux.
<lb />l’acheve ce discours poursuivant ma fortune,
<lb />Et je demande encor qu’elle me soit commune:
<lb />Car si je puis par elle abaisser tout sous moy,
<lb />se pourray bien encor la ranger sous me loy.
<lb />Si les Dieux aujourd’huy m’ont voulu faire naistre
<lb />Au milieu des lauriers, pour me faire parêtre:
<lb />Qu'ont-ils donc à se plaindre aprés tant de faveurs,
<lb />Dont je me sent vaincu, qu’estre plus que vainqueurs?
<lb />C’est suivre leur pouvoir, le Ciel me le propose:
<lb />Cependanit atlons voir comme tout se dispose.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />FLORISTE. ALEXANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste. T’Alebas, d’Alebas.
<lb />Mon pere, où estes-vous?
<lb />Alexandre. Quelle voix me surptend?
<lb />Floriste Sire,
<lb />Excusez ma douleur qui me force de dire.
<lb />Alexandre. Madame, &amp; qu’est-ce?
<lb />Floriste. Ce que je n’oze celer.
<lb />La rage à tout moment me force de parler.
<lb />Mon esprit tout troublé pense qu’à la vengeance
<lb />D'vn crime, que les Dieux tienent pour vne offence.
<lb />Alexandre. Qui vous a donc fait tort?
<lb />Floriste. Ie deplore mon sort.
<lb />S’il faut le declarer, j’ay bien dequoy me plaindre:
<lb />Mon mal-heur est trop grand pour vous le pouvoir
<lb />Pour témoins du sujet, j’en implore les Dieux (feindre,
<lb />Alexandre. Expliquez-vous donc mieux.
<lb />Floriste. S’il faut le raconter: L’absence en est sensible
<lb />D'vn pere qui m’aimoit, &amp; qui dans l’impossible
<lb />De quitter son honneur, pour suivre vostre loy,
<lb />M’a laissé vn insolent, qui veut joüyt de moy.
<lb />Mon esprit tourmenté d’vne façon estrange:
<lb />S’il n’en tire raison, quel moyen qu’il se change?
<lb />Il vous implore icy, comme le Conducteur,
<lb />Et croid que vous aurez égard à son mal-heur.
<fw><lb />ir
<lb />e,
<lb />le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Vn esprit genereux pour rieu faut-il qu’il cede,
<lb />Les moyens sont fort grãds pour trouver du remedes
<lb />Qu’on le fasse venir, dites, que je l’ordonne,
<lb />Et qu’on s’aille asseurer vite de sa personne.
<lb />Ce sujet choque trop à present mon esprit.
<lb />Linsolence est trop grande, à ce qu’elle a décrit.
<lb />Cepeudant pourluivez, je veux en cette affaire,
<lb />Vous servir promptement, &amp; en place de pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Mon ame qui désja pressentoit sa douleur,
<lb />Craignoit depuis long temps l’effet de mon malheur.
<lb />Mon destin qui suivoit pas à pas l’infortune,
<lb />Faisoit connoître assez qu’elle m’estoit commune.
<lb />Les Dieux pour m’éprouver, ont fait cesser leurs dõs,
<lb />Et m’ont voulu punit pour de grandes raisons.
<lb />La terre qui pour moy ne portoit que de roses,
<lb />A voulu les tourner en de metamorphoses.
<lb />Ce pere qui n’avoit que des yeux pour me voir.
<lb />Ce Ciel qu’en me faisant ouvrit tout son pouvoir,
<lb />Et qui pour me flatter me laissa tant de charmes,
<lb />Ne devoit-il pas bien me venger de ses armes.
<lb />lustes Dieux! je replique encor pour mon secours.
<lb />Vengez, vengez l’affront de mes justes discours,
<lb />Ou permettez du moins, qu’aprés cela je meure.
<lb />Car je vis pour mourir, aux tourmens que j’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Madame, fondez-vous sur mon intention,
<lb />Sans suivre les transports de vostre passion:
<lb />Et croyez que les Dieux avecque leur puissance,
<lb />S’ils cerchent de tourmens pour punit cette offence,
<lb />N’inventeront jamais pour luy plus de danger,
<lb />Que m’on esprit pourra fournir pour vous venger.
<lb />Appaisez librement cette juste colere.
<lb />C’est moy, c’est moy, qui veux pour tout vous satis<lb />N’implorez point pour vous tant de Divinitez. (faire,
<lb />S’ils s’estiment puissans, j’ay bien leurs vanitez.
<lb />Reconnoissez donc mieux, cõme on me doit cõnêtre:
<lb />Car lors qu’il faut servir, je le fay bien parêtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />C’est à tort que je sens mon esprit balancé,
<lb />Ie voudrois par raison n’avoir jamais pensé.
<lb />Vous estes, je sçay bien, trop juste &amp; raisonnable,
<lb />Pour n’accabler le mal à present qui m’accable.
<lb />Ce n’est pas d’aujourd’huy qu’on cõnoit vos valeurs,
<lb />vortre erprie le cemoigne, ce cos predecesseurs.
<lb />Ie ne sçaurois jamais m’expliquer d’avantage:
<lb />Car ce sont les effets d’vn Roy de grand courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />A ce que je connois, vostre humeur me plait fort,
<lb />Puis que cecy depend. Mais voicy Cloridor.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />CLORIDOR. ALEXANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />E viens d’executer si promptement vostre ordre,
<lb />IQue tout le monde est prest à ce coup d’en demor<lb />Mais qui trouble?
<lb />Alexandre. Madame, agreez à present,
<lb />(dre.
<lb />De vous choisit vn lieu dans mon appartement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Alex
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Alexandre. Poursuivez.
<lb />Cloridor. Mon esprit.
<lb />Alexandre. Qui vous arreste?
<lb />Cloridor. Sans doute cette.
<lb />Alexandre. Cette.
<lb />cloridor. Cette Dame.
<fw><lb />S.
<lb />2
<lb />2
<lb />8
</fw><lb />atunurt. loorquoy: ia connomez-vous bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Mon devoir me permet de ne vous cacher rien.
<lb />L’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />L’amour vous doit faire paroître lâche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Donnez à mon esprit quelque peu de relâche.
<lb />L’excés de mon amour est si grand en ce poinct,
<lb />Qu’à ne vous pas mentir, vous ne le croirez point?
<lb />Cet object a charmé mon ame en telle sorte,
<lb />Que si vous le sçaviez, vous me feriez escorte,
<lb />Le dessein que j’avois pour le mettre eir repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Ie ne puis sans soupçon, comprendre bien ces mots,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clortaor.
<lb />A vous advoüer tout, mon amour est extreme.
<lb />Le rencontre est heureux pour celle-là que j’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre tout bas.
<lb />Ceci, sans point mentir, merite d’estre sçeu.
<lb />L’intrigue en est fort bon, à ce que j’ay connu.
<lb />entes moy, Cloridor, comme va cette affaire?
<lb />Vous estes tout troublé. S’il estoit necessaire,
<lb />rour vous mieux contenter, de la faire venir,
<lb />Elle avec vous pourroit vn peu s’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Son absence pourroit m’estre beaucoup sensible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Le sujet en est clair: mais il est trop visible.
<lb />Pourtant allez luy rendre à present le devoir
<lb />D'vn veritable Amant, vous avez le pouvoir:
<lb />Tâchez avec cela de la rendre contente,
<lb />Et vous viendrez, peut-estre, au bout de vostre at<lb />tente.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />dCEIVBOIRZAEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre seul.
<lb />Il faut le declarer, l’affront en est trop grand.
<lb />DCecy choque le pere, &amp; encor plus l’amant.
<lb />Quand Cloridor sçaura le sujet de l’affaire,
<lb />Il ne manquera pas d’estre bien en colere.
<lb />Allons cependant voir le dessein de nos gens,
<lb />Ma presence pourra les rendre plus contens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer seul.
<lb />Hl mon Maistre, mon Maistre, où estes-vous
<lb />A mon Maistre?
<lb />Que pleut aux Dieux, jamais j’eusse pû vous cõnêtre.
<lb />Aprés tant de malheurs, povre, que feras-tu?
<lb />Ie ne donnerois pas de ta vie vn festu.
<lb />Mais, mõ sort, pourquoy donc me traitter de la sorte?
<lb />Iustes Dieux! au secours, je vous crie main forte.
<lb />Quelle crainte panique a surpris mes esprits?
<lb />Lutins, Diables d’enfer, vous estes mal appris.
<lb />Vous voulez faire peur à vostre camarade.
<lb />1
<lb />Laissez-moy, s’il vous plait, faire ma promenade.
<lb />I’en voy vn, j’en voy vn, qui sort de l’antre noire.
<lb />De ce sujet-icy s’en feroit vne histoire.
<lb />Voir des testes de mort, voir des demons en l’ait.
<lb />Des écrits en Magus, d’autres en Lucifer.
<lb />Et qui ne tomberoit bien tost en frenesie.
<lb />Rien ne peut divertir ce coup, ma fantasie.
<lb />Ces forgerons de feux qui veulent m’attaquer.
<lb />Ah! la peur me surprend, j’ay peine à m’expliquers
<lb />Hola, mon Maistre, hola.
<fw><lb />I
<lb />E
<lb />N
<lb />V
<lb />8
<lb />I
<lb />
<lb />I
<lb />4
</fw><fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />CLORIDOR. BRISE-FER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />QVi fait du bruit? Qui crie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Descendez, descendez vite, je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Qu’entens-je par icy: voy quel extravagant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Qu'entens-je par icy? pleut aux Dieux non pas tant.
<lb />Ie croy que mon esprit de temps en teinps le change:
<lb />Enfin je suis traitté d’vne façon estrange.
<lb />Cloridor. Explique-toy donc mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Mais n’entendez-vous pas ce bruit dedans les cieux?
<lb />Ces Demons qui vous crient, cõme à son de trõpete.
<lb />Ce forchu qui vous suit, qui devant vous tempeste.
<lb />Vne voix. Rend cette fille, la perfide Cloridor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />diije jer.
<lb />N'entendez-vous pas donc? Ie suis à demi mort.
<lb />Si par hazard le Diable aujourd’huy vous emporte,
<lb />De peur qu’il se manquât, je luy vay faire escorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Mes sens sont tous surpris, &amp; à ce que je vois.
<lb />Vne voix. Rend-la encore vne fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloridor.
<lb />Ho, je n’en feray rien, exerce ta magie:
<fw><lb />Brise-fer.
<lb />Ah! mon Maistre, cecy vous va couster la vie.
<lb />Ne l’avoy-je pas dit? si faut-il que je pleure.
<lb />Cettes je n’en puis plus, voyant mon avanture.
<lb />Cloridor est empurté par deux Lutins.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIEME.
<lb />LE GRAND MAGVS. BRISE-FER.
<lb />ennise lt fatatre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />QVi ne tremble où je sais? Morveux, qu’est-ce
<lb />Brije-Jers
<lb />que c’est?
<lb />Monfieur, Monsieur, pardõ: mais je n’ay pas rien fait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />Et ne sçais-tu pas bien que je metamorphose
<lb />Les hommes, les rochers, que de tout je dispose?
<lb />Que par mon seul pouvoir, j’ébranle tous les cieux,
<lb />Que je mets les humains au rang des demi-Dieux.
<lb />Qui peut bien surmonter icy mon art magique?
<lb />Ie commande l’Arctique &amp; le Pole Antarctique.
<lb />Mais n’as-tu point de peur alors que tu me vois.
<lb />Ie suis le Grand Magus, renommé autresfois.
<lb />Qui de mon soufle seul, ay fait trembler la terre.
<lb />Ie domine pat tout, &amp; en paix &amp; en guerre.
<lb />Ma baguette vaut plus que les thresors d’vn Roy.
<lb />Personne peut nier de n'estre sous ma loy,
<lb />Quoy que bien aise encor de te faire comprendre,
<lb />Que je sçay dans vn rien teduire tout en cendre,
<lb />Et que tous les guerriers me doivent leurs succés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />44
<lb />Hé! Monsieur, hé! Monsieur, c’est assez, c’est assez.
<fw><lb />Le Grand Magus.
<lb />Ie te veux faire voir la teste de ton Maistre,
<lb />A peine maintenant pourras-tu la connêtre.
<lb />L’on tire vn rideau, &amp; il paroit vne teste de mort sur vnt
<lb />table: la teste de mort parle par le moyen d’vn tuyau, le
<lb />pied de la table troüé.
</fw><fw><lb />H
<lb />I
<lb />I
<lb />La
<lb />E
<lb />C
<lb />Ec
<lb />Et
<lb />C
<lb />Fa
<lb />A
<lb />L
<lb />M
<lb />Ie
<lb />A
<lb />M
<lb />Far
<lb />Ie
<lb />M
<lb />V.
</fw><fw><lb />2
<lb />2
<lb />2.
<lb />qne
<lb />le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />riola. je luis perdu, mal-neureus bilseriers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />Remarquez cette teste, elle vient de l’enfer,
<lb />Des lieux où je commande, &amp; qui me font essence.
<lb />Là sont tous tes parens de bonne souvenance.
<lb />Elle te parlera de ta mere jadis,
<lb />Chassé brusquement par moy du Paradis.
<lb />Ecoute-la parler, pester contre Floriste,
<lb />Et sçache qu’il n’y a rien qui contre moy resiste.
<lb />C’est dõc à toy d’apprẽdre aujourd’huy mon pouvoir,
<lb />Ce qu’à present je suis, ce qui me fait valoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Qui ne trembleroit pas prés de vostre Magie?
<lb />Faites-la tost cesser, Monsieur, je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Grand Magus.
<lb />Apprens, apprens par tout comme on le doit ranger.
<lb />Qu'on peut bie ii attaquer, mais non pas sans danger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFVIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer seul.
<lb />E voila bien surpris, où croy-je que je suis?
<lb />MIl me semble les jours me paroissent de nuicts?
<lb />Mon esprit tout troublé ne sçait plus se conduire.
<lb />le crain, non sans raison, que tout me doive nuire.
<lb />A parler sagement, j’ay bien dequoy penser:
<lb />Mais pour faire chemin, si faut-il s’avancer.
<lb />O! c’est bien le moyen de se donner carriere,
<lb />Faire vn pas en avant, &amp; vn autre en arriere.
<lb />le ne pourray jamais aller dans ma maison.
<lb />Mon corps trop hazardeux, est devenu poltron<lb />Voy-je pas derechef quelqu’vn autre parêtre?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H 2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIEME.
<lb />FLORISTES DRISETFER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />I’Avois peine de loin à te pouvoir connêtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Levez-vous toit uiey, ne me tourmnentez plus.
<lb />Ie ne veux plus oüyr, ni teste, ni Magus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Tu rêves à present, connois-tu pas Floriste?
<lb />Brise-fer. Est-ce vous?
<lb />Pidiiar orgels iliey e
<lb />Bise-fer. Vous allez estre triste.
<lb />Floriste. Dequoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bnise-fer.
<lb />De vostre Amant, qui par vn rude sort,
<lb />A fini.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste. A fini.
<lb />Brise-fer. Il est mort.
<lb />Floriste. Il est mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Ouy, Madame, il est mort, je viens de voir sa teste,
<lb />Qui m’a fait tout trembler, qui contre vous tempeste.
<lb />Qui parle des enfers, qui fait pleurer les vifs.
<lb />N’avez-vous point de peur? car pour moy je m’en fuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Arreste, Brise-fer, vn peu de patience,
<lb />A ce que je connois, ton proceder m’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Pour me faire arrester, pleurez avecque moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Le grand fou.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Brise
<lb />Brise-fer.
<lb />Parlez mieox &amp; ce lur voitle loy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Ne t’amuse plus donc à railler de la sorte:
<lb />Car pour te frotter bien, ma main est assez forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Vous-vous imaginez que je parle à dessein:
<lb />Croyez ce que je dis, tout est que trop certain,
<lb />Deux Demõs sans raison ont emporté mon Maistre.
<lb />Ie n’ay pas eu le temps de me bien reconnêtre.
<lb />Que j’ay veu sur le champ au devant de mes yeux,
<lb />Paroître vn qui disoit d’ébranler tous les cieux,
<lb />Ou plustot diray-je l’autheur de cette piece.
<lb />Gert iiiflomne d'erpeits d'vne grande nardiesse.
<lb />Il commande par tout, sa baguette vaut plus
<lb />Que ie tineior d'vn Roy, ennn c’eit le Magus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Sur ta foy, Brise-fer, le pourray-je bien crere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Sut ma foy, croyez-le, puis qu’il est necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Dernier de mes mal-heurs, achevez de poursuivre.
<lb />N’estes-vous pas lassé de me laisser trop vivre?
<lb />Que ferez-vous, Destins, que me causer la mort?
<lb />Faites-la tost venir, je suis au bout du port.
<lb />l’ay merité des Dieux cette juste colere.
<lb />Ils punissent l’orgueil de la fille &amp; du pere.
<lb />Cessez tous mes espoirs avec grande raison,
<lb />Et mon ame fuyez cette obscure prison.
<lb />C’est trop la detenir pour metiter du blâme?
<lb />Sortez donc de mon corps: sortez, sortez, mon ame.
<lb />Celle qui vous attend pourroit bien s’ennuyer.
<lb />Vous avez trop tardé, mon corps, de l’envoyer.
<lb />Elle tombe évanoüye entre les meins de Brise-fer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Iuste Dieux! qu’est-ceci? remettez-vous, Madame.
<lb />Ie tiens tout vostre corps, pour arrester vostre ame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE ONZIEME.
<lb />ALEXANDRE. BRISE-FER. FLORISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Altxandre.
<lb />QVe veut dire cecy? D’où vient ce déplaisit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise fer.
<lb />I’ay retenu son ame, elle alloit s’enfuyr.
<lb />Floriste. Ah! mon Amant est mort,
<lb />Pourquoy vivray je donc?
<lb />Alexandie vostre Amant?
<lb />Floriste. Cloridor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rappellez ses esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Cloridor! que je sçache à present cette affaire.
<lb />Ce ditcoute par fuiion irrite ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriste.
<lb />Son valet pourra bien vous en faire recit.
<lb />Eclaircissez-vous-en, c’est luy qui me l’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise fer.
<lb />Sire, c’est à regret que j’en diray l’issuë,
<lb />Cet affront impuni meritoit vostre veuë.
<lb />Lors que ce grand Magus, ce Maistre de faquins,
<lb />A fait trainer ion sviaiitre en queique lieu du mõde?
<lb />Ie n’en ay jamais veu sur la terre, ni sur l’onde,
<lb />A ne vous celer rien, de plus malicieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Il faut pour ce sujet en implorer les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Rien n’a pû resister, s’il faut que je le die:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C’est
<lb />Ceit vn terribie enet qu'a lait cette Magle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexandre.
<lb />Faut-il que mon pouvoir cede à de tels mortels,
<lb />Qui selon nostre Cour, sont prescrits criminels?
<lb />Helas! que dira-t-on de ce grand Alexandre,
<lb />Vainqueur de l’Vnivers, qu’il se soit voulu rendre?
<lb />Nonis hon.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DOVZIEME.
<lb />PLVTON. BRISE-FER.
<lb />Pluton Dieu des Enfers &amp; Cloridor, sur vn chariot,
<lb />descendent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />ARreste, arreste.
<lb />C’est de moy, c’est de moy, que tu tiens ta conqueste,
<lb />Ie m’appelle Pluton, prens garde à mon pouvoir.
<lb />Ie te feray bien tost ranger dans le devoir.
<lb />Cloridor, cependant je veux vous satisfaire.
<lb />Vous avez bien servi Bacchus, feu vostre pere.
<lb />Vous avez soûtenu tousjours aux meilleurs coups.
<lb />Ie n’ay point de sujet de me plaindre de vous.
<lb />Venez, charmant object, pour estre si fidele,
<lb />le veux des sombres nuicts, vous faire l’estincelle.
<lb />Approchez, approchez, que d’vn sacré lien,
<lb />le vous fasse joüyr d’vn aimable entretien.
<lb />Que reste-t-il de plus que vite je contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />Son valet Brise-fer, avecque la servante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Chacun sera contant, &amp; sur tout, Brise-fer,
<lb />Qui sera le premier des forgerons d’enfer.
<lb />C’est Hymen pretendu, faut-il qu’il s’accomplisse,
<lb />le veux que chacun aye aujourd’huy son office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Brise-fer.
<lb />An: non pas, sir vous plait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Prens garde à ces remarques:
<lb />Ton Amante sera la premiere des Parques.
<lb />Ce sera celle-là qui tirera le sort,
<lb />Et qui pourra abreger la vie par sa mort.
<lb />Alexandre, venez juger de cette affaire,
<lb />Qui par quelques raisons pourra vous satisfaire.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
<lb />N.
<fw><lb />4
<lb /></fw><fw><lb />C
</fw><fw><lb />C
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>