<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Climène : tragi-comédie pastorale ; avec plusieurs Autres oeuvres du mesme autheur / par le Sr de La Croix</title>
        <author>La Croix, C</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30710691k"/>
          <author>
            <persName>La Croix, C</persName>
          </author>
          <title>La Climène : tragi-comédie pastorale ; avec plusieurs Autres oeuvres du mesme autheur / par le Sr de La Croix</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1629" cert="high" resp="BNF">1629</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />A
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLIMENE.
<lb />TRAGI-COMEDIE<lb />PASTORALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par le Sr DE LA CROIX.
<lb />Auec plusieurs autres Oeuures du mesme
<fw><lb />Autheur.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAR
<lb />I
<lb />S
<lb />Chez IEAN CORROZET, au Palais, sur le
<lb />perron de la Saincte Chappelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. XXIX.
<lb />65
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME
<lb />MADAME DESLOGES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAME,
<lb />Puisque la France voue
<lb />doit autant d’eloges que
<lb />la ville d’Athenes en a
<lb />donné à sa Deesse, c’est bien lustement
<lb />que les plus beaus esprits de ce siecle
<lb />estiment qu’il y auroit à redire à leur re<lb />putation si vous nel antz approuuée,
<lb />&amp; que vous estre inconeu n’est pas le
<lb />moindre defaut que puisse auoir vn
<lb />honneste homme. Cette verité que per<lb />sonne ne contredit me solicite a recercher
<lb />tauantage: non que ie ne sçache bien,
<lb />ie mon esprit qui n’a rien de bon que le
<lb />desir de faire quelque chose digne de
<lb />vous, sera poßible estimé trop pre<lb />somptueus de paroistre deuant vous
<lb />auec si peis de suffisance. Toutes<lb />fois, si i’ay la conoissance de ces bel<lb />les qualitez qui vous mettent si loing
<lb />du commun, ie ne suis pas en un tel
<lb />degré d’ignorance qu’on me doiue blas<lb />mer de leur rendre lhommage. Tous
<lb />sçauent, &amp; c’est estre estranger en son
<lb />pays de l’ignorer, que les plus sçauans
<lb />&amp;&amp; les plus grands de ce Royaume, ne
<lb />treuuent rien de preferable à la douceur
<lb />de vostre conuersation. Et bien que ie
<lb />sois despourueu de tout ce qui est neces<lb />satre pour la meriter, &amp; de ce qu’il faut
<lb />auoir pour estre mis au rang de ces hom<lb />mes illustres qui nous enseignẽt le vray
<lb />chemin de l’Eloquence; Neantmoins si
<lb />la peur de se perdre donne vne hardiese
<lb />assez priuiligiée par la neceßité à celisy
<lb />qui cerche vn lieu pour se sauiser: Ie
<lb />m'asseure que vous ne treuuerez, point
<lb />mauuais que ma CLIMENE, ayant
<lb />enuie de voir le monde, se mette en vo<lb />stre protection pour se garentir de la me<lb />disance. Ie sçay qu’elle est indigne de re<lb />ceuoir cette faueur de vous, &amp; qu'elle
<lb />ne la peut attendre que de vostre bien<lb />ueillance &amp; non de son merite: Außt
<lb />i'espere que vous permettrez que sa
<lb />bonne volonté excusant ses defauts
<lb />vous face receuoir le vœu qu’elle vous
<lb />fait de son seruice, &amp; vous asseure que
<lb />ie suis,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre eres-humble, &amp; tres-obeissant
<lb />seruiteur, C. S.
<fw><lb />A iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ABITIOOEMENT
<lb />AV LECTEVR.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />My Lecteur, auiourd’huy que chaque
<lb />TY sepmaine nous fait voir plusieurs liures
<lb />nouueaus, ne pense pas que i’aye esté pouße de ce
<lb />vain desir d’escrire: que si tu treuues icy quelque
<lb />chose à ton goust, tu ne m'en es point obligé, car
<lb />te t’asseure qu’en l’obeyssance que ie rends à vne
<lb />personne qui peut tout sur moy, ie n’ay point cu
<lb />dessein de te plaire. Ce n’est pas que ie ne regarde
<lb />auec estonnement les diuines œuures de ces puis<lb />sans Genies que la France admire, lesquels ont
<lb />adiousté à l’eloquẽce ce qu’elle eust peu s’acquerir
<lb />de perfection si Ciceron &amp; Demosthene eussent
<lb />autant duré, que ce que nous voyons de leurs
<lb />escrits. Außi ie ne blasme que ces esprits
<lb />foibles &amp; du tout desraisonnables, qui croyent
<lb />que pour se faire voir, il ne faut que tascher d’e<lb />steindre la lumiere des plus excellents personna<lb />ges, &amp; qu’il suffit de faire vn liure pour auoir de
<lb />la reputation. Pour moy qui ne suis pas ignorant
<lb />iusques à ce degré, que de vouloir corriger ce que
<lb />l'on doit auoir pour exemple, i’essaye seulement à
<lb />me perdre pãs de veuë ces grãds maistres du bien
<lb />dire, afin qu’vn iour ie te puisse rendre compte
<lb />de ce qu’ils m'auront appris.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV SIEVR DE LA CROIX
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si taCLIMENE est außi belle
<lb />Que tu la peins dedans tes vers,
<lb />Jous les Princes de Tuniuers
<lb />Seront espris d’amour pour elle.
<fw><lb />Y.G.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LVY MESME.
<lb />TaCLIMENE respand si loing sa reuommée,
<lb />Que Mars qui faist icy son eternel sejour,
<lb />Est contraint d’auoüer ce qu’on dit à la Cour,
<lb />Que iamais sa Venus ne fut tant estimée.
<lb />Par P. G. estant en Hollande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CLIMENE.
<lb />Si tost que tu verras le iour,
<lb />Ie sçay, CLIMENE, qu’à la Cour
<lb />Pluffeurs de toy voudront mesdire:
<lb />Mais ne crains point leurs foibles cris,
<lb />Car ton Apollon de sa lyre
<lb />Chassera ces mauuais esprits.
<fw><lb />Y.G.F.
<lb />A iiij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE LA CLIMENE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E Prince Siphax, craignarit
<lb />que Phalante Roy, de Calis
<lb />i son voisin, afin d’auoir quel<lb />K
<lb />que sujet de luy faire guerre,
<lb />ne fist enleuer la Princesse Matie sa fille
<lb />pour la faire espouser au Prince Florimãt
<lb />son fils aisné, fit courir le bruit de sa mort
<lb />par tout son pais, &amp; desguisé la commit
<lb />entre les mains du Berger Semire auec
<lb />vne precieuse escharpe portant en chif<lb />fres les armes de sa maison. Ce Berger
<lb />l’ayãt nourtie plusieurs années sous le nõ
<lb />deClimene, Florimant pour quelque mes<lb />contentement se desrobe de la maison de
<lb />son pere, &amp; apres vn long voyage se treu<lb />ue par hazard au village où Semire estoit
<lb />venu demeurer pour esleuer Climene cõ<lb />me sa propre fille: Florimant l’ayant veuë
<lb />en est tellement amoureus, que sa passion
<lb />le fait arrester pour prendre l’habit de
<lb />Berger &amp; le nom d’Alcidor. Lidias son
<lb />puisné voyant sa longuc absence, &amp; que
<lb />Phalante son pere en estoit au desespoir,
<lb />obtient vn an de congé pour chercher son
<lb />frere: passant par ce mesme lieu la beauté
<lb />de Climene fait vn mesme effet sur luy, si
<lb />bien qu’il se desguise pareillement en Ber<lb />ger &amp; se donne le nom de Silandre; il a
<lb />pour riuaus Alcidor son frere, qu’il ne reco<lb />noist point &amp; duquel il n’est point co<lb />neu, &amp; le Berger Liridas qui desesperé de
<lb />posseder Climene, perd l’esprit &amp; fait des
<lb />extrauagances estranges. Clorifée Bergere
<lb />est aimée du Berger Caliante, qui par excés
<lb />d’affection pour sa maistresse veut forcer
<lb />Silandre à receuoir l’amour qu’elle auoit
<lb />pour luy: Silandre n’ayant pû fleschir Cli<lb />mene, implore le secours d’vn Magicien,
<lb />duquel il reçoit vn bracelet charmé sans
<lb />en sçauoir la vertu, &amp; lequel posé sur le
<lb />bras de Climene, la rend peu à peu comme
<lb />percluse de tous ses membres, &amp; en fin l’as<lb />soupit de telle façon, qu’estant estimée
<lb />morte, mesme de Silandre, elle est mise en
<lb />vn cercueil, ayant auparauãt cet assoupis<lb />sement declaré deuant Semire son pere
<lb />putatif, l’amour qu’elle auoit pourAlcidor.
<lb />Silandre se veut vanger sur le Magicien,
<lb />qui s’excusant de ne luy auoir dit le secret,
<lb />luy descouure la force du charme, &amp; luy
<lb />donne d’vne eau, de laquelle Silandre ayãt
<lb />mouillé le visage de Climene, elle reuient
<lb />de pasmoison. Cependant Alcidor resolu
<lb />de se tuer sur le tombeau de sa Maistresse,
<lb />l’aduise de loing, aucc Silandre à genous
<lb />deuant elle, lequel ayant repris le bracelet
<lb />enchanté, &amp; pour derniere faueur obtenu
<lb />vn baiser, se retire dans vn bois, &amp; va pren<lb />dre l’habit d’Hermite. En fin Climene
<lb />ayant apperceu Alcidor a de la peine à luy
<lb />persuader qu’elle n’est point morte, &amp; à
<lb />luy nettoyer l’esprit du soupçon qu’elle
<lb />auoit pris pour le bracelet &amp; le baiser don<lb />né à Silandre. Le bon homme Semire rauy
<lb />d’auoir recouuert Climene reuele ce qu’il
<lb />sçauoit de sa naissance, monstre l’escharpe
<lb />qui est reconneuë par Alcidor, qui descou<lb />ure aussi ce qu’il est: les deux freres se reco<lb />noissent &amp; s’en retournent à la Cour du
<lb />Roy Phalante leur pere, où Florimant es<lb />pouse la Princesse Marie, &amp; le Berger Ca<lb />liante sa chere Clorifée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIDOR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SILANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OaAnra lene
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLORITEE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIRIDAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SEMIRE, perepatatit de climens.
<fw><lb />CALIANTE.
<lb />LE MAGICIEN.
<lb />Sour
<lb />ce
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA CLIMENE.
<lb />TRAGI-COMEDIE<lb />PASTORALE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE I.
<lb />ALCIDOR. SILANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />ALCIDOR.
<lb />Vi n’a iamais senty couler dedans
<lb />ses veines
<lb />L'agreable poison des amourcuses
<lb />D
<lb />peines,
<lb />Pour conoistre l’Amour, qu’il viẽne icy me voir,
<lb />Et qu’il admire au moins s’il ne sent son pouuoir.
<lb />Il me fait mespriser les titres &amp; les marques
<lb />Que peuitent esperer les enfans des Monarques,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il me fait renoncer à ce nom glorieus
<lb />De Prince souuerain: il est vray, mais les yeus
<lb />Qui m’ont mis en l’esprit vn si plaisant martyre
<lb />Se doiuent preferer au plus puissant Empire,
<lb />Et ie suis plus content d’endurer sous leur loy
<lb />Que de regir vn Peuple en qualité de Roy:
<lb />Außi puisque pour eus moy mesme ie me quitte,
<lb />On peut iuger par là ce qu’ils ont de merite,
<lb />Ouy, ie croy que l’on peut iurer auec raison
<lb />Qu’il vaut mieux estre esclaue &amp; viure en leur
<lb />prison
<lb />(Trop heureux prisõnier d’vne si douce guerre)
<lb />Que d’auoir pour vassaus tous les Roys de la ter<lb />Ie sçay que l’on peut dire afin de me blasmer, [re<lb />Qu’vne fille des champs ne me deuoit charmer,
<lb />Et qu’il m’est mal seant de prendre vne houlett
<lb />Pourme rendre sujet d’vne simple sujette:
<lb />Mais außi ie diray que si ma qualité
<lb />A mis entre nous deux de l’inegalite,
<lb />Que l’absolu pouuoir que sa beauté luy donne
<lb />Est plus grâd que celuy que i'ay par la Couronne
<lb />Et puis peut on changer vne fatalité?
<lb />Les destins font tousiours ce qu’ils ont arresté,
<lb />Pour moy ie veus benir cette heureuse cholerc
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ui me sit esloigner le Palais de mon Pere,
<lb />Ie luy dois le bonheur que i’ay dedans ces lieus
<lb />De voir le plus parfaict des ouurages des Dieus,
<lb />Qui conuoquez exprés pour former ma Climene
<lb />Firent faire vn effort à la nature humaine,
<lb />Sa naifue beauté n’a point außi de fard,
<lb />Tout luy est naturel &amp; ne tient rien de l’art,
<lb />Nonpas comme à la Cour, où les Dames se pla<lb />strent,
<lb />Où leur fausse beauté fait qu’elles s’idolatrent,
<lb />Et faschant la nature en leur visage peint,
<lb />Pour donner de l’amour falsifient leur teint;
<lb />A tout cela Climene est encore nouice,
<lb />Et ne pratique point ce trompeur artifice.
<lb />Mais n’entreuoys-ie pas quelque Berger qui sort
<lb />Du coing de ce taillis? sans y penser quel tort
<lb />Ie me suis presque fait! car ce seroit ma perte,
<lb />Si ma flame vne fois leur estoit descouuerte;
<lb />Et si iamais ces gens conoissent qui ie suis,
<lb />Il me faudra quitter tout ce que ie poursuis.
<lb />Delaisser ma Climene? ha Dieus quelle surprise!
<lb />Or pour ne descouurir quelle est mon entreprise
<lb />Ie m'en vais aborclez Silandre que ie von
<lb />Qui resue en ma maistresse &amp; s’en plaint com<lb />me moy;
<lb />C’est vn gentil Berger, d’esprit &amp; de courage,
<lb />Qu'on ne diroit iamais estre issu d’vn village,
<lb />Et duquel sans mẽtir l’entretien m'est bien dous,
<lb />Berger ie vous y prens, dites que songez-vous?
<lb />A quoy resuez-vous tant?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DILANDRE.
<lb />Qui aime &amp; desespere
<lb />A quoy peut il penser qu’à plaindre sa misere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Et bien amy Silandre, il se faut retirer,
<lb />Et mespriser le mal qu’on vous faict endurer:
<lb />La Bergere Climene iniustement cruelle,
<lb />Ne merite d’auoir vn amant si fidelle.
<lb />Non ne vous plaisez plus en vostre desplaisir,
<lb />ChasseZ ces tristes soins en changeant de desir,
<lb />Deliurez vostre esprit de ceste traistre flame,
<lb />Et libre n’ayez plus d’autre soucy dans l’ame
<lb />Que celuy qu’vnBerger doit à son cher troupeau,
<lb />Le mener au matin sur le haut d’vn coupeau,
<lb />Aux ombres à midy: i’ay choisi cette voye,
<lb />C’est assez faire l’amour, ie ne veux plus qu'on
<lb />voye
<lb />Mon cœur s’entretenir d’vn si lasche soucy:
<lb />Quand ie suis bien aymé, Silãdre, i’ayme außi,
<lb />Stt'on ne peut de moy, courant à ma deffence
<lb />A qui manque d’amour, ie manque de constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />C’esten vain, Alcidor, plustost cegrand flambeau
<lb />Qui court dedans les Cieus tõbera dedans l’eau,
<lb />Et plustost on verra tarir toute la Seine,
<lb />Que ie cesse d’aymer la Bergere Climene,
<lb />Pour vous fauorises vne infidelité,
<lb />Finissez vos tourmens par la legereté,
<lb />Ouurez-luy vostre cœur, bâtissez y son temple,
<lb />Ie suiuray mon humeur, &amp; non pas vostre exem</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ple.
<lb />ALCIDOR.
<lb />Obstiné voulez-vous idolatrer des yeus,
<lb />Qui sõt beaus, il est vray, mais bien pernicieus,
<lb />Qut se moquent de vous, &amp; a vntruel supplice
<lb />Payent de leurs mespris vostre loyal seruice?
<lb />Nõ, r'entrez en vous mesme, &amp; d’vn esprit plus
<lb />meur
<lb />smeur.
<lb />Approuuez mon exemple, &amp; non pas vostre hu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Qu'elle soit mille fois plus qu’elle n'est cruelle,
<lb />Silandre neantmoins luy veut estre fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Et comment pourrez vous rechercher desormais
<lb />Ceuc qui vois tourmente, &amp; qui n’aura tamais
<lb />Le dessein d’amender le mal qui vous possede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />De l’homm uevimtrie jrendray mõ remede,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Mais vn amour bie pris naist tousiours de l’espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Au contraire le mien viendra de desespoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11ROID O I.
<lb />Onne peut pas aimer ce que l’on desespere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ma constance fera paroistre du contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ettat n'est point amont, ct it est que vne fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />N’aimer que pour iouyr est aimer en erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Moy, l’on m’oste l’amour m’ostant la recompẽse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Vous qui meslez l’amour auecques l’inconstance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Moy qui ne puis aimer si ce n'est librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Vous qui ne vous plaisez qu’à châgeren aymãt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ie ne cheris sinon ce qui m'est profitable,
<lb />Et n’estime autrement vne amour veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Alcidor quant à moy ie ne sçaurois aimer
<lb />Comme vous en volage &amp; me de senflammer,
<lb />Laissez la moy seruir, si ie peche contre elle
<lb />Pour auoir trop de foy, mon ame criminelle
<lb />En portera la peine, &amp; ce peché commis
<lb />Les Dieux le vangeront s’ils en sont ennemis:
<lb />En me la delaissant ostez vous de martyre,
<lb />Et qu'il n'y ait que moy qui pour elle soupire.
<lb />Fuyez cette farouche, arracheZ ce desir
<lb />Qui vous fait tant de mal, vous meferez plaisir,
<lb />Faites que Liridas enperde außi l'enuie
<lb />Et vous m’obligerez de plus que de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Si Liridas le veut, Silandre, ie veus bien
<lb />Que tout seul vous soyez captif sous son lien,
<lb />Ie vous quitte ma part s’il vous quitte la sienne,
<lb />S’il tue son ardeur i’estoufferay lamienne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENVE II.
<lb />CLIMENE. CLORIFEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Here sœur, auiourd’huy que toutes nos
<lb />compagnes
<lb />Egnes,
<lb />Omtuife teniomuisons pour peupler les campa<lb />Pourrions nous bien passer la beauté de ce iour
<lb />Sans prendre le loisir de faire quelque tour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLO' IFEE.
<lb />Que vous estes contente &amp; viuez bien heureuse
<lb />De ne point ressentir vne flame amoureuse,
<lb />Qui vous brusle au dedãs, &amp; vous face souffrir
<lb />Ce mal dont on se plaint sans le vouloir guarir:
<lb />Pour moy qui ne vois plus qu’vn eternel Decẽbre
<lb />Ie veus seule espouser les ombres d’vne chambre,
<lb />Ie veus viure recluse, &amp; chasser tout plaisir,
<lb />Puisque c’est mon destin de viure en desplaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Quittez ces paßions, &amp; reprenez courage
<lb />Pour surmonter en vous cette bouillante rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Non, ie ne le sçaurois, quoy qu’il puisse arritier,
<lb />Mon cœur de cet Amour ne sçauroit se priuer,
<lb />Et ne puis m'exempter puis qu’il me le cõmande,
<lb />D'importuner celuy qui me doit la demande.
<lb />Helas! qu’il fust icy, &amp; que ce dedaigneus
<lb />Prenant pitié de moy, voulust ce que ie veus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Croyez vous qu’il soit beau qu’vne ieune pucelle
<lb />Cerche vn homme autant prompt, qu’il peut estre
<lb />Qui rauissant la fleur de sa virginité, infidelle,
<lb />En feroit vn trophée à la legereté;
<lb />Qu'elle s’offre soy-mesme, &amp; qu’elle aille lasciue
<lb />Flatter d’alleschemens sa nature retiue?
<lb />Moderez cette ardeur, vomissez ce poison,
<lb />R’amenez vostre esprit au ioug de la raison,
<lb />Et si vous en auez faites la nous paroistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEB.
<lb />Parlez vous de raison où l’Amour est le maistre?
<lb />L’Amour est vn Tyran qui iamais ne se ioint
<lb />Auec cette fascheuse, vn Roy qui ne veut point
<lb />Qu'on vienne à tous momens disputer sa puissãce
<lb />Pour faire à ses Edits tant soit peu de deffence,
<lb />Et que de la raison t'opintestre vois
<lb />Buy glosant son pouuoir controolle ainsi ses lois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Priué d’elle l’amour n’est rien qu’vne manie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Elle ne suit iamais vne Amour infinie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Außi ne faut il pas aimer infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />C’est faillir en Amour que d’aymer autrement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE,
<lb />L’extremité pourtant est chose vitieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Exceptez en Amouroù elle est vtilueuse,
<lb />Elle y a du merite; &amp; tenir le milieu
<lb />Sãs doute c’est pecher s’il est vray qu’il soit Dieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Si vous voulez aymer, au moins faites en sorte
<lb />Que cette paßion iamais ne vous transporte,
<lb />Sauuez vous de ce mal, preuenez son effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Qui le pourroit guerir que celuyqui l’a fait?
<lb />Vous possedeZ Silandre, &amp; l’vnique remede
<lb />Qui me peut guarentir est que ie le possede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Il est vray qu’il me suit &amp; se trauaille fort
<lb />A se rendre agreable, il souhaitte la mort,
<lb />Miserable, dit-il, si ie ne voy qu’elle aime,
<lb />Et cõbien que tousiours ie l’eusse aimé de mesme
<lb />Que les autres Bergers, vn pire traictement
<lb />Le forcera peut estre à quelque changement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LIRIDAS. SEMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Ivous auez desir pour vous mettre hors de
<lb />&amp; peine
<lb />De donner vn espous à la belle Climene,
<lb />Semire ie vous prie me vouloir preferer
<lb />A tous ces amoureus qu’elle fait soupirer;
<lb />Obligez y ma vie, &amp; r’entrant en vous mesme,
<lb />Pesez bien qui ie suis, &amp; depuis quand ie l’aime,
<lb />Mon pere qui vieillard ackuant son destin,
<lb />Ne peut tarder long temps à voir venir sa fin,
<lb />Et qui n’attend finon que son dernier horloge
<lb />En sonnant le depart luy disequ’il desloge,
<lb />Tombant dans le tombeau, me laisse par raison
<lb />Le seul riche heritier d’vne bonne maison:
<lb />Et qui sans vanité passe par aduantage
<lb />Les plus riches bergers qui soiẽt dans ce village:
<lb />Ne me refusez point, puisque chargé d’ennuis,
<lb />Semire, vous voyeZ combienpasle ie suis,
<lb />Combien défiguré de pleurs continuelles
<lb />Qui ne peuuent guerir mes blesseures mortelles:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iiij
<lb />Mais si vous me vouliez vostre fille donner,
<lb />Ie changerois de teint, ie reprendrois mon air,
<lb />Femboucherois ma fluste, &amp; au son des violes
<lb />Gaillard ie passerois cent mille caprioles. [mours
<lb />Vous souuenez voꝯ point quãd libre &amp; sans a<lb />Ie contentois vos yeus de tant de souples tours?
<lb />Dõnez moy ma Climene astre sainctque i’adore,
<lb />Etit feray pienpims que tout ceid encore,
<lb />Aduisezy Semire, &amp; ne dédaignez point
<lb />Vn party qui me semble arriuer bien à point.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />I'ay bien la volonté de marier ma fille,
<lb />Et luy choisir party d’vne bonne famille,
<lb />Liy donner vn mary qui mesnager ait soin
<lb />D’aßister sa ieunesse &amp; l’aider au besoin, sdre:
<lb />Tel que vous que ie croy propre pour m'estre gé<lb />Mais voyant bien qu’elle adans vn ãge si tendre
<lb />Vn desir naturel aux filles de ce temps
<lb />De prendre encore vn peu ses libres passetemps,
<lb />I’en aduoue l’enuie, &amp; desire luy estre
<lb />En ces affaires là plutost pere que maistre.
<lb />Ie cognois vos moyens ainsi que vostre amour,
<lb />Et voy combien loyal vous luy faites la Cour,
<lb />Elle en a de l’honneur, &amp; croy qu’estans enscble
<lb />Elle auroit du plaisir: toutefois il me semble
<lb />Qu'vn desir du mesnage &amp; de vous plaire außi
<lb />Cõme sage qu'elle est, luy seroit à soucy. scrainte
<lb />Voyla pourquoy l’aymãt bien plus que moy, i’ay
<lb />D’vser en son endroit d’vne iniuste contrainte,
<lb />Car ie ne voudrois pas luy faire tant de tort
<lb />Qu'espousant vn mary elle espousast la mort,
<lb />Et que fondant en pleurs le lit des espousailles
<lb />Fust außi tost suiui de tristes funerailles,
<lb />Ie me tuerois moy mesme, &amp; pousserois dehors
<lb />Vieillard malencontreus de ce malheureus corps
<lb />Antee u aigrts foupiis mon ame miserable:
<lb />Il faut que vous tâchiez de luy estre agreable,
<lb />Faites qu'elle vous vueille auoir pour son amant,
<lb />Et vous tenez certain de mon consentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie crains.
<lb />LIRIDAS.
<lb />SEMIRE.
<lb />Que craignez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Alcidor &amp; Silandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />D'où prouient cette peur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Qu'ils viennent à surprendre
<lb />diey 3
<lb />Plus adroits &amp; subtils ils luy donnent la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Non, n'apprehendez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Ie n’ay peur que pour elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Comment? LIRIDAS.
<lb />Que paroissant si gentille &amp; si belle,
<lb />Et qui n’a dans l’esprit maintenant de desir
<lb />Que celuy qu’elle garde à se donner plaisir,
<lb />Voyant ces deux Bergers si courtois &amp; si braues
<lb />Feindre des paßions, se dire ses esclaues,
<lb />Huos un beau langage artistement mocqueur,
<lb />Flattée de discours leur ouurira le cœur,
<lb />Courra aux vanitez, &amp; se lairra surprendre
<lb />Aus appas mensongers d’Alcidor ou Silandre,
<lb />Dédaignant de m'aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />N’ayezpeur de ces coups
<lb />Il n’en sera rien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Semire, mais pour vous
<lb />Qui plus sage voyeZ ce qu’il faut pour son âge,
<lb />Et ce qui la peut rendre heureusse en mariage,
<lb />Cela m’oste de soin: car qui est Alcidor
<lb />Pour estre preferé, &amp; qui Silandre encor,
<lb />Deux Bergers mesconeus qui dedans ce village
<lb />Miserables n’ont pas vn pouce d’heritage,
<lb />Et qui pauures valets tout à fait malheureus
<lb />Promenent des brebis qui ne sont point à eus:
<lb />Car afin de dresser vn iour vn bon mesnage,
<lb />Semire, il faut auoir quelque peu d’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Vous parlez sagement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Ceux qui portent sur eus
<lb />Tout ce qu’ils ont vaillãt en fin deuiennẽt gueus,
<lb />Mais ceus qui plus prudents font tousiours plus
<lb />d’estime
<lb />D’auoir que de monstrer, gardant vn bon regime,
<lb />Se tiennent en estat se mocquant du dehors,
<lb />Et laissent bien appris les ombres pour les corps,
<lb />Non cõme ces Bergers qui pour vouloir paroistre,
<lb />Despensent ce qu’ils ont chaque fois que leur
<lb />maistre
<lb />Leur paye leur seruice, à faire des habits,
<lb />Indignes de Bergers sans terre &amp; sans brebis,
<lb />Ie n’en suis pas ainsi; car combien que ie n’aye
<lb />Le brodequin bien fait, la houlette &amp; le saye
<lb />Qui sente son muguet, si ay-ie le pouuoir
<lb />D’en acheter tousiours s’il m’en falloit auoir.
<lb />Helas! ie vous suppli' resolueZ-vous Semire,
<lb />A me donner Climene &amp; guerir mon martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Liridas ie voy bien que vos reins sont meilleurs,
<lb />Mais d’autant que le temps me fait aller ailleurs
<lb />Où ie suis attendu, remettons cette affaire
<lb />Que nous pourrons tantost s’il plaist aus Dieus
<lb />parfaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MEIAGECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />SILANDRE. CLORIFEE. CALIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ilandre que fais-tu dans vn si long sejour?
<lb />Le terme est expiré donné pour ton retour,
<lb />Et l’amour te retient cependant que ton pere
<lb />Ayant perdu l’espoir de voir iamais ton frere
<lb />Te pleure maintenant, &amp; maudissant son sort
<lb />Apprehende ta perte &amp; desire sa mort.
<lb />Veus-tu non seulement qu’on te nomme perfide,
<lb />Mais ioindre à ce parjure encore vn parricide?
<lb />Tu ne peus ignorer qne ton esloignement
<lb />Poussera ce vieillard dedans le monument,
<lb />Toutesfois habitant vne terre estrangere,
<lb />Tu preferes l’amour d’vne simple Bergere:
<lb />Crains-tu point que les Dieus ausquels rien n’est
<lb />Ne punissent vẫgeurs cet enorme peché? (caché
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nõ, le Ciel ne peutpas m’estre autre que propice,
<lb />Puisque le Roy des Dieus me tient à son seruice,
<lb />Que s’il m’a commandé d’aymer vne beauté
<lb />Puis-ie en obeissant faire vne impieté?
<lb />Non, quand i’aurois cõmis pour Climene vn tel
<lb />Elle me seruira d’excuse legitime.
<lb />[crime,
<lb />La loy de la nature est sujette à l’amour,
<lb />Et bien que mon pere eust abandonné le iour,
<lb />Fasché de mon absence, hé qui pourrois-ie faire?
<lb />Ma volonté ne peut estre à l’amour cortraire,
<lb />I'ayme mieus en ce lieu comme pauure estranger
<lb />Paroistre sous le nom &amp; l’habit de Berger,
<lb />Possedant ma Climene en plaine iouissance,
<lb />Que d’auoir les honneurs que me doit ma naißsã<lb />Tout ce que le malheur me fait sentir de mal, sce,
<lb />Seruiteur comme moy d’vn Berger du village,
<lb />Mais dont les qualitez ont beaucoup d’auanta<lb />Et lequel démentant sa vile extraction
<lb />Se conduit tellement en son affection,
<lb />Que ses rares vertus dont Climene est esprise,
<lb />Pourroient bien ruiner toute mon entreprise:
<lb />Ie craignois Liridas à cause de ses biens,
<lb />Qui pouuoient attirer Semire en ses liens,
<lb />Mais grace à mon bon heur, vne melancholie
<lb />A tellement changé son amour en folie,
<lb />Que ses sens esgarez, son foible esprit démis
<lb />Fait rire en mesme temps &amp; pleurer ses amis.
<lb />Ha! verray-ie tousiours cette pauure Bergere
<lb />Solliciter mon ame à deuenir legere
<lb />Pour receuoir l’amour qu'elle a cõceu pour moy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Hé bien, cruel Berger, quand est-ce que ma foy
<lb />Fleschira ton courage? as tu point quelque enuie
<lb />De me donner secours &amp; me sauuer la vie?
<lb />Car il faut à la fin que mon malheureus sort
<lb />Finisse par ta grace, ou du moins par ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Vous estes importune, &amp; pourquoy inciuile
<lb />Troublez vous mes pẽsers d’vne plainte inutile,
<lb />Allez Berger, allez, laissez moy en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Ayez pitié de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Comment à tous propos;
<lb />Esloignez vous d’icy, vous perdez vostre peine,
<lb />Ie n'en sçaurois aimer vne autre que Climene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />PouueZ vous consentir à me laisser perir,
<lb />Puis qu'itesten pons fentuc ine pounoir guarir,
<lb />Aymez moy, laissez la, ie ne suis pas moins belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Clorifee, il est vray, mais vn Demon rebelle
<lb />Me fatt perurt pour ve &amp; mespriser vos pleurs,
<lb />Que si vous ne pouuez moderer vos douleurs,
<lb />Au moins pour m’obliger apprenez à les taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Si ce remede est bon taschez donc à le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Quant à moy ie suis hõme au milieu de mes feus
<lb />Par tout libre, ie puis dire ce que ie veus,
<lb />Mais vne fille doit estre plus retenue,
<lb />Et regler son amour, de peur que recognue
<lb />Le monde en parle mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Hal rigoureus Berger
<lb />Est-ce ainsi que tu dois mon tourment soulager?
<lb />Veus-tu que pour t’aimer ie me voye punie,
<lb />Et que ma paßion degenere en manie,
<lb />Imitant Liridas, ou que i'aille cercher
<lb />Pour me precipiter le sommet d'vn rocher?
<lb />Mais
<lb />muomõ Dieu le malheurlquel objet se presente
<lb />Pour m'interrompre icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIL.ANDRE.
<lb />C’est vostre Caliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Il ne peut estre mien, vous estes mon vainqueur;
<lb />A vous seul des long tẽps i’ay consacré mõ cœur,
<lb />Ce Berger que voicy n'aura iamais partage
<lb />En mes affections, &amp; tamais mon courage
<lb />A quelque autre plaisir ne pourra s’adonner
<lb />Qu'à celüy quoreutupromejmes m'ordon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Tner.
<lb />Laissez moy donc en paix, &amp; ne venez plus fẽdré
<lb />Mon oreille de cris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Hal trop cruel Silandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Que vous fait ce Berger? vous meut il mõ soucy
<lb />A vous paßionner &amp; a vous plaindre ainsi?
<lb />Parlez moy librement, afin qu’à vostre face
<lb />S’il ne vous fait raison cette main vous la face,
<lb />Car s’il a eu dessein de vous faire aucun tort
<lb />Ie sçauray bienpunir son crime par sa mort,
<lb />Si plustost ie ne meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE. Arrestez Caliante,
<lb />Vous auez vne humeur vn peu trop violente,
<lb />Gardez vous de vous perdre en l’Auril de vos
<lb />iours,
<lb />On ne fait point de mal qu’à mes cheres amours
<lb />On les veut ruiner, celuy qui les fit naistre
<lb />Pour les des neriter ne les veut point conoistre,
<lb />Il desire les perdre, &amp; vcut que le flambeau
<lb />Qui mõstra leur naissance esclaire leur tombeaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Puisque ie veus courir vne mesme fortune,
<lb />Que vostre mal est mien, vostre douleur cõmune,
<lb />Combien que contre moy ie combate pour vous,
<lb />Si veus-ie neantmoins transporté de courrous
<lb />Le forcer quit ponsteime, &amp; dejormais son ame
<lb />Se consomme à vos yeus d’vne pareille flame,
<lb />Qu'il brusle penitent, ou qu'il aille sans corps,
<lb />Voir les sombres beautez des Royaumes des
<lb />Berger l’entendez vous?
<lb />morts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Voulez vous quelque chose?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Qu'on ayme Clorifee, ou que l’on se dispose
<lb />A mourir par mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Aueugle à vostre mal?
<lb />Uu allez vous courir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Parity vons de mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Quy que l’on metre icy ou sinon que l’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ne parlez pas de mort si ce n’est pour voꝯ mesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Elle est en mon pouuoir pour la donner à tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />or fe-ce que pourtant vous la prendrez de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Ouy bien si ce coup seul ne vous priue de vie,
<lb />Vous mourez malheureus.
<lb />SILANDRE. Ie n’en ay point d’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Arrestez Caliante, arrestez vous vn peu,
<lb />Moderez ces fureurs, ralentissez le feu,
<lb />Par ces mesmes ardeurs dõt vous bruslez fidelle.
<lb />Et pour l’amour de moy quittez cette querelle,
<lb />Aisßi ne pourriez vous dessus ce diamant
<lb />Incizeler pour moy la forme d’vn amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE seul.
<lb />I’ay fait depuis trois ans vn glorieus trophee
<lb />De mes plus beaus desirs aus yeus de Clorifee,
<lb />I'honore ses beautez, ie reuere ses lois,
<lb />Ie l’adore idolatre, &amp; ie voy toutefois
<lb />Qu'ingrate elle n’arien dans l’ame que Silandre
<lb />Lequel (ô iuste ciel) ne la veut point entendre,
<lb />Et qui pour sa Climene amant remply d’ardeur
<lb />Pour Clorifee n’est qu’vne morte froideur,
<lb />Qu’vn insensible marbre, &amp; qui l'oreille bouche
<lb />Aus beaus mots que luy dit sa suppliãte bouche,
<lb />Cherissant contre moy son aise &amp; son repos,
<lb />Voyant ce dédaigneus mespriser ses propos,
<lb />Ne s'esmouuoir nõ plꝯ que quelque image peinte
<lb />Comme elle l’inuoquoit d’vne dolente plainte,
<lb />Afin de l’adoucir, i’ay tenté par effort
<lb />De la luy faire aymer, ou luy donner la mort,
<lb />Et dans la fin du ieu, si Clorifee mesme
<lb />Ne m’en eust empesché, il eust crié, Ie l’aime,
<lb />Elle me fuit pourtant cruelle, &amp; ne veut point
<lb />Dõner quelquerelasche au trauail qui me point.
<lb />I'espere toutesfois que ma perseuerance
<lb />En fin me payera d’vne telle souffrance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Ay visitépar tout la forest de Cypris,
<lb />II’ay chaßé tout le iour, &amp; si ie n’ay rien pris,
<lb />Cupidon seulement tout fasché de ma peine
<lb />M’a donné le moyen d’attraper ma Climene.
<lb />Dans ces filets d’Amour i’enreteray son cœur,
<lb />Et luy feray changer cette fiere rigueur,
<lb />Conduisant tellement ma subtile entreprise,
<lb />Que Climene a la fin s’y treuuera surprife.
<lb />Ie ne crains en cecy sinon que sa beauté,
<lb />Qui n’a moins de pouuoir qu’vne diuinité, [ me
<lb />Descoiurãt mõ dessein ne prenne vne autre for<lb />Pour eschapper mes mains, mais qu’elle se trans<lb />Pelée vint à bout des formes de Tethis, [forme,
<lb />Vulcan dans ses filets moins forts &amp; plus petits
<lb />Renferma bien Venus quoy que grande Deesse,
<lb />Pourquoy par ce moyé n’auray-iema maistresse?
<lb />Mais ie suis descouuert, ie la voy deuant moy
<lb />Elle s’en veut fuir; Climene arreste toy,
<lb />Demeure encore vn peu, escoute ma priere.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ha! son corps se confond auecques la lumiere,
<lb />Elle s’esuanouist, la voila dans les Cieus,
<lb />Voyez cõme elle prẽd place au milieu des Dieus.
<lb />Ha traistre Iupiter, tu baise ma maistresse,
<lb />Ie ne puis endurer qu’vn riual la caresse;
<lb />Quitte la, mais bien tost, si tu ne veus sentir
<lb />Que cette offence est iointe auec le repentir:
<lb />Si tu la touche encor ie saisiray ton foudre,
<lb />Et mes mortelles mains te reduiront en poudre.
<lb />Mais qu'est-ce que ie voy, chaque Dieu à son tour
<lb />L’embrasse, la cherit, &amp; luy parle d’amour,
<lb />Neptune, Cupidon, maquereau de Mercure,
<lb />Voulez voꝯ plus long tẽps me faire cette iniure,
<lb />Cesse adultere Mars, si tu y prens ta part
<lb />I’aduertiray Vulcan que tu le fais cornard,
<lb />Apollon en chaleur la suit &amp; la pourchasse,
<lb />Climene est eschapée &amp; fuit deuant sa face,
<lb />Descens entre mes bras pour euiter l’effort
<lb />De ceDieu malheureus qui viẽt cercher sa mort.
<lb />Elle va dans ce bois &amp; pour fuir sa force [ce,
<lb />Cõme vne autre Daphné couure sõ corps d'escor<lb />Pourquoy te caches tu? d’vn seul trait de tes yeus
<lb />Tu le peus rechasser iusques dedans les Cieus.
<lb />Bel arbre qui retiens dessous ta couuerture,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tout ce qu’onvid iamais de beau dans la nature,
<lb />De grace enseigne moy comment ce beau soleil
<lb />A pû dedans son corps r'encontrer soncercueil:
<lb />Laisse moy tant soit peu approcher de Climene,
<lb />Ou plustost remets la sous sa figure humaine,
<lb />L’essence de l’amour qu’on voit en vn suje?
<lb />Irrite le desir à cercher sonobjet,
<lb />L’objet esmeut les sens, &amp; les sens font parestre
<lb />L’intellect, l’habitude, &amp; leur cause, &amp; leur
<lb />La forme suit außi l’agent qui laconduit, estre,
<lb />Et l’agent le moteur que l’actuel produit:
<lb />Außi voila pourquoy ce qui est du poßible
<lb />Ne se mesle iamais dans le concupiscible,
<lb />Autrement il faudroit que la perfection
<lb />Se rencõtrast tousiours dedans l’impreßion [ fode
<lb />Du plus bas hemisphere, &amp; qu’vne eau bien pro<lb />Troublast mal à propos l’harmonie du monde,
<lb />Cela ne se peut pas. Mais voyez qu’vn amant
<lb />Inspiré de l’amour parle patiemment,
<lb />Ie suis simple Berger sans aucune science,
<lb />Et qui n’en eus iamais la moindre conoissance:
<lb />Toutesfois eloquent ie dis ce que ie veus,
<lb />Car ce n’est pas d’auoir appris vn mot ou deus
<lb />De deus sçauãs Bergers qui sont dans ce village,
<lb />C iiij
<lb />Il faut donc confesser que i’ay cet auantage Iprit
<lb />De l’Amour seulement, qui grand maistre m’ap<lb />Ce que ie viens de dire &amp; m'a poly l’esprit.
<lb />C'est luy qui peut monstrer sans aller aux escho<lb />A s'exprimer ainsi par de belles paroles, [les
<lb />Mais pour ne perdre temps il me faut retourner,
<lb />A mon premier dessein, &amp; le bien ordonner,
<lb />Car ces filets tendus autour de cette place
<lb />Comne le poisson vient donner dedans la nasse,
<lb />Climene qui souuent se promene en ce lieu
<lb />e tenara fans donteeneoit tusteme fit au milieu,
<lb />Ie m'en vais me cacher attendant qu'elle vienne,
<lb />Afin que la prenant elle demeure mienne.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALCIDOR. LES DEVX ECHOS.
<lb />CLIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Alheureus Alcidor quelle noire tristesse
<lb />NIA pũ violenter l'humeur de ta icunesse?
<lb />Ne te souuient il plus quand libre &amp; sans amour
<lb />Tu changeois tes desirs tant de fois en vn tour,
<lb />Quand couché quelque fois dãs le girõ desDames
<lb />Tu feignois courtisan de brusler en leurs flames:
<lb />Mais n’ayant point de cœurpour le rendresubiet
<lb />Tu n’aimois iamais rien que le dernier objet,
<lb />Sãs auoir aucun malont oyoit tousiours plaindre,
<lb />Et loing de la douleur tu sçauois bien en feindre,
<lb />Où as tu esgaré cette riche vertu?
<lb />Pourquoy d’vn mesme tour trompeur n’abuses tu
<lb />L’esprit de ta Climene, espandãt tant de larmes
<lb />Qu’en fin elle se prẽne au milieu de tes charmes?
<lb />Hal que ce coup seroit admirable en ce point
<lb />De feindre d’auoir mal &amp; de n'en auoir point,
<lb />Mais helas! c'en est fait, ie suis dans l’esclauage
<lb />Des chaines de l’Amour, ie sens en mon couragé,
<lb />Aus despens de ma gloire &amp; de ma liberté,
<lb />Combien est criminelle vne infidelité,
<lb />L’Amour pour m’en punir a fait que ie reiette
<lb />Lesceptre d’vn grãd Roy pour prẽdre cettehoulet<lb />Et me fait endurer en aimãt deus beaus yeusste,
<lb />Vn tourment qui seroit insuportable aus Dieus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.ECHO.
<lb />ô Dieus.
<lb />Qui me parle en ce lieu? dis si tu es vne ombre,
<lb />Ou quelque saincteté de cette forest sombre,
<lb />Lequel des demy Dieus se promene auec moy?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. ECHO.
<fw><lb />Moy.
</fw><lb />N’es-tu point cette Echo qui constante en sa foy,
<lb />Se piaint de fon Nartifse, &amp; qui Nymphe fidelle,
<lb />Repete les regrets de sa douleur cruelle?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. ECHO.
<lb />elle.
<lb />Gemis donc &amp; me laisse auecques mon soucy,
<lb />Außi bien n’as tu rien pour me redire icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.ECHO.
<lb />Ces antres n'ôt pas plꝯ de fleurs que de miracles,
<lb />Si tu veus maintenant me rendre tes oracles
<lb />Dis moy quel est l’obiet qui me met au tombeau.
<lb />L.ECHO.
<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Beau ouy si le Soleil en vid iamais de beau.
<lb />Quel remede faut il aus peines que i'endure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECHO.
<lb />Ie dure &amp; si ma peineest infiniment dure,
<lb />dure.
<lb />Qui fleschira son ame à plaindre ma douleur?
<lb />L.ECHO.
<lb />l'heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle aura donc en fin pitié de mon malheur,
<lb />Toutesfois sa rigueur fait que ie desespere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.ECHO.
<lb />Ouy ie veus esperer la fin de ma misere,
<lb />espere.
<lb />Et qu'elle aura pitié du tourment qui me point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL.ECHO.
<lb />point.
<lb />Point, comment? qu'est cecy? quelle trauerse ioint
<lb />L’ombre de mon repos? Et quelle vois estrange
<lb />Fait que tout mon plaisir en la crainte se change?
<lb />Et mon meilleur espoir m’oste cruellement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.ECHO. elle ment.
<lb />Quelles illusions rengregent mon tourment?
<lb />l'aymerois mieus souffrir vn plus cruel martyre
<lb />Que ces angoisses là qui font que ie soupire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1De lro?.
<lb />Ie viuray donc en fin auec ce reconfort,
<lb />pire.
<lb />Esperant du repos dans le soin qui me mord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL. ECHO.
<lb />mort.
<lb />Quels contraires esprits contrepesent ma vie?
<lb />Et qui deliurera ma pauure ame asseruie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.ECHO.
<lb />vie.
<lb />Changeray-ie en viuant ses cruelles humeurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. ECHO.
<lb />meurs.
<lb />Que ie meure, voicy des estranges erreurs,
<lb />L’vn me presche la mort, &amp; vn autre persiste
<lb />A dire à mon esprit qu’il faut que ie subsiste,
<lb />Etrende mon amour fidellement sitiui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.ECHO.
<lb />Ie ne puis que penser, mon esprit est raui,
<lb />vi.
<lb />Et ie ne sçay lequel pour le mieus ie dois suiure,
<lb />Ou si ie dois mourir, ou bien si ie dois viure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ie vous y prens Berger, que faites vous icy,
<lb />A discourir tout seul &amp; à vous plaindre ainsi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />M’appellez vous tout seul, mõ aimable Climene,
<lb />Pour me voir en ces lieux où libre ie promene
<lb />Dans l’espace estendu de mes conceptions
<lb />Les pensers releuez de mes affections?
<lb />De puis que par vos yeux mon ame fut blessee,
<lb />Climene a demeuré tousiours dans ma pensee.
<lb />Mon esprit la possede, &amp; ne pourroit souffrir
<lb />De s’en voir separer au moins sans en mourir,
<lb />Ie me plaignois à vous dans cette solitude,
<lb />De et quu mescestis pofere namcar est trop rude
<lb />En mesprisant les vœus de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />C’est dire que ie suis plaine de cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />seest vray, que n'efeaut umes maus secourable,
<lb />On ne vous peut donner vn nomplus cõuenable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Quoy! pour n’estre cruelle il se faut engager
<lb />A guarir le tourment d’vn amoureux Berger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />On ne le peut nier.
<lb />CLIMENE. Ainsi donc ie dois rendre.
<lb />Les souhaits accomplis du fidelle Silandre,
<lb />Cter joie ne romoumoolej oneure à l'aimer,
<lb />Il pourroit de ce nom iustement me nommer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Vous m’osteriez l’espoir de ma perseuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Gnanareperuruteuefeuioue feconstance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Pourriez vous oublier mes seruices rendus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ceus de vostre riual faut il qu’ils soient perdus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Seute vous me pontez donner te qui m'allege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />l'aybien dessus Silandre vn mesme priuilege,
<lb />Et moy seule ie puis tous ses tourments guarir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />En le voulant sauuer me ferez vous perir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Viuez en paix Berger, si l’amour a puissance
<lb />De me mettre iamais sous son obeissance,
<lb />Et que soyez constant, ie vous promets qu’vn iour
<lb />Ierecompenseray vostre amour par amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Climene demeurez, on ne s’en peut desdire.
<lb />Sont les fileis a'Amont qut m'ostent de martyre,
<lb />Et vous donnent à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Va t’en pauure incensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS
<lb />Comment ie n’aurois rien de ce que i’ay chaßé,
<lb />Accordons nous plustost sans nous mettre en cho<lb />lere,
<lb />Elle peut à nous deus aisément satisfaire.
<fw><lb />Sourceg
<lb />trance
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOAHPICOTSIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CALIANTE. CLORIFEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />’AureZ vous point pitié d’vn languissant
<lb />qerle
<lb />Contre vostre rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Laissez moy ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Prenez compaßion d’vn malheureus amant
<lb />Qui meurt &amp; qui ne peut viure qu’en voꝯ aimãt:
<lb />Mon ame qui se plaint de la longue duree
<lb />Des peines qu’elle sent semeurt desesperée,
<lb />Et ne pouuant souffrir l’excez de ses douleurs,
<lb />S’escoule par mes yeus enfigure de pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Ilarmes?
<lb />Pourquoy ne noyez vous vostre amour dans vos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Mes larmes ne sont pas d’assez puissantes armes
<lb />Pour combatre le feu qui cause mon tourment,
<lb />Et lequel ne craint point ce trop foible element,
<lb />Au contraire mes pleurs d’vne estrange nature
<lb />Ne fõt que l’allumer, plus i’en verse, &amp; plꝯ dure
<lb />La flame que ie sens comme ces feus qu’on fait,
<lb />Dont l’eau n’empesche point le merueilleus effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Bruslez, ne bruslez pas, le mal qui vous tourmẽte
<lb />Ne me sera iamais que chose indifferente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Puisque vous persistez à m'vser de rigueur,
<lb />Que vous ne vouleZ pas me tirer de langueur,
<lb />Afin que desormais mes ordinaires plaintes
<lb />Ne puissent plus fascher vos oreilles cõtraintes,
<lb />Auecques ce poignard bannisseZ de ce corps
<lb />Mon ame languissante, &amp; la chassez dehors,
<lb />Et que la mort au moins seule estant à mon ayde,
<lb />Ce qui fait mal à tous me serue de remede,
<lb />Que i’aye cet honneur de mourir par vos mains.
<lb />Pourquoy blemisseZ vous beaus soleils in<lb />humains?
<lb />En ce dernier moment faites moy cette grace
<lb />Et qu’icy deuant vous doucement ie trespasse:
<lb />PerceNcenestomden j'O fastun que deus coups
<lb />Vous deliurent de moy medeliurant de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Que ma main par ce fer vous priue de la vie?
<lb />Que l’on die iamais que ie vous l’ay rauie!
<lb />Que ce bras homicide en vous ouurant le flanc
<lb />Face à tiedes bouillons escouler vostre sang!
<lb />Peut on s’imaginer que sans estre offencee
<lb />Vn si cruel desir m'entre dans la pensee?
<lb />Esperez de guarir vn peu plus doucement,
<lb />LeueZ vous Caliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Ha deplorable amant?
<lb />Pourquoy refuseZ vous de m'estre charitable,
<lb />Puisque ma douleur estautrement incurable?
<lb />Vous desireZ ma mort, &amp; vous ne vouleZ pas
<lb />Me donner toutefois ce bien-heureux trespas:
<lb />Mais que suiuant plutost ma paßion extresme
<lb />Ie sois contre mon gré le bourreau de moy mesme,
<lb />Sus donc ma chere main monstre à cette beauté
<lb />Que tout cecy n'est point vn dessein inuenté
<lb />Pour l’induire à finir ma longue maladie,
<lb />Ou bien comme l’on feint en quelque Comedie,
<lb />Fais luy voir en cerchant la fin de tes trauaus
<lb />Ce dessein veritable außi bien que tes maus
<lb />L'ais tuy puih qu'ette pent entore ce seruice,
<lb />Immole luy ma vie en plaisant sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Coment auriez vous bien ce dessein malheureus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Appeuez vom matpeur ce qui red bienheureus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Appellez vous bonheur vne fureur extresme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SADIANTE.
<lb />Appellez vous fureur qu’on se sauue soy mesme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Appellez vous sauuer qu’on se face mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Appellez vous mourir qu’on se sçache guerir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Appellez vous guerir de separer vostre ame
<lb />D’auecques vostre corps, haillez moy cettelame,
<lb />Ie ne souffriray point qu’vn si cruel effort
<lb />Par vostre propre main aduance vostre mort,
<lb />Si Silandre ne veut oublier sa Climene,
<lb />Et si mon cœur vn iour peut mespriser sa haine,
<lb />Changeant d’affection ie receuray vos vœus
<lb />Foui iuitut à la fin content &amp; bien heureus,
<lb />Reconoissant ainsi vostre perseuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Ie viuray Clorifee, auec cette esperance,
<lb />Attendant vostre grace, ou qu’vn pareil dessein
<lb />Me persuade encor à me fendre le sein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Ans les sainctes horreurs del'eternelle nuit
<lb />D De ces sombres forests, loing des gens &amp; du
<lb />bruit
<lb />Qui pourroit me troubler, i’entretiens solitaire
<lb />Vne troupe desprits pour compagne ordinaire:
<lb />Si bien que ie commande enfermez dãs mes fers,
<lb />Le ciel, le feu, l’air, l’eau, la terre, &amp; les enfers.
<lb />Les CIEVS m’obeißãs conoißẽt ma puißãce,
<lb />La nuict vient dans le iour, alors que le Soleil
<lb />Couure pour m’obeir son visage de dueil, [mes
<lb />Et toy sa chaste sœur tu sçais bien que mes char<lb />Pour tout ce qui me plaist sõt d’infaillibles armes.
<lb />Le FRVViolenté par mes enchantemens
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D i
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Va troubler furieus les autres Elemens,
<lb />Et sans iamais manquer à ce que ie demande,
<lb />Fuit ce que ie defend, fait ce que ie commande.
<lb />Dans L’AIRon reconoist mon pouuoir absolu,
<lb />Car i’y fais außi tost ce que i'ay resolu,
<lb />Tantost quand il me plaist vne pluye seconde
<lb />Destrempe heureusement la surface du monde,
<lb />Et de ses graces eaus qui tombent à longs flus,
<lb />Fertilize les champs de ceus que i’aime plus:
<lb />La Gresle quelquefois sans faucille moissonne
<lb />De la blonde Ceres la plus riche couronne.
<lb />La neige en autre lieu d’vn nouueau changemẽt
<lb />Se balançant en l’air tombe tout doucement
<lb />Pour reuestir le dos d’vne frilleuse plaine
<lb />Des floccons paresseus de sa tremblante laine,
<lb />Quãd ie veus vn Comete aßẽblépar mes mains,
<lb />De son horrible a spect estonne les humains.
<lb />Ailleurs vn peu plus bas vne chaude fumée
<lb />Dans le moitte espesseur d’vne nue enfermée,
<lb />Faschée de se voir ceinte de sa froideur
<lb />Par Antiperistaze amasse son ardeur,
<lb />Et heurtant sa cloisson à frequentes secousses,
<lb />Traisne vn sourd meuglemẽt, fait des murmures
<lb />mousses,
<lb />Puis se rendurcissant violente à grands coups
<lb />Sa muraille flottante, &amp; tombant dessus vous
<lb />Selon mon bon plaisir, cette flame maligne
<lb />Poudroye vn espy, neur, desracine vne vigne,
<lb />Et sans se departir de tout ce que ie veus
<lb />Celuy qui me veut mal est bien tost malheureus.
<lb />Les passages pefans que comme en vne dance
<lb />La MERtire à cet' heure, à cet' heure elle aduã<lb />Ne peuuent receuoir en leur cours si diuers,[ce,
<lb />Pour regles de leur bal, que le son de mes vers.
<lb />Les fleuues plus puissans violans leur riuage,
<lb />Pour suiure mes desirs se font par toutpassage.
<lb />Et confus çà &amp; là sans limite &amp; sans rang,
<lb />Font d’vne raze plaine vn malheureus estang,
<lb />Entrainẽt orgueilleus dans leurs ondes superbes
<lb />Le vin dãs les tõneaus &amp; le bled dãs les gerbes.
<lb />La TERRE m’obeit, &amp; iamais ne produit
<lb />Contre ma volonté, ny fleurette, ny fruit,
<lb />Les arbres declinans l’ordre de la Nature
<lb />Se couurent dans l’esté de neige &amp; de froidure,
<lb />Ou bien lors qu'en Ianuier vn rigoureus hiuer
<lb />De feuilles &amp; de fruits est venu les priuer,
<lb />De celuy qui me plaist la branche fructueuse,
<lb />Soupire sous le poids d’vne moisson heureuse,
<lb />R’enfermant autrepart quelques vents dépiteZ
<lb />La terre s’entr ouurant loge plusieurs citeZ
<lb />En son ventre effroyable, &amp; plõge sous les ondes
<lb />L’incertain bastiment des Isles plus fecondes.
<lb />PLVTON à ma parole est de crainte surpris,
<lb />Et pour me contenter delegue ses esprits,
<lb />Que ie fais chastier d’vn horrible supplice
<lb />Lors qu’ils ne veulent pas me rendre du seruice,
<lb />Si bien que ie commande enfermez dans mes fers
<lb />Le ciel, le feu, l’air, l’eau, la terre, &amp; les enfers.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SILANDRE. LE MAGICIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Nfin puisque l’Amour se rid de ma tristesse,
<lb />LEt m’oste tout espoir de flechirmamaistresse,
<lb />Si le Ciel ne veut pas changer mon mauuais sort
<lb />Que puis-ie de sormais que recercher la mort?
<lb />Quel remede ay-ie plus qui puisse plus propice
<lb />Mes supplices finir que ce dernier supplice?
<lb />Mais mon cœurme conseille auãt que de mourir,
<lb />D'essayer si l’enfer me pourra secourir,
<lb />vn vieillard qui n’ayãt pour maison bien dressee
<lb />Qu'vne grotte qu’il a dedans ce bois creusee,
<lb />Auec deus ou trois mots qu’il murmure tout bas,
<lb />Donne comme il luy plaist la vie ou le trespas.
<lb />Peut estre la vertu de sa noire science
<lb />Reduira ma rebelle en mon obeissance,
<lb />Et fera qu’inuoquant vne troupe d’esprits,
<lb />Climene sera prise ainsi que te suis pris.
<lb />Voicy le lieu secret qu’il achoisi pour viure,
<lb />Ha le voila qui resue, il porte quelque liure,
<lb />Il a sa verge en main. Quel port maiectueus?
<lb />Comme vn bonet de nuit luy couure les cheueus,
<lb />Il confond quelques mots, auant qu’il se retire
<lb />Ie m'en vais l’appeller. Mon pere, ie desire
<lb />Sans vous importuner vous dire vn mot ou deus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Volontiers mon enfant, dis moy ce que tu veus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />L’amour m’a fait aimer vne ingrate Bergere,
<lb />Qui sans me soulager se plaist à ma misere,
<lb />Si bien qu'au desespoir ie veus finir mes iours
<lb />Si vostre grand sçauoir ne me donne secours,
<lb />Car que me peut seruir de conseruer ma vie?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iiij
<lb />Puisque de tant de maus elle est tousiours suiuie?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Mon enfant i’ay pitié des douleurs que tu sens,
<lb />Et de te voir mourir en l’Auril de tes ans:
<lb />Je veus presentement te retirer de peine,
<lb />Comment appelles tu cette fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Climene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Il suffit, c’est assez, ce liure &amp; ce baston
<lb />Luy changeront le cœur, vien prenons ce canton,
<lb />Ce cerne que ie fais est ma seure defence, fence,
<lb />De peur que quetque esprit trop bouillãt ne m'of<lb />Entrons tous deus dedans, &amp; sur tout garde toy
<lb />De vouloir en sortir pour rien, plustost que moy.
<lb />Mais de quoy trembles-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />D’vne crainte incroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Non, non, r’asseure toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Qu'vne troupe effroyable
<lb />De ces diables hideus icy dresse ses pas,
<lb />Qu'ilme les faille voir? non ie ne sçaurois pas
<lb />Receuoir dans mes yeus ces images terribles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Si en faut il auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Qu’ils soient donc inuisibles,
<lb />Ou bien permettez moy que ie sorte d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Non, arreste plustost, ie le veus bien außi,
<lb />Tu ne les verras point, mais la poudre &amp; le
<lb />souffre
<lb />Qu’ils vomiront sortans du Plutonique gouffre,
<lb />T’apprendrõt par l’oreille au defaut de tes yeus,
<lb />Queits sont pour me ferutr remontez en ces lieus,
<lb />Ie m'en vais commencer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ie pujiitont de crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Si tu auois d’amour l’ame vray’ment atteinte,
<lb />Fu serois plus hardy, iamais vn amoureus
<lb />S’il est paßionné ne se trouue peureus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Et bien, bien, faites donc, quel horrible murmure
<lb />l'entends dedans ce coing! quelle fumée obscure
<lb />S’esleue dedans l’air!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Vous qui dans les manoirs,
<lb />Dãs les profõds cachots des Royaumes tous noirs
<lb />Oyez obscurs bourgeois d’vne obscure prouince,
<lb />La menaçante vois de vostre auare prince,
<lb />Fureurs, qui sur le bord du fumeus Phlegeton
<lb />Soupples obeyssez sous la main de Pluton,
<lb />Puissances de la nuit, troupe malencontreuse
<lb />Qui croupis au limon des marests d’Achereuse,
<lb />Sortez Dires d’enfer, quitteZ vostre sejour,
<lb />VeneZ pour m'obeyr voir encer nostre iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Qei ponnoir des mumain! quet lagage barbare!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Hastez vous donc Demõs, delaissez le Tenare,
<lb />AccoureZ, approcheZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />N'on, qu’ils n’approchent pas,
<lb />Ie frissonne d’horreur, ie suis prés du trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Idre,
<lb />Demons puisque ie veus maintenant vous defen<lb />De ne vous monstrer point, faites vous bien en<lb />[tendre,
<lb />VOVS qui sçauezlier les libres volontez,
<lb />Qui les affermissez dans leurs captiuitez [dre
<lb />Ioignez d’vn nœud estroit qu'on ne puisse cõpren<lb />Et Silandre à Climene, &amp; Climene à Silandre.
<lb />VOVS qui sçauez former de violens desirs,
<lb />Qui chãgez les humeurs pour chãger les plaisirs,
<lb />Ioignez d’vn nœud caché que pas vn ne cõprene,
<lb />Et Climene à Silandre, &amp; Silandre à Climene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La vois d’vn Demon.
<lb />Ce que tu veus est fait, attens ie vas ietter
<lb />Vn charme qui pourra Silandre contenter,
<lb />Reçois ce bracelet, &amp; dedans l’escriture
<lb />Qui est à l’vn des bouts, tu sçauras l’auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Ha! i’entens le secret, tu te peus asseurer,
<lb />Silandre, que ton mal ne peut long temps durer,
<lb />Vois-tu ce bracelet, il faut que tu le porte
<lb />A celle que tu aime, &amp; que tu face en sorte
<lb />Quelle le mette au bras, lors que tu l’auras fait
<lb />Ie te pri' promptement vien m'en dire l’effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ie ny manqueray pas, iusqu’au reuoir mon Pere,
<lb />La fortune tousiours vous puisse estre prospere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOIHGVAHCIESME.
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CLIMENE. CLORIFBE. SILANDRE.
<lb />SEMIRE. ALCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Endant que le soleil au milieu de son tour
<lb />I Fait sentir la chaleur la plus grande du iour,
<lb />Que le plaisir est grand au sortir de la plaine
<lb />De prendre icy le frais prés de cette fontaine,
<lb />Ie croy qu’õ ne peut pas treuuer vn plꝯ beau lieu,
<lb />Mesmes quadon bouarott te choisir pour vn Diett:
<lb />Pour euiter le mal que cause la tristesse,
<lb />Et chasser pour vn tẽps la douleur qui t’oppresse,
<lb />Châte quelque air nouueau, &amp; fais mouuoir ces
<lb />Aus rauissans accords de ta diuine vois. [bois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Le mal qui ne veut point abandonner ma vie
<lb />Me defend ce plaisir, &amp; m'en oste l’entie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mon cœur ie t’en supplie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE. Si pour vous contenter
<lb />Voꝯ voulez que ie chãte, &amp; bien il faut chãter;
<lb />A la charge pourtant que toutes deus ensemble
<lb />Nous recitions les vers que ie fis sous vn trẽble,
<lb />Couuerte de mes pleurs, lors que mõ desgaigneus
<lb />Refusoit d’exaucer mes souhaits amoureus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE, ET CLORIFEE,
<lb />chantent cet Air.
<lb />Dittes essences sousterraines,
<lb />Dites esprits, declarez moy,
<lb />Sera-t’il bien vray que mes peines
<lb />Pourront durer autant que moy?
<lb />Pourquoy s’il n’est pas impoßible
<lb />N’induisez vous à me cherir
<lb />Cette ame du tout insensible?
<lb />Ou pourquoy ne puis-ie mourir?
<lb />Demons faites donc que mes larmes
<lb />Le puissent fleschir quelque iour,
<lb />Ou sinon faites que vos charmes
<lb />M’affranchissent de son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Ha voicy ce cruel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Est il donc impoßible,
<lb />De vous rendre à la fin à mon amour sensible?
<lb />Pe cesferoie rom pomtu bser de cruautez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Voulez vous point finir tant d’importunitez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ouy, celle cy sera s’il vous plaist la derniere,
<lb />Pourueu que m’accordiez au moins vne priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle.
<lb />CLIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Que vostre bras daigne &amp; veille sou ffrir
<lb />Ce petit bracelet que ie vous viens offrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />GardeZ vostre present, Berger ie le refuse,
<lb />Et alleZ inuenter quelque plus fine ruse,
<lb />A d’autres, penseZ vous que ie ne voye pas
<lb />A quoy cet artifice &amp; où tendent vos pas?
<lb />Le Berger Alcidor bleßé par fantaisie
<lb />Iamais pour vos faueurs n’aura de ialousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Mille horribles serpens se glissent en mon sein,
<lb />Lem ctriuenent te cunt, fec est tet mon dessein,
<lb />Pourquoy refuseZ vous de receuoir ce gage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />On dit communément que qui reçoit s’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Non, non, ie vous en quitte, &amp; mon affection
<lb />V ois remet de bon cœur cette ob ligation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Donnez-le à Clorifee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Ha trop cruel Silandre!
<lb />Change de volonté, en fin laisse toy prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Bergere ie le veus, ta constance &amp; ta foy,
<lb />Me forcent maintenant à me donner à toy,
<lb />l'ottrilett que protestant d'estred tes vœus propice
<lb />Tu veilles maintenant me faire vn bon office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Dis moy donc ce que cest, &amp; tu verras comment
<lb />Ie m'y comporteray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE. Ie veus tant seulement
<lb />Qu'en coniurant ta sœur tu puisse faire en sorte,
<lb />Qu'acceptant mon present au bras elle le porté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Bergere qui pouuez ma fortune changer,
<lb />Et me faire acqherir l'amour de ce Berger,
<lb />Ayez pitié de moy, receueZ sa priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Non, plustost on verra le soleil sans lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OILANDRE.
<lb />Au moins qu’elle le touche, &amp; que pour vn mo<lb />Son bras en soit lié.
<lb />ment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Quel importun amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Ne me refusez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ie ne vous veus dédire,
<lb />Contente si cela guerit vostre martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ie me trouue mal, monDieu ie n’en puis plus,
<lb />Ie pense que mes bras deuiennent tout perclus,
<lb />Ie me sens defaillir, hal le cœur, Clorifee,
<lb />Auant que la douleur ait ma vie estouffee,
<lb />Obligez moy de grace en ce dernier deuoir,
<lb />De faire venir ceus que ie desire voir,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Amenez
<lb />Amenez Alcidor, &amp; dites à mon pere
<lb />Qu’il vienne voir finir ma vie, &amp; ma misere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />Silandre obligez nous de les aller querir,
<lb />Helas ma chere sœur! vous verray-ie mourir?
<lb />Efforcez vous vn peu, au moins qu’vne parole
<lb />Auant vostre trespas tant soit peu me console,
<lb />Hal ie erains que son pouls qui bat biẽ foiblemẽt
<lb />Ne conduise sa vie à son dernier moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fille?
<lb />SEMIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ha cieus cruels!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Puisque la destinée
<lb />A voulu que ma vie ainsi fust terminée,
<lb />Et qu'elle a resolu qu'en commençant son cours
<lb />Elle vist acheuer le dernier de ses iours,
<lb />Mon pere ie vous prie si pendant mon enfance
<lb />I’ay peché contre vous, pardonnez cette offence,
<lb />Et si iusques icy ie n'ay pas satisfait
<lb />Au deuoir paternel, pardonneZ ce forfaict.
<lb />Mais puis que mõ trespas va fermer ma paupiere,
<lb />Mon pere octroyez moy encore vne priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Avibn enfant te vens juiutre en tont ta volonté,
<lb />Fais ce que tu voudras en toute liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Tme,
<lb />Voꝯ sçauez qu'Alcidor depuis le tẽps qu’il m’ai<lb />M'a plꝯ mõstré d’amour qu’il n’en a pour soymes<lb />Le respect paternel m’a tousiours empesché [me,
<lb />De monstrer que l’amour dont il estoit touché
<lb />Ne deuoit luy donner le nom de miserable,
<lb />Puisque mon cœur brusloit d’vne flame sẽblable.
<lb />de enertoce Derger, &amp; le prespionin est dous
<lb />Si ie le puis nommer seulement mon espous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Ouy i’en suis tres-content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Alcidor que i’estime
<lb />Pls que toꝯ les mortels, n’imputez point à crime,
<lb />Si i’ay long temps tardé à vous dire qu'Amour
<lb />Blessa d’vn mesme trait nos cœurs en mesme iour.
<lb />Si ie vous l’ay celé la paternelle crainte
<lb />Retenoit mon esprit dedans cette contrainte,
<lb />Maintenant que ie puis dire ce que ie veus,
<lb />Mon cœur dit qu'Alcidor est l’ame de ses vœus,
<lb />Et que mon amitié ayma tousiours la sienne,
<lb />Donnez moy vostre foy, ie vous donne la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ma fidelle moitié, si ton amant sçauoit
<lb />Le moyen de changer l'estat où l’onte voit,
<lb />Vn tourment eternel ne m’osteroit l’enuie
<lb />De te tirer de mal &amp; te sauuer la vie:
<lb />Mais puisque mon malheur dans son extremité
<lb />Me fassorise pins que ien aymerité,
<lb />Pour vn peu soulager la rigueur de ma peine
<lb />Ie promets de mourir auecques ma Climene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mon cœur vous m’affligez, viuez fidelle amy,
<lb />Puis qu’Alcidor viuant ie ne meurs qu'à de my.
<lb />Souuenez votis de moy, pleurez nostre misere,
<lb />Et sur tout ayez soin de Semire mon pere.
<lb />Quel assoupissement? Adieu mon pere adiett,
<lb />La mort force l'esprit à sortir de celieu.
<lb />Adieu mon Alci
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Helas elle trepasse!
<lb />Ses yeus sont tous ternis, la mort est dãs sa face,
<lb />Attens encore vn peu Climene, car te veus
<lb />Auparauant ta mort te dire vn mot ou deus.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIFEE.
<lb />C'en est fait, elle est morte, ô grands Dieus quei
<lb />outrage!
<lb />La mort vient de gaster le plus parfaict ouurage
<lb />Que vous fistes iamais. Quoy le souffrirez vous?
<lb />Si vous estes puissans, ô Dieus! rendeZ la nous.
<lb />Helas pauure vieillard, la triste sepulture
<lb />Enfermerabten tost tapantre gentture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />SEMIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ae IEDIEE..
<lb />Puis qu’on ne peut vostre fille reuoir,
<lb />Nous luy deuons au moins le supresme deuoir,
<lb />Il la faut emporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCIDOR.
<lb />Ha le piteus office!
<lb />Pour moy ie finiray dedans peu mon suplice,
<lb />Puisque ie suis :out prest de descendre au cercueil
<lb />Mes iours estans finis auecques mon soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SILANDRE. LE MAGICIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Vest-il ce sorcier, cet ennemy des hommes?
<lb />O Peut il encore voir le sejour où noussõmes?
<lb />Et vous, ô iustes Dieus, ne punirez vous pas
<lb />Ce perfide assaßin d’vn horrible trespas?
<lb />Depuis que ie le cherche on ma dit que Climene
<lb />Auoit souffert l’effort d’vne mort inhumaine,
<lb />Et i’en suis le bourreau, execrable imposteur,
<lb />I'ay commis ce forfait, mais tu en es l’autheur.
<lb />Si ie te puis trouuer, la cruelle vengeance.
<lb />Que ie prendray de toy seruira d’allegeance
<lb />A l’ennuy que ie sens, &amp; moncontentement
<lb />Sera d’imaginer quelque nouueau tourment
<lb />Qui te punisse asseZ &amp; puisse satisfaire
<lb />Au violent desir de ma iuste colere.
<lb />Mais n’est-ce pas icy la demeure &amp; le lieu
<lb />Où ie fuis venu voir cet ennemy de Dieu?
<lb />Il me semble l’ouyr, c'est luy mesme.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Silandre,
<lb />Ie t’attendois icy impatient d’entendre
<lb />L’effet de ton desir, &amp; si l’enchantement
<lb />Te promet bonne fin dans son commencement,
<lb />Raconte moy le tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ha! meschant tes faus charmes,
<lb />Ne m’ont en fin serui que de mortelles armes
<lb />Pour estouffer Climene; en la faisant mourir
<lb />Estoit-ce le moyen de me pouuoir guerir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7 LE MAGICIEN.
<lb />Dis moy ce qui te donne vn si fascheus martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Descens vn peu çà bas, ie te le pourray dire,
<lb />Vien voir si tes demons me pourront empescher
<lb />De mettre par morceaus ta miserable chair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Il n’y feroit pas bon, mais ie te prie escoute.
<lb />Patiẽment trois mots qui mettrõt hors de doute
<lb />Ton esprit effrayé, car ta Climene vit,
<lb />Et iamais le batteau de Caron ne la vid,
<lb />Le bracelet charmé qu’en son bras elle porte
<lb />La peut bien endormir, mais nõ la rendre morte,
<lb />Ie te dis verité, ie ne suis point trompeur.
<lb />Ie t’ay caché cecy, mais crainte que la peur
<lb />Que Climene souffrist n’empeschast l'entreprise,
<lb />Iouis de ton amour, &amp; ne perds pas ta prise.
<lb />La Bergere est à toy, va t’en sur son tombeau,
<lb />Et luy mouille le front seulement de cette eau.
<lb />Phent verras tesfet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Si c’est vne imposture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Que ie sois l’ennemy de toute la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Tu peus bien t’asseurer si ce remede est vain
<lb />Que les Dieus tout puissans te mettront en ma
<lb />main.
<lb />Et pour faire mieus voir leur diuine iustice.
<lb />S'assembleront exprés pour choisir ton supplice.
<fw><lb />6.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iiij
<fw><lb />..
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AECIBOR. OIEANDRE.
<lb />CLIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Nfin puis que les Dieus ont souffert que le
<lb />L'eesort
<lb />Ait sousmis ma maistresse au poüuoir de la mort,
<lb />Et qu’il ne m'est permis sans mourir de la suiure,
<lb />Ie veus finir ma vie afin de pouuoir viure:
<lb />Car estant en ce monde &amp; ne la voyant pas,
<lb />Iene suis point vtuant dans ce viuant trespas,
<lb />Außi bien cette foy que ie luy ay iurée.
<lb />Ne permet à mes tours d’auoir plus de durée;
<lb />Mesmes i’ay presques peur, &amp; erains que sa
<lb />Ne m'accuse desia d’auoir trop arresté. [beauté,
<lb />Mais quest-ce que ie voy? vne ame mensongere
<lb />Figure deuant moy l’ombre de ma Bergere,
<lb />Quel phantosme nouueau me vient representer
<lb />Cet objet de mõ dueil, pour mieus me tourmẽter?
<lb />Et qui est ce Berger? il ressemble à Silandre,
<lb />Que disent ces esprits? ie ne les puis entendre.
<lb />SILANDRE dans le bois à genous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deuant CLIMENE.
<lb />Hal Climene pardon, si ma fidelité
<lb />Par ce charme a voulu fleschir vostre beauté,
<lb />AccuseZ vos mespris, combien que ie vous iure,
<lb />Que sans en rien sçatoir i’ay causé cette iniure,
<lb />Ce Magicien trompeur me cacha le pouuotr
<lb />De cet enchantement que l’effet m’a fait voir,
<lb />Ie pensois seulemẽt qu’il deut chãger vostre ame,
<lb />Et couler dans la vostre vne pareille flame
<lb />A celle qui me brusle: helas pardonnez moy
<lb />Car si i’ay offencé c’est par excés de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ie donne à vostre amour ,u j'pride offence,
<lb />Afin que ce pardon serue de recompense
<lb />Pour les maus dõt à tort vous accusez mes yeus,
<lb />Cependant ropreneZ ce present odiehs,
<lb />Silandre leuez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STLANDRE.
<lb />Est-ce là mon salaire?
<lb />Est-ce là tout le bien que vous me vouleZ faire?
<lb />Ie vous coniureau moins poun vn peum'appaiser,
<lb />De vouloir seulement me donner vn baiser,
<lb />Protestant que ma vois sans vous estre importune
<lb />S’en ira dans les bois plaindre mon infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Afin de m'esloigner vostre importunité,
<lb />Ie vous permets l’effet de cette volonté,
<lb />A la charge pourtant que viste on se retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Ouy, ouy, ie m entray souspirer monmartyre
<lb />Attendant que le Ciel en changeant vos desirs,
<lb />Chãge mes maus en biens, mes douleurs en plai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Lsirs.
<lb />Ha! qu’est-ce que i’ay veu? est-ce vne tromperie
<lb />D’vn songe deceuant? ou quelque resuerie
<lb />
<lb />De mon esprit malade? ha Dieus! cette beauté
<lb />Qui m'a fait le serment d’vne fidelité, 
<lb />Durable apres la mort, n’a plus de souuenance
<lb />De ce qu’elle deuoit à ma perseuerance,
<lb />Le fleuue de Lethé luy a faitoublier
<lb />Le serment coniugal qui nous douoit lier,
<lb />
<lb />Mais n’est-ce point außi, que lasse de m'attẽdre
<lb />I’aye esté preuenu par l’amoureus Silandre?
<lb />Qui s’est cionné peut estre vn trespas violent
<lb />Oubien que ma Climene en me voyant si lent,
<lb />Et croyant que mes feus se soiẽt chãgeZ en glace
<lb />A receu ce Bergerpour amant en ma place?
<lb />N’ay-ie pas veu donner vn baiser deuant moy,
<lb />Auec vn bracelet pour gage de sa foy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Alcidor, mon espous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />nonntom trompez Bergere,
<lb />Ie n’espousay iamais vne ame si legere.
<lb />Ie tie suis pas Silandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Helas mon cher amant,
<lb />Que l’amour d’vnBergerm'a donné de tourmẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ombre retirez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Mon cœur ie suis en vie,
<lb />Et le destin encor ne me l’a point rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Nõ, vos vagues esprits despouillez de leurs corps
<lb />Habitent maintenant le Royaume des morts,
<lb />L’esprit de ce Berger qui vient de disparoistre,
<lb />En m'approchant d’icy, le fait assez cognoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Sortez d’erreur, Silandre afinde se guarir,
<lb />A creu que par magie il pourroit m’acquerir,
<lb />Et prer pnencorme oneitonge co suit eretelle forte
<lb />Que n’estant qu’endormie on me reputoit morte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />N’importe, l’inconstance &amp; vostre esprit leger
<lb />Qui m'est asseZ cogneu, me contraint de changet
<lb />Et uc entisser pur tate mat queme tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ie iure que iamais ie ne fus inconstante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />De ne le croire pas il seroit malaisé,
<lb />Ayant veu ce Berger lequel vous a baisé
<lb />Apres auoir receu vn bracelet pour gage
<lb />De vostre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />224 26
<lb />Non, changez de langage,
<lb />C estoit tevraceter que parforte on me mit,
<lb />Et qui par son toucher außi tost m’endormit,
<lb />Lequel ie luy rendois detestant l’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Falloit-il le baifer pour vn si bonoffice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ce baiser que Silandre à sur moy remporté,
<lb />N'est rien que par souffrance, &amp; nõ par volõté,
<lb />Luy donnant son congé, afin que sa pensée
<lb />Ne me reprochast plus que mes yeus l’ont bleßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RLeIDOR.
<lb />Pourroit-il estre vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ie ne vous puis mentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’ALCIDOR.
<lb />Ha mes cheres amours! reçoy le repentir
<lb />Du soupçon que i’ay pris, ie l’oste de mon ame,
<lb />Et pour t’en asseurer ce baiser tout de flame
<lb />Te le dira pour moy, mais ie te pri' comment
<lb />As tu pû mettre fin à cet enchantement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ie vous conteray tout, mais auant ie desire
<lb />Que nous allions reuoir le bon homme Semire.
<fw><lb />..
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LE MAGICIEN. LIRIDAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />E croy que le soleil ne peut auiourd’huy voir,
<lb />I Chose qui ne soit point sousmise à mõ pouuoir,
<lb />Puisque ma volonté limitant ma puissance,
<lb />Rien de tout ce qui est ne me fait resistance.
<lb />Qui si les Dieus n’auoient leur immortalité,
<lb />Ie ne trouue entre nous d’autre inesgalité,
<lb />Et n’auroient dessus moy aucun autre auantage,
<lb />Que d’auoir fait tomber le ciel en leur partage.
<lb />Eussent ils mieus que moy secouru ce Berger?
<lb />Et pouuoient ils plustost son tourment soulãger?
<lb />Peut on trop admirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Bon iour Prince des ombres,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pluton Roy souuerain de ces Royaumes sombres
<lb />De grace enseigne moy ce que ie viens cercher,
<lb />Autrement si tu veus plus long temps la cacher,
<lb />Tu verras ce que peut vn amant en colere,
<lb />Et poßible trop tard: mais rẽds moy maBergere,
<lb />Elle n’est pas pour toy, ton frere Iupiter
<lb />Lors qu'elle estoit au Ciel, de peur de m’irriter
<lb />La renuoya sur terre, haste toy ie te prie
<lb />De peur que ton refus ne me mette en furie.
<lb />Carsi tu me contrains de m’attaquer à toy
<lb />Ie t’osteray bien tost la qualité de Roy,
<lb />Et feray deuenir tacondition pire,
<lb />Que celle des damnez, qui sont soubs tõ empire,
<lb />Chacun d’eus deliuré par ma main de tes fers,
<lb />Viẽdra vanger sur toyles maus qu'il asoufferts,
<lb />Et m’establissant Roy dessus cette contrée,
<lb />L’heure de leur salut marquera mon entrée,
<lb />Toy seul dedans ces lieus sentiras les tourmens,
<lb />Sans pouuoir prendre part à nos contentemens,
<lb />I'espouserayClimene, &amp; pour ma concubine
<lb />Ie prendray s’il me plaist ta femme Proserpine.
<lb />Despesche promptement, entends tumes raisons?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Tit merite vne chambre aus petites maisons,
<lb />Ha le pauure garçon! Quel demon te possede?
<lb />Ton esprit auroit bien besoin d’vn bon remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIRIDAS.
<lb />Et toy tu as besoin de ce coup de baston.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Hola! tout beau Berger, ie ne suis pas Pluton,
<lb />Ie t’en iure la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Bon iour donc Radamante,
<lb />Dis moy n'as tu point veu Climene mon amante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Tu ne me conois point, &amp; ne sçais pas comment
<lb />On me doit appeller,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Selon mon iugement,
<lb />Si tu n’as nom Pluton Roy de ce lieu damnable,
<lb />Il faut bien que tu sois l’vn des valets duDiable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Tu n’es pas aus Enfers, c’est icy le seiour
<lb />De ceus qui sont viuans, ne vois tu pas le iour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Si d’vn nouueau soleil tu n’auois la lumiere
<lb />Ie sçay qu’en vaïn tes yeus ouuriroient leur pau<lb />piere,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Climene
<lb />Cttm.eit descendue en ces lieus malheureus
<lb />Empesche qu’ils ne soient obscurs &amp; tenebreus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Reuien à ton bon sens, n'as tu point cognoissance
<lb />De ces lieus que tut vois où tu pris ta naissance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Menteur, n’ay-ie pas veu le nautonnier Caron
<lb />Qui n’a iamais voulu me passer l'Acheron
<lb />Pource que ie n'ay pũ luy payer son Naulage?
<lb />N’ay-ie pas trauersé ce grand fleuue à la nage?
<lb />N’ay-ie pas veu ça bas ceus qui sont condamnez
<lb />Souffrir tous les tourmẽs qui leur sont ordõnez:
<lb />I’ay veu non loing d’icy pleurer les Danaïdes
<lb />De ne pouuoir r’emplir leurs vaisseaus tousiours
<lb />vuides:
<lb />Tantale, Promethee, &amp; le pauure Ixion,
<lb />M’ont fait voir le sujet de leur affliction,
<lb />M'ont raconte pourquoy leurs ames criminelles
<lb />Ont merité d’auoir des peines eternelles,
<lb />Et lors que i'ay voulu d’vn grand mont m'ap<lb />procher,
<lb />Sysiphe m’a prié d’arrester son rocher.
<lb />Bref ie suis bien certain que ces païs funebres,
<lb />Sont escheus en partage au Prince des tenebres,
<lb />Tu nes qu'vn cajoleur qui me veus retenir,
<lb />Mais ie te vais monstrer si ie sçay bien punir
<lb />Cen-qui veuter tonther mes nai en moquerie,
<lb />Et se gausser de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />neeme jaepa, momin.
<lb />Arreste ie te prie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Me la feras tu voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Tu t’en puis asseurer s’il est en mon pouuoir,
<lb />Mais que demande-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS
<lb />Retire de la presse
<lb />De tant d’esprits errans, celuy de ma maistresse,
<lb />Et fais qu’ayant quitté le Royaume des morts,
<lb />Il remonte là haut pour r’animer son corps,
<lb />Afin qu’apres ie puisse espouser ma Climene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Helas! on ne le peut, cette demande est vaine,
<lb />Les Dieus n’ont pas permis à nostre humanité
<lb />De produire vn effet de la diuinité,
<lb />Vn mortel ne sçauroit restituer la vie,
<lb />Lors que nostre destin vne fois l’a rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Ces becuits mots plains de feird que tu tends com<lb />me appas,
<lb />En ton discours trompeur, ne m’abuseront pas,
<lb />Fais reuiure Climene, ou sinon pour supplice
<lb />Ie veus presentement que ta vie finisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Comment pourray-ie faire afin de le tromper?
<lb />Quel moyen trouueray-te afin de meschapper?
<lb />I'ay l'esprit si troublé, que tant plus ie m'efforce
<lb />Ame pomtori stetier,mortinte me jens de force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Aquoy resues-tu tant? à quelque inuention
<lb />Qui face reußir ma iuste intention?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Iustement, il est vray, Berger, que ie commande
<lb />Comme tu le pensois, à l’infernale bande,
<lb />Mais pour mieus esprouuer ton courage indõpté
<lb />Ie t’ay iusques icy celé la verité,
<lb />Retourne promptement, i’accorde ta priere,
<lb />Ta Climene s’en va pour reuoir la lumiere,
<lb />On la conduit là haut, remonte de ce lieu,
<lb />Et te vante d’auoir fait trembler vn grand’Diess.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIDAS.
<lb />Grãd mercy puißãt Roy, pardõne moy de grace,
<lb />Et ne m’imphte point ma temeraire audace,
<lb />Adieu Prince des morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAGICIEN.
<lb />Va t’en en paix Berger,
<lb />Ha! que ie suis heureus de le voir desloger,
<lb />Ie pense qu’on void bien à mon visage blesme,
<lb />Combien i’ay eu de peur:hal sans mõ stratageme
<lb />C’estoit fait de mes iours, mais ie ne sçay pour<lb />Mes demõs familiers ne sõt venus à moy [ quoy
<lb />Pour me donner secours, peut estre que leur mai<lb />Leur auoit defendu de ne point apparoistre [ stre
<lb />Pour se donner plaisir &amp; rire de cecy:
<lb />Mais de peur que ce fol ne vienne encore icy,
<lb />Ie me veus retirer, car ie n’ay point enuie
<lb />Que cemalade esprit me vienne oster la vie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENB II.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SILANDRE en habit d’Hermite.
<fw><lb />-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ilandre que fais-tu? as tu l’esprit bien sain?
<lb />SEst-ce bien tout de von que tu as le dessein
<lb />De viure desormais en vn lieu solitaire?
<lb />Cominent ne rougis-tu de ce que tu vas faire!
<lb />Si tu es fils d’vn Roy pourquoy te cache-tu?
<lb />Si tu as tant soit peu d’amour pour la vertu
<lb />Qui te peut empescher de te vaincre toy mesme?
<lb />Fais-tu si peu d’estat d’vn riche Diademe?
<lb />Et faut il que l’Amour l’autheur de ton ennuy,
<lb />Te puisse auiourd’huy rendre aueugle cõme luy?
<lb />Que si tu prens plaisir d’estre dans ce martyre
<lb />Qui noꝯ fait plaindre vn mal qu’õ ne peut pas biẽ
<lb />Dedãs tous tes païs ne peus tu pas choisir [dire,
<lb />Des beautez qui pourront contenter ton desir?
<lb />Quin'aimãt rié que toy, pour estre mieus venuës
<lb />Se mettront si tu veus dans tes bras toutes nuës,
<lb />Rien ne peut t’empescher d’auoirtes passetemps,
<lb />Qui tiendrõt tous tes sens heureusement contẽts,
<lb />Aulieu que maintenant en oubliant ton pere,
<lb />Si sceptre &amp; son honneur, vne pauure Bergere,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour t’auoir regardé d’vn œil presomptueus
<lb />A pu par ses mespris te rendre malheureus,
<lb />Importunes raisons vous offencez Silandre,
<lb />Ie suis trop amoureus pour vous vouloir entẽdre,
<lb />Raisons, nõ, mais demons, qui pour me tourmẽter
<lb />Viennent incessamment mon cœur solliciter,
<lb />Croyez vous que ce fust me deliurer de peine,
<lb />Que d’oster à mon cœur l’objet de sa Climene?
<lb />Non, car en m’esloignant de ce diuin soleil,
<lb />Auparauant ma mortie serois au cercueil:
<lb />Au moins si ie pouuois ne l’ayant plus en l’ame
<lb />Me dire plain de vie, ha! ce penser r’enflame
<lb />Et redonne à mes sens ie ne sçay quel plaisir
<lb />Qui me confirme encore en mon premier desir:
<lb />Mon pere, son-païs, son sceptre, &amp; sa couronne,
<lb />Ne valent pas le bien que Climene me donne;
<lb />Mais appelles-tu bien que de te voir banny,
<lb />Et d’estre sans faillir si rudement puny?
<lb />Ouy le malheur qui vient d’vne telle maistresse,
<lb />vaut mieus que le böheur de toute autre richefse:
<lb />Außi rien ne nie peut desormais diuertir
<lb />De parfaire mon vœu, ie suis prest de partir,
<lb />Car puisqne mon amour mesme m'y sollicite,
<lb />Que puis-ie faire mieus que de me rẽdre hermite?
<lb />Ie m'en vais recercher vn de sert incognu,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où pas vn des mortels ne soit iamais venis,
<lb />Où de grandes forests nées auec le monde,
<lb />M'offrent pour mõPalais quelque roche profode;
<lb />Dans ces lieus pleins d’horreur où le iour qui noꝯ
<lb />Ne partagea tamais le tẽps auecla nuit, Iluit
<lb />Ie veus hastir vn temple ou mon amour ie pleure,
<lb />Qui sera tout auprés de ma triste demeure,
<lb />Attendant que le ciel esmeu de mes tourmens,
<lb />Me loge au saint sejour des fidelles amans,
<lb />Les pleurs que i’espandray seront le sacrifice
<lb />Parou commencera mon funebre feruice,
<lb />Le portrait de Climene appendu deuant moy,
<lb />Ieluy feray sãs cesse hõmage de ma foy [ steindre
<lb />Mon cœur bruslant d’vn feis qui ne pourra s’e<lb />Par les eaus de mes yeus ne se feraque plaindre,
<lb />Offrant incessamment pour parfun de tels vons
<lb />Que poßible mon sort deuiendra plus heureus,
<lb />Que si la seule mort finist mon aduanture,
<lb />Et doit suire cesser les douleurs que i'endure,
<lb />Si iamais quelque Amant accablé de soucy,
<lb />Vient visiter ma grotte, il y verra cecy.
<lb />Cy gist vn pauure amant qui pour aimer
<lb />Climene
<lb />[ne.
<lb />A souffert en ces licus vne mort inhumai</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CALIANTE. SILANDRE. ALCIDOR
<lb />eri †riiiee. OETMERE ert Princesse.
<lb />CLORIFEE. SEMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Vpourray-ie trouuer ce Berger malheu<lb />&amp; reus?
<lb />Sera-t’il point desia caché dans quelque creus?
<lb />Ie l’apperçois encore, il faut que ie l’appelle,
<lb />Silandre ie t'apporte vne estrange nouuelle,
<lb />Ie te cerche par tout, pour te faire sçauoir,
<lb />Auant ton partement, ce que ie viens de voir,
<lb />Vn fait que tu prẽdras sãs doute pour vn songe,
<lb />Etteqnetoten que brastienara tiea de mesonge,
<lb />Qui pourra t’arracher l’enuie de mourir
<lb />Et forcer ton esprit à se vouloir guarir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Tume tiens en suspens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE. Sçaches que ta Bergert
<lb />N’a pas comme tu crois Semire pour son pere,
<lb />Ains vn Prince puissant, qui pour certain sujet,
<lb />Afin de diuertir l’ambitieus projet
<lb />D'vn grand Roy son voisin, voulut oster sa fille
<lb />Et la faire esleuer dans vne autre famille,
<lb />Elle n’auoit trois ans qu’il se mit tout en dueil,
<lb />Pour faire croire aus siẽs qu'elle estoit au cercueil,
<lb />Et tout seul, desguisé, &amp; masqué de visage,
<lb />Vint commettre à Semire vn si precieus gage,
<lb />Et luy donne vne Escharpe où des chiffrescognus
<lb />Ont pũ seuls descouurir d’ou ils estoient venus.
<lb />Alcidor sans changer pour cela de maistresse,
<lb />Amant &amp; bien aymé d’vne telle Princesse,
<lb />Denisfant te faeces at sonmarcusamotir,
<lb />Se prepare à quitter ce rustique sejour,
<lb />Et laissant ses habits pour prendre ceus de Prince
<lb />S’en va pourcommander vne grande Prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Estranges accidens, que de simple Berger
<lb />On puisse en vn moment tellement se changer!
<lb />Bien-heureus Alcidor d’estre aimé de Climene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Ie pourrois bien encor t'oster de cette peine,
<lb />Te contant le surplus, mais les voicy venir,
<lb />Ie t'en pourray tantost à l’aise entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Berger que penses-tu de ma bonne fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Qu'elle n'est pas à tous egalement commune,
<lb />Et que la qualité de Prince &amp; Potentat,
<lb />Ne peut faire oublier vostre premier estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Monsieur, il ne sçait pas quelle est vostre naissan</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Pce:
<lb />Ie veus luy en donner l’entiere cognoissance,
<lb />Silandre apprens de moy que si cette beauté 
<lb />Par le droit de nature attend la Royauté,
<lb />Qu'vn titre tout pareil mesme degré me donne,
<lb />Que ma main porte vn sceptre, &amp; mõ chef la cout<lb />Mõ habit de Berger n’estoit que fiction, sronne,
<lb />Ie ne le fus iamais de mon extraction,
<lb />Cette Deesse icyque i’estimois Bergere,
<lb />M' auoit fait oublierl empire de mon pere,
<lb />Et pour luy plaire mieus ie m'estois fait Berger:
<lb />Cependant te te pri' me vouloirobliger
<lb />De venir auec moy, le Louure de Phalante
<lb />Poßible te pourra rendre l’ame contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Phalante est vostre pere? estes vous Florimant?
<lb />Car ie suis Lidias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ha mon frerel comment?
<lb />Ie pense que le Ciel qui ce bonheur m’enuoye,
<lb />Me veut faire mourir dans l'excés de ma ioye,
<lb />Dis moy quel bon demon te fait voir à mes yeus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />Les Dieus m’ont adreßé pour te voir en ces lieus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Sçais-tu bien que voila la Princesse Marie,
<lb />Fille du Roy Syphax?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />C’est vne tromperie,
<lb />Son pere trop cruel soupçonnant que ie croy
<lb />Que Phalante eust dessein de la rauir pour toy,
<lb />Pour auoir le sujet de luy faire la guerre,
<lb />Et de le despouiller puis apres de sa terre,
<lb />La fit-il pas mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Nenny, mais seulement
<lb />Mit vn corps supposé dedans le monument,
<lb />Et la vint apporter au bon homme Semire,
<lb />L’escharpe que voyla te le peut assezdire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILANDRE.
<lb />O Dieux qu’il est bien vray que les lois du destin
<lb />Font le commencement, le progrés, &amp; la fin,
<lb />Phalante s’ennuyant de vostre longue absence,
<lb />Et le voyant quasi perdre toute esperance
<lb />De vous reuoir iamais, ie ne püs luy cacher
<lb />L’enuie qui me prit de vous aller cercher:
<lb />Cela me fut permis, depuis en mon voyage,
<lb />I’ay visité par tout iusqu’au moindre village,
<lb />Tant que passant icy, cette rare beauté
<lb />Arresta mon dessein auec ma liberté.
<lb />Si bien que son amour changeant mon entreprise
<lb />Sous l’habit d’vn Berger mon estat ie desguise,
<lb />Ie prens vnautre nom, mon dessein ie poursuis,
<lb />Mais en fin ne voyãt qu’augmenter mes ennuis,
<lb />N’ayant pû la fleschir, i’auois vestu la haire
<lb />Pour m’en aller mourir en vn lieu solitaire.
<lb />Or puis que le Ciel veut esloignãt mon malheur,
<lb />Dedans vostre rencontre estouffer ma douleur,
<lb />Ie n’ay dans mon esprit maintenãt d’autre enuie,
<lb />Que de rendre à Phalante vne seconde vie,
<lb />Car ce pauure vieillard en voyant ses enfans,
<lb />Sans doute sentira renouueller ses ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Mõ frere il faut partir, auecques nous i’emmeine
<lb />Semire, &amp; Caliante, auquel ta sœur Climene
<lb />Donnera Clorifee, afin qu'vn mesme iour
<lb />Finisse tout le mal que nous a fait l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBORTFEE.
<lb />Puisque tant d’accidens ont changé mon attẽte,
<lb />Ie ne puis faire mieus que d'aymer Caliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons Semire.
<lb />ALCIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEMIRE.
<lb />Auant que partir de ces lieus,
<lb />Où i’ay tãt eu de mal, ie vous rẽds grace, ô Dieus
<lb />Dece qu’il vous a pleu benissant ma vieillesse,
<lb />Faire voir que Climene est vne grand'Princesse,
<lb />Et de ce qu’il vous plaist luydonner vn espous,
<lb />Qui ne peut desirer que d’estre autant que vous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />AVTRES
<lb />POËTI
<lb />RES
<lb />R
<lb />ES
<lb />DE LA CROIX.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Chez IEAN CORROZET, au Palais, sur le
<lb />perron de la Saincte Chappelle.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. XXIX.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ITCLIIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mpitoyables Cieus, vostre iniuste cholere
<lb />IVeut-elle que ma fin finisse ma misere?
<lb />Que iamais mõ soleil pour desseicher mes pleurs
<lb />Ne dißipe la nuit de mes tristes malheurs?
<lb />Et vous astres malins, maistres de ma naissance,
<lb />Voulez vous esprouuer ce que vostre influence
<lb />Me peut causer de mal, afin de faire voir
<lb />Iusques à quel degré s’estend vostre pouuoir?
<lb />Et bien ie n’en puis plus, &amp; soulé d’amertume,
<lb />Mes plus douloureus maus me tournẽt en coustu<lb />Vous m’auez affligé d’vn si critel tourmét, [me;
<lb />Que pour le sentir trop, i’en perds le sentiment<lb />Et si vous regrettez quoy que mon cœurvous cede
<lb />Que vostre cruauté me serue de remede,
<lb />le vous pri dites moy que puis-ie auoir commis
<lb />Depuis que ie suis né pour vous rendre ennemis?
<lb />Pour me faire fentir vn iniuste supplicé
<lb />Vous auez attitré pour vous estre complice
<lb />Vn meurtrier vagabõd, qui n'eust iamais de foy,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn traistre, vn apostat, vn rebelle à son Roy,
<lb />Et auquel il faudroit pour luy rendre iustice,
<lb />Faire sentir l’horreur du plus honteus supplice,
<lb />N’a t’il pas essayé de me faire mourir?
<lb />Ne permetteZ vous pas qu’il me face souffrir,
<lb />Ayant receu de vous vne entiere licence
<lb />Et les instructions d’opprimer l’innocence,
<lb />Sans en estre puny, comme il faut auiourd’huy?
<lb />Encore si ce mal bornoit là mon ennuy.
<lb />Mais absent du soleil qui penetre mon ame,
<lb />Et duquel sans le voir ie ressens bien la flame,
<lb />Comme agist dessus nous vne diuinité,
<lb />Sans qu’elle soit visible à nostre humanité,
<lb />Que puis-ie auoir de pis? vne peine plus dure
<lb />Se peut elle adiouster à celle que i’endure?
<lb />Grands Dieus, vous sçaueZ bien que tous les
<lb />faus tesmoins
<lb />De mon accusateurs, me tourment bien moins
<lb />Que ne fait ma Climene, &amp; que ses diuins char<lb />mes
<lb />Donnent bien à mes sens de plus rudes allarmes.
<lb />Puissante deïté, de qui l’œil sans pareil
<lb />Me donne pour riuaus l’amour &amp; le soleil,
<lb />Ayespitié de moy, finis par ta presence
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les cruelles douleurs qu’apporte ton absence,
<lb />Tucognois mon angoisse, &amp; que peu iustement
<lb />Pour auoir fait du bien ie reçois du tourment.
<lb />Außi parmy mon dueil tout l’espoir qui me flatte
<lb />C’est que ie siis certain que ton esprit esclatte
<lb />Et fait luire son feu dedans l’obscurité,
<lb />Pour chasser le mensonge &amp; voir la verité,
<lb />Si bien que s’il te plaist ta prudence infinie
<lb />Sçaura bien discerner où est la calomnie,
<lb />Mesme quãd contre moy l’enfer entreprendroit
<lb />Auec tous ses demons d’obscurcir mon bon droit,
<lb />Ton iugement plus fort me seruant de deffence,
<lb />Il ne pourroit iamais nuire à mon innocence,
<lb />Car pourueu que mon mal te face vn peu pitié,
<lb />Et ne puisse esbranler nostre saincte amitié,
<lb />Pourueu qu’en mon amour tu demeures constãte,
<lb />Mon ame en sa douleur se treuue assez contente;
<lb />Et pourroit mespriser la cholere d’vn Roy,
<lb />S'il m'estoit defendu de m’esloigner de toy.
<lb />Mais ie iure tes yeus, que ce traistre aduersaire
<lb />Qui m’esloigne ta veuë, &amp; m’en a fait distraire,
<lb />Sentira quelque iour qu’il me doit les despens
<lb />De ton esloignement &amp; des pleurs que i’espans
<lb />Aumoins si le bonheur faisant queie te voye,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne me fais point mourir en l’excés de ma ioye,
<lb />Helas! ce seul penser enchante ma douleur,
<lb />Et faisant escarter pour vn temps mon malheur
<lb />La force de l’amour dont mon ame est saisie,
<lb />D’vn tel rauissement flatte ma fantaisie,
<lb />Que mon esprit content se trouue auprés de toy,
<lb />Et s’oublieroit en fin de reuenir à moy,
<lb />S’il n'estoit obligé par la loy de nature
<lb />D’accompagner mon corps iusqu’à la sepulture:
<lb />Mais sa trop courte absence abregeãt mon plai<lb />S’essaye d’estouffer l’espoir de mon desir,
<lb />Et rameine mon mal auec vn tel visage,
<lb />Lsir,
<lb />Que ie n’en puis tirer qu’vn sinistre presage,
<lb />Qui rend tous mes pensers pleins de confusion,
<lb />De voir que tout mon bien n’est qu’vne illusion
<lb />D’vn resueur amoureus, &amp; qu’auec ma pensée
<lb />Pour encherir mes maus ma ioye s’est paßée,
<lb />Lors que ie resue ainsi dans le bien que ie sens,
<lb />Mon ame voudroit bien persuader mes sens,
<lb />Qu'elle leur fait gouster auec plus d’excellence,
<lb />Ce fruit que ie ne puis cueillir en ton absence,
<lb />Ie ne puis receuoir ce langage trompeur,
<lb />Que si le fommeil veut dans vn peu de vapeur
<lb />Representer Climene, en cette resuerie
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie suis content d’ayder à cette tromperie, [fait,
<lb />Mais ie ne croiray point qu’vn bonheur soit par<lb />Qui n’est que dans l’idée, &amp; non pas en effet,
<lb />Car mon desir aydé des faculteZ de l’ame,
<lb />Me fait bien contẽpler les beautez de Madame,
<lb />Me fait toucher son sein, me fait ouyr sa vois,
<lb />Flairer sa douce haleine, &amp; passe quelquefois
<lb />Quand l’agitation de l’esprit continue,
<lb />A la mettre en mes bras bien souuent toute nue;
<lb />Mais quoy, ce n'est qu’vn songe, &amp; perds à mon
<lb />Ce fantosme qui fuit auecques le sõmeil, resueil
<lb />Ce n’est qu’vn faus plaisir, l’obiet qu’on se figure,
<lb />L’ame le r’apportant aus sens de la Nature,
<lb />Les touche aucunement, mais elle n’a pouuoir
<lb />De mõstrer à nos yeus ce qu’ils ne sçauroiẽt voir,
<lb />Autrement il faudroit que priuez de lumiere,
<lb />Ils pussent regarder vn corps sans sa matiere.
<lb />Ie me plais à resuer, mais ce soulagement
<lb />Nedõne à mon esprit qu’vn faus contentement,
<lb />I'en suis mal satitfait, &amp; l’image du songe
<lb />M'entretient seulemẽt d’vn innocent mensonge:
<lb />Quand ie me pais ainsi de telles fictions,
<lb />Ma Climene ie pense en tes perfections,
<lb />Attendant à la fin que tume sois propice.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour exaucer mes vœus &amp; finir mon supplice.
<lb />Si ce bõheur m’arriue, &amp; s’il aduient qu’vn iour
<lb />Le Ciel me benissant t’inspire mon Amour,
<lb />Et coule dans ton sein vne pareille flame
<lb />A celle que tes yeus ont ietté dans mon ame,
<lb />Ie depeindray si bien tabeauté dans mes vers,
<lb />Qu'elle ne mourra point auecque l’vniuers:
<lb />Car les Anges rauis de la voir sans seconde,
<lb />Sauueront ce portrait du bruslement du monde,
<lb />Le porteront au ciel pour le mettre au milieu,
<lb />Et reuerer en toy la puissance de Dieu,
<lb />Ces antiques beautez chantees dans l’histoire
<lb />Te seruiront de lustre à rehausser ta gloire,
<lb />Mesme te ne veus pas qu’on te puisse nommer,
<lb />Sans auoir dans le cœur ce qui nous fait aimer,
<lb />Si celd te contente, &amp; si c’est ton enuie,
<lb />Que ma plume te donne vne seconde vie,
<lb />Permets que ie recueille en tes perfections
<lb />Les pensers releuez de mes conceptions,
<lb />Et ie te iureray vne amitié si ferme,
<lb />Qu'eternelle elle aura l'eternité pour terme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONTRE VN CAPITAII
<lb />E
<lb />16QBEAVOTVOVLV.EE.
<lb />assassiner.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On cœur iustement irrité
<lb />M Deuiendroit traistre à la Nature,
<lb />Et sans doute auroit merité
<lb />Vne si facheuse aduenture,
<lb /><lb />Si plus long temps sans se vanger,
<lb />Il pouuoit souffrir le danger
<lb />Où m’a mis vn traistre aduersaire,
<lb />Qui, se mocquant de mes douleurs,
<lb />Benit le sort qui m’est contraire,
<lb />Et triomphe de mes malheurs.
<lb />Ie veus punir cet imposteur,
<lb />Et reuomir sur son visage
<lb />Le venin dont il est Autheur,
<lb />Et qu’ilm'aietté dans sa rage,
<lb />Car si ie paroissois trop lent
<lb />En son effort plus violent,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />G iiij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il ne me peut estre nuisible,
<lb />Oniugeroit auec raison
<lb />Qu'il m’auroit esté impoßible,
<lb />De chastier sa trahison.
<lb />Mais ie fais bien tous les sermens
<lb />Que l’on fit iamais sur la terfe,
<lb />Qu'on ne verra plus d’elemens
<lb />Quand ie voudray finir ma guerre,
<lb />I'ay pris vn si ferme dessein
<lb />De poursuiure cet assaßin,
<lb />Iu sques dans le creus des abismes,
<lb />Qu’il ne pourra s’imaginer,
<lb />Que le chastiment de ses crimes
<lb />Iamais se puisse terminer.
<lb />Pour contenter ma paßion,
<lb />Et satisfaire à ma colere,
<lb />Ie resue vne punition
<lb />Plus iuste qu'elle n'est seuere:
<lb />Ce meschant verra dans mes vœus,
<lb />Tesmoins du bien que ie luy veus
<lb />Combien il sera miserable,
<lb />Si le Ciel daignant m'escouter.
<lb />Me preste vn secours fauorable,
<lb />Afin de les executer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si les peintres les plus sçauans
<lb />Auoient entrepris de portraire
<lb />L’ennemy de tous les viuans,
<lb />Ils le pourroient aisément faire,
<lb />Sans peindre en vne triste nuit
<lb />Ces objets que l’enfer produit
<lb />Pleins de feus, de souffre, &amp; de flame;
<lb />Il ne leur faudroit que mes yeus
<lb />Et qu’ils pûssent voir dans mon ame
<lb />Combien ** m’est odieus.
<lb />D’vn amour non imaginé
<lb />Ce fils du diable, &amp; de Megere,
<lb />Cinquante ans apres qu’il fut né
<lb />Deuint amoureus de son pere,
<lb />Dedans vn sale embrassement,
<lb />D’vn monstrueus accouplement
<lb />Il engendra la Calomnie,
<lb />Qui met en desordre mes sens,
<lb />Sans crainte de se voir punte,
<lb />De s'attaquer aus innocons.
<lb />Ie veus pour mon premier desir
<lb />Que mes prieres reußies,
<lb />Luy facent voir à mon plaisir
<lb />.
<lb />Que mes vœus sont des propheties,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et si quelqu’vn à l’auenir
<lb />Se peut encore souuenir
<lb />D’vne peine non inuentée,
<lb />Ie le suppli' d’affection
<lb />Qu'elle soit encore adioustée
<lb />Et mise enmon intention.
<lb />Qu’vn caterre en tombant sur l’œil,
<lb />Que t’a delaiße la fortune,
<lb />Te cache à iamais le soleil
<lb />Et la lumiere de la Lune,
<lb />Que tes iours ne soient qu’vne nuit;
<lb />Que la terre n’ait point de fruit;
<lb />Pour seruir à ta norriture,
<lb />Que tu sois tousiours en effroy,
<lb />Qu'il n’y ait rien dans la nature,
<lb />Qui n’ait coniuré contre toy.
<lb />Pour me plaire chaque element
<lb />Te vueille empescher son vsage,
<lb />Et prenne plaisir seulement
<lb />D'irriter encore ta rage,
<lb />Afin qu’il ne te reste rien
<lb />Que tu perdes ce dernier bien
<lb />Qui ne meurt qu'auec l’esperance,
<lb />Et que tu ne puisse penser
<lb />"*.
<fw><lb />2.
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand voudra finir ma vengeance,
<lb />Ou quand ton mal pourra passer.
<lb />Mais de peur que le souuenir
<lb />De ta fortune vn peu meilleure,
<lb />Te puisse iamais reuenir,
<lb />Ie ne veus pas qu’il t’en demeure,
<lb />Sinon pour songer au forfait
<lb />Que ton imposture m'a fait
<lb />Seule cause de ton supplice,
<lb />Et qui fera qu’en tes langueurs
<lb />Tes amis diront que ton vice
<lb />Merite bien d’autres rigueers.
<lb />Que tu sentes l’extremité
<lb />La plus fascheuse &amp; la plus dure
<lb />Que nous ait iamais apporté
<lb />Ou la chaleur ou la froidure,
<lb />Que nul feu que celuy d’enfer
<lb />Ne puisse iamais rechauffer
<lb />Ton sang glacé dedans tes veines:
<lb />Que le ciel auec son flambeau
<lb />Tarisse toutes les fontaines
<lb />Où tu voudras puiser de l’eait.
<lb />Pour te voir tant soit peu püny
<lb />Etmapaßion assouuie,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pauure, vagabond, &amp; banny,
<lb />Puisse tu mandier ta vie,
<lb />Et que les tiens sans amitié,
<lb />Sans estre touchez de pitié,
<lb />S’esiouissent de ton martyre,
<lb />Que tes plus extremes malheurs
<lb />Prouoquent tes enfans à rire,
<lb />Sans pouuoir plaindre tes douleurs.
<lb />Pense que tu as merité
<lb />Que iamais aucun ne te plaigne,
<lb />Et que l’on croye charité
<lb />Pour adoucir vn peu ta peiné
<lb />De demander qu’auec raison,
<lb />Tu souhaitte pour guarison
<lb />D’auoir le douloureus vlcere
<lb />Que Iob souffrit si longuement
<lb />Lors que Dieu permit à ton pere
<lb />De l’affliger de ce tourment.
<lb />Pour me tenir l’ame contente
<lb />Sans finir iamais tes trauaus
<lb />Change son humeur inconstante,
<lb />Et quand la rigueur de ton sort
<lb />Te fera recercher la mort
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'elle refuse son remede,
<lb />Et qu’au lieis de te secourir,
<lb />Ceus qui pourroient te donner ayde
<lb />Aydent à te faire souffrir.
<lb />Mais puis que selon le destin
<lb />Il faut vne fois que tu meure,
<lb />Et que ton esprit à la fin
<lb />Pour vn temps quitte sa demeure,
<lb />Que l’on te prepare aus enfers
<lb />L’horreur de la gehenne, &amp; des fers,
<lb />Dénoüez aus plus miserables,
<lb />Et que l’on te face endurer
<lb />Tous les supplices que les fables
<lb />Ont iamais pû nous figurer.
<lb />Qu'au lieude te faire vn tombeait,
<lb />Tes enfans pousseZ de furie
<lb />Deliurent ton corps au bourreau
<lb />Pour le traisner à la voirie,
<lb />Que les corbeaux t’aillent cercher,
<lb />Asin de dechirer tachair;
<lb />Que ce soient là tes funerailles,
<lb />Et que tous les chiens les suiuans,
<lb />Tu rencontre dans leurs entrailles
<lb />Autant de sepulchres viuans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que les maus que ie ne dis point
<lb />Croissent le sujet de te plaindre,
<lb />Pour estre reduits à ce point
<lb />Que tu n’ayes plus rien à craindre
<lb />Que de viure eternellement,
<lb />Sans receuoir allegement,
<lb />Et que ta peine continue
<lb />Tant que tu sois assez puny,
<lb />Et iamais ne se diminue
<lb />Que mon courrous ne soit finy.
<lb />Si bien tost i’acheue mon cours,
<lb />Et que ce soit ma destinée,
<lb />Que deuant la fin de tes iours
<lb />La fin des miens soit ordonnée,
<lb />Le iour quand tu voudras veiller,
<lb />Lanuit si tu veus sommeiller,
<lb />Tu me verras en ta presence,
<lb />Ie seray tousiours deuant toy
<lb />Pour estonner ta conscience,
<lb />Et pour redoubler ton effroy.
<lb />Tu seras effrayé la nuit
<lb />D'oüyr tout à l’entour des chaisnes,
<lb />Qui d’vn espouuantable bruit
<lb />Te seront craindre d’autres gehennes,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les demons pour t’espouuanter
<lb />Se viendront tous representer
<lb />Ayant chacun sa torche ardante,
<lb />Et te lieront de tant de fers,
<lb />Que ton ame toute tremblante
<lb />Croira desia d’estre aus enfers.
<lb />Toutefois quand i’ay bien pensé
<lb />Que ton chatiment m’est contraire,
<lb />Et que Dieu seroit offencé
<lb />Si i’auois tasché de le faire,
<lb />Ie te pardonne tes forfaits,
<lb />Et ledernier vœu que ie fais
<lb />Remettant à Dieu la vengeance,
<lb />C'est que tous les maus que i’aydis,
<lb />Changent en vne repentance
<lb />Qui te conduise en Par adis.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DATIRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epuis que ce Demon voulant perdre ton
<lb /> ame,
<lb />Tascha d’y faire entrer vne nouuelle flame,
<lb />Ie n’ay fait que cercher dedans chaque element
<lb />St ie ne pourrois point trouuer vn chastiment
<lb />Qui me vangeast assez, &amp; qui pûst satisfaire
<lb />Au violent desir que souffle ma cholere,
<lb />En fin n’ayant rien veu qui me pûst soulager,
<lb />Que le mesme sujet dont ie me veus vanger,
<lb />Amour a fait couler dedans ma fantaisie
<lb />Le dessein de depeindre en cette Poesie
<lb />Les defauts inouys de cet estrange corps
<lb />Qui ne semble mouuoir qu’auecques des ressors,
<lb />Simal fait, &amp; gasté, que sa laide figure
<lb />Estonnant les humains fait honte à la Nature,
<lb />Ie veus que son portrait luy face tant d’horreur,
<lb />Qu'elle ne viue plus qu’en rage &amp; qu'en fureur,
<lb />Que ceux qui le verront en faisant penitence
<lb />Cerchent tout außi tost pardon de leur offence,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En croyant que les Dieus ont ça bas fait venir
<lb />Ce monstre espouuantable afin de nous punir,
<lb />Celle dont ie pretends tirer la portraicture
<lb />N’a pas du tout le teint d’vne noire teinture,
<lb />Son visage défait est si fort bazanné,
<lb />Qu’il ne semble pas mal à celuy d’vn damné,
<lb />Et qui voudroit oster son geste &amp; sa parole
<lb />Sans doute on la prendroit pour vn' ancieneldole,
<lb />Son front est vn tombeau sous qui sont enserrez
<lb />Dâs deux trous enfoncez, ses deus yeus esgarez,
<lb />Son nez est escrasé, qui iustement partage
<lb />Enchaßé de costé les deus tiers du visage:
<lb />Sa bouche a pour le moins demi-pied de fendu,
<lb />Sa levre la couleur de celle d’vn Pendu,
<lb />Quelques moitiez de dẽts sõt en cette ouuerture,
<lb />Qui tombent tour à tour selon leur pourriture,
<lb />De ce creus sort vn air de telle puanteur,
<lb />Qu'on ne peut sans vomir en souffrir la senteur:
<lb />Bref on ne sçauroit voir partie dans sa face
<lb />Qui suiuant la nature ait bien trouué sa place,
<lb />Cette rare beauté aagée seulement
<lb />De la moitié d’vn siecle a vescu chastement,
<lb />Et iusques à present gardé son pucelage,
<lb />Non pas pour conseruer le teint de son visage,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais n’ayant pû trouuer par grace ou charité
<lb />Vn seul qui ait voulu de sa virginité.
<lb />Et quand elle essaya par sa noire malice
<lb />De me rauir l'espoir du fruict de mon seruice,
<lb />Sans doute elle esperoit que ce nouusel amant,
<lb />Ayant par son moyen soulagé son tourment,
<lb />Que sa peine seroit pour le moins recogneue,
<lb />Et qu’elle en sentiroit peut estre vne venue,
<lb />Pour rafraischir l’ardeur qu'elle auoit dãs le sein:
<lb />Voyla mon cher soucy quel estoit son dessein,
<lb />Mais perdant cet espoir sans en quitter l’enuie,
<lb />Elle cerche par tout à blasmer nostre vie,
<lb />Et en suiuant le cours de ses traistres humeurs,
<lb />Fait sẽblant de t’aymer, &amp; mesdit de tes mœurs,
<lb />Ie ne m’estonne plus si la douce harmonie
<lb />A de tout temps esté de chez elle bannie,
<lb />Et si mon pauure Lut n’y pouuant demeurer
<lb />Ne put pas s’ẽpescher de se plaindre &amp; pleurer
<lb />Quãd son bois tout humide en rõpãt chaque corde
<lb />Se plaignoit d’estre mis au logis de discorde,
<lb />Et qu’en vain s’efforçant d’y faire ses accords,
<lb />Me contraignit en fin à l’en mettre dehors,
<lb />Außi ie puis iurer, que dés la premiere heure
<lb />Que ie consideray le lieu de sa demeure,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Son estrange mesnage, &amp; tout confus m'apprit,
<lb />Qui là dedans logeoit vn dangereus efprit,
<lb />Ie vis dedans sa chambre vn lict sans couuerture,
<lb />Sans rideaus, &amp; sans draps, cõfit en pourriture:
<lb />Tout auprés des cotrets, &amp; des fagots mesleZ,
<lb />De bouchons de cheueus estoient entortilleZ
<lb />Vn escabeau tout seul prés de la cheminée
<lb />Acheuoit à trois pieds sa dure destinée.
<lb />A vn clou pendilloit vn sacrapetacé,
<lb />Plusieurs fers de colets, mais tous du temps paßé:
<lb />Sept masques tous rõpus, vn panier plein de siue,
<lb />Des chapelets d’lris pour mettre à la lesciue;
<lb />Vn souflet tout bruslé, vn escheueau de fil;
<lb />Vn paquet d’allumette, auec vn vieus fusil.
<lb />Audessous on voyoit quelque baril sans cercle,
<lb />Deꝯ tõneaus enfõcez, trois boittes sãs couuerele,
<lb />Dans l’vne estoiẽt des gans, mais tous despariez,
<lb />De la toile cirée auec des poids trieZ.
<lb />Des fueilles de lierre à penser les cauteres,
<lb />Vne grande siringue à donner des clisteres,
<lb />Vne autre plus petite aus maus particuliers,
<lb />De la chandelle propre à noircir les souliers: [ge
<lb />Plusieurs morceaꝯ d’alun, quelque reste d’vn cier<lb />Serrébien proprement dans du parchemin vierge
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Force peignes rompus, vne gaine à cousteaus:
<lb />La moitié d’vn miroir, vn estuy sans cizeaus:
<lb />Vn fust de Pistolet: deus vieilles escritoires:
<lb />Vn peu de verd de gris auec des descrotoires.
<lb />Dãs l’autre, elle auoit mis plusieurs medicamẽs,
<lb />Des emplatres de gemme, &amp; diuers oignemens:
<lb />De la peau de serpent, des mouches cantarides,
<lb />De toutes sortes d’eaus, pour empescherles rides,
<lb />Pour nettoier la face, &amp; teindre les cheueus,
<lb />Pour dõner quelquefois vn breuuage amoureus,
<lb />Pour endurcir le sein, &amp; l’empescher de croistre,
<lb />Pour composer vn fard qui ne puisse paroistre,
<lb />Pour faire choir le poil, pour le faire tenir,
<lb />Ou bien pour le haster lors qu’ilne peut venir,
<lb />Ue l’eau pour resserrer, &amp; d’autrepourdissoudre,
<lb />Vnze petits sachetz plains de diuerse poudre,
<lb />Des potions pour le soir, d’autres pour le matin,
<lb />De l’encens, du corail, de l’essence de tin,
<lb />TreiZ e grains d’arsenic, des febues en farine,
<lb />De l’huile de genet, de lis, de camomine,
<lb />Dans vne boette à part des liures ramassez
<lb />Esteient confusément l’vn sur l’autre entasseZ,
<lb />L’histoire des vertus de sainct François de Paul
<lb />Ioignoit le dixneuf des Amadis des Gaule
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn liure d’oraisons pour le soir &amp; matin,
<lb />Auoit choisi sa place auecque l’Aretin.
<lb />Le triste du Bandel, &amp; le second d’Astrée,
<lb />Retenoient entre eus deus la Legende doree,
<lb />Le Marchand conuerty, Rabelais, Tabarin,
<lb />Vnrecueil de Sermons de Garasse &amp; Guerin,
<lb />Les fideles Amours de la Bergere Aminte,
<lb />Le deuoir du Chrestien en la sepmaine saincte,
<lb />L’Arioste, Marot, le Romant des Romans,
<lb />Les heures de Coton, les volages Amans,
<lb />La guide des Pecheurs, les amours de Nerueze,
<lb />La CanoniZ ation de la mere Terese,
<lb />Le Vray repos de l’Ame en la vie à venir,
<lb />Le moyen de Veruille afin de paruenir,
<lb />Artemidore, Quide, &amp; Lizandre, &amp; Caliste,
<lb />Bref ie croy qu’en voyla quasi toute la liste,
<lb />Le reste que i’y vis n’estoit pas mieus en rang,
<lb />Vne table à l’antique auec vn meschant banc
<lb />Qui de ses quatre pieds n'en ayant vn qui vaille,
<lb />Tõboit presque à tous coups, vne chaire de paille,
<lb />Vne pour accoucher, vne autre de vieus cuir,
<lb />Dont la bourre par tout taschoit à senfuir,
<lb />En fin tout estoit fait d’vne telle maniere,
<lb />Que cela ressembloit tant soit peu sa sorciere,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne me reste plus pour punir ses forfaits
<lb />Que dire quelques vœus que pour elle i’ay faits;
<lb />Ie veus, quoy qu’elle soit telle qu’elle est descrite,
<lb />Qu'elle pense estre belle, &amp; auoir du merite,
<lb />Plus qu’aucune du siecle, &amp; qu’vn lascif amour
<lb />Sans trouuer vn amy la ronge nuit &amp; iour,
<lb />Qu'elle desplaise à tous, &amp; soit si miserable,
<lb />Que parmy tout le peuple elle serue de fable,
<lb />Qu'vne mere instral esafille aus bõnes mœurs
<lb />Luy defende sur tout de suiure ses humeurs,
<lb />Et ne la frequenter, qu’allant parmy la rue,
<lb />Des gueus &amp; des enfãs ell' soit tousiours courtté,
<lb />Chacun la monstre au doigt, &amp; la voyãt pourrir
<lb />Personnene s’essaye à la vouloir guarir;
<lb />Que couuerte de vers, de chancres, de verole,
<lb />Il ne luy reste rien d’humain que la parole,
<lb />Qu’ayant vescu cent ans dans vn si triste sort,
<lb />Elle souhaitte en vain de rencontrer la mort,
<lb />Que trois siecles apres maudissant la nature,
<lb />Les morceaus de sa chair tombent de pourriture,
<lb />Et que sa vilaine ame en s’eschappãt dehors
<lb />Abandonne aus corbeaus les restes de son corps:
<lb />Qu'ayant erré mille ans à l’entour des voiries,
<lb />Elle croisse à la fin le nombre des Furies:
<lb />O Dieux si ma cholere a peu vous esmouuoir,
<lb />Faites luyressentir quel est vostre pouuoir,
<lb />Afin qu'à l’auenir personne n'entreprenne
<lb />De me venir troubler dans l’amour de Climene.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ABSENCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epuis le triste adieu que ie dis à Climene,
<lb />DI'ay paßé tous mes iours auecques tant de
<lb />peine.
<lb />Que ie suis estonné comment mon mauuais sort
<lb />M’a tant donné de mal sans me donner lamort,
<lb />Mes yeus absẽs des siẽs sõt tousiours en tenebres,
<lb />Et ne rencontrent rien que des objets funebres,
<lb />Rien ne me sçauroit plaire, &amp; par tout où ie suis
<lb />Il me semble que tout accorde mes ennuis:
<lb />Amour pourquoy faut il que n’ayãt rien d’aima<lb />Ie sois forcé d'aimer pour estre miserable? [ble,
<lb />Que ne me chasse-tu plutost dans vn cercueil
<lb />Que de me desrober l’esclat de ce bel œil?
<lb />Mais si mon desplaisir vient de ta ialousie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour ie te suppli' guaris ta fantaisie,
<lb />Si pour te conseruer ce vain nom de vainqueur,
<lb />Climene t'a seruy pour captiuer mon cœur,
<lb />Si son œil t’a monstré le chemin de mon ame
<lb />Pour y faire glisser vne amoureuse flame,
<lb />Pourquoy me punis-tu cõme autheur de ton mal?
<lb />Toy mesme en me blessant tu m’as fait ton riual,
<lb />Retire ce venin qui court de veine en veine,
<lb />Abandonne mon cœur, ie quitteray Climene,
<lb />Mais d’estre auecques toy &amp; laisser ses appas,
<lb />Plain d’amour n'aymer point, Amour ie ne puis
<lb />Ie sçay quetu diras que c’est choseimpoßibles pas,
<lb />Que pour ne l’aimer point ie deuienne insensible,
<lb />Que ie suis le sujet qui te la fait aymer,
<lb />Qu'elle a choisi mon cœur afin de t’enflammer,
<lb />Que ta flame mouroit par la mort de la mienne,
<lb />Et qu’il faut malgré toy que mõ feu s’entretiẽne,
<lb />Si i’ay causé les maus que ses charmes t’ont fait,
<lb />Pourquoy dedãs mõ cœur gardes-tu sõ portrait?
<lb />Et si tu l’aimes tant quelle estrange Nature
<lb />De déchirer le lieu où tu fis sa figure?
<lb />Mais que dis-ie aueugle, à quoy ces vains propos
<lb />Qui ne me peuuent pas remettre en mon repos?
<lb />Amour ne m'entẽdpas, sans doubte il se promene
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et se rit de mon mal auecques ma Climene,
<lb />Iamais mon cœur &amp; luyne la peuuent quitter,
<lb />Et prennent leur plaisir à me persecuter,
<lb />Pource qu’ils voyent bten qu'estãt vn peu cruelle
<lb />Elle est aise de voir que i’endure pour elle.
<lb />Modere tarigueur, ie ne puis plus souffrir,
<lb />Reuiens chere Climene, ou te m'en vay mourir,
<lb />Que ton heureus retour m’apporte l’esperance
<lb />De tirer quelque bien d’vne si longue absence,
<lb />Helas si tu sçauois quel estrange tourment
<lb />Ta beauté fait sentir à ton fidelle Amant,
<lb />Tu reuiendrois bien tost pour finir mon supplice,
<lb />Et pour estre à mes vœus d’oresnauant propice,
<lb />Car ton esloignement m’apporte vn tel malheur
<lb />Que tout ce que ie vois semble ayder ma douleur,
<lb />Si ie suis dans les bois la pitoyable histoire
<lb />De l’amant de Venus reuient en ma memoire,
<lb />Si l’esmail d’vn iardin se presente à mon œ’il,
<lb />Außi tost i’y verrayou la fleur du Soleil,
<lb />Ou l’amoureus Narcisse, ou bien des hiacinthes
<lb />Qui sõt autãt d’objets pour esmouuoir mes plain<lb />Si i’entre dans vn pré il me semble de voir [ tes,
<lb />La fille de Ceres que Pluton veut auoir,
<lb />Fuyant deçà delà, &amp; en fin hors d’haleine,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tombe sous le pouuoir de ce Dieu qui l’emmeine,
<lb />Si ie suis dans Paris, ces riches bastimens
<lb />Ne me peuuent donner de diuertissemens,
<lb />Et toutes ces beautez dõt son fleuue se pares rare
<lb />Qui iusqu’aus moindres traits n’õt riẽ qui ne soit
<lb />Me rendant satisfait, &amp; non pas Amoureus,
<lb />Ne changẽt point pourtãt mon estat malheureus,
<lb />L’vne peut bien auoir vn air dedans la face
<lb />Qui la fera loüer pour auoir bonne grace,
<lb />Et ie puis rencontrer en quelque autre vn bel œil,
<lb />Que l’on peut sans flatter appeller vn soleil,
<lb />Le teint d’vn beau visage, oubiẽ l’or d’vne tresse,
<lb />Pourront separément estre en diuers objets,
<lb />Et plaire à mes esprits sans les rendre sujets:
<lb />Mais de tant de beautez que ie voy sur la Seine,
<lb />Ie trouue bien en fin qu’aucune n’est Climene,
<lb />Climene vien bien tost dißiper mes malheurs,
<lb />Que tes yeꝯ mes soleils viennẽt seicher mespleurs.
<lb />Mais cependant qu’icy ie t’appelle à mon ayde
<lb />Peut estre que ton mal cerche vn mesme remede,
<lb />Tu pleure nostre absence, &amp; poßsible ta vois
<lb />Souspire nostre Amour dedans l’escart d’vn bois,
<lb />Dans vn bois, mais Daphné pour eschaper la force
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Du Dieu qui la suittoit s’y vid couurir d’escorce,
<lb />Helas! s’il t’auenoit vn accident pareil,
<lb />Au moins ie te suppli' cache toy du Soleil,
<lb />Et si ses chauds regards te donnent sur la face,
<lb />Prens garde que de toy la fable ne se face:
<lb />Quand Caliste iadis ne pût pas euiter
<lb />Les amoureus baisers du lascif Iuppiter,
<lb />Elle estoit dans les bois, mon Dieu ie te coniure
<lb />Empesche d’arriuer vne telle aduenture,
<lb />Que quelque Iuppiter ne te seduise pas,
<lb />Et qu’vn autre que moy ne gouste tes appas,
<lb />I’en aurois tel despit, si tu m’estois rauie,
<lb />[vie,
<lb />Qu'vn Dieu quoy qu’immortel y laisseroit la
<lb />Vien plustost appaiser mes cuisantes douleurs,
<lb />Abandonne ces bois le sejour des voleurs, [trage,
<lb />Qui pourroient sans respect te faire quelque ou<lb />Et de sales baisers diffamer ton visage:
<lb />Traistres n’offenceZ pas cette rare beauté,
<lb />Vous serieZ criminels de leze Maiesté,
<lb />Climene est vne Reine, &amp; son puissant empire
<lb />S’estẽd sur chaque cœur qui pourl’amour soupire;
<lb />Ne sçaueZ vous pas bien le piteus accident,
<lb />Que le pauure a cteon vn peu trop imprudent
<lb />Souffrit pour auoir veu de prés vne Deesse?
<lb />Sõ exemple vous serue, &amp; fuyez ma maistresse,
<lb />Car sa diuinité n’a pas moins de pouuoir, Iuoir,
<lb />Mais pour mer asseurer mon cœur vien moy re<lb />Autrement mon amour ne se fera que plaindre,
<lb />Et craindra tousiours tout pour ne sçauoir que
<lb />craindre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOVISSANCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E sçay bien que depuis que l’homme a veu le
<lb />Y iour,
<lb />Et depuis que l’onsçait, ce que c’est que l’amour,
<lb />On n’a point veu d’amant dontl’ame plus cõtente
<lb />Se plaignist moins que moy de sa fidelle amante,
<lb />Vne ieune beauté que i’ayme mieus que moy,
<lb />Subjet à mes desirs me tient dessous sa loy,
<lb />Ie ne veux point icy d’vne sotte louange,
<lb />Iurer que sa beauté passe celle d’vn Ange, [tels
<lb />Qu'elle est reine des cœurs, &amp; qu’entre les mor<lb />Il la faut adorer, luy dresser des autels,
<lb />Ces vains titres d’honneur cõmuns au populaire
<lb />Sortant de leur saison commencent à desplaire,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie diray seulement sans offencer les Dieus,
<lb />Que i’en suis satisfait, qu’elle plaist à mes yeus,
<lb />Et qu’en me cherissant d’vn’ amour mutuelle.
<lb />Comme elle vit pour moy ie ne vis que pour elle,
<lb />Nous partageons tous deus &amp; les maus &amp; les
<lb />Elle sent mes ennuis &amp; ie souffre les siens, sbiẽs,
<lb />Et nous rendant ainsi toute chosecommune,
<lb />Nous ne voulons courir qu’vne mesme fortune,
<lb />Ainsi nos volontez iointes par ces accords
<lb />Nos deus corps n’ont qu’vn cœur &amp; nostre cœur
<lb />qu’vn corps,
<lb />Elle peut tout sur moy, elle est en ma puissance,
<lb />Ie prens tous mes plaisirs sans autre resistance
<lb />Que celle dont par fois elle se veut seruir,
<lb />De peur que non desir se laissant assouiir,
<lb />Ne demeure sans force &amp; par trop ne sommeille;
<lb />Mais quelquefois außi ie luy rends la pareille,
<lb />Quand pour guarir son mal implorãt mõ secours
<lb />Ie feins dereietter ses languissans discours,
<lb />Et me monstrãt de glace alors qu'elle me touche,
<lb />Ie semble desdaigner les baisers de sa bouche,
<lb />Iusques là que par fois en voyant ma froideur
<lb />Le soupçon refroidit son amoureuse ardleitr,
<lb />Doutant si mon refus est verité ou feinte,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En fin pour la tirer d’vne telle contrainte,
<lb />Ie change de visage, &amp; permets à mes sens,
<lb />De gouster à souhait ses appas rauissans,
<lb />Et mourant sur son sein, nos paßions muettes
<lb />Se laissent emporter aux faueurs plus secrettes:
<lb />Sçais tu pas bien Amour quel fut ce dous plaisir
<lb />Que n'agueres tu fis gouster à mon desir, [me
<lb />Quand ma maistresse &amp; moy esclairez deta fla<lb />Nous eusmes le moyen de rafraischir nostre ame,
<lb />Que quoy que le Soleil eust demy fait son tour,
<lb />Ou ie quittay Climene, à peine estoit il iour.
<lb />Amour vis-tu iamais autre couple d’amans,
<lb />Receuoir en vn iour tant de contentemens.
<lb />Climene entre mes bras se pasmoit de la sorte,
<lb />Qu’on eust dit à ses yeus qu’elle estoit demi-morte
<lb />Et mes sens tous rauis en souffrant sans souffrir
<lb />Ie me sentis mourir mille fois sans mourir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLITVDE
<lb />OVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vis que mõ desespoir pour contẽter tes yeus
<lb />I Me fait viure auiourd’huydãs ces funestes
<lb />Où sans cesse ie pleure,
<lb />lieus
<lb />Escoute ingrate Aminte en quel lieu ta beauté
<lb />A choisi ma demeure,
<lb />Et mes maus te diront quelle est ta cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.
<lb />Ie suis en des deserts, remplis de tant d’effroy,
<lb />Que le soleil iamais n’y vid autre que moy,
<lb />Où la terre inutile,
<lb />Trempée seulement des pleurs que ie respens,
<lb />Est du tout infertile,
<lb />Et ne peut engendrer que d’horribles serpens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelque seiche racine au dessus d’vn Rocher,
<lb />Si la faim en sa rage
<lb />Ne me fait par hazard rencontrer sus mes pas,
<lb />Vne beste saunge,
<lb />Qui me laisse vn morceau de son sanglant repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma face toute en sang &amp; mõ ame en frayeur,
<lb />Ie ne regarde rien qui ne me face horreur,
<lb />A tous coups il me semble,
<lb />Que iont et que t entenus ine dott fatre perir,
<lb />Ie souspire, ie tremble,
<lb />Et la peur de la mort me fait tousiours mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'erre seul vagabond, &amp; par toutoù ie suis,
<lb />Mon traistre souuenir fait venir les ennuis
<lb />D ou procede ma peine,
<lb />Et ne puis tant soit peu diuertir ma douleur,
<lb />Car où le sort me meine,
<lb />Toutes sortes d’objets me font voir mon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie treuue où fut iadis la place d’vn marest
<lb />Quelques arbres resteZ d’vne vieille forest,
<lb />Que l’aage ou bien la foudre,
<lb />Ont fait tomber à bas tellement dessecheZ,
<lb />Qu’on les reduit en poudre,
<lb />Et se perdenten l’air si tost. qu’ils sont touchez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie passe de ce lieu dans vn vallon si noir,
<lb />Que la clarté iamais n’essaya de le voir,
<lb />Ie retourne en arriere,
<lb />Mais perdu tout à coup dans ce chemin profond,
<lb />Et cerchant la lumiere,
<lb />Par des tours esgarés ie descens vers le fond.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainsi que ie trauerse &amp; passe plus auant,
<lb />Mille tristes oyseaus me viennent au deuant
<lb />Du milieu des tenebres,
<lb />Qui me battant de l'aisle en repoussant mes pas
<lb />Ont des cris si funebres,
<lb />Que la peur qu’ils me font est pis que le trespas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cerchant à me sauuer, ie rencontre vn estang
<lb />Pteniuie jonffre uttinne cestummes &amp;t de sang,
<lb />Ou des vois pitoyables
<lb />Sortant confusement de ces abismes creus,
<lb />Resiouyssent les Diables
<lb />En ce manoir choisi pour les plus malheureus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La plainte languissante, &amp; le gemissement,
<lb />Que leur fait eslancer vn horrible tourment,
<lb />Qui les gehenne &amp; martvre,
<lb />Me fait croire qu’icy les ennemis de Dieu
<lb />ni Pafey tenr eniptre,
<lb />Et que tous les Demons habitent ence lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon esprit effrayé se perd en cet esmoy,
<lb />Tous mes sens estonnez se retirent de moy,
<lb />Et d’vne main tremblante,
<lb />Taschant a m'esloigner de ce damné sejour
<lb />Par vne estroite sente,
<lb />Grauissant contre-mont ie retrouue le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12.
<lb />D'entre deus grands Rochers ie sors espouuanté
<lb />En des deserts plꝯ vieus que ceus que i’ay quitté,
<lb />Et d'autant plus sauuages
<lb />Que le iour penettrant vnpeu trop foiblement,
<lb />Au trauers des nuages,
<lb />Ie ne puis discerner ny voir chaque element.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que si pour reposer i’entre dans quelque creus,
<lb />Tout à l’entour de moy les hurlemens affreus
<lb />De monstres effroyables
<lb />M'empeschent de gemir, &amp; ie n'ose pleurer
<lb />Vn mal si deplorable,
<lb />De peur que mes souspirs me facent deuorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voyla, cruelle Aminte, où ton desdain m’a mis,
<lb />Où ie souffre innocent sous des cieus ennenis
<lb />Ton iniuste cholere,
<lb />Espvrunt tnalgré toy que mon malheureus sort
<lb />Fleschy par ma misere
<lb />V ienard bien tost finir mies douleurs par lamort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RNEE.
<lb />Ebout Climene, en fin la nuit,
<lb />DEt sa couleur noire s’efface,
<lb />Le fils du Soleil qui la suit
<lb />L’escarte &amp; se met en sa place:
<lb />Endimion tout en amour
<lb />Maudit vn si fascheus retour,
<lb />Et Diane à cette venuë
<lb />Blesmist de se voir en danger
<lb />D'estre surprise toute nuë
<lb />Entre les bras de son berger.
<lb />Regarde vn peu vers l’Occident
<lb />Où fuit cette obscurité sombre,
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Lune par cet accident
<lb />Perd ses rayons, &amp; nous son ombre:
<lb />Elle void presque en vn instant,
<lb />Que ses estoilles la quittant
<lb />L’vne apres l’autre ont pris la fuite,
<lb />Et que se cachant à nos yeus,
<lb />Pour ne plus paroistre à sa suitte
<lb />S’esuanouissent dans les Cieus.
<lb />Ie ne sçay quel secret pouuoir
<lb />Par vne douce violence
<lb />Peut forcer tous à s’esmouuoir,
<lb />Pour faire mourir le silence,
<lb />Le coq chante, &amp; à cette vois
<lb />Les loups s’en retournent aus bois
<lb />Espouuantez de la lumiere,
<lb />Vn confus murmure qui bruit
<lb />Les chassant dedans leur tasniere,
<lb />Trouble le calme de la nuit.
<lb />Les mortels tantost aueugleZ
<lb />Commencent à se recognoistre,
<lb />Et sont encor vn peu troublez,
<lb />Le monde nous semble renaistre,
<lb />Tout se fait reuoir, &amp; nostre œil
<lb />Discerne la fleur du Soleil,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De la Tulipe &amp; de la Rose,
<lb />Ce peu qui paroist de lueur
<lb />Commence à monstrer chaque chose
<lb />En sa naturelle couleur.
<lb />Le sommeil suit l'obscurité,
<lb />L'aube du iour est toute claire,
<lb />L’homme comme ressuscité
<lb />Reprend son labeur ordinaire;
<lb />Le laboureur de l’esguillon
<lb />Conduit ses bœufs dans le seillon
<lb />Tout courbé dessus la charuë;
<lb />Le bruit importun des propos
<lb />De ceus qui passent en la ruë,
<lb />Interrompt desia le repos.
<lb />Dans le plus loing de l'Orient
<lb />On voit l’Aurore matinale,
<lb />Qui d’vn visage souriant
<lb />Cerche par tout où est Cephale,
<lb />Mais le sommeil son enneniy
<lb />Le retient encore endormy,
<lb />Pour desplaire à cette Deesse,
<lb />Qui de l'eau de ses tristes pleurs
<lb />Mouillant son œil plein de tristesse,
<lb />La fait distiller sur les fleurs.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I ii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Climene as tu point apperceu
<lb />Que cette Deesse amoureuse,
<lb />En cerchant son Cephale, a veu
<lb />Ton œil qui la rend enuieuse,
<lb />Ialouse de tant de beauté,
<lb />Elle regarde de costé
<lb />Ton teint vermeil qui la surmonte,
<lb />Et qui la contraint de cercher
<lb />Toute triste, &amp; rouge de honte,
<lb />Vn lieu qui la puisse cacher.
<lb />Mais son pere à qui son ennuy
<lb />Fait voir le tourment qui la touche,
<lb />Se haste plustost auiourd’huy,
<lb />Et plus matin laisse sa couche:
<lb />Il vient resserrer dans les Cieus
<lb />La liqueur qu’ont versé ses yeus,
<lb />En figure d’argent liquide,
<lb />De peur qu'on cognoisse en ses pleurs
<lb />Dont la terre est par toute humide,
<lb />Qu'amour luy cause ces douleurs.
<lb />Regarde où le Ciel s’abaissant
<lb />Vient toucher, ainsi qu’il nous semble,
<lb />La terre qui se va haussant
<lb />Iusques au point qui les assemble,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est où se leue le soleil,
<lb />Qui ne voyant rien de pareil
<lb />A ton bel œil qui le surpasse,
<lb />Afin de paroistre plus beau,
<lb />Vient desrober dedans ta face,
<lb />Le plus beau feu de son flambeau.
<lb />Les oiseaus luy disent bon iour
<lb />Peignans du bec leur beau plumage,
<lb />Et ces causeurs à son retour,
<lb />Vn chaeun d’eus en son ramage
<lb />Luy chantent tout ce qui s’est fait,
<lb />Et que Celadon en effet
<lb />N’a point eu tant de patience,
<lb />Comme Vrfé le va racontant,
<lb />Mais qu’vne entiere iouyssance
<lb />L’a rendu secret &amp; content.
<lb />La bergere pour son troupeau
<lb />Choisit l’herbe la plus menuë
<lb />Dans les prez, où les perles d’eau
<lb />Mouillent sa iambe toute nuë,
<lb />Le soleil d’vn rayon plus meur
<lb />Vient succer cette moette humeur,
<lb />Qui fait que les riuieres fument,
<lb />L’air s’eschauffe, &amp; l’humidité
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I iii.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cedant aus feus, qui la consument,
<lb />Retourne au lieu qu'elle a quitté.
<lb />L’ardeur de ces seiches chaleurs
<lb />Rend desia la terre alterée,
<lb />Faisant ouurir le sein des fleurs:
<lb />Toute fraischeur s’est retirée,
<lb />Cet astre qui court dans les cieus
<lb />D'vn cours inuisible à nos yeus.
<lb />Tend au milieu de sa carriere,
<lb />Et du plus haut de son sejour
<lb />Esleuant tousiours sa lumiere,
<lb />Veut marquer la moitié du iour.
<lb />Icy couché droit au soleil
<lb />Le vigneron qui se sent lasche,
<lb />Dort vne heure de bon sommeil,
<lb />Et se donne vn peu de relasche:
<lb />Le chaud rassemble les troupeaus
<lb />Qui se viennent mettre en monceaus
<lb />Pour se raffraischir à l’ombrage:
<lb />Les oyseaus dedans les buissons
<lb />Perdant leurs vois, &amp; leur ramage
<lb />Cessent de dire leurs chansons.
<lb />Les serpens d’vn regard affreus
<lb />Commencent à monstrer la teste
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A demy sortis de leurs creus
<lb />Pour s’en aller faire leur queste:
<lb />Les poissons dans leur element
<lb />Penetré du feu vehement
<lb />Du soleil &amp; de sa lumiere,
<lb />Par fois s’esleuent hors de l’eau,
<lb />Laissans le fond de la riuiere
<lb />Pour rendre hommage à ce flambeau.
<lb />Le soleil panche en Occident,
<lb />En fin il decline &amp; s’abaisse,
<lb />On le sent vn peu moins ardent
<lb />Depuis qu’il s’esloigne, &amp; nous laisse
<lb />A le voir d’icy, sa rondeur
<lb />Se retirant croist en grandeur,
<lb />On void plus aisement sa face,
<lb />Ses rayons frapans de coste
<lb />Monstrent bien que sa force passe
<lb />N’estans si chauds qu’ils ont esté.
<lb />Il descend droit à son couchant,
<lb />Eslançant sa derniere pointe,
<lb />Et nous fait voir en se cachant
<lb />Que sa vigueur est presque esteinte:
<lb />Dans ce bas lieu que nous voyons
<lb />R’appellant à soy ses rayons
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tout rouge il se plonge sous l’onde,
<lb />Et veut faire accroire à nos yeus.
<lb />Que pour luire en quelque autre monde
<lb />Il va cercher de nouueaus cieus.
<lb />Il commence &amp; finill son tour,
<lb />Et suit l'Aurore qui l’appelle,
<lb />Pour donner à d’autres le iour,
<lb />Son feu meurt, &amp; se renouuelle
<lb />Attendant qu’il ait rapporté
<lb />L’ennemy de l’obscurité,
<lb />Chacun acheuant sa iournée
<lb />Remet à demain son trauail,
<lb />Et la Bergere retournee
<lb />A ramené tout son bestail.
<lb />Cependant insensiblement
<lb />La lumiere se diminue,
<lb />Le soleil par l’esloiguement
<lb />La desrobant à nostre veutë,
<lb />Et ce peu de clarté qui luit
<lb />En se meslant parmy la nuit
<lb />A peine on se peut recognoistre,
<lb />Le iour à son tour déplacé
<lb />Qui va tout à fait disparoistre
<lb />Cede à la nuict qui l’a chaßé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour soulager sa paßion,
<lb />La Lune dans ces sombres voiles
<lb />Vient retrouuer Endimion
<lb />Couuerte d’vn manteau d’estoilles,
<lb />Aucun bruit fascheus ne s’entend,
<lb />Et par tout maintenant s’estend
<lb />Le repos d’vn sacré silence,
<lb />Cette fontaine en ses ruisseaus
<lb />Ne l’interrompt, ny ne l’offence
<lb />Par le murmure de ses eaus.
<lb />Depuis le depart du soleil
<lb />Tout est paisible, &amp; chaque chose
<lb />Semble nous induire au sommeil,
<lb />Le monde dort &amp; se repose,
<lb />Climene, accorde à nostre amour
<lb />De ne dormir qu’il ne soit iour,
<lb />Que ie baise à loisir ta bouche,
<lb />Et que tous nuds entre les draps
<lb />Le soleil laßé de sa couche,
<lb />Me treuue encor entre tes bras.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Visque le sort malin qui preside à mes iours,
<lb />A Pour ne me soulager, ne veut changer son
<lb />cours,
<lb />Et n’a point de pitiê de l’ennuy qui me touche,
<lb />Ammoinsmontrifec cumt, sucsonts cttaporer,
<lb />Au soupirail ouuert de ma plaintiue bouche,
<lb />Les malheurs dont l’excés me force à soupirer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Monœil ne sert qu’à voir, &amp; pleurer mes
<lb />douleurs,
<lb />Ie pleure, &amp; en pleurant aucunefois mes pleurs
<lb />Me font perdre la veue, &amp; cachent ma misere:
<lb />Mes yeus sont ils seichez, ie commence à reuoir,
<lb />Ie rappelle mes pleurs afin de l’esmouuoir.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour chasser les malheurs qui me font lamen</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ter
<lb />Il faudroit que de moy ie pusse m’absenter,
<lb />Ne sentant point de malque par mes propres
<lb />armes:
<lb />Ie nourris mon esprit de chagrin, &amp; de deuil,
<lb />Ie ne mãge mon pain que trempé dãs mes larmes,
<lb />Et fais ce que ie puis pour descendre au cerceuil.
<lb />Resuant à tant de maus qui ne peuuent passer,
<lb />Mon penser suit mon mal, ma bouche mõ penser,
<lb />Ie parle par soupirs, par soupirs ie respire;
<lb />ODtens. se peut ie portnu piumeritel destin,
<lb />Qu’il faille que souffrant ce douloureus martyre
<lb />On ne puisse adiouster à mes maus que mafin.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie pense quelquesfois dans mes tristes souhaits
<lb />Que la mort entendra les vœus que ie luy fais,
<lb />Mats ie suis abuse d'vne pain esperance,
<lb />Puis qu’il me reste asseZ de vie pour souffrir,
<lb />Et trop peu de douleur parmy tant de souffrance
<lb />Pour pouuoir esperer de bien tost en mourir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dãs la morne pasleur qui s’est mise en mõ teint
<lb />Ondiroit à me voir que le trespas m'atteint,
<lb />Et que presentement il faut que ie decede,
<lb />Il est vray, ie suis mort à tout contentement,
<lb />Et vif à ma douleur, puisque seul à mon ayde
<lb />Malgré moy is me plais à nourrir mon tourmẽt.
<lb />Puse tout monsprit à force de resuer
<lb />Quana la fin de mes iours pourra bien arriuer,
<lb />Et crains quoy que mortel, vne vie eternelle,
<lb />Car ma vie ne peut ou ne veut me quitter,
<lb />De peur que ma douleur s’en allant auec elle,
<lb />Le Ciel ne pense plus à me persecuter.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors que le iour paßé sans pouuoir m’alleger,
<lb />I’espere que la nuict me pourra soulager,
<lb />Et descharger mon cœur d’vne part de sa peine,
<lb />Quoy que ie ne la sente auecques tous mes sens,
<lb />C’est alors qu'elle croist, &amp; mõ attẽte est vaine,
<lb />Car plus l’esprit y pense, &amp; plus ie la ressens.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour me desesperer la cruauté du sort,
<lb />Qui se plaist à mes maus, veut empescher ma
<lb />mort,
<lb />De peur que ie guarisse en cet heureus passage:
<lb />Mort ne crois pas mon sort, n’ayes tãt de rigueur,
<lb />Et puisque ie te porte emprainte en mon visage,
<lb />Ie te coniure außi de te mettre en mon cœur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’aurois bien tost remis mon esprit à recoy
<lb />Sy i’auois le pouuoir d’entreprendre sur moy,
<lb />Sans pourtant offencer le maistre de ma vie,
<lb />Mais non ie ne vis pas, car ce reste de iours
<lb />Que traisne dans mon corps ma pauure ame
<lb />asseruie,
<lb />N'est qu’vne mort viuante, où ie souffre tous<lb />jours.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONFESSION
<lb />n
<lb /> Y
<lb />CHRESTIEN</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J Retourne vn peutes yeus au soupir lan<lb />guissant
<lb />De ce pauure pecheur, que ta haute iustice
<lb />Menace du supplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La repentance an cenr &amp; les larmes aus yeus,
<lb />Ie demande ta pais, Dieu createur des Cieus,
<lb />Et ne cherche à mes maus pour seule medecine,
<lb />Que ta bonté diuine.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie suis bien asseuré que mes moindres pec hez
<lb />Ne te seront iamais ny couuerts ny cachez,
<lb />Car tu sondes mõ cœur, &amp; tousiours mon offence
<lb />M'accuse en ta presence.
<fw><lb />I'ay
</fw><lb />I’ay honte de moy-mesme en ma transgreßion,
<lb />I'ay en horreur mon crime &amp; la confusion
<lb />Comme d’vn voile obscur enuelope ma face
<lb />Pour me cacher ta grace.
<fw><lb />I'ay merité la mort, i’ay peché contre toy,
<lb />Coulpable en tous les points cõmandez par ta loy,
<lb />Au lieu de t'adorer i’ay suiuy pour me plaire
<lb />Vn chemin tout contraire.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iuy ureßé dans mon cœur selon mes volontez
<lb />Vnidole basty de sales volupte &amp;
<lb />A qui chaque moment mon detestab le vice
<lb />M'offre pour sacrifice.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />tay otaspueme ton nom, &amp; t'ay soutient iure
<lb />Pour cacher vn forfait autrement declaré,
<lb />Et sans l’auoir en l’ame en chose du tout vaine,
<lb />Ma bouche en estoit plaine.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay prophané le iour de ton sacré repos
<lb />De pensers dissolus &amp; de sales propos,
<lb />La coustume m’a fait entrer dedans ton Temple,
<lb />Seulement par exemple.
<lb />Sans croire à mes parens ainsi que ie deuois
<lb />I’ay tousiours mesprisé leur salutaire vois,
<lb />Et foulé sous mes pieds par desobeissance
<lb />Leur sainte remonstrance.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Afin de me vanger i’ay nourry dans mon cœur
<lb />Contre mes ennemis la haine &amp; la rancœur,
<lb />Et n'ay point estouffe la mauuaïse pensée
<lb />D'vne offense paßée.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ay remply mon esprit de toute impureté,
<lb />L'aypolne mon corps ent tonte satete,
<lb />Et mes regards lascifs mesme dans ton Eglise
<lb />Ne sont que conuoitise.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ten aypuint sait d'aumofne, &amp; mon auare main
<lb />A retenu le bien soustrait à mon prochain,
<lb />I'ay descobé le pauure, &amp; bien qu’il fust mõ frere
<lb />I'ay rid de sa misere.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I’ay faussement mesdit, &amp; sans me repentir,
<lb />Pour blasonner les bons ie n’ay fait que mentir,
<lb />I’ay taché leur honneur en recerchant leur vie,
<lb />Seulement par enuie.
<lb />Sans estre satisfait enma condition
<lb />I’ay desiré d’auoir en ma posseßion
<lb />Le bien de mon voisin, &amp; que son heritage
<lb />Entrast en mon partage.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainsi serfde Satan qui pourra m’affranchir,
<lb />Tout souille de forfaits qui me pourra blanchir,
<lb />Et qui deliurera mon ame criminelle
<lb />De la mort eternelle?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Anges rougissans de mon iniquité
<lb />Refusent de m'ayder en cette extremité,
<lb />Tous hõmes sont pecheurs, &amp; de sẽblables vices
<lb />Les rendent mes complices.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quoy donce le des espoir me peut-il secourir?
<lb />Comme vn traistre Iudas me feray-ie mourir
<lb />Pour soulager le mal de mon ame abatue,
<lb />Du peché qui la tuë?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non, ie veus esperer que ta benignité
<lb />Au lieu de me punir comme i’ay merité,
<lb />Me fera ressentir en cessant ta colere
<lb />Que tu es vn bonpere.
<lb />Du ventre du poisson iamais dedans la mer
<lb />I'imploreray tousiours ton ayde souueraine
<lb />Pour me tirer de peine.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sauue moy donc Seigneur, &amp; par ton saint esprit
<lb />Redonne moy la vie en la mort de ton Christ,
<lb />Que le sang precieus d’vne telle victime
<lb />Me purge de tout crime.
<fw><lb />Estens ta main duciel, car sans ton bras puißãt
<lb />I'enfonce dans les eaus qui vont m'engloutissant,
<lb />Et mon infirme foy dans la peur du naufrage
<lb />Me fait perdre courage.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M le Roy de Moabpar vn meurtre odieus
<lb />Enimmolant son fils pourfleschir ses faus Dieus
<lb />Estonna tellement ceus qui luy faisoient guerre,
<lb />Qu’ils quitterent sa terre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seray-ie point esmeu de voir le Roydes Roys
<lb />Auoir offert son fils en l’arbre de la Crois,
<lb />Pour racheter le monde, &amp; parce sacrifice
<lb />Contenter sa Iustice.
<lb />Ne sçauroy-ie cesser de transgresser ta loy?
<lb />Combattray-ie tousiours pour Satan contre toy?
<lb />Ne quitteray-ie point cette maudite voye
<lb />Qui fait que ie fouruoye?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Retire moy du mal, change ma volonté,
<lb />Imprime moy dans l’ame vn desir arresté
<lb />D'employer tous mes iours qui me restẽt à viure
<lb />A t’aymer &amp; te suiure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ene veus pointicy d’vne impudique veine
<lb />A Louer l’heureus succez d’vne amoureuse
<lb />peine,
<lb />Ny chanter vne nuict qui donne à deus Amans
<lb />Apres beaucoup de mal la fin de leurs tourmens,
<lb />L a nuict que le Seigneur annonça par son Ange,
<lb />C'est la nuict qui m’inuite à dire sa louange,
<lb />Nuict qui nous a sauueZ de l’eternelle nuit,
<lb />Et qui chassant Satan fit que la mort s’enfuit:
<lb />C’est toy qui vis iadis qu’vne VIERGE sans
<lb />peine
<lb />Fit voir au mõde vnDieu sous la figure humaine,
<lb />Voire ce mesme Dieu quoy que visible aus yetts,
<lb />Qui aformé la terre &amp; façonné les Cieus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VR LA
<lb />NATIVITE
<lb />DV SAVVEVR
<lb />DV MONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O bien heureuse nuict tit as veula premiere
<lb />Luire ais milieu de toy le Pere de lumiere:
<lb />Le iour te porte enuie, &amp; sinon son soleil,
<lb />Il te desroberoit tes vestemens de dueil:
<lb />Tu vis cet Orient commencer de paroistre,
<lb />Que le iour n’estoit pas encore prest de naistre,
<lb />Car ce flãbeau du ciel dans les iours les plus cours
<lb />Semblant à ce sujet paresseus en son cours,
<lb />Consentoit à regret à se tirer de l’onde
<lb />Voyant le vray soleil esclairer dans le monde.
<lb />O nuict, ie dis qu’à tort la sotte antiquité
<lb />Te nomma tenebreuse, aueugle &amp; sans clarté,
<lb />Vis-tu pas l’vniuers en sa resiouyssance,
<lb />Saluer l’Eternel au point de sa naissance?
<lb />Et n’admirois tu pas que sa diuinité
<lb />Eust pour nostre salut pris nostre humanité?
<lb />Mais tu trouuois estrange &amp; bien peu raison<lb />nable
<lb />Que celuy qui par tout fait receuoir ses lois,
<lb />Qui met le Sceptre en main aus plus superbes
<lb />Rois,
<lb />Et qui quand il luy plaist fait cheoir leur Diade<lb />me,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Trouue à peine vne place à semettre soy-mesme:
<lb />Princes recognoisseZ que ce Prince de Paix
<lb />En reieitant l'esclat de vos riches Palais
<lb />Où de plaisirs mondains vous soulez vostre en<lb />uie,
<lb />A mis bien loin de vous le salut de la vie.
<lb />O Nuict n’as tu pas veu le vray contentement
<lb />Que la VIERGE sentit en cet enfantement,
<lb />Mere &amp; fille de Dieu, qui d’humaine nature
<lb />Mit au monde celuy dont elle est creature:
<lb />O Nuict plus que le iour remplie de clarté,
<lb />Le iour à ton esgard n'est rien qu’obscurité,
<lb />Et ne peut faire voir que des objets funebres,
<lb />Au pris de ce flambeau qui sort de tes tenebres,
<lb />Son soleil à la fin acheuera son cours,
<lb />Mais le tien claire nuict esclairera tousiours.
<lb />Que si l’on veut sçauoir pourquoy la destinée
<lb />Te voulut faire naistre à la fin de l’année,
<lb />Veu que tu commenças à monstrer à nos yeus
<lb />Celuy qui par la mort nous vint ouurirles Cieus,
<lb />Et qui nous deschargeant d’vne peine eternelle,
<lb />Mourant nous fait iouyr d’vne vie immortelle,
<lb />Respons luy belle Nuict qu’il estoit à propos,
<lb />Finissant nos douleurs &amp; nous donnant repos
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'außi finir l’année, &amp; que Dieu nostre pere,
<lb />Voulut finir en toy nos maus &amp; sa colere
<lb />Que le peuple Chrestien poußé d’vn sainct
<lb />amour,
<lb />Solemnise à bon droit ton aimable retour,
<lb />Pour moy si dans la mort ie ne perds la memoire,
<lb />Mesme apres mon trespas ie chanteray ta
<lb />gloire.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVYS par la grace de Dieu Roy deFran<lb />Lce &amp; de Nauarre, A noz amez &amp; feaux
<lb />Conseillers les Gens tenans nostre Cour de Par<lb />lement de Paris, Preuost dudit lieu, Seneschal de
<lb />Lyon, Poictou, Berry, Champagne, Iuge d’An<lb />jou, &amp; du Mayne, &amp; à tous nos autres Iusticiers
<lb />&amp; Officiers ou leurs Lieutenans, Salut &amp; dile<lb />ction. Nostre cher &amp; bien amé IEANCOR<lb />ROZET, Marchand Libraire demeurant en no<lb />stre ville de Paris, nous a donné à entendre que
<lb />depuis peu de iours en çà il auroit recouuert
<lb />non sans frais &amp; labeurs vn liure intitulé, La Cli<lb />mene, Tragi-Comedie-Pastorale, par le Sieur de la
<lb />Croix, auec plusieurs autres œeuures du mesme Au<lb />theur: lequel il desireroit faire imprimer &amp; met<lb />tre en lumiere: mais il doute qu’autre que luy ou
<lb />ceux ausquels ledit suppliant auroit donné char<lb />ge de ce faire, se voulussent ingerer de l’impri<lb />mer, le frustrant par ce moyen de ses labeurs,
<lb />&amp; frais qu’il y faut employer s’il ne luy estoit
<lb />sur ce pourueu de nos lettres à ce conuenables,
<lb />humblement nous requerant icelles. Parquoy
<lb />desirant ledit suppliant estre recompensé de son
<lb />labeur, frais &amp; mises, luy auõs permis &amp; octroyé,
<lb />permettons &amp; octroyons par ces presentes
<lb />d’imprimer, ou faire imprimer, vendre &amp; distri<lb />buer par tout nostre Royaume ledit liure, sans
<lb />que autre que ledit suppliant ou ayant droict &amp;
<lb />pouuoir de luy le puissent imprimer ou faite
<lb />imprimer,vendre &amp; distribuer, iusques au terme
<lb />de six ans, à compter du iour &amp; datte de l’impres<lb />sion desdits liures: &amp; ce sur peine de confisca<lb />tion d’iceux, &amp; de cinq cens liures d’amende,
<lb />moitié applicable à nous, &amp; l’autre audit suppliãt.
<lb />Si vous mandons &amp; à chacun de vous commet<lb />tons endroict soy si comme à luy appartiendra,
<lb />que de nostre present Priuilege &amp;t du contenu en
<lb />iceluy vous faites &amp; fouffrez iceluy suppliant &amp;
<lb />les ayant charge d’iceluy iouyr&amp; vser plainemẽt
<lb />&amp; paisiblement, &amp; à ce faire souffrir &amp; obcyr
<lb />contraignez tous ceux qui pour ce seront à con<lb />traindre par toutes voyes &amp; manieres deües &amp;
<lb />raisonnables. Car tel est nostre plaisir, non<lb />obstant quelconques lettres à ce contraires.
<lb />Donné a Paris le AAstif. iour de Nouembre, mil
<lb />sixcens vingt-huict, &amp; de nostre Regne le dix<lb />neufiesme.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Par le Conseil,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE.IAX.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fautes suruenuës de l’impreßion,
<lb />Ehiol astormou.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Page 1.vers4.&amp; qu'iladmire, lisez, &amp; qu’il l’admire. p. 2.V.15.
<lb />de prendre, lisez, d'ouoir prup.4.V.24.c’est assez faire, lisez, c’est asse;
<lb />fait. p.11.V.3.Ie vοuι prie, lisez, Ie vous pri'. P. 19.v.15. Berger, lisez,
<lb />Bergere. p.22.V.16, det Royoumet, lisez, du Royaume. p. 23.V.10. le
<lb />feu, lisez, ce fau. p.27.V.19. patiemment, lisez, pertinemment. p.40.v.
<lb />23.cloisson, lisez, cloison. p.41.v.2.vομς, lisez, noιs. P.49.v.1. supplie,
<lb />lisez, suppli'P.49.v.5.desgaigneus, lisez, desdaigneus. P.7 3.V. 17.tes.
<lb />lisez, ees.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Auxautres Oeuures.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Page 86.V.17.accusateurs,lisez, secusateur,&amp; au mesme v. tour<lb />mẽt, lisez, tourmentent. p. R6.*.8. faut,lisez, fat: p. 88.v.1.fais, lisez,
<lb />fait. p.92-qu’il m’auroit, lisex, qu’il ne m’auroit, au mesme y, impos<lb />sible, lisez, possible. P.99.V.14.i’ay. lisez, ie. p.104.V.2o. Camomine,
<lb />lisez, Camamine. P.105.V. 24. ressembloit, lisez, ressentoit.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Relivre serrée
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF Z 43-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF Z 43-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>