<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Plaisirs de l'île enchantée : Course de bague, collation ornée de machines, comédie mêlée de danse et de musique, ballet du palais d'Alcine, feu d'artifice, et autres fêtes galantes et magnifiques, faites par le roi à Versailles, le 7 mai 1664...</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33539524t"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Les Plaisirs de l'île enchantée : Course de bague, collation ornée de machines, comédie mêlée de danse et de musique, ballet du palais d'Alcine, feu d'artifice, et autres fêtes galantes et magnifiques, faites par le roi à Versailles, le 7 mai 1664...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />s
<lb />2
<fw><lb />14
<lb />221
<lb />
<lb />106
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />L
<lb />be
<lb />6
<lb />164
<lb />
<lb />24
<lb />An laelae
<lb />L
<lb />ce
<lb />44
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />IONTNNNTEENENVTNTNNTNVINE
<lb />ca
<lb />AAI
<lb />E
<lb />C
<lb />
<lb />0EE
<lb />&amp;
<lb />122
<lb />3
<lb />3
<lb />A
<lb />&amp;
<lb />8
<lb />E
<lb />2
<lb />Cute
<lb />120
<lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />H
<lb />L
<lb />dei
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />24
<lb />E
<lb />124
<lb />14
<lb />1
<lb />C
<lb />8
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />a
<lb />E
<lb />3
<lb />2
<lb />1
<lb />Rαα
<lb />M5
<lb />
<lb />bεv
<lb />2
<lb />1
<lb />4
<lb />2
<lb />EI
<lb />241
<lb />211
<lb />M
<lb />8
<lb />1864
<lb />7
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />M&amp;
<lb />Mt
<lb />6
<lb />2
<lb />10
<lb />Q
<lb />4
<lb />L P
<lb />2
<lb />*
<lb />3
<lb />CM
<lb />2
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />8
<lb />
<lb />M
<lb />6
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />&amp;
<lb />La
<lb /> 
<lb />L
<lb />2
<lb />14
<lb />2
<lb />62
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2t
<lb />8
<lb />10
<lb />
<lb />2
<lb />CRea
<lb />6
<lb />7
<lb />1241
<lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />8
<lb />L
<lb />4
<lb />4
<lb />4
<lb />3
<lb />
<lb />&amp;
<lb />
<lb />E
<lb />RRda
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />
<lb />&amp;6
<lb />lPCα
<lb />2
<lb />R
<lb />2
<lb />4
<lb /> α
<lb />Da
<lb /> 
<lb />I
<lb />R0C.
<lb />c
<lb />
<lb />4
<lb />Li
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />LES
<lb />PLAISIRS
<lb />DE
<lb />LISLE
<lb />ENCHANTEE.
<lb />COVRSE DE BAGVE,
<lb />Collation ornée de Machines, Comedie
<lb />meslée de Danse &amp; de Musique, Ballet du
<lb />Palais d’Alcine, Feu d’Artifice: Et autres
<lb />Festes galantes &amp; magnifiques; faites par le
<lb />Koy à Verlailles, le 7. May 1664. Et
<lb />continuées plusieurs autres Iours.
<fw><lb />2
<lb />E
<lb />UOEIE
<lb />V Cui
<lb />TAIMH
<lb />
<lb />E
<lb />M
<lb />
<lb />alinq aquopuicri miedle e 
<lb />OUI
<lb />
<lb /> u uoula ReruO
<lb />NNMANO SO
<lb /> uou O uly
<lb />VR DU 
<lb />IE dur dmar e
<lb />11
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PLAISIRS
<lb />DE LISLE
<lb />ENCHANTE’E.
<lb />OVRSE DE BAGVE,
<lb />Collation ornée de Machines, Comedie meslée
<lb />de Danse &amp; de Musique, Ballet du Palais d’Al<lb />cine, Feu d’Artifice: Et autres Festes galantes
<lb />&amp; fliagiimiques; laites par le seoy a versailles,
<lb />le 7. May 1664. Et continuées plusieurs au<lb />tres lours.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />2
<lb />E ROY voulant donner aux Reynes,
<lb />&amp; à toute sa Cour le plaisir de quelques
<lb />Festes peu communes, dans vn lieu orné
<lb />de tous les agrements qui peuuent faire
<lb />admirer vne Maison de Campagne, choi<lb />sit Versailles à quatre lieuës de Paris.
<lb />C’est vn Chasteau qu’on peut nommer
<lb />n Palais Enchanté, tant les adjustemens
<lb />de l’art ont bien secondé les soins que la Nature a pris
<lb />pour le rendre parfait: Il charme en toutes manieres,
<lb />tout y rit dehors &amp; dedans, l’or &amp; le marbre y disputent
<lb />de beauté &amp; d’esclat: Et quoy qu’il n’ayt pas cette grande
<lb />estenduë qui se remarque en quelques autres Palais de sa
<lb />Majesté: Toutes choses y sont si polies, si bien entenduës
<lb />&amp; si acheuées, que rien ne le peut esgaler. Sa Symetrie,
<lb />la richesse de ses meubles, la beauté de ses promenades, &amp;
<lb />le nombre infiny de ses fleurs, comme de ses orangers,
<lb />rendent les enuirons de ce lieu dignes de sa rareté singuliere:
<lb />La diuersité des bestes contenuës dans les deux Parcs, &amp; dans
<lb />la Menagerie, ou plusieurs courts en Estoilles sont accompa<lb />gnées de Viuiers pour les animaux aquatiques, auec de
<lb />grands bastiments, joignent le plaisir auec la magnificence,
<lb />&amp; en font vne maison accomplie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />NE fut en ce beau lieu ou toute la Cour se rendit le
<lb />Ccinquiesme de May, que le Roy traitta plus de six cent
<lb />personnes jusques au quatorziesme; outre vne infinité de
<lb />gens necessaires à la danse &amp; à la Comedie, &amp; d’Artisans
<lb />de toutes sortes venus de Paris; si bien que cela paroissoit
<lb />vne petite armée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Ciel mesme sembla fauoriser les desseins de sa Majesté,
<lb />puis qu’en vne saison presque toûjours pluuieuse on en fut
<lb />quitte pour vn peu de vent, qui sembla n’auoir augmenté,
<lb />qu’afin de faire voir que la preuoyance &amp; la puissance du
<lb />Roy, estoient à l’espreuue des plus grandes incommoditez;
<lb />de hautes toilles, des bastimens de bois faits presque en vn
<lb />instant, &amp; vn nombre prodigieux de flambeaux de cire
<lb />blanche, pour suppléer à plus de quatre mille bougies cha<lb />que journée, resisterent à ce vent; qui par tout ailleurs eust
<lb />rendu ces diuertissements comme impossibles à acheuer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Monsieur de Vigarini, Gentilhomme Modenois, fort
<lb />sçauant en toutes ces choses, inuenta &amp; proposa celles-cy;
<lb />&amp; le Roy commanda au Duc de S. Aignan, qui se trouua
<lb />lors en fonction de premier Gentilhomme de sa Chambre,
<lb />&amp; qui auoit déja donné plusieurs sujets de Ballet fort a<lb />greables; de faire vn dessein ou elles fussent toutes comprises
<lb />auec liaison &amp; auec ordre; de sorte qu’elles ne pouuoient
<lb />manquer de bien reussir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il prit pour sujet le Palais d’Alcine, qui donna lieu au
<lb />Tiltre des Plaisirs de l’Isle Enchantée; puis que selon l’A<lb />rioste le braue Roger &amp; plusieurs autres bons Cheualliers y
<lb />furent retenus par les doubles charmes de la beauté, quoy
<lb />qu’empruntée, &amp; du sçauoir de cette Magicienne; &amp; en
<lb />furent déliurez apres beaucoup de temps consommé dans
<lb />les delices, par la bague qui destruisoit les enchantemens:
<lb />Cestoit cene d'Angenque, que seime ious la forme du
<lb />vieux Atlas, mit enfin au doigt de Roger.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On fit donc en peu de jours orner vn Rond, ou quatre
<lb />grandes allées aboutissent entre de hautes palissades; de quatre
<lb />Portiques de trente-cinq pieds d’éleuation, &amp; de vingt-deux
<lb />en quarré d’ouuerture; de plusieurs festons enrichis d’or, &amp;
<lb />de diuerses peintures auec les armes de sa Majesté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toute la Cour s’y estant placée le septiesme, il entra
<lb />dans sa place sur les six heures du soir vn Heraut d’Armes, re<lb />presenté par M. des Bardins, vestu d’vn habit à l’antique,
<lb />couleur de feu en broderie d’argent, &amp; fort bien monté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il estoit suiuy de trois Pages: celuy du Roy, M. d’Artagnan,
<lb />marchoit à la teste des deux autres, fort fienement habillé
<lb />de couleur de feu, liurée de sa Majesté, portant sa lance &amp;
<lb />ion Elcu, dans lequel brilloit vn Solen de pierreries auec
<lb />ces mots.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Nec Cesso, nec Erro.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Faisant allusion à l’attachement de sa Majesté aux affaires
<lb />de son Estat, &amp; la maniere auec laquelle il agit, ce qui
<lb />estoit encore representé par ces quatre vers du President de
<lb />Perigny, autheur de la mesme Deuise.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E n’est pas sans raison que la Terre &amp; les Cieux,
<lb />COnt tant d’estonnement pour vn Objet si rare;
<lb />Qui dans jon cours pentole, abbbant que glorienx,
<lb />Iamais ne se repose, &amp; jamais ne s’égare.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les deux autres Pages estoient aux Ducs de S. Aignan &amp;
<lb />de Noailles; Le premier Mareschal de Camp, &amp; l’autre Iuge
<lb />des Courses.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Celuy du Duc de S. Aignan portoit l’Escu de sa Deuise,
<lb />&amp; estoit habillé de sa liurée de toille d’argent enrichie d’or,
<lb />auec les plumes incarnates &amp; noires, &amp; les rubans de mesme:
<lb />Sa Deuise estoit telle. Vn Tymbre d’Horloge, auec ces mots:
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De mis golpes mi Ruido.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Plallils
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Page du Duc de Noailles estoit vestu de couleur de feu,
<lb />argent &amp; noir; &amp; le reste de la liurée semblable: La Deuise
<lb />qu’il portoit dans son Escu, estoit vn Aigle auec ces mots.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fidelis &amp; audax.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quatre Trompettes &amp; deux Tymballiers, marchoient
<lb />apres ces Pages, habillez de satin couleur de feu, &amp; argent;
<lb />leurs plumes de la mesme liurée, &amp; les caparaçons de leurs
<lb />cheuaux couuerts d’vne pareille broderie, auec des Soleils
<lb />d’or fort esclatans aux banderolles des Trompettes, &amp; les
<lb />couuertures des Tymballes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de S. Aignan Mareschal de Camp, marchoit apres
<lb />eux armé à la Grecque, d’vne cuirasse de toille d’argent
<lb />couuerte de petites escailles d’or; aussi bien que son bas de
<lb />saye, &amp; son Casque estoit orné d’vn Dragon, &amp; d’vn grand
<lb />nombre de plumes blanches, menées d'hicarnat &amp; de noir:
<lb />Il montoit vn cheual blanc bardé de mesme, &amp; representoit
<lb />Guidon le Sauuage.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour le Duc de Saint-Aignan, representant
<lb />Guidon le Sauuage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADRIGAL.
<lb />Es combats que j'ay faits en l'Isle dangereuse,
<lb />EQuand de tant de Guerriers je demeuray vainqueur,
<lb />Suiuis d’vne épreuue amoureuse,
<lb />Ont signalé ma force außi bien que mon cœur.
<lb />La vigueur qui fait mon estime,
<lb />Soit qu'elle embrasse vn party legitime,
<lb />Où qu’elle vienne à s’eschapper;
<lb />Fait dire, pour ma gloire, aux deux bouts de la Terre,
<lb />Qu'on n'en void point en toute guerre,
<lb />Ny plus souuent, ny mieux frapper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POVR LE MESME.
<lb />CEul contre dix Guerriers, seul contre dix Pucelles
<lb />OSC’est auoir sur les bras deux étranges querelles,
<lb />Qui sort à son honneur de ce double combat
<lb />Doit estre ce me semble vn terrible Soldat.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Huit Trompettes &amp; deux Tymballiers, vestus comme les
<lb />premiers, marchoient apres le Mareschal de Camp.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY representant Roger les suiuoit, montant
<lb />vn des plus beaux cheuaux du monde, dont le harnois cou<lb />leur de feu esclattoit d’or, d’argent &amp; de pierreries: Sa Ma<lb />jesté estoit armée à la façon des Grecs comme tous ceux de sa
<lb />Quadrille, &amp; portoit vne cuirasse de lame d’argent, couuerte
<lb />d’vne riche broderie d’or &amp; de diamans. Son port &amp; toute
<lb />son action estoient dignes de son rang; son Casque tout cou<lb />dert de pruiies couieur de leu, auoit vne grace incompa<lb />rable; &amp; jamais vn air plus libre, ny plus guerrier, n’a mis
<lb />vn mortel au dessus des autres hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Pour LE ROY, Represeniant ROGER.
<lb />Velle taille, quel port a ce fier Conquérant!
<lb />QSa personne éblouit quiconque l'examine,
<lb />Et quoy que par son Poste il soit déja si Grand,
<lb />Quelque chose de plus éclate dans sa mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />82
<lb />
<lb />Son front de ses Destins est l’auguste garant,
<lb />Par delà ses Ayeux sa vertu l’achemine,
<lb />Il fait qu’on les oublie, &amp; de l'air qu’il s’y prend
<lb />Dien loin derriere luy laisse son origine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />880
<lb />De ce cœur genereux c’est l'ordinaire employ,
<lb />D'agir plus volontiers pour Autruy que pour soy,
<lb />Eu p'iepamjasere o crret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />60
<lb />Il efface l'éclat des Héros anciens,
<lb />N'a que l’honneur en veuë, &amp; ne tire l’épée
<lb />Que pour des interests qui ne sont pas les siens.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Noailles, Iuge du Camp sous le nom d’Oger le Da<lb />nois, marchoit apres le Roy, portant la couleur de feu &amp; le noir
<lb />sous vne riche broderie d’argent, &amp; ces plumes aussi bien que
<lb />tout le reste de son esquipage estoient de cette mesme liurée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Plaisirs
<lb />Le Duc de Noailles. Oger le Danois
<lb />Iuge du Camp.
<lb />E Paladin s’applique a cette seule affaire
<lb />ODe seruir dignement le plus puissant des Rois,
<lb />Comme pour bien juger il faut sçauoir bien faire
<lb />Ie doute que personne appelle de sa voix.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Guise &amp; le Comte d’Armagnac marchoient
<lb />ensemble apres luy. Le premier portant le nom d’Aquilant
<lb />le Noir, auoit vn habit de cette couleur en broderie d’or
<lb />&amp; de geaix; ses plumes, son cheual, &amp; sa lance assortissoient
<lb />à sa liurée: Et l’autre representant Griffon le Blanc, portoit
<lb />sur vn habit de toille d’argent plusieurs rubis, &amp; montoit
<lb />vn cheual blanc bardé de la mesme couleur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc de Guise. Aquilant le Noir.
<lb />A Nuit a ses beautez de mesme que le jour,
<lb />ELe Noir est ma couleur, je l’ay toûjours aymée,
<lb />Et si l'obscurité conuient à mon Amour,
<lb />Elle ne s’estend pas jusqu’à ma Renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Comte d’Armagnac. Griffon le Blant:
<lb />J'Oyez quelle candeur en moy le Ciel a mis,
<lb />V Außi nulle Beauté ne s’en verra trompée,
<lb />Et quand il sera temps d’aller aux ennemis
<lb />C’est ou je me feray tout Blanc de mon épée.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Ducs de Foix &amp; de Coaslin qui paroissoient en suite.
<lb />estoient vestus l’vn d’incarnat auec or &amp; argent; &amp; l’autre
<lb />de vert, blanc &amp; argent: Toute leur liurée &amp; leurs cheuaux
<lb />estant dignes du reste de leur équipage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour le Duc de Foix. Renaud.
<lb />L porte vn Nom celebre, il est jeune, il est sage,
<lb />IA vous dire le vray c’est pour aller bien haut,
<lb />Et c’est vn grand bonheur que d’auoir à son âge
<lb />La chaleur necessaire, &amp; le flegme qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de l’Isle Enchantée.
<lb />Le Duc de Coaslin. Dudon.
<lb />VRop auant dans la Gloire on ne peut s’engager,
<lb />T I'auray vaincu sept Rois, &amp; par mon grand courage
<lb />Les verray tous soûmis au pouuoir de ROGER,
<lb />Que je ne seray pas content de mon Ouurage.
<lb />Apres eux marchoient le Comte du Lude &amp; le Prince
<lb />de Marsillac, le premier vestu d’incarnat &amp; blanc; &amp; l’autre
<lb />de jaune, blanc &amp; noir, enrichis de broderie d’argent, leur
<lb />liurée de mesme, &amp; fort bien montez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Comte du Lude. Astolphe.
<lb />E tous les Paladins qui sont dans l'Vniuers
<lb />DAncun na pour l'Amour lame pluir echaufee,
<lb />Entreprenant toûjours mille projets diuers,
<lb />Et toûjours enchanté par quelque jeune FE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prince de Marsillac. Brandimart.
<lb />Es vœux seront contents, mes souhaits accomplis,
<lb />MEt ma bonne fortune à son comble arriuée
<lb />Quand vous sçaurez, mon zelle, aymable FLEVR-DELIS,
<lb />Au milieu de mon cœur profondément grauée.
<lb />Les Marquis de Villequier &amp; de Soyecourt marchoient
<lb />en suite, l’vn portoit le bleu &amp; argent; &amp; l’autre le bleu,
<lb />blanc, &amp; noir auec or &amp; argent: leurs plumes, &amp; les har<lb />nois de leurs cheuaux estoient de la mesme couleur, &amp;
<lb />d’vne pareille richesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mvarquis de villequier. Rienarder.
<lb />DErsonne comme moy n'est sorty galamment
<lb />I D'vne intrigue ou sans doute il faloit quelque adresse,
<lb />Personne à mon auis plus agreablement
<lb />N'est demeuré fidelle en trompant sa Maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Marquis de Soyecourt. Oliuier.
<lb />JOicy l'honneur du Siecle, aupres de qui nous sommes,
<lb />V Et mesme les Geants, de mediocres Hommes,
<lb />Et ce franc Cheualier à tout venant tout prest
<lb />Toûjours pour quelque Iouste a la lance en arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Flailirs
<lb />Les Marquis d’Humieres &amp; de la Valliere les suiuoient:
<lb />Ce premier portant la couleur de chair &amp; argent; &amp; l’autre
<lb />le gris de lii, blanc &amp; argent: toute leur liurée estant la
<lb />plus riche, &amp; la mieux assortie du monde.
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Marquis d’Humieres. Ariodant.
<lb />E tremble dans l'accés de l’amoureuse fieure,
<lb />FAilleurs sans vanité je ne tremblay jamais,
<lb />Et ce charmant objet, l'adorable GENEVRE,
<lb />Est l'vnique vainqueur à qui je me soûmets.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Marquis de la Valliere. Zerbin.
<lb />Velques beaux sentimens que la gloire nous donne
<lb />QQuand on est amourenx au souuerain degre,
<lb />Mourir entre les bras d’vne belle Personne
<lb />Est de toutes les morts la plus douce à mon gré.
<lb />Monsieur le DVC marchoit seul, portant pour sa liurée
<lb />la couleur de feu, blanc &amp; argent: vn grand nombre de
<lb />Diamans estoient attachez sur la magnifique broderie, dont
<lb />sa cuirasse, &amp; son bas de saye estoient couuerts; son casque,
<lb />&amp; le harnois de son cheual en estant aussi enrichis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur le Duc. Roland.
<lb />Oland fera bien loin son grand Nom retentir,
<lb />d cen Glorre cemlnara ja jlaene compagie,
<lb />Il est sorty d’vn sang qui brusle de sortir
<lb />Quand il est question de se mettre en campagne,
<lb />Et pour ne vous en point mentir
<lb />C’est le pur sang de Charlemagne.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />IN Char de dix-huit pieds de haut, de vingt-quatre
<lb />V de long, &amp; de quinze de large; paroissoit en suite
<lb />esclatant d’or &amp; de diuerses couleurs: Il representoit ce<lb />luy d’Apollon, en l’honneur duquel se celebroient au<lb />tresfois les Ieux Pythiens, que ces Cheualiers s’estoient
<lb />proposez d’imiter en leurs Courses &amp; en leur équipage:
<lb />Cette Diuinité brillante de lumieres estoit assise au plus
<lb />haut du Char, ayant à ses pieds les quatre Aages ou Siecles,
<lb />distinguez par de riches habits, &amp; par ce qu’ils portoient à
<lb />la main.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Siecle d’Or orné de ce precieux metail, estoit encore
<lb />paré des diuerles Fleurs, qui fanoient vn des prinerpaux or<lb />nemens de cét heureux Aage.
<lb />(41
<lb />Y1
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ceux d’Argent &amp; d’Airain, auoient aussi leurs remarques
<lb />particulieres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ceruy de Fer, estoit representé par vn Guerrier d’vn
<lb />regard terrible, portant d’vne main l’espée, &amp; de l’autre
<lb />le bouclier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Plusieurs autres grandes Figures de relief paroient les costez
<lb />de ce Char magnifique: Les Monstres Celestes, le Serpent
<lb />Python, Daphné, Hyacinthe; &amp; les autres Figures qui con-
<lb />uiennent à Apollon, auec vn Atlas portant le Globe du
<lb />Monde, y estoient aussi releuez d’vne agreable sculpture:
<lb />Le Temps representé par le Sieur Millet, auec sa faux, ses
<lb />aisles, &amp; cette vieillesse decrepite dont on le peint toûjours
<lb />accablé, en estoit le conducteur: Quatre chedaux d’vne tail<lb />le &amp; d’vne beauté peu communes, couuerts de grandes
<lb />housses semées de Soleils d’Or, &amp; attellez de front, ti<lb />roient cette Machine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze Heures du jour &amp; les douze Signes du Zo<lb />diaque, habillez fort superbement, comme les Poëtes les
<lb />dépeignent, marchoient en deux files aux deux costez de ce
<lb />Char.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Tous les Pages des Cheualiers le suiuoient deux à deux,
<lb />apres celuy de momieur le Due, rore proprement vestus de
<lb />leurs liurées, auec quantité de plumes; portant leurs lances
<lb />&amp; les Escus de leurs Deuises.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Due de Gune, repreientant Aquilant le Noir, ayant
<lb />pour Deuise vn Lyon qui dort, auec ces mots.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Et quiescente pauescunt.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Comte d’Armagnac, representant Griffon le Blanc,
<lb />ayant pour Deuise vne Hermine, auec ces mots.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ex candore decus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Plaisirs
<lb />Le Duc de Foix, representant Renaud, ayant pour De<lb />uise vn Vaisseau dans la Mer, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Longe leuis aura feret.
<lb />Le Duc de Coaslin, representant Dudon, ayant pour De<lb />uise vn Soleil, &amp; l’Heliotrope ou Tournesol, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Splendor ab obsequio.
<lb />Le Comte du Lude, representant Astolphe, ayant pour
<lb />Deuise vn chiffre en forme de nœud, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M12
<lb />Non fia mai sciolto.
<lb />Le Prinice de Mariae, reprefericanie brandililart, ayant
<lb />pour Deuise vne Montre en relief dont on voit tous les res<lb />sorts, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enteto yuor contitoto tellero.
<lb />Le Marquis de Villequier, representant Richardet, ayant
<lb />pour Deuise vn Aigle qui plane deuant le Soleil, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vni militat Astro.
<lb />Le Marquis de Soyecourt, representant Oliuier, ayant
<lb />pour Deuise la Massuë d’Hercule, auec ces mots.
<fw><lb />Vix æquat fama labores.
<lb />Le Marquis d’Humieres, representant Ariodant, ayant
<lb />pour Deuise toutes sortes de Couronnes, auec ces mots.
<lb />No quiero Menos.
<lb />Le Marquis de la Valliere, representant Zerbin, ayant
<lb />pour Deuise vn Phœnix sur vn bucher allumé par le Soleil,
<lb />auec ces mots.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hoc juuat vri.
<lb />Monsieur le DVC, representant Roland, ayant pour De<lb />uise vn Dard entortillé de Lauriers, auec ces mots.
<fw><lb />Certo ferit.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de PIlle Enelancee.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />JIngt Pasteurs chargez des diuers pieces de la Barriere,
<lb />V qui deuoit estre dressée pour la Course de Bague, for<lb />moient la derniere Troupe qui entra dans la Lice: Ils por<lb />toient des vestes couleur de feu enrichie d’argent, &amp; des
<lb />coiffures de mesmes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aussi-tost que ces Troupes furent entrées dans le Camp,
<lb />elles en firent le tour, &amp; apres auoir salüé les Reynes, elles
<lb />se separerent, &amp; prirent chacun son poste: Les Pages de la
<lb />teste; les Trompettes &amp; les Tymballiers se croisants, s’al<lb />lerent poster sur les aisles: Le Roy s’aduançant au milieu,
<lb />prit sa place vis à vis du haut Dais: Monsieur le Duc pro<lb />che de Sa Majesté: Les Ducs de S. Aignan &amp; de Noailles
<lb />a droit &amp; a gauche: Les dix Cheuallers en haye aux deux
<lb />costez du Char: Leurs Pages au mesme Ordre derriere eux:
<lb />Les Signes &amp; les Heures comme ils estoient entrez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lors qu’on eut fait alte en cét estat, vn profond silence
<lb />causé tout ensemble par l’attention &amp; par le respect; donna
<lb />le moyen à Madlle. de Brie, qui representoit le Siecle d’Ai<lb />rain, de commencer ces Vers à la loüange de la Reyne,
<lb />addressez à Apollon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE D’AIRAIN à Apollon.
<lb />O Rillant Pere du jour, Toy de qui la puissance
<lb />DPar ses diuers aspects nous donna la naissance;
<lb />Toy l’espoir de la Terre, &amp; l’ornement des Cieux;
<lb />¶'oy le plus necessaire &amp; le plus beau des Dieux;
<lb />Toy dont l’actiuité, dont la bonté suprême
<lb />Se fait voir &amp; sentir en tous lieux par soy-mesme:
<lb />Dis nous par quel destin, ou par quel nouueaux chois
<lb />Tu celebres tes jeux aux riuages François?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APOLLON.
<lb />Si ces lieux fortuneZ ont tout ce qu’eût la Grece
<lb />De gloire, de valeur, de merite &amp; d’adresse;
<lb />Ce n’est pas sans raison qu’on y voit transferez
<lb />Ces jeux, qu'a mon honneur la terre a consacreZ
<lb />I'ay toûjours pris plaisir à verser sur la France
<lb />De mes plus doux Rayons la benigne influence:
<lb />Mais le charmant objet qu’Hymen y fait regner,
<lb />Pour elle maintenant me fait tout desdaigner.
<lb />Depuis vn si long-temps que pour le bien du monde
<lb />Ie fais l’immense tour de la terre &amp; de l’onde,
<lb />Iamais je n’ay rien veu si digne de mes feux,
<lb />Iamais vn sang si noble, vn cœur si genereux,
<lb />Iamais tant de lumiere auec tant d’innocence;
<lb />Iamais tant de jeunesse auec tant de prudence;
<lb />Iamais tant de grandeur auec tant de bonté;
<lb />Iamais tant de sagesse auec tant de beauté.
<lb />Mille Climats diuers qu’on vit sous la puissance
<lb />De tous les demi-Dieux dont elle prit naissance,
<lb />Cedant à son merite autant qu’à leur deuoir,
<lb />Se trouueront vn jour vnis sous son pouuoir.
<lb />Ce qu'eurent de grandeurs &amp; la France &amp; l’Espagne,
<lb />Les droicts de Charles-Quint, les droicts de Charle-Magne,
<lb />En elle, auec leur sang heureusement transmis,
<lb />Rendront tout l’Uniuers à son Trosne soûmis:
<lb />Ctais vn titre plus grand, vn plus noble partage
<lb />Qui l'esleue plus haut, qui luy plaist d’auantage;
<lb />Vn nom qui tient en soy les plus grands noms vnis,
<lb />Cest te nom giorieux a Espouse de LOVIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE D’ARGENT.
<lb />Quel destin fait briller auec tant d’injustice
<lb />Dans le siecle de fer vn Astre si propice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />SIECLE D’OR.
<lb />Ah! ne murmure point contre l'ordre des Dieux,
<lb />Loin de s’en orgueillir, d'vn don si precieux,
<lb />Ce siecle qui du Ciel a merité la haine
<lb />En deuroit augurer sa ruïne prochaine,
<lb />Et voir qu’vne vertu qu’il ne peut suborner,
<lb />Vient moins pour l’anoblir que pour l’exterminer.
<lb />Si-tost qu'elle paroist dans cette heureuse terre,
<lb />Voy comme elle en banit les fureurs de la guerre:
<lb />Comment depuis ce jour d’infatigables mains
<lb />Trauaillent sans relâche au bon-heur des humains;
<lb />Par quels secrets ressors vn Hseros se prepare
<lb />A chasser les horreurs d’vn siecle si barbare,
<lb />Et nt faire remtbre buve vom tes praisirs,
<lb />Qui peuuent contenter les innocens desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE DE FER.
<lb />Ie sçais quels ennemis ont entrepris ma perte,
<lb />Leurs desseins sont connus, leur trasme est descouuerte;
<lb />Mais mon cœur n’en est pas à tel point abatu...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APOLLON.
<lb />Contre tant de grandeur, contre tant de vertu,
<lb />Tous les monstres d’Enfer vnis pour ta deffense
<lb />Ne feroient qu’vne foible &amp; vaine resistance:
<lb />L’Vniuers opprimé de ton joug rigoureux,
<lb />Va gouster par ta fuite vn destin plus heureux:
<lb />Il est temps de ceder à la Loy souueraine,
<lb />Qne t’imposent les vœux de cette auguste Reyne;
<lb />Il est temps de ceder aux trauaux glorieux
<lb />D'vn Roy fauorisé de la Terre &amp; des Cieux:
<lb />Oecais tey trop tong iomps et uifferent m'arreste,
<lb />A de plus doux combats cette Lice s’apreste,
<lb />Allons la faire ouurir, &amp; ployons des Lauriers,
<lb />Pour couronner le front de nos fameux Guerriers.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />TOus ces Recits acheuez, la Course de Bague commença,
<lb />Ten laquelle apres que le Roy eut fait admirer l’addresse
<lb />&amp; la grace qu’il a en cét exercice, comme en tous les au<lb />tres, &amp; plusieurs belles Courses; &amp; de tous ces Cheualiers,
<lb />le Duc de Guise, les Marquis de Soyecourt &amp; de la Valliere
<lb />demeurerent à la dispute, dont ce dernier emporta le prix;
<lb />qui fut vne espée d’or enrichie de Diamans, auec des bou<lb />cles de baudrier de grande valeur, que donna la Reyne
<lb />Mere, &amp; dont elle l’honnora de sa main.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La nuit vint cependant à la fin des Courses, par la ju<lb />stesse qu’on auoit eu à les commencer: Et vn nombre in<lb />finy de lumieres ayant esclairé tout ce beau lieu; l’on vid
<lb />entrer dans la mesme place.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Trente-quatre Concertans fort bien vestus, qui deuoient
<lb />preceder les Saisons; &amp; faisoient le plus agreable concert
<lb />du monde.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pendant que les Saisons se chargeoient des mets delicieux
<lb />qu’elles deuoient porter, pour seruir deuant leurs Majestez
<lb />la magnifique collation qui estoit preparée: Les douzes Signes
<lb />du Zodiaque, &amp; les quatre Saisons danserent dans le rond
<lb />vne des plus belles entrées de Ballet, qu’on eust encore veuë.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Printemps parut en suite sur vn Cheual d’Espagne,
<lb />representé par Madlle. du Parc; qui auec le sexe &amp; les aduan<lb />tages d’vne femme, faisoit voir l’addresse d’vn homme: Son
<lb />nabit estoit vert en broderie d’argent, &amp; de fietiis au naturel.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Esté le suiuoit, representé par le Sieur du Parc, sur
<lb />vn Elephant, couuert d’vne riche housse.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Automne aussi aduantageusement vestuë, representée
<lb />par le Sieur de la Thorilliere, venoit apres monté sur vn
<lb />Chameau.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Hyuer suiuoit sur vn Ours, representé par le Sieur
<lb />Dejald.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leur suite estoit composée de quarante-huit personnes,
<lb />qui portoient toutes sur leurs testes de grands bassins pour
<lb />la collation.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze premiers couuerts de fleurs, portoient, comme
<lb />des Iardiniers, des Corbeilles peintes de vert &amp; d’argent,
<lb />garnies d’vn grand nombre de porcelaines, si remplies de
<lb />confitures &amp; d’autres choses delicieuses de la Saison, qu’ils
<lb />estoient courbez sous cét agreable faix.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Douze autres, comme Moissonneurs, vestus d’habits con<lb />formes à cette profession, mais fort riches, portoient des
<lb />bassins de cette couleur incarnate, qu’on remarque au Soleil
<lb />Leuant, &amp; suiuoient l’Esté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Douze vestus en Vandangeurs, estoient couuerts de feuilles
<lb />de vignes &amp; de grappes de raisins; &amp; portoient dans des
<lb />paniers feuille-morte, remplis de petits bassins de cette
<lb />mesme couleur, diuers autres fruits &amp; confitures à la suite
<lb />de l’Automne.
<lb />110
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze derniers, estoient des Vieillards gelez, dont
<lb />les fourrures &amp; la desmarche marquoient la froideur &amp; la
<lb />foiblesse, portant dans des bassins couuerts d’vne glace &amp;
<lb />d’vne
<lb />d’vne neige si bien contrefaites, qu’on les eust pris pour la
<lb />chose mesme, ce qu’ils deuoient contribüer à la Collation,
<lb />&amp; suiuoient l’Hyuer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quatorze Concertans de Pan &amp; de Diane precedoient
<lb />ces deux Diumitez, auec vnle agreable lrariliome de Flustes
<lb />&amp; de Musettes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Elles venoient en suite sur vne Machine fort ingenieuse
<lb />en forme d’vne petite Montagne ou Roche ombragée de
<lb />plusieurs arbres; mais ce qui estoit plus surprenant, c’est
<lb />qu’on la voyoit portée en l’air, sans que l’artifice qui la
<lb />ralloit mouuoir, le peuit delcouurir à la veuc.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vingt autres personnes les suiuoient, portant des viandes
<lb />de la Mesnagerie de Pan, &amp; de la Chasse de Diane.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dix-huit Pages du Roy fort richement vestus, qui de<lb />uoient seruir les Dames à Table, faisoient les derniers de
<lb />cette Troupe; laquelle estant rangée, Pan, Diane &amp; les
<lb />Saisons se presentant deuant la Reyne: Le Printemps luy
<lb />addressa le premier ces Vers.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE PRINTEMPS.
<lb />A LA REYNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ntre toutes les fleurs nouuellement écloses,
<lb />E Dont mes jardins sont embellis,
<lb />Méprisant les jasmins, les œillets &amp; les roses,
<lb />Pour payer mon tribut j'ay fait choix de ces lys,
<lb />Que de vos premiers ans vous aueZ tant cheris:
<lb />LOVIS les fait briller du couchant à l’aurore,
<lb />Tout l’Vniuers charmé les respecte &amp; les craint;
<lb />Mais leur regne est plus doux &amp; plus puissant encore,
<lb />Quand ils brillent sur vostre teint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTE’.
<lb />Surpris vn peu trop promptement,
<lb />I'apporte à cette Feste vn leger ornement;
<lb />Mais auant que ma saison passe,
<lb />Ie feray faire à vos Guerriers,
<lb />Dans les campagnes de la Thrace,
<lb />Vne ample moisson de Lauriers.
<fw><lb />d
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AVTOMNE.
<lb />Le Printemps orgueilleux de la beauté des fleurs
<lb />Qui luy tomberent en partage,
<lb />Pretend de cette Feste auoir tout l’auantage,
<lb />Et nous croit obseurcir par ses viues couleurs:
<lb />Mais vous vous souuiendreZ, Princesse sans seconde,
<lb />De ce fruict precieux qu’a produit ma saison,
<lb />Et qui croist dans vostre maison,
<lb />Pour faire quelque jour les delices du Monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYVER.
<lb />La neige, les glaçons que j’apporte en ces lieux,
<lb />0
<lb />Sont des mets les moins precieux;
<lb />Mais ils sont des plus necessaires,
<lb />Dans tone Feste ou mile ooseis eparmans,
<lb />De leur œillades meurtrieres,
<lb />Font naistre tant d’embrazemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />A LA REYNE.
<lb />Nos bois, nos rochers, nos montagnes,
<lb />Tous nos chasseurs, &amp; mes compagnes
<lb />Qui m’ont toûjours rendu des honneurs souuerains;
<lb />Depuis que parmy nous ils vous ont veu paroistre,
<lb />Ne veulent plus me reconnoistre,
<lb />Et chargeZ de presens, viennent auec moy
<lb />Vous porter ce tribut pour marque de leur foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Les habitans legers de cét heureux boccage,
<lb />De tomber dans vos rets font leur sort le plus doux,
<lb />Et n’estiment rien dauantage,
<lb />Que l’heur de perir de vos coups:
<lb />Amour dont vous auez la grace &amp; le visage,
<lb />A le mesme secret que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ieune Diuinité, ne vous estonnez pas,
<lb />Lors que nous vous offrons en ce fameux repas
<lb />L’eslite de nos bergeries:
<lb />Si nos troupeaux goustent en paix
<lb />Les herbages de nos prairies,
<lb />Nous deuons ce bon-heur à vos diuins attraits.
<fw><lb />de IIlle Enchantee.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />VEs Recits acheuez, vne grande Table en forme de Crois<lb />Csant, rond d’vn costé, ou l’on deuoit couurir &amp; garnir
<lb />de fleurs de celuy ou elle estoit creuze, vint à se descouurir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Trente-six Viollons tres-bien vestus, parurent derriere sur
<lb />vn petit Theatre; pendant que Messieurs de la Marche, &amp;
<lb />Parfait Pere, Frere, &amp; Fils Controlleurs Generaux, sous les
<lb />noms de l’Abondance, de la Ioye, de la Propreté, &amp; de la
<lb />Bonne-Chere; l’a firent couurir par les Plaisirs, par les leux,
<lb />par les Ris, &amp; par les Delices.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leurs Majestez s’y mirent en cét Ordre, qui preuint tous
<lb />les embarras, qui eussent pû naistre pour les rangs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Reyne Mere estoit assise au milieu de la Table; &amp;
<lb />auoit à sa main droite.
<lb />3
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS LE ROY. &amp;
<lb />Mademoiselle d’Alençon.
<lb />Madame la Frincelse.
<lb />Mademoiselle d’Elbeuf.
<lb />Madame de Bethune.
<lb />Madame la Duchesse de Crequy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEVR.
<lb />Madame la Duchesse de S. Aignan.
<lb />Madame la Mareschalle du Plessis.
<lb />Madame la Mareschalle d’Estampes.
<lb />Madame de Gourdon.
<lb />Madame de Montespan.
<lb />Madame d’Humieres.
<lb />Mademoiselle de Brancas.
<lb />Madame d’Armagnac.
<lb />Madame la Comtesse de Soissons.
<lb />Madame la Princesse de Bade.
<lb />Mademoiselle de Grançay.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE L’AVTRE COSTÉ, ESTOIENT ASSISES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Madame de Carignan.
<lb />Madame de Flaix.
<lb />Madame la Duchesse de Foix.
<lb />Madame de Brancas.
<lb />Madame de Froulay<fw><lb />c ij
</fw><lb />Madame la Duchesse de Nauailles.
<lb />Mademoiselle d’Ardennes.
<lb />Mademoiselle de Cologon.
<lb />Madâme de cruhol.
<lb />Madame de Montauzier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME.
<lb />Madame la Princesse Benedicte.
<lb />Madame la Duchesse.
<lb />Madame de Rouuroy.
<lb />Mademoiselle de la Mothe.
<lb />Madame de Marsé.
<lb />Mademoiselle de la Valliere.
<lb />Mademoiselle d’Artigny.
<lb />ivaucinoncile du bellay.
<lb />Mademoiselle de Dampierre.
<lb />Mademoiselle de Fiennes.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />La sumptuosité de cette Collation passoit tout ce qu’on
<lb />en pourroit escrire, tant par l’abondance, que par la deli<lb />catesse des choses qui y furent seruies: Elle faisoit aussi le
<lb />plus bel objet qui puisse tomber sous les sens; puis que dans
<lb />la nuit aupres de la verdeur de ces hautes palissades, vn
<lb />nombre infiny de Chandeliers peints de vert &amp; d’argent,
<lb />portants chacun vingt-quatre bougies, &amp; deux cent flam<lb />beaux de cire blanche, tenus par autant de personnes vestus
<lb />en Masques, rendoient vne clarté, presque aussi grande &amp;
<lb />plus agreable que celle du jour. Tous les Cheualiers auec
<lb />leurs Casques couuerts de plumes de differentes couleurs,
<lb />&amp; leurs habits de la Course, estoient appuyez sur la Bar<lb />riere; &amp; ce grand nombre d’Officiers richement vestus, qui
<lb />seruorene, en augmencoient encore la beauté, &amp; rendoient ce
<lb />rond vne chose enchantée, duquel apres la Collation, leurs
<lb />Majestez &amp; toute la Cour, sortirent par le Portique opposé
<lb />à la Barriere; &amp; dans vn grand nombre de Galesches fort
<lb />adjustées, reprirent le chemin du Chasteau.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin de la premiere Iournée.
<fw><lb /> l’isse Enchantée.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE IOVRNE’E
<lb />DES PLAISIRS
<lb />DE L'ISLE
<lb />ENCHANTE’E.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />a1
<lb />ORS que la nuit du second jour fut venuë,
<lb />Leurs Majestez se rendirent dans vn autre rond
<lb />enuironné de palissades comme le premier, &amp;
<lb />sur la mesme ligne, s’auançant toûjours vers
<lb />Lac, ou l’on feignoit que le Palais d’Alcine
<lb />estoit basty.
<lb />Le dessein de cette seconde Feste, estoit que Roger &amp;
<lb />les Cheualiers de sa Quadrille, apres auoir fait des merueil<lb />les aux Courses, que par l’ordre de la belle Magicienne ils
<lb />auoient fait en faueur de la Reyne, continuosent en ce
<lb />mesme dessein pour le diuertissement suiuant; &amp; que l’isle
<lb />flotante n’ayant point esloigné le riuage de la France, ils
<lb />donnoient à Sa Majesté le plaisir d’vne Comedie, dont la
<lb />Scene estoit en Elide.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy fit donc couurir de toilles, en si peu de temps
<lb />qu’on auoit lieu de s’en estonner, tout ce rond d’vne es<lb />pece de Dome, pour deffendre contre le vent le grand
<lb />nombre de Flambeaux &amp; de Bougies qui deuoient esclai<lb />rer le Theatre, dont la decoration estoit fort agreable.
<lb />Aussi-tost qu’on eut tiré la toille, vn grand Concert de plu<lb />sieurs instrumens se fit entendre: Et l’Aurore representée par
<lb />Mademoiselle Hilaire, ouurit la Scene, &amp; chanta ce Recit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREMIERE INTERMEDE.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RECIT DE L’AVRORE.
<lb />Vand l'Amour à vos yeux offre vn choix agreable,
<lb />QIeunes beauteZ laisseZ-vous enflamer:
<lb />Mocquez-vous d’affecter cét orgueil indomptable,
<lb />Dont on obus uit qu’il est beau de s’armer:
<lb />Dans l’âge tou l’on est aymable
<lb />Rien n’est si beau que d’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />SoûpireZ librement pour vn amant fidelle,
<lb />Et braueZ ceux qui voudroient vous blasmer;
<lb />Vn cœur tendre est aymable, &amp; le nom de cruelle
<lb />N’est pas vn nom à se faire estimer:
<lb />Dans le temps où l'on est belle
<lb />Men lior pr eean que anymere
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Valets de Chiens, &amp; Musiciens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Endant que l’Aurore chantoit ce Recit, quatre Valets
<lb />Y de Chiens estoient couchez sur l’Herbe, dont l’vn (sous
<lb />la figure de Liciscas, representé par le Sieur de Moliere,
<lb />excellent Acteur, de l’inuention duquel estoient les Vers
<lb />&amp; toute la piece j'ie trouuoit au milieu de deux, &amp; vn
<lb />autre à ses pieds: Qui estoient les Sieurs Estiual, Don,
<lb />&amp; Blondel de la Musique du Roy, dont les voix estoient
<lb />admirables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ceux-cy en se reueillant à l’arriuée de l’Aurore, si-tost qu’elle
<lb />eut chanté, s’escrierent en Concert.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hola? hola? debout, debout, debout:
<lb />Pour la Chasse ordonnée il faut preparer tout:
<lb />Hola? ho debout, viste debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ier.
<lb />Iusqu'aux plus sombres lieux le jour se communique,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIme.
<lb />L’air sur les fleurs en perles se resout.
<fw><lb />110
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIIme.
<lb />Les Roßignols commencent leur Musique,
<lb />Et leurs petits concerts retentissent par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOVS ENSEMBLE.
<lb />Sus, sus debout, viste debout?
<lb />Qu'est-cecy, Liciscas, quoy? tu romfles encore,
<lb />Toy qui promettois tant de deuancer l’Aurore?
<lb />Allons debout, viste debout,
<lb />Pour la Chasse ordonnée il faut preparer tout,
<lb />Debout, viste debout, despeschons, debout.
<fw><lb />8, 1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS en s’esueillant.
<lb />Par la morbleu vous estes de grands braillars vous autres,
<lb />Ei cons aueZ la gueule ouuerte de bon matin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Ae oon iu ples te jour que fe respand par tout?
<lb />Allons debout, Lyciscas debout.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIEIERO.
<lb />Hé! laissez-moy dormir encor vn peu je vous conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Non, non debout, Lyciscas debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />LYCISCAS.
<lb />Je ne vous demande plus qu'vn petit quart d'heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml
<lb />SICIENS.
<lb />Point, point debout, viste debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Hé! je vous prie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Debout.
<lb />MVSIGIENS.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LYCISCAS.
<lb />De grace.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Debout.
<lb />MVSICIENS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Eb.
<lb />LYCISCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je....
<lb />LYCISCAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />J'auray fait incontinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Non, non debout, Lyciscas debout:
<lb />Pour la Chasse ordonnée il faut preparer tout;
<lb />Viste debout, despeschons, debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Et bien laissez-moy, je vais me leuer: Vour estes d’estranges
<lb />gens de me tourmenter comme cela: Vous sereZ cause que je
<lb />ne me porteray pas bien de toute la journée; car voyeZ-vous,
<lb />le sommeil est necessaire à l’homme, &amp; lors qu’on ne dort pas
<lb />sa refection, il arriue... que... on est....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lyciscas.
<fw><lb />Ier.
</fw><fw><lb />de l’Isle Enchantée.
<lb />Lyciscas.
<lb />Lyciscas.
<lb />IIme.
<lb />IIIme.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVS ENSEMBLE.
<lb />Lyciscas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAS.
<lb />Diable soit les brailleurs, je voudrois que vous eußiez la
<lb />gueulle pleine de bouillie bien chaude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout, debout viste debout, despeschons debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CA
<lb />S.
<lb />Ah! qu'elle fatigue de ne pas dormir son sou.
<lb />Hola? oh.
<lb />Hola? oh.
<lb />Hola? oh.
<lb />Ier.
<lb />TTme.
<lb />II Ime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOVS ENSEMBLE.
<lb />Oh! oh! oh! oh! oh.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ISCAS.
<lb />Oh! oh! oh! oh. La peste soit des gens auec leurs chiens de
<lb />hurlemens, je me donne au Diable si je ne vous assomme:
<lb />Mais voyez vn peu quel diable d’entousiasme il leur prend,
<lb />de me venir chanter aux oreilles comme cela, je......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSPCFENS.
<lb />Debout.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Encore.
<lb />LYCTSCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Le Diable vous emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />Debout.
<lb />VSICIENS.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LYCIS CAS en se leuant.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quoy toûjours? a-t'on jamais veu vne pareille furie de
<lb />chanter: par le sang bleu j’enrage, puisque me voila esueillé il
<lb />faut que j’éueille les autres, &amp; que je les tourmente comme on
<lb />m’a fait. Allons ho? Meßieurs, debout, debout, viste c’est trop
<lb />dormir. Ie vais faire vn bruit de Diable par tout, debout,
<lb />debout, debout: Allons viste, ho, ho, ho? Debout, debout,
<lb />pour la Chasse ordonnee il faut preparer tout, depout, debout,
<lb />Lyciscas debout? ho! ho! ho! hol ho.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lyciscas s’estant leué auec toutes les peines du monde,
<lb />&amp; s’estant mis à crier de toute sa force, plusieurs Cors &amp;
<lb />Trompes de Chasse se firent entendre, &amp; concertées auec les
<lb />Violons commencerent l’air d’vne entrée, sur laquelle six
<lb />Valets de Chiens danserent auec beaucoup de justesse &amp; dis<lb />position; reprenant à certaines cadances le son de leurs Cors
<lb />&amp; Trompes: Cestoient les Sieuis Paylan, Chicanneau,
<lb />Noblet, Pesan, Bonard, &amp; la Pierre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JOMS DES ACTEVRS
<lb />6100 bau ve 100
<lb />de la Comedie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />7 Le Sieur Preuost.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Le Sieur Hubert.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ette Chasse qui se preparoit ainsi, estoit celle d’vn
<lb />O Prince d’Elide, lequel estant d’humeur galante &amp; ma<lb />gnifique, &amp; souhaittant que la Princesse sa fille se resolust à
<lb />aymer &amp; à penser au mariage, qui estoit fort contre son in<lb />clination, auoit fait venir en sa Cour les Princes d’Ithaque,
<lb />de Messene &amp; de Pyle; afin que dans l’exercice de la
<lb />Chasse qu’elle aymoit fort, &amp; dans d’autres jeux, comme
<lb />des Courses de Chars &amp; semblables magnificences, quel<lb />qu’vn de ces Princes peust luy plaire &amp; deuenir son espoux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Vllaie Pillice d'itfiaque attioureux de la Princesse d’E<lb />Llide, &amp; Arbate son Gouuerneur, lequel indulgent à
<lb />la passion du Prince, le loüa de son amour au lieu de l’en
<lb />blasmer, en des termes fort galands.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EVRIALE ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />VE silence resueur dont la sombre habitude
<lb />OVous fait à tous momens chercher la solitude,
<lb />Ces longs soûpirs que laisse eschapper vostre cœur,
<lb />Et ces fixes regards si chargez de langueur,
<lb />Disent beaucoup sans doute à des gens de mon âge;
<lb />Et je pense, Seigneur, entendre ce langage:
<lb />Mais sans vostre congé de peur de trop risquer
<lb />Ie n’ose m'enhardir jusques à l’expliquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Explique, explique Arbate, auec toute licence
<lb />Ces soûpirs, ces regards, &amp; ce morne silence:
<lb />Je te permets icy de dire que l'Amour
<lb />M’a rangé sous ses loix, &amp; me braue à son tour:
<lb />Et je confens encort que tu me fasse honte
<lb />Des foiblesses d’vn cœur qui souffre qu’on le dompte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />RBATE.
<lb />Moy vous blasmer, Seigneur, des tendres mouuemens,
<lb />Où je vois qu’aujourd’huy panchent vos sentimens;
<lb />Le chagrin des vieux jours ne peut aigrir mon ame
<lb />Contre les doux transports de l’amoureuse flame,
<lb />Et bien que mon sort touche à ses derniers Soleils,
<lb />Je diray que l’Amour sied bien à vos pareils:
<lb />Que ce tribut qu’on rend aux traits d’vn beau visage
<lb />De la beauté d’vne ame est vn clair tesmoignage,
<lb />Et qu’il est mal-aisé que sans estre amoureux
<lb />Vn jeune Prince soit &amp; grand &amp; genereux:
<lb />C’est vne qualité que j’ayme en vn Monarque,
<lb />La tendresse de cœur est vne grande marque,
<lb />Et je croy que d’vn Prince on peut tout presumer
<lb />Dés qu’on voit que son ame est capable d’aymer.
<lb />Oüy cette paßion de toutes la plus belle
<lb />Traisne dans vn esprit cent vertus apres elle,
<lb />Aux nobles actions elle pousse les cœurs,
<lb />Et tous les grands Heros ont senty ses ardeurs;
<lb />Deuant mes yeux, Seigneur, a passe vostre enfance,
<lb />Et j'ay de vos vertus veu fleurir l’esperance;
<lb />Mes regards obseruoient en vous des qualiteZ
<lb />Où je reconnoissois le sang dont vous sortez;
<lb />J'y descouurois vn fonds d’esprit &amp; de lumiere,
<lb />Ie vous trouuois bien fait, l’air grand, &amp; l’ame fiere;
<lb />prostrt tuur, cosrt uurefse esctatoieni chaque jour:
<lb />Mais je m’inquietois de ne voir point d’amour,
<lb />Et puisque les langueurs d’vne playe inuincible
<lb />Nous montrent que vostre ame à ses traits est sensible,
<lb />Ie triomphe, &amp; mon cœur d’allegresse remply
<lb />Vous regarde à present comme vn Prince accomply.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIALE.
<lb />Si de l’amour vn temps j'ay braué la puissance,
<lb />Helas! mon cher Arbate, il en prend bien vengeance!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et sçachant dans quels maux mon cœur s’est abisme
<lb />Toy-mesme, tu voudrois qu’il n’eust jamais ajmé:
<lb />Car enfin voy le sort où mon Astre me guide,
<lb />I'ayme, j’ayme ardamment la Princesse d’Elide,
<lb />Et tu sçais quel orgueil sous des traits si charmans
<lb />Arment contre l’Amour ses jeunes sentimens;
<lb />Et comment elle fuit dans cette illustre feste
<lb />Cette foule d’amans qui briguent sa conqueste.
<lb />Ah! qu’il est bien peu vray que ce qu’on doit aymer
<lb />Außi-tost qu’on le voit prend droit de nous charmer,
<lb />Et qu’vn premier coup d’œil allume en nous les flames
<lb />Ou le Ciel en naissant a destiné nos ames.
<lb />A mon retour d’Argos je passay dans ces lieux,
<lb />Et ce passage offrit la Princesse à mes yeux;
<lb />Ie vis tous les appas dont elle est reuestuë,
<lb />Mais de l’œil dont on voit vne belle Statuë:
<lb />Leur brillante jeunesse obseruée à loisir
<lb />Ne porta dans mon ame aucun secret desir,
<lb />Et d’Ithaque en repos je reuis le riuage
<lb />Sans m'en estre en deux ans rapellé nulle Image:
<lb />Vn bruit vient cependant à respandre à ma Cour
<lb />Le celebre mespris qu’elle fait de l’Amour;
<lb />On publie en tous lieux que son ame hautaine
<lb />Garde pour l’Hymenée vne inuincible hayne,
<lb />Et qu’vn arc à la main, sur l'espaule vn carquois,
<lb />Comme vne autre Diane elle hante les bois,
<lb />N’ayme rien que la Chasse, &amp; de toute la Grece
<lb />Fait soûpirer en vain l’heroïque jeunesse.
<lb />Admire nos esprits, &amp; la fatalité,
<lb />Ce que n’auoit point fait sa veuë &amp; sa beauté,
<lb />Le bruit de ses fiertez en mon ame fit naistre
<lb />Vn transport inconnû, dont je ne fus point maistre;
<lb />Ce dedain si fameux eut des charmes secrets
<lb />A me faire auec soin rapeller tous ses traits,
<lb />Et mon esprit jettant de nouueaux yeux sur elle
<lb />M’en refit vne image &amp; si noble &amp; si belle;
<lb />Me peignit tant de gloire, &amp; de telles douceurs
<lb />A pouuoir triompher de toutes ses froideurs. 
<lb />Que mon cœur aux brillans d’vne telle victoire
<lb />Vit de sa liberté s’éuanouïr la gloire;
<lb />Contre vne telle amorce il eut beau s’indigner,
<lb />Sa douceur sur mes sens prit tel droit de regner,
<lb />Qu'entraisné par l’effort d'vne occulte puissance
<lb />I’ay d’Ithaque en ces lieux fait voile en diligence,
<lb />Et je couure vn effet de mes vœux enflammeZ
<lb />Du desir de paroistre à ces jeux renommez,
<lb />Ou l’Illustre Iphitas, pere de la Princesse,
<lb />Assemble la pluspart des Princes de la Grece.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Mais à quoy bon, Seigneur, les soins que vous prenez?
<lb />Et pourquoy ce secret ou vous vous obstinez?
<lb />Vous aymez, dites-vous, cette illustre Princesse,
<lb />Et venez à ses yeux signaler vostre adresse,
<lb />Et nuls empressemens, paroles, ny soûpirs
<lb />Ne l’ont instruite encor de vos brûlans desirs.
<lb />Pour moy je hemens rien à celte poiniqhe
<lb />Qui ne veut point souffrir que vostre cœur s’explique,
<lb />Et je ne sçay quel fruit peut pretendre vn amour
<lb />Qui fuit tous les moyens de se produire au jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />VRIALE.
<lb />Et que feray-je, Arbate, en declarant ma peine,
<lb />Qu’attirer les dedains de cette ame hautaine?
<lb />Et me jetter au rang de ces Princes soûmis
<lb />Que le titre d’amans luy peint en ennemis?
<lb />Tu vois les Souuerains de Messene &amp; de Pyle<lb />Luy faire de leurs cœurs vn hommage inutile,
<lb />Et de l’esclat pompeux des plus hautes vertus
<lb />En appuyer en vain les respects aßidus:
<lb />Ce rebut de leurs soins, sous vn triste silence,
<lb />Retient de mon amour toute la violence;
<lb />Ie me tiens condamné dans ces Riuaux fameux,
<lb />Et je lis mon arrest au mespris qu’on fait d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Et c'est dans ce mespris, &amp; dans cette humeur fiere
<lb />Que vostre ame à ses vœux doit voir plus de lumiere,
<lb />Puisque le sort vous denne à conquerir vn cœur
<lb />Que deffend seulement vne jeune froideur,
<lb />Et qui n’impose point à l’ardeur qui vous presse
<lb />De quelque attachement l’inuincible tendresse:
<lb />Vn cœur preocupé resiste puissamment;
<lb />Mais quand vne ame est libre, on la force aisement,
<lb />Et toute la fierté de son indifferance
<lb />N’a rien dont ne triomphe vn peu de patience.
<lb />Ne luy cachez donc plus le pouuoir de ses yeux,
<lb />Faites de vostre flâme vn éclat glorieux,
<lb />Et bien loin de trembler de l'exemple des autres,
<lb />Du rebut de leurs vœux enfleZ l’espoir des vostres:
<lb />Peut-estre pour toucher ces seueres appas
<lb />AureZ vous des secrets que ces Princes n’ont pas;
<lb />Et si de ses fierteZ l’imperieux caprice
<lb />Ne vous fait éprouuer vn destin plus propice,
<lb />Au moins est-ce vn bon-heur en ces extrémiteZ
<lb />Que de voir auec soy ses riuaux rebuteZ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIALE.
<lb />J'ayme à te voir presser cét aueu de ma flâme,
<lb />Combattant mes raisons tu chatouilles mon ame,
<lb />Et par ce que j’ay dit je voulois presentir
<lb />Si de ce que j’ay fait tu pourrois m'applaudir:
<lb />Car, enfin, puis qu’il faut t’en faire confidence,
<lb />On doit à la Princesse expliquer mon silence,
<lb />Et peut-estre au moment que je t’en parle icy
<lb />Le secret de mon cœur, Arbate, est esclaircy<lb />Cette Chasse où, pour fuïr la foule qui l’adore,
<lb />Tu sçais qu’elle est allée au leuer de l’Aurore,
<lb />O
<lb />Est le temps dont Moron pour declarer mon feu
<lb />A pris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Moron, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VRIALE.
<lb />Ce choix t'estonne vn peu;
<lb />Par son titre de fou tu crois le bien connoistre:
<lb />Mcais sçache qu’il l’est moins qu’il ne le veut paroistre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />i
<lb />Et que malgré l'employ qu’il exerce aujourd’huy
<lb />Il a plus de bon sens que tel qui rit de luy:
<lb />La Princesse se plaist à ses bouffonneries,
<lb />Il s’en est fait aymer par cent plaisanteries,
<lb />Et peut dans cét accez dire &amp; persuader
<lb />Ce que d’autres que luy n’oseroient hazarder;
<lb />Ie le voy propre, enfin, à ce que j'en souhaitte,
<lb />Il a pour moy, dit-il, vne amitié parfaite,
<lb />Et veut, ( dans mes estats ayant receu le jour)
<lb />Contre tous mes Riuaux appuyer mon amour:
<lb />Quelque argent mis en main pour soustenir ce zele...
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oron, representé par le Sieur de Moliere, arriue, &amp;
<lb />Mayant le souuenir d’vn furieux Sanglier, deuant le<lb />quel il auoit fuy à la Chasse, demande secours, &amp; rencon<lb />trant Euriale &amp; Arbate se met au milieu d’eux pour plus
<lb />de seureté, apres leur auoir tesmoigné sa peur &amp; leur disant
<lb />cent choses plaisantes sur son peu de brauoure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOROR. ARBATE. EVRIALE.
<lb />MORON sans estre veu.
<lb />E Joconis: fanox moy ut tu veste cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie pensé ouïr sa voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON sans estre veu.
<lb />A moy de grace, à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />C’est luy-mesme, ou court-il auec vn tel effroy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ou pourray-je éuiter ce Sanglier redoutable?
<lb />Grands Dieux! preseruez-moy de sa dent effroyable?
<lb />Ie vous promets, pourueu qu’il ne m’attrape pas,
<lb />Quatre liures d’encens, &amp; deux veaux des plus gras.
<lb />Ha! je suis mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Qu'as-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie vous croyois la beste
<lb />Dont a me uisfamer fay veu ta gueule preste,
<lb />Seigneur, &amp; je ne puis reuenir de ma peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'est-ce?
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />O! que la Princesse est d'vne estrange humeur!
<lb />Et qu'à suiure la Chasse &amp; ses extrauagances
<lb />Jl nous faut essuyer de sottes complaisances!
<lb />Quel diable de plaisir trouuent tous les Chasseurs
<lb />De se voir exposeZ à mille &amp; mille peurs,
<lb />Encore si c’estoit qu’on ne fust qu'à la Chasse
<lb />Des Lieures, des Lapins, &amp; des jeunes Daims, passe;
<lb />Ce sont des animaux d’vn naturel fort doux,
<lb />Et qui prennent toûjours la fuitte deuant nous:
<lb />Man auer attaquer de ces vestes vilaines
<lb />Qui n’ont aucun respect pour les faces humaines,
<lb />Et qur tonrent tes geits dur tes etnlenr coartr,
<lb />C’est vn sot passe-temps que je ne puis souffrir.
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALE.
<lb />Dy-nous donc ce que c'est?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON en se tournant.
<lb />Le penible exercice
<lb />Ou de nostre Princesse a volé le caprice!....
<lb />I’en aurois bien juré qu’elle auroit fait le tour,
<lb />Et la course des Chars fe fatsant en ce jour,
<lb />Il falloit affecter ce contre-temps de Chasse
<lb />Pour mespriser ces jeux auec meilleure grace,
<lb />Et faire voir... Mais chut, acheuons mon recit,
<lb />Et reprenons le fil de ce que j’'auois dit.
<lb />Qu'ay-je dit?
<lb />D10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Tu parlois d'exercice penible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! oüy, succombant donc à ce trauail horrible;
<lb />'ar en Chasseur fameux j'estois enharnaché,
<lb />Et dés le point du jour je m’estois découché:
<lb />Je me suis écarté de tous en galand homme,
<lb />Et trouuant vn lieu propre à dormir d’vn bon somme
<lb />I'essayois ma posture, &amp; m’ajustant bien-tost,
<lb />Prenois dé ja mon ton pour ronfler comme il faut
<lb />Lors qu’vn murmure affreux m’a fait leuer la veuë.
<lb />Et j’ay d’vn vieux buisson de la forest touffuë
<lb />Veu sortir vn Sanglier d'vne enorme grandeur
<lb />Tour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'est-ce?
<lb />RIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ce n'est rien, n’ayez point de frayeur?
<lb />Mais laissez-moy passer entre vous deux pour cause,
<lb />Ie seray mieux en main pour vous conter la chose:
<lb />I'ay donc veu ce Sanglier, qui par nos gens chasse
<lb />Auoit d’vn air affreux tout son poil herissé;
<lb />Ces deux yeux flamboyans ne lançoient que menace,
<lb />Et sa gueule faisoit vne laide grimace,
<lb />Qui parmy de l'écume à qui l’osoit presser
<lb />Montroit de certains crocs... je vous laisse à penser?
<lb />An te terrible aspect j'ay ramassé mes armes;
<lb />Mais le faux animal sans en prendre d’allarmes
<lb />Est venu droit à moy, qui ne luy disois mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tu l’as de pié ferme attendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Quelque sot,
<lb />I'ay jetté tout par terre, &amp; courru comme quatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RBATE.
<lb />Fuïr deuant vn Sanglier ayant dequoy l’abatre,
<lb />Ce trait, Moron, n'est pas genereux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />I'y consens,
<lb />Il n’est pas genereux, mais il est de bon sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Mais par quelques exploits, si l'on ne s'éternise.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie suis vostre valet, &amp; j’ayme mieux qu’on dise,
<lb />C’est icy qu'en fuyant sans se faire prier
<lb />Moron sauua ses jours des fureurs d’vn Sanglier,
<lb />Que si l’on y disoit, voila l’illustre place
<lb />Ou le braut Abibron, u ono nerbique audace,
<lb />Affrontant d’vn Sanglier l’impetueux effort
<lb />Par vn coup de ses dents vit terminer son sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien...
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Oüy j’ayme mieux, n’en déplaise à la gloire,
<lb />Viure au monde deux jours que mille ans dans l’histoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E inernBE,
<lb />En effet ton trespas fascheroit tes amis;
<lb />Mais si de ta frayeur ton esprit est remis
<lb />Puis-je te demander si du feu qui me brule....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il ne faut point, Seigneur, que je vous dißimule,
<lb />Ie n’ay rien fait encor, &amp; n’ay point rencontré
<lb />De temps pour luy parler qui fut selon mon gré:
<lb />L’office de bouffon a des prerogatiues;
<lb />Mais souuent on rabat nos libres tentatiues:
<lb />Le discours de vos feux est vn peu delicat,
<lb />Et c’est cheZ la Princesse vne affaire d’estat;
<lb />Vous sçaueZ de quel titre elle se glorifie,
<lb />Et qu'elle a dans la teste vne Philosophie
<lb />Qui declare la guerre au conjugal lien,
<lb />Et vous traitte l'Amour de deité de rien:
<lb />1F
<lb />Pour n’effaroucher point son humeur de tigresse
<lb />Il me faut manier la chose auec adresse;
<lb />*
<lb />Car on doit regarder comme l’on parle aux grans,
<lb />Et vous estes par fois d’assez fascheuses gens.
<lb />Laissez-moy doucement conduire cette trame,
<lb />Ie me sens là pour vous vn Zele tout de flame, 
<lb />Vous estes né mon Prince, &amp; quelques autres nœuds
<lb />Pourroient contribüer au bien que je vous veux.
<lb />Ma mere dans son temps passoit pour assez belle,
<lb />Et naturellement n’estoit pas fort cruelle;
<lb />Feu vostre Pere alors, ce Prince genereux,
<lb />Sur la galanterie estoit fort dangereux,
<lb />Et je sçay qu’Elpenor, qu’on appelloit mon Pere,
<lb />A cause qu’il estoit le mary de ma Mere,
<lb />1614
<lb />.
<lb />Contoit pour grand honneur aux Pasteurs d’aujourd’huy
<lb />Que le Prince autrefois estoit venu cheZ luy,
<lb />Et que durant ce temps il auoit l’auantage
<lb />De se voir salüé de tous ceux du village:
<lb />Le9
<lb />Baste, quoy qu’il en soit je veux par mes trauaux:
<lb />Mais voit y tu Prineeife, &amp; deux de vos Riuaux.
<lb />119
<fw><lb />
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Isle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IROISTESME.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A Princesse d’Elide parut en suite, auec les Princes de
<lb />LMessene &amp; de Pyle, lesquels firent remarquer en eux
<lb />des caracteres bien differens de celuy du Prince d’Ithaque;
<lb />&amp; luy cederent dans le cœur de la Princesse tous les auan<lb />tages qu’il y pouuoit desirer: Cette aymable Princesse ne
<lb />tesmoigna pas pourtant que le merite de ce Prince eust fait
<lb />aucune impression sur son esprit, &amp; qu’elle l’eust quasi re<lb />marqué; elle tesmoigna toûjours, comme vne autre Diane,
<lb />n’aymer que la Chasse &amp; les Forests, &amp; lors que le Prince
<lb />de Messene voulut luy faire valoir le seruice qui luy auoit
<lb />rendu, en la desfaisant d’vn fort grand Sanglier qui l’auoit
<lb />attaquée; elle luy dit que sans rien diminüer de sa recon<lb />noissance, elle trouuoit lon secours d’autant mioins conside<lb />rable, qu’elle en auoit tué toute seule d’aussi furieux, &amp;
<lb />fut peut-estre bien encore venuë à bout de celuy-cy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA PRINCESSE &amp; la suite.
<lb />ARISTOMENE, THEOCLE, EVRIALE,
<lb />ARBATE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Eprochez-vous, Madame, à nos justes allarmes
<lb />N Ce peril dont tous deux auons sauué vos charmes,
<lb />I’aurois pensé pour moy qu’abattre sous nos coups
<lb />Ce Sanglier qui portoit sa fureur jusqu’à vous,
<lb />Estort ont auanturt ('ignorant vostre Chasse)
<lb />Dont à nos bons destins nous deußions rendre grace:
<lb />Mais à cette froideur je connois clairement
<lb />Que je dois conceuoir vn autre sentiment,
<lb />Et quereller du sort la fatale puissance
<lb />Qui me fait auoir part à ce qui vous offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Pour moy je tiens, Madame, à sensible bon-heur
<lb />L’action ou pour vous a volé tout mon cœur,
<lb />Et ne puis consentir malgré vostre murmure
<lb />A quereller le sort d’vne telle auanture:
<lb />D'vn objet odieux je sçay que tout deplaist;
<lb />Mais deut vostre couroux estre plus grand qu’il n'est,
<lb />Cest extreme plaisir, quand l'amour est extreme,
<lb />De pouuoir d’vn peril affranchir ce qu’on ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Et penseZ-vous, Seigneur, puis qu’il me faut parler,
<lb />Qu’il eut en ce peril dequoy tant mébranler?
<lb />Que l’arc, &amp; que le dard, pour moy si pleins de charmes,
<lb />Ne soient entre mes mains que d’inutiles armes?
<lb />Et que je fasse, enfin, mes plus frequens emplois
<lb />De parcourir nos monts, nos pleines, &amp; nos bois,
<lb />Pour n’oser en chassant conceuoir l’esperance
<lb />De suffire moy seule à ma propre deffence?
<lb />Certes auec le temps j’aurois bien profité
<lb />De ces soins aßidus dont je fais vanité
<lb />S’il falloit que mon bras, dans vne telle queste,
<lb />Ne pust pas triompher d’vne chetiue beste;
<lb />Du moins si pour pretendre à de sensibles coups
<lb />Le commun de mon sexe est trop mal auec vous,
<lb />D'vn étage plus haut accordez-moy la gloire,
<lb />Et me faites tous deux cette grace de croire,
<lb />peignenrs, que queique fui te Sangier d'aujoura puy,
<lb />I'en ay mis bas, sans vous, de plus mechans que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Mais, Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Et bien soit, je voy que vostre enuie
<lb />Est de persuader que je vous dois la vie;
<lb />Iy consens; Ouy sans vous c’estoit fait de mes jours,
<lb />Ie rends de tout mon cœur grace à ce grand secours,
<lb />Et je vais de ce pas au Prince pour luy dire
<lb />Les bontez que pour moy vostre amour vous inspire.
<fw><lb />4
<lb />*vaut
<lb />
<lb />001
<lb />duM
<lb /> o
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE QVATRIESME.
<lb />EVRIALE. MORON. ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />S91Y
<lb />L MounonQ
<lb />Eu! a t-on jamais veu de plus farouche esprit?
<lb />IIDe ce vilain Sanglier l’heureux trepas l’aigrit:
<lb />O comme volontiers j’aurois d’vn beau salaire
<lb />Recompensé tantost qui m'en eut sceu deffaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je vous voy tout pensif, Seigneur, de ses dedains;
<lb />Oscais tis n'ont rien qui doiuent empescher vos desseins,
<lb />Son heure doit venir, &amp; c’est à vous poßible
<lb />Qu'est reserué l’honneur de la rendre sensible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />, 1MbiD 16
<lb />Jl faut qu’auant la course elle apprenne vos feux
<lb />Et je....
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Non, ce n'est plus, Moron, ce que je veux;
<lb />Garde-toy de rien dire, &amp; me laisse vn peu faire,
<lb />I’ay resolu de prendre vn chemin tout contraire;
<lb />Ie voy trop que son cœur s’obstine a dedaigner
<lb />d ous ets profontes sespeers que pensent ta gagner,
<lb />Et le Dieu qui m'engage à soûpirer pour elle
<lb />M’inspire pour la vaincre vne adresse nouuelle:
<lb />Ouy, c’est luy d’où me vient ce soudain mouuement,
<lb />Et j'en attens de luy l’heureux éuenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Peut-on sçauoir, Seigneur, par où vostre esperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Tu le vas voir, allons, &amp; garde le filence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />i
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEVXIESME INTERMEDE.
<lb />ARGVMENI.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />’Agreable Moron laissa aller le Prince pour parler de
<lb />Lsa passion naissante aux bois &amp; aux rochers, &amp; faisant
<lb />retentir par tout le beau nom de sa Bergere Philis, vn
<lb />Echo ridicule luy respondant bizarement, il y prit si grand
<lb />plaisir, que riant en cent manieres, il fit respondre au<lb />tant de fois cét Echo, sans tesmoigner d’en estre en<lb />nuyé: Mais vn Ours vint interrompre ce beau diuertis<lb />sement, &amp; le surprit si fort par cette veuë peu attenduë,
<lb />qu’il donna des sensibles marques de sa peur: Il luy fit faire
<lb />deuant l’Ours toutes les soûmissions dont il se pût auiser
<lb />pour l’adoucir: Enfin se jettant à vn arbre pour y monter,
<lb />comme il vit que l’Ours y vouloit grimper aussi bien que
<lb />luy; il cria au secours d’vne voix si haute, qu’elle attira huit
<lb />Paysans armez de bastons à deux bouts &amp; d’espieux, pen<lb />dant qu’vn autre Ours parut en suite du premier. Il se
<lb />fit vn Combat qui finit par la mort d’vn des Ours, &amp; par
<lb />la fuite de l’autre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Vsqu'au reuoir; pour moy je reste icy, &amp; j’ay vne petite
<lb />I conversation à faire auec ces arbres &amp; ces rochers.
<lb />Bois, preZ, fontaines, fleurs qui voyez mon teint blesme,
<lb />Si vous ne le sçaveZ, je vous aprens que j’aime;
<lb />Philis est l’objet charmant
<lb />Qui tient mon cœur à l’attache,
<lb />Et je deuins son amant
<lb />La voyant traire vne Vache.
<lb />Ses doigts tout plains de lait, &amp; plus blancs mille fois
<lb />Pressoient les bouts du pis d’vne grace admirable:
<lb />Ouf! cette idée est capable
<lb />De me reduire aux abois.
<lb />Ah! Philis, Philis, Philis.
<lb />Ah!hem. ah ah ah! hi hi hi. oh oh oh oh.
<lb />Voilà vn echo qui est boufon! hom hom hom. ha ha ha ha ha.
<lb />vh vh vh. Voilà vn echo qui est boufon!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVAIESME.
<lb />VN OVRS. MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />H! monsieur l’Ours, je suis vostre seruiteur de tout mon
<lb />Ncœur: de grace epargneZ-moy? je vous asseure que je ne
<lb />vaux rien du tout à manger, je n’ay que la peau &amp; les os,
<lb />&amp; je voy de certaines gens la bas qui seroient bien mieux
<lb />vostre affaire. Eh! Eh! Eh! monseigneur, tout doux s’il vous
<lb />plaist. La la la la. ah! monseigneur que vostre altesse est jolie
<lb />&amp; bien faite; elle a tout à fait l’air galand &amp; la taille la plus
<lb />mignonne du monde. Ah beau poil! belle teste! beaux yeux
<lb />brillans &amp; bien fendus! ah beau petit neZ! belle petite bouche,
<lb />petites quenotes jolies! ah belle gorge! belles petites menottes! pe<lb />tits ongles bien faits. A l’aide, au secours, je suis mort, mi<lb />sericorde, pauure Moron, ah mon Dieu! &amp; viste, à moy à
<lb />moy, je suis perdu! Eh, meßieurs ayez pitié de moy? bon feurs pa<lb />meßieurs tueZ moy ce vilain animal là. O Ciel! daigne les
<lb />aßister. Bon le voila qui fuit, le voila qui s’arreste &amp; qui se
<lb />jette sur eux. Bon en voila vn qui vient de luy donner vn
<lb />coup dans la gueule. Les voila tous à lentour de luy. Courage,
<lb />ferme, allons mes amis. Bon, pousseZ fort, encore, ah! le voila
<lb />qui est à terre, c’en est fait il est mort, descendons main<lb />tenant pour luy donner cent coups. Seruiteur Meßieurs, je vous
<lb />rends grace de m’auoir deliuré de cette beste, maintenant que
<lb />vous l’auez tuée je m'en vais l’acheuer, &amp; en triompher auec
<lb />vous.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces heureux Chasseurs, n’eurent pas plustost remporté
<lb />cette victoire, que Moron deuenu braue par l’esloigne-
<lb />ment du peril, voulut aller donner mille coups à la beste,
<lb />qui n’estoit plus en estat de se deffendre, &amp; fit toût ce qu’vn
<lb />fanfaron, qui n’auroit pas esté trop hardy, eust pû faire en
<lb />cette occasion; &amp; les Chasseurs pour tesmoigner leur joye,
<lb />danserent vne fort belle Entrée: C'estoient les Sieurs Chi<lb />canneau, Baltazard, Noblet, Bonard, Mançeau, Magny,
<lb />&amp; la Pierre.
<lb />cob olv h fuabriequa dib 110u8 3114 ois
<fw><lb />oo uoup
<lb />99 blla Mp 370on9up eluosnod nofla vul M onioq Hi
<lb />lrbp doy ab xuoilolel paid nion lr iomnye D211 flulu
<lb />nolle'n 9b plolar flon allq'up voug oup M, doir v'oray
<lb />ol onbne Di Me
<lb />ommod nvb aradil e' ob todqmotii » jodolei ob no
<lb />5l 9bp 19om 9b oliort Mosto ll (nol l Mohrart<lb />29 9Up, O1O Io
</fw><fw><lb />-m09 M
<lb />
<lb />aHI92
<lb />Dona
<lb />OMOIEd
<lb />el aulq
<lb />olla'Up voi
<lb />2900H1d 29
<lb />491IE IUO
<lb />11 Up 904
<lb />316140
<lb />q vua
<lb />3HSVE'T OUP : 9M2
<lb />21101S
<lb />
<lb />696
<lb />4
<lb />OHIEVC I
<lb />1 VIU DupSdIID V.
<lb />   e pp 69 Dete.
<lb />bol solls sob mas uy oinogido! noldoy f cogena
<lb />rib xijoun ol artoilinnol ull 1SH9Db JIOUSTTIUD AEd
</fw><fw><lb />2
<lb />1155
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Prince d’Ithaque &amp; la Princesse eurent vne conuer<lb />E sation fort galante sur la Course des Chars qui se pre<lb />paroit: Elle auoit dit auparauant à vne des Princesses ses
<lb />Parentes, que l’insensibilité du Prince d’Ithaque luy donnoit
<lb />de la peine &amp; luy estoit honteuse: qu’encore qu’elle ne
<lb />voulust rien aymer, il estoit bien fascheux de voir qu’il
<lb />n’aymoit rien; &amp; que quoy qu’elle eust resolu de n’aller
<lb />point voir les Courses, elle s’y vouloit rendre, dans le
<lb />dessein de tascher à triompher de la liberté d’vn homme
<lb />qui la cherissoit si fort. Il estoit facile de juger que le
<lb />merite de ce Prince produisoit son effet ordinaire, que ses
<lb />belles qualitez auoient touché se cœur superbe: &amp; com<lb />mencé à fondre vne partie de cette glace qui auoit re<lb />sisté jusques alors à toutes les ardeurs de l’Amour, &amp; plus
<lb />il affectoit, (par le conseil de Moron qu’il auoit gagné, &amp;
<lb />qui connoissoit fort le cœur de la Princesse,) de paroistre
<lb />insensible, quoy qu’il ne fut que trop amoureux, plus la
<lb />Princesse se mettoit dans la teste de l’engager, quoy qu’elle
<lb />n’eust pas fait dessein de s’engager elle-mesme. Les Princes
<lb />de Messene &amp; de Pyle prirent lors congé d’elle pour s’aller
<lb />preparer aux Courses, &amp; luy parlant de l’esperance qu’ils
<lb />auoient de vaincre, par le desir qu’ils sentoient de luy plaire:
<lb />Celuy d’Ithaque luy tesmoigna au contraire, que n’ayant
<lb />jamais rien aymé, il alloit essayer à vaincre pour sa propre
<lb />satisfaction, ce qui la picqua encore d’auantage, &amp; qui
<lb />l’engagea à vouloir soûmettre vn cœur déja assez soû<lb />mis, mais qui sçauoit déguiser ses sentimens le mieux du
<lb />monde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />j'ayme à demeurer dans ces paisibles lieux,
<lb />OOn n’y descouure rien qui n’enchante les yeux,
<lb />Et de tous nos Palais la sçauante structure
<lb />Ceat aux fimpies beautez quy forme la nature:
<lb />Ces Arbres, ces Rochers, cette Eau, ces GaZons frais
<lb />Ont pour moy des appas à ne lasser jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ie cheris comme vous ces retraites tranquilles
<lb />Ou l'on se vient sauuer de l’embarras des Uilles;
<lb />De mille objets charmans ces lieux sont embellis,
<lb />Et ce qui doit surprendre, est qu’aux portes d’Elis
<lb />La douce paßion de fuyr la multitude
<lb />Rencontre vne si belle, &amp; vaste solitude:
<lb />Mais à vous dire vray dans ces jours esclatans
<lb />r os ittruues iey me semblent hors de temps,
<lb />Et c’est fort mal-traiter l’appareil magnifique
<lb />Que chaque Prince a fait pour la feste publique:
<lb />Ce spectacle pompeux de la course des Chars
<lb />Deuroit bien meriter l’honneur de vos regards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Quel droit ont-ils chacun d’y vouloir ma presence,
<lb />Et que dois-je apres tout à leur magnificence?
<lb />Ce sont soins que produit l’ardeur de m’acquerir,
<lb />Et mon cœur est le prix qu’ils veulent tous courir:
<lb />Oueutis quetque espoir qui flate vn projet de la sorte
<lb />Ie me tromperay fort si pas vn deux l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Iusques à quand ce cœur veut-il s'effaroucher
<lb />Des innocens desseins qu’on a de le toucher?
<lb />Et regarder les soins que pour vous on se donne
<lb />Comme autant d’attentats contre vostre personne?
<lb />Ie sçay qu’en deffendant le party de l’Amour
<lb />On s’expose chez vous à faire mal sa cour:
<lb />Mais ce que par le sang j'ay l’honneur de vous estre
<lb />S’oppose aux duretez que vous faites paroistre,
<lb />Et je ne puis nourrir d’vn flateur entretien
<lb />Vos resolutions de n'aymer jamais rien.
<lb />Est-il rien de plus beau que l’innocente flame
<lb />Qu’vn merite esclatant allume dans vn ame?
<lb />Et seroit-ce vn bonheur de respirer le jour
<lb />Si d’entre les mortels on bannissoit l'Amour?
<lb />Non, non tous les plaisirs se goustent à le suiure,
<lb />Et viure sans aymer n’est pas proprement viure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A DVIS
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E dessein de l’Autheur estoit de traiter ainsi toute la
<lb />LComedie; mais vn commandement du Roy qui pressa
<lb />cette affaire, l’obligea d’acheuer tout le reste en prose, &amp;
<lb />de passer legerement sur plusieurs Scenes, qu’il auroit esten<lb />duës d’auantage, s’il auoit eu plus de loisir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Pour moy je tiens que cette paßion est la plus agreable af<lb />faire de la vie, qu’il est necessaire d’aymer pour viure heu<lb />reusement, &amp; que tous les plaisirs sont fades s’il ne s’y mesle
<lb />vn peu d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />PouueZ-vous bien toutes deux, estant ce que vous estes,
<lb />prononcer ces paroles; &amp; ne deuez-vous pas rougir d’appuyer
<lb />vne paßion qui n’est qu'erreur, que foiblesse &amp; qu’emportement,
<lb />&amp; dont tous les desordres ont tant de repugnance auec la gloire
<lb />de nostre sexe. I'en pretens soustenir l’honneur jusqu’au der<lb />nier moment de ma vie: Et ne veux point du tout me com<lb />mettre à ces gens qui font les esclaues aupres de nous, pour
<lb />deuenir vn jour nos tyrans: Toutes ces larmes, tous ces
<fw><lb />91
</fw><lb />soûpirs, tous ces hommages, tous ces respects sont des em<lb />busches qu’on tend à nostre cœur, &amp; qui souuent l’engagent à
<lb />commettre des lâchetez. Pour moy quand je regarde certains
<lb />exemples, &amp; les bassesses épouuantables ou cette paßion rauale
<lb />les personnes sur qui elle étend sa puissance: Ie sens tout mon
<lb />cœur qui s’émeut: &amp; je ne puis souffrir qu’vne ame qui fait
<lb />profeßion d'vn peu de fierte, ne trouue pas vne ponte horrible
<lb />à de telles foiblesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEI
<lb />INTHIE.
<lb />Ebt Madame, il est de certaines foiblesses qui ne sont point
<lb />honteuses, &amp; qu’il est beau mesme d’auoir dans les plus hauts
<lb />degrez de gloire. Iespere que vous thangertz ton four de pen<lb />sée, &amp; s’il plaist au Ciel nous verrons vostre cœur auant
<lb />qu’il soit peu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />RS
<lb />ArresteZ, n'acheueZ pas ce souhait estrange, j'ay vne hor<lb />reur trop inuincible pour ces sortes d’abbaissemens, &amp; si ja<lb />mais j'estois capable d’y descendre, je serois personne sans
<lb />doute à ne me le point pardonner.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> AGLANTE.
<lb />Prenez garde; Madame, l'Amour sçait se vanger des
<lb />mespris que l'on fait de luy, &amp; peut-estre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, non je braue tous ses traits, &amp; le grand pouuoir
<lb />qu’on luy donne n'est rien qu'vne chimere, qu’vne excuse des
<lb />foibles cœurs qui le font inuincible pour authoriser leur
<lb />foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIE.
<lb />Mais enfin toute la terre reconnoist sa puissance, &amp;
<lb />vous voyez que les Dieux mesme sont assujettis à son em<lb />pire: On nous fait voir que Iupiter n’a pas aymé pour vne
<lb />fois; &amp; que Diane mesme dont vous affectez tant l’exemple
<lb />n'a pas rougy de pousser des soûpirs d’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de IIIIe Enchantée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Les croyances publiques sont toûjours meslées d’erreur:
<lb />Les Dieux ne sont point faits comme se les fait le vulgaire,
<lb />&amp; c’est leur manquer de respect que de leur attribüer les
<lb />foiblesses des hommes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />MORON, LA PRINCESSE, AGLANTE,
<lb />CINTHIE, PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />*Ien, approche Moron, vien nous ayder à deffendre
<lb />V l'Amour contre les sentimens de la Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Voila vostre party fortifié d'vn grand deffenseur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy, Madame, je croy qu’apres mon exemple il n’y
<lb />a plus rien à dire, &amp; qu’il ne faut plus mettre en doute le
<lb />pouuoir de l'Amour. I’ay braué ses armes asseZ long-temps,
<lb />&amp; fait at mon aroit comme on autre; mais enfin ma fierté
<lb />a baißé l’oreille, &amp; vous auez vne traïtresse qui m’a rendu
<lb />plus doux qu’vn Agneau: Apres cela on ne doit plus faire
<lb />aucun scrupule d’aymer, &amp; puisque j'ay bien paßé par là, il
<lb />peut bien y en passer d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Quoy? Moron se mesle d’aymer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THIE.
<lb />Et de vouloir estre aymé?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />3 i
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />MORON.
<lb />Et pourquoy non? Est-ce qu'on n'est pas assez bien fait
<lb />pour tetas Re pense que ce oifage est asseZ passable, &amp; que
<lb />pour le bel air, dieu mercy, nous ne le cedons à personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />dain aonit on amon toma
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />
<lb />LYCAS, LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE,
<lb />PHILIS, MORON.
<lb />mD INe LuO
<fw><lb />O Vaiva
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CI Nyvela<lb />LY CAS,
<lb />10u
<lb />2
<lb />Adame, le Prince vostre Pere vient vous trouuer icy,
<lb />N&amp; conduit auec luy les Princes de Pyle, &amp; d'Ithaque,
<lb />&amp; celuy de Messene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NIt9*
<lb />6
<lb />LA PRINCESSE.S
<lb />O piev: que prereni ue fairo on me tes amcnunt? Auroit-il
<lb />resolu ma perte, &amp; voudroit-il bien me forcer au choix de
<lb />quelqu'vn d’eux?
<fw><lb />201
<lb />9
<lb />141
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OENEQVITICTDOME.
<lb />
<lb />LE PRINCE, EVRIALE, ARISTOMENE, THEOCLE,
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE,
<lb />PHILIS, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCEESSE.
<lb />Eigneur, je vous demande la licence de preuenir par deux
<lb />Oparoles la declaration des pensées que vous pouuez auoir.
<lb />Il y a deux veriteZ, Seigneur, außi constantes l’vne que l’au<lb />tre, &amp; dont je puis vous asseurer également: L’vne que vous
<lb />auez vn absolu pouuoir sur moy, &amp; que vous ne sçaurieZ
<lb />m'ordonner rien ou je ne responde außt-tost par vne obeïssance
<lb />aueugle. L’autre que je regarde l’Hymenée ainsi que le trespas,
<lb />&amp; qu’il m’est impoßible de forcer cette auersion naturelle: Me
<lb />donner vn Mary, &amp; me donner la mort c'est vne mesme cho<lb />se; mais vostre volonté va la premiere, &amp; mon obeïssance
<lb />mes vien pius tpere que ma tote: Apres cela parteZ, Seigneur,
<lb />prononceZ librement ce que vous vouleZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />R° NINOD ANN
<lb />Ma Fille, tu as tort de prendre de telles allarmes, &amp; je me
<lb />plains de toy, qui peux mettre dans ta pensée que je sois asseZ mau<lb />uais Pere pour vouloir faire violence à tes sentimens, &amp; me
<lb />seruir tiranniquement de la puissance que le Ciel me donne sur
<lb />toy. Ie souhaite à la verité que ton cœur puisse aymer quelqu'vn:
<lb />Tous mes vœux seroient satisfaits si cela pouuoit arriuer, &amp;
<lb />je n’ay proposé les Festes &amp; les Jeux que je fais celebrer icy,
<lb />qu’afin d’y pouuoir attirer tout ce que la Grece a d’illustre; &amp;
<lb />que parmy cette noble jeunesse, tu puisse enfin rencontrer ou ar<lb />rester tes yeux &amp; determiner tes pensées. Ie ne demande, dy-je,
<lb />au Ciel autre bonheur que celuy de te voir vn espoux: J'ay pour
<lb />obtenir cette grace fait encor ce matin vn sacrifice à Venus;
<lb />&amp; si je sçais bien expliquer le langage des Dieux, elle m’a
<lb />promis vn miracle: mais quoy qu’il en soit je veux en vser
<lb />auec toy en Pere, qui cherit sa Fille: Si tu trouue ou attacher
<lb />tes vœux, ton choix sera le mien, &amp; je ne considereray ny in<lb />terests d'estat, ny auantages d’alliance. Si ton cœur demeure
<lb />infenfivte, se n'entreprenaray point de te fortere iriuis au moins
<lb />sois complaisante aux ciuilitez qu’on te rend, &amp; ne m’oblige.
<lb />point à faire les excuses de ta froideur: Traite ces Princes auec
<lb />l'estime que tu leur dois, reçois auec reconnoissance les tesmoignages
<lb />de leur Sete, &amp; viens voir tette Courje ou ienr aurtye va paroistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Tout le monde va faire des efforts pour remporter le prix de
<lb />cette Course; mais à vous dire vray j’ay peu d’ardeur pour la
<lb />victoire, puisque ce n’est pas vostre cœur qu’on y doit disputer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />TOMENE.
<lb />Pour moy, Madame, vous estes le seul prix que je me
<lb />propose par tout: C’est vous que je croy disputer dans ces combats
<lb />d’adresse, &amp; je n’aspire maintenant à remporter l’honneur de
<lb />cent Courfe, que porer ourent on ueegre ue gloire qui m'approche
<lb />de vostre cœur.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Pour moy, Madame, je n’y vais point du tout auec cette pen<lb />sée: Comme j’ay fait toute ma vie profeßion de ne rien aymer,
<lb />tous les soins que je prens ne vont point ou tendent les autres: Ie
<lb />n’ay aucune pretention sur vostre cœur, &amp; le seul honneur de
<lb />la Course est tout l’auantage où j’aspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />D'où sort cette fierté ou l'on ne s’attendoit point? Princesses,
<lb />que dites-vous de ce jeune Prince? aueZ-voüs remarqué de quel
<lb />ion il la priss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />n'et oray que cela est vn peu fer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! qu'elle braue botte il vient là de luy porter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ne trouuez-vous pas qu’il y auroit plaisir d’abaisser son orgueil,
<lb />&amp; de soûmettre vn peu ce cœur qui tranche tant du braue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Comme vous estes accoustumée à ne jamais receuoir que des
<lb />hommages &amp; des adorations de tout le monde, vn compliment
<lb />pareil au sien doit vous surprendre à la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ie vous auouë que cela m'a donné de l'émotion, &amp; que je
<lb />souhaiterois fort de trouuer les moyens de chastier cette hauteur.
<lb />se nauois pas veautoup u enuit de me trouuer à cette Course;
<lb />mais j’y veux aller expres, &amp; employer toute chose pour luy
<lb />donner de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />PreneZ garde, Madame, l’entreprise est perilleuse, &amp; lors
<lb />qu’on veut donner de l’amour, on court risque d’en receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ah! n’aprehendeZ rien, je vous prie, allons je vous respons
<lb />de moy.
<lb />Fin du deuxiesme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Isle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME INTERMEDE.
<lb />CENE PREMIERE.
<lb />MORON, PHILIS.
<lb />
<lb />8
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Y Hilis demeure icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Non laisse-moy suiure les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! cruelle, si c'estoit Tircis qui t'en priast, tu demeu<lb />rerois bien viste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Cela se pourroit faire, &amp; je demeure d'accord que je trouue
<lb />bien mieux mon conte auec l’vn qu’auec l’autre; car il me di<lb />uertit auec sa voix, &amp; toy tu m’estourdis de ton cacquet.
<lb />Lors que tu chanteras aust bien que luy, je te promets de
<lb />t’écouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Eh! demeure vn peu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uul uoyan
<lb />fe ne sçaurois.
<lb />PHILIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Sraces
<lb />MORON
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point te dis-je.
<lb />HILIS.
<fw><lb />9U ONNOO)
<lb />20
<lb />oveeda
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie ne te laisseray point aller.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! que de façons.
<lb />HIL.
<lb />O NO
<lb />S
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />V
<lb />9V
<lb />Ie ne te demande qu’vn moment à estre auec toy?
<fw><lb />8A omloixob Ib n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Et tiin: ouy; jy aemtartrhy, pourueu que tu me promette
<lb />vne chose?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qu'elle?
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />De ne me point parler du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh! Philis?
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A moins que de cela je ne demeureray point auec toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Veux-tame.....
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laisse-moy aller?
<lb />PHILIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Et bien, ouy, demeure, je ne diray mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />
<lb />Prens-y bien garde au moins; car à la moindre parole je
<lb />prends la fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Soit. Ah! Philis... Eh... Elle s’enfuit, &amp; je ne sçau<lb />rois l’atrapper. Voyla ce que c’est, si je sçauois chanter j'en
<lb />ferois bien mieux mes affaires. La plus part des Femmes au<lb />jourd’huy se laissent prendre par les oreilles: Elles sont cause
<lb />que tout le monde se mesle de Musique, &amp; l’on ne reüßit
<lb />aupres d’elles, que par les petites chansons, &amp; les petits vers
<lb />qu’on leur fait entendre. Il faut que j’aprenne à chanter pour
<lb />faire comme les autres. Bon voicy justement mon homme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Isle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAul.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />SATYRE, MORON.
<lb />A
<lb />(RE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />O
<lb />R
<lb />o
<lb />N.
<lb />Ah! Satyre mon amy, tu sçais bien ce que tu m'as promis
<lb />il y a long-temps, aprens moy à chanter, je te prie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je le veux; mais auparauant escoute vne chanson que je
<lb />viens de faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORO
<lb />N.
<lb />* Jl est si accoustumé à chanter qu’il ne sçauroit parler d'au<lb />tre façon. Allons chante, j'escoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je portois....
<lb />RE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Vne chanson, dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je port....
<lb />11
<lb />E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Une chanson à chanter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je port.....
<lb />A
<lb />YRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />Chanson amoureuse, peste.
<lb />ON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E portois dans vne cage
<lb />E.
<lb />IDeux moyneaux que j'auois pris;
<fw><lb />21
</fw><fw><lb />9b
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Lors que la jeune Cloris
<lb />Fit dans vn sombre boccage
<lb />Briller, à mes yeux surpris,
<lb />Les fleurs de son beau visage:
<lb />Helas! dis-je aux moyneaux, en receuant les coups,
<lb />De ses yeux si sçauans à faire des conquestes,
<lb />ConjoleZ-vous, pauura peiites beste,
<lb />1
<lb />Celuy qui vous a pris est bien plus pris que vous.
<fw><lb />29bi es gii dr id oolls 
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Moron ne fut pas satisfait de cette Chanson, quoy qu’il
<lb />la trouuait jone, men demanda vne prus pamnonnée, &amp;
<lb />priant le Satyre de luy dire celle qu’il luy auoit ouy chanter
<lb />quelques jours auparauant, il continua ainsi.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u iouy
<lb />Ans vos chants si doux,
<lb />l nol IChanteZ à ma belle,
<lb />li'nproOyseaux, chanteZ tous
<lb />819 Ma peine mortelle:
<lb />   e
<lb />DDMais si la cruelle
<lb />Se met en courroux
<lb />– Au recit fidelle
<lb />uibiboiar ol att auir
<lb />
<lb />Des maux que je sens pour elle;
<lb />Oyseaux, taiseZ-vous.
<lb />MID
<lb />11lOyseaux, tatfIH
<lb />Cette seconde Chanson ayant touché Moron fort sensi<lb />blement, il pria le Satyre de luy apprendre à chanter; &amp; luy dit
<lb />An qu'elle est belle! apprens là moy? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La, la, la, la.
<lb />La, la, la, la.
<fw><lb />ATIRE.ROEVI
<lb />V u8 519d9 89
<lb />M ORO N.EE EI MNOS SUUAS
<lb />EOME (Al MON RIMS W) IOG
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />Fa, Fa, Fa, Fa. o a
<fw><lb />SATYRE. e an MUN
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON, OE (N MESINE DE.
<lb />Fa, toy-mesme.
<lb />Le Satyre s’en mit en colere, &amp; peu à peu se mettant en
<lb />posture d’en venir à des coups de poing, les Violons re<lb />prirent vn Air sur lequel ils danserent vne plaisante entrée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME
<lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A Princesse d’Elide estoit cependant dans d’estranges.
<lb />L inquietudes: le Prince d’Ithaque auoit gagné le prix des
<lb />Courses, elle auoit dans la suite de ce diuertissement fait des
<lb />merueilles à chanter &amp; à la danse, sans qu’il parust que les
<lb />dons de la nature &amp; de l’art eussent esté quasi remarquez
<lb />par le Prince d’Ithaque; elle en fit de grandes plaintes à la
<lb />Princesse sa parente; elle en parla à Moron, qui fit passer cét
<lb />insensible pour vn brutal: Et enfin le voyant arriuer luy-
<lb />mesme, elle ne pût s’empescher de luy en toucher fort se<lb />rieusement quelque chose: Il luy respondit ingenument qu’il
<lb />n’aymoit rien, &amp; qu’hors l’amour de sa liberté, &amp; les plai<lb />sirs qu’elle trouuoit si agreables de la solitude &amp; de la Chasse
<lb />rien ne le touchoit.
<lb /> se poue 37
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE.
<lb /> Do 90MPAH IL I S.0 bGOSSt DOD
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />by CINTHIe. e Hnoold
<lb />L est vray, Madame, que ce jeune Prince à fait voir vne
<lb />Tadresse non commune, &amp; que l’air dont il a paru à esté quel<lb />que enost ut furprenunt. Ji fort couinqueur ue cette course;
<lb />mais je doute fort qu’il en sorte auec le mesme cœur qu’il y a
<lb />porté. Car enfin, vous luy auez tiré des traits dont il est di<lb />ficille de se deffendre, &amp; sans parler de tout le reste, la grace
<lb />de vostre danse, &amp; la douceur de vostre voix ont eu des char<lb />mes aujourd’huy à toucher les plus insensibles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.N
<lb />Le voicy qui s’entretient auec Moron; nous sçaurons vn peu
<lb />dequoy il luy parle: Ne rompons point encore leur entretien,
<lb />&amp; prenons cette route pour reuenin à leur rencontre, 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ees Piaillis
<fw><lb />9I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME
<lb />EVRIALE, MORON, ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb /> 
<lb />V RIALE.
<lb />1800
<lb />H! Moron, je te l'auoüe, j'ay esté enchanté, &amp; ja<lb />Amais tant de charmes n’ont frappé tout ensemble mes
<lb />yeux &amp; mes oreilles. Elle est adorable en tout temps, il est vray:
<lb />mais ce moment l’a emporté sur tous les autres, &amp; des gra<lb />ces nouuelles ont redoublé l'éclat de ses beauteZ. Iamais son
<lb />visage ne s’est paré de plus viues couleurs, ny ses yeux ne se
<lb />se sont armeZ de traits plus vifs &amp; plus perçans. La douceur
<lb />de sa voix à voulu se faire paroistre dans vn air tout char<lb />mant qu'elle a daigné chanter, &amp; les sons merueilleux qu'elle
<lb />formoit passoient jusqu’au fond de mon ame, &amp; tenoient tous
<lb />mes sens dans vn rauissement à ne pouuoir en reuenir. Elle a
<lb />fait éclater en suite vne disposition toute diuine, &amp; ses piez
<lb />amoureux sur l’émail d’vn tendre gazon traçoient d’aymables
<lb />caracteres qui m'enleuoient hors de moy-mesme, &amp; m’atta<lb />choient par des nœuds inuainsibles aux doux &amp; justes mouuemens
<lb />dont tout son corps suiuoit les mouuemens de l’harmonie. Enfin
<lb />jamais ame n’a eu de plus puissantes émotions que la mienne,
<lb />&amp; j'ay pensé plus de vingt fois oublier ma resolution pour me
<lb />jetter à ses pieds, &amp; luy faire vn aueu sincere de l’ardeur que
<lb />je sens pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />11
<lb />Donnez-vous en bien de garde, Seigneur, si vous m’en voulez
<lb />croire. Vous aueZ trouué la meilleure inuention du monde, &amp;
<lb />je me trompe fort si elle ne vous reußit. Les femmes sont des
<lb />animaux d’vn naturel biz arre, nous les gastons par nos dou<lb />ceurs, &amp; je croy tout de bon que nous les verrions nous courir,
<lb />sans tous ces respects, &amp; ces soûmißions où les hommes les aco<lb />quinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR
<lb />BATE.
<lb />Seigneur voicy la Princesse qui s'est un peu eloignée de sa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />suite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de IIne Euenantee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />*.
<lb />Demeurez ferme, au moins, dans le chemin que vous auez
<lb />pris. Ie m’en vais voir ce qu'elle me dira: cependant promeneZ-
<lb />vous icy dans ces petites routes sans faire aucun semblant d’a<lb />uoir enuie de la joindre, &amp; si vous l’abordeZ, demeurez auec
<lb />elle le motns qu'te vous fenn poporbte.
<lb />V o
<lb />V
<fw><lb />N O nuye
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />cob qo vleunon io;
<lb /> LA PRINCESSE, MORON.
<fw><lb />5011
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o
<lb />d Iuoi W
<lb />LA PRINCESSE.
<lb /> JorUn 1u0
<lb />FTV as donc familiarité, Moron, auec le Prince d'I<lb />thaque?
<lb />Onq Hono
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MORON.
<lb />Ah! Madame il y a long-temps que nous nous connoissons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />D'où vient qu’il n'est pas venu jusqu'icy, &amp; qu'il a pris cette
<lb />antre rontt quunto it mas ceut.
<lb />4
<lb />Ne) mol mon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMORON.
<lb /> 901
<lb />C'est vn homme bizare qui ne se plaist qu'à entretenir ses
<lb />pensées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCEOSL.
<lb />Estois-tu tantost au compliment qu’il m’a fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ouy, Madame, j'y estois, &amp; je l’ay trouué vn peu imperti<lb />nent, n'en deplaise à sa Principauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Pour moy je le confesse, Moron, cette fuite ma choquée, &amp;
<lb />j'ay toutes les enuies du monde de l’engager pour rabattre vn
<lb />peu son orgueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy, Madame, vous ne ferieZ pas mal, il le meriteroit
<lb />bien: mais à vous dire vrays je doute fort que vous y puisiez
<lb />reüßir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment!
<lb />Les Plaisirs
<lb />LA PRINCESSE.
<lb /> u-----
<lb />M MMORON.MO2
<lb />Comment! c'est le plus orgueilleux petit vilain que vous ayeZ
<lb />jamais veu. Il luy semble qu’il n'y a personne au monde qui le
<lb />merite, &amp; que la terre n’est pas digne de le porter.
<fw><lb /> do91 sillog
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LA PRINCESSE.
<lb />Mais encore, ne t'a-t'il point parlé de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o 1
<lb />By s iltir2
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il ne l'a rien dit de ma voix, y de madanse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MORON.&amp;
<lb />Pas le moindre mot.
<fw><lb />la pout
<lb />3
<lb />o
<lb />Myts4 296
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Certes ce mespris est choquant, &amp; je ne puis souffrir cette
<lb />hauteur estrange de ne rien estimer.
<lb />
<fw><lb />baO Jormry
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n'estime, &amp; n'ayme que luy.
<fw><lb />MORON, nuon due lennut uun
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5N ( S*SI NW
<lb />LA
<lb />PRINCESSE.
<lb />Il n’y a rien que je ne fasse, pour le soûmettre comme il
<lb />faut.
<lb />8
<lb />9 NoΜ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A 0
<lb />MORON,
<lb />a du ArIsu Ile inp
<lb />Nous n'auons point de marbre dans nos montagnes qui soit
<lb />plus dur, &amp; plus insensible que luy.
<fw><lb />1LRtOH INO) LOS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voila.
<lb />LA PRINCESSE.
<fw><lb />YI LNOR LANOI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOIl 
<lb />MORON.
<lb />9
<lb />Voyez-vous comme il passe, sans prendre garde à vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PIRINCESSE.
<lb />De grace, Moron, va le faire auiser que je suis icy, &amp; l'o<lb />blige à me venir aborder. e l muniolnne
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l'isle Enchantée.
<fw><lb />IROO
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LA PRINCESSE, EVRIALE, MORON, ARBATE.
<fw><lb /> URD
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Mi il anp &amp;
<lb />Eigneur, je vous donne auis que tout va bien? la Princesse
<lb />Osouhaite que vous l’abordiez: mais songeZ bien à continuer
<lb />vostre roole, &amp; de peur de l’oublier ne soyeZ pas long-temps
<lb />auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />ON * (M.
<lb />Vous estes bien solitaire, Seigneur, &amp; c’est vne humeurbien
<lb />extraordinaire que la vostre, de renoncer ainsi à nostre sexe,
<lb />&amp; de fuyr à vostre age, cette galanterie, dont se piquent tous
<lb />vos pareils.
<lb />buies du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Cette humeur, Madame, n'est par si extraoruinaire qu'on
<lb />n’en trouuast des exemples sans aller loin d’icy, &amp; vous ne
<lb />sçaurieZ condamner la resolution que j’ay prise de n’aymer ja<lb />mais rien, sans condamner außi vos sentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE. O IIE
<lb />Il y a grande difference, &amp; ce qui sied bien à vn sexe, ne
<lb />sied pas bien à l’autre. Il est beau qu’vne femme soit insensible,
<lb />&amp; conserue son cœur exempt des flames de l’amour; mais ce
<lb />qui est vertu en elle, deuient vn crime dans vn homme. Et
<lb />comme la beauté est le partage de nostre sexe, vous ne sçau<lb />rieZ ne nous point aymer, sans nous derober les hommages qui
<lb />nous sont deus, &amp; commettre vne offence dont nous deuons
<lb />toutes nous ressentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />MOs
<lb />Ie ne voy pas, Madame, que celles qui ne veulent point ay<lb />mer, doiuent prendre aucun interest à ces sortes d’offences.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ce n'est pas vne raison, Seigneur, &amp; sans vouloir aymer,
<lb />on est toüjours bien-ayse d'estre aymée. our quue ue none
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ioui moy se nessuis pas de mesme, &amp; dans le dessein où
<lb />je suis, de ne rien aymer, je serois fasché d’estre aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI PRINCESSE.
<lb />Et la raison?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />C’est qu’on a obligation à ceux qui nous ayment, &amp; que je
<lb />serois fasché d’estre ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Si bien donc, que pour fuyr l’ingratitude, vous aymerieZ qui
<lb />vous aymeroit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Moy? Madame, point du tout. Ie dis bien que je serois
<lb />faché d’estre ingrat: mais je me resoudrois plustost de l'estre,
<lb />que d'aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Telle personne vous aymeroit, peut-estre que vostre cœur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Non? Madame, rien n’est capable de toucher mon cœur,
<lb />ma liberté est la seule maistresse à qui je consacre mes vœux,
<lb />&amp; quand le Ciel employeroit ses soins à composer vne beauté
<lb />parfaite, quand il assembleroit en elle tous les dons les plus mer<lb />ueilleux, &amp; du corps &amp; de l’ame. Enfin quand il exposeroit à
<lb />mes fetce on mruete ucoprte, auuresse so de beuuté, &amp; que
<lb />cette personne m’aymeroit auec toutes les tendresses imaginables,
<lb />je vous l’auouë franchement, je ne l’aymerois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />A-t'on jamais rien veu de tel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Peste soit du petit brutal, j'aurois enuie de luy bailler un coup
<lb />de poing.
<fw><lb />LA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE parlant en soy.
<lb />Cu oignere ne confonce, O fuy en tesd'espit, que je ne me
<lb />sens pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOR O N parlant au Prince.
<lb />Bon courage, Seigneur, voilà qui va le mieux du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ah! Moron, je n'en puis plus, &amp; je me suis fait des efforts
<lb />estranges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />C'est auoir vne insensibilité bien grande, que de parler comme
<lb />vous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Le Ciel ne m’a pas fait d’vne autre humeur: mais, Ma<lb />dame, j’interomps vostre promenade, &amp; mon respect doit m’ad<lb />uertir que vous aymez la solitude.
<lb />61
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LA PRINCESSE, MORON, PHILIS,
<lb />RCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOR
<lb />ON.
<lb />E ne vous en dott rien, Afadame, en dureté de cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA ERINCESOL.
<lb />Ie donnerois volontiers tout ce que j'ay au monde, pour auoir
<lb />l'auantage d’en triompher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie le croy? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ne pourrois-tu, Moron, me seruir dans vn tel dessein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />Vous stauez bien. Madame, que je suis tout à vostre seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Parle luy de moy dans tes entretiens, vante luy adroitement
<lb />ma personne, &amp; les auantages de ma naissance, &amp; tache dé<lb />branler ses sentimens, par la douceur de quelque espoir. Ie te
<lb />permets de dire tout ce que tu voudras, pour tacher à me l’engager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laißez-moy faire.
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EATREROROOA,
<lb />C'est vne chose qui me tient au cœur, je souhaite ardamment
<lb />qu’il m'ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />14
<lb />NINS
<lb />Il est bien fait? oüy, ce petit pendart là: Il a bon air, bonne
<lb />phisionomie, &amp; je croy qu’il seroit assez le fait d'vne jeune
<lb />Princesse.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Enfin tu peux tout esperer de moy, si tu trouues moyen d'en<lb />stammer pour moy son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON,
<lb />Il n'y a rien qui ne se puisse faire; mais, Madame s'il ve<lb />noit à vous aymer, que feriezZ-vous, s’il vous plaist?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />
<lb />Ah! ce seroit lors que je prenarois piaisir à triompher pleine<lb />ment de sa vanité, à punir son mépris par mes froideurs, &amp;
<lb />exercer sur luy toutes les cruautez que je pourrois imaginer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />Il ne se rendra jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />PRINCESSE.
<lb />Ah! Moron, il faut faire en sorte qu’il se rende. 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Non? il n'en fera rien, je le connois, ma peine sera inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LA PRINCESSE.
<lb />Qu
<lb />Si faut-il pourtant tenter toute chose, &amp; esprouuer si son
<lb />ame est entierement insensible. Allons je veux luy parler, &amp;
<lb />suiure vne pensee qui vient de me venir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiesme Acte.
<fw><lb />N
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Isle Enchantée.
<fw><lb />2uTaTAx
<lb />-
<lb />MNI ETTRAN
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />QVATRIESME INTERMEDE.
<lb />CENE PREMIE
<lb />
<lb />I
<lb />*
<lb />R lourn
<lb />PHILIS, TIRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS. 
<lb />sPenry rhtois, tatffons tes aller, &amp; me dis vn peu ton mar<lb />V tyre de la façon que tu sçais faire? Il y a long-temps que
<lb />tes yeux me parlent; mais je suis plus ayse d’ouyr ta voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D DOE NITIRCIS en chantant.
<lb />3
<lb />TV m’escoutes, helas! dans ma triste langueur;
<lb />T Mais je n'en suis pas mieux, o! beauté sans pareille!
<lb />Et je touche ton oreille
<lb />Sans que je touche ton cœur.
<lb />bed
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />qUne vtoq VNONR)
<lb />Va, va, c’est de-ja quelque chose que de toucher l’oreille, &amp;
<lb />le temps amene tout. Chante moy cependant quelque plainte nou<lb />nene qat tu u ses composée pour moy.
<lb />6 2 l100
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CE NE DEVXIESME.
<lb />1800
<lb />MORON, PHILIS, TIRCIS. SSOES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />H! ah! je vous y prens, cruelle; vous vous écarteZ des
<lb />N'autres pour ouyr mon riual?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Oüy, je m'écarte pour cela; je te le dis encore. Je me plais
<lb />auec luy, &amp; l’on écoute volontiers les amans lors qu’ils se
<lb />plaignent außi agreablement qu’il fait. Que ne chante-tu comme
<lb />luy? je prendrois plaisr à téuer n
<fw><lb />u vutomonu de e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MO
<lb />COI
<lb />OU MUY QUS
<lb />Si je ne scay chantera, qle sçy saire autre chose, &amp;
<lb />quand..
<fw><lb />10M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS
<lb />49»(
<lb />Tais-toy? je veux l'entendre. Dis, Tircis, ce que tu vou<lb />dras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! cruelle....
<lb />R O ReOnRt.aurauuruue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIETO.
<lb />Silence, dis-je, ou je me mettray en colere.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Rbres espais, &amp; vout prez esmaillez.
<lb />YLa beauté dont l'Hyuer vous auoit despouilleZ
<lb />Par le Printemps vous est renduë:
<lb />Vous repreneZ tous vos appas;
<lb />Mais mon ame ne reprend pas
<lb />La joye, helas! que j'ay perduë.
<fw><lb />B01
<lb />(08
<lb />NOV
<lb />muvys
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MORON.
<lb />Morbleu que n’ay-je de la voix? ah! nature marastre!
<lb />pourquoy ne m'as-tu pas donné dequoy chanter comme à vn
<lb />autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />En verité, Tircis, il ne se peut rien de plus agreable, &amp; tu
<lb />l'emportes sur tous les Riuaux que tu as.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Mais pourquoy est-ce que je ne puis pas chanter? N’ay-je
<lb />pas vn estomach, vn gosier, &amp; vne langue comme vn autre?
<lb />Ouy, ouy, auons, je veux chanter aupt, &amp; te montrer que
<lb />l’Amour fait faire toutes choses. Voicy vne chanson que j'ay
<lb />faite pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2F
<lb />Oüy, dis? je veux bien t’écouter pour la rareté du fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Courage, Moront il ny a qu'à auoir de la hardiesse.
<fw><lb />111
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />r
<lb />Moron chante.
<lb />On extréme rigueur
<lb />S’acharne sur mon cœur,
<lb />Ah! Philis je trespasse!
<lb />Daignes me secourir?
<lb />En seras-tu plus grasse
<lb />De m'auoir fait mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viuat, Moron.
<fw><lb />oi-Me T
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Voila qui est le mieux du monde: mais, Moron, je souhaite<lb />rois bien d’auoir la gloire, que quelque Amant fut mort pour
<lb />moy; c'est vn auantage dont je n'ay point encor jouy, &amp; je
<lb />trouue que j’aymerois de tout mon cœur vne personne qui m'ay<lb />meroit assez pour se donner la mort.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />I'u aymerots ont perfonne qui se tuëroit pour toy?
<lb />N
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mOüy
<lb />LIS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uειθιο5εα
<lb />* nu (onpmor
<lb />tuunr
<fw><lb />42
<lb />"ntoques
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il ne faut que cela pour te plaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />PHILIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />M RU98
<lb />MORON.
<lb />
<lb />Voila qui est fait, je te veux montrer que je me sçay tuër
<lb />quand je veux.
<lb />S
<lb />RORN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11le 6191 chante.
<lb />Ah! quelle douceur extréme,
<lb />191 vod
<lb />De mourir pour ce qu'on ayme.b
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />C'est on plaisir que vous aurez quand vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS chante.
<lb />En genereux Amant.
<fw><lb />aRea
<lb />DA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie vous prie de vous mesler de vos affaires, &amp; de me laisser
<lb />tuër à ma fantaisie. Allons je vais faire honte à tous les Amans;
<lb />Tien: je ne fuis pas nontme ut jairt tunt de façons, voy ce poignard?
<lb />prens bien garde comme je vais me percer le cœur? le suis vostre
<lb />se riant de seruiteur; quelque niais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bb0y El etcblbndob.
<lb />4
<lb />A e do voe to
<lb />16q el ollobanT el oup
<lb />ioyobarmob el li do 3
<lb />Allons, Tircis, viens t’en me redire à l’echo, ce que tu m'a,
<lb />chanté. suob oibnisunon ol A flevrhe ollainp vqup M tvonest
<fw><lb />οloqmbιoo smhllauito put sup fonus
<lb />32 Db coibial 25i imton (Quaub; 3ui bb ouudo I E MOIN
<lb />91 vul ol 3fiq a9 bllain msmé, Iofmfoqlol ve ob &amp; caoaiid
<lb />     ege q oll moo
<lb />2b olleda iul no pHOL nouvel plaun Moedoe oe
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />do IINO Herfallteo
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEQVATRTESME.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Princesse esperant par vne feinte pouuoir descouurir,
<lb />Lles sentimens du Prince d’Ithaque, elle luy fit confi<lb />dence qu’elle aymoit le Prince de Messene: Au lieu d’en pa<lb />roistre affligé il luy rendit la pareille, &amp; luy fit connoistre
<lb />que la Princesse sa parente luy auoit donné dans la veuë,
<lb />&amp; qu’il la demanderoit en Mariage au Roy son Pere: A
<lb />cette atteinte impreueuë cette Princesse perdit toute sa con<lb />stance; &amp; quoy qu’elle essayast à se contraindre deuant luy,
<lb />aussi-tost qu’il fut sorty, elle demanda auec tant d’empresse<lb />ment à sa Cousine de ne receuoir point les seruices de ce
<lb />Prince, &amp; de ne l’espouser jamais, qu’elle ne pût le luy re<lb />tuier: Elle s'en plaignit menie a Moron, qui iuy ayant dit
<lb />assez franchement qu’elle l’aymoit donc, en fut chassé de
<lb />sa presence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EVRIALE, LA PRINCESSE, MORON.
<lb />LA PRINCESSE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRince, comme jusques icy nous auons fait paroistre vne
<lb />I conformité de sentimens, &amp; que le Ciel a semblé mettre en
<lb />nous mesmes attachemens pour nostre liberté, &amp; mesme auer<lb />sion pour l’Amour; je suis bien ayse de vous ouurir mon cœur,
<lb />&amp; de vous faire confidence d’vn changement dont vous sereZ
<lb />surpris. I’ay toûjours regardé l’Hymen comme vne chose affreuse,
<lb />&amp; j’auois fait serment d’abandonner plutost la vie, que de me
<lb />resoudre jamais à perdre cette liberté pour qui j’auois des ten<lb />dresses si grandes: mais, enfin, vn moment a dißipé toutes ces
<lb />resolutions, le merite d’vn Prince ma frapé aujourd’huy les
<lb />yeux, &amp; mon ame tout d’vn coup ( comme par vn miracle)
<lb />est deuenue sensible aux traits de cette paßion que j'auois
<lb />toûjours mesprisée. I'ay trouué d’abord des raisons pour autho<lb />riser ce changement, &amp; je puis l’apuyer de la volonté de respon<lb />dre aux ardantes sollicitations d’vn Pere, &amp; aux vœux de tout
<lb />vn Estat; mais, à vous dire vray, je suis en peine du juge<lb />ment que vous ferez de moy, &amp; se toouarois fçauoir si vous
<lb />condamnerez ou non le deßein que j’ay de me donner vn Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Vous pourriez faire vn tel choix, Madame, que je l’approu<lb />uerois sans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Qui croyez-vous, à vostre auis, que je veüille choisir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIAEE.
<lb />Si j'estois dans vostre cœur je pourrois vous le dire: mais
<lb />comme je ny suis pas, je n'ay garde de vous respondre.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Deuinez pour voir, &amp; nomme Cquelqu'vns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE. 
<lb />I'aurois trop peur de me tromper.
<fw><lb />1
<lb />a8
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Mais, encore, pour qui fouhatterte vous que je me declarasse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie sçay bien à vous dire vray, pour qui je le souhaiterois:
<lb />mais auant que de m'expliquer, je dois sçauoir vostre pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIEANCESSE.
<lb />Et bien Prince, je veux bien vous la descouurir e je suis
<lb />seure que vous auez aprouuer mon choix, &amp; pour ne vous point
<lb />tenir en suspent dauantage, le Prince de Messene est celuy de qui
<lb />le merite s’est attiré mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel !
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Mon inuention à reußi, Moron, le voila qui se trouble.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à la Princesse.
<lb />MORON. parlant
<lb />au Prince.
<lb />*a la Priaceffe. au Prince
<lb />Bon, Madamt. Courage s Stigneui: It en tient. Ne
<lb />vous defaites pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINCESSE.
<lb />ME e
<lb />Ne trouueZvous pas que j'ay raison, &amp; que ce Prince à tout
<lb />le merite qu'on peut auoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MO RO Njau Prince.
<lb />Remettez-vous, &amp; songez à respondre.
<fw><lb />642
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />0
<lb />D’où vient, Prince, que vous ne dites mot, &amp; semb'lez interdit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIALE.
<lb />111
<lb />Ie le suis à la verité, &amp; j'admire, Madame, comme le Ciel
<lb />a pû former deux ames außi semblables en tout que les nostres:
<lb />deux ames en qui l’on ait veu vne plus grande conformité de
<lb />sentimens, qui ayent fait éclater dans le mesme temps vne re<lb />solution à brauer les traits de l’Amour, &amp; qui dans le mesme
<lb />moment ayent fait paroistre vne égale facilité à perdre le nom
<lb />d’insensibles: Car enfin, Madame, puis que vostre exemple
<lb />m’authorise, je ne feindray point de vous dire, que l’Amour
<lb />Princesses, vos Cousines, l’aymable &amp; belle Aglante, a ren<lb />uersé d'vn coup d’œil tous les projets de ma fierté. Ie suis rauy,
<lb />Madame, que par cette égalité de défaite, nous n’ayons rien a
<lb />nous reprocher l’vn &amp; l’autre; &amp; je ne doute point, que comme
<lb />je cous louë infiniement de vostre choix, vous n’aprouuiez außi
<lb />le mien. Il faut que ce miracle éclate aux yeux de tout le monde,
<lb />&amp; nous ne deuons point differer à nous rendre tous deux contens.
<lb />Pour moy, Madame, je vous sollicite de vos suffrages, pour
<lb />obtenir celle que je souhaite, &amp; vous trouuerez, bon que j'aille
<lb />de ce pas en faire la demande au Prince vostre Pere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MORON.
<lb />Ah digne l'ah braue cœur!
<fw><lb />2b
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />11
<lb />CENE DEVXIESME.
<lb />LA PRINCESSE, MORON.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />HIMcoron, je n'en puis plus, &amp; ce coup que je n’at<lb />Ntendois pas, triomphe absolument de toute ma fermeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il est vray que le coup est surprenant, &amp; j'auois creu d'a<lb />bord, que vostre stratageme auoit fait son effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ab! ce m'est vn despit à me de sesperer, qu'vne autre ait
<lb />l'auantage de soûmettre ce cœur que je voulois soûmettre.
<lb />10
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />DRincesse, j'ay à vous prier d’vne chose qu’il faut absolument
<lb />E que vous m'accordiez: Le Prince dIhaque vous ayme,
<lb />&amp; veut vous demander au Prince mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Le Prince d’Ithaque, Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Oüy, il vient de m'en asseurer luy-mesme, &amp; m’a demandé
<lb />mon suffrage pour vous obtenir, mais je vous conjure de rejetter
<lb />cette proposition, &amp; de ne point prester l'oreille à tout ce qu’il
<lb />pourra vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE 
<lb />Mais, Madame, s’il estoit vray que ce Prince m’aymast
<lb />effectiuement, pourquoy n’ayant aucun dessein de vous engager,
<lb />ne voudrieZ-vous pas souffrir...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de eine Ehenatitce.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA-PRINCESSE.
<lb />RI
<lb />Non, Aglante, je vous le demande, faites-moy ce plaisir,
<lb />je vous prie, &amp; uionne Coon que neegum pu mmort l’auantage
<lb />de le soûmettre, je luy dérobe la joye de vous obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Madame, il faut vous obeïr; mais je croirois que la con<lb />queste d’vn tel cœur ne feroit pas vne victoire à dédaigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, non, il n'aura pas la joye de me brauer entierement.
<fw><lb />Qυνη MO
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOROME.
<lb />ARISTOMENE, MORON, LA PRINCESSE.
<lb />AGLANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Adame, je viens à vos pleds rendre grace à l'Amour
<lb />NI de mes heureux destins, &amp; vous tesmoigner auec mes
<lb />transports, le ressentiment où je suis, des bontez surprenantes
<lb />dont vous daigneZ fauoriser le plus soûmis de vos captifs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mu
<lb />ue d
<lb />Comment?
<lb />LA P
<lb />RINCESSE. MRN.
<lb /> 
<fw><lb />op2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Le fimue a Iimque, iiluaame, vient de m’asseurer tout à
<lb />l'heure, que vostre cœur auoit eu la bonté de s'expliquer en ma
<lb />faueur, sur ce celebre choix qu’attend toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ahunn r
<lb />L'A PRINCESSE.
<lb />Jl vous a dit qu’il tenoit cela de ma bouche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE. IN MRO FTISOO
<lb />Oüy, Madame.1
<fw><lb />Ron&amp;
<lb />08 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER LA PRINCES SEEIE ueney
<lb />C'est vn étourdy, &amp; vous estes vn peu trop eredute, Prince.
<lb />siov ue
<fw><lb />21
</fw><lb />d’ajouster foy si promptement à ce qu’il vous a dit; vne pareille
<lb />nouuelle meriteroit bien, ce me semble, qu’on n’en doutast vn peu
<lb />dt temps, &amp;t t'est tout te que vous pourrieZ faire de la croïre,
<lb />si je vous l’auois dite moy-mesme.
<lb />O aim mou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITRISTOMENE OMQVIV
<lb />Madame, si j'ay esté trop prompt à me persuàder..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />
<lb />De grace, Prince, brisons là ce discours, &amp; si vous voulez
<lb /> m’obliger, souffreZ que je puisse jouyr de deux momens de solitude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />16
<lb />
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />LL
<lb />H! qu'en cette auanture, le Ciel me traite auec vne
<lb />Nrigueur estrange! au moins, Princesse, souuenez-vous de
<lb />la priere que je vous ay faite?
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLANTE.
<lb />Je vous l'ay dit des-ja, Madame, il faut vous obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />1
<lb />Mais, Madame, s’il vous aymoit vous n'en voudriez
<lb />point, &amp; cependant vous ne vouleZ pas qu’il soit à vn autre:
<lb />C'est faire justemeut comme le chien du fardinier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />loini (
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, je ne puis souffrir qu’il soit heureux auec vne autre,
<lb />&amp; si la chose estoit, je croy que fen mourrois de déplaisir.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21 1Mp (SNR4
<lb />4
<lb />MOR O N.
<lb />Ma foy, Madame, auoüons la dette, vous voudriez qu’il
<lb />qui uebous, &amp; uuns tomeo eos actions, il est ayse de voir que
<lb />vous aymeZ vn peu ce jeune Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Moy, je l'ayme? O Ciel! je l'ayme? auez-vous l'insolence
<lb />de prononcer ces paroles, sorteZ de ma veuë impudent, &amp;
<lb />ne vous presenteZ jamais deuantemoy. H 7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Rtireg-vous a ley, cous ats-je; ou je vous en feray retirer
<lb />d'vne autre maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy son cœur en a sa prouision, &amp;....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LA PRINCE SE. MMOQ
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E quelle émotion inconnuë sens-je mon cœur atteint! &amp;
<lb />Uqu’elle inquietude secrette est venu troubler tout d’vn coup
<lb />la tranquillité de mon ame? Ne seroit-ce point außi, ce qu’on
<lb />vient de me dire, &amp; sans en rien sçauoir, n'aymerois-je point
<lb />ce jeune Prince? Ah! si cela estoit je serois personne à me de<lb />sesperer: mais il est impoßible que cela soit, &amp; je voy bien que
<lb />je ne puis pas l’aymer. Quoy? je serois capable de cette lascheté.
<lb />J'ay veu toute la Terre à mes pieds, auec la plus grande in<lb />sensibilité du monde. Les respects, les hommages &amp; les soû<lb />mißions n'ont jamais pû toucher mon ame, &amp; la fierté &amp; le dé<lb />dain en auroient triomphé. J'ay mesprisé tous ceux qui m’ont
<lb />aymée, &amp; j'aymerois le seul qui me mesprise? Non, non, je
<lb />sçay bien que je ne l’ayme pas. Il n'y a pas de raison à cela:
<lb />Mais si ce n'est pas de l’amour que ce que je sens maintenant,
<lb />qu’est-ce donc que ce peut estre? &amp; d’où vient ce poison qui me
<lb />court par toutes les veines, &amp; ne me laisse point en repos auec
<lb />moy-mesme? Sors de mon cœur, qui que tu sois, ennemy qui te
<lb />caches, attaque moy visiblement, &amp; deuiens à mes yeux la
<lb />plus affreuse beste de tous nos bois, afin que mon dart &amp; mes
<lb />fleches me puißent deffaire de toy. O vous? admirables personnes,
<lb />qui par la douceur de vos chants aueZ l'art d’adoucir les plus
<lb />fascheuses inquietudes, approchez-vous d’icy de grace, &amp; tachez
<lb />de charmer auec vostre musique le chagrin où ie suis. 
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />801016
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte
<fw><lb />.9 thor
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IEOMEAINTERMEDE
<lb />CLIMENE PHILIS.
<fw><lb />83
<lb />AMEAIEIMENE.A
<lb />SI
<lb />MHere Philis, dit moy, que crois-tu de l'Amour?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L I
<lb />S.
<lb />Doy-mesme, qu'en crois-tu, ma compagne fidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />On m'a dit que sa flame est pire qu'vn Vautour.
<lb />Et qu'on souffre en aymant vne peine crutelle.
<fw><lb />14d1
<lb />E9 Aupedi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />33
<lb />TTE
<lb />On m'a dit qu’il n'est point de paßion plus belle,
<lb />Et que ne pas aymer c'est renoncer au jour.
<fw><lb />ciem (Ioluoxo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PHILISE aI aI
<lb />Qu'en troyrons-nous, ou te mut ou le bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MGLII'MENE, ET PHILIS. ensemble.
<lb />nt (Aymons, c'est le vray moyenne mumar dmol dnp
<lb />De sçauoir ce qu’on en doit croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OUpPHILI S. US OEfliOIegOb non
<lb />Cloris vante par tout l’Amour &amp; ses ardeurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OI E HED
<lb />Amarante pour luy verse en tous lieux des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sbustab me a
<lb />PHILIS. SOng Vol oh coique
<lb />Ol de tant de tourmens il accable les cœurs,
<lb />D'où vient qu'on ayme à luy rendre les armes?
<fw><lb />9eblq 10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />910 31
<lb />LIMENE.
<lb />mur sa flame, Philis, eft yr pretne de charmes,
<lb />Pourquoy nous deffend-on d'en gouster les douceurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-101099
<lb />H
<lb /> qui des deux donnerons-nous victoire:
<fw><lb />
<lb />21lan
<lb />a duq al
<lb />te onvb d
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE
<lb />Qu'en croirons-nous, ou le mal ou le bien.
<fw><lb />2408
<lb />241
<lb />IouL olloon alob
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />110b4 vul LpIDHSCLIMENE,OU RUD ON t OIdoDoi
<lb />A qui des deux donnerons-nous victoire?
<fw><lb />531
<lb /> ho ol ais
<lb /> 2b aio31
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />01
<lb />TOVTES DEVX ENSEMBLES.LEMMOD
<lb />Aymons, c'est le vray moyen
<lb />De sçauoir ce qu'on en doit croire.
<fw><lb /> oo 10q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Princesse les interrompit en cet endroit, &amp;leur dit, Ache<lb />uez seules si vous voulez, je ne sçaurois demeurer en repos &amp; quel<lb />que douceur qu’ayent vos chants, ils ne font que redoubler mon
<lb />inquietude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de Pllle Enenailteo.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOIECIIOVIESME.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L se passoit dans le cœur du Prince de Messene des choses
<lb />Ibien differentes; la joye que luy auoit donné le Prince d’I<lb />thaque, en luy apprenant malicieusement qu’il estoit aymé
<lb />de la Princesse, l’auoit obligé de l’aller trouuer auec vne in<lb />consideration que rien qu’vne extréme amour ne pouuoit
<lb />excuser; mais il en auoit esté receu d’vne maniere bien dif<lb />ferente à ce qu’il esperoit. Elle luy demanda qui luy auoit
<lb />appris cette nouuelle, &amp; quand elle eut sçeu que scauoit esté
<lb />le Prince d’Ithaque, cette connoissance augmenta cruelle<lb />ment son mal, &amp; luy fit dire à demy desesperée, c’est vn
<lb />estourdy; &amp; ce mot estourdit si fort le Prince de Messene,
<lb />qu’il sortit tout confus sans luy pouuoir respondre. La Prin<lb />cesse d’vn autre costé alla trouuer le Roy son Pere, qui ve<lb />noit de paroistre auec le Prince d’Ithaque, &amp; qui luy tes<lb />moignoit, non seulement la joye qu’il auroit euë de le voir
<lb />entrer datis ion amanée, mais ropinion qu’il commençoit
<lb />d’auoir que sa fille ne le haïssoit pas: Elle ne fut pas plustost
<lb />aupres de luy, que se jettant à ses pieds, elle luy demanda
<lb />pour la plus grande faueur qu’elle en pust jamais receubir, que
<lb />le Prince d’Ithaque n’espoufast jamais la Princesse.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce qui luy promit solemnellement; mais il luy dit que
<lb />si elle ne vouloit point qu’il fut à vne autre, il falloit qu'elle
<lb />le prist pour elle: Elle luy respondit, il ne le voudroit pas;
<lb />mais d’vne maniere si passionnée, qu’il estoit aisé de connoi<lb />stre les sentimens de son cœur. Alors le Prince quittant tou<lb />te sorte de feinte, luy confessa son amour, &amp; le stratageme
<lb />dont il s’estoit seruy pour venir au point ou il se voyoit alors
<lb />par la connoissance de son humeur: La Princesse luy don<lb />nant la main, le Roy se tourna vers les deux Princes de Mes<lb />sene &amp; de Pyle, &amp; leur demanda si ses deux parentes, dont
<lb />le merite n’estoit pas moindre que la qualité, ne seroient
<lb />point capables de les consoler de leur disgrace; ils luy res<fw><lb />10
</fw><lb />pondirent que l’honneur de son alliance faisant tous leurs
<lb />souhaits, ils ne pouuoient esperer vne plus heureuse fortu<lb />ne. Aftord se joye rut n graniese dans le Palais, qu’elle se res<lb />panidit pal tous les enanons.
<fw><lb />MVNH
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LETRIRVCE, ATIHIEES MORCONTJAGLANTE,
<lb />CINTHIE.
<lb />uooUpod
<fw><lb /> O 1DOT
<lb />0 
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DMORON.
<lb />DIAT
<lb />y, Seigneur, ce n'est point raillerie, j'en suis ce qu'on
<lb />&amp;appelle disgracie. fl ma falu tirer mes chausses au plus
<lb />viste, &amp; jamais vous n’auez veu vn emportement plus brusque
<lb />que le sien.
<lb />SOfi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LE PRINCE.
<lb />
<lb />Ah! Prince, que je deuray de graces à ce stratageme amou<lb />reux, s’il faut qu’il ait trouué le secret de toucher son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4166
<lb />EVRIALE.
<lb />n 
<lb />P01
<lb />Quelque chose, Seigneur, que l’on vienne de vous en dire, je
<lb />n’ose encore, pour moy, me flater de ce doux espoir: mais enfin
<lb />si ce n'est pas à moy trop de temerité, que d’oser aspirer à
<lb />l'honneur de vostre alliance, si ma personne, &amp; mes Estats....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Prince n'entrons point dans ces complimens, je trouue en vous
<lb />dequoy remplir tous les souhaits d’vn pere, &amp; si vous aueZ le
<lb />cœur de ma fille, il ne vous manque rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DEVXIESME.
<lb />LA PRINCESSE, LE PRINCE, EVRIALE,
<lb />AGLANTE, CINTHIE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE<lb />O Ciel lque vou-seiy?
<fw><lb />LE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de IIIIe Enefalicec.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Oüy, l’honneur de vostre alliance m’est d'vn prix tres-con<lb />fruertibte s O se fonforto eesfement orc tous mes fusfruges à la
<lb />demande que vous me faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Seigneur, je me jette à vos pieds pour vous demander vne
<lb />grace. Vous m’aueZ toûjours tesmoigné vne tendresse extréme,
<lb />&amp; je croy vous deuoir bien plus par les bontez que vous m’a<lb />uez fait voir, que par le jour que vous m’auez donné: Mais
<lb />si jamais pour moy vous aueZ eu de l’amitié, je vous en de<lb />mande aujourd’huy la plus sensible preuue que vous me puißiez
<lb />accorder; c'est de n'ecouter point, Seigneur, la demande de ce
<lb />Prince, &amp; de ne pas souffrir que la Princesse Aglante soit
<lb />vnie auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et par quelle raison, ma Fille, voudrois-tu t'opposer à cette
<lb />vnion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Par la raison, que je hais ce Prince, &amp; que je veux, si je
<lb />puis, trauerser ses desseins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Tu le hais, ma Fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PRINCESSE.
<lb />Oüy, &amp; de tout mon cœur, je vous l’auouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et que ta-t’il fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE<lb />Il ma mesprisée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />LE PRINCE.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />M NU
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il ne ma pas trouuée asseZbien faite pour m'addresser ses vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb /> 0U
<lb />Et quelle offence te fait cela? Tu ne veux accepter personne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />N’importe, il me deuoit aymer comme les autres, &amp; me
<lb />taiffer;uu moms, ta giorre de le refuser: Sa declaration me fait
<lb />vn affront, &amp; ce m'est vne honte sensible, qu’à mes yeux, &amp;
<lb />au milieu de vostre Cour il a recherché vne autre que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Mais quel interest dois-tu prendre à luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />I'en prens, Seigneur, à me vanger de son mespris, &amp;
<lb />comme je sçay bien qu’il ayme Aglante auec beaucoup d’ardeur,
<lb />je bena empefonti j'ont vons paist, qu’il ne soit heureux auëc
<lb />elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1RON 9UlI.y
<lb />LE PRIN CE. V GOL
<lb />Cela te tieni dont bien au cours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Oüy. Seigneur, sans doute, &amp; s'il obtient ce qu'il demande,
<lb />qoue ure ornec eapner u vos yeux.
<lb />99
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SNE
<lb />LE PRINCE.
<lb />Pa, va ma Fiue, auout franchement la chose. Le merite
<lb />de ce Prince t'a fait ouurir les yeux, &amp; tu l’aymes, enfin, quoy
<lb />que le paje ee
<lb />V
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Moy. Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E PRINCE.
<lb />Oüy, tu l’aymes.
<fw><lb />UEInN
<lb />11
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />
<lb />Ie l'ayme, dites-vous? &amp; vous m’imputez cette lascheté, o
<lb />Ciel! quelle est mon infortune? puis-je bien sans mourir, entendre
<lb />ces paroles, &amp; faut-il que je sois si malheureuse qu’on me
<lb />soupçonne de l’aymer. Ah! si c’estoit vn autre que vous,
<lb />Seigneur, qui me tint ce discours, je ne sçay pas ce que je ne
<lb />ferois point.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />191448
<lb />LE PRINCE.
<lb />Et bien? oüy, tu ne l’aymes pas. Tu le hais, j'y consens, &amp;
<lb />je veux bien pour te contenter qu’il n’espouse pas la Princesse
<lb />Aglante.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ah! Seigneur, vous me donneZ la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bisrienice nes,
<lb />Mais afin d'empescher qu'il ne puisse estre jamais à Elle, il
<lb />faut que tu le prenne pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Vous vous mocquez, Seigneur, &amp; ce n'est pas ce qu'il de<lb />mande.
<lb />60
<fw><lb />Mo Paug 9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Pardonnez-moy, Madame, je suis asseZ temeraire pour
<lb />cela, &amp; je prens à tesmoin le Prince vostre Pere, si ce n’est
<lb />pas vous que j’ay demandée. C’est trop vous tenir dans l’erreur,
<lb />il faut leuer le masque, &amp; deußieZ-vous vous en preualoir contre
<lb />moy, descouurir à vos yeux les veritables sentimens de mon
<lb />cœur. Ie n’ay jamais aymé que vous, &amp; jamais je n'aymeray
<lb />que vous. C’est vous, Madame, qui m’aueZenleué cette qua<lb />lité d’insensible que j’auois toûjours affectée, &amp; tout ce que j’ay
<lb />pû vous dire, n’a esté qu’vne feinte qu’vn mouuement secret
<lb />m’a inspirée, &amp; que je n’ay suiuie qu’auec toutes les violences
<lb />imaginables. Il falloit qu'elle cessast bien-tost, sans doute, &amp;
<lb />je m’estonne seulement quelle ait pù durer la moitié d’vn jour;
<lb />car enfin je mourois, je bruslois dans l’ame quand je vous dé<lb />guisois mes sentimens, &amp; jamais cœur n’a souffert vne con<lb />trainte égale à la mienne. Que si cette feinte, Madame, à
<lb />quelque chose qui vous offence je suis tout prest de mourir pour
<lb />vous en vanger: Vous n’aueZ qu’a parler, &amp; ma main sur le
<lb />champ sera gloire d'executer l'Arrest que vous prouoncerez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non! non, Prince, je ne vous scay pas mauuais gré de
<lb />m'anoir aonfet, &amp; tont ce que cons momtiounsse layme bien
<lb />mieux vne feinte, que non pas vne verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Si bien donc, ma Fille, que tu veux bien accepter ce Prince
<lb />pour Espoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />A PRINCESSE.
<lb />btigneur, je ne jpuy pai cueere te que je veux: donnez
<lb />moy le temps d’y songer, je vous prie, &amp; m'épargnez vn peu
<lb />la confusion où je suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NLE IIPROR.
<lb />No aj
<lb />2
<lb />Vous jugeZ, Prince, ce que cela veut dire, &amp; vous vous
<lb />pouueZ fonder la dessus.
<lb />caills.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EvRe BIME
<lb />Ie l'attendray taut qu’il vous plaira, Madame, cet arrest
<lb />de ma destinée, &amp; s’il me condamne à la mort, je le suiuray
<lb />sans murmure.AIARETIHA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADLE PRINCETMIMI NU
<lb />Vien, Moron, c’est icy vn jour de paix, &amp; je te remets
<lb />en grace auec la Princesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A I0* MV
<lb />MORON.
<lb />Seigneur, je seray meilleur Courtisan vne autre fois, &amp; ye
<lb />me garderay bien de dire ce que je pense.
<lb />11
<fw><lb />118.
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ARISTOMENE, THEOCLES, LE PRINCE,
<lb />DATPICARCOBUUD, MOMANIE, CIRTHIE,
<lb />MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Eua a tinces, que le choix de ma Fille ne soit pas
<lb />Ten vostre faueur; mais voila deux Princesses qui peuutent
<lb />bien vous consoler de ce petit malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Seigneur, nous sçauons prendre nostre party, &amp; si ces ayma<lb />bles Princesses n’ont point trop de mespris pour les cœurs qu’on
<lb />a rebuteZ; nous pouuons reuenir par elles, à l'honneur de vostre
<lb />alliance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PHILIS, ARISTOMENE, THEOCLES,
<lb />LE PRINCE, LA PRINCESSE, AGLANTE,
<lb />CINTHIE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />
<lb />Eigneur, la Deesse Venus vient d'annoncer par tout le
<lb />O changement du cœur de la Princesse: Tous les Pasteurs &amp;
<lb />toutes les Bergeres en tesmoignent leur joye par des dances &amp;
<lb />des chansons, &amp; si ce n'est point vn spectacle que vous mépri<lb />siez, vous allez voir l’allegresse publique se repandre jusques
<lb />i9.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiesme Acte.
<fw><lb />  ee dp due dod
<lb />Iassooidit bukiqu l ouislostr alaucail ui urasloh
</fw><fw><lb />
<lb />ηυὀη τ2τ5ω8 224
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Plaisirs
<fw><lb />21IIJ
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SIXIESME INTERMEDE
<lb />CHOEVR DE PASTEVRSOI
<lb />ET DE BERGERES
<lb />"09CHAT
<fw><lb />OIV
<lb />MOM
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S0V Mlasb MEIQVI DANSENT.
<lb />0θIρI oRen
<lb />98198 QUEUpIa
<lb />Quatre Bergers &amp; deux Bergeres Heroiques, representez
<lb />les premiers par les Sieurs le Gros, Estiual Don &amp; Blondel,
<lb />&amp; les deux Bergeres par Madlle de la Barre &amp; Madile Hilaire
<lb />se prenant par la main, chanterent cette Chanson à danser
<lb />à laquelle les autres respondirent.
<lb />Y OHain HUA
<lb />21 9bp (Ipor 90-9i 7goi
<fw><lb />24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E hopne
<lb />CHANSON.
<lb />
<lb />VJ Sez mieux, ô! beauteZ fieres!
<lb />Du pouuoir de tout charmer:
<lb />Aymez, aymables Bergeres,
<lb />L Nos cœurs sont faits pour aymer:
<lb />Quelque fort qu’on s’en deffende,
<lb />Il y faut venir vn jour:
<lb />Il n'est rien qui ne se rende
<lb />Aux doux charmes de l'Amour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SongeZ de bonne heure à suiure
<lb />Le plaisir de s’enflamer,
<lb />Vn cœur ne commente le viure
<lb />Que du jour qu’il sçait aymer:
<lb />Quelque fort qu'on s’en deffende,
<lb />Il y faut venir vn jour:
<lb />Il n’est rien qui ne se rende
<lb />Aux doux charmes de l’Amour.
<fw><lb />POue ligo ulan
<lb />tlbdurdmuaud m vof
<lb />2
<lb />D
<lb />o voyuu il
<lb /> 31914113
<lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pendant que ces aymables personnes danfoient, il sortit de
<lb />dessous le Theatre la machine d’vn grand arbre chargé de seize
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Faunes, dont les huit joüerent de la Fluste, &amp; les autres du
<lb />Violon, auec vn concert le plus agreable du monde. Trente
<lb />Violons leur relpondoient de l’Orcheitre; auec nx autres con<lb />certans de Clauessins &amp; de Theorbes, qui estoient les Sieurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />D'Angiebert, refenarti, iefer, na Darre le cadet, rissu &amp; le
<lb />Moine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et quatre Bergers &amp; quatre Bergeres vinrent danser vne
<lb />fort belle entrée, à laquelle les Faunes descendans de l’arbre
<lb />se iriencrenit de temips en cemps, ce couto cetto Ocene fust
<lb />si grande, si remplie &amp; si agreable, qu’il ne s’estoit encore
<lb />rien veu de plus beau en Ballet.
<lb />e xo 2o
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aussi fit-elle vne aduantageuse conclusion aux duertisse<lb />mens de ce jour, que toute la Cour ne loua pas inoins que
<lb />celuy qui l’auoit precedé, se retirant auec vne satisfaction qui
<lb />luy fit bien esperer de la suite d’vne Feste si complette.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Bergers estoient. Les Sieurs Chicanneau, du Pron, Noblet,
<lb />&amp; la Pierre.
<lb />2816
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et les Bergeres. Les Sieurs Baltazard, Magny, Arnald, &amp; Bonard.
<fw><lb />.1j
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />   o abo
<lb />tiol ab amnefaurdis busig nu'h onissoom el aiavil l'ol zpollos
<fw><lb />9 310
<lb />0T
<lb />
<lb />44
<lb />266
<lb />
<lb />
<lb />18
<lb />18910
<lb />
<lb />y ialuen l1
<lb />.11
<lb />2
<lb />D
<lb />D
<lb />4
<lb />
<lb />60 NIVVE
<lb />
<lb />OOMOR
<lb />ii odq VEH
<lb />
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME IOVRNE’E
<lb />DES PLAISIRS
<lb />DE L'ISLE
<lb />ENCHANTÉE.
<fw><lb />LVS on s’auançoit vers le grand Rondeau qui
<lb />representoit le Lac, sur lequel estoit autresfois
<lb />basty le Palais d’Alcine: Plus on s’approchoit
<lb />de la fin des diuertissemens de l’Ille Enchantée,
<lb />omme s’il n’eust pas esté juste que tant de
<lb />braues Cheualiers demeurassent plus long-temps dans vne
<lb />oysiueté qui eust fait tort à leur gloire.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />On feignoit donc, suiuant toûjours le premier dessein,
<lb />que le Ciel ayant resolu de donner la liberté à ces Guer<lb />riers; Ascine en eut des prenentimens qui la remplirent de
<lb />terreur &amp; d’inquietudes: Elle voulut apporter tous les re<lb />medes possibles pour preuenir ce malheur, &amp; fortifier en
<lb />toutes manieres vn lieu qui pût renfermer tout son repos
<lb />&amp; sa joye.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On fit paroistre sur ce Rondeau, dont l'estenduë &amp; la
<lb />forme sont extraordinaires, vn Rocher situé au milieu d’vne
<lb />Isle couuerte de diuers animaux, comme s’ils eussent voulu
<lb />en deffendre l’entrée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Deux autres Isles plus longues, mais d’vne moindre lar<lb />geur, paroissoient aux deux costez de la premiere, &amp; tou<lb />tes trois aussi bien que les bords du Rondeau, estoient si
<lb />fort esclairées, que ces lumieres faisoient naistre vn nouueau
<lb />jour dans l’obscurité de la nuit.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leurs Majestez estant arriuées, n’eurent pas plustost pris
<lb />leur place, que l’vne des deux Isles qui paroissoient aux co<lb />stez de la prorirere, fut coute couuerte de vioions fort bien
<lb />vestus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’autre qui luy estoit opposée, le fut au mesme temps
<lb />de Tompettes &amp; de Tymballiers, dont les habits n’estoient
<lb />pas moins riches.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais ce qui surprit dauantge, fut de voir sortir Alcine
<lb />de derriere le Rocher, portée par vn Monstre-Marin d’vne
<lb />grandeur prodigieuse.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Deux des Nymphes de sa suite, sous les noms de Celie
<lb />&amp; de Dircé, partirent au mesme temps à sa suite; &amp; se
<lb />mettant à ses costez sur de grandes Baleines, elles s’appro<lb />cherent du bord du Rondeau, &amp; Alcine commença des
<lb />Vers, aulquels les Compagnes respondirent, &amp; qui furent
<lb />à la loüange de la Reyne Mere du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALCINE, CELIE, DIRCE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE,
<lb />Ous à qui je fis part de ma felicité,
<lb />V Ruurtz auet moy aans cette extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIE.
<lb />Quel est donc le sujet des soudaines alarmes
<lb />Qui de vos yeux charmans font couler tant de larmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCINE.
<lb />Si je pense en parler, ce n’est qu’en fremissant.
<lb />Dans les sombres horreurs d’vn songe menassant,
<lb />Vn spectre m’anertit, d'vne voix esperduë,
<lb />Que pour moy des Enfers la force est suspenduë;
<lb />Qu'vn celeste pouuoir arreste leur secours,
<lb />Et que ce jour sera le dernier de mes jours.
<lb />Ce que versa de triste au poinct de ma naissance
<lb />Des Astres ennemis, la maligne influence,
<lb />Et tout ce que mon art m’a predit de malheurs,
<lb />En ce songe fut peint de si viues couleurs,
<lb />Qu'à mes yeux éueilleZ sans cesse il represente
<lb />Le pouuoir de Melisse, &amp; l’heur de Bradamante.
<lb />I'auois preueu ces maux, mais les charmans plaisirs
<lb />Qui sembloient en ces lieux preuenir nos desirs;
<lb />Nos superbes palais, nos jardins, nos campagnes,
<lb />L’agreable entretien de nos cheres compagnes;
<lb />Nos jeux &amp; nos chansons, les concerts des oyseaux,
<lb />Le parfun des Zephirs, le murmure des eaux,
<lb />De nos tendres amours les douces auantures,
<lb />M’auoient fait oublier ces funestes augures,
<lb />Quand le songe cruel dont je me sens troubler,
<lb />Auec tant de fureur les vint renouueller.
<lb />Chaque instant je croy voir mes forces terrassées,
<lb />Mes gardes esgorgez, &amp; mes prisons forcées;
<lb />Ie croy voir mille amans, par mon art transformeZ,
<lb />D’vne égale fureur à ma perte animeZ;
<lb />Quitter en mesme temps leurs troncs &amp; leurs feuïllages,
<lb />Dans le juste dessein de vanger leurs outrages,
<lb />Et je croy voir, enfin, mon aymable Roger
<lb />De mes fers mépriseZ, prest à se desgager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />La crainte en vostre esprit s'est acquis trop d'empire,
<lb />Vous regneZ seule icy, pour vous seule on soûpire;
<lb />Rien n’interrompt le cours de vos contentemens
<lb />Que te decens pimijs de dos trisees amans:
<lb />Logistile, &amp; ses gens chassez de nos campagnes
<lb />Tremblent encor de peur, cacheZ dans leürs montagnes;
<lb />Et te nom de broujesen bes bono mnconnu,
<lb />Par vos augures seuls jusqu’à nous est venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'.
<lb />Ah! ne nous flatons point, ce fantosme effroyable
<lb />M’a tenu cette nuit vn discours tout semblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Helas! de nos malheurs qui peut encor douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />I'y vois vn grand remede, &amp; facile à tenter;
<lb />Vne Reyne paroist, dont le secours propice
<lb />Nous sçaura guarentir des efforts de Melisse:
<lb />Par tout de cette Reyne on vante la bonté,
<lb />Et l'on dit que son cœur, de qui la fermeté
<lb />Des pois tes pons muiins meprisa l’insolence,
<lb />Contre les vœux des siens est toûjours sans defense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C I
<lb />E.
<lb />Il est vray je la vois, en ce pressant danger
<lb />A nous donner secours taschons de l'engager;
<lb />Disons-luy qu’en tous lieux la voix publique estale
<lb />Les charmantes beauteZ de son ame Royale;
<lb />Disons que sa vertu, plus haute que son rang
<lb />Sçait releuer l'esclat de son auguste sang,
<lb />Et que de nostre sexe elle a porté la gloire
<lb />Si loin, que l’auenir aura peine à le croire;
<lb />Que du bon-heur public son grand cœur amoureux
<lb />Fit toûjours des perils vn mépris genereux;
<lb />Que de ses propres maux, son ame à peine atteinte,
<lb />Pour les maux de l’Estat garda toute sa crainte:
<lb />Disons que ses bien-faits verseZ à pleines mains
<lb />Luy gaignent le respect &amp; l’amour des humains,
<lb />Et qu’au moindre danger dont elle est menacée
<lb />Toute la terre en deüil se montre interessée:
<lb />Disons qu’au plus haut poinct de l’absolu pouuoir,
<lb />Sans faste &amp; sans orgueil sa grandeur s’est fait voir;
<lb />Qu'aux temps les plus fascheux, sa sagesse constante,
<lb />Sans crainte a soustenu l’autorité penchante;
<lb />Et dans le calme heureux, par ses trauaux acquis,
<lb />Sans regret la remit dans les mains de son Fils.
<lb />Disons par quels respects, par quelle complaisance
<lb />De ce Fils glorieux, l’amour la recompense;
<lb />Vantons les longs trauaux, vantons les justes loix
<lb />De ce Fils reconnu pour le plus grand des Rois;
<lb />Et comment cette Mere, heureusement feconde,
<lb />Ne donnant que deux fois a donné tant au monde.
<lb />Enfin, faisons parler nos soûpirs &amp; nos pleurs
<lb />Pour la rendre sensible à nos viues douleurs,
<lb />Et nous pourrons trouuer au fort de nostre peine
<lb />Un refuge paisible aux pieds de cette Reyne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de Iille Enchantee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÉ.
<lb />Ie sçais bien que son cœur, noblement genereux,
<lb />Ecoute auec plaisir la voix des malheureux:
<lb />Mais on ne voit jamais éclater sa puissance
<lb />Qu'à repousser le tort qu’on fait à l’innocence;
<lb />Ie sçais qu'elle peut tout, mais je n’ose penser
<lb />Que jusqu'à nous deffendre on la vit s’abaisser.
<lb />De nos douces erreurs elle peut estre instruite,
<lb />Et rien n’est plus contraire à sa rare conduite;
<lb />Son Zele si connu pour le culte des Dieux
<lb />Doin vendre a ja cerri nios rejpeers oultaa,
<lb />Et loin qu’à son abord mon effroy diminuë,
<lb />Malgré-moy je le sens qui redouble à sa veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ah! ma propre frayeur suffit pour m'affliger!
<lb />Loin d’aigrir mon ennuy, cherche à le soulager,
<lb />Et tasche de fournir à mon ame oppressée
<lb />Dequoy parer aux maux dont elle est menacée.
<lb />Redoublons cependant les Gardes du Palais,
<lb />Et s’il n’est point pour nous d’aZile desormais;
<lb />Dans nostre desespoir cherchons nostre deffense,
<lb />Et ne nous rendons pas au moins sans resistance.
<lb />Alcine. Madlle, du Parc. Celie. Madlle, de Brie. Dircé. Madlle. Moliere.
<lb />Ors qu’ils furent acheuez, &amp; qu’Alcine se fut retirée
<lb />Lpour aller redoubler les Gardes du Palais, le concert des
<lb />Violons se fit entendre; pendant que le Frontispice du Pa<lb />lais venant à s’ouurir auec vn merueilleux artifice, &amp; des
<lb />Tours à s’esleuer à veuë d’œil.
<lb />Quatre Geants d’vne grandeur desmesurée, vinrent à pa<lb />roistre auec quatre Nains; qui par l’opposition de leur pe<lb />tite taille, faisoient parontre celle des Geants encore plus
<lb />excessiue. Ces Colloses estoient commis à la garde du Pa<lb />lais, &amp; ce fut par eux que commença la premiere Entrée
<lb />du Ballet.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Nains. Les deux petits Des-Airs, le petit Vagnard,
<lb />&amp; le petit Tutin.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Maures. Messieurs d’Heureux, Beauchamp, Molier,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Marre, Les Sieurs Le Chantre, De Gan,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Du Pron, &amp; Mercier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />VEpendant vn despit amoureux oblige six des Cheua<lb />Cliers qu’Alcine retenoit aupres d’elle, à tenter la sor<lb />tie de ce Palais; mais la fortune ne secondant pas les efforts
<lb />qu’ils font dans leur desespoir, ils sont vaincus apres vn
<lb />grand combat par autant de Monstres qui les attaquent.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cheualiers. Messieurs de Souuille, Raynal, Des-Airs l’aisné,
<lb />Des-Airs le second, De Lorge, &amp; Balthasard.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Isle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IV. ENTRE’E.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lcine allarmée de cét accident, inuoque de nouueau.
<lb />Atous ses Esprits, &amp; leur demande secours: il s’en pre<lb />sente deux a ene, qui font des lauts auec vne force, &amp; vne
<lb />agilité merueilleuses.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Demons Agilles.
<lb />Les Sieurs S. André, &amp; Magny.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />V. ENTRE’E.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />’Autres Demons viennent encore, &amp; semblent asseu<lb />Drer la Magicienne qu’ils n’oublieront rien pour son
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Autres Demons Sauteurs.
<lb />Les Sieurs Tutin, La Brodiere, Pesan, &amp; Bureau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VI. ET DERNIERE ENTRE’E.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ais à peine commence-t’elle à se rasseurer, qu’elle
<lb />Nl voit paroistre aupres de Roger, &amp; de quelques Cheua<lb />liers de sa suitte, la sage Melisse sous la forme d’Atlas; Elle
<lb />court aussi-tost pour empescher l’effet de son intention;
<lb />mais elle arriue trop tard: Melisse a déja mis au doigt de ce
<lb />braue Cheualier la fameuse bague qui destruit les enchante<lb />mens; lors vn coup de Tonnerre, suiuy de plusieurs esclairs,
<lb />marque la destruction du Palais, qui est aussi-tost reduit en
<lb />cendres par vn Feu d’artifice, qui met fin à cette auanture,
<lb />&amp; aux diuertissements de l’Isle Enchantée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcine. Madlle du Parc. Melisse. De Lorge. Roger. M. Beauchamp.
<lb />Cheualiers. Messieurs d’Heureux, Raynal,
<lb />Du Pron, &amp; Desbrosses.
<lb />Escuyers. Messieurs La Marre, Le Chantre,
<lb />De Gan, &amp; Mercier.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />FIN DV BALLET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Pallirs
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L sembloit que le Ciel, la Terre &amp; l’Eau fussent tous
<lb />Ten feu, &amp; que la destruction du superbe Palais d’Al<lb />cine, comme la liberté, des Cheualiers qu’elle y re<lb />tenoit en prison, ne se pût accomplir que par des prodiges
<lb />&amp; des miracles: La hauteur &amp; le nombre des fusées volan<lb />tes, celles qui rouloient sur le riuage, &amp; celles qui resor<lb />toient de l’eau apres s’y estre enfoncées, faisoient vn specta<lb />cle si grand &amp; si magnifique, que rien ne pouuoit mieux
<lb />terminer les enchantemens qu’vn si beau Feu d’Artifice; le<lb />quel ayant enfin celse apres vi bruit de vne fongueur ex<lb />traordinaires, les coups de boëttes qui l’auoient commencé
<lb />redoublerent encore.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Alors toute la Cour se retirant, confessa qu’il ne se pou<lb />uoit rien voir de plus acheué que ces trois Festes: Et c’est
<lb />assez aduoüer qu’il ne s’y pouuoit rien adjouster, que de dire
<lb />que les trois Iournées ayant eu chacune ses partisans, com<lb />me chacun auoit eu ses beautez particuliers, on ne conuint
<lb />pas du prix qu’elles deuosent emporter entre-elles; bien
<lb />qu’on demeurast d’accord qu’elles pouuoient justement le
<lb />disputer à toutes celles qu’on auoit veuës jusques alors, &amp;
<lb />les surpasser peut-estre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />tiuis quoy que les Festes comprises dans le sujet des Plai<lb />sirs de l’Isle Enchantée fussent terminées, tous les diuertis<lb />semens de Versailles ne l’estoient pas; &amp; la magnificence &amp;
<lb />la galanterie du Roy, en auoit encore reserué pour les au<lb />tres jours, qui n’estoient pas moins agreables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Samedy dixiesme Sa Majesté voulut courre les testes;
<lb />c’est vn exercice que peu de gens ignorent, &amp; dont l’vsage
<lb />est venu d’Allemagne, fort bien inuenté, pour faire voir
<lb />l’addresse d’vn Caualier; tant à bien mener son cheual dans
<lb />les passades de guerre, qu’a bien le lerui d’vile lance, d’vn
<lb />dard, &amp; d’vne espée. Si quelqu’vn ne les a point veu
<lb />courre, il en trouuera icy la description, estant moins
<lb />communes que la bague, &amp; seulement icy depuis peu
<lb />d’années, &amp; ceux qui en ont eu le plaisir, ne s’ennuyent
<lb />pas pourtant d’vne narration si peu estenduë.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Cheualiers entrent l’vn apres l’autre dans la Lice la
<lb />lance à la main, &amp; vn dard sous la cuisse droite; &amp; apres
<lb />que l’vn deux à couru &amp; emporté vne Teste de gros carton
<lb />peinte, &amp; de la forme de celle d’vn Turc, il donne sa lance
<lb />à vn Page, &amp; faisant la demy-volte il reuient à toute bride
<lb />à la seconde Teste, qui a la couleur &amp; la forme d’vn Maure,
<lb />l’emporte auec le dard qui luy jette en passant; puis re<lb />prenant vne jaueline, peu diferente de la forme du dard,
<lb />dans vne troisiesme passade il la darde dans vn bouclier où
<lb />est peinte vne teste de Meduse; &amp; acheuant sa demy-volte
<lb />il tire l’espée, dont il emporte en passant toûjours à toute
<lb />bride vnle teste cneuee a virdemy preu de terre, pdis faisant
<lb />place à vn autre, celuy qui en ses courses en a emporté le
<lb />plus, gagne le prix.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toute la Cour s’estant placée sur vne balustrade de fer
<lb />doré, qui regnoit autour de l’agreable maison de Versail<lb />les, &amp; qui regarde sur le fossé, dans lequel on auoit dressé
<lb />la Lice auec des barrieres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy s’y rendit suiuy des mesmes Cheualiers qui auoient
<lb />couru la bague: Les Ducs de S. Aignan &amp; de Noailles y
<lb />continüans leurs premieres fonctions; l’vn de Mareschal de
<lb />Camp, &amp; l’autre de Iuge des Courses: Il s’en fit plusieurs
<lb />fort belles &amp; heureuses; mais l’addresse du Roy luy fit em<lb />porter hautement en suitte du prix de la Course des Dames,
<lb />clcore celuy que domiore la itey ne y certoit vne rose de
<lb />Diamans de grand prix, que le Roy, apres l’auoir gagnée,
<lb />redonna liberalement à courre aux autres Cheualiers, &amp; que
<lb />le Marquis de Coaslin disputa contre le Marquis de Soyecourt
<lb />&amp; la gagna.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Dimanche au leuer du Roy, quasi toute la conuer<lb />sation tourna sur les belles Courses du jour precedent, &amp;
<lb />donna lieu a vn grand deny entre le Due de b. Aignan, qui
<lb />n’auoit point encore couru, &amp; le Marquis de Soyecourt,
<lb />qui fut remise au lendemain, pource que le Mareschal Duc
<lb />de Grammont, qui parioit pour ce Marquis, estoit obligé
<lb />de partir pour Paris, d’où il ne deuoit reuenir que le jour
<lb />d’apres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy mena toute la Cour cette apresdinée à sa Mes<lb />nagerie, dont on admira les beautez particulieres, &amp; le nom<lb />bre presque incroyable d’oyseaux de toutes sortes; parmy
<lb />lesquels il y en a beaucoup de fort rares. Il seroit inutile de
<lb />parler de la collation qui suiuit ce diuertissement, puis que
<lb />nuit jours durant enaque repas poudore paner pour vn Festin
<lb />des plus grands qu’on puisse faire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et le soir Sa Majesté, fit representer sur l’vn de ces thea<lb />tres doubles de son Sallon, que son Esprit vniuersel a luy<lb />mesme inuentez, la Comedie des Fascheux faite par le Sieur
<lb />de Moliere, meslée d’entrées de Ballet, &amp; fort ingenieuse.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le bruit du deffy qui se deuoit courir le Lundy dou<lb />ziesme, fit faire vne infinité de gageures d’assez grande va<lb />leur; quoy que celle des deux Cheualiers ne fut que de cent
<lb />pistolles: Et comme le Duc par vne heureuse audace don<lb />noit vne Teste à ce Marquis fort adroit, beaucoup tenoient
<lb />pour ce dernier; qui s’estant rendu vn peu plus tard chez le
<lb />Roy, y trouua vn cartel pour le presser, lequel pour n’estre
<lb />qu en proie y on la pome mis en ce discours.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de S. Aignan, auoit aussi fait voir à quelques
<lb />vns de ses amis, comme vn heureux presage de sa victoire,
<lb />ces quatre Vers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I HVI
<lb />AVX DAMES.
<lb />Eles, vous direz en ce jour
<lb />DSi vos sentimens sont les nostres,
<lb />Qu'estre vainqueur du grand Soyecourt
<lb />Cest estre vainqueur de dix autres.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Faisant toûjours allusion à son nom de Guidon le Sauuage,
<lb />que l’auanture de l’Isle perilleuse rendit victorieux de dix
<lb />Cheualiers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aussi-tost que le Roy eust disné, il conduisit les Reynes,
<lb />Monsieur, Madame, &amp; toutes les Dames dans vn lieu ou on
<lb />deuoit tirer vne Loterie, afin que rien ne manquast à la galan<lb />terie de ces Festes; c’estoit des pierreries, des ameublemens, de
<lb />l'argenterie &amp; autres choses semblables: Et quoy que le sort
<lb />ait accoustumé de decider de ces presens, il s’accorda sans
<lb />doute auec le desir de S. M. quand il fit tomber le gros lot
<lb />entre les mains de la Reyne; chacun sortant de ce lieu là fort
<lb />content, pour aller voir les Courses qui s’alloient commencer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Enfin Guidon &amp; Oliuier parurent sur les rangs à cinq
<lb />heures du soir, fort proprement vestus &amp; bien montez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy auec toute la Cour les honora de sa presence;
<lb />&amp; Sa Majesté leust mesme les Articles des Courses, afin qu’il
<lb />n’y eust aucune contestation entre-eux. Le succés en fut
<lb />heureux au Duc de S. Aignan, qui gagna le deffy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le soir Sa Majesté fit joüer vne Comedie, nommée Tar<lb />tuffe, que le Sieur de Molliere auoit fait contre les Hypo<lb />crites; mais quoy qu’elle eut esté trouuée fort diuertissante,
<lb />le Roy connut tant de conformité entre ceux qu’vne veri<lb />table devotion met dans le chemin du Ciel, &amp; ceux qu'vne
<lb />vaine ostentation des bonnes œuures n’empesche pas d’en
<lb />commettre de mauuaises, que son extréme delicatesse pour
<lb />les choses de la Religion, ne put souffrir cette ressemblance
<lb />du vice auec la vertu, qui pouuoient estre prise l’vne pour
<lb />l'autre. Et quoy qu'on ne doucart ponit des bomles inten<lb />tions de l’Autheur, il la deffendit pourtant en public, &amp;
<lb />se priua soy-mesme de ce plaisir, pour n’en pas laisser abuser
<lb />à d’autres, moins capables d’en faire vn juste discernement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Mardy treiziesme le Roy voulut encore courre les Te<lb />stes, comme à vn jeu ordinaire que deuoit gagner celuy qui
<lb />en feroit le plus: Sa Majesté eut encore le prix de la Course
<lb />des Dames, le Duc de S. Aignan celuy du jeu; &amp; ayant
<lb />eu l'honneur d’entrer pour le lecond à la diipute auec Sa
<lb />Majesté: L’addresse incomparable du Roy luy fit encore
<lb />auoir ce prix, &amp; ce ne fut pas sans vn estonnement, duquel on
<lb />ne pouuoit se deffendre, qu’on en vit gagner quatre à Sa
<lb />Majesté en deux fois qu’elle auoit couru les testes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On joüa le mesme soir la Comedie du Mariage Forcé,
<lb />encore de la façon du mesme Sieur de Molliere, meslée
<lb />d’entrées de Balets, &amp; de Recits: Puis le Roy prit le che<lb />min de Fontainebleau le Mercredy quatorziesme; toute la
<lb />Cour se trouuant si satisfaite de ce qu’elle auoit veu, que
<lb />chacun crut qu’on ne pouuoit se passer de le mettre par es<lb />crit, pour en donner la connoissance à ceux qui n’auoient
<lb />pû voir des Festes si diuersifiées &amp; si agreables; où l’on a
<lb />pû admirer tout à la fois le projet auec le succés, la libe<lb />ralité auec la politesse, le grand nombre auec l’ordre, &amp; la
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />satisfaction de tous: Où les soins infatigables de Monsieur
<lb />de Colbert s’employerent en tous ces diuertissemens, malgré
<lb />ses importantes affaires; où le Duc de S. Aignan, joignit
<lb />l’action à l’inuention du dessein; où les beaux vers du Pre<lb />sident de Perigny à la loüange des Reynes, furent si juste<lb />ment pensez, si agreablement tournez, &amp; recitez auec tant
<lb />d’Art; où ceux que Monsieur de Bensserade fit pour les Che<lb />ualiers, eurent vne approbation generalle; où la vigilance
<lb />exacte de Monsieur Bontemps, &amp; l’application de Monsieur
<lb />de Launay, ne laisserent manquer d’aucune des choses ne<lb />cessaires: Enfin, où chacun a marqué si aduantageusement
<lb />son dessein de plaire au Roy; dans le temps où Sa Majesté
<lb />ne pensoit elle-mesme qu’à plaire; &amp; où ce qu’on a veu ne
<lb />sçauroit jamais se perdre dans la memoire des Spectateurs,
<lb />quand on n’auroit pas pris le soin de conseruer par cét es<lb />crit le souuenir de toutes ces merueillés)
<lb />1444
<fw><lb />oisdua no sotncq uil cuub al se
<lb />.ldsiiomoq d on
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN
<fw><lb />4
<lb />Li Jeuseperoandiilnor cuel aunoivien oule
<lb />
<lb />o aup cauhlode manl
<lb />8
<lb />27A 2 AUI
<lb />.
<lb />20
<lb />
<lb />191444
<lb />111
<lb />0
<lb />
<lb />4
</fw><fw><lb />Source gallica.bnt.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
<lb />
<lb />
<lb />P
<lb />73
<lb />M
<lb />*
<lb />2
<lb />La4
<lb />6
<lb />
<lb />C
<lb />4
<lb />164
<lb />B
<lb />a
<lb />E
<lb />2
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />lr
<lb />H
<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />22
<lb />13
<lb />15
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />P
<lb />8
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />
<lb />Re
<lb />3
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />te
<lb />PA
<lb />2
<lb />La
<lb />
<lb />42
<lb />La I
<lb />3
<lb />c
<lb />2&amp;
<lb />12
<lb />L2
<lb />4
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />r2
<lb />22
<lb />8
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />17
<lb />24
<lb />
<lb /> 
<lb />80
<lb />ePs c
<lb />20
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />3
<lb />2&amp;
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />CLR
<lb />2
<lb />2
<lb />*
<lb />6
<lb />1
<lb />46
<lb />E6
<lb />2
<lb />62
<lb />ιε
<lb /> Aa
<lb />(2
<lb />L
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />*
<lb />Ea
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />Pιις
<lb />
<lb />11
<lb />t.2o1
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />&amp;
<lb />Gercoc
<lb />Pre
<lb />2
<lb />3
<lb />A
<lb />2
<lb />P rae
<lb />4
<lb />P
<lb />Prr<lb />R&amp;
<lb />2
<lb />242
</fw><fw><lb />VEVV
<lb />*47
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />2&amp;
<lb />
<lb />22
<lb />3
<lb />A
<lb />t
<lb />Ac
<lb />2
<lb />T0g
<lb />A
<lb />3
<lb />rαι
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />60
<lb />2
<lb />2
<lb />C
<lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />L2
<lb />12
<lb />E
<lb />2
<lb />P 
<lb />P
<lb />(2
<lb />61
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />RE
<lb />INES
<lb />VEl V M PIMN
<lb />t
<lb />m
<lb />P c
<lb />13
<lb />&amp;
<lb />
<lb />
<lb />
<lb /> 
<lb />RE
<lb />L4
<lb />C
<lb />A
<lb />222
<lb />acr
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />
<lb />cat<lb />22
<lb />2
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />142
<lb />42
<lb />2
<lb />2
<lb />ai
<lb />2
<lb />24
<lb />I
<lb />Que
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />24
<lb />3
<lb />1
<lb />&amp;6.
</fw><fw><lb />
<lb />E
</fw><fw><lb />ce
</fw><fw><lb />ce
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>