<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Feste de Venus, comédie</title>
        <author>Boyer, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447296892"/>
          <author>
            <persName>Boyer, Claude</persName>
          </author>
          <title>La Feste de Venus, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1670" cert="high" resp="BNF">1670</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le dessein que j’auois
<lb />d’offrir la Feste de Venus à Vô<lb />stre Alteße Royale, Ie craignois
<lb />bien que la fortune qui n'est pas
<lb />de mes amyes, ne me jouât quel<lb />que mauuais tour: Mais je n’ay
<lb />pas raison aujourd’huy de me
<lb />plaindre d’elle; elle a laißé à
<lb />mon present tout l’agrément de
<lb />. –
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />ADAME,
<lb />l’approbation publique, &amp;
<lb />cette derniere faueur me fait
<lb />luy pardonner toutes ses Inju<lb />stices: Ie m’imagine, MADA<lb />ME, que comme on a souuent
<lb />confondu la bonne fortune auec
<lb />Venus, vn Ouurage qui porte
<lb />le nom de sa Feste, ne pouuoit
<lb />pas estre malheureux, ou plû<lb />tost je voy bien que la fortune a
<lb />respecté ce qui vous estoit con<lb />sacré, &amp; qu'elle vous a prise
<lb />pour Venus mesme, j’entends
<lb />cette Venus Vranie, cette Venus
<lb />toute pure &amp; toute celeste, telle
<lb />que j’ay tà ché de la representer
<lb />dans mon Ouurage.
<lb />-- ---
<lb />En effect, si parmy les Dieux les plus connus
<lb />La fable vante tant vne fausse Venus,
<lb />N’estes-vous pas la veritable,
<lb />Ou la verité de la fable?
<lb />Si l’on tient de Venus au sentiment de tous
<lb />Ce qu’on voit de poli, de galant, &amp; de doux;
<lb />Si Venus des beautés est la source feconde;
<lb />Si Venus est enfin l’ame de tout le monde,
<lb />Que seroit le monde sans vous?
<lb />Si tout languit sans la belle Déesse,
<lb />Que deuiendroient les graces, les Amours;
<lb />les Ris, Lesjeux lesfertes, ses braux jours,
<lb />Sans la charmante &amp; diuine Princesse?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agreés, MADAME, que j’arrê<lb />te toutes mes pensées sur vne
<lb />Idée, qui nous represente si bien
<lb />V. A. R. Elle sçait bien que Ve<lb />nus, grace, &amp; beauté, sont vne
<lb />mesme chose, &amp; qu’ainsi, il est
<lb />vray de dire qu'on ne void rien
<lb />
<lb />dans sa personne qui n’aye sa
<lb />Venus; On voit dans tout ce
<lb />qu'elle dit, dans tout ce qu’elle
<lb />fait, ce charme inexplicable,
<lb />cette grace qu’on ne peut de fi<lb />nir, &amp; qui est plus belle &amp; plus
<lb />conquerante que la beauté mes<lb />me. Cette Venus n’en de<lb />meure pas là, elle a paßé dans
<lb />vostre esprit, c’est là qu'elle re<lb />gne principalement, c’est elle
<lb />qui fait ce tour fin &amp; delicat,
<lb />que vous donnez à toutes cho<lb />es; c’est elle qui vous rend vne
<lb />des premieres intelligences dis
<lb />monde galant &amp; spirituel, &amp;
<lb />c'est enfin de cette source d’agré<lb />mens, que nos meilleurs Au<lb />theurs tirent la perfection de
<lb />leurs ouurages. Que j'ay honte,
<lb />MADAME, d’auoir esté si long<lb />temps priué d’vn si glorieux
<lb />auantage! Et que ne fairois<lb />je pas pour m'en rendre digne?
<lb />C’est à vous seule que je veux
<lb />sacrifier desormais, comme à la
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous me tiendrés lieu des neuf Muses,
<lb />Et même, s’il le faut, de toùs les Immortels:
<lb />Ces vierges prés de vous muettes &amp; con<lb />fuses,
<lb />Vous cederont tous leurs autels;
<lb />Vous y serez seule adorée;
<lb />Vous aurez tous les vœux que i’ay perdus
<lb />ailleurs:
<lb />Pour vous tout mon encens, pour vous tou<lb />tes les fleurs,
<lb />Dont la fable autresfois couronna Cr
<lb />therée.
<lb />Ie ne feray plus de portraict,
<lb />De Heroïne &amp; de Déesse,
<lb />Où je ne mesle quelque traict
<lb />De l’incomparable Princesse.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous voyez, MADAME, par
<lb />quel zele, &amp; par quelles
<lb />promeßes, je tache de meri<lb />ter l’honneur de vostre Prote<lb />ction. Les Dieux de la terre
<lb />comme ceux du Ciel ne regar<lb />dent que l’intention dans les
<lb />vœux des mortels, la mienne
<lb />est d’attirer vos faueurs pour
<lb />vous rendre mes offrandes plus
<lb />agreables: ce que vous auez
<lb />droit de refuser à la foiblesse
<lb />d'vne Muse trop ambitieuse
<lb />daignez l’accorder au culte le
<lb />plus sincere, &amp; le plus res<lb />pectueux qui fut iamais. Ie
<lb />suis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE VOSIRE ALIESSE ROYALE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le tres-humble, tres-obeïssant,
<lb />&amp; tres-fidelle seruiteur,
<lb />BOYER.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAICT, DV
<lb />Pirettist an le
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné
<lb />Tà Paris le 24. jour de Mars 1669. Signé
<lb />d’ALANCE'; Il est permis à GABRIEL
<lb />QVINET, Marchand Libraire à Paris, d’im<lb />primer, ou faire imprimer vne Comedie in<lb />titulée La Fested e Venus, pendant le temps
<lb />&amp; espace de sept a nnées: Et deffenses sont
<lb />faites à tous autres de l’imprimer ou faire im<lb />primer pendant ledit temps, à peine de confis<lb />cation des Exemplaires, &amp; de tous dépens,
<lb />dommages &amp; interests, comme il est plus au
<lb />long contenu dans lesdites Lettres de Pri<lb />uilege.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regitré sur le Liure de la Communauté, le 26.
<lb />Mars 1669 suiuant l’Arrest de la Cour de Par<lb />lement du 8 Auril 1653.
<lb />Signé A. SOVBRON, Syndic.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />FESTE DE VENVS
<lb />PASTORALE HEROIQVE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE.
<lb />LA SCENE EST DANSVN BOIS
<lb />de Lauriers, de Palmes, &amp; d’Oliuiers.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA PAIX EST COVCHE’E
<lb />sur vn Lit de gazon, orné de fleurs,
<lb />couuert de branches de Lauriers,
<lb />de Palmes &amp; d’Oliuiers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne Mer fait le fondt te la perrpectiue, durant
<lb />qu’elle se repose au doux bruit des Musettes &amp;
<lb />des Flutes douces, suiuies des ritournelles de
<lb />Violons. La Victoire descend du Ciel, precedée
<lb />de la Renommée qui sonne de la Trompette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Paix se releue à ce bruit.
<lb />VEL est ce bruit affreux, quel Dieu mal à
<lb />propos
<lb />Ose troubler la Paix dans le sein du
<lb />repos?
<lb />LA VICTOIRE en uescendant sur le Thea</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tre chante ces Vers.
<lb />Croissez Palmes, croissez Lauriers,
<lb />Loüis porte si loin sa gloire &amp; son empire,
<lb />Que s’il faut couronner tous ses exploits guerriers,
<lb />A peine pourrez-vous suffire.
<lb />Croissez Palmes, croissez Lauriers,
<lb />Rameaux sacrez d’eternelle verdure,
<lb />Vous aurez tous vn jour l’honneur d’estre cueillis
<lb />Par les vaillantes mains du Monarque des Lys;
<lb />La Victoire vous en asseure.
<lb />Croissez Palmes, croissez Lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Victoire quelle impatience
<lb />Pour descendre icy bas vous fait quitter les Cieux?
<lb />Est-ce Loüis, est-ce l’ordre des Dieux,
<lb />Ou les vœux des Mortels qui déja dans ces lieux
<lb />Ont r’appellé vostre presence.
<lb />Vous croyez-donc qu’vn jeune Roy
<lb />Cherche à vous rendre vostre employ,
<lb />Et que n'aymant que vous aans le fonds de son ame,
<lb />N'écoutant rien que sa valeur,
<lb />Il ne faut que s’offrir encore à ce Vainqueur,
<lb />Pour réueiller toute sa flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Ie veux bien l’aduoüer; La Paix doit à son tour
<lb />Pour de granas interest, otcuper jon amour;
<lb />Mais enfin aduoüez que cette politique
<lb />Luy vient de la raison, &amp; non pas de son cœur,
<lb />Et que le nom de pacifique
<lb />Ne luy plaist guere au pris de celuy de vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Peut-estre; Mais voyons si cette confiance
<lb />Ne vous flate point trop de l’amour d'vn grand Roy.
<fw><lb />8
</fw><lb />Examinons sur cette preference,
<lb />Qui luy fait plus d’honneur ou de vous ou de moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Vous luy vanterez-donc cette gloire tranquille
<lb />Que la Vertu produit au milieu du repos,
<lb />Qayeeneetes Royy ta ouienr inlilile,
<lb />Et qui ne fut iamais la gloire des Heros.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Et vous luy vanterez sans doute tous les charmes
<lb />De la gloire qui suit la fureur des combats:
<lb />Ce mélange de sang, de poussiere, &amp; de larmes,
<lb />Ces affreuses beautez ont pour vous des appas.
<lb />C’est vous qui la donnez cette gloire cruelle,
<lb />Qui ne plaira iamais qu’à des cœurs inhumains
<lb />Et qui par mille morts se veut rendre immortelle.
<lb />Mais apprenez qu’il est vne gloire plus belle,
<lb />Que celle qu’à la guerre ensanglantent vos maint,
<lb />Faire fleurir les Loix, les Arts, &amp; l’Innoconce,
<lb />Faire regner par tout l’honneur &amp; la vertu,
<lb />Et tenir sous le joug d’vne juste puïssance
<lb />L’Injustice estonnée, &amp; le vice abbatu;
<lb />N’employer la valeur qu’à calmer les tempestes;
<lb />Sous le deuoir de Roy retenir le Heros,
<lb />Et preferer toûjours à l’espoir des conquestes
<lb />Vne grandeur paisible, vn glorieux repos.
<lb />C’est sur ces nobles soins que la gloire se fonde,
<lb />Et sçachez en vn mot, que la valeur des Roys
<lb />Consiste à se donner des Loix,
<lb />Plustost qu'à s’acquerir tout l’Empire du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Auec cette eloquence &amp; ces belles couleurs
<lb />Vous croyez déja me confondre;
<lb />Mais sans m’embarrasser, Deesse, à vous répondre,
<lb />Entendez murmurer tous mes Adorateurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
<lb />Voyez Lo üis qui plein de jeunesse &amp; de flâme,
<lb />A conceu pour moy seule vn amour sans égal:
<lb />Voyez-le comme il craint dans l’ame,
<lb />Que contre vos raisons je me deffende mal.
<lb />Mais sans aller plus loin pour chercher ma deffense,
<lb />Ne me suffit-il pas de voir dans ce grand Roy
<lb />Qu’il n’est point de vertu qu’il laisse sans employ,
<lb />Et que chacune a soin d'honnorer sa puissance?
<lb />N’est-ce que la valeur, qui dans ce grand Heros
<lb />Doit toûjours demeurer oysiue?
<lb />La verrons-nous languir &amp; jalouse &amp; captiue
<lb />Sous le joug importun d’vn indigne repos?
<lb />Rougissés injuste Deesse,
<lb />D’arrester ce vainqueur auec tant de foiblesse:
<lb />Croyez-en son courage, &amp; ne pretendez pas
<lb />De desarmer ainsi tant de braues Soldats
<lb />Qu'enfante à son grand Roy la belliqueuse France;
<lb />Et de corrompre leur vaillance
<lb />Par vos infidelles appas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Me tiendrez-vous toûjours cét insolent langage,
<lb />Qui vous fait tant de cœurs ennemis ou jaloux?
<lb />Croyez-vous sur la Paix auoir tant d’auantage,
<lb />Qu’il n’est point de gloire sans vous?
<lb />Des Roys comme des Dieux la plus solide gloire
<lb />Dépend-elle de la victoire?
<lb />L’employ que Iupiter croit le plus glorieux,
<lb />Est de regner en paix non de faire la guerre.
<lb />Qu'à-t’il à vaincre dans les Cieux?
<lb />Qu’à-t’il à vaincre sur la Terre?
<lb />Gouuerner sagement les Hommes &amp; les Dieux.
<lb />Voilà le digne employ du Maistre du Tonnerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />En vain vous m’opposez le glorieux repos
<lb />Du puissant Maistre du Tonnerre,
<lb />Le repos n’est pas fait pour les Dieux de la Terre,
<lb />C’est le seul Ennemy que craignent les Heros:
<lb />La peine, le trauail, qui conduit à la gloire,
<lb />Vaut le calme Eternel, qui regne dans les Cieux,
<lb />Et quiconqne teyva jouit ne ta oictotre,
<lb />Possede vn bien, qui manque à la gloire des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Ainsi vous surpassez, cette gloire suprême
<lb />Pour qui tant de Heros font gloire de mourir,
<lb />Et le moyen qui sert à l’acquerir
<lb />Vaut donc mieux que la gloire mesme.
<lb />Vostre orgueil se confond, Loürs vous connoist bien,
<lb />Et son infaillible prudence,
<lb />De vostre merite &amp; du mien,
<lb />A sçeu faire la difference.
<lb />Il sçait; mais que cecy ne soit dit qu’entre nous,
<lb />Que tost ou turd enfin vous estes infidelle,
<lb />Fille de la Fortune, &amp; changeante comme elle,
<lb />Et que rien ne sçauroit luy répondr? de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Luy seul en répondra, puis qu’il a l’auantage
<lb />De fixer mon humeur inconstante &amp; volage:
<lb />Rien ne peut m’arracher des bras de ce Vainqueur;
<lb />Depuis que je l’ay veu mettre d’intelligence,
<lb />La Fortune auec la Prudence,
<lb />La Iustice auec la Valeur.
<lb />Ie luy seray toûjours fidelle,
<lb />Ce qu’il fait en Hyuer aussi-bien qu’en Esté,
<lb />Auec tant de rapidité,
<lb />Doit estre la marque eternelle,
<lb />Et l’exemple estonnant de ma fidelité.
<lb />Mais Mercure paroist Deesse &amp; ie veux croire
<lb />Qu’il vient au secours de ma gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Le bruit de vos debats est venu jusqu’aux Cieux,
<lb />Deesses, Et je viens en Arbitre fidelle
<lb />Accorder s’il se peut cette illustre querelle,
<lb />Par l’ordre souuerain du grand Maistre des Dieux.
<lb />Mais pour ce grand accord je n’ay qu’vn mot à dire,
<lb />Chacune a ses honneurs, son temps, &amp; son employ,
<lb />Chacune sert Loüis, sa gloire, &amp; son Empire,
<lb />Et c’est assez pour vous de seruir ce grand Roy.
<lb />Ainsi sans vous aigrir ny parler dauantage,
<lb />Et sans demesler qui de vous
<lb />Dans le cœur de Loürs doit auoir l’auantage,
<lb />Perdez ces sentimens jaloux.
<lb />Le Ciel vous fit l’vne pour l'autre:
<lb />C’est son bon heur qui fait le vostre.
<lb />Vous seule vous deuez consacrer ses desseins:
<lb />Mais aussi c’est à la Victoire
<lb />A fonder pour jamais auec ses propres mains
<lb />Et vostre Empire &amp; vostre gloire.
<lb />Qu’on ne parle donc plus de querelle entre vous,
<lb />Nous deuons à Loürs vn spectacle plus doux.
<lb />Ie viens de voir l’amour, qui jaloux de luy plaire,
<lb />Prepare en sa faueur la Feste de sa Mere.
<lb />Va, m’a-t’il dit, va dire à ce grand Roy,
<lb />Qu’il ne se laisse pas tenter à la Victoire,
<lb />Qu’il est plus d’vn chemin pour aller à la gloire.
<lb />Qu'il est temps de changer de conqueste &amp; d’employ,
<lb />Qu’il suffit dans la paix que l’amour le seconde,
<lb />Pour gagner tous les cœurs du monde,
<lb />Et qu’il peut vaincre tout s’il veut vaincre auec moy;
<lb />Dis-luy, poursuit ce Dieu, que mes armes sont prestes
<lb />Pour le suiure par tout au gré de ses desirs
<lb />Qu'au milieu du repos, &amp; des plus belles festes,
<lb />I’auray soin d’accorder sa gloire &amp; ses plaisirs
<lb />Autant qu’il a pris soin d’étendre mes conquestes.
<lb />Faisons place à ce Dieu. Deesses suiuez-moy,
<lb />Luy seul doit à son tour occuper vostre Roy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOVR sortant de la Mer.
<lb />Ie viens de parcourir tour l’Empire du monde.
<lb />Ie viens d’y publier la Feste de Venus,
<lb />Et d’inuiter mille Dieux inconnus
<lb />A cet autre moitié du monde.
<lb />Ie reuiens tout remply de plaisir &amp; d’honneur:
<lb />La Mer n'enferme point de cœur,
<lb />Qui m’ose refuser le tribut ordinaire;
<lb />Dans ce vaste Element tout fleschit sous ma loy;
<lb />Et s’il fut, comme on dit, le berceau de ma Mere,
<lb />Il est sans cesse vn champ de triomphe pour moy.
<lb />Ie n’ay plus de conqueste à faire;
<lb />Ie Ciel, la Terre, &amp; l’Onde, adorent mon pouuoir,
<lb />Et si dans ces desers consacrez à ma Mere:
<lb />La Nimphe souueraine y fit mal son deuoir,
<lb />I’ay sçeu toucher enfin cette ame indifferente:
<lb />Sous l’habit de Berger vne beauté charmante
<lb />Fait que la Nimphe ayme à son tour,
<lb />Sa fierté cede à ma puissance,
<lb />Et pour punir sa resi stance,
<lb />Elle verra bien-tost l’erreur de son amour;
<lb />Mais c’est trop s’arrester sur ce charmant riuage,
<lb />Ie voy déja courir sur terre &amp; sur les eaux
<lb />Des Esclaues d'Amour vers ce bois solitaire,
<lb />Fiers de porter des fers si brillans &amp; si beaux,
<lb />tit ciounent honnorer la feste de ma Mere.
<lb />Il est temps d’aller dans les Cieux
<lb />Inuiter pour demain le reste de nos Dieux.
<lb />L’Amour s’enuole, &amp; les Esclaues d’Amour
<lb />abordent &amp; dansent auec les Amours qui les tien<lb />nent enchaînez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TOTEVRS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GALATE’E, Nimphe promise à Alcidon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMAZIE, Nimphe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIDON, vn Seigneur d’Amatonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DIOTIME, vne Bergere née prés de Paphos.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIGDIMOIt, berger amoureux d’Amazie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORINDE, Confidente de Galatée.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACANTE, Confident d’Alcidon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DAMIS, Berger de la suitte de Galatée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR DES BERGERS.
<lb />La Scene est en l’Isle de Cipre, dans le
<lb />Bois de Venus, prés du Chasteau de Gala<lb />tée, à quelques stàdes d’Amathonte.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />00
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DIOTIME sous le nom de Leandre. LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />A Feste de Venus se prepare en ces
<lb />lieux,
<lb />Et la joye est icy ce qu’elle ayme le
<lb />mieux;
<lb />Cependant, Ligdamon, vous souspirez sans cesse:
<lb />Ces regards languissãts marquẽt quelque tristesse,
<lb />Ils s’adressent à moy, mais d’vn air si discret,
<lb />Qu’on voit bien que le cœur ne s’en plaint qu’en
<lb />secret.
<lb />Expliquez-vous enfin; c’est trop de retenuë.
<fw><lb />141
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />
<lb />Faut-il vous expliquer la douleur qui me tuë?
<lb />Cruel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME sous le nom de Leandre.
<lb />Soupçonnez-vous ma fidelle amitié,
<lb />Elle qui de vos maux prend tousiours la moitié?:
<lb />A V.
<lb />Elle à qui vous fiez les secrets de vostre ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Puisque vous connoissez la grãdeur de ma flâme,
<lb />Iugez de mon tourment, Berger, je suis jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ialoux?
<lb />DIOTIME.
<lb />C’est vn grand mal, Berger, de qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />De vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />De moy! si c’est moy seul dont rous dedez vous
<lb />plaindre,
<lb />R’assurez vostre amour, vous n’auez rien à
<lb />craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie ne connoy que trop....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vous me connoissez mal:
<lb />Ie ne veux ny ne puis estre vostre Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Cependant c’est par vous qu’Amazie infidelle
<lb />Rebute tout l’amour dont je brûlois pour elle:
<lb />Ses souspirs, ses regaids, ses soins, tout est pour
<lb />vous.
<lb />Puis-je auoir tant d’amour &amp; n’estre pas jaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />L'aitie de laiiour presd rouuent le virage.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />L'amour pour nous tromper tient louuent ce lan<lb />gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Berger, que j’ay pitié de vostre aueuglement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ha! que ie vous enuie vn destin si charmant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />I’ay dequoy vous guerir d’vn soupçon qui m’of<lb />fence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ah? si vous le pouuez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ie le puis par l’absence,
<lb />Aussi-bien il est temps de quitter ce sejour:
<lb />Mes parens, mon deuoir, demandent mon retour;
<lb />Nostre charmant desert sans cesse me rappelle,
<lb />Et puis que vostre amour me traitte d’infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON l’interrompant.
<lb />Pardonnez à ma flâme vn sentiment si bas;
<lb />Laissez-moy ma foiblesse &amp; ne nous quittez pas,
<lb />A V.
<lb />Vous sçauez que pour vous ma tendresse est ex<lb />trême.
<lb />Ah? cher Riual, pourquoy faut-il que ie vous
<lb />ayme?
<lb />
<lb />11114
<lb />Ie ne puis me defaire, ou me vanger de vous;
<lb />Ie voy luire en vos yeux ie ne sçay-quoy de doux,
<lb />Qui m’attache à vos pas, &amp; qui fait que sans cesse
<lb />I’ayme presque à vous voir autant que ma Maî<lb />tresse.
<lb />Ah? ne nous quittez point pour soulager mõ mal:
<lb />Ie n’ay plus d’autre bien qu’vn aymable Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Trop genereux Amy ie ne puis me deffendre
<lb />Contre les sentimens d’vne amitié si tendre.
<lb />C’est trop par mion fienée amiger voitre amour:
<lb />Ie dois rompre vn secret qui n’osoit voir le jour.
<lb />Ie suis fille, voilà ce Riual redoutable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Dieux qu’entẽs-ie! croiray-ie vn sort si fauorable
<lb />Mais en puis-ie douter sans trop d’aueuglement?
<lb />Ne vois-ie pas en vous vn sexe si charmant,
<lb />me lulis d’autres clartez deuois-ie pas comprendre.
<lb />D’où me venoit pour vous vn sentiment si tẽdre?
<lb />Mais dites-moy quel sort, quelle necessité
<lb />Vous force à vous cacher sous ce sexe emprunté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Pour auoir de mon sort entiere connoissance,
<lb />Sçachez que le climat qui m’a donné naissance
<lb />N’est pas loin de Paphos; c'est dans ce beau sejour
<lb />Qu’en vn Temple fameux on reuere l’amour.
<lb />Ie ne vous diray point, pour me faire connaistre
<lb />Les vertus &amp; les biẽs de ceux qui m’ont fait naître:
<lb />Cent illustres Bergers qui furent mes ayeux,
<lb />Me peuuent faire vn sort &amp; riche &amp; glorieux.
<lb />Diotime est mon nom, &amp; te n’auois qu’vn frere
<lb />Qui mourãt dans l’enfance, &amp; loin de nostre pere,
<lb />Me laissa tous les biens qu’on amassoit pour luy.
<lb />Comme de nostre sang il estoit tout l’appuy
<lb />D'vn deluge de pleurs sa perte fut suiuie.
<lb />On regretta long-temps vne si chere vie,
<lb />Et mon pere sans doute en fut mort de douleur,
<lb />Si ma mere n’eust sçeu déguiser ce mal-heur.
<lb />Comme quelque rapport &amp; du corps &amp; de l’âge
<lb />De la fille &amp; du fils confondoit le visage,
<lb />Ie passe pour mon frere; on parle de ma mort;
<lb />On trompe vn pere absent auec vn faux rapport;
<lb />Il reuient, &amp; rauy de reuoir sa famille,
<lb />Aprés auoir donné quelques pleurs à sa fille,
<lb />Il me prend pour son fils, me presse entre ses bras,
<lb />Et semble en m’embrassant oublier mon trespas.
<lb />Depuis d’vn oncle mort deuenant l’heritiere,
<lb />Ie le suis seulement sous le nom de mon frere:
<lb />Ma mere trop auare a voulu s’assurer
<lb />Vn bien qu’vn autre sexe auoit droit d’esperer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Mais vous pouuez enfin détrõpant vostre pere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Sa mort met tout mon sort sous les loix de ma
<lb />mere,
<lb />Et pour donner encor vn autre fondement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au bizarre dessein de ce deguisement,
<lb />Pouuois-ie en liberté dans vn autre équipage,
<lb />Pour chercher ce que i’ayme errer sur ce riuage?
<lb />Ie te diray bien plus; mon sexe deguisé
<lb />A rendu mon dessein plus doux &amp; plus aisé;
<lb />Ie fais de cét habit, presque sans nulle estude,
<lb />Sous le nom de Leandre vne douce habitude.
<lb />Nostre sexe n’est fait de si cruelles loix,
<lb />De scrupules si bas, de si foibles emplois,
<lb />Que ie me croy permis, sans blesser l’innocence
<lb />De prendre sous le vostre vn peu plus de licence,
<lb />D’oster à la vertu, sans trahir sa pudeur,
<lb />Ce que trop de contrainte y mesle de rigueur,
<lb />De viure en honneste homme, &amp; de m’oster sans
<lb />blasme
<lb />Tout ce grãd embarras qui suit le nom de femme.
<lb />Ie vous diray bien plus; sous ce sexe emprunté
<lb />Faisoit valoir du mien l’adresse &amp; la beauté.
<lb />Et semant en tous lieux milles flâmes honnestes,
<lb />Ie me fais quelque honneur de ces vaines con<lb />questes,
<lb />Et deuiẽs le vainqueur, sans qu’il m’en coûte rien,
<lb />De ce que vostre sexe eust gagné sur le mien.
<lb />Voilà mes passe-temps, mes douces impostures:
<lb />Mais qu’elles m’ont produrt u estranges auãtures!
<lb />Oçaenianit par ou mon sexe est facile à charmer,
<lb />Plus que ie ne voulois ie m’en suis fait aymer:
<lb />La Nimphe Galatée incessamment souspire;
<lb />Elle m’ayme &amp; bien plus; elle ose me le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />La Nimphe souueraine, elle dont la fierté
<lb />Contre tant de Heros a tousiours resisté?
<lb />Allez-la détromper, cette lasche imposture...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Non, non, Berger, il faut que cette feinte dure,
<lb />Et contre les perils qui suiuront cét amour
<lb />Ie n’ay qu’a toûjours feindre ou quitter ce sejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoy quitter cette Nimphe aprés l’auoir charmée
<lb />La laisser de despit &amp; d’amour enflammée?
<lb />Pouuez-vous iamais fuïr ses yeux &amp; sõ courroux:
<lb />Son pouuoir souuerain s’estẽd iusques chez vous.
<lb />Ne vous exposez pas à sa fureur extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas quel est mon sort! Berger la Nimphe
<lb />m’ayme,
<lb />Vous voyez si ie puis respondre à ses souspirs.
<lb />Mais i’ay biẽ d’autres maux &amp; d’autres déplaisirs;
<lb />I’ayme &amp; me voy forcée à cacher dans mon ame
<lb />Le secret de mon sexe &amp; celuy de ma flâme:
<lb />La honte, la raison, la crainte, &amp; la pudeur,
<lb />Enchaisnent mõ amour dans le fonds de mõ cœur.
<lb />Sous l’habit de Berger, Amante deguisée
<lb />Ie me dérobe aux yeux d’vne Nimphe abusée;
<lb />I’escoute mes souspirs quãd ie sens d’autres feux.
<lb />Cependant son amour rend le mien mal-heureux:
<lb />Pour plaire à cét amour, le mien n’ose paroistre;
<lb />Ie n’ose plus chercher celuy qui l’a fait naistre,
<lb />Et pour dire à quel point mon mal est paruenu,
<lb />Vne fille m’adore, &amp; i’ayme vn inconnu.
<lb />Admirez &amp; plaignez les mal-heurs de ma vie:
<lb />Mon bon-heur à vos yeux estoit digne d’enuie;
<lb />Sous l’habit de Berger i’enchaisne mille cœurs,
<lb />Et sous le nom de fille on pleure mes mal-heurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Et sous ce mesme nõ vous serez moins à plaindre,
<lb />Si-tost que vous pourrez cesser de vous con<lb />traindre.
<lb />La Nimphe doit vn iour finir vos desplaisirs;
<lb />Elle doit affranchir vos amoureux souspirs,
<lb />Et vous rendre bien-tost à vostre destinée,
<lb />Ou par son inconstance, ou par son himenée:
<lb />Mesme il court aujourd’huy quelque bruit parmy
<lb />nous,
<lb />Qu’il luy vient d’Amathonte vn glorieux Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />S’il est ainsi, Berger, s’il faut que ie le croye,
<lb />Qu'vn n'beau changement me prepare de joye!
<lb />Ie puis sans plus forcer mon sexe &amp; mon amour
<lb />Et chercher mon vainqueur, &amp; le vaincre à mon
<lb />toul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Mais enfin quel Berger a l’hõneur de vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Me pardonnerez-vous vn amour temeraire?
<lb />Vn aymable Estranger, vn Berger glorieux,
<lb />Qui par sa bonne mine attiroit tous les yeux:
<lb />Vn iour s’estant meslé parmy nostre jeunesse,
<lb />Y fit voir dans nos jeux tant de grace &amp; d’adresse,
<lb />Que de tous nos Bergers il s’en alla vainqueur,
<lb />Sans sçauoir le cruel qu’il l’estoit de mon cœur.
<lb />Vn an s’est escoulé sans que ie sçache encore
<lb />Le nom ny le sejour de celuy que i’adore;
<lb />Ie n’en ay que l’image, à toute heure en tous lieux
<lb />Il paroist à mon cœur tel qu’il fut à mes yeux.
<lb />Pour trouuer ce Berger, i’ay couru ce riuage,
<lb />Et demain qu’à Venus chacun viẽt rẽdre homage,
<lb />Parmy tant d’Estrangers i’attends de sa faueur
<lb />L’heur de trouuer icy mon illustre Pasteur.
<lb />Voilà quel est mon sort, Berger, ie vous confie
<lb />Auec tous mes fecrets le repos de ma vie.
<lb />Gardez vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ah? plustost que le Ciel irrité
<lb />Treurenne pal iia iort certe mnuelité.
<lb />Ah? i’atteste Venus.... Mais ie vois Amazie,
<lb />Et ne puis retenir encor ma jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Oubliez-vous si-tost, Berger, ce que ie suis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Pardonnez ce desordre à mes secrets ennuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMAZIE, DIOTIME, LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />J'Enez Nimphe, venez ie vous quitte la
<lb />place,
<lb />Ie voy que ma presence icy vous embarasse:
<lb />Ie craignois autresfois ce commerce secret;
<lb />Mais ie ne crains plus rien d’vn Riual si discret.
<lb />A Dieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />D'où vient, Berger, qu’il n’a plus rien à craindre?
<lb />Ie me plaindray bien-tost s’il cesse de se plaindre:
<lb />Toute ma joye estoit de le voir bien jaloux,
<lb />Et puis qu’il ne l’est plus, ie suis mal auec vous
<lb />Ie le voy bien, Berger dans l’estat où vous estes,
<lb />Vous voulez aspirer aux plus hautes conquestes.
<lb />Ces appas essayez sur vn cœur glorieux
<lb />Sont deuenus plus fiers &amp; plus ambitieux:
<lb />Galatée est l’objet où vostre orgueil aspire.
<lb />Ce desert presque entier reconnoist son empire:
<lb />I’ay mon pouuoir à part vn peu moins estendu.
<lb />Mais quoy qu’à son pouuoir le premier rang
<lb />soit dû :
<lb />Ie presumois d’auoir, sans trop de confiance,
<lb />Dequoy me consoler d’vn peu moins de puissance.
<lb />Ie voy bien que pour faire vn si prõpt chãgement
<lb />Vous m’allez renuoyer à mon premier Amant.
<lb />C’est de ce doux espoir que vostre amy se flatte;
<lb />Vous me quittez ingrat, pour punir vne ingratte,
<lb />Et pour combrerma peine &amp; finir son ennuy;
<lb />Ce que ie fis pour vous, vous le raites pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Que vous penetrez mal les secrets de mon ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie ne connois que trop cette nouuelle flâme:
<lb />Ne dissimulez plus vn choix si glorieux;
<lb />Galatée est aymable à quiconque à des yeux;
<lb />Du merite &amp; du rang elle a tout l’auantage,
<lb />Et s’il falloit encore en dire dauantage,
<lb />Ou ie me connois mal en amoureux souspirs,
<lb />Ou sõ cœur sent pour vous quelques tẽdres desirs.
<lb />Iusqu’icy cette Nimphe &amp; si fiere &amp; si belle
<lb />Triompha de l’amour, vous triompherez d’elle.
<lb />Le Ciel a reserué ce miracle à vos yeux,
<lb />Et vous deuez remplir vn sort si glorieux.
<lb />Au moifs i ie vous pers, ilia premiere victoire
<lb />Le Berger Ligdamon me laisse quelque gloire,
<lb />Et la fidelité d’vn si parfait Amant,
<lb />Me vange auec honneur de vostre changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Oüy Nimphe vous deuez vn amour immortelle
<lb />Aux constantes ardeurs d’vn Berger si fidelle.
<lb />Si vous trouuez en moy quelques foibles appas,
<lb />Ils cachent des deffauts que vous ne sçauez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous semez donc par tout cette erreur agreable.
<lb />S’il est quelque defaut, qui vous rend moins ay<lb />Le seul que ie connois, c’est d’auoir peu de foy,
<lb />Pour les autres, chacun se trompe comme moy.
<lb />Mesme ie sens pour vous, cruel, tant de foiblesse,
<lb />Qu’alors que vous changez d’amour &amp; de maî<lb />tresse
<lb />le trembre des mai-neurs, que vous vous preparez,
<lb />Et veux vous découurir l’abisme où vous courez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Qu’est-ce donc qui pour moy rend vostre ame
<lb />effrayée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ma Riualle demain doit estre mariée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Doit estre mariée! ah? que me dites-vous?
<lb />Dois-ie croire vn bon-heur si charmant &amp; si doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Quoy cét hymen pour vous est vn sujet de joye?!
<lb />Mais enfin ie voy bien qu’il faut que ie le croye;
<lb />Vostre teint en a pris vn esclat tout nouueau,
<lb />Et vôtre œil d’allegresse en jette vn feu plus beau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vous voyez ce que sent vne ame degagée
<lb />De l’estrange embarras où ie l’auois plongée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />L amour de Galatée est-ce vn n'grand mal-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Quoy qu’il en soit, i’ay dû craindre vn si grand
<lb />honneur,
<lb />Et ie voudrois la voir entre les bras d’vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Que mon desir, Berger, est bié cõforme au vostre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Mais au mois cacnez bien ce tramport indiscret,
<lb />Cette joye à vos yeux échapée en regret.
<lb />Si Galatée estoit témoin de cette joye....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie n’ay garde, Berger, de vouloir qu’on la voye.
<lb />Le pramr du myitere eit vil prait n'doux.
<lb />Tromper vne Riualle, &amp; s’entendre auec vous....
<lb />Mais que vois-ie Berger, cette joye échapée
<lb />Quand la mienne paroist, s’est d’abord dissipée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb /> u lodo D Mom
<lb />4
<lb />Le tendre Ligdamon, dont ie pers l’amitié....
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Cessez de m’opposer cette fausse pitié.
<lb />Vous estes né pour nous; tout Berger que vous
<lb />estes,
<lb />Vous ne pouuez pretẽdre à de moindres cõquestes,
<lb />Et puis que vostre cœur d’accord auec le mien...
<lb />Mais quelqu’vn viẽt icy troubler nôtre entretien.
<lb />C’est Galatée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />GALATE’E, AMAZIE, DIOTIME,
<lb />sous le nom de Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OnAHTEE.
<lb />E quoy tousiours auec Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ce commerce innocẽt ne doit pas vous surprẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quel entretien si tard vous retient auec luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vostre hymen, ce beau choix dont on parle au<lb />jourd’huy,
<lb />
<lb />
<lb />Estoit de nos discours la matiere agreable.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Et si l’on vous en croit ce bruit est veritable.
<lb />Pour vn si prompt hymen vous auez trop de foy,
<lb />Et ce n’est pas ainsi qu’on dispose de moy.
<lb />Mon pere, dont i’ay sçeu mesnager la tendresse,
<lb />Sur le choix d’vn Espoux me laisse la maistresse.
<lb />I’aduoüray qu’Alcidon, cét Espoux pretendu,
<lb />Dans ce momẽt peut-estre en ces lieux s’est rẽdu:
<lb />Mais, sans qu’à cét hymen il ait droit de pretẽdre,
<lb />La Feste de Venus l’oblige de s’y rendre.
<lb />Vous sçauez la coustume, &amp; demain est le jour
<lb />Qu’on destine aux honneurs de la mere d’amour,
<lb />Oüy Berger c’est demain, qu’icy l’on renouuelle
<lb />Le combat où Paris couronna la plus belle.
<lb />Trois filles sous le nom de trois Diuinitez,
<lb />Doiuent aux yeux d’vn homme estaller leurs
<lb />beautez.
<lb />Cõme leur choix dépẽd de mon pouuoir suprê me
<lb />I’ay voulu qu’il tõbat sur vous &amp; sur moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Quoy, Madame, sur moy?
<fw><lb />..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />1
<lb />Sur vous-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vn Pasteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous aurez vostre part, Rerger, de cét honneur.
<lb />Elle &amp; moy nous pourrons imiter les Deesses,
<lb />Dont l’vne offre la gloire &amp; l’autre les richesses.
<lb />Pour vous, dont la beauté par de charmes si doux
<lb />Rend nostre sexe ensemble amoureux &amp; jaloux,
<lb />Vous prendrez de Venus le nom &amp; le visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />ade jhsudumie: en nerger sane ct perionnage ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Leandre, on vous a veu quelquesfois dãs nos jeux
<lb />Sous l’habit de Bergere attirer mille vœux,
<lb />Et i’en sçay parmy nous, dont la veuë abusée
<lb />Vous prend pour vne fille en Berger déguisée.
<lb />Aicidonquilera le luge entre nous trois
<lb />Pour imiter Paris vous donnera sa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />En vain sous vostre sexe on me verra paroistre,
<lb />Vn Berger parmy vous se fait bien-tost cõnoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE'E.
<lb />Alcidon qui iamais ne vous vit parmy nous,
<lb />Vous voyãt sous mon sexe auec des traits si doux,
<lb />Vous prẽdra tout d’vn coup pour la belle Deesse.
<lb />Allez vous preparer pour demain le temps presse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />DIOTIME.
<lb />Vous le voulez, Madame, il faut suiure vos loix:
<lb />Vous gardez pour vous deux les plus dignes em<lb />plois;
<lb />Vous pouuez imiter les deux grandes Deesses;
<lb />Vous auez &amp; sçauoir &amp; grandeur &amp; richesses,
<lb />Et vous auez bien fait de me croire à mon tour
<lb />Plus propre à soustenir le party de l’amour.
<lb />2
<lb />Vous connoissez la gloire &amp; la grandeur suprême,
<lb />Et
<lb />Et moy, Nimphes, ie sçay seulemẽt cõme on ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Madame, Aicidon vient d’arfiuer en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E à DIOTIME.
<lb />Sous le nom de Philis cachez-vous à ses yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />vous paisrie demander quel eit ce grand mistere?
<lb />Leandre à cette feinte est-il si necessaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />nome ert efrco di garune; qui faiis autre dessein
<lb />Peut mesler quelque joye aux pompes de demain:
<lb />Mais il faut du secret afin qu’il reüssisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous pouuez par vostre ordre assurer l’artifice.
<lb />Il vous sera facile, &amp; contre vn Estranger
<lb />Vostre secret icy ne court point de danger.
<lb />Mais ie voy qu’il paroist, Madaine ie vous laisse.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />GALATE’E, ALCIDON, suitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />J'Ous venez rendre hommage à la belle
<lb />Deesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Queis que foreji tectoprats qu’elle exige de
<lb />nous,
<lb />Ie viens icy bien moins pour elle que pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />C’est outrager Venus, &amp; ce respect m’offence:
<lb />Ie n’auray pas tousiours la mesme preference,
<lb />Quand vous sçaurez l’employ qu’on vous donnte
<lb />demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Tout employ me plaira s’il vient de vostre main.
<lb />Mais, Madame, en est-il qui m’oste l’auantage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Mais s’il faut de Pâris faire le personnage,
<lb />Si parmy trois beautez il vous faut faire vn chois,
<lb />Vous ferez pour Venus ce qu’il fit autresfois.
<lb />Vous sçauez qu’en ces lieux trois filles des plus
<lb />belles
<lb />Imitent tous les ans trois beautez immortelles,
<lb />Et qu’vn de mes Sujets y fait le beau Pasteur:
<lb />Mais vostre rang vous rend plus propre à cét
<lb />honneur.
<lb />Pour imiter Pâris vous auez plus de grace,
<lb />Et vous vous souuiendrez, pour bien remplir sa
<lb />place,
<lb />Qu’en ce combat Venus doit emporter le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous serez donc Venus si j’imite Pâris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a lrair luRe.
<lb />Vne autre fait Venus c’est Philis qu’on la nomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCTDON.
<lb />Philis sera Venus, &amp; vous aurez la pomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />ouunta oiitous la traitterey
<lb />mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Auec vn autre nom i’aura y les mesmes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce seroit à Venus desrober la Victoire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Si vous prenez son nom, vous asseurez sa gloire.
<lb />P
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />GALATE’E.
<lb />vous auree de raris le cœur comnne le nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />le puis mal-aisément cesser d’estre Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Mais enfin que ce soit ou coustume ou justice,
<lb />Il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Si c’est vostre ordre il faut que j’obeïsse;
<lb />Mais suiuant sur ce choix vn ordre souuerain,
<lb />Mon cœur desauoüera le present de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALAIEE.
<lb />Et la pomme &amp; le cœur seront pour la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie suis seur que demain ie vous prẽdray pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Voulez-vous violer la coustume &amp; nos loix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Non, non: mais ie crains bien de faire vn autre
<lb />choix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour la grande Venus vous auez trop de zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON,
<lb />le fecomnois pour mailere en bieu pras puissans
<lb />qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce Dieu prés de Philis vous ouurira les yeux.
<lb />L’amour sera pour elle &amp; vous choisirez mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOT
<lb />Ie crains bien que l’amour voulant se satisfaire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Moy ie sçay que l’amour la prendra pour sa mere;
<lb />Mais, Seigneur, il est tard il se faut retirer,
<lb />Entrons &amp; pour demain allons tout preparer.
<lb />Déja pour ce grand jour tout le monde s’apreste,
<lb />Les graces, les amours viennent à cette feste.
<lb />Mercure les conduit, &amp; porte dans sa main
<lb />La pomme que Venus emportera demain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />VN CITOCVR DE DERGERS
<lb />chante ces paroles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />Vous qui de l’amour faites tous vos plaisirs,
<lb />Qui remplissez du bruit de vos soupirs,
<lb />Le Ciel, la Terre, &amp; l’Onde,
<lb />Venez tous rendre lrommage à la mere d’Amour,
<lb />Venez honorer ce grand iour :
<lb />C’est la Feste de tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON, DIOTIME habillée en Venus.
<lb />Au bruit de ces cõcerts chacun viẽt dans ces lieux
<lb />Pour y voir triompher ces appas glorieux,
<lb />cependant quelque ennuy lemble troubler vos
<lb />charmes;
<lb />Mesme de ces beaux yeux ie voy tomber des lar<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Oüy Berger, &amp; ces pleurs ne finiront iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoy, Bergere, aujourd’huy tout rit à vos sou<lb />haits,
<lb />Auec son Alcidon par le nœud d’himenée?
<lb />La Nimphe vostre Amante vnit sa destinée,
<lb />Rend vostre sexe libre &amp; vos tendres soupirs,
<lb />A quoy donc imputer ces secrets déplaisirs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />I'attendois cét himen auec impatience,
<lb />Et mesme i’en tirois cette douce esperence,
<lb />Qu’on ne cõtraindroit plus mõ sexe ny mõ cœur?
<lb />Cependant cét Hymen fait toute ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LIGDAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Le croirez-vous? cét Inconnu que i’ayme.
<lb />Helas: c’est Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />C’est Alcidon?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Luy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Mais ce fut vn Berger, qui surprit vostre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Et ce fut vn Berger, que parut mon vainqueur;
<lb />Et ie viens de le voir dans le mesme équipage,
<lb />B iiij
<lb />Ayant du beau Pasteur le nom &amp; le visage.
<lb />Admirez mon destin: ie cherche en mille lieux
<lb />Cét aymable Inconnu, ce vainqueur glorieux;
<lb />La Feste de Venus dans cette solitude
<lb />Ayant fixé mes pas &amp; mon inquietude,
<lb />I’y trouue mon Berger: Mais helas! ie le voy,
<lb />Quand il ne peut m’aymer ny se donner à moy.
<lb />N’est-ce que pour aymer que le Ciel m’a formée,
<lb />Sans esperer iamais la douceur d’estre aymée?
<lb />Le Ciel veut-il tousiours amuser mes desirs,
<lb />Et par de vains honneurs, &amp; par de faux plaisirs?
<lb />Ie charme mille cœurs, quand ie parois en homme;
<lb />Sous le nom de Venus i’emporteray la pomme,
<lb />Et tousiours mal-heureuse auec vn sort si doux
<lb />Ie donne de l’amour &amp; ie fais des jaloux.
<lb />Voilà de mon destin le bizarre caprice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />I’en connois comme vous l’erreur &amp; l’injustice.
<lb />Mais enfin attendez de vos seules beautez
<lb />Tout ce que vous tirez de ces noms empruntez.
<lb />Vous aurez des Amans autant que de Maistresses,
<lb />Cependant triomphez de deux autres Deesses;
<lb />Ou pour mieux profiter de ce déguisement
<lb />Triomphez d’Alcidon, faites-en vostre Amant.
<lb />Luy qui voit dans la Nimphe vn cœur presque in<lb />sensible,
<lb />Vne estime forcée, vn orgueil inuincible,
<lb />Se laissera surprendre à ces attraits si doux,
<lb />Qui naturellement se font aymer de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME,
<lb />Mais Alcidon peut-il aymer vne bergere?
<lb />Pourra-il s’abaisser....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ne songez qu’à luy plaire.
<lb />Ses pareils tous les iours &amp; nos plus grãds Heros
<lb />Quittent pour nos deserts Amathonte &amp; Paphos,
<lb />Sous l'habit de Venus employez tous vos char<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ie veux bien l’aduoüer au milieu de mes larmes,
<lb />Ie sens ie ne sçay quoy de doux &amp; de flatteur
<lb />Dans l’espoir d’essayer mes traits sur mon vain<lb />queur,
<lb />D'airranchir mes louspirs, &amp; d’oser a luy-mesme
<lb />Sous le nom de Venus aduoüer que ie l’ayme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEII.
<lb />DAMIS, DIOTIME, LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />DAMIS.
<lb />Eandre tout est prest; rien n’est si beau que
<lb />vous;
<lb />Le Soleil qui se leue en rougit de courroux,
<lb />Et tout hõteux de voir qu’vn Berger le surmõte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B Y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Dites, dites plustost qu’il rougit de ma honte.
<lb />Mais puis que tout est prest ie pars sãs plus tarder.
<lb />Ciel, qui sçais mon dessein, daigne-le seconder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS à LIGDAMON.
<lb />Rien ne peut égaler la pompe qui s’apreste:
<lb />Tout y soustient l’esclat d’vne si belle Feste,
<lb />On voit de toutes parts dans ce charmant sejour
<lb />Se rendre à tout moment des esclaues d’amour:
<lb />On les entend chanter d’vn ton plein d’allegresse
<lb />La gloire &amp; les vertus de la belle Deesse,
<lb />L’appeller quelquefois la source des plaisirs,
<lb />La mere des amours, &amp; des tendres desirs,
<lb />Tantost fille du Ciel, tantost fille de l’Onde,
<lb />L’ame de l’Vniuers, &amp; le soustient du monde.
<lb />Vn mélange confus d’instrumens &amp; de voix
<lb />Fait par tout retentir les Echos de ce bois.
<lb />On voit de tous costez en troupes separées
<lb />Ces Bergers ramassez de toutes les contrées,
<lb />Là disputer du prix, icy cueillir des fleurs,
<lb />Dont on voit les Vaincus couronner les Vain<lb />queurs;
<lb />D’autres d’vn pied leger danser sur la fougere;
<lb />Là le tendre Berger auprés de sa Bergere,
<lb />Sous des buissons fleuris, dont l’air est parfumé,
<lb />Chanter les doux plaisirs d’aymer &amp; d’estre aymé;
<lb />On en voit à Venus preparer des offrandes,
<lb />De Mirthes amoureux luy faire des guirlandes,
<lb />Et luy venir offrir pour gagner ses faueurs
<lb />Les beaux feux que son fils allume dãs les cœurs.
<lb />Mais déjà des haut bois l’agreable harmonie
<lb />Annonce le moment de la ceremonie.
<lb />Vois quelle foule accourt icy de tous costez.
<fw><lb />Paris entresuiuy de trois Diuinitez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />ALCIDON habillé en Paris.
<lb />GALATE'E habillée en Iunon.
<lb />AMAZIE en Minerve.
<lb />DIOTIME en Venus</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ergers prestez silence, &amp; qu’en Iuge fidelle,
<lb />DIe puisse deuantvous couronner la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour te faire expliquer en faueur de Iunon,
<lb />Berger il suffiroit de te dire son nom.
<lb />Rien ne peut m'égaller au Ciel ny sur la Terre?
<lb />Ie suis espouse &amp; sœur du maistre du Tonnerre;
<lb />Mais ie n’exige point la pomme que j’attens
<lb />Par le respect qu’on doit à ces noms esclatans.
<lb />Quand ie brigue ton choix pour la grande
<lb />Deesse,
<lb />Ie n’offre que les biens, dont ie suis la maistresse;
<lb />Ce ne sont point ces biens chimeriques &amp; vains,
<lb />Dont Pallas &amp; Venus abusent les humains:
<lb />L’vne offre les plaisirs, &amp; l’autre la science;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie t’offre aujourd’huy le thrône &amp; l’abon<lb />dance.
<lb />Compare ces presens: regarde d’vn costé
<lb />Les vains &amp; faux plaisirs, la molle volupté;
<lb />Puis vois d’vne autre part la pâle inquietude,
<lb />Tous les dégousts qu’enfante vne trop longue
<lb />estude,
<lb />Ce tourment de l’esprit qui reuient tous les jours,
<lb />Cette soif de sçauoir qui tourmente toûjours,
<lb />Et qui déuelopant cent nouuelles matieres
<lb />Vous emporta au delà de toutes vos lumieres,
<lb />Vous égare en des lieux, dont on ne peut sortir,
<lb />Et ne produit qu’ennuis, &amp; qu’vn long repentir.
<lb />Voila tous les presens de ces belles Deesses:
<lb />Sauue-toy des appas de leurs vaines promesses,
<lb />Et songe que leurs biens sont trop à dédaigner
<lb />A qui peut autrement s’enrichir &amp; regner.
<lb />Songe que ta grandeur, tes hautes destinées
<lb />T’appellent à l’amour des beautez couronnées,
<lb />Que s’asseoir sur vn thrône &amp; riche &amp; glorieux,
<lb />C’est le comble des biens &amp; le destin des Dieux.
<lb />Peut-estre qu’heritier d’vne illustre couronne
<lb />Tu crois deuoir au sang ce que ma main te donne,
<lb />Apprens, berger, apprens que ce n’est que mon
<lb />choix
<lb />Qui distingue en naissant les Sujets &amp; les Roys:
<lb />C’est à moy que tu dois cette illustre naissance,
<lb />Et le droit qu’elle donne à la Toute-puissance;
<lb />C’est moy qui te maintiens daiis cet filuitre rang;
<lb />C’est enfin moy qui joins à l’éclat de ton sang
<lb />Les richesses, cét or adoré sur la Terre,
<lb />La gloire de la paix &amp; les nerfs de la guerre,
<lb />L’espoir de tous les Arts, l’ame des grands ex<lb />ploits,
<lb />Le soustient de l’Estat, &amp; le secours des Roys.
<lb />Que ne puis-ie esperer auec cét auantage!
<lb />33
<lb />Mais pour mieux meriter l’honneur de tõ suffrage
<lb />Vois ce qui doit payer ces biens &amp; ces grandeurs;
<lb />Vne pomme est le prix de toutes ces faueurs;
<lb />Oüy Berger, vne pomme est le prix d’vn Empire.
<lb />Minerve peut parler, ie n’ay plus rien à dire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ce discours eloquent les pompeuses beautez
<lb />D’vne couronne offerte &amp; des biens tant vantez
<lb />Te laissent-ils, Berger, dans cette indifference,
<lb />Qui doit entre nous trois suspendre la balance,
<lb />Qui sans prendre party iuge auec équité,
<lb />Et laisse à la raison toute sa liberté?
<lb />Que pourrois-je opposer à ce qu’on vient de dire,
<lb />A ces noms adorez de richesses &amp; d’Empire?
<lb />Mais grace à ton destin, Berger, il t’a donné
<lb />L’auantage de naistre &amp; riche &amp; couronné;
<lb />Il t’a mis au dessus de toutes les foiblesses
<lb />Qu’inspirẽt aux mortels le thrône &amp; les richesses,
<lb />Iunon ne t’offre rien qui ne soit dans tes mains.
<lb />Mais ie veux que son choix fasse des Souuerains,
<lb />Que des plus grands tresors elle soit la maistresse,
<lb />Que te promettent-ils ces biens sans mon adresse?
<lb />Pour les bien posseder dois-ie pas t’accorder
<lb />Le talent d’en joüir, &amp; l’art de commander?
<lb />Sans cét art precieux que si ce qu’vn Diadême?
<lb />C’est vn riche fardeau qui tombe de luy-mesme
<lb />Sur la teste des Roys, c’est vn vain ornement
<lb />Que la moindre tempeste abat facilement.
<lb />Les seuls Sages ont droit de gouuerner le monde,
<lb />Et c’est sur la vertu que le thrône se fonde.
<lb />C’est elle qui consacre &amp; la guerre &amp; la paix,
<lb />Et qui produit des fruits qui ne manquent iamais.
<lb />Le sceptre fut-il fait d’vne main immortelle,
<lb />Si ie ne suis des Roys la Compagne fidelle,
<lb />Tout se fait dans l’Estat sans ordre &amp; sans raison,
<lb />Et la guerre &amp; la paix ne sont que trahison.
<lb />Par la seule vertu tout deuient legitime;
<lb />La paix se fait sans honte, &amp; la guerre sans crime
<lb />Ie produis en tout temps des succez glorieux;
<lb />I'attire la faueur des hommes &amp; des Dieux;
<lb />Mes ordres où ie veux font voler la victoire;
<lb />Le party qui me suit est suiuy de la gloire,
<lb />Et quand par mes conseils il manque de bon-heur
<lb />S’il tomnbe par mon ordre il tombe auec honneur.
<lb />Ces sçauantes leçons, cét esprit que ie donne
<lb />Sont la force des Roys plustost que leur courõne.
<lb />Ne songe donc, Berger, qu’à ces solides biens:
<lb />Choisis auec mes yeux plustost qu’auec les tiens,
<lb />Et crois que le sçauoir, l’esprit, &amp; la sagesse,
<lb />Sont de tous les mortels la gloire &amp; la richesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Mes Riualles, Berger, veulent adroittement
<lb />Pour surprendre ton choix tromper ton jugement,
<lb />Et t’oster le moyen de faire vn choix fidelle,
<lb />Et d’obeïr aux Dieux qui sont pour la plus belle.
<lb />La pomme que tu tiens ne doit pas s’acheter;
<lb />C’est la seule beauté qui la peut meriter.
<lb />S’il falloit toutesfois t’offrir vne couronne,
<lb />En est-il de semblable à celle que ie donne?
<lb />Est-il dans l’Vniuers quelque thrône a gagner,
<lb />Comparable à ce thrône où l’amour fait regner?
<lb />Mesme s’il faut t’offrir des tresors de lumiere
<lb />Ces talens precieux, dont Minerve est si fiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me puis-je pas vanter d’auoir sçeu mettre au iour
<lb />L’Art qui forma le monde aux douceurs de l’a<lb />mour ?
<lb />Cét Art miraculeux de charmer &amp; de plaire,
<lb />Qui fait d’vn homme libre, vn capt if volontaire,
<lb />Et qui dessus le thrône osant porter ses loix
<lb />Des Roys fait des Sujets, &amp; des Sujets des Roys?
<lb />De cét Art merueilleux l’adresse sans seconde
<lb />Fait trouuer dans vn cœur tout l’empire du mõde;
<lb />Et rend si precieux ses plus foibles souspirs
<lb />Qu’il en fait vn tresor de gloire &amp; de plaisirs.
<lb />Ces miracles, Berger, sont tous en ma puissance,
<lb />Comme le Dieu d’amour qui me doit sa naissancez
<lb />Mais pour ne pas laisser languir ce grand espoir,
<lb />Ce que ie te promets, commence de le voir.
<lb />Voioy le viuant portrait de ta belle maistresse;
<lb />Pour voir ce qu’elle vaut regarde vne Deesse.
<lb />Elle aura ces appas, ces traits, ces mesmes yeux,
<lb />Et pour te faire encore vn sort plus glorieux
<lb />Tu la verras, Berger, aymer autant que i’ayme,
<lb />Et ie te respons d’elle ainsi que de moy-mesme.
<lb />Ah! si tu sçauois bien ce que c’est que d’aymer,
<lb />Quand on a le bon-heur de plaire &amp; de charmer,
<lb />Tu n’espargnerois rien pour auoir cette gloire;
<lb />Donne-moy promptement victoire pour victoire:
<lb />Ie te rendray vainqueur d’vn cœur cõme le mien;
<lb />Vn cœur tout amoureux sera le prix du tien.
<lb />Pour derniere faueur ie mettray dans ton ame
<lb />Dequoy nourrir sans cesse vne si belle flâme,
<lb />Et sur vn riche fonds d’appas &amp; de plaisirs
<lb />Ie feray subsister tes amoureux desirs.
<lb />Donne moy seulement le nom de la plus belle,
<lb />Ce nõ qui m’est plus cher que celuy d’immortelle:
<lb />Ce n’est que pour toy seul, Berger, que ie le veux<lb />Plus tu me donneras, plus tu seras heureux.
<lb />Mais vois-ie pas déja que tes yeux par auance
<lb />M’offrent par leurs regards vne douce esperance,
<lb />Et que le beau Pâris dans la fleur de ses jours
<lb />e appreite a couromer ia merc des ainoure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oüy sans doute Deesse, &amp; quoy que vos Riualles
<lb />Vous disputent le prix par des beautez égalles,
<lb />Ie sens ie ne sçay quoy qui m’entraisne vers vous.
<lb />Ie dois apres ce choix craindre vostre courroux;
<lb />L’vne &amp; l’autre sans doute auoit droit à la põme;
<lb />Mais voyez qui ie suis. Deesses ie suis homme;
<lb />Pour auoir vos faueurs plusieurs vous fõt la cour;
<lb />Mais naturellement nous sommes à l’amour.
<lb />Vn jeune cœur formé de flâme &amp; de tendresse
<lb />Se passe des grandeurs &amp; mesme de sagesse,
<lb />Il renonce à des biens dont vn autre est charmé,
<lb />Mais se peut-on passer d’aymer &amp; d’estre aymé?
<lb />La pomme est dõc à vous, Reyne des belles ames,
<lb />Deesse fauorable aux amoureuses flâmes.
<lb />Vous, si ie vous fais tort, n’accusez toutes deux
<lb />Que le Ciel qui m’a fait vn peu trop amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Renonce à mes faueurs, mais pour le moins con<lb />fesse,
<lb />Qu’on y renonce point sans honte &amp; sans foi<lb />blesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Renonce à tous les biens qui dépendent de moy,
<lb />La Sagesse en est vn qui n’est pas fait pour toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DIOTIME, ALCIDON
<lb />sous le nom de Philis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Eesse vous voyez iusqu’où va leur colere,
<lb />Et ce que m’a coûté la gloire de vous plaire.
<lb />Mais deussay-ie toûjours meriter leur courroux,
<lb />Ie ne puis démentir ce que i’ay fait pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME sous le nom de Philis.
<lb />De tout ce feint courroux vous n'auez rien à
<lb />craindre;
<lb />La Feste est acheuée, il n’est plus temps de feindre,
<lb />Philis n’est plus Venus, vous n’estes plus Pâris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ou Philis ou Venus vous meritez le prix,
<lb />Et toûjours à mes yeux vous serez la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />3
<lb />Traitez moy de Philis &amp; non pas d’immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vne Deesse obtient le prix de la beauté;
<fw><lb />
</fw><lb />Mais vous auez toûjours ce qu’elle a merité.
<lb />Quand Venus l’obtenoit par vn choix necessaire,
<lb />I’en faisois à Fhilis vn present volontaire:
<lb />Sur Venus la coustume a fait tomber ce choix;
<lb />Mais pour vous en secret ie suiuois d’autres loix:
<lb />Vous ne me deuez rien pour le choix qu’on
<lb />m’impose,
<lb />Mais celuy que i’ay fait merite quelque chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Venus vous doit payer le prix qu’elle reçoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous pouuez l’acquitter de ce qu’elle me doit:
<lb />Ne me rẽuoyés point aux soins d’vne immortelle;
<lb />Vous pouuez mieux payer ce que i’ay fait pour
<lb />elle.
<lb />Pour obtenir ma voix vous m’auez tout promis:
<lb />Sur tout souuenez-vous que vous m’auez permis
<lb />D’esperer de vos mains vne beauté suprême,
<lb />Comme elle est en Venus, ou plustost en vous<lb />mesme,
<lb />Auec ces mesmes yeux si brillans &amp; si doux,
<lb />Tendre, belle, adorable, &amp; faite comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ie parlois en Venus, &amp; par ce doux langage
<lb />I’ay deû pour son honneur gagner vostre suffrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous l’obtenez pour vous bien mieux que pour
<lb />Venus,
<lb />Et si mes sentimens vous estoient bien connus.
<lb />Belle Nimphe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Espargnez vne foible Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous Bergere?
<lb />ALETDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ce nom commence à vous déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! si i’en suis surpris c’est de voir tant d’appas
<lb />Cachez dans ces deserts &amp; dans vn rang si bas.
<lb />Bergere auprés de vous nos beautez d’Amathonte
<lb />Aurorent dequoy rougir de corcre ce de nonte,
<lb />Er reprocher aux Dieux par vn despit jaloux
<lb />De n’auoir prodigué leurs tresors que pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Allez en d’autres lieux porter ce doux langage,
<lb />nu roipne attend de vous ce glorieux nommage.
<lb />Pouuez-vous prés de moy perdre vn de ces mo<lb />mens,
<lb />Qui sont si precieux à tous les vrais Amans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ne me reprochez point cette indigne foiblesse,
<lb />Qui fait changer nos cœurs d’amour &amp; de maî<lb />tresse,
<lb />Nul objet jusqu’icy n’auoit sçeu me charmer
<lb />Iusqu’à toucher mõ cœur, jusqu’à me faire aymer.
<lb />Non, non, connoissez mieux cette secrette flâme;
<lb />L’ascendant qui vers vous tourne toute mon ame,
<lb />Peut-estre ne dépend ny de moy ny de vous:
<lb />C’est vn de ces amours que le Ciel fait sans nous;
<lb />Il doit à son pouuoir toute sa violence,
<lb />Et s’il vous a surpris par sa prompte naissance,
<lb />Ce feu que dãs mõ cœur versa la main des Dieux,
<lb />Pour se faire sentir n’attendoit que vos yeux.
<lb />Ces beaux yeux tout d’vn coup ont réueillé la
<lb />flâme
<lb />Que le Ciel sans vous voir mit au fonds de mon
<lb />ame :
<lb />Quand de ce trait diuin nostre cœur est atteint,
<lb />L’amour naist tout d’vn coup &amp; iamais ne s’êteint.
<lb />Ne m’accusez-donc pas d’auoir l’ame legere,
<lb />Nos couis re donene lle par les ordres d'vn pere?
<lb />Le Ciel qui comme il veut a disposé du mien,
<lb />M’auoit déja donné, sans que i’en sçeusse rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah! Seigneur, qu’il est vray que souuent dans nos
<lb />ames
<lb />Le Ciel sans nostre adueu met de secrettes flâmes,
<lb />Qui, quand il plaist aux Dieux, font ces promptes
<lb />ardeurs,
<lb />Qu’vn regard, qu’vn seul mot allume dans nos
<lb />cucalae
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! que ne sentez-vous pour nostre intelligence,
<lb />De ce secret instinct l’heureuse violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah! Seigneur, quand le Ciel auroit mis entre nous
<lb />45
<lb />Ces mutuels attraits, qui font des nœuds si doux.
<lb />Quand les Dieux me croiroient digne de tant de
<lb />gloire,
<lb />M’ont-ils donné, Seigneur, le moyen de vous
<lb />croire?
<lb />Le rang où ie suis née, herus i oire irrien
<lb />Qui souffre à mes desirs l’espoir d’vn si grãd bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quel que soit vostre sort, quoy qu’il me puisse
<lb />dire,
<lb />Ces beaux yeux sur mon cœur prennent-ils moins
<lb />d’empire?
<lb />Dans ces charmãs desers voit-on pas tous les jours
<lb />Dans vn sort moins égal de pareilles amours?
<lb />Qu’est-ce enfin entre nous qu’vn peu plus de
<lb />naissance?
<lb />Ne baissez pas les yeux sur cette difference;
<lb />Leuez-les ces beaux yeux, &amp; daignez regarder
<lb />Cét habit que ie porte, &amp; que ie veux garder.
<lb />Si ce n’est pas assez pour mettre dans vostre ame
<lb />L’assurance &amp; la foy d’vne si belle flâme,
<lb />Ie suis seur que mes soins....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Reseruez-les, Seigneur,
<lb />Ces soins si precieux pour vn plus grand honneur.
<lb />La Nimphe vous attend, vne Nimphe si fiere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pourquoy vous ay-ie veüe, adorable Bergere?
<lb />Faut-il de Galatée attirer le courroux,
<lb />Faut-il tout hazarder sans m’assurer de vous?
<lb />De vous seule aujourd’huy dépend toute ma joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />mle pourquoy vourer vous, sergneur, que ie vous
<lb />croye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Incredule beauté vous me croirez vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Me preseruent les Dieux de croire vostre amour.
<lb />Gardez-vous bien, Seigneur, de cõuaincre mõ ame
<lb />De la sincerité d’vne si belle flâme:
<lb />Si mon cœur vous croyoit amoureux &amp; constãt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien...
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Adieu, Seigneur, la Nimphe vous attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Bergers qui me voyez Amant d’vne Rergere,
<lb />Qui voyez que mon feu commence de luy plaire,
<lb />Souffrez-moy la douceur de viure parmy vous,
<lb />Si daignez m’applaudir d’vn triomphe si doux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETROISIEME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GALATE’E, DORINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />VY, Dorinde, tu vois l’effet de mon
<lb />adresse :
<lb />Leandre est pris pour fille en habit de
<lb />Deesse,
<lb />Et reçoit d’Alcidon la pomme auec le cœur.
<lb />Grace à ce changement qu’à produit son erreur:
<lb />Ces nouuelles amours dégagent ma parole:
<lb />Si mon orgueir o enprarii,mo uiours eicõsole.
<lb />Ahlquel plaisir d’aymer, quand sans riẽ ménager...
<lb />D’vne flâme contrainte on se peut dégager.
<lb />Admire mon bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Ah! si i’osois, Macame...?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy, Dorinde, parlez, vous connoissez ma flâme.
<lb />Expliquez-vous enfin, Dorinde ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Pour vne autre que vous i’approuuerois ces feux:
<lb />Beandre a de l’esprit &amp; merite qu’on l’ayme;
<lb />Ireit galant, uiieret, beau comme l’amour mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />A tout ce que tu dis ay-je pû resister?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Des Nimphes cõme moy s’en pourroiẽt cõtenter.
<lb />Mais, vous dont la fierté desespera Timante,
<lb />Le genereux Tarsis, l’illustre Celimante,
<lb />Vous que tant de Heros....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />L’amour les veut vanger
<lb />Ces illustres Amans par la main d’vn Berger.
<lb />Tu m’as veüe en ces lieux, Dorinde, où chacun
<lb />ayme,
<lb />Haïr tout de l’amour &amp; jusqu’au nom mesme:
<lb />Les tendres habitans de ce galant sejour
<lb />S’offençoient de l’horreur, que j’auois pour l’a<lb />mour.
<lb />Ce nom s’est radoucy prés du Berger Leandre,
<lb />Il m’est doux d’y penser, de le dire, &amp; l’entendre;
<lb />Iuge par là combien cét heur est grand pour moy,
<lb />D’auoir vn beau pretexte à dégager ma foy:
<lb />Alcidon d’vn Riual se fait vne Maistresse;
<lb />Poussons jusques au bout l’erreur de sa tendresse.
<lb />Ie l’ay veu dans ce bois: honteux de son amour,
<lb />Il semble qu’il veut fuïr &amp; le monde &amp; le iour.
<lb />Cherchons-le.
<fw><lb />OOENEII.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON, ACANTE.
<lb />C’Est en vain que tu parles contre elle
<lb />Cruel persecuteur d'vne naiie n'beite,
<lb />Laisse-moy, cher Acante, auec mes seuls desirs
<lb />Exaler en repos mes amoureux souspirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Vn moment a-il pû produire tant de flâme?
<lb />La Nimphe qui le voit en triomphe dans l’ame.
<lb />Contre Philis &amp; vous on debite tout bas
<lb />Certains discours confus que ie ne comprens pas.
<lb />Cét habit vous fait-il aymer vne Bergere?
<lb />Reprenez promptement vostre éclat ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce n’est pas d’aujourd’huy que cét amour est né;
<lb />En me donnant le iour le Ciel me l’a donné:
<lb />C’est vn aueugle instinct, vne source de flâme,
<lb />Vn feu qui viẽt du Ciel aussi-tost que nostré ame.
<lb />Qui ne se fait sentir qu’en rencontrant ces traits,
<lb />Que pour toucher nos cœurs, les Dieux ont fait
<lb />exprés.
<lb />Quand par ce doux penchant nostre destin nous
<lb />meine,
<fw><lb />
</fw><lb />Ou plustost quand sa main mal-gré nous nous en<lb />traisne.
<lb />Luy peut-on resister, &amp; doit-on s’arracher
<lb />Aux charmes d’vn amour qu’on ne peut em<lb />pescher?
<lb />Ce n’estoit pas assez que Philis fut si belle,
<lb />Et que pour me contraindre à souspirer pour elle
<lb />Le Ciel mit dãs ses yeux tout ce qui peut charmer;
<lb />Il a mis dans mon cœur tout ce qui fait aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />C’est auec ces raisons qu’on flatte sa foiblesse;
<lb />Mais enfin la raison est toûjours la maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Acante connoy mieux la forte impression,
<lb />L’empire souuerain de l’inclination.
<lb />Ce charmę imperieux, dont la secrette flâme
<lb />S’empare tout d’vn coup des puissances de l’ame,
<lb />Vsurpe sur nos cœurs cõme vn vainqueur jaloux,
<lb />Tout ce que la raison peut pretendre sur nous:
<lb />La raison, qui voudroit s’y faire reconnoistre,
<lb />Venant trop tard chez nous y trouue vn autre
<lb />maistre;
<lb />Elle a beau luy vanter ses droits &amp; son pouuoir;
<lb />Cét instinct tout puissant ne la veut receuoir,
<lb />Que comme son amie, ou comme son esclaue:
<lb />ce ner Vsurpateur la corrompt, ou la braue,
<lb />Et la raison enfin sans force &amp; sans appuy,
<lb />Ou cede à son Tyran, ou s’entend auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />De ce secret instinct ie connois la puissance;
<lb />Mais pour en arrester toute la violence
<lb />Euitez la beauté, qui vient de l’exciter:
<lb />Fuyez-la, c’est ainsi qu’il faut la surmonter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais helas! ie l’ay veüe, Acante, &amp; c’est tout dire:
<lb />Mes yeux comme mon cœur assurent son empire,
<lb />Et le Ciel m’eust toûjours empesché de la voir,
<lb />S’il eust deu sans effet laisser ce grand pouuoir.
<lb />Apres m’auoir donné par vn charme inuisible
<lb />Vers vn objet si beau ce penchant inuincible,
<lb />Il vouloit que ce feu qu’il cacha dans mon cœur
<lb />Pust allumer sa flâme aux yeux de son Vainqueur:
<lb />Il me les a fait voir ces yeux si pleins de charmes,
<lb />Ces beaux yeux où l’amour a mis toutes ses armes,
<lb />Et si ie l’ose croire, vn charmant entretien
<lb />M’a fait voir dans son ame vn feu comme le miẽ.
<lb />Les Dieux vont acheuer par cette ressemblance
<lb />Ce qu’ils ont commencé pour nostre intelligence:
<lb />Ce que pour moy le Ciel a versé dans son cœur
<lb />M’a semblé s’émouuoir aupres de mon ardeur,
<lb />Et ie pense auoir veu briller en dépit d’elle
<lb />De cette simpathie vne foible estincelle;
<lb />Quelques traits enfaliez, pourferrer nos liens,
<lb />Sortoient à mesme temps de ses yeux &amp; des miẽs,
<lb />Et ce commerce ardent de mutuelles flâmes
<lb />Sembloient mesler nos cœurs &amp; confondre nos
<lb />ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ie crois que vostre cœur ayme sincerement;
<lb />Mais la Bergere enfin peut aymer autrement:
<lb />Pour répondre à l’honneur que vous luy voulez
<lb />faire,
<lb />Ses soins interessez s’empressent pour vous plaire:
<lb />Mais c’est moins vn rapport d’esprit &amp; de defirs,
<lb />Qu'vi iom amnoitieun uurrerter vos souspirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! que tu connois mal le noble caractere,
<lb />Et les beaux sentimens d’vne illustre Bergere.
<lb />Apprens, que c’est icy l’agreable sejour
<lb />De la pure tendresse &amp; du fidelle amour.
<lb />Ce sejour amoureux &amp; toute la contrée
<lb />Prend son nom de Venus en ces lieux adorée;
<lb />I’entend cette Venus, qui ne veut de l’encens
<lb />Que de fidelles mains &amp; des cœurs innocens,
<lb />Et qui fait en ces lieux à l’amour veritable
<lb />Contre le faux amour vn azile agreable.
<lb />Dans nos Villes l’amour n’est qu’vn honteux
<lb />employ;
<lb />Chacun n’y fait sa Cour &amp; n’ayme que pour soy;
<lb />Ce n’est plus vn amour, c’est vn desir de plaire,
<lb />C’est vn amusement tranquile &amp; volontaire,
<lb />Vn commerce galant, vn estude, vn mestier:
<lb />On n’y voit point de cœur se donner tout entier;
<lb />La nature chez nous perd tous ses auantages;
<lb />On y farde les cœurs ainsi que les visages,
<lb />Et l’on void cent mortels vieillir dans nostre
<lb />Cour,
<lb />Qui n’ont iamais connu la nature &amp; l’amour.
<lb />C’est icy que l’amour regne sans artifice,
<lb />Sans infidelité, sans honte, &amp; sans malice:
<lb />C’est icy qu’ennemy de l’éclat emprunté,
<lb />Il ayme à se parer de sa propre beauté:
<lb />C’est icy que l’amour pour se faire connoistre
<lb />Se montre ce qu’il est &amp; tout ce qu’il veut estre:
<lb />s’il souspire il est crû sur la foy d’vn souspir;
<lb />9
<lb />C’est vn enfant bien né qui ne sçauroit mentir;
<lb />Mais tout enfant qu’il est, auec tant d’innocence
<lb />Il n’a nul des deffauts qu’on reproche à l’enfance;
<lb />La foy seule est icy son plus riche tresor;
<lb />Il n’y frappe les cœurs qu’auec des flesches d’or,
<lb />Et comme de ses feux la flâme est toute pure,
<lb />Nul ne craint d’en monstrer l’honorable blessure.
<lb />C’est ainsi que Philis m’a fait voir dans son cœur
<lb />Ce que la main des Dieux y mit en ma faueur.
<lb />Si l’amour parmy nous, auec tant de contrainte
<lb />On se cache de honte, oire caile par la crainte,
<lb />Son lilence ou la peur marque quelque deffaut;
<lb />S’il estoit innocent, il parleroit tout haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ainsi vous vous croyez aymé de la Bergere:
<lb />Vous le pouuez, Seigneur, sans estre temeraire.
<lb />Mais que prétendez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />L’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Que la Nimphe....
<lb />Quoy sans songer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie sçay qu’elle est preste à changer.
<lb />D’ailleurs l’ordre du Ciel m’attache à la plus belle
<lb />Et i’ay plus de respect pour le Ciel que pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Mais elle a vostre foy.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pour dégager ma main
<lb />Tu sçais que nostre hymen est encore incertain;
<lb />Que par des vœux secrets la Nimphe balancée
<lb />Vers quelqu’autre party veut tourner sa pensée.
<lb />Mesme il semble aujourd’huy que naturellement
<lb />Nos cœurs d’vn pas égal courent au changement,
<lb />Et que par des froideurs qui semblent mutuelles,
<lb />Ils s’entre-aydẽt l’vn l’autre à se rendre infidelles.
<lb />Ie la voy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />GALATEE, ALCIDON, DORINDE, ACANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />’Est luy-mesme, aprochons. Quoy,
<lb />Seigneur,
<lb />Nous vous voyons encore cét habit de Pasteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />I’y trouue ie ne sçay quelle grace nouuelle
<lb />Qui surpasse à mes yeux la pompe la plus belle.
<lb />Le plus riche ornement doit ceder en beauté
<lb />A l’éclat naturel de tant de propreté.
<lb />Cét innocent éclat renouuelle l’image
<lb />De tout ce qui faisoit l’honneur du premier âge;
<lb />Enfin ie trouue en tout vos Bergers si charmans
<lb />Que i’en ayme l’habit comme les sentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Cét habit tant vanté cache quelque mystere:
<lb />Mais auec cét habit il faut estre sincere,
<lb />Parlez, vous vous troublez: cette prõpte rougeur
<lb />Me fait voir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie veux bien vous découurir mon cœur.
<lb />Mars poul virter letier promnettez-inen vn autre:
<lb />Le mien n’ose éclater sans le secours du vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Expliquez-vous enfin, ne me déguisez rien;
<lb />Dites vostre secret &amp; vous sçaurez le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Puis que vous le voulez, ie vous diray, Madame,
<lb />Que voyant vostre cœur insensible à ma flâme,
<lb />M’oster tout mon espoir, &amp; depuis mon retour
<lb />S’armer d’vne froideur qui glace mon amour,
<lb />Ie veux sous cét habit ménager l’auantage
<lb /><lb />De rendre à ces beaux yeux vn eternel hommage,
<lb />Ie veux dans vn sejour si charmant &amp; si doux,
<lb />Me conseruer l’honneur de viure auprés de vous;
<lb />Seruir vostre beauté sans rien exiger d’elle,
<lb />Et reduit aux respects d’vn esclaue fidelle,
<lb />Sans pousser plus auant l'orgueil de mes projets,
<lb />Estre sous cét habit au rang de vos Sujets.
<lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ainsi sous cette adroitte &amp; fausse modestie
<lb />On cache du secret la meilleure partie.
<lb />Mais on ne peut tromper des yeux interessez;
<lb />On sçait tout, Alcidon, &amp; vous en rougissez.
<lb />Quelques traits malgré vous échapez de vostre
<lb />ame,
<lb />Quelques regards meslez de langueur &amp; de flâme,
<lb />Obseruez par des yeux vn peu trop éclairez,
<lb />Ont découuert l’objet pour qui vous souspirez.
<lb />Ie l’auois bien preueû, qu’vn choix iuste &amp; fidelle
<lb />Attacheroit enfin vos vœux à la plus belle;
<lb />Et puis qu’il faut enfin nommer vostre vainqueur,
<lb />I’ay bien dit qu’il auroit &amp; la pomme &amp; le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quoy me soupçonnez-vous d’aymer vneBergere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous pouuez l’aduoüer, Seigneur, sãs me déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quoy i’aduoüerois, Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Alcidon c’est assez,
<lb />On sçait vostre secret mieux que vous ne pensez.
<lb />Ie voy bien qu’il a peine à se faire connoistre;
<lb />Pour l’ayder à sortir le mien s’en va paroistre.
<lb />Vous sçauez quel estoit l’ordre de nos parens,
<lb />Ou pour mieux s’expliquer la loy de nos Tyrans:
<lb />Quoy que celle du Ciel n’eust pas fait l'vn pour
<lb />l’autre,
<lb />Ils vouloiẽt malgré nous vnir mon sort au vostre,
<lb />Et leur intelligence auoit marqué ce jour
<lb />Pour donner l’vn à l’autre en despit de l’amour:
<lb />Mais mon pere accablé d’vne vieillesse extrême.
<lb />Et le vostre en mourant vous laissant à vous<lb />mesme,
<lb />Nous dispensene tous ceux à suiure d’autres loix,
<lb />Et pour tout dire enfin i’ay fait vn autre choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy déja...
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quelques soins que vostre cœur employe
<lb />A cacher ses transports &amp; retenir sa joye,
<lb />Aduoüez qu’il n’est rien de si doux à nos cœurs
<lb />Que de se dégager quand ils ayment ailleurs.
<lb />Ne nous déguisez plus l’amour d’vne Bergere:
<lb />Vostre orgueil de ce choix fait vn trop long my<lb />stere,
<lb />Il peze à vostre cœur, &amp; pour l’en soulager
<lb />Ie veux bien aduoüer que j’adore vn Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous aymez vn Berger? m’est-il permis de croi<lb />re....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy vous allarmez-vous, Alcidon, pour ma
<lb />gloire?
<lb />C V
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Non, mon exemple enfin vous doit justifier,
<lb />I’imite vostre amour, ie ne le puis nier.
<lb />Vous aymez vn berger, &amp; i’ayme vne Bergere:
<lb />Mais ma perte est trop grande &amp; la vostre est le<lb />gere;
<lb />Ie ne puis regarder qu’auec vn œil jaloux
<lb />Celuy que vostre choix esleue jusqu’à vous:
<lb />Le peu que vous perdez peut consoler vôtre ame;
<lb />Vn autre peut vanger la perte de ma flâme:
<lb />Mais quand ie vois le prix du bon-heur que ie
<lb />perds,
<lb />Rien ne peut consoler la honte de mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ne vous repentez-pas d’vn choix si raisonnable,
<lb />On me peut preferer cet objet adorable;
<lb />Des beautez de Philis tous les yeux sont charmez,
<lb />Et moy-mesme ie l’ayme autãt que vous l’aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />le reus grace aux bontez que vous auen pour elle;
<lb />Elle en est à mes yeux plus aymable &amp; plus belle,
<lb />Et vostre adueu console vn mal-heureux Amant
<lb />De la honte d'aymer vn peu trop banement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce n’est pas sur ce point que vous êtes à plaindre.
<lb />Ie crains pour vostre amour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quel mal-heur ay-je à craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ayant receu le prix, estrangere en ces lieux,
<lb />1i1i9 s cictout d'vir coup deropée a nos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quoy l’ingratte....
<lb />Ah! souffrez que ie coure apres elle:
<lb />Mais pour suiurorenpas quer guide anez fidelle....
<lb />Vous sçauez en quel lieu....
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Ie l’ignore, Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />N’importe c’est assez que ie sçache son nom<lb />Il n’est point de retraite en cette solitude,
<lb />Il n’est rien qui la cache à mon inquietude:
<lb />Ces beaux yeux peuuent-ils nous cacher leur se<lb />jour,
<lb />S’ils sement en tous lieux tant d’éclat &amp; d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour vous en ocluiren fairone renii neandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce Leandre sçait-il....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Il nous peut tout apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Arclas: n mon atniour n'ert bienatort celaircy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ie viens de voir Leandre, il n’est pas loin d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />A mon cœur, à mes yeux, rendra-il ce que i’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />C’est l’amy de Philis, c’est vn autre elle-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous me rendez ma joye, &amp; mon plus doux es<lb />poir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour retrouuer Philis vous n’auez qu’à le voir.
<lb />Le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALCIDON, GALATE’E, DIOTIME
<lb />sous le nom de Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’Est Philis en Berger déguisée.
<lb />Ah! qu’agreablement ma flâme est abusée!
<lb />En vain vous vous cachez sous ce déguisement,
<lb />Rien ne vous peut cacher aux yeux de vostre
<lb />Amant.
<lb />vous vounez donc, Madamne, allarmer ma ten<lb />dresse,
<lb />Et vous vanger ainsi de mon trop de foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Non, ie vois vostre amour sans trouble &amp; sans
<lb />courroux,
<lb />Et c’est assez de luy pour me vanger de vous.
<lb />Ie vous ay fait venir, Berger, pour vostre gloire,
<lb />Pour vanter à vos yeux leur derniere victoire.
<lb />Voyez, sous quelque habit que vous vous fassiez
<lb />voir,
<lb />Iusques où vos appas estendent leur pouuoir.
<lb />Vous auez aujourd’huy, tout Berger que vous
<lb />estes,
<lb />Dessous l’habit de fille augmenté vos conquestes.
<lb />Pourquoy les negliger, &amp; ne ménager pas
<lb />Sous le nom de Philis l’honneur de vos appas?
<lb />Vous deuiez plus long-temps joüir de vostre
<lb />gloire;
<lb />Mais vous estimez peu cette fausse victoire.
<lb />Reprenez vostre cœur pauure Amant abusé,
<lb />De lecomnomnen mneux in Bergerdeguire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e d Reene
<lb />ALOIDON, DIOTIME sous le nom de Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />J 'Ous Berger? quoy tromper ainsi mon espe<lb />rance?
<lb />Traistre.... mais quel pouuoir desarme ma ven<lb />geance?
<lb />Quel est vostre dessein trop charmant imposteur?
<lb />Pourquoy tromper mes yeux &amp; surprendre mon
<lb />cœur?
<lb />Pourquoy d’vn autre sexe emprunter tous les
<lb />charmes,
<lb />Et pourquoy m’attaquer auec toutes ses armes?
<lb />Pourquoy vous faire aymer par vn si lâche tour?
<lb />Helas! que ferez-vous cruel de mon amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ie voulois vostre amour pour vne sœur que
<lb />i'ayme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />63
<lb />Et que des traits pareils font prendre pour moy<lb />mesme.
<lb />Apprenez-donc d’où vient tout ce grãd embarras.
<lb />Vne Bergere née auec quelques appas,
<lb />Assez prés de Paphos sur ce mesme riuage,
<lb />Vn iour qu’elle vous vit en semblable équipage,
<lb />Prit tant d’amour pour vous.... Pardonnez moy
<lb />Seigneur,
<lb />Cét adueu couste vn peu de trouble à ma pudeur;
<lb />Ma sœur vous ayme tãt que j’en rougis pour elle.
<lb />M’ayant donc confié cette flâme nouuelle,
<lb />Iusqu’icy i’ay sçeu taire vn feu si glorieux.
<lb />La Feste de Venus m’arrestant en ces lieux
<lb />Y receuant de vous le prix d’vne Deesse,
<lb />Et mesme auec ce prix des marques de tendresse,
<lb />I’ay voulu profiter de ce peu de beauté,
<lb />Que vous trouuiez en moy sous vn sexe emprũté.
<lb />Ie m’en sers en faueur d’vne Amante fidelle;
<lb />Ne pouuant rien pour moy, ie trauaille pour elle,
<lb />En me faisant aymer par vn essay si doux
<lb />Ie luy fais esperer ce que j’obtiens de vous,
<lb />Et pour dire encor plus, puis qu’il vous faut tout
<lb />dire,
<lb />Lors que pour vn Berger vostre Nimphe souspire.
<lb />I’ay cru qu’vne Bergere auroit assez d’appas
<lb />Pour vous surprendre vn cœur qu’vn autre ne veut
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! loin de m’ébloüir par ce lâche artifice,
<lb />Ie vois dans cette feinte vne horrible injustice?
<lb />La Nimphe qui vous ayme &amp; veut rompre auec
<lb />moy,
<lb />Cherchoit quelque pretexte à dégager sa foy:
<lb />Pour seruir vostre amour, vostre beauté traistresse
<lb />Se déguise &amp; m’inspire vne indigne tendresse,
<lb />Acheue auec la Nimphe vn diuorce fatal,
<lb />Et vous sçauez ainsi perdre vostre Riual.
<lb />Sous le nom de Berger craignant trop ma colere,
<lb />Vous vous faites aymer sous celuy de Bergere,
<lb />Et par ce faux amour vous voulez emporter
<lb />Ce qu’vn foible Riual n’eust osé disputer.
<lb />Mais ne presumez-pas qu’vn lasche stratageme
<lb />Dérobe à mon espoir la Nimphe qui vous ayme;
<lb />N’esperez pas joüir du fruit de mon erreur;
<lb />Renoncez à sa main si vous auer ron ceur,
<lb />Et toujours amoureux sans finir vostre peine,
<lb />Tremblez incessamment des fureurs de ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vostre courroux va-t’il iusques à me haïr?
<lb />Ah! mon dessein ne fut iamais de vous trahir:
<lb />Ie seruois cette sœur si charmante &amp; si chere,
<lb />C’estoit elle pour qui i’aymois tant à vous plaire:
<lb />Voyant que d’vn faux nom ie vous auois charmé;
<lb />Qu’il vous estoit bien doux d’aymer &amp; d’estre
<lb />aymé,
<lb />Seur, qu’à vos yeux ma sœur ne seroit pas moins
<lb />belle,
<lb />I'ayme à surprendre vn cœur que ie voulois pour
<lb />elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais, helas! cette sœur, cruel, ce n’est pas vous,
<lb />Et c’est là cette erreur qui fait tout mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />I’auois l’heur de vous plaire, &amp; dans monzele
<lb />extrême,
<lb />Pour mieux seruir ma sœur, ie parlois pour moy<lb />mesme.
<lb />Ie vous voyois courir à de tristes liens;
<lb />Pour vous y dérober ie vous offre les miens;
<lb />Et vous sauuãt des fers d'vne Nimphe inhumaine,
<lb />Ie vous fais de ma main vne plus douce chaisne.
<lb />Eit-ce vn n'grand Iujet, Seigneur, de me haïr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Peut-on plus lâchement me perdre &amp; me trahir?
<lb />Ie vous donnois mon ceur pour obtenir le vôtre;
<lb />Vous l’auez accepté, mais c’estoit pour vne autre.
<lb />Que faites-vous du cœur que vous m’auez osté?
<lb />Ce cœur estoit-il né pour vne autre beauté?
<lb />Ie rendois grace au Ciel de ce sentiment tendre
<lb />Que vos yeux m’inspiroient, &amp; que vous sem<lb />bliez prendre,
<lb />Mais quand vous me charmez par des regards si
<lb />doux,
<lb />Qu’ay-ie à faire d’amour, si ce n’est pas pour vous?
<lb />Que peut-on comparer au suplice d’vne ame
<lb />A qui l’on veut changer le sujet de sa flâme?
<lb />Ou plustost qui la perd par vn bizarre sort,
<lb />Sans souffrir toutesfois son absence ou sa mort.
<lb />I’ayme ce que ie vois, &amp; ce n’est plus luy-mesme;
<lb />Il faut cesser d’aymer auprés de ce que i’ayme:
<lb />Mais ce n’est pas assez de l’aymer sans espoir,
<lb />Tout imposteur qu’il est i’ayme encore à le voir;
<lb />Ie pense toûjours voir la charmante Bergere!;
<lb />Ces yeux m’ont pleû, ces yeux ont toûjours l’art
<lb />de plaire,
<lb />Et par l’illusion d’vne douce fureur,
<lb />Ie cherche à me tromper, &amp; i’ayme mon erreur.
<lb />Mais c’est trop s’abuser en faueur de ce traistre:
<lb />Sors d’erreur, Alcidon, commence à le connoistre;
<lb />Ne confonds plus en luy par vn abus fatal
<lb />Vne fausse Maistresse auec ton vray Riual.
<lb />Ah! perfide, c’est trop joüir de ma foiblesse,
<lb />Va joüir loin de moy du fruit de ton adresse;
<lb />Ou plustost songe enfin, en changeant de dessein,
<lb />Qu’il faut ceder la Nimphe, ou mourir de ia main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vous me connoissez mal, vous aurez de la peine
<lb />Quand vous me connoistrez, à garder tant de
<lb />haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oüy, traistre, &amp; ie ne sçay par quel charme si doux,
<lb />Vn seul de tes regards desarme mon courroux;
<lb />C’est à moy d’éuiter ta fatalle presence,
<lb />Pour pousfer iusqu’au bout les soins de ma ven<lb />geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ne la differez-pas, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Laisse-moy fuïr.
<lb />Ie n’ay que ce moyen, cruel pour te haïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME seule.
<lb />Que ne connoissez-vous cét imposteur, ce traistre!
<lb />Mais il est temps enfin de se faire connoistre.
<lb />Allons par cét adueu calmer son desespoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VI.
<lb />DIOTIME, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />A Nimphe vous demande:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />O! Dieux, allons la voir,
<lb />Toy, qui peut surmonter toute sorte d’obstacles,
<lb />Voy combien i’ay besoin, Amour, de tes miracles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIDON, ACANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />y Oila ce que vous coûte vn changement si
<lb />prompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! ie me vengeray d’vn si sensible affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Sur qui? sur vn Berger qui sçait par son adresse
<lb />Vous broümier pour faiais auce ra mantresse.
<lb />Si vous ne l’aymez pas, dequoy vous plaignez<lb />vous?
<lb />Sans amour pour la Nimphe en estes-vous jalous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Oüy, ie le suis, Acante, &amp; n’auray pas la honte
<lb />De voir qu’vn tel Riual me joüe, &amp; me surmonte.
<lb />Et qu’il rompt vn hymen, qui m’eust comblé
<lb />d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Vhanfaireifurle anfour ert quait granu poncheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C'en est vn grand pour moy de l’oster à Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Mais comment pourrez-vous l’empescher d’y pre<lb />tendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pour regaigner la Nimphe, &amp; perdre son Amant.
<lb />l'ay sles proronus rerpects, ou mion renentiment.
<lb />Mais elle vient à nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEII.
<lb />ALCIDON, GALATEE, ACANTE, DORINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />VEnez, venez, Madame,
<lb />Triompher, insulter au mal-heur de ma flâme:
<lb />Mais pour vostre vengeance, &amp; ma punition,
<lb />Daignez vous contenter de ma confusion.
<lb />Pour punir mon erreur, ie suis par vostre adresse
<lb />Le joüet d’vn Berger, qui rit de ma foiblesse;
<lb />Et pour dire encore plus, par vn coup si fatal,
<lb />Ie deuiens le joüet de mon propre Riual;
<lb />Sauuez-moy de l’affront d’vne indigne auanture,
<lb />Ouiaince ioy panis Padencar de liipoiture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Dequoy vous plaignez-vous? si vostre œil abusé
<lb />Prend pour vne Bergere vn Berger déguisé,
<lb />De cette beauté feinte il falloit se deffendre;
<lb />Le crime est de l’aymer non pas de se méprendre,
<lb />Et si vos yeux trompez ont trahy vostre cœur,
<lb />L’incõstãce est coupable, &amp; non pas vostre erreur.
<lb />C’est en vain que honteux de perdre vostre crime,
<lb />Vous offrez à mes yeux vn remords legitime:
<lb />Quand ce que vous aymez vient de s’éuanoüir,
<lb />Vostre cœur détrompé cesse de me trahir;
<lb />Confus de cette erreur mortelle à vostre gloire,
<lb />Et qui donne à Ecandre vilc entiere victoire,
<lb />Pour vous vanger de luy par vn soudain retour,
<lb />La haine vous rameine &amp; non pas vostre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie n’ay pour me lauer d’vn crime inexcusable
<lb />Que l’adueu d’vn remords sincere &amp; veritable.
<lb />Ie ne vous diray pas qu’vn captif negligé
<lb />Peut fuïr de sa prison, &amp; mesme sans congé,
<lb />Et que d’vn fier Vainqueur la chaisne trop pesante
<lb />Rend la reuolte aisée &amp; la fuitte innocente.
<lb />Ie ne vous diray pas qu’en ce iuste retour
<lb />La haine s’est offerte au secours de l’amour.
<lb />Ie suis toûjours coupable, &amp; contre vn si grand
<lb />erreur
<lb />Ie n’ay que le secours d’vn remords legitime.
<lb />Ie deteste à iamais mon crime &amp; mon erreur;
<lb />Ie reprens d’Alcidon &amp; l’habit &amp; le cœur,
<lb />Et liure ce Rebelle au plus cruel supplice
<lb />Quinatcener de la honte et de vortre juitice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />I’accepte pour ma gloire vn si beau repentir:
<lb />Mais à tout ce qu’il veut ie ne puis consentir.
<lb />Vn Amant plus fidelle a surpris vostre place,
<lb />Et quãd vous demandez &amp; mon cœur &amp; ma grace,
<lb />Si vous vangez ainsi l’honneur de mes appas,
<lb />La gloire est satisfaite, &amp; l’amour ne l’est pas.
<lb />Vous sçauez quand l’amour m’a dõnée à Leandre,
<lb />Que vous m’auez liurée au lieu de m’en deffẽdre,
<lb />Et quand le repentir me rend vn inconstant,
<lb />Que c’est vanger mon cœur sans le rendre con<lb />tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce cœur le sera-t’il d’vlie intigne rictorte?
<lb />Veut-il d’vn imposteur aux dépens de sa gloire?
<lb />Si du choix d’vn Berger qui soüille vos appas,
<lb />L’amour semble content, la gloire ne l’est pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />La vostre cependant l’estoit d’vne Bergere:
<lb />I’ayme mi eux vn Berger qu’vne ame si legere:
<lb />Deussiez-vous pour iamais me rendre vostre foy.
<lb />Qui me quitte vn moment est indi gne de moy.
<lb />I’ay rougy de l’affront, &amp; contre cette offence
<lb />Leandre m’en fournit vne douce vengeance:
<lb />Ie puis dans ce que i’ayme, &amp; dans vn mesme iour
<lb />Contenter plainement la ve ngeance &amp; l’amour,
<lb />Et souler tout mon cœur de la douceur extrême
<lb />De punir qui me quitte, en gardant ce que j’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Rien ne peut-il borner vostre ressentiment,
<lb />Ne peut-on expier ce crime d’vn moment;
<lb />Vn amour né sans moy, par d’inuincibles charmes
<lb />Qu’éteint vn prompt remords auec l’eau de mes
<lb />larmes?
<lb />Que n’en accusez-vous vn charme imperieux,
<lb />Vn trompeur, ou du moins, le sort, l’amour, les
<lb />Dieux ?
<lb />C’est leur crime, Madame, ou plustost c’est le vôtre
<lb />Quand vous l’auez voulu pour en commettre vn
<lb />autre;
<lb />Vous m’auez voulu voir par ces courtes amours
<lb />Vous trahir vn moment, pour me trahir toûjours.
<lb />Profitez d’vn pretexte injuste ou legitime;
<lb />Mais tans qu'ririporceur journe deron crime,
<lb />Et sans me faire voir en me traitant si mal
<lb />Le triomphe odieux d’vn indigne Riual;
<lb />Ou....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OREAIEE.
<lb />Quoy, vous menassez? Ah! Seigneur, la menace
<lb />Contre vn foible Berger est de mauuaise grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dites, dites plustost que ie menace en vain:
<lb />Ce Riual trop charmant sçait desarmer ma main,
<lb />Et c’est le comble affreux d’vn desespoir extrême
<lb />De sentir qu’il se fait aymer malgré moy-mesme.
<lb />Mais ne vous fiez pas à ce foible secours;
<lb />Ce charme. quel qu’il soit, n’agira pas toûjours.
<lb />Est-ce
<lb />Est-ce luy que i’entends?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />C’est la voix de Leandre,
<lb />Seigneur à cette voix si charmante &amp; si tendre,
<lb />Pouriertvous contre luy garder ce grand cour<lb />roux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Non, &amp; ie me dérobe à des charmes si doux:
<lb />Ie vay loin de ce traistre &amp; de vostre presence,
<lb />Fortifier ma haine &amp; sauuer ma vengeance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Oy, Dorinde, en ces lieux fais venir nos
<lb />Haut-bois,
<lb />Et par ces instrumens répondons à sa voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME chante.
<lb />Bois amoureux, agreables retraittes,
<lb />Chers confidens de tant d’amours discrettes,
<lb />Admirez &amp; plaignez le destin de mon cœur:
<lb />Il ayme, il est aymé d’vne pareille ardeur;
<lb />Et cependant tout muets que vous estes,
<lb />Il n’ose vous fier le nom de son vainqueur.
<lb />Mais on m’écoute, ô Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy, se peut-il Leandre,
<lb />Si i’ay bien expliqué ce que ie viens d’entendre,
<lb />Que vous n’osiez parler, &amp; que ce triste cœur
<lb />N’ose mesme à ces bois découurir sõ Vainqueur?
<lb />Alcidon en courroux estonne vostre flâme.
<lb />Ce beau feu que la peur cache au fonds de vostre
<lb />ame,
<lb />Quand il a mon adueu peut brauer son courroux.
<lb />Pariez, ne craignen rlei des fureurs d’vn jaloux.
<lb />Quoy toûjours les terreurs que ce Riual vous
<lb />donne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah!plus que son courroux vostre bonté m’étonne.
<lb />Ie vous le fais haïr comme vn homme sans foy,
<lb />Ie fais tout ce desordre &amp; ne fais rien pour moy.
<lb />Vostre adresse &amp; ma feinte, ont commencé son
<lb />crime;
<lb />Ie vous ay dérobé son cœur &amp; son estime;
<lb />Rendez-luy vostre amour, rendez-luy son espoir:
<lb />I’ay par ma lascheté corrompu son deuoir.
<lb />Si ma feinte vn moment la rendu si coupable,
<lb />Le crime d’vn moment le rend-il moins aymable?
<lb />Helas? souuenez-vous qu’il doit seul obtenir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Est-ce vous qui deuez m’en faire souuenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />En faueur d’vn Berger perdez-vous la memoire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />nuj perdu prus encor igrat, &amp; l'en fais gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Prererer vn Berger à vostre illustre Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quand on en croit son cœur, choisit-on autre<lb />ment ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Quand on ayme la gloire on ne consulte qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALAIEE.
<lb />Ma gloire, cher Leandre, est d’estre au plus fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vostre courroux vous oste vn Amant glorieux,
<lb />Quand ce courroux mourra, vous aurez d’autres
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce courroux peut mourir, l’amour meurt-il de
<lb />mesme?
<lb />Ah! Leãdre, ie hay beaucoup moins que ie n’ayme.
<lb />Bien plus, croyez Berger, i’en iure par l’amour,
<lb />Par ce feu plus sacré que la clarté du iour,
<lb />Que vous auez vous seul allumé dans mon ame
<lb />Et mon premier amour &amp; ma derniere flame.
<lb />Mesme quand à vos yeux j’étalle tout mon feu.
<lb />Ie ne sens pas mon front rougir de cét adueu;
<lb />D
<lb />Ie ne suis pas pour vous foible cõme nous sõmes,
<lb />Et ie ne vous crains pas comme les autres hom<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Melas! plus que tout autre il faut craindre vn
<lb />Rerger
<lb />Prés de qui vostre gloire est en si grand danger.
<lb />I’en dois trembler pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous en tremblez peut-estre;
<lb />Mais pour d’autres raisõs qui n’oseroiẽt parestre.
<lb />Tous ces soins de ma gloire, &amp; tous ces faux res<lb />pects
<lb />Sont trop estudiez pour n’estre pas suspects.
<lb />Parlez, ne souffrez-pas que mon impatience
<lb />Au gré de mes soupçons explique ce silence.
<lb />Quoy vous ne parlez point, quoy toûjours in<lb />terdit?
<lb />Ce trouble parle assez, i’entends ce qu’il me dit.
<lb />Moy sur qui tãt d’Amãts n’osoient porter la veüe,
<lb />Moy qui contre toy seul me suis mal deffenduë,
<lb />Ie seray le rebut d’vn indigne Pasteur.
<lb />Ingrat ie t’ay receu dans ma cour, dans mon cœur,
<lb />Ie t’ay fait le sujet de toute ma tendresse,
<lb />Et tes lasches mespris font rougir ma foiblesse.
<lb />Que l’on cherche Alcidon; son hymen doit vãger
<lb />Luy, son amour, &amp; moy d’vn perfide Rerger.
<lb />Ie laisse à ma Riualle &amp; ton cœur &amp; ta vie;
<lb />Ton suplice est de viure apres m’auoir trahie;
<lb />Va, tu te fais justice, &amp; ie sens que mon cœur
<lb />S’applaudit d’vn affront qui me fait tãt d’hõneur,
<lb />Cherchez dõc Alcidon, Dorinde, allez, qu’il viẽne
<lb />Haster par vostre hymen sa vengeance &amp; la
<lb />mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah! Dorinde arrestez, auant ce nœud fatal
<lb />soultiez qu'entn....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Crains-tu le bon-heur d’vn Riual?
<lb />Lasche apres ton refus quelle haine obstinée
<lb />Veut auec Alcidon rompre mon hymenée?
<lb />Veux-tu m’offrir encor ces perfides appas
<lb />Pour luy voler vn bien que tu n’estime pas?
<lb />Est-ce pour luy fureur? Est-ce pour moy tendresse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Que vous diray-ie helas: i’ay tort, ie le confesse,
<lb />Cependant cet lymen est vn si grand inal-heur.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel mal-heur?
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />ILy va de mes iours, de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALAIEE.
<lb />De son cœur? quel espoir, quelle soudaine joye..5.
<lb />Quel est donc ton dessein, que faut-il que i'en
<lb />croye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Contre vn iuste courroux faites-vous quelque
<lb />effort:
<lb />D iij
<lb />Retardez cét hymen pour retarder ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quel interest...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! peut-estre est-ce le vostre:
<lb />Quand le despit vous jette entre les bras d’vn
<lb />autre,
<lb />Ie crains pour vous des maux que ma triste ami<lb />tié....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! cruel, est-ce là toute vostre pitié?
<lb />Helas! pour m’épargner le déplaisir extrême
<lb />De trahir mon amour, donne-moy ce que i’ayme,
<lb />Et ne m’oblige pas à me vanger de toy,
<lb />Par vn mortel effort qui retombe sur moy.
<lb />Accepte mon hymen ou souffre ma vengeance,
<lb />Fais mourir ou rends-moy toute mon esperance,
<lb />Cede ou retiens vn bien que tu n’ose ceder,
<lb />Ive trais pas de me perdre ou songe à me garder,
<lb />Et souffre pour vanger mon desespoir extrême,
<lb />Que ie quitte vn ingrat pour vn Riual qui m’ay<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />ercias iil vous rȩaurez mes fecrets deplaisirs....
<lb />Mais ne me pressez pas d’expliquer mes souspirs:
<lb />Retardez seulement vn hymen si funeste,
<lb />Ou bien-tost mon trépas vous apprendra le reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Cruel tu le sçais bien; cét hymen mal-heureux
<lb />Cét hymen d’Alcidon n’est pas ce que ie veux.
<lb />Si tu ne m’aymes plus, dis-moy par quel mystere
<lb />Cét hymen d’Alcidon te deuient si contraire.
<lb />Cesse de m’opposer ce mystere affecté:
<lb />Confesse hautement ton infidelité,
<lb />Ou sur ce grand secret rend ma flâme éclaircie:
<lb />Parle ou crains mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />vous vojer Amazie.
<lb />Qu’elle vient à propos rompre nostre entretien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Son abord ta troublé, perfide &amp; ie vois bien,
<lb />Qu’aupres d’elle tes yeux ne sçauroient se def<lb />fendre
<lb />De reueller aux miens ce que ie veux apprendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DIOTIME, GALATE’E, AMAZIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE..
<lb />H! Madame, sauuez nostre illustre Berger:
<lb />Alcidon furieux brûle de se vanger,
<lb />Et prẽd pour vn affront, pour vn sanglant outrage
<lb />Vne feinte innocente, &amp; qui fut vostre ouurage.
<lb />De grace....
<lb />...
<lb />D iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />I’ayme en vous cette tendre pitié,
<lb />ue graim emprenement, cette ardente amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />n Berger en peril auec tant de foiblesse...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Nn Berger en peril émeut vostre tendresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Pour la foible innocence agit-on autrement?
<fw><lb />U
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />La pitié toute seule a moins d’empressement.
<lb />Hé bien que faut-il faire en faueur de Leandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Desarmer Alcidon qui va tout entreprendre,
<lb />Calmer par vostre hymen les fureurs d’vn jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Fort bien; &amp; le Berger, vous le prendrez pout
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous vous deuez, Madame, vn choix plus hono<lb />rable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />voue roue deues, Madanse, vn party plus sortable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Oublier vostre gloire en faueur d’vn Berger!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />La vostre craindroit moins vn semblable danger,
<lb />ne tontte enarite pius iardie &amp; plus prompte
<lb />Se voudroit bien charger d’vne pareille honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Au Berger Ligdamon mon cœur accoustumé
<lb />En peut aymer vn autre autant qu’il est aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous estes donc aymée; approchez-vous Lean<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME bas,
<lb />Quel nouuel embarras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEB.
<lb />Enfin ie viens d’apprendre
<lb />Le secret qui vous rend infidelle à mes feux;
<lb />Les traits de cette Nimphe ont esté plus heureux.
<lb />Hé bien il faut ceder au pouuoir de ses charmes,
<lb />C’est souffrir trop d’affronts, c’est souffrir trop
<lb />d’allarmes,
<lb />Et pour ne laisser plus mon espoir incertain,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D y
<lb />Donnez sans plus tarder, dõnez-luy vostre main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Dieux? que m'ordonner vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />De me tirer de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Parlez, ne rendez plus nostre amour incertaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Voulez-vous m’obliger à trahir Ligdamon?
<lb />Voulez-vous m’exposer aux fureurs d’Alcidon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ha! c’est trop contester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Hé pensez-vous, Madame,
<lb />Que ie neglige ainsi l’honneur de vostre flâme?
<lb />Ah! ne me pressez point, entre Amazie &amp; vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Nõ, nõ, ie ne veuxpoint que l’on doute entre nous:
<lb />Ta haine me plaist mieux qu’vn amour qui chan<lb />celle.
<lb />
<lb />Choisis sans plus tarder, &amp; t’explique pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Elle y consent, parlez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />En l’estat où ie suis
<lb />Venez.vous m’accabler par de nouueaux ennuys?
<lb />Vn mal-heureux est-il matiere à tant de gloire
<lb />Qu’il en faille entre vous disputer la victoire?
<lb />Faites à ce combat vn prix plus glorieux,
<lb />Et qui puisse honorer le pouuoir de vos yeux.
<lb />Vn Berger entre vous &amp; la belle Amazie
<lb />Merite-il l’honneur de tant de jalousie?
<lb />Peut-estre ce Berger aymé trop tendrement
<lb />Eitrangera coinu rurla loy feurement,
<lb />Peut-estre est-ce vn ingrat, vn imposteur, vn
<lb />traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! cruel; c’est trop tard que tu te fais coimoistre.
<lb />Mais au moins c’eit alez pour reprendre mon
<lb />cœur,
<lb />Alcidon vangera ma honte &amp; mon erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ne precipitez rien, espargnez ma foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />pagne sii oppore plus vne faune tendrene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE bas à Diotime.
<lb />Souffre que son despit assure nostre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME à toutes deux.
<lb />Donnez-moy pour ce choix le reste de ce jour.
<lb />D
<lb />v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GALATE’E bas.
<lb />Souffrez-luy quelque espoir, viuez sans jalousie.
<lb />Ie renonce, Madame, à l’amour d’Amazie
<lb />aruasse la muu jour voitre amour eclaircy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E bas.
<lb />Qu’vn adueu si charmant m’oste d’vn grand sou<lb />cy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE bas à Diotime,
<lb />Quoy, luy parler tout bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME bas à Amazie.
<lb />N’en prenez point d’allarmes,
<lb />Viuez en seureté, ie renonce à ses charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE bas à Diotime.
<lb />Est-il vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME bas à Amazie.
<lb />Que du Ciel i’esprouue le courroux,
<lb />Si l’on me voit iamais deuenir son Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Adieu, Madame, on laisse à vostre inquietude
<lb />La douce illusion d’vn peu d’incrrttude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Adieu, Madame, on laisse à qui n'espere plus
<lb />Dequoy se preparer à l’affront d’vn refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Dieux de ce bois, venez prendre part à ma gloire;
<lb />Et maigre les Jaloux celeblerma Victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Dieux de ce bois loüez le choix de mon Vain<lb />queur.
<lb />Confondez ma Riuale &amp; vantez mon bon-heur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Des femmes &amp; des Siluains dansent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME aprés la danse.
<lb />vorla tous les plailirs, Amour, que tu m’aprestes,
<lb />Pour t’auoir procuré tant d’illustres conquestes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENETY.
<lb />UIOTIME, LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ergere il faut finir ces fatales erreurs,
<lb />HCes troubles amoureux, ces jalouses fureurs,
<lb />Qu’à produit en ces lieux vne longue imposture.
<lb />C’est trop long-temps trahir l’amour &amp; la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! tu vois aussi quel est mon chastiment,
<lb />Et l’abisme où me jette vn tel déguisement.
<lb />Ie trompe lâchement la Nimphe &amp; ta Maistresse,
<lb />Et ie me vois forcée à les tromper sans cesse;
<lb />Il faut de l’vne &amp; l’autre estre Amant à la fois;
<lb />Et qui pius eit irraut prononcer lur ce choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Les Nimphes tost ou tard peuuẽt vous faire grace:
<lb />Mais le fier Alcidon tonne, esclate, menace;
<lb />Rien ne peut arrester les transports d’vn jaloux,
<lb />I’ay voulu l’appaiser &amp; luy parler pour vous,
<lb />Et voulant par vn doute estonner sa colere
<lb />J’ay dit que vous estiez peut-estre vne Bergere.
<lb />Quel qu’il soit (m’a-t’il dit)ou Bergere, ou Berger,
<lb />C'est vne trahison dont ie me dois vanger;
<lb />Ou sa fuite ou sa mort vangeront ma foiblesse,
<lb />Et me rendront enfin mon illustre maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ainsi ie suis perduë &amp; ie n’ay plus d’espoir:
<lb />Mais puis qu’il laisse au moins ma fuite en mon
<lb />pouuoir.
<lb />Fuyons, n’exposons pas à sa juste colere
<lb />Sous le nom de Berger, vne foible Bergere.
<lb />Fuyons Rerger, fuyons ce dangereux sejour;
<lb />Y puis-ie soustenir tant de haine &amp; d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoy voulez-vous laisser vôtre Amante exposée
<lb />Aux eternels ennuys d’vne flâme abusée?
<lb />Quoy voulez-vous laisser ma Nimphe dans l’er<lb />reur
<lb />Auec le desespoir &amp; l’amour dans le cœur?
<lb />Quel secours en fuyant offrez-vous à ma flâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Le retret de mon sexe ayant guery son ame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTGDAMON.
<lb />Me croira-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! faudra-il mettre au jour
<lb />Mon crime sans oser expliquer mon amour?
<lb />Lt pour rendre ma iuite encor plus necessaire
<lb />Puis-ie me découurir sans l’adueu de ma mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />A ce cruel départ ie ne puis consentir.
<lb />Ie vay tout reueler si vous allez partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vn serment solemnel vous oblige à vous taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AiabnrmroNv.
<lb />Qu’exigez de moy trop cruelle Bergere?
<lb />Dois-ie immoler ma flâme au respect d’vn ser<lb />ment;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Et n’est-ce pas assez de mon éloignement,
<lb />Pour rendre à vostre amour toute son esperance?
<lb />Attendez mon départ pour rompre le silence,
<lb />Vous pourrez découurir mon sexe &amp; mon amour;
<lb />Ma mere &amp; cent raisons demandent mon retour.
<lb />Voulez-vous m’exposer à la fureur extrême
<lb />De tout ce qui me hart;ue dotout ce qui m’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />lx auez-vous plus pour moy cette tendre amitié?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Pour vne mal-heureuse estes-vous sans pitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />riirez, queiques mai-neurs que ma flâme aprehẽde
<lb />Atce que vous voulez il faut bien qu’oil se rende.
<lb />Allez Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! abandonnant ce lieu,
<lb />Ie perds tout, cependant il faut partir, Adien,..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />La Scene est dans vn desert prés du riuage
<lb />de la Mer.
<lb />GALATE’E, DAMIS.
<fw><lb />g
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />E l’ay veu vers ces lieux marcher en di<lb />ligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />S’il vient dans ces deserts c’est pour fuïr ma pre<lb />sence.
<lb />Quelle honte pour moy d’attendre &amp; de douter
<lb />Sur le choix d’vn Berger qu’on m’ose disputer?
<lb />Que ne viẽt-il au moins, quãd mõ amour l’accuse,
<lb />L’appaiser en secret par quelque tendre excuse.
<lb />Mais que vois-ie? Amazie auec tant de douleur
<lb />Me fait voir sa disgrace, &amp; m’apprend mon bon<lb />heur,
<lb />Comme son déplaisir ma joye est sans égale.
<lb />Ah! qu’il est doux de voir les pleurs d’vne Ri</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMAZIE, GALATE’E, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />1ne niuuuines apprenen mon deriser deses<lb />poir.
<lb />Le Berger....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ie vous plains, s’il a fait son deuoir:
<lb />Mais, Madame, ce choix vous deuroit moins sur<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ah! ce n’est pas son choix que ie viens vous ap<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Hé, quel autre mal heur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ds ain lrdiea
<lb />Helas! le croirez-vous?
<lb />I’en pleure de douleur, i’en fremis de courroux;
<lb />Il s’enfuit le perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Il s’enfuit? Ah! l’infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />cociaponte auee suy tout rerpoir de ma name.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy, Madame, il s’enfuit, il nous quitte, &amp; l’in<lb />grat
<lb />Par ce mortel départ finit nostre combat.
<lb />Ie te le disois bien, que ce Pasteur volage
<lb />Pour trahir mon amour, couroit vers ce riuage.
<lb />Qu’on le cherche par tout sur terre &amp; sur les eaux;
<lb />Damis, qu’on le pourruide auce tous nos vais<lb />seaux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCSNETII.
<lb />ALCIDON, GALATEE, AMAZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />ALCIDOTt..
<lb />E bien, Madame, hé bien vn perfide, vn
<lb />coupable,
<lb />A ma fidelle amour estoit-il preferable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pardonnez cét amour à l’inuincible Loy
<lb />D’vn charme qui vers luym’entraîne malgré moy.
<lb />I'ayme toûjours Leandre, &amp; ne puis m’en dédire:
<lb />Sa fuite encore sur moy luy laisse trop d’empire;
<lb />Il fuit le traistre, il fuit cõme vn lâche Vainqueur
<lb />Laissant le trait mortel dans le fonds de mõ cœur.
<lb />Ramenez-moy ce traistre, &amp; qu’vn sang infidelle
<lb />Querine de mon cœur la brenure morteise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Laissez-le fuïr plustost; c’est là son chastiment;
<lb />L’amour se vange mal s’il se vange autrement,
<lb />ee crairere, qu'abrene vortre courroux menace,
<lb />S’il reuient à vos pieds y trouuera sa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! vous connoissez mal jusqu’où va mon cour<lb />roux,
<lb />Ie veux perdre vn ingrat pour me donner à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Madame.
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Mon cœur brûle d’impatience.
<lb />Allez, vous perdez tout, si ie pers ma vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />maisre vaiige-on bien d'vn criminel aymé?
<lb />Helas! plus d’vne fois ses yeux m’ont desarmé;
<lb />Dois-ie arrester sa suite, &amp; raut-ir que moy-même
<lb />Ie vous rẽde vn Riual quand il fuit ce que i’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Peut-estre que c’est vous dont ce timide Amant,
<lb />Dont ce foible Berger fuit le ressentiment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb /> par roitre anour deuit-n craindre ma
<lb />haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous voulez m’amuser, mais vostre adresse est
<lb />vaine.
<lb />L’ingrat sçait profiter de ces momens perdus.
<lb />Courez, vollez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />I’y cours, &amp; ne resiste plus:
<lb />Mais j’atteste les Dieux que si ie le ramaine,
<lb />Et que si vostre amour fait grace à cét Amant,
<lb />Rien ne peut l’arracher à mon ressentiment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIV.
<lb />LIGDAMON, GALATE'E, AMAZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />H! Madame, est-il vray que l’amour en colere
<lb />A Fait poursuiure Leandre &amp; se veut satisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Oüy, mais ne craignez rien vostre Nimphe au<lb />jourd’huy
<lb />Se donne tout à vous pour n’estre plus à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Puis le d vsn grand bren slatcer mon erperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie veux punir sa fuite &amp; sa lâche inconstance,
<lb />Et quoy que vostre amour pour chasser ce Riual
<lb />Ait inspiré peut-estre vn conseil si fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Dequoy m’accusez-vous, ah! gardez-vous de
<lb />croire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Quoy qu’il en soit, Berger, il fuit pour vostre
<lb />gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Nimphe s’il est ainsi ne vous exposez pas
<lb />A reuoir vn coupable auecque tant d’appas.
<lb />Craignez tout ce qu’on craint d’vn trompeur
<lb />agreable,
<lb />Le Ciel l’a fait ingrat autant qu’il est aymable,
<lb />Il est né pour blesser, &amp; non pas pour guerir,
<lb />Et ce n’est qu’en fuyant qu’il peut vous secourir.
<lb />Laissez-le fuïr; est-il pour vne Souueraine
<lb />Digne de tant d’amour, digne de tant de haine?
<lb />Cependant vos vaisseaux partent pour l’arrester,
<lb />Ou la haine, ou l’amour se veulent contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Oüy Berger, &amp; ie veux enfin par son suplice
<lb />Que mon amour se vange ensemble &amp; se punisse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie crains bieit que laiiour prue rort que se cour<lb />roux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! Berger, ie vois bien que vostre amour jaloux
<lb />D’vn Riual trop charmant craint encor la puis<lb />sance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Non, d’vn si cher Riual i’ayme encor la presence,
<lb />Et i’ay mes seuretez contre tout son pouuoir.
<lb />Mais vous, tremblez, s’il faut encore le reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Les Dieux l’eussent-ils fait encore plus aymable,
<lb />rut-il mesme innocent autant qu’il est coupable,
<lb />Apres auoir trahy la plus fidelle ardeur,
<lb />Alcidon aura seul mon estime &amp; mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Receuez de ma part, Berger, mesme assurance,
<lb />Ce perfide deust-il tomber en ma puissance,
<lb />Deust-il auoir pour moy la plus fidelle ardeur,
<lb />Ie rends à Ligdamon &amp; ma main &amp; mon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />GALATEE, AMAZIE, LIGDAMON, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />1118 j'aperçois Daitis, que viens-tu nous
<lb />AVI apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie viens vous annoncer le mal-heur de Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Il est donc pris l’ingrat, an: Dieux que mon cour<lb />roux
<lb />Se promet de sa prise vn triomphe bien doux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMIS.
<lb />Ie l’ay veu rurnet crus repoussé par l’orage,
<lb />La Mer vous va bien-tost vanger par son nau<lb />frage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />AMAZIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Que me dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Que ce traistre Element
<lb />S’appreste
<lb />S’appreste à seconder vostre ressentiment.
<lb />97
<lb />I’ay sçeu par des Bergers que pour haster sa fuite,
<lb />Seul &amp; s’abandonnant à sa propre conduite
<lb />Sur vn leger Esquif dans vn temps incertain
<lb />Il s’estoit veu surpris d’vn orage soudain;
<lb />Ce foible Esquif battu par la Mer agitée
<lb />Flotant entre vn Escueil, &amp; la vague irritée,
<lb />
<lb />Voit sa perte infaillible, &amp; l’horreur du danger
<lb />M’a fait donner des pleurs à la mort du Berger.
<lb />Quoy vous pleurez, Madame, &amp; quand le sort
<lb />s’apreste
<lb />A punir vn ingrat par vn coup de tempeste....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Dequoy se mesle-il le sort trop inhumain?
<lb />Que ne me laisse-il me vanger par ma main?
<lb />Le cruel m'enuioit cette douceur extrême,
<lb />Ou plustost le plaisir de sauuer ce que i’ayme.
<lb />Pleurez Nimphe, cessez de cõtraindre vos pleurs;
<lb />Mais pleurez vostre faute autant que nos mal<lb />heurs,
<lb />Vostre amour a chassé cét Amant miserable,
<lb />Vostre amour fait perir ce Berger trop aymable,
<lb />Qui par pitié pour vous n’osoit parler pour moy.
<lb />Ses respects m’expliquoient son amour &amp; sa foy,
<lb />Et pour vous espargner il perit par sa fuite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />M’imputez-vous la mort d’vn Berger qui vous
<lb />,quitte ? ..... ... . .
<lb />Il fuyoit vostre amour &amp; l’injuste courroux
<lb />Qui le vouloit forcer à s’expliquer pour vous.
<lb />A ma fidelle ardeur son ame trop fidelle
<lb />A cru bien moins sa fuite enuers vous criminelle,
<lb />Que le sanglant affront de s’expliquer pour moy:
<lb />H'ayme mieus peril que me manquer de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Nimphe vous le voyez, on ayme encor Leandres
<lb />Ie le plains comme vous &amp; ne puis m’en deffen<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Peilide tu te piains a ta reinsau regree,
<lb />Pour des maux dont ton cœur s’applaudit en se<lb />cret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />C’est ton jaloux conseil qui l’arrache à ma flâme,
<lb />Et tu me répondras des troubles de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Oüy Nimphes, &amp; c’est trop qu’il vous coûte en ce
<lb />jour,
<lb />S’il est mort tant d’ennuis, &amp; s’il vit tant d’amouf.
<lb />r ve pouuant vousguerir de toutes vos arlarmes
<lb />Ie vous dois pour le moins épargner quelques
<lb />larmes,
<lb />Et pour changer vos maux en vn mal plus leger
<lb />Vous dire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ne dis rien, &amp; rends-moy mon Berger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />GALATE’E, ACANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Adame, enfin mon Maistre en dépit de l’o<lb />Ivl rage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />A sauué mon Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />s eit fauue du naufrage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dt Beundrov. ..
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Alcidon aprés vn long effort
<lb />A surmonté les flots, &amp; regagné le bord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Mais enfin mon Berger...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Vous l’allez voir parestre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est-il vray?
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. ACANTE.
<lb />Ceuo doues soirfalue a mon Mancic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LIGDAMON à AMAZIE.
<lb />Puis qu'il feurent, neras? ie cranis que vostre
<lb />amour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie le crains comme vous ce dangereux retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Nimphe,
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ce souspir seroit-ce pour Leandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />alanTEL.
<lb />Nimphe de ses appas vous pourrez vous deffen<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous auez tout promis à l’illustre Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous auez tout promie uulage Digdamon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Trahirez-vous encor vne flâme si belle?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Que ne m’apprenez-vous à deuenir fidelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ah! qu’on répondra mal, Nimphe, à tant d’amitié,
<lb />Et qu’auec tant d’amour vous me faites pitié!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />GALATE’E, AMAZIE, ALCIDON, suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ais Alciton feuien, quoy toue reussans me
<lb />rendre
<lb />Leandre mon Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il n’est plus de Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALAIEE.
<lb />Que dites-vous, Seigneur? loin de le fecourir
<lb />Vostre jalouse amour l’auroit-il fait perir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! Madame, osez-vous me faire cette injure?
<lb />Apprenez vne estrange &amp; bizarre aduanture.
<lb />I’ay sauué le Berger, &amp; i’ay fait mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Si Leandre est sauué...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous allez tout sçauoir.
<lb />Pour arrester sa fuite allant vers le riuage
<lb />Ie vois plusieurs Bergers effrayez de l’orage,
<lb />Qui regardant l’Esquif du Berger mal-heureux
<lb />Frapent l’air de leurs cris, &amp; d’inutiles vœux.
<lb />D’abord à son secours tout mon zele s’apreste.
<lb />Mais que pouuois-ie enfin contre cette tempeste?
<lb />Vos ordres me pressoient, mais c’estoit vainemẽt.
<lb />Là voyant mon Riual prés du dernier moment,
<lb />Ie craignois pour mõ cœur trop jaloux de Leãdre,
<lb />Que d’vne indigne joye il se laissat surprendre;
<lb />Mais il ne peut iamais dans ce moment fatal
<lb />Sentir ce que l’on sent quand on perd vn Riual,
<lb />Ie craignois, ie tremblois, mais dans ce trouble
<lb />extrême
<lb />Ie doutois si c’estoit pour vous, ou pour moy<lb />mesme.
<lb />Cependant son Esquif en voulant s’approcher,
<lb />Répoussé vers le bord heurte contre vn rocher;
<lb />Du choc Leandre tombe, &amp; l’onde le deuore,
<lb />Il reuient &amp; la Mer le ressaisit encore.
<lb />Là transporté par luy d’vn zele assez nouueau
<lb />Ie quitte mes habits &amp; m’élance dans l’eau;
<lb />I’aproche le Berger, ie le prens &amp; l’embrasse,
<lb />De l’autre bras ie romps l’onde qui le menace,
<lb />Et sens autant de joye à luy sauuer le jour,
<lb />Que si j’auois sauué l’objet de mon amour.
<lb />Nous abordons enfin, si las, si hors d’haleine,
<lb />Qu’il ne reste à tous deux qu’vne vie incertaine,
<lb />Nous tombons demi morts, sans pous, sans mou<fw><lb />uement:
</fw><lb />Bergeres, &amp; Rergers accourent promptement,
<lb />Et par ce prompt secours leur charitable zelle
<lb />Retire tous mes sens d’vne langueur mortelle,
<lb />Ie m’informe aussi-tost du sort de vostre Amant,
<lb />Helas! i’apprens, jugés de mon estonnement,
<lb />Que vostre cher Leandre a perdu la lumiere;
<lb />Que i’auois retiré de l’onde vne Bergere;
<lb />Qu’à la belle Philis i’auois sauué le iour,
<lb />A la mesme Philis pour qui i’eus tant d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Seigneur, ie vous entens, vous voulez me le rẽdrez
<lb />Pour Philis à vos yeux ie fis passer Leandre,
<lb />Et par vne autre feinte afin de vous vanger,
<lb />Vous voulez que Philis passe pour ce Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais enfin si c’estoit cette aymable Bergere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Si c’est elle, &amp; qu’elle ait toûjours l’heur de vous
<lb />TN9
<lb />Ie luy deuray beaucoup, si pour prix de ma foy
<lb />Elle vous peut payer tout ce que ie vous doy :
<lb />Mais aussi si c’estoit ce Leandre que i’ayme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ne troublerois point vostre bon-heur extrême.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GALATE’E, ALCIDON, AMAZIE, DIOTIME
<lb />habillée en Bergere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Adame la voicy.
<lb />M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Venez, venez, Berger,
<lb />Et d’habit &amp; de nom vous auez beau changer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! connoissez mieux, Madame, vne coupable,
<lb />Que sa feinte à iamais vous rend inexcusable,
<lb />Qui vouloit éuiter vostre iuste courroux,
<lb />Et qu’vn naufrage heureux rameine à vos genoux.
<lb />re ne me cacise pius rous le noin de Leandre,
<lb />Ny sous les autres noms que vous me fites prẽdre.
<lb />Diotime est mon nom, &amp; ce mal-heureux jour
<lb />Vient de trahir mon sort, mon sexe, &amp; mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy ie serois trahie, &amp; tout cét artifice...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Le crime est veritable, ordonnez du suplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALA TEE.
<lb />
<lb />Amour, mon cœur t’auoit trop long-tẽps negligé,
<lb />Tu m’en punis, cruel, &amp; te voila vangé.
<lb />C’est donc là Ligdamon ce secret d’importance,
<lb />Dont tu voulois trop tard nous faire comidence.
<lb />Me falloit-il cacher vn secret qui me perd?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />C’est d’hyer seulement qu’il me fut découuert.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Rien ne peut excuser ma fuite &amp; mon silence;
<lb />Mais auant que d’en prendre vne juste vengeãce,
<lb />Voyez, si vous auez quelques droits sur des jours,
<lb />Que cét illustre Amant rend siens par son secours.
<lb />Songez que dans ces lieux, quoy qu’amour puisse
<lb />faire,
<lb />On luy pardonne tout en faueur de sa mere,
<lb />Et pour en mieux juger apprenez que c’est luy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />D’vn recit importun épargnez-moy l’ennuy.
<lb />Ie pardonne à l’amour toute son aduanture:
<lb />Mais dois-ie pardonner apres cette imposture,
<lb />Ce départ criminel, en silence obstiné,
<lb />Qui trahissoit l’amour que vous m'auiez donné.
<lb />Ie vois que r'en ce Pautre en triompiie dais l’ame.
<lb />Moy ie scauray vanger &amp; ma gloire &amp; ma flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous sur vne Bergere attenter? vous vanger?
<lb />Vousqui me blâmiez tãt de poursuiure vn Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Rien ne peut m’empescher... quel Dieu s’offre à
<lb />ma veüe :
<lb />Est-ce l’amour? c’est luy qui sort de cette nuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />L'AMOVR assis dans vne nüe, GALATE’E,
<fw><lb />AMAZIE. &amp;
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />L’AMOVR.
<lb />Imphe, gardez-vous bien de troubler ce
<lb />grand jour
<lb />Par vne injuste violence:
<lb />Vous vous estes long-tẽps broüillée auec l’amour,
<lb />Pour faire vostre paix ayez plus de clemence.
<lb />Ie promets à vos yeux sur les plus grands Heros
<lb />Pour vanger vos appas vne illustre victoire:
<lb />Protegez mes Sujets, assurez leur repos,
<lb />Et j’auray soin de vo stre gloile..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />GALATE’E, AMAZIE.
<lb />Ergere quand le Ciel se declare pour vous
<lb />DA ses ordres sacrez q’immole mon courroux;
<lb />le vois bien que l'amnour vous a faits l’vn pour
<lb />l’autre,
<lb />Et qu’il joint de sa main son ame auec la vostre.
<lb />I’ay long-temps offensé son pouuoir souuerain:
<lb />Mais ie respecte enfin l’ouurage de sa main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />O bonté sans exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />O Nimphe genereuse,
<lb />Qui couronnez ma faute &amp; la rendez heureuse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Cet éclat, ces trampores que vous me raites voir,
<lb />Peuuent-ils, ma Bergere, assurer mon espoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Puis-ie rien refuser à qui ie dois la vie?
<lb />rermettez seulement, pour remplir vostre enuie.
<lb />Que j’aille de ma mere en obtenir l’adueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />e cie crop retarder reipon d'vn n'beau feu,
<lb />Mon adueu vous suffit, &amp; s’il est necessaire
<lb />r auray ioi d'obtenir cesuy de vostre Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME à Amazie.
<lb />Puis-ie attendre de vous vn pareil traitement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AM AZIE montrant Ligdamon.
<lb />Ie donne à vostre Amy tout mon ressentiment,
<lb />me ointouroit aun vous uomner ion omenie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON à Amazie.
<lb />Oüy, puisque vostre erreur a fait vostre incõstãce.
<lb />Nimphe, si vostre adueu secondoit nos souhaits...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Tout ce que fait l’amour me plaira desormais.
<lb />Viuez heureux Amants, &amp; benissez ensemble.
<lb />Le tout puissãt amour, le Dieu qui vous assemble.
<lb />Ie brauois son empire, &amp; son diuin pouuoir
<lb />Rameine auec honneur mon cœur à son deuoir.
<lb />Oüy Bergere, l’amour pour ménager ma gloire,
<lb />Sur mon cœur par vous seule emporte la victoire,
<lb />Et par mon propre sexe auec tant de beauté
<lb />Triomphe heureusement de toute ma fierté.
<lb />Toy Venus Vranie, adorable Deesse
<lb />Reçoy mere d’amour ces essais de tendresse,
<lb />Et le vœu que ie fais dans cét illustre jour,
<lb />De n'eitre pius repene au pouuon de l’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />VENVS,GALATE’E, AMAZIE, DIOTIME, &amp;c.
<lb />Ve vois-ie? la Deesse en superbe équipage
<lb />OSe promene sur l’onde, &amp; viẽt vers ce riuage.
<lb />Neréides Tritons, venez dans ce grand jour
<lb />come nous rẽdre hommage à la mere d’amour,
<lb />Celebrez sa venuë, &amp; que chacun employe
<lb />Tout ce qui peut marquer ses respects &amp; sa joye.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS en abordant le riuage.
<lb />Allez viste à mon char atteler mes oyseaux,
<lb />Amours ie l’ay laissé sur le bord de ces eaux.
<lb />Nimphe i’accepte enfin cét hommage fidelle,
<lb />Qui soûmet ton orgueil aux loix de mõ pouuoir;
<lb />Ton cœur fut trop long-temps rebelle:
<lb />Mais enfin il fait son deuoir.
<lb />L’erreur qui t’attachoit au choix d’vne Bergere
<lb />Déguisée à tes yeux en habit de Berger,
<lb />Te punit iustement d’auoir esté trop fiere,
<lb />Et te fait voir qu’Amour sçait vaincre &amp; se vãger.
<lb />Ie veux par ton erreur que tout le mõde apprenne
<lb />Que du cœur le plus fier la resistance est vaine,
<lb />Que l’amour tost ou tard a droit de le charmer,
<lb />Que quãd il n’ayme pas alorsqu’il faut qu’il aime
<lb />Souuent par vn mal-heur extrême,
<lb />Il ayme trop alors qu’il ne doit pas aymer.
<lb />Adieu, ie monte au Ciel y vanter ma conqueste,
<lb />L’en reçois vn honneur qui m’est si precieux.
<lb />* Qu’il surpasse à mes yeux
<lb />Tous ceux que i’ay xéceus dãs cette illustre, Feste.
<fw><lb />*IN.
</fw><lb />Et le vœu que ie fais dans cét illustre jour,
<lb />De n'eitre pius repene au pouuon de l’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />VENVS,GALATE’E, AMAZIE, DIOTIME, &amp;c.
<lb />Ve vois-ie? la Deesse en superbe équipage
<lb />OSe promene sur l’onde, &amp; viẽt vers ce riuage.
<lb />Neréides Tritons, venez dans ce grand jour
<lb />come nous rẽdre hommage à la mere d’amour,
<lb />Celebrez sa venuë, &amp; que chacun employe
<lb />Tout ce qui peut marquer ses respects &amp; sa joye.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS en abordant le riuage.
<lb />Allez viste à mon char atteler mes oyseaux,
<lb />Amours ie l’ay laissé sur le bord de ces eaux.
<lb />Nimphe i’accepte enfin cét hommage fidelle,
<lb />Qui soûmet ton orgueil aux loix de mõ pouuoir;
<lb />Ton cœur fut trop long-temps rebelle:
<lb />Mais enfin il fait son deuoir.
<lb />L’erreur qui t’attachoit au choix d’vne Bergere
<lb />Déguisée à tes yeux en habit de Berger,
<lb />Te punit iustement d’auoir esté trop fiere,
<lb />Et te fait voir qu’Amour sçait vaincre &amp; se vãger.
<lb />Ie veux par ton erreur que tout le mõde apprenne
<lb />Que du cœur le plus fier la resistance est vaine,
<lb />Que l’amour tost ou tard a droit de le charmer,
<lb />Que quãd il n’ayme pas alorsqu’il faut qu’il aime
<lb />Souuent par vn mal-heur extrême,
<lb />Il ayme trop alors qu’il ne doit pas aymer.
<lb />Adieu, ie monte au Ciel y vanter ma conqueste,
<lb />L’en reçois vn honneur qui m’est si precieux.
<lb />* Qu’il surpasse à mes yeux
<lb />Tous ceux que i’ay xéceus dãs cette illustre, Feste.
<fw><lb />*IN.
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>