<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mithridate , tragédie par M. Racine</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31169321w"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>Mithridate , tragédie par M. Racine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1673" cert="high" resp="BNF">1673</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<fw><lb />HIIE
<lb />4
<lb />8
<lb />40
<lb />P
<lb />Q
<lb />Q
<lb />R
<lb />4
<lb />4
<lb />P
<lb />14
<lb />2
<lb />
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />
<lb />b
<lb />8
<lb />S
<lb />Q
<lb />&amp;
<lb />{
<lb />*
<lb />Q
<lb />
<lb />
<lb />IIEIIEIDEISEIsII
<lb />4
<lb />Q
<lb />Q
<lb />P1
<lb />M
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />R
<lb />
<lb />Q
<lb />2
<lb />B
<lb />A
<lb />3
<lb />
<lb />Q
<lb />E
<lb />S
<lb />C
<lb />
<lb />8
<lb />1u
<lb />2
<lb />u
<lb />L
<lb />Q
<lb />3
<lb />4
<lb />18
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />4
<lb />RQ
<lb />20
<lb />21
<lb />B21
<lb />22
<lb />nat
<lb />18
<lb />9
<lb />2
<lb />2
<lb />CL
<lb />4
<lb />Q
<lb />0
<lb />
<lb />{
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />Q
<lb />Q
<lb />
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />44
<lb />&amp;
<lb />A
<lb />2
<lb />8
<lb />2
<lb />H
<lb />AECES
<lb />4
<lb />
<lb />MYNA
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />L n'y a gueres de nom
<lb />plus connu que celuy
<lb />de Mithridate. Sa
<lb />vie &amp; sa mort font vne par<lb />tie considerable de l’Histoire
<lb />Romaine. Et sans conter les
<lb />victoires qu’il a remportées,
<lb />on peut dire que ses seules dé<lb />faites ont fait presque toute
<lb />la gloire de trois des plus
<lb />grands Capitaines de la Re<lb />publique. Ainsi ie ne pense
<lb />pas qu’il soit besoin de citer
<lb />icy mes Auteurs. Car excepté
<lb />quelque euenement que i'ay
<lb />vn peu approché par le droit
<lb />que donne la Poësie, tout le
<lb />monde reconnoistra aisément
<lb />que i’ay suiuy l’Histoire auec
<lb />beaucoup de fidelite. La seu<lb />le chose qui pourroit n'estre pas
<lb />aussi connue que le reste, c’est
<lb />le dessein que ie fay prendre à
<lb />Mithridate de passer dans
<lb />l’Italie. Comme ce dessein m'a
<lb />fourny vne des Scenes, qui
<lb />6.1ie plus réussi dans ma
<lb />Tragedie, ie croy que le plai<lb />sir du Lecteur pourra redou<fw><lb />A
</fw><lb />bler, quand il verra que pres<lb />que tous les Historiens ont dit
<lb />ce que ie fay dire icy à Mi<lb />thridate.
<lb />Florus, Plutarque &amp; Dion
<lb />Cassius nomment les Pays par
<lb />oü il deuoit passer. Appien
<lb />d’Alexandrie entre plus dans
<lb />le détail. Et apres auoir mar<lb />qué les facilitez &amp; les secours
<lb />que Mithridate esperoit trou<lb />uer dans sa marche; Il ajoüte
<lb />que ce Projet fut le prétexte
<lb />dont Pharnace se seruit pour
<lb />reuolter toute l’Armée, &amp; que
<lb />les Soldats effrayez de l’entre<lb />prise de son Pere, la regarde<lb />rent comme le desespoir d’vn
<lb />Prince qui ne cherchoit qu’à
<lb />perir auec éclat.
<lb />Ainsi elle fut en partie cause
<lb />de sa Mort, qui est l’action de
<lb />ma Tragédie. I’ay encore lié ce
<lb />dessein de plus prés a mon su<lb />et, &amp; ie m'en suis seruy pour
<lb />faire connoistre à Mithridate
<lb />les secréts sentimens de ses
<lb />deux Fils. On ne peut pren<lb />dre trop de précaution pour ne
<lb />rien mettre sur le Theatre qui
<lb />ne soit tres-necessaire. Et les
<lb />plus belles Scenes sont en dan<lb />ger d’ennuyer, du moment
<lb />qu'on les peut separer de l’A<lb />ction,
<lb />&amp; qu'elles l’interrom<lb />pent au lieu de la conduire
<lb />vers sa fin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAIT DV PRIVILEGE
<lb />91
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR Grace &amp; Priuilege du Roy
<lb />I en datte du deuxiéme Mars 1673.
<lb />signé DESVIEVX: Il est permis au
<lb />Sieur RACINE de faire imprimer,
<lb />vendre &amp; debiter par tel Libraire
<lb />ou Imprimeur qu’il aura choisi, vne
<lb />Piece de Theatre par luy composée,
<lb />intitulée Mithridate, Tragedie: &amp; ce
<lb />pendant le temps &amp; espace de dix
<lb />années, auec défense à toutes per<lb />sonnes de quelque qualité ou condi<lb />tion qu’elles soient, d’en vendre ny
<lb />debiter aucun exemplaire, que de
<lb />ceux qui auront esté imprimez de
<lb />son consentement, à peine de six
<lb />mil liures, confiscation des exemplai<lb />res contrefaits, &amp; autres peines por<lb />tées par ledit Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ledit Sieur RACINE a cedé le
<lb />droit dudit Priuilege à CLAVDE
<lb />BARBIN, pour en jouyr suiuant
<lb />le contenu en iceluy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le Liure des Marchands
<lb />Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, sui<lb />uant &amp; conformement à l’Arrest du Par<lb />lement de Paris du huitiéme Avril 1653.
<lb />&amp; celuy du Conseil Priué du Roy, du 27.
<lb />Fevrier 1665. le 16. Mars 1673.
<lb />Signé D. THIERRY, Syndic.
<fw><lb />Acheuée d’imprimer le 16. Mars 1673.
</fw><fw><lb />ACTEVRS.
<lb />MITHRIDATE Roy de Pont, &amp; de
<lb />MONIME
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PHARNACE
<lb />XIPHARES
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARBATE
<lb />PHOEDIME
<fw><lb />21G1IS
<lb />Gardes.
<lb />quantité d’autres Royau<lb />mes.
<lb />accordée auec Mithri<lb />date, &amp; déja declarée
<lb />Reine.
<lb />Fils de Mithridate,
<lb />mais de differentes
<lb />9 meres.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Confident de Mithri<lb />date, &amp; Gouuerneur de
<lb />la Place de Nymphée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Confidente de Mo<lb />nime.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Domestique de Mi<lb />thridate.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Scene est à Nymphée, port de Mer
<lb />dans le Bosphore Cimmerien, autrement
<lb />dit la Taurique Cherfonese.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MITHRIDATE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MITHRIDATE,
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE IREMIERL.
<lb />XIPHARES, ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />XIPHARES.
<lb />N nous faisoit, Arbate, vn fidelle
<lb />rapport.
<lb />Rome en effet triomphe, &amp; Mithri<lb />date est mort.
<lb />Les Romains vers l’Euphrate ont attaqué mon Pere,
<lb />Et trompé dans la nuit sa prudence ordinaire.
<lb />Apres vn long combat tout son Camp dispersé
<lb />Dans la foule des morts en fuyant l’a laissé.
<lb />Et j’ay sceû qu’vn Soldat dans les mains de Pompée
<lb />Auec son Diadême a remis son Espée.
<lb />Ainsi ce Roy, qui seul a durant quarante ans
<lb />Lassé tout ce que Rome eut de Chefs importans
<lb />Et qui dans l’Orient balançant la fortune
<lb />Vangeoit de tous les Rois la querelle commune.
<lb />Meurt, &amp; laisse apres luy pour vanger son trépas
<lb />Deux rils intortunez qui ne s’accordent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />nous, boigneur. Quoy l'amour de regner en sa place
<lb />Rend déja Xiphares ennemy de Pharnace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Non, je ne prétens point, cher Arbate, à ce prix
<lb />D’vn malheureux Empire acheter le débris.
<lb />Ie sçais en luy des ans respecter l’auantage.
<lb />Et content des Estats marquez pour mon partage,
<lb />Ie verray sans regret tomber entre ses mains
<lb />Tout ce que luy promet l’amitié des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBAIE.
<lb />L’amitié des Romains? Le Fils de Mithridate,
<lb />Seigneur? Est-il bien vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />N’en doute point, Arbate.
<lb />Pharnace dés long-temps tout Romain dans le cœur
<lb />Attend tout maintenant de Rome, &amp; du Vainqueur.
<lb />Et moy plus que jamais à mon Pere fidelle
<lb />Ie conserue aux Romains vne haine immortelle.
<lb />Cependant &amp; ma haine, &amp; ses prétentions
<lb />Sont les moindres sujets de nos diuisions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Et quel autre interest contre luy vous anime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie m’en vais t’estonner. Cette belle Monime
<lb />Qui du Roy nostre Pere attira tous les vœux,
<lb />Dont Pharnace apres luy se declare amoureux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Hé bien, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie l’aime, &amp; ne veux plus m’en taire
<lb />Puis qu’enfin pour Riual je n’ay plus que mon Frere,
<lb />Tu ne t’attendois pas sans doute à ce discours.
<lb />Mais ce n’est point, Arbate, vn secret de deux jours.
<lb />Cet amour s’est long-temps accrû dans le silence.
<lb />Que n’en puis-je à tes yeux marquer la violence,
<lb />Et mes premiers soûpirs &amp; mes derniers ennuis?
<lb />Mais en l’estat funeste où nous sommes reduits,
<lb />Ce n’est guere le temps d’occuper ma memoire
<lb />A rappeller le cours d’vne amoureuse histoire.
<lb />Qu’il te suffise donc, pour me justifier,
<lb />Que je vis, que j’aimay la Reine le premier,
<lb />Que mon Pere ignoroit jusqu’au nom de Monime,
<lb />Quand je conceûs pour elle vn amour legitime.
<lb />Il la vit. Mais au lieu d’offrir à ses beautez
<lb />Vn Hymen, &amp; des vœux dignes d’estre écoutez;
<lb />Il crut que sans prétendre vne plus haute gloire,
<lb />Elle luy cederoit vne indigne victoire.
<lb />Tu sçais par quels efforts il tenta sa vertu,
<lb />Et que lassé d’auoir vainement combattu,
<lb />Absent, mais toûjours plein de son amour extréme,
<lb />Il luy fit par tes mains porter son Diadême.
<lb />Iuge de mes douleurs, quand des bruits trop certains
<lb />M’annoncerent du Roy l’amour, &amp; les desseins,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand je sceûs qu’à son lit Monime reseruée
<lb />Auoit pris auec toy le chemin de Nymphée.
<lb />Helas! j’appris encor dans ce temps odieux,
<lb />Qu’aux offres des Romains ma Mere ouurit les yeux
<lb />Ou, pour vanger sa foy par cet hymen trompée
<lb />Ou ménageant pour moy la faueur de Pompée,
<lb />Elle trahit mon Pere, &amp; rendit aux Romains
<lb />La Place, &amp; les Tresors confiez en ses mains.
<lb />Quel deuins-je au recit du crime de ma Mere!
<lb />Ie ne regarday plus mon Riual dans mon Pere.
<lb />I’oubliay mon amour par le sien trauersé.
<lb />Ie n’eus deuant les yeux que mon Pere offensé.
<lb />I’attaquay les Romains, &amp; ma Mere esperduë
<lb />Me vit, en reprenant cette Place renduë,
<lb />A mille coups mortels contre-eux me déuoüer,
<lb />Et chercher en mourant à la desauoüer.
<lb />L’Euxin depuis ce temps fut libre, &amp; l’est encore.
<lb />Et des Riues de Pont, aux Riues du Bosphore
<lb />Tout reconnut mon Pere, &amp; ses heureux Vaisseaux
<lb />N’eurent plus d’Ennemis que les Vents &amp; les Eaux.
<lb />Ie voulois faire plus. Ie prétendois, Arbate,
<lb />Moy-mesme à son secours m’auãcer vers l’Euphrate.
<lb />Ie fus soudain frappé du bruit de son trépas.
<lb />Au milieu de mes pleurs, je ne le cele pas,
<lb />Monime, qu’en tes mains mon Pere auoit laissée,
<lb />Auec tous ses attraits reuint en ma pensée.
<lb />Que dis-je? En ce malheur je trẽblay pour ses jours.
<lb />Ie redoutay du Roy les cruelles amours.
<lb />Tu sçais combien de fois ses jalouses tendresses
<lb />Ont pris soin d’assurer la mort de ses Maistresses.
<lb />Ie yolay vers Nymphée. Et mes tristes regards
<lb />Virent d’abord Pharnace au pié de ses Rempars.
<lb />I’en conceûs, je l’auoüe, vn présage funeste.
<lb />Tu nous receûs tous deux, &amp; tu sçais tout le reste.
<lb />Pharnace en ses desseins toûjours impetueux
<lb />Ne dissimula point ses vœux présomptueux.
<lb />De mon Pere à la Reine il conta la disgrace,
<lb />L’assura de sa mort, &amp; s’offrit en sa place.
<lb />Comme il le dit, Arbate, il veut l’executer.
<lb />Mais enfin à mon tour je prétens éclater.
<lb />Autant que mon amour respecta la puissance
<lb />D’vn Pere, a qui je fus déuoüé dés l’Enfance,
<lb />Autant ce mesme amour maintenant reuolté
<lb />De ce nouueau Riual braue l’autorité.
<lb />Ou Monime à ma flamme elle-mesme contraire
<lb />Condannera l’aueu que je prétens luy faire,
<lb />Ou bien quelques malheurs qu’il en puisse auenir
<lb />Ce n’est que par ma mort qu’on la peut obtenir.
<lb />Voila tous les secrets que je voulois t’apprendre.
<lb />C’est à toy de choisir quel party tu dois prendre,
<lb />Qui des deux te paroist plus digne de ta foy,
<lb />L’Esclaue des Romains, ou le Fils de ton Roy.
<lb />Fier de leur amitié Pharnace croit peut-estre
<lb />Commander dans Nymphée &amp; me parler en Maistre.
<lb />Mais icy mon pouuoir ne connoist point le sien.
<lb />Le Pont est son partage, &amp; Colchos est le mien.
<lb />Et l’on sçait que toûjours la Colchide &amp; ses Princes
<lb />Ont conté ce Bosphore au rang de leurs Prouinces.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Commandez-moy, Seigneur. Si j’ay quelque pouuoir
<lb />Mon choix est déja fait, je feray mon deuoir.
<lb />Auec le mesme zele, auec la mesme audace
<lb />Que je seruois le Pere, &amp; gardois cette Place,
<lb />Et contre vostre Frere, &amp; mesme contre vous;
<lb />Apres la mort du Roy je vous sers contre tous.
<lb />Sans vous ne sçay-je pas que ma mort assurée
<lb />De Pharnace en ces lieux alloit suiure l’entrée?
<lb />Sçay-je pas que mon sang par ses mains répandu
<lb />Eust soüillé ce rampart contre luy défendu.
<lb />Assurez-vous du cœur &amp; du choix de la Reî̈ne.
<lb />Du reste, ou mõ credit n’est plus qu’vne ombre vaine
<lb />Ou Pharnace laissant le Bosphore en vos mains,
<lb />Alajoun aincuisdes bontet des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Que ne deuray-je point à cette ardeur extréme?
<lb />Mais on vient. Cours, amy, c’est la Reine elle-mesme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MONIME, XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Eigneur, je viens à vous. Car enfin aujourd’huy,
<lb />S Si vous m’abandonnez, quel sera mon appuy?
<lb />Sans Parens, sans Amis, desolée, &amp; craintiue,
<lb />Reine long-temps de nom, mais en effet Captiue,
<lb />Et Veuue maintenant sans auoir eû d’Espoux,
<lb />Seigneur, de mes malheurs ce sont là les plus doux,
<lb />Ie tremble à vous nommer l’Ennemy qui m’opprime.
<lb />I’espere toutefois qu’vn Cœur si magnanime
<lb />Ne sacrifiera point les pleurs des Malheureux
<lb />Aux interests du sang qui vous vnit tous deux.
<lb />Vous deuez à ces mots reconnoistre Pharnace.
<lb />C’est luy, Seigneur, c’est luy, dont la coupable audace
<lb />Veut la force à la main m’attacher à son sort
<lb />Par vn hymen pour moy plus cruel que la mort.
<lb />Sous quel Astre ennemy faut-il que je sois née?
<lb />Au joug d’vn autre hymen sans amour destinée,
<lb />A peine je suis libre, &amp; gouste quelque paix,
<lb />Qu’il faut que je me liure à tout ce que je hais.
<lb />Peut-estre je deurois plus humble en ma misere
<lb />Me souuenir du moins que je parle à son Frere.
<lb />Mais soit raison, destin, soit que ma haine en luy
<lb />Confonde les Romains dont il cherche l’appuy,
<lb />Iamais Hymen formé sous le plus noir auspice
<lb />De l’Hymen que je crains n’égala le supplice.
<lb />Et si Monime en pleurs ne vous peut émouuoir,
<lb />Si je n’ay plus pour moy que mon seul desespoir;
<lb />Au pied du mesme Autel, où je suis attenduë,
<lb />deigueur nrous me verrena moj meime renduë
<lb />Percer ce triste cœur qu’on veut tyranniser,
<lb />Et dont jamais encor je n’ay pû disposer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Madame, assurez-vous de mon obeïssance;
<lb />Vous auez dans ces lieux vne entiere puissance.
<lb />Pharnace ira, s’il veut, se faire craindre ailleurs.
<lb />Mais vous ne sçauez pas encor tous vos malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé quel nouueau malheur peut affliger Monime,
<lb />Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Si vous aimer c’est faire vn si grand crime,
<lb />Pharnace n’en est pas seul coupable aujourd’huy.
<lb />Et je suis mille fois plus criminel que luy.
<lb />A iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous?
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Mettez ce malheur au rang des plus funestes
<lb />Attestez, s’il le faut, les puissances célestes
<lb />Contre vn sang malheureux, né pour vous tourmẽter
<lb />Pere, Enfans animez à vous persecuter.
<lb />Mais auec quelque ennuy que vous puissiez apprẽdre
<lb />Cet amour criminel qui vient de vous surprendre,
<lb />Iamais tous vos malheurs ne sçauroient approcher
<lb />Des maux que j’ay soufferts en le voulant cacher.
<lb />Ne croyez point pourtant que semblable à Pharnace
<lb />Ievous serue aujourd’huypour me mettre en sa place.
<lb />Vous voulez estre à vous, j’en ay donné ma foy,
<lb />Et vous ne dépendrez ny de luy, ny de moy.
<lb />Mais quand je vous auray plainement satisfaite,
<lb />En quels lieux auez-vous choisi vostre retraite?
<lb />Sera-ce loin, Madame, ou prés de mes Estats?
<lb />Me sera-t’il permis d’y conduire vos pas?
<lb />Verrez-vous d’vn mesme œil le crime &amp; l’innocence?
<lb />En fuyant mon Riual fuirez-vous ma présence?
<lb />Pour prix d’auoir si bien secondé vos souhaits,
<lb />cunaru t'a mne relouure a lle vous von jalliais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah que m’apprenez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Hé quoy, belle Monime?
<lb />Si le temps peut donner quelque droit legitime,
<lb />Faut-il vous dire icy que le premier de tous
<lb />Ie vous vy, je formay le dessein d’estre à vous,
<lb />Quand vos charmes naissans inconnus à mon Pere,
<lb />N’auoient encor paru qu’aux yeux de vostre Mere?
<lb />Ah si par mon deuoir forcé de vous quitter
<lb />Tout mon amour alors ne put pas éclatter,
<lb />Ne vous souuient-il plus, sans conter tout le reste,
<lb />Combien je me plaignis de ce deuoir funeste?
<lb />Ne vous souuient-il plus, en quittant vos beaux yeux,
<lb />Quelle viue douleur attendrit mes adieux?
<lb />Ie m’en souuiens tout seul. Auoüez-le, Madame<lb />Ie vous rappelle vn songe effacé de vostre ame,
<lb />Tandis que loin de vous, sans espoir de retour,
<lb />le hourrinois cneore rhinalheureux amour,
<lb />Contente &amp; resoluë à l’hymen de mon Pere,
<lb />Tous les malheurs du Fils ne vous occupoient guere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />ciuer rous plaint vn moment mes ennuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Prince.... N’abusez point de l’estat où je suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ell abuier: O Cier: Quand je cours vous derendre,
<lb />Sans vous demander rien, sans oser rien prétendre.
<lb />Que vous diray-je enfin? Lors que je vous promets
<lb />De vous mettre en estat de ne me voir jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />C’est me promettre plus que vous ne sçauriez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Quoy malgré mes sermens vous croyez le contraire?
<lb />Vous croyez qu’abusant de mon autorité,
<lb />Ie prétens attenter à vostre liberté?
<lb />On viẽt, Madame, on vient. Expliquez-vous de grace
<lb />Vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Défendez-moy des fureurs de Pharnace.
<lb />Pour me faire, Seigneur, consentir à vous voir,
<lb />Vous n’aurez pas besoin d’vn injuste pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Seigneur, vous voyez vostre Frere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MONIME, PHARNACE, XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vsques à quãd, Madame, attendrez-vous mon Pere?
<lb />IDes témoins de sa mort viennent à tous momens
<lb />Condanner vostre doute &amp; vos retardemens.
<lb />Venez, fuyez l’aspect de ce Climat sauuage,
<lb />Qui ne parle à vos yeux que d’vn triste esclauage.
<lb />Vn peuple obeïssant vous attend à genoux
<lb />Sous vn Ciel plus heureux &amp; plus digne de vous.
<lb />Le Pont vous recõnoist dés long-tẽps pour sa Reine
<lb />Vous en portez encor la marque souueraine.
<lb />Et ce bandeau Royal fut mis sur vostre front
<lb />Comme vn gage assuré de l’Empire de Pont.
<lb />Maistre de cet Estat que mon Pere me laisse,
<lb />Madame, c’est à moy d’accomplir sa promesse.
<lb />Mais il faut, croyez-moy, sans attendre plus tard,
<lb />Ainsi que nostre hymen presser nostre départ.
<lb />Nos interests communs, &amp; mon cœur le demandent.
<lb />Prests à vous receuoir mes vaisseaux vous attendent,
<lb />Et du pie de l’Autel vous y pouuez moniter,
<lb />Souueraine des Mers, qui vous doiuent porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Seigneur, tant de bontez ont lieu de me confondre.
<lb />Mais puisque le temps presse, &amp; qu’il faut vous ré<lb />pondre;
<lb />Puis-je en vous proposant mes plus chers interests,
<lb />poue dovouar loj mes ientiments secrets?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vous pouuez tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ie croy que je vous suis connuë.
<lb />Ephese est mon pays. Mais je suis descenduë
<lb />D’Ayeux, ou Rois, Seigneur, ou Heros, qu’autrefois
<lb />Leur vertu chez les Grecs mit au dessus des Rois.
<lb />Mithridate me vit. Ephese &amp; l’Ionie
<lb />A son heureux Empire estoit encore vnie.
<lb />Il daigna m’enuoyer ce Gage de sa foy.
<lb />Ce fut pour ma famille vne supréme loy.
<lb />Il falut obeïr. Esclaue couronnée
<lb />Ie partis pour l’Hymen où j’estois destinée.
<lb />Le Roy qui m’attendoit au sein de ses Estats,
<lb />Vit emporter ailleurs ses desseins &amp; ses pas,
<lb />Et tandis que la Guerre occupoit son courage
<lb />M’enuoya dans ces lieux esloignez de l’orage.
<lb />I’y vins. I’y suis encor. Mais cependant, Seigneur,
<lb />Mon Pere paya cher ce dangereux honneur,
<lb />Et les Romains vainqueurs pour premiere Victime
<lb />Prirent Philopœmen le Pere de Monime.
<lb />Sous ce titre funeste il se vit immoler.
<lb />Et c’est dequoy, Seigneur, j’ay voulu vous parler,
<lb />Quelque juste fureur dont je sois animée,
<lb />Ie ne puis point à Rome opposer vne Armée.
<lb />Inutile témoin de tous ses attentats,
<lb />Ie n’ay pour me vanger ny Sceptre, ny soldats. [faire
<lb />Seigneur, je n’ay qu’vn cœur. Tout ce que je puis
<lb />C’est de garder la foy que je dois à mon Pere,
<lb />De ne point dans son sang aller tremper mes mains,
<lb />En épousant en vous l’Allié des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Que parlez-vous de Rome, &amp; de son Alliance?
<lb />Pourquoy tout ce discours &amp; cette défiance?
<lb />Qui vous dit qu’auec eux je prétens m’allier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Mais vous-mesme, Seigneur, pouuez-vous le nier?
<lb />Comment m’offririez-vous l’entrée &amp; la Couronne
<lb />D’vn Pays que la Guerre, &amp; leur Camp enuironne,
<lb />Si le traité secret qui vous lie aux Romains
<lb />Ne vous en assuroit l’Empire &amp; les chemins?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />De mes intentions je pourrois vous instruire,
<lb />Et je sçay les raisons que j’aurois à vous dire,
<lb />Si vous mesme laissant ces vains déguisemens
<lb />Vous m’auiez expliqué vos propres sentimens.
<lb />Mais enfin je commence apres tant de trauerses,
<lb />Madame, a rassembler vos excuses diuerses,
<lb />le cioy von l’interest que vous voulez celer,
<lb />Et qu'’vn autre qu'vn Pere lcy vous ralt pariers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Quel que soit l’interest qui fait parler la Reine,
<lb />La réponse, Seigneur, doit-elle estre incertaine?
<lb />Et contre les Romains vostre ressentiment
<lb />Doit-il pour éclatter balancer vn moment?
<lb />Quoy nous aurons d’vn Pere entendu la disgrace?
<lb />'Et lents à le vanger, promts à remplir sa place,
<lb />Nous mettrons nostre honneur &amp; son sang en oubly?
<lb />Il est mort. Sçauons-nous s’il est enseuely?
<lb />Qui sçait si dans le temps que vostre ame empressée
<lb />Forme d’vn doux hymen l’agreable pensée;
<lb />Ce Roy, que l’Orient tout plein de ses exploits
<lb />Peut nommer justement le dernier de ses Rois,
<lb />Dans ses propres Estats priué de sepulture
<lb />Du couché sans honneur dans vne foule obscure,
<lb />N’accuse point le Ciel qui le laisse outrager,
<lb />Et des indignes Fils qui n’osent le vanger?
<lb />Ah! Ne languissons plus dans vn coin du Bosphore.
<lb />si dans tout l’Vniuers quelque Roy libre encore,
<lb />Parthe, Scythe, ou Sarmate, aime sa liberté,
<lb />Joilà nos Alliez. Marchons de ce costé.
<lb />Iiuons, ou perissons dignes de Mithridate,
<lb />it songeons bien plûtost, quelque amour qui nous
<lb />flate,
<lb />A défendre du joug &amp; nous &amp; nos Estats,
<lb />Qu'à contraindre des cœurs qui ne se donnent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE
<lb />Il sçait vos sentimens. Me trompois-je, Madame?
<lb />Ollà cet interest si puissant sur vostre ame,
<lb />Ce Pere, ces Romains que vous me réprõchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />I’ignore de son cœur les sentimens cachez.
<lb />nnuio je mi y foufiecerois, ralis touroir rien prétẽdre
<lb />Si comme vous, Seigneur, je croyois les entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vous feriez bien, &amp; moy je fay ce que je doy.
<lb />Vostre exemple n’est pas vne regle pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Toutefois en ces lieux je ne connoy personne,
<lb />Qui ne doiue imiter l’exemple que je donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vous pourriez à Colchos vous expliquer ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie le puis à Colchos, &amp; je le puis icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Icy? Vous y pourriez rencontrer vostre perte...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MONIME, PHARNACE, XIPHARES,
<lb />PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Rinces, toute la Mer est de vaisseaux couverte,
<lb />1 Et bien-tost démentant le faux bruit de sa mort
<lb />Mithridate luy-mesme arriue dans le Port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridate!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Mon Pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Ah! Que viens-je d’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITOEDIME.
<lb />Quelques Vaisseaux legers sont venus nous l’appren<lb />C’est luy-mesme. Et déja pressé de son deuoir
<lb />Arbate loin du bord l’est allé receuoir.
<lb />dre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />auons-nous fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME à Xiphares.
<lb />Adieu, Prince. Quelle nouuelle!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />PHARNACE, XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Ithridate reuient? Ah! Fortune cruelle!
<lb />MMavie, &amp; mõ amour tous deux courẽt hazardi
<lb />Les Romains que j’attens arriueront trop tard,
<lb />κ2xι Comment faire! * I’entens que vostre cœur soûpire,
<lb />phares Et j’ay conceû l’Adieu qu’elle vient de vous dire.
<lb />Mais nous en parlerons peut-estre en d’autres temps,
<lb />Nous auons aujourd’huy des soins plus importans,
<lb />Mithridate reuient, peut estre inexorable,
<lb />Plus il est malheureux, plus il est redoutable,
<lb />Le peril est pressant plus que vous ne pensez.
<lb />Nous sommes criminels, &amp; vous le connoissez,
<lb />Rarement l’amitié desarme sa colere.
<lb />Ses propres Fils n’ont point de Iuge plus seuere.
<lb />Et nous l’auons veû mesme à ses cruels soupçons
<lb />Sacrifier deux Fils pour de moindres raisons.
<lb />Craignons pour vous, pour moy, pour la Reine elle<lb />mesme.
<lb />Ie la plains, d’autant plus que Mithridate l’aime.
<lb />Amant auec transport, mais jaloux sans retour
<lb />Sa haine va toûjours plus loin que son amour.
<lb />Ne vous assurez point sur l’amour qu’il vous porte.
<lb />Sa jalouse fureur n’en sera que plus forte.
<lb />Songez-y. Vous auez la faueur des soldats,
<lb />Et j’auray des secours que je n’explique pas.
<fw><lb />M'es
</fw><lb />M’en croirez-vous? Courons assurer nostre grace.
<lb />Rendons-nous vous &amp; moy maistres de cette Place:
<lb />Et faisons qu’à ses Fils il ne puisse dicter,
<lb />Que les conditions qu'ns voudiont accepter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie sçay quel est mon crime, &amp; je connoy mon Pere,
<lb />Et j’ay par-dessus vous le crime de ma Mere.
<lb />Mais quelque amour encor qui me pust éblouïr,
<lb />Quand mon Pere paroist je ne sçay qu’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Soyons-nous donc au moins fidelles l’vn à l’autre?
<lb />Vous sçauez mon secret, j’ay penetré le vostre.
<lb />Le Roy toûjours fertile en dangereux détours
<lb />S’armera contre nous de nos moindres discours.
<lb />Vous sçauez sa coûtume, &amp; sous quelles tendresses
<lb />Sa haine sçait cacher les tronpraits adresses.
<lb />Allons. Puis qu’il le faut je marche sur vos pas.
<lb />Mais en obeïssant ne nous trahissons pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTETI.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />date arriue,
<lb />Quand pour le receuoir chacun court
<lb />sur la riue ?
<lb />Que faites-vous, Madame? Et quel ressouuenir
<lb />Tout à coup vous arreste, &amp; vous fait reuenir?
<lb />N’offenserez-vous point vn Roy qui vous adore,
<lb />Qui presque vostre Espoux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTAE.
<lb />Il ne l’est pas encore,
<lb />Phœdime, &amp; jusques là je croy que mon deuoir
<lb />Est de l’attendre icy, sans l’aller receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Mais ce n’est point, Madame, vn Amant ordinaire.
<lb />Songez qu’à ce grand Roy promise par vn Pere,
<lb />Vous auez de ses feux vn gage solennel,
<lb />Qu’il peut quand il voudra, confirmer à l’Autel.
<lb />cioger moj, monitsen tous, rener a la rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Regarde en quel estat tu veux que ie me monstre.
<lb />Voy ce visage en pleurs, &amp; loin de le chercher,
<lb />Dy-moy plûtost, dy-moy que je m’aille cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Que dites-vous? ô dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah retour qui me tuë!
<lb />Malheureuse! Comment paroistray-je à sa veuë,
<lb />Son diadême au front, &amp; dans le fonds du cœur,
<lb />Phœdime... Tu m’entens, &amp; tu vois ma rougeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Ainsi vous retombez dans les mesmes allarmes
<lb />Qui vous ont dans la Grece arraché tant de larmes?
<lb />Et toûjours Xiphares reuient vous trauerser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Mon malheur tit prus graliu que tu ne peus penser.
<lb />Xiphares ne s’offroit alors à ma memoire,
<lb />Que tout plein de vertus, que tout brillant de gloire.
<lb />Et je ne sçauois pas que pour moy plein de feux
<lb />Xiphares des mortels fust le plus amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOEDIME.
<lb />Il vous aime, Madame! Et ce Heros aimable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Est aussi malheureux que je suis miserable,
<lb />Il m’adore Phœdime, &amp; les mesmes douleurs
<lb />Qui m’affligeoient icy le tourmentoient ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Sçait-il en sa faueur jusqu’où va vostre estime?
<lb />Sçait-il que vous l'aimez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Il l’ignore Phœdime.
<lb />Les Dieux m’ont secouruë, &amp; mon cœur affermy
<lb />N’a rien dit ou du moins n’a parlé qu’à demy.
<lb />Helas! si tu sçauois, pour garder le silence,
<lb />Combien ce triste cœur s’est fait de violence!
<lb />Quels assauts, quels combats j’ay tantost soûtenus?
<lb />Phœdime, si je puis je ne le verray plus.
<lb />Malgré tous les efforts que je pourrois me faire,
<lb />Ie verrois ses douleurs, je ne pourrois me taire.
<lb />Il viendra, malgré moy, m’arracher cet aveu.
<lb />Mais n’importe, s’il m'aime il en jouïra peu.
<lb />Ie luy vendray si cher ce bonheur qu’il ignore,
<lb />Qu’il vaudroit mieux pour luy qu’il l’ignorât encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />On vient. Que faites-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ie ne puis.
<lb />Ie ne paroistray point dans le trouble où je suis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MITHRIDATE, PHARNACE,
<lb />XIPHARES, ARBATE,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />)Rinces, quelques raisons que vous me puissiez
<lb />I dire,
<lb />Vostre deuoir icy n’a point dû vous conduire,
<lb />Ny vous faire quitter en de si grands besoins
<lb />Vous le Pont, vous Colchos, confiez à vos soins.
<lb />Mais vous auez pour juge vn Pere qui vous aime.
<lb />Vous auez crû des bruits que j’ay semez moy-mesme.
<lb />Ie vous crois innocens puisque vous le voulez.
<lb />Et je rens grace au Ciel qui nous a rassemblez.
<lb />Tout vaincu que je suis, &amp; voisin du naufrage,
<lb />Ie medite vn Desserir digiie de mon courage.
<lb />Vous en serez tantost instruits plus amplement.
<lb />Allez, &amp; laissez-moy reposer vn moment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MITHRIDATE, ARBATE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Nfin apres vn an, tu me reuois, Arbate,
<lb />ENon plus comme autrefois cet heureux Mithri
<lb />date,
<lb />Qui de Rome toûjours balançant le destin,
<lb />Tenois entre-elle &amp; moy l’Vniuers incertain.
<lb />D’vne nuit, qui laissoit peu de place au courage.
<lb />Mes Soldats presque nuds dans l’ombre intimidez,
<lb />Les rangs de toutes parts mal pris, &amp; mal gardez;
<lb />Le desordre par tout redoublant les allarmes,
<lb />Nous-mesmes cõtre nous tournãtnos propres armes
<lb />Les cris, que les rochers renuoyoient plus affreux
<lb />Enfin toute l’horreur d’vn combat tenebreux;
<lb />Que pouuoit la valeur dans ce trouble funeste?
<lb />Les vns sont morts, la fuite a sauué tout le reste,
<lb />Et je ne doy la vie en ce commun effroy,
<lb />Qu’au bruit de mon trépas que je laisse apres moy.
<lb />Quelque temps inconnu j’ay trauersé le Phase.
<lb />Et de là penetrant jusqu’au pié du Caucase,
<lb />Bien-tost dans des vaisseaux sur l’Euxin préparez
<lb />I’ay rejoint de mon Camp les restes separez.
<lb />Voilà par quels malheurs poussé dans le Bosphore
<lb />I’y trouue des malheurs qui m’attendoient encore,
<lb />Toûjours du mesmne amour tu me vois enflammé,
<lb />Ce cœur nourry de sang, &amp; de guerre affamé,
<lb />Malgré le faix des ans &amp; du sort qui m’opprime
<lb />Traisne par tout l’amour qui l’attache à Monime,
<lb />Et n’a point d’ennemis, qui luy soient odieux,
<lb />Plus que deux Fils ingrats, que je trouue en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Deux Fils, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ecoute. A trauers ma colere
<lb />le veux bien distinguer Xiphares de son Frere.
<lb />le sçay que de tout temps à mes ordres soûmis
<lb />Ihait autant que moy nos communs ennemis.
<lb />Et j’ay veu sa valeur à me plaire attachée
<lb />ustifier pour luy ma tendresse cachée.
<lb />esçay mesme, je sçais auec quel desespoir,
<lb />I tout autre interest préferant son deuoir,
<lb />l courut démentir vne Mere infidelle
<lb />Et tira de son crime vne gloire nouuelle.
<lb />Et je ne puis encor, ny n’oserois penser
<lb />Que ce Fils si fidelle ait voulu moffenser.
<lb />[dre ?
<lb />Mais tous deux en ces lieux que pouuoient-ils atten<lb />l’vn &amp; l’autre à la Reine ont-ils osé prétendre?
<lb />Iuec qui semble-t’elle en secret s’accorder?
<lb />Aoy-mesme de quel œil dois-je icy l’aborder?
<lb />arse. Quelque desir qui m’entraisne auprés d’elle,
<lb />l me faut de leurs cœurs rendre vn conte fidelle.
<lb />Qu’est-ce qui s’est passé? Qu’as-tu veû? Que sçais-tu?
<lb />Jepuis quel temps, pourquoy, commẽt t’es-tu rendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />eigneur, depuis huit jours l’impatient Pharnace
<lb />aborda le premier au pié de cette Place.
<lb />Et de vostre trépas autorisant le bruit
<lb />.
<lb />Dans ces murs aussi-tost voulut estre introduit.
<lb />Ie ne m’arrestay point à ce bruit temeraire.
<lb />Et je n’écoutois rien, si le Prince son Frere
<lb />Bien moins par ses discours, Seigneur, que par ses
<lb />pleurs
<lb />Ne m’eust en arriuant confirmé vos malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Enfin que firent-ils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Pharnace entroit à peine
<lb />Qu’il courut de ses feux entretenir la Reine,
<lb />Et s’offrit d’assurer par vn hymen prochain
<lb />Le bandeau qu’elle auoit receû de vostre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Traistre! sans luy donner le loisir de repandre
<lb />Les pleurs que son amour auroit dûs à ma cendre!
<lb />Et son Frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Son Frere, au moins jusqu’à ce jour,
<lb />Seigneur, dans les denems il a point marqué d’a
<lb />mour,
<lb />Et toûjours auec vous son cœur d’intelligence
<lb />N’a semblé respirer que guerre &amp; que vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Mais encor quel dessein le conduisoit icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Seigneur, vous en serez tost ou tard éclaircy.
<lb />MITHRIDATE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Parle, je te roruonne, &amp; je veux tout apprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Seigneur, jusqu’à ce jour, ce que j’ay pû comprendre,
<lb />Ce Prince a crû pouuoir apres vostre trépas
<lb />Conter cette Prouince au rang de ses Estats.
<lb />Et sans connoistre icy de loix que son courage,
<lb />Il venoit par la force appuyer son partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah! c’est le moindre prix qu’il se doit proposer,
<lb />Si le Ciel de mon sort me laisse disposer.
<lb />Ouy, je respire, Arbate, &amp; ma joye est extréme.
<lb />Ie tremblois, je l’auoüe, &amp; pour vn Fils que j’aime.
<lb />Et pour moy, qui craignois de perdre vn tel appuy,
<lb />Et d’auoir à combattre vn Riual tel que luy.
<lb />Que Pharnace m’offence, il offre à ma colere
<lb />Vn Riual dés long-temps soigneux de me déplaire,
<lb />Qui toûjours des Romains admirateur secret
<lb />Ne s’est jamais contre eux declaré qu’a regret.
<lb />Et s’il faut que pour luy Monime préuenuë
<lb />Ait pû porter aisleurs vne amour qui m'est duë;
<lb />Malheur au criminel qui vient me la rauir,
<lb />Et qui m’ose offenser, &amp; n’ose me seruir.
<lb />L ailne t'elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Seigneur, je voy venir la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Dieux, qui voyez icy mon amour &amp; ma haine,
<lb />Espargnez mes malheurs, &amp; daignez empescher
<lb />Que je ne trouue encor ceux que je vais chercher.
<lb />Arbate; c’est assez, qu’on me laisse auec elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MTTHRIDATE, MONIME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE,
<lb />Adame, enfin le Ciel prés de vous me rappelle.
<lb />MEt secõdant du moins mes plus tendressouhaits
<lb />Vous rend à mon amour plus belle que jamais.
<lb />Ie ne m’attendois pas que de nostre hymenée
<lb />Ie dusse voir si tard arriuer la iournée.
<lb />Ny qu’en vous reuoyant mon suneste retour
<lb />Marquast mon infortune, &amp; non pas mon amour.
<lb />C’est pourtant cet amour qui de tant de retraites
<lb />Ne me laisse choisir que les lieux où vous estes,
<lb />Et les plus grands malheurs pourront me sẽbler doux
<lb />Si ma presence icy n’en est point vn pour vous.
<lb />C’est vous en dire assez si vous voulez m’entendre.
<lb />Vous deuez à ce jour dés long-temps vous attendre,
<lb />Et vous portez, Madame, vn gage de ma foy
<lb />Qui vous dit tous les jours que vous estes à moy.
<lb />Allons donc assurer cette foy mutuelle,
<lb />Ma Gloire loin d’icy vous &amp; moy nous appelle,
<lb />Et sans perdre vn moment pour ce noble dessein.
<lb />Auiourd’huy vostre Espoux, il faut partir demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Seigneur, vous pouuez tout. Ceux par qui je respire
<lb />Vous ont cedé sur moy leur souuerain empire.
<lb />nt quant vous vserez de ce droit tout-puihant,
<lb />Ie ne vous repondray qu'en vous obeissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ainsi preste à subir vn ioug qui vous opprime
<lb />Vous n’allez à l’Autel que comme vne victime:
<lb />Et moy tyran d’vn cœur qui se refuse au mien
<lb />Mesme en vous possedant ie ne vous deuray rien:
<lb />Ah Madame!! Est-ce là dequoy me satisfaire?
<lb />Faut-il que desormais renonçant à vous plaire
<lb />Ie ne pretende plus qu’à vous tyranniser?
<lb />Mes malheurs en vn mot me font-ils mépriser?
<lb />Ah! Pour tenter encor de nouuelles conquestes
<lb />Quand ie ne verrois pas des routes toutés prestes,
<lb />Quand le sort ennemy m’auroit ietté plus bas,
<lb />Vaincu, persecuté, sans secours, sans Estats,
<lb />Errant de mers en mers, &amp; moins Roy que Pirate;
<lb />Conseruant pour tous biens le nom de Mithridate,
<lb />Apprenez que suiuy d’vn nom si glorieux
<lb />Par tout de l’Vniuers i’attacherois les yeux,
<lb />Et qu’il n’est point de Rois, s’ils sont dignes de l’estre,
<lb />Qui sur le thrône assis n’enuiassent peut-estre
<lb />Au dessus de leur gloire vn naufrage éleué,
<lb />Que Rome, &amp; quarante ans ont à peine acheué.
<lb />Vous mesme d’vn autre œil me verriez-vous, Ma<lb />dame,
<lb />Si ces Grecs vos Ayeux reuiuoient dans vostre ame?
<lb />Et puisqu’il faut enfin que ie sois vostre Espoux,
<lb />N’estoit-il pas plus noble, &amp; plus digne de vous,
<lb />De ioindre à ce deuoir vostre propre suffrage,
<lb />D’opposer vostre estime au destin qui m’outrage,
<lb />Et de me rassurer, en flattant ma douleur,
<lb />Contre la défiance attachée au malheur?
<lb />Hé! quoy? N’auez-vous rien, Madame, à me répõdre?
<lb />Tout mon empressement ne sert qu’à vous cõfondre.
<lb />Vous demeurez muette, &amp; loin de me parler,
<lb />Ie voy malgré vos soins vos pleurs prests à couler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Moy, Seigneur; Ie n'ay point de larmes à répandre.
<lb />I’obey. N’est-ce pas assez me faire entendre?
<lb />Et ne suffit-il pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITRIDATE.
<lb />Non, ce n’est pas assez.
<lb />Ie vous entens icy mieux que vous ne pensez.
<lb />Ie voy qu’on m’a dit vray. Ma iuste ialousie
<lb />Par vos propres discours est trop bien éclaircie.
<lb />Ie voy qu’vn Fils perfide épris de vos beautez
<lb />Vous a parlé d’amour, &amp; que vous l’écoutez.
<lb />Ie vous iette pour luy dans des craintes nouuelles.
<lb />Maisssiouira peu de vos pleurs iinderies,
<lb />Madame, &amp; desormais tout est sourd à mes lois,
<lb />Ou bien vous l’auez veû pour la derniere fois.
<lb />Appellez Xipharés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Xipharés....
<lb />MONIME.
<lb />Ah que voulez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Xipharés n’a point trahy son Pere.
<lb />Vous vous pressez en vain de le desauoüer,
<lb />Et ma tendre amitié ne peut que s’en loüer.
<lb />Ma honte en seroit moindre ainsi que vostre crime,
<lb />Si ce Fils en effet digne de vostre estime
<lb />A quelque amour encore auoit pû vous forcer.
<lb />Mais qu’vn Traistre qui n’est hardy qu’à m’offenser,
<lb />De qui nulle vertu n’accompagne l’audace,
<lb />Que Pharnace en vn mot ait pu prendre ma place?
<lb />Qu’il soit aime, Madame, &amp; que le lois har</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />MITRHRIDATE, MONTME,
<lb />XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />J'Enez, mon Fils, venez, vostre Pere est trahi.
<lb />V Vn Fils audacieux insulte à ma ruine,
<lb />Trauerse mes desseins, m’outrage, m’assassine,
<lb />Aime la Reine enfin, luy plaist, &amp; me rauit
<lb />Vn cœur que son deuoir à moy seul asseruit.
<lb />Heureux pourtant, heureux! que dans cette disgrace
<lb />Ie ne puisse accuser que la main de Pharnace.
<lb />Qu’vne Mere infidelle, vn Frere audacieux
<lb />Vous présentent en vain leur exemple odieux.
<lb />Ouy, mon Fils, c’est vous seul sur qui ie me repose,
<lb />Vous seul qu’aux grands desseins que mon cœur se
<lb />propose,
<lb />I’ay choisy dés long-temps pour digne compagnor
<lb />L’heritier de mon Sceptre, &amp; sur tout de mon nom,
<lb />Pharnace en ce moment, &amp; ma flamme offensée
<lb />Ne peuuent pas tous seuls occuper ma pensée.
<lb />D’vn voyage important les soins &amp; les apprests,
<lb />Mes vaisseaux qu’à partir il faut tenir tout prests,
<lb />Mes soldats dont ie veux tenter la complaisance
<lb />Dans ce mesme moment demandent ma presence.
<lb />Vous cependant icy veillez pour mon repos.
<lb />D’vn Riual insolent arrestez les complots.
<lb />Ne quittez point la Reine, &amp; s’il se peut vous-mesme
<lb />Rendez la moins contraire aux vœux d’vn Roy qui
<lb />l’aime.
<lb />Détournez-la, mon Fils, d’vn choix iniurieux.
<lb />Iuge sans interest vous la conuaincrez mieux.
<lb />En vn mot c’est assez éprouuer ma foiblesse.
<lb />Qu’elle ne pousse point cette mesme tendresse,
<lb />Que sçay-ie? a des fureurs, dont mon cœur outragé
<lb />Ne se repentiroit qu’apres s’estre vangé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MONIME, XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ve diray-ie, Madame? Et cõmẽt dois-ie entẽdre
<lb />Cet ordre, ce discours que ie ne puis cõprendre?
<lb />Seroit-il vray, grands Dieux, que trop aimé de vous
<lb />Pharnace eust en effet merité ce courroux?
<lb />Pharnace auroit-il part à ce desordre extresme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Pharnace? ô Ciel! l’harnace? Ah qu’entens-ie moy<lb />mesme ?
<lb />Ce n’est donc pas assez que ce funeste iour
<lb />A tout ce que i’aimois m’arrache sans retour,
<lb />Et que de mon deuoir esclaue infortunée
<lb />A d’eternels ennuis ie me voye enchaisnée.
<lb />Il faut qu’on ioigne encor l’outrage à mes douleurs.
<lb />PePaniauede Phalnace on linpate mneo pleuloi
<lb />Malgré toute ma haine on veut qu’il m’ait sceû plaire.
<lb />Ie le pardonne au Roy, qu’aueugle sa colere,
<lb />Et qui de mes secrets, ne peut-estre éclaircy.
<lb />Mais vous, Seigneur, mais vous me traittez-vous ainsy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah, Madame, excusez vn Amant qui s’égare,
<lb />Qui luy-mesme lié par vn deuoir barbare,
<lb />122
<lb />C iiij
<lb />Se voit prest de tout perdre, &amp; n’ose se vanger.
<lb />Mais des fureurs du Roy que puis-ie enfin iuger?
<lb />Il se plaint qu’à ses vœux vn autre amour s’oppose.
<lb />Quel heureux criminel en peut ertre la cause?
<lb />Qui. Pallel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Vous cherchez, Prince, à vous tourmenter
<lb />a laignez vostre malheur sans vouloir l’augmenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie sçay trop quel tourmẽt ie m’appreste moy-mesme.
<lb />C’est peu de voir vn Pere épouser ce que i’aime.
<lb />Voir encore vn Riual honnoré de vos pleurs,
<lb />Sans doute c’est pour moy le comble des malheurs.
<lb />Mais dano moirdererpon ie cherche a les accroistre.
<lb />Madame, par pitié, faites-le moy connoistre.
<lb />Quel est-il cet Amant? Qui dois-ie soupçonner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Auez-vous tant de peine à vous l’imaginer?
<lb />Tantort quanit le fuyois viie miuste contrainte,
<lb />A qui contre Pharnace ay-ie adressé ma plainte?
<lb />Sous quel appuy tantost mon cœur s’est-il ietté?
<lb />Quel amour ay-ie enfin sans colere écouté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIPHARES.
<lb />O Ciel! Quoy ie serois ce bienheureux coupable
<lb />Que vous auez pû voir d’vn regard fauorable?
<lb />Vos pleurs pour Xiphares auroient daigné couler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ouy, Prince, il n’est plus temps de le dissimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma douleur pour se taire a trop de violence.
<lb />Vn rigoureux deuoir me condanne au silence.
<lb />Mais il faut bien enfin malgré ses dures lois,
<lb />Parler pour la premiere &amp; la derniere fois.
<lb />Vous m’aimez dés long temps. Vne égale tendresse
<lb />Pour vous depuis long-temps m’afflige, &amp; m’interesse.
<lb />Songez depuis quel iour ces funestes appas
<lb />Firent naistre vn amour qu’ils ne meritoient pas,
<lb />Les plaisirs d’vn espoir, qui ne vous dura guere,
<lb />Le trouble où vous ietta l’amour de vostre Pere,
<lb />Le tourment de me perdre, &amp; de le voir heureux,
<lb />Les rigueurs d’vn deuoir contraire à tous vos vœux;
<lb />Vous n’en sçauriez, Seigneur, rappeller la memoire,
<lb />Ny conter vos malheurs, sans conter mon histoire,
<lb />Et lors que ce matin i’en écoutois le cours,
<lb />Mon cœur vous répondoit tous vos mesmes discours.
<lb />Inutile, ou plûtost funeste sympathie!
<lb />Trop parfaite vnion par le sort démentie!
<lb />Ah! Par quel soin cruel le Ciel auoit-il ioint
<lb />Deux cœurs, que l’vnpour l’autre il ne destinoitpoint!
<lb />Car quel que soit vers vous le panchant qui m’attire,
<lb />Ie vous le dy, Seigneur, pour ne plus vous le dire.
<lb />Ma gloire me rappelle, &amp; m’entraisne à l’Autel
<lb />Où ie vais vous iurer vn silence eternel.
<lb />I’entens, vous gemissez. Mais telle est ma misere.
<lb />Ie nesuis point à vous, ie suis à vostre Pere.
<lb />Dans ce dessein vous-mesme il faut me soûtenir,
<lb />Et de mon foible cœur m’aider à vous bannir.
<lb />I’attens du moins, i’attens de vostre complaisance,
<lb />Que desormais par tout vous fuyez ma presence.
<lb />I’en viens de dire assez, pour vous persuader
<lb />Que i’ay trop de raisons de vous le commander,
<lb />Mais apres ce moment, si ce cœur magnanime
<lb />D’vn veritable amour a bruslé pour Monime,
<lb />Ie ne reconnois plus la foy de vos discours
<lb />Qu’au soin que vous prendrez de m’éuiter tousiours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Quelle marque, grands Dieux! d’vn amour déplorable
<lb />Combien en vn moment heureux &amp; miserable,
<lb />De quel comble de gloire, &amp; de felicitez
<lb />Dans quel abysme affreux vous me précipitez!
<lb />Quoy? i’auray pû toucher vn cœur comme le vostre?
<lb />Vous aurez pû m’aimer? Et cependant vn autre
<lb />Possedera ce cœur dont i’attirois les vœux?
<lb />Pere iniuste, cruel, mais d’ailleurs malheureux!
<lb />Vous voulez que ie fuye, &amp; que ie vous éuite?
<lb />Et cependant le Roy m’attache à vostre suite.
<lb />Que dira-t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />N’importe, il me faut obeïr.
<lb />Inuentez des raisons qui puissent l’éblouïr.
<lb />D’vn Heros tel que vous c’est là l’effort suprême:
<lb />Cherchez, Prince, cherchez pourvous trahir vous-mê<lb />Tout ce que pour iouïr de leurs contentemens [ me,
<lb />L’amour fait inuenter aux vulgaires Amans.
<lb />Enfin ie me connois, il y va de ma vie.
<lb />De mes foibles efforts ma vertu se défie.
<lb />Ie sçay qu’en vous voyant, vn tendre souuenir
<lb />Peut m’arracher du cœur quelque indigne soûpir,
<lb />Que ie verray mon ame en secret déchirée
<lb />Reuoler vers le bien, dont elle est separée.
<lb />Mais ie sçay bien aussi, que s’il dépend de vous,
<lb />De me faire cherir vn souuenir si doux;
<lb />Vous n’empescherez pas que ma gloire offensée
<lb />N’en punisse aussi-tost la coupable pensée,
<lb />Que ma main dans mon cœur ne vous aille chercher,
<lb />Pour y lauer ma honte, &amp; vous en arracher.
<lb />Que dis-ie? En ce moment, le dernier qui nous reste,
<lb />Ie me sens arrester par vn plaisir funeste.
<lb />Plus ie vous parle, &amp; plus trop foible que ie suis,
<lb />Ie cherche à prolonger le peril que ie fuis.
<lb />Il faut pourtant, il faut se faire violence.
<lb />Et sans perdre en adieux vn reste de constance,
<lb />Ie fuis. Souuenez-vous, Prince, de m’éuiter,
<lb />Et meritez les pleurs que vous m’allez couster.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah Madame... Elle fuit, &amp; ne veut plus m’entendre.
<lb />Malheureux Xipharés, quel party dois-tu prendre?
<lb />On t’aime, on te bannit, toy-mesme tu vois bien
<lb />Que ton propre deuoir s’accorde auec le sien.
<lb />Cours par vn promt trépas abreger ta misere.
<lb />Toutefois obseruons &amp; Pharnace, &amp; mon Pere.
<lb />Et s’il faut qu'eil feldar la fauine a ma foy,
<lb />Du moins, en expirant, ne la cedons qu’au Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MIIIAIDATE, PITIIeNACE,
<lb />XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Enez, Princes, venez. Enfin l’heure
<lb />est venuë
<lb />Qu’il faut que mon secret éclate à vô<lb />tre veuë.
<lb />A mes iustes desseins ie voy tout conspirer.
<lb />Il ne me reste plus qu’à vous les declarer.
<lb />Ie fuis, ainsi le veut la Fortune ennemie.
<lb />Mais vous sçauez trop bien l’histoire de ma vie.
<lb />Pour croire que long-temps soigneux de me cacher
<lb />I’attende en ces deserts qu’on me vienne chercher.
<lb />La Guerre à ses faueurs, ainsi que ses disgraces.
<lb />Déja plus d’vne fois retournant sur mes traces,
<lb />Tandis que l’Ennemy par ma fuite trompé
<lb />Tenoit apres son char vn vain peuple occupé,
<lb />Et grauant en airain ses fresles auantages
<lb />De mes Estats conquis enchaisnoit les images;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TIHGEDIL.
<lb />Le Bosphore m’a veû, par de nouueaux apprests,
<lb />Ramener la Terreur du fonds de ses marais,
<lb />Et chassant les Romains de l’Asie étonnée
<lb />Renuerser en vn iour l’ouvrage d’vne année.
<lb />D’autres temps, d’autres soins. L’Orient accablé
<lb />Ne peut plus soûtenir leur effort redoublé.
<lb />Il voit plus que jamais ses campagnes couuertes
<lb />De Romains que la guerre enrichit de nos pertes,
<lb />Des biens des Nations rauisseurs alterez
<lb />Le bruit de nos tresors les a tous attirez,
<lb />ls y courent en foule, &amp; jaloux l’vn de l’autre
<lb />Desertent leur pays pour inonder le nostre.
<lb />Moy seul je leur resiste. Ou lassez, ou soûmis
<lb />Ma funeste amitié pese à tous mes amis.
<lb />Chacun à ce fardeau veut dérober sa teste.
<lb />e seul nom de Pompée assure sa conqueste.
<lb />C’est l’effroy de l’Asie. Et loin de l’y chercher,
<lb />L'est à Rome, mes Fils, que je prétens marcher.
<lb />
<lb />Ce dessein vous surprend, &amp; vous croyez peut-estre
<lb />Que le seul desespoir aujourd’huy le fait naistre.
<lb />lexcuse vostre erreur. Et pour estre approuuez
<lb />De semblables projets veulent estre acheuez.
<lb />Ne vous figurez point, que de cette Contrée
<lb />Par d’eternels rampars Rome soit separée.
<lb />le sçay tous les chemins par où je dois passer.
<lb />it si la mort bien-tost ne me vient trauerser,
<lb />nans reculer plus loin l’effet de ma parole,
<lb />se vous rens dans trois mois au pié du Capitole.
<lb />Doutez-vous que l’Euxin ne me porte en deux jours
<lb />Aux lieux où le Danube y vient finir son cours,
<lb />Que du Scythe auec moy l’alliance jurée
<lb />De l’Europe en ces lieux ne me liuré l’entrée?
<lb />Recüeilly dans leurs ports, accrû de leurs soldats
<lb />Nous verrons nostre camp grossir à chaque pas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Daces, Pannoniens, la fiere Germanie,
<lb />Tous n’attendent qu’vn Chef contre la tyrannie.
<lb />Vous auez veû l’Espagne, &amp; sur tout les Gaulois
<lb />Contre ces mesmes Murs qu’ils ont pris autrefois,
<lb />Exciter ma vangeance, &amp; jusques dans la Grece
<lb />Par des Ambassadeurs accuser ma paresse.
<lb />Ils sçauent que sur eux prest à se déborder
<lb />Ce Torrent, s’il m’entraisne, ira tout inonder.
<lb />Et vous les verrez tous préuenant son rauage,
<lb />Guider dans l’Italie, &amp; suiure mon passage.
<lb />C’est là qu’en arriuant, plus qu’en tout le chemin
<lb />Vous trouuerez par tout l’horreur du nom Romain
<lb />Et la triste Italie encor toute fumante
<lb />Des feux, qu’a rallumez sa liberté mourante.
<lb />Non, Princes, ce n’est point au bout de l’Vniuers
<lb />Que Rome fait sentir tout le poids de ses fers.
<lb />Et de prés inspirant les haines les plus fortes,
<lb />Tes plus grands Ennemis, Rome, sont à tes portes,
<lb />Ah! s’ils ont pû choisir pour leur Liberateur,
<lb />Spartacus, vn Esclaue, vn vil Gladiateur,
<lb />S’ils suiuent au combat des Brigands qui les vangent,
<lb />De quelle noble ardeur pensez-vous qu’ils se rangent
<lb />Sous les drapeaux d’vn Roy long-temps victorieux,
<lb />Qui voit jusqu’à Cyrus remonter ses Ayeux?
<lb />Que dis-je? En quel estat croyez-vous la surprendre?
<lb />Vuide de Legions qui la puissent défendre,
<lb />Tandis que tout s’occupe à me persecuter,
<lb />Leurs Femmes, leurs Enfans pourront.ils m’arrester?
<lb />Marchons, &amp; dans son sein rejettons cette guerre
<lb />Que sa fureur enuoye aux deux bouts de la Terre.
<lb />Attaquons dans leurs murs ces Conquerans si fiers.
<lb />Qu’ils tremblẽt à leur tour pour leurs propres foyers.
<lb />Annibal l’a prédit, croyons en ce grand Homme,
<lb />Iamais on ne vaincra les Romains que dans Rome.
<fw><lb />t
</fw><lb />Noyons la dans son sang justement répandu.
<lb />Brûlons ce Capitole, où j’estois attendu.
<lb />Détruisons ses honneurs, &amp; faisons disparaistre
<lb />La honte de cent Rois, &amp; la mienne peut-estre;
<lb />Et la flamme à la main effaçons tous ces Noms
<lb />Que Rome y consacroit à d’eternels affrons.
<lb />Voilà l’ambition dont mon ame est saisie.
<lb />Ne croyez point pourtant qu’éloigné de l’Asie,
<lb />I’en laisse les Romains tranquilles possesseurs.
<lb />Ie sçais où je luy dois trouuer des Défenseurs.
<lb />Ie veux que d’ennemis par tout enueloppée
<lb />Rome rappelle en vain le secours de Pompée.
<lb />Le Parthe, des Romains comme moy la terreur:
<lb />Consent de succeder à ma juste fureur.
<lb />Prest d’vnir auec moy sa haine &amp; sa famille,
<lb />Il me demande vn Fils pour Espoux à sa Fille.
<lb />Cet honneur vous regarde, &amp; j’ay fait choix de vous,
<lb />Pharnace. Allez, soyez ce bien-heureux Espoux.
<lb />Demain, sans differer, je prétens que l’Aurore
<lb />Découure mes Vaisseaux déja loin du Bosphore.
<lb />Vous que rien n’y retient, partez dés ce moment,
<lb />Et meritez mon choix par vostre empressement.
<lb />Acheuen cer nymen. Et repassant l’Euphrate
<lb />Faites voir à l’Asie vn autre Mithridate.
<lb />Que nos Tyrans communs en pâlissent d’effroy,
<lb />Et que le bruit à Rome en vienne jusqu’à moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE
<lb />Seigneur, je ne vous puis déguiser ma surprise:
<lb />’écoute auec transport cette grande entreprise.
<lb />e l’admire. Et jamais vn plus hardy dessein
<lb />Ne mit à des vaincus les armes à la main.
<lb />Sur tout j’admire en vous ce cœur infatigable
<lb />Qui semble s’affermir sous le faix qui l’accable.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais si j’ose parler auec sincerité,
<lb />En estes-vous reduit à cette extrémité?
<lb />Pourquoy tenter si loin des courses inutiles
<lb />Quand vos Estats encor vous offrent tant d’aziles,
<lb />Et vouloir affronter des trauaux infinis,
<lb />Dignes plûtost d’vn Chef de malheureux Bannis,
<lb />Que d’vn Roy, qui n’aguere, auec quelque apparance
<lb />De l’Aurore au Couchant portoit son esperance,
<lb />Fondoit sur trente Estats son Regne florissant,
<lb />Dont le débris est mesme vn Empire puissant?
<lb />Vous seul, Seigneur, vous seul, apres quarante années
<lb />Pouuez encor lutter contre les destinées.
<lb />Implacable ennemy de Rome, &amp; du repos,
<lb />Contez-vous vos soldats pour autant de Heros?
<lb />Pensez-vous que ces cœurs tremblãs de leur défaite,
<lb />Fatiguez d’vne longue &amp; pénible retraite,
<lb />Cherchent auidement sous vn Ciel étranger
<lb />La mort, &amp; le trauail pire que le danger?
<lb />Vaincus plus d’vne fois aux yeux de la Patrie,
<lb />Soûtiendront-ils ailleurs vn Vainqueur en furie?
<lb />Sera-t’il moins terrible, Et le vaincront-ils mieux
<lb />Dans le sein de sa Ville, à l’aspect de ses Dieux? [ dre.
<lb />Le Parthe vous recherche, &amp; vous demãde vn Gen<lb />Mais ce Parthe, Seigneur, ardent à nous défendre
<lb />Lors que tout l’Vniuers sembloit nous proteger,
<lb />D’vn Gendre sans appuy voudra-t’il se charger?
<lb />M’en iray-je moy seul, rebut de la Fortune,
<lb />Essuyer l’inconstance au Parthe si commune,
<lb />Et peut-estre pour fruit d’vn temeraire amour
<lb />Exposer vostre nom aux mépris de sa Cour?
<lb />Du moins s’il faut ceder, si contre nostre vsage
<lb />Il faut d’vn Suppliant emprunter le visage,
<lb />Sans m’enuoyer du Parthe embrasser les genoux,
<lb />Sãs vous-même implorer des Rois moindres que vous,
<lb />Ne pourrions-nous pas prendre vne plus seure voye,
<lb />Et courir dans des bras qu’on nous tend auec joye?
<lb />Rome envoltre laucul faene ao appallet. ..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIP-HARES.
<lb />Rome, mon Frere! ô Ciel! Qu’osez-vous proposer?
<lb />Vous voulez que le Roy s’abaisse &amp; s’humilie?
<lb />Qu’il démente en vn jour tout le cours de sa vie?
<lb />Qu’il se fie aux Romains, &amp; subisse des lois
<lb />Dont il a quarante ans défendu tous les Rois?
<lb />Continuez, Seigneur. Tout vaincu que vous estes.
<lb />La guerre, les perils sont vos seules retraites.
<lb />Rome poursuit en vous vn Eunemy fatal,
<lb />Plus conjuré contre elle, &amp; plus craint qu’Annibal.
<lb />Tout couuert de son sãg, quoy que vous puissiez faire,
<lb />N’en attendez jamais qu’vne paix sanguinaire,
<lb />Telle qu’en un seul jour vn ordre de vos mains
<lb />La donna dans l’Asie à cent mille Romains.
<lb />Toutefois épargnez vostre teste sacrée.
<lb />Vous mesme n’allez point de contrée en contrée.
<lb />Monstrer aux Nations Mithridate détruit,
<lb />Et de vostre grand nom diminuer le bruit.
<lb />Vostre vangeance est juste, il la faut entreprendre.
<lb />Brûlez le Capitole, &amp; mettez Rome en cendre.
<lb />Mais c’est assez pour vous d’en ouurir les chemins.
<lb />Faites porter ce feu par de plus jeunes mains.
<lb />Et tandis que l’Asie occupera Pharnace,
<lb />De cette autre entreprise honnorez mon audace.
<lb />Commandez. Laissez-nous de vostre nom suiuis
<lb />Iustifier par tout que nous sommes vos Fils.
<lb />Embrazez par nos mains le Couchant &amp; l’Aurore,
<lb />Remplissez l’Vniuers, sans sortir du Bosphore.
<lb />Que les Romains pressez de l’vn à l’autre bout
<lb />Doutent où vous serez, &amp; vous trouuent par tout.
<lb />Dés ce mesme moment ordonnez que je parte,
<lb />Icy tout vous retient. Et moy tout m’en écarte.
<lb />Et si ce grand Dessein surpasse ma valeur,
<lb />Du moins ce desespoir conuient à mon malheur.
<lb />Trop heureux d’auancer la fin de ma misere,
<lb />I’iray... j’effaceray le crime de ma Mere,
<lb />Seigneur. Vous m’en voyez rougir à vos genoux.
<lb />I’ay honte de me voir si peu digne de vous.
<lb />Tout mon sang doit lauer vne tasche si noire.
<lb />Mais je cherche vn trépas vtile à vostre gloire,
<lb />Et Rome vnique objet d'vn desespoir si beau,
<lb />Du Fils de Mithridate est le digne Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE se leuant.
<lb />Mon Fils, ne parlons plus d’vne Mere infidelle.
<lb />Vostre Pere est content, il connoist vostre zele,
<lb />Et ne vous verra point affronter de danger
<lb />Qu’auec vous son amour ne veüille partager.
<lb />Vous me suiurez, je veux que rien ne nous separe.
<lb />Et vous, à m’obeïr, Prince, qu’on se prépare.
<lb />Les Vaisseaux sont tout prests. I’ay moy-mesme or<lb />donné
<lb />La Suite, &amp; l’Appareil qui vous est destiné.
<lb />Arbate à cet fymen enarge de vous conduire
<lb />De vostre obeïssance aura soin de m’instruire.
<lb />aines. Et ioûtenant l’honneur de vos Ayeux,
<lb />Dans cet embrassement receuez mes Adieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur...
<lb />PHARNACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ma volonté, Prince, vous doit suffire,
<lb />Obeïssez. C’est trop vous le faire redire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Seigneur, si pour vous plaire il ne faut que perir,
<lb />Plus ardant qu’aucun autre on m’y verra courir.
<lb />combattant à vos yeux permettez que je meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ie vous ay commandé de partir tout à l’heure.
<lb />Mais apres ce moment... Prince, vous m’entendez,
<lb />Et vous estes perdu si vous me répondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Seigneur, dust-on offrir mille morts à ma veuë,
<lb />Ie ne sçaurois chercher vne Fille inconnuë.
<lb />Ma vie est en vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah! c’est où je t’attens.
<lb />Tu ne sçaurois partir, Perfide, &amp; je t’entens.
<lb />Ie sçay pourquoy tu fuis l’Hymen où je t’enuoye.
<lb />Il te fasche en ces lieux d’abandonner ta proye.
<lb />Monime te retient. Ton amour criminel
<lb />Prétendoit l’arracher à l’Hymen paternel.
<lb />Ny l’ardeur dont tu sçais que je l’ay recherchée,
<lb />Ny déja sur son front ma Couronne attachée,
<lb />Ny cet azile mesme où je la fais garder,
<lb />Ny mon juste courroux n’ont pû t’intimider.
<lb />Traistre, pour les Romains tes lasches complaisances
<lb />N’estoient pas à mes yeux d’assez noires offenses.
<lb />Il te manquoit encor ces perfides amours
<lb />Pour estre le supplice &amp; l’horreur de mes jours.
<lb />Loin de t’en repentir, je voy sur ton visage
<lb />Que ta confusion ne part que de ta rage.
<lb />Il te tarde déja qu’échappé de mes mains
<lb />Tu ne coures me perdre, &amp; me vendre aux Romains
<lb />Mais auant que partir je me feray justice.
<lb />Ie te l’ay dit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MITHRIDATE, PHARNACE.
<lb />XIPHARES. Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />1 TOla, Gardes. Ou on se saisisse.
<lb />Ouy, luy-mesme, Pharnace. Allez, &amp; de ce pas
<lb />Qu’enfermé dans la Tour on ne le quitte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Hé bien! Sans me parer d’vne innocence vaine,
<lb />Il est vray mon amour merite vostre haine.
<lb />I’aime. L’on vous a fait vn fidelle recit.
<lb />Mais Xipharés, Seigneur, ne vous a pas tout dit.
<lb />C’est le moindre secret qu’il pouuoit vous apprẽdre,
<lb />Et ce Fils si fidelle a dû vous faire entendre,
<lb />Que des mesmes ardeurs dés long-temps enflammé,
<lb />Il aime aussi la Reine, &amp; mesme en est aimé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MITHRIDATE, AXIPTIARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />NEigneur, le croirez-vous qu’vn dessein si cou<lb />Spable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Mon Fils, je sçay dequoy vostre Frere est capable.
<lb />Me preserue le Ciel de soupçonner iamais,
<lb />Que d’vn prix si cruel vous payez mes bien-faits,
<lb />Qu'vn Fils, qui fut tousjours le bon-heur de ma vie,
<lb />Ait pu percer ce cœur qu'vn Pere luy conne.
<lb />Ie ne le croiray point. Allez. Loin d’y songer,
<lb />Ie ne vas desormais penser qu’à nous vanger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIT HRIDATE.
<lb />JE ne le croiray point? Vain espoir qui me flatte?
<lb />ITu ne le crois que trop, malheureux Mithridate,
<lb />Xipharés mon Riual? Et d’accord auec luv
<lb />La Reine auroit osé me tromper aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy? De quelque costé que ie tourne la veuë,
<lb />La foy de tous les cœurs est pour moy disparuë?
<lb />Tout m’abandonne ailleurs? Tout me trahit icy?
<lb />Pharnace, Amis, Maistresse? Et toy, mon Fils, aussi!
<lb />Toy de qui la vertu consolant ma disgrace..
<lb />Mais ne connois-ie pas le perfide Pharnace?
<lb />Quelle foiblesse à moy d’en croire vn Furieux.
<lb />Qu’arme contre son Frere vn dessein enuieux,
<lb />Ou dont le desespoir me troublanr par des fables
<lb />Grossit pour se sauuer le nombre des coupables?
<lb />Non, ne l’en croyons point. Et sans trop nous presser,
<lb />Voyons, examinons. Mais par où commencer?
<lb />Qui m’enéclaircira? Quels témoins? Quel indice?
<lb />Le Ciel en ce moment m’inspire vn artifice.
<lb />Qu’on appelle la Reine. Ouy, sans aller plus loin.
<lb />Ie veux l’oüir. Mon choix s’arreste à ce témoin<lb />L’amour auidement croit tout ce qui le flatte.
<lb />Qui peut de sõ vainqueur mieux parler que l’Ingrate?
<lb />Voyons, qui son amour accusera des deux,
<lb />S’il n’est digne de moy, le piege est digne d’eux.
<lb />Trompons qui nous trahit. Et pour connoistre vn
<lb />Traistre,
<lb />Il n’est point de moyens... Mais ie la voy paraistre.
<lb />Feignons. Et de son cœur d’vn vain espoir flatté
<lb />Par vn mensonge adroit tirons la verité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MIIHRIDAIE, MONIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Nfin j’ouure les yeux, &amp; je me fais justice.
<lb />LC’est faire à vos beautez vn triste sacrifice,
<lb />Que de vous presenter, Madame, auec ma foy
<lb />Tout l’âge, &amp; le malheur que je traisne auec moy.
<lb />Iusqu’icy la Fortune, &amp; la Victoire mêmes
<lb />Cachoient mes cheueux blãcs sous trente Diadêmes.
<lb />Mais ce temps-là n’est plus. Ie regnois, &amp; je fuis.
<lb />Mes ans se sont accrus. Mes honneurs sont détruis.
<lb />Et mon front dépoüillé d’vn si noble auantage
<lb />Du Temps, qui l’a flétri, laisse voir tout l’outrage.
<lb />D’ailleurs mille desseins partagent mes esprits.
<lb />D’vn Camp prest à partir vous entendez les cris.
<lb />Sortant de mes Vaisseaux, il faut que j’y remonte.
<lb />Quel temps pour vn Hymen, qu’vne fuite si pronte,
<lb />Madame ! Et de quel front vous vnir à mon sort,
<lb />Quand je ne cherche plus que la guerre &amp; la mort?
<lb />Cessez pourtant, cessez de prétendre à Pharnace.
<lb />Quand je me fais justice, il faut qu’on se la fasse.
<lb />Ie ne souffriray point que ce Fils odieux,
<lb />Que je viens pour jamais de bannir de mes yeux,
<lb />Possedant vne amour, qui me fut déniée,
<lb />Vous fasse des Romains deuenir l’Alliée.
<lb />Mon Trône vous est dû. Loin de m’en repentir,
<lb />le vous y place mesme, auant que de partir;
<lb />Pourueû que vous vouliez, qu’vne main qui m’est
<lb />chere,
<lb />Vn Fils, le digne objet de l’amour de son Pere,
<lb />Xipharés en vn mot deuenant vostre Espoux,
<lb />me vange de Pharnace, &amp; m’acquitte enuers vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Xipharés! Luy, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ouy luy-mesme, Madame.
<lb />D’où peut naistre à ce nom le trouble de vostre ame?
<lb />Contre vn si juste choix qui peut vous reuolter?
<lb />Est-ce quelque mépris qu’on ne puisse donter?
<lb />Ie le repete encor. C’est vn autre moy-mesme,
<lb />Vn Fils victorieux, qui me cherit, que j’aime,
<lb />L’Ennemy des Romains, l’Heritier, &amp; l’appuy
<lb />DviiEmpire, &amp; d'vn Ivoin qui va renaiitre en luy.
<lb />Et quoy que vostre amour ait osé se promettre,
<lb />Ce n’est qu’entre ses mains que je puis vous remettre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Que dites-vous? O Ciel! Pourriez-vous approuuer...
<lb />Pourquoy, Seigneur, pourquoy voulez-vous m’é<lb />prouuer?
<lb />Cessez de tourmenter vne ame infortunée.
<lb />Ie sçay que c’est à vous que je fus destinée.
<lb />Ie sçay qu’en ce moment pour ce nœud solennel
<lb />La Victime, Seigneur, nous attend à l’Autel.
<lb />Venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE,
<lb />Ie le voy bien, quelque effort que je fasse,
<lb />Madame, vous voulez vous garder à Pharnace.
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie reconnoy toûjours vos injustes mépris.
<lb />Ils ont mesme passé sur mon malheureux Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le méprise!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Hé bien! n’en parlons plus, Madame.
<lb />Continüez. Brûlez d’vne honteuse flamme.
<lb />Tandis qu’auec mon Fils je vais loin de vos yeux
<lb />Chercher au bout du monde vn trépas glorieux;
<lb />Vous cependant icy seruez auec son Frere,
<lb />Et vendez aux Romains le sang de vostre Pere.
<lb />Venez. Ie ne sçaurois mieux punir vos dédains,
<lb />Qu’envous mettãt moy-mesme en ses seruiles mains.
<lb />Et falis pius me chaiger uu ron de voitre gloire,
<lb />Ie veux laisser de vous jusqu’à vostre memoire.
<lb />Allons, Madame, allons. Ie m’en vais vous vnir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Plûtost de mille morts dussiez-vous me punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Vous resistez en vain, &amp; j’entens vostre fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />En quelle extremité, Seigneur, suis-je reduite?
<lb />Mais enfin je vous crois, &amp; je ne puis penser
<lb />Qu’à feindre si long-temps vous puissiez vous forcer.
<lb />Les Dieux me sont témoins, qu’à vous plaire bornée,
<lb />Mon ame à tout son sort s’estoit abandonnée.
<lb />Mais si quelque foiblesse auoit pû m’allarmer,
<lb />Si de tous ses efforts mon cœur a dû s’armer;
<lb />Ne croyez point, Seigneur, qu’auteur de mes allarmes
<lb />Pharnace m’ait jamais cousté les moindres larmes.
<lb />Ce Fils victorieux que vous fauorisez,
<lb />Cette viuante image en qui vous vous plaisez,
<lb />Cet Ennemy de Rome, &amp; cet autre vous-mesme
<lb />Ennn ce Xipharés que vous voulez que j’aime...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Vous l’aimez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Si le sort ne m’eust donnée à vous,
<lb />Mon bon-heur dépendoit de l’auoir poui Eipoux;
<lb />Auant que vostre amour m’eust enuoyé ce gage,
<lb />Nous nous aimiõs... Seigneur, vous chãgez de visage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Non, Madame. Il suffit. Ie vais vous l’enuoyer.
<lb />Allez. Le temps est cher. Il le faut employer.
<lb />Ie voy qu’à m’obeïr vous estes disposée,
<lb />Ie suis vuncene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME en s’en allant.
<lb />O Ciel! Me serois-je abusée?
<fw><lb />
<lb />B
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />O ED
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ls s’aiment. C’est ainsi qu’on se joüoit de nous.
<lb />IAh Fils ingrat! Tu vas me répondre pour tous.
<lb />Tu periras. Ie sçay combien ta Renommée,
<lb />Et tes fausses vertus ont seduit mon Armée.
<lb />Perfide, je te veux porter des coups certains.
<lb />Il faut, pour te mieux perdre, écarter les mutins.
<lb />Et faisant à mes yeux partir les plus Rebelles,
<lb />Ne garder prés de moy que des troupes fidelles.
<lb />Allons. Mais sans monstrer vn visage offensé,
<lb />Dissimulons encor, comme j’ay commencé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTET
<lb />2
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />HOEDIME, au nom des Dieux, fay ce
<lb />que je desire.
<lb />Va voir ce qui se passe, &amp; reuien me
<lb />le dire.
<lb />Ie ne sçay. Mais mon cœur ne se peut rassurer.
<lb />Mille soupçons affreux viennent me déchirer.
<lb />Que tarde Xipharés? Et d’où vient qu’il differe
<lb />A seconder des vœux qu’autorize son Pere?
<lb />Son Pere en me quittant me l’alloit enuoyer.
<lb />Mais il feignoit peut-estre, il falloit tout nier.
<lb />Le Roy feignoit? Et moy découurant ma pehsée...
<lb />O Dieux! En ce peril m’auriez-vous delaissée?
<lb />Et se pourroit-il bien qu’à son ressentiment
<lb />Mon amour indiscret eust liuré mon Amant?
<lb />Quoy, Prince!quãd tout plein de ton amour extréme,
<lb />Pour sçauoir mon secret tu me pressois toy-même,
<lb />Mes refus trop cruels vingt fois te l’ont caché,
<lb />Ie t’ay mesme puny de l’auoir arraché;
<lb />Et quand de toy peut estre vn Pere se défie,
<lb />Que dis je? quand peut-estre il y va de ta vie,
<lb />le parit; &amp; trop facile à me laisser tromper,
<lb />Ie luy marque le cœur où sa main doit frapper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Ah! traitez-le, Madame, auec plus de justice.
<lb />Vn grand Roy descend-il jusqu’à cet artifice?
<lb />A prendre ce détour qui l’auroit pû forcer?
<lb />Sans murmure, à l’Autel vous l’alliez deuancer.
<lb />Vouloit-il perdre vn Fils qu’il aime auec tendresse?
<lb />Iusqu’icy les effets secondent sa promesse.
<lb />Madame, il vous disoit qu’vn important dessein
<lb />Malgré luy le forçoit à vous quitter demain.
<lb />Ce seul dessein l’occupe, &amp; hastant son voyage,
<lb />Luy-mesme ordonne tout présent sur le riuage.
<lb />Ses vaisseaux en tous lieux se chargent de soldats,
<lb />Et par tout Xipharés accompagne ses pas.
<lb />D'vn Riual en fureur est-ce là la conduite?
<lb />Et voit-on ses discours démentis par la suite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Pharnace cependant par son ordre arresté
<lb />Trouue en luy d’vn Riual toute la dureté.
<lb />Phœdime, à Xipharés fera-t’il plus de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />C’est l’amy des Romains qu’il punit en Pharnace.
<lb />L’amour a peu de part à ses justes soupçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Autant que je le puis, je cede à tes raisons.
<lb />E iij
<lb />Elles calment vn peu l’ennuy qui me deuore.
<lb />Mais pourtant Xipharés ne paroist point encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Vaine erreur des Amans, qui pleins de leurs desirs
<lb />Voudroient que tout cedast au soin de leurs plaisirs!
<lb />Qui prests à s’irriter contre le moindre obstacle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ma Phœdime, &amp; qui peut conceuoir ce miracle?
<lb />Apres deux ans d’ennuis, dont tu sçais tout le pois,
<lb />Quoy je puis respirer pour la premiere fois?
<lb />Quoy, cher Prince, auec toy, je me verrois vnie?
<lb />Et loin que ma tendresse eust exposé ta vie,
<lb />Tu verrois ton deuoir, je verrois ma vertu
<lb />Approuuer vn amour si long-temps combattu?
<lb />Ie pourrois tous les jours t’assurer que je t’aime?
<lb />Que ne viens-tu...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MONIME, XIPHARES, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />SEigneur, je parlois de vous-mesme.
<lb />Mon ame souhaittoit de vous voir en ce lieu,
<lb />Pour vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AITHARES.
<lb />C’est maintenant qu’il faut vous dire adieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu! vous?
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ouy, Madame, &amp; pour toute ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Qu’entẽs-je? On me disoit... Helas! ils m’ont trahie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Madame, je ne sçay quel Ennemy couuert
<lb />Reuelant nos secrets vous trahit, &amp; me perd.
<lb />Mais le Roy, qui tantost n’en croyoit point Pharnace,
<lb />Maintenant dans nos cœurs sçait tout ce qui se passe.
<lb />E iiij
<lb />Il feint, il me caresse, &amp; cache son dessein.
<lb />Mais moy, qui dés l’enfance éleué dans son fein.
<lb />De tous ses mouuemens ay trop d’intelligence,
<lb />I’ay lû dans ses regards sa prochaine vangeance.
<lb />Il presse, il fait partir tous ceux, dont mon malheur
<lb />Pourroit à la reuolte exciter la douleur.
<lb />De ses fausses bontez j’ay connu la contrainte.
<lb />Vn mot mesme d’Arbate a confirmé ma crainte.
<lb />Il a sceû m’aborder, &amp; les larmes aux yeux.
<lb />On sçait tout, m’a-t’il dit, sauuez-vous de ces lieux,
<lb />Ce mot m’a fait fremir du peril de ma Reine.
<lb />Et ce cher interest est le seul qui m’ameine.
<lb />Ie vous crains pour vous-mesme, &amp; je viens à genoux
<lb />Vous prier, ma Princesse, &amp; vous fléchir pour vous.
<lb />Vous dépendez icy d’vne main violente,
<lb />Que le sang le plus cher rarement espouuante.
<lb />Et je n’ose vous dire a quelle cruauté
<lb />Mithridate jaloux s’est souuent emporté.
<lb />Peut-estre c’est moy seul que sa fureur menasse.
<lb />Peut-estre en me perdant il veut vous faire grace.
<lb />Daignez, au nom des Dieux, daignez en profiter.
<lb />Par de nouueaux refus n’allez point l’irriter.
<lb />Moins vous l’aimez, &amp; plus taschez de luy complaire.
<lb />Feignez. Efforcez-vous. Songez qu’il est mon Pere.
<lb />Viuez, &amp; permettez que dans tous mes malheurs
<lb />Ie puisse à vostre amour ne couster que des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah! je vous ay perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Genereuse Monime,
<lb />Ne vous imputez point le malheur qui m’opprime.
<lb />Vostre seule bonté n’est point ce qui me nuit.
<lb />Ie suis vn Malheureux que le Destin poursuit.
<lb />C’est luy qui m’a rauy l’amitié de mon Pere,
<lb />Qui le fit mon Riual, qui reuolta ma Mere,
<lb />Et vienit de susciter dans ce moment affreux
<lb />Vn secret Ennemy pour nous trahir tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la e dor na ne
<lb />Hé quoy? Cet Ennemy vous l’ignorez encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Pour surcroist de douleur, Madame, je l’ignore.
<lb />Heureux! si je pouuois auant que m’immoler,
<lb />Percer le traistre cœur, qui m’a pû deceler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé bien, Seigneur, il faut vous le faire connaistre.
<lb />Ne cherchez point ailleurs cet Ennemy, ce Traistre.
<lb />Frappez. Aucun respect ne vous doit retenir.
<lb />deftouerait. Et t ert moy que vous ueuez panir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah si vous sçauiez, Prince, auec quelle adresse
<lb />Le Cruel est venu surprendre ma tendresse!
<lb />Quelle amitié sincere il affectoit pour vous !
<lb />Content, s’il vous voyoit deuenir mon Espoux.
<lb />Qui n’auroit crû... Mais non, mon amour plus timide
<lb />Deuoit moins vous liurer à sa bonté perside.
<lb />Les Dieux qui m’inspiroient, &amp; que j’ay mal suiuis,
<lb />M’ont fait taire trois fois par de secrets auis.
<lb />I’ay dû continuer. I’ay dû dans tout le reste...
<lb />Que sçay-je enfin? I’ay dû vous estre moins funestar
<lb />I’ay dû craindre du Roy les dons empoisonnez,
<lb />Et je mn en puisitay nlvous me pardonnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ouoy, Madame? C’est vous, c’est l’amour qui m’expo<lb />Mon malheur est party d’vne si belle cause?
<lb />Trop d’amour a trahy nos secrets amoureux?
<lb />Et vous vous excusez de m’auoir fait heureux?
<lb />Que voudrois-je de plus? Glorieux, &amp; fidelle,
<lb />Ie meurs. Vn autre soit da trone vous appelle.
<lb />Consentez-y, Madame. Et sans plus resister
<lb />Acheuez vn hymen, qui vous y fait monter.
<lb />se!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Quoy vous me demandez que j’épouse vn Barbare,
<lb />Dont l’odieux amour pour jamais nous separe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIIHARES.
<lb />Songez, que ce matin soûmise à ses souhaits
<lb />Vous deuiez l’épouser, &amp; ne me voir jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Et connoissois-je alors toute sa barbarie?
<lb />Ne voudriez-vous point qu’approuuant sa furie,
<lb />Apres vous auoir veû tout percé de ses coups,
<lb />Ie suiuisse à l’Autel vn tyrannique Espoux,
<lb />Et que dans vne main de vostre sang fumante
<lb />I’allasse mettre, helas! la main de vostre Amante?
<lb />Allez, de ses fureurs songez à vous garder,
<lb />Sans perdre icy le temps à me persuader.
<lb />Le Ciel m’inspirera quel party je doy prendre.
<lb />Que seroit-ce, grãds Dieux! s’il venoitvous surprédres
<lb />Que dis-je? On vient. Allez. Courez. Viuez enfin,
<lb />Et du moins attendez quel sera mon destin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Adame, a quels perils il expoloit ia vie!
<lb />NVI C’est le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Cours l’aider à cacher sa sortie.
<lb />Va, ne le quitte point. Et qu’il se garde bien
<lb />D’ordonner de son sort, sans estre instruit du mien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MTTIIRIDATE, MONIME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Llons, Madame, allons. Vne raison secrette
<lb />IYMe fait quitter ces lieux, &amp; haster ma retraitte.
<lb />Tandis que mes soldats prests à suiure leur Roy
<lb />Rentrent dans mes vaisseaux, pour partir auec moy
<lb />Venez, &amp; qu’à l’Autel ma promesse accomplie
<lb />Par des nœuds eternels l’vn à l’autre nous lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Nous, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Quoy, Madame, olez-vous balancer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Et ne m’auez-vous pas défendu d’y penser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIIARIDATE.
<lb />I’eûs mes raisons alors. Oublions-les, Madame.
<lb />Ne songez maintenant qu’à répondre à ma flamme.
<lb />Songez que vostre cœur est vn bien qui m’est dû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé pourquoy donc, Seigneur, me l’auez-vous rendul
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Quoy pour vn Fils ingrat toûjours préoccupée
<lb />Voûs crolriez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Quey, Seigneur: Vous m'auriez donc trompée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Perfide! Il vous sied bien de tenir ce discours,
<lb />Vous, qui gardant au cœur d’infidelles amours,
<lb />Quand je vous éleuois au comble de la gloire
<lb />M’auez des trahisons preparé la plus noire.
<lb />Ne vous souuient-il plus, cœur ingrat &amp; sans foy,
<lb />Plus que tous les Romains conjuré contre moy,
<lb />De quel rang glorieux j’ay bien voulu descendre,
<lb />Pour vous porter au trône, où vous n’osiez prétẽdre?
<lb />Ne me regardez point vaincu, persecuté.
<lb />Reuoyez-moy vainqueur, &amp; par tout redouté.
<lb />Songez de quelle ardeur dans Ephese adorée,
<lb />Aux Filles de cent Rois je vous ay preferée!
<lb />Et negligeant pour vous tant d’heureux Alliez,
<lb />Quelle foule d’Estats je mettois à vos piez.
<lb />Ah! si d’vn autre amour le panchant inuincible
<lb />Dés lors à mes bontez vous rendoit insensible,
<lb />Sans chercher de si loin vn odieux Espoux,
<lb />Auant que de partir, pourquoy vous taisiez-vous?
<lb />Attendiez-vous pour faire vn aueu si funeste
<lb />Que le sort ennemy m’eust rauy tout le reste;
<lb />Et que de toutes parts me voyant accabler,
<lb />l'eusse en vous le seul bien qui me pust consoler?
<lb />Cependant quand je veux oublier cet outrage,
<lb />Etcacher à mon cœur cette funeste image,
<lb />Vous osez à mes yeux rappeller le passé,
<lb />Vous m’accusez encor, quand ie suis offensé.
<lb />Ie voy que pour vn Traistre vn fol espoir vous flatte
<lb />A quelle épreuue, ô Ciel! reduis-tu Mithridate!
<lb />Par quel charme secret laissay-je retenir
<lb />Ce courroux si seuere, &amp; si promt à punir?
<lb />Profitez du moment que mon amour vous donne.
<lb />Pour la derniere fois venez, je vous l’ordonne.
<lb />N’attirez point sur vous des perils superflus,
<lb />Pour vn Fils insolent que vous ne verrez plus.
<lb />Sans vous parer pour luy d’vne foy qui m’est duë,
<lb />reruer enia memoire, aussi-bien que la vuë.
<lb />Et desormais senfible à ma seule bonté,
<lb />Meritez le pardon qui vous est presenté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME. 
<lb />Ie n’ay point oublié quelle reconnoissance,
<lb />Seigneur, m’a dû ranger sous vostre obeïssance.
<lb />Quelque rang où jadis soient montez mes Ayeux,
<lb />Leur gloire de si loin n’éblouït point mes yeux.
<lb />Ie songe auec respect de combien je suis née
<lb />Au dessous des grandeurs d’vn si noble hymenée.
<lb />Et malgré mon panchant, &amp; mes premiers desseins
<lb />Pour vn Fils, apres vous, le plus grand des humains,
<lb />Du jour qu’on m’imposa pour vous ce Diadême,
<lb />Ie renonçay, Seigneur, à ce Prince, à moy-mesme.
<lb />Tous deux d’intelligence à nous sacrifier,
<lb />Loin de moy par mon ordre il couroit m’oublier.
<lb />Dans l’ombre du secret ce feu s’alloit éteindre.
<lb />Et mesme de mon sort je ne pouuois me plaindre,
<lb />Puisqu’enfin aux dépens de mes vœux les plus doux,
<lb />Ie faisois le bon-heur d’vn Heros tel que vous.
<lb />Vous seul, Seigneur, vous seul, vous m’auez arra<lb />A cette obeïssance, où j’estois attachée.
<lb />[ chée
<lb />Et ce fatal amour, dont j’auois triomphé,
<lb />Ce feu que dans l’oubly je croyois étouffé,
<lb />Dont la cause à jamais s’éloignoit de ma veuë,
<lb />Vos détours l’ont surpris, &amp; m’en ont conuaincuë,
<lb />Ie vous l’ay confessé, je le doy soûtenir.
<lb />En vain vous en pourriez perdre le souuenir,
<lb />Et cet aueu honteux, où vous m’auez forcée
<lb />Demeurera toûjours présent à ma pensée.
<lb />Toûjours je vous croirois incertain de ma foy.
<lb />Et le Tombeau, Seigneur, est moins triste pour moy,
<lb />Que le lit d’vn Espoux, qui m’a fait cet outrage,
<lb />Qui s’est acquis sur moy ce cruel auantage,
<lb />Et qui me préparant vn éternel ennuy,
<lb />M’afait rougir d’vn feu, qui n’estoit pas pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />C'eit donc voitre reponse. Et sans plus me complaire
<lb />Vous refusez l’honneur que je voulois vous faire.
<lb />Pensez-y bien. I’attens pour me déterminer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Non, Seigneur, vainement vous croyez m’étonner.
<lb />Ie vous connoy. Ie sçay tout ce que je m’appreste.
<lb />Et je voy quels malheurs j’assemble sur ma teste.
<lb />Mais le dessein est pris. Rien ne peut m’ébranler,
<lb />Iugez-en, puis qu’ainsi je vous ose parler,
<lb />Et m’emporte au delà de cette modestie
<lb />Dont jusqu’à ce moment je n’estois point sortie.
<lb />Vous vous estes seruy de ma funeste main
<lb />Pour mettre à vostre Fils vn poignard dans le sein.
<lb />De ses feux innocens j’ay trahi le mystere.
<lb />Et quand il n’en perdroit que l’amour de son Pere,
<lb />Il en mourra, Seigneur. Ma foy, ny mon amour
<lb />Ne seront point le prix d’vn si cruel détour.
<lb />Apres cela jugez. Perdez vne Rebelle.
<lb />Armez-vous du pouuoir qu’on vous donna sur elle,
<lb />I’attendray mon arrest, vous pouuez commander.
<lb />Tout ce qu’en vous quittant j’ose vous demander,
<lb />Croyez (à la vertu je doy cette justice)
<lb />Que je vous trahis seule, &amp; n’ay point de complice.
<lb />Et que d’vn plein effet vos vœux seroient suiuis,
<lb />9i j en cioyois, ceigrieur, neo teaui ae tortre Fils,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Lle me quitte! Et moy dans vn lasche silence,
<lb />LIe semble de sa fuite approuuer l’insolence?
<lb />Peu s’en faut que mon cœur panchant de son costé
<lb />Ne me condanne encor de trop de cruauté?
<lb />Qui suis-je? Est-ce Monime? Et suis-je Mithridate?
<lb />Non non, plus de pardon, plus d’amourpour l’Ingrate,
<lb />Ma colere reuient, &amp; je me reconnoîs.
<lb />Immolons en partant trois Ingrats à la fois.
<lb />Ie vais à Rome, &amp; c’est par de tels sacrifices
<lb />Qu’il faut à ma fureur rendre les Dieux propices.
<lb />Ie le doy, je le puis, ils n’ont plus de support.
<lb />Les plus seditieux sont déja loin du bord.
<lb />Sans distinguer entre-eux qui je hais, ou qui j’aime,
<lb />Allons, &amp; commençons par Xipharés luy-mesme.
<lb />Mais quelle est ma fureur? Et qu’est-ce que je dis?
<lb />Tu vas sacrifier, qui, mal-heureux? ton Fils?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn Fils que Rome craint? qui peut vanger son Pere?
<lb />Pourquoy répandre vn sang qui m’est si necessaire?
<lb />Ah! dans l’estat funeste où ma chute m’a mis,
<lb />Est-ce que mon mal-heur m’a laissé trop d’amis?
<lb />Songeons plûtost, songeons à gagner sa tendresse.
<lb />I’ay besoin d’vn Vangeur, &amp; non d’vne Maistresse.
<lb />Quoy? Ne vaut-il pas mieux, puis qu’il faut m’en pri<lb />La ceder à ce Fils, que je veux conseruer?
<lb />Puer,
<lb />Cedons la. Vains efforts! qui ne font que m’instruire
<lb />Desfoiblesses d’vn cœur qui cherche à se seduire!
<lb />Ie brûle, je l’adore, &amp; loin de la bannir...
<lb />Ah! c’est vn crime encor dont je la veux punir.
<lb />Mon amour trop long-temps tient ma gloire captiue.
<lb />Qn’elle perisse seule, &amp; que mon Fils:me suiue.
<lb />Vn peu de fermeté punissant ses refus
<lb />Me va mettre en estat de ne la craindre plus.
<lb />Quelle pitié retient mes sentimens timides?
<lb />N’en ay-je pas déja puny de moins perfides.
<lb />O Monime! ô mon Fils! inutile courroux!
<lb />Et vous heureux Romains! quel triomphe pour vous,
<lb />Si vous sçauiez ma honte, &amp; qu’vn auis fidelle
<lb />De mes lasches combats vous portast la nouuelle!
<lb />Quoy? des plus cheres mains craignant les trahisons,
<lb />I’ay pris soin de m’armer contre tous les poisons;
<lb />I’ay sceû par vne longue &amp; penible industrie
<lb />Des plus mortels venins préuenir la furie.
<lb />Ah!qu’il eust mieux valu, plus sage, &amp; plus heureux,
<lb />Et repoussant les traits d’vn amour dangereux,
<lb />Ne pas laisser remplir d’ardeurs empoisonnées
<lb />Vn cœur déja glacé par le froid des années?
<lb />De ce trouble fatal par où dois je sortir?
<fw><lb />F
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MITHRIDATE, ARBATE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Eignicur,uvos foldats ne veulent plus partir. V
<lb />Avpharnace les retient. l’harnace leur reuele
<lb />Que vous cherchez à Rome vne guerre nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharnace?
<lb />MITARIDATE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Il a seduit ses gardes les premiers,
<lb />Et le seul nom de Rome étonne les plus fiers.
<lb />De mille affreux perils ils se forment l’image.
<lb />Les vns auec trausport embrassent le riuage.
<lb />Les autres qui partoient s’élancent dans les flots,
<lb />Ou presentent leurs dards aux yeux des matelots.
<lb />Le deiordre eit par tout. Et ioin de nous entendre
<lb />Ils demandent la Paix, &amp; parlent de se rendre.
<lb />Pharnace est à leur teste, &amp; flattant leurs souhaits
<lb />De la part des Romains il leur promet la Paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah le Traistre! Courez. Qu’on appelle son Frere.
<lb />Qu’il me suiue, qu’il vienne au secours de son Pere.
<fw><lb />4
<lb />le
<lb />le
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />I'ignore son dessein. Mais vn soudain transport.
<lb />L’a déja fait descendre, &amp; courir vers le Port.
<lb />Et l’on dit que suiuy d’vn gros d’Amis fidelles
<lb />on ruveû se mesler au milieu des Rebelles.
<lb />ceit tout ce que jenrigais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah! Qu’est-ce que j’entens?
<lb />Perfides, ma vangeance a tardé trop long-temps.
<lb />Mais je ne vous crains point. Malgré leur insolence
<lb />Les Mutins n’oseroient soûtenir ma presence.
<lb />Ie ne veux que les voir, je ne veux qu’à leurs yeux
<lb />Immoler de ma main deux Fils audacieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />MITHRIDATE, ARBATE,
<lb />ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Eigneur, tout est perdu. Les Rebelles, Pharnace,
<lb />S Les Romains sont en foule autour de cette Place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIIHRIDAIE.
<lb />Les Romains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de de eis.
<lb />De Romains le riuage est chargé,
<lb />Et bien tost dans ces Murs vous estes assiegé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTTIRIDATE.
<lb />224r Ciel! Cburone. Boouter D a mal-heur qui me presse
<lb />tas, Tu ne joüiras pas infidelle Princesse.
<fw><lb />I
<lb />E
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IIOTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />PHOEDIME.
<lb />ADAME, où courez.vous? Quels aueu<lb />gles transports
<lb />Vous font tenter sur vous de crimi<lb />l nels efforts?
<lb />Hé quoy? vous auez pû trop cruelle à vous-même,
<lb />Faire vn affreux lien d’vn sacré Diadême?
<lb />Ah!ne voyez-vous pas, que les Dieux plus humains
<lb />Ont eux-mesmes rompu ce bandeau dans vos mains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé par quelle fureur obstinée à me suiure
<lb />Toy-mesme malgré moy veux-tu me faire viure?
<lb />Xipharés ne vit plus. Le Roy desesperé
<lb />Luy mesme n’attend plus qu’vn trépas assuré.
<lb />Quel fruit te promets-tu de ta coupable audace?
<lb />Perfide, prétens-tu me liurer à Pharnace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Ah! du moins attendez qu’vn fidelle rapport
<lb />De son malheureux Frere ait confirmé la mort.
<lb />Dans la confusion que nous venons d’entendre,
<lb />Les yeux peuuent-ils pas aisément se méprendre?
<lb />D’abord, vous le sçauez, vn bruit injurieux
<lb />Le rangeoit du party d’vn Camp seditieux;
<lb />Maintenant on vous dit que ces mesmes Rebelles
<lb />Ont tourlle contie luy feulsarilles criiifisierres.
<lb />Iugez de l’vn par l’autre. Et daignez écouter..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Xipharés est sans vie, il n’en faut point douter.
<lb />L’euenement n’a point démenty mon attente.
<lb />Quand je n’en aurois pas la nouuelle sanglante,
<lb />Il est mort, &amp; j’en ay pour garands trop certains
<lb />Son courage, &amp; son nom trop suspects aux Romains.
<lb />Ah! Que d’vn si beau sang dés long-temps alterée,
<lb />Rome tient maintenant la Victoire assurée!
<lb />Quel Ennemy son bras leur alloit opposer!
<lb />Mais sur qui, mal-heureuse, oses-tu t’excuser?
<lb />Quoy tu neveux pasvoir que c’est toy qui l’opprimes
<lb />Et dans tous ses mal-heurs reconnoistre tes crimes?,
<lb />De combien d’Assassins l’auois-je enueloppé?
<lb />Comment à tant de coups seroit-il échappé?
<lb />Il éuitoit en vain les Romains &amp; son Frere.
<lb />Ne le liurois-je pas aux fureurs de son Pere?
<lb />C’est moy, qui les rendant l’vn de l’autre jaloux,
<lb />Vins allumer le feu qui les embraze tous,
<lb />Tison de la Discorde, &amp; fatale Furie,
<lb />Que le Demon de Rome a formée &amp; nourrie.
<lb />Et je vis? Et j’attens que de leur sang baigné
<lb />Pharnace des Romains reuienne accompagné?
<lb />Qu’il étalle à mes yeux sa parricide joye?
<lb />La Mort au desespoir ouure plus d’vne voye.
<lb />Ouy, cruelles, en vain vos iniustes secours
<lb />Me ferment du Tombeau les chemins les plus courts,
<lb />Ie trouueray la mort jusques dans vos bras même.
<lb />Et toy, fatal tissu, mal-heureux Diadême,
<lb />Instrument, &amp; témoin de toutes mes douleurs,
<lb />Bandeau, que mille fois j’ay trempé de mes pleurs,
<lb />Au moins en terminant ma vie, &amp; mon supplice,
<lb />Ne pouuois-tu me rendre vn funeste seruice!
<lb />A mes tristes regards va, cesse de t’offrir.
<lb />D’autres armes sans toy sçauront me secourir.
<lb />Et perine le joul, &amp; la maileurtriere
<lb />Qui jadis sur mon front t’attacha la premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />On vient, Madame, on vient. Et j’espere qu’Arcas
<lb />Pour bannir vos frayeurs porte vers vous ses pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MONIME, PHOELIME,
<lb />ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />N est-ce fait, Arcas? Et le cruel Pharnace...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Ne ilie ueniandez rieit de tout ce qui se passe,
<lb />Madame. On m’a chargé d’vn plus funeste employ
<lb />Et ce Poison vous dit les volontez du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Malheureuse Princesse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah quel comble de joye!
<lb />Donnez. Dites, Arcas, au Roy qui me l’enuoye,
<lb />Que de tous les presens que m’a faits sa bonté
<lb />Ie reçoy le plus cher &amp; le plus souhaitté.
<lb />A la fin je respire. Et le Ciel me déliure
<lb />Des secours importuns qui me forçoient de viure.
<lb />Maistresse de moy-mesme, il veut bien qu’vne fois
<lb />Ie puisse de mon sort disposer à mon choix.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PHOEDIME.
<fw><lb />t
<lb />Ue
<lb />t
<lb />Da
<lb />Re
<lb />22
<lb />He
<lb />le.
<lb />Ré
<lb />Ce
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas<lb />PHOEDIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Retien tes cris, &amp; par d’indignes larmes
<lb />De cet heureux momẽt ne trouble point les charmes.
<lb />Si tu m’aimois, Phœdime, il falloit me pleurer,
<lb />Quand d’vn titre funeste on me vint honnorer,
<lb />Et lors que m’arrachant du doux sein de la Grece
<lb />Dans ce Climat barbare on traisna ta Maistresse.
<lb />Retourne maintenant chez ces Peuples heureux.
<lb />Et si mon nom encor s’est conserué chez eux,
<lb />Dy leur ce que tu vois, &amp; de toute ma gloire,
<lb />Phœdime, conte leur la malheureuse histoire.
<lb />Et toy, qui de ce cœur, dont tu fus adoré,
<lb />Par vn ialoux destin fus toûjours separé,
<lb />Heros, auec qui mesme, en terminant ma vie,
<lb />Ie n’ose en vntombeau demander d’estre vnie,
<lb />Reçoy ce sacrifice, &amp; puisse en ce moment
<lb />Ce Poison expier le sangde mon Amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MONIME, ARBATE, PHOEDIME,
<lb />ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />ARrestez, arrestez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Que faites-vous, Arbate?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Arrestez. I’accomply l’ordre de Mithridate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah! laissez-moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE jettent le poison.
<lb />Cessez, vous dis-ie, &amp; laissez moy,
<lb />Madame, executer les volontez du Roy.
<lb />Viuez. Et vous, Arcas, du succés de mon zele
<lb />Courez à Mithridate apprendre la nouuelle.
<fw><lb />Ple
<lb />24
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D
<lb />MON IME, ARBATE;
<lb />PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />H! trop cruel Arbate, à quoy m’exposez-vous?
<lb />AEst-ce qu’on croit encor mõ supplice trop doux?
<lb />Et le Roy m’enuiant vne mort si soudaine
<lb />Veut-il plus d’vn trépas pour contenter sa haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRBITE.
<lb />Vous l’allez voir, Madame. Et i’ose m’assurer
<lb />Que vous-mesme auec moy vous allez le pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Quoy le Roy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Le Roy toucne à son neure derniere,
<lb />Madame, &amp; ne voit plus qu’vn reste de lumiere.
<lb />Ie l’ay laissé sanglant, porté par des soldats,
<lb />Et Xipharés en pleurs accompagne leurs pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Xipharés! Ah grands Dieux! Ie doute si ie veille,
<lb />Et n’ose qu’en tremblant en croire mon oreille.
<lb />Xipharés vit encor? Xipharés, que mes pleurs...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Il vit chargé de gloire, accablé de douleurs.
<lb />De sa mort en ces lieux la nouuelle semée
<lb />Ne vous a pas vous seule, &amp; sans cause allarmée.
<lb />Les Romains, qui par tout l’appuyoient par des
<lb />cris,
<lb />Ont par ce bruit fatal glacé tous les esprits.
<lb />Le Roy trompé luy-mesme en a versé des larmes,
<lb />Et desormais certain du malheur de ses armes,
<lb />Par vn rebelle Fils de toutes parts pressé,
<lb />Sans espoir de secours tout prest d’estre forcé,
<lb />Et voyant pour surcroist de douleur &amp; de haine
<lb />Parmy ses Estendars porter l’Aigle Romaine;
<lb />Il n’a plus aspiré qu’à s’ouurir des chemins,
<lb />Pour éuiter l’affront de tomber dans leurs mains.
<lb />D’abord il atenté les atteintes mortelles
<lb />Des Poisons que luy-mesme a crus les plus fidelles.
<lb />Il les a trouuez tous sans force &amp; sans vertu.
<lb />Vain secours, a-t’il dit, que j’ay trop combattu!
<lb />Contre tous les poisons soigneux de me défendre,
<lb />I’ay perdu tout le fruit que j’en pouuois attendre.
<lb />Essayons maintenant des secours plus certains,
<lb />Et cherchons vn trépas plus funeste aux Romains.
<lb />Il parle, &amp; défiant leurs nombreuses Cohortes
<lb />Du Palais, à ces mots, il leur ouure les Portes.
<lb />A l’aspect de ce front, dont la noble fureur
<lb />Tant de fois dans leurs rangs répandit la terreur,
<lb />Vous les eussiez veûs tous, retournant en arriere,
<lb />Laisser entre-eux &amp; nous vne large carriere,
<lb />Et déja quelques-vns couroient épouuantez,
<lb />Iusques dans les vaisseaux qui les ont apportez.
<fw><lb />16
<lb />de
<lb />5
<lb />I1
<lb />es
<lb />4
<lb />2
<lb />e
<lb />le
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais le diray-je, ô Ciel? rassurez par Pharnace,
<lb />Et la honte en leurs cœurs réueillant leur audace,
<lb />Il reprennent courage, ils attaquent le Roy,
<lb />Qu’vn reste de soldats défendoit auec moy.
<lb />Qui pourroit exprimer, par quels faits incroya<lb />bles,
<lb />Quels coups, accompagnez de regards effroyables,
<lb />Son bras se signalant pour la derniere fois,
<lb />A de ce grand Heros terminé les exploits?
<lb />Enfin las, &amp; couuert de sang &amp; de poussiere,
<lb />Il s’estoit fait de morts vne noble barriere.
<lb />Vn autre Bataillon s’est auancé vers nous.
<lb />Les Romains, pour le joindre, ont suspendu leure
<lb />coups.
<lb />Ils vouloient tous ensemble accabler Mithridate.
<lb />Mais luy, C’en est assez, m’a-t’il dit, cher Arbate.
<lb />Le sang, &amp; la fureur m’emportent trop auant.
<lb />Ne liurons pas sur tout Mithridate viuant.
<lb />Aussi-tost dans son sein il plonge son épée.
<lb />Mais la mort fuit encor sa grande Ame trompée.
<lb />Ce Heros dans mes bras est tombé tout sanglant,
<lb />Foible, &amp; qui s’irritoit contre vn trépas si lent.
<lb />Et se plaignant à moy de ce reste de vie,
<lb />Il soûleuoit encor sa main appesantie,
<lb />Et marquant à mon bras la place de son cœur,
<lb />Sembloit d’vn coup plus seûr implorer la faueur.
<lb />Tandis que possedé de ma douleur extrême
<lb />Ie songe bien plûtost à me percer moy-même.
<lb />De grands cris ont soudain attiré mes regards.
<lb />I’ay veû, qui l’auroit crû? j’ay veû de toutes parts,
<lb />Vaincus, &amp; renuersez les Romains, &amp; Pharnace,
<lb />Fuyant vers leurs vaisseaux abandonner la place,
<lb />Et le Vainqueur vers nous s’auançant de plus prés,
<lb />A mes yeux éperdus a monstré Xipharés.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iulte Ciel!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Xipharés, qu’vne Troupe rebelle,
<lb />Qui craignoit son courage, &amp; connoissoit son zele,
<lb />Malgré tous ses efforts auoit enueloppé;
<lb />Mais qui d’entre leurs bras à la fin échappé,
<lb />Forçant les plus mutins, &amp; regagnant le reste,
<lb />Heureux &amp; plein de joye en ce moment funeste,
<lb />A trauers mille morts, ardant, victorieux,
<lb />S’estoit fait vers son Pere vn chemin glorieux.
<lb />Iugez de quelle horreur cette joye est suiuie.
<lb />Son bras aux piez du Roy l’alloit jetter sans vie.
<lb />Mais on court, on s’oppose à son emportement.
<lb />Le Roy m’a regardé dans ce triste moment,
<lb />Et m’a dit d’vne voix qu’il poussoit auec peine,
<lb />S’il en est temps encor, cours, &amp; sauue la Reine.
<lb />Cesmots m’ont fait trẽbler pourvous, pour Xipharés.
<lb />I’ay craint, j’ay soupçonné quelques ordres secrets.
<lb />Tout lassé que j’estois ma frayeur, &amp; mon zele
<lb />M’ont donné pour courir vne force nouuelle,
<lb />Et malgré nos malheurs, je me tiens trop heureux
<lb />D’auoir paré le coup, qui vous perdoit tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah! Que de tant d’horreurs justement estonnée,
<lb />Ie plains de ce grand Roy la triste destinée!
<lb />Helas! Et plust aux Dieux, qu’a son sort inhumain
<lb />Moy-mesme j’eusse pû ne point prester la main,
<lb />Et que simple témoin du malheur qui l’accable
<lb />Ie le pusse pleurer sans en estre coupable!
<lb />Il vient. Quel nouueau trouble excite en mes esprits
<lb />Le sang du Pere, ô Ciel! &amp; les larmes du Fils!
<fw><lb />Ce
<lb />M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />MITRHRIDATE, MONIME.
<lb />XIPHARES, ARBATE, ARCAS,
<lb />Gardes, qui soûtiennent Mithridate.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hque vois-je, Seigneur? Et quel sort est le
<lb />IY vostre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Cessez, &amp; retenez vos larmes l’vn &amp; l’autre.
<lb />Mon sort, de sa tendresse, &amp; de vostre amitié
<lb />Veut d’autres sentimens que ceux de la pitié;
<lb />Et ma gloire plûtost digne d’estre admirée
<lb />Ne doit point par des pleurs estre deshonnorée.
<lb />I’ay vangé l’Vniuers autant que je l’ay pu.
<lb />La Mort dans ce projet m’a seule interrompu.
<lb />Ennemy des Romains, &amp; de la Tyrannie,
<lb />Ie n’ay point de leur joug suby l’ignominie.
<lb />Et j’ose me flatter, qu’entre les Noms fameux,
<lb />Qu’vne pareille haine a signalez contre eux,
<lb />Nul ne leur a plus fait acheter la victoire,
<lb />Et de jours malheureux plus remply leur Histoire.
<lb />Le Ciel n’a pas voulu, qu’acheuant mon dessein
<lb />Rome en cendre me vist expirer dans son sein.
<lb />Mais au moins quelque joye en mourant me console.
<lb />I'expire enuironné d’Ennemis, que j’immole.
<lb />Dans leur sang odieux j’ay pu tremper mes mains.
<lb />Et mes derniers regards ont veû fuir les Romains.
<lb />A mon Fils Xipharés je doy cette fortune.
<lb />Il espargne à ma mort leur présence importune:
<lb />Que ne puis-je payer ce seruice important
<lb />De tout ce que mon trône eût de plus éclattant!
<lb />Mais vous me tenez lieu d’Empire, de Couronne.
<lb />Vous seule me restez. Souffrez que je vous donne,
<lb />Madame, &amp; tous ces vœux que j’exigeois de vous,
<lb />Mon cœur pour Xipharés vous les demande tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Viuez, Seigneur, viuez, pour nous voir l’vn &amp; l’autre
<lb />Sacrifier toûjours nostre bonheur au vostre.
<lb />Viuez, pour triompher d’vn Ennemy vaincu,
<lb />Pour vanger...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />C’en est fait, Madame, &amp; j’ay vescu.
<lb />Mon Fils, songez à vous. Gardez-vous de prétendre
<lb />Que de tant d’Ennemis vous puissiez vous défendre,
<lb />Bien-tost tous les Romains de leur honte irritez
<lb />Viendront icy sur vous fondre de tous costez.
<lb />Ne perdez point le temps, que vous laisse leur fuite,
<lb />A rẽdre à mon Tombeau des soins, dõt je vous quitte.
<lb />Tant de Romains sans vie, en cent lieux dispersez
<lb />Suffisent à ma Cendre, &amp; l’honnorent assez.
<lb />Cachez-leur pour vn temps vos noms, &amp; vostre vie.
<lb />Allez, reseruez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Moy, Seigneur, que je fuye?
<lb />Que Pharnace impuny, les Romains triomphans
<lb />N’éprouuent pas bien-tost...
<fw><lb />4
<lb />Sie:
<lb />les
<lb />Peu
<lb />u1
<lb />10
<lb />J'e
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Non, je vous le défens.
<lb />Tost ou tard il faudra que Pharnace perisse.
<lb />Fiez-vous aux Romains du soin de son supplice.
<lb />Le Parthe, qu’ils gardoient pour triomphe dernier,
<lb />Seul encor sous le joug refuse de plier;
<lb />Allez le joindre. Allez chez ce Peuple indomptable
<lb />Porter de mon debris le reste redoutable.
<lb />I’espere, &amp; je m’en forme vn présage certain,
<lb />Que leurs Champs bien-heureux boiront le sang
<lb />Romain;
<lb />Et si quelque vangeance à ma mort est promise,
<lb />Que c’est à leur valeur que le Ciel l’a remise.
<lb />Mais je sens affoiblir ma force, &amp; mes esprits.
<lb />Ie sens que ie me ieurs. Approchez-vous, mon Fils.
<lb />Dans cet embrassement, dont la douceur me flate,
<lb />venon; voreceuenrume de Mithridate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il expire!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah, Madame! Vnissons nos douleurs,
<lb />Et par tout l’Vniuers cherchons luy des Vangeurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />G
<lb />D
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />G
<lb />D
<lb />D
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />7
<lb />D.
<lb />G
<lb />
<lb />G
<lb />
<lb />G
<lb />
<lb />VFX
<lb />
</fw><fw><lb />3
<lb />{
<lb />&amp;
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb />K
<lb />Aux
<lb />
<lb />Q
<lb />&amp;
<lb />S
<lb />
<lb />M
<lb />{
<lb />
<lb />66
<lb />2
<lb />8
<lb />&amp;
<lb />3
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />R
<lb />
<lb />Q
<lb />Q
<lb />
<lb />8
<lb />
<lb />4
<lb />O
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />S
<lb />4
<lb />4
<lb />2
<lb />24
<lb />T
<lb />Q
<lb />Q
<lb />2
<lb />*
<lb />S
<lb />&amp;
<lb />B
<lb />d
<lb />412
<lb />Y
<lb />Ei Ei MIa<lb />G
<lb />2
<lb />B
<lb />&amp;
<lb />
<lb />E
<lb />2
<lb />B
<lb />
<lb />Q
<lb />1
<lb />6
<lb />{
<lb />
<lb />
<lb />Q
<lb />{
<lb />&amp;
<lb />
<lb />
<lb />*
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />T
<lb />
<lb />
<lb />TN
<lb />Q
<lb />44
<lb />
<lb />ME
<lb />
<lb />2
<lb />8
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />X
<lb />
<lb />VA31
<lb />M
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />C
<lb />8
<lb />RILEIa
<lb />ource gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />3
<lb />
<lb />OICE
<lb />2
<lb />78
<lb />L
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />&amp;
<lb />4
<lb />2
<lb />A
<lb />Q
<lb />48
<lb />2
<lb />2
<lb />1
<lb />3
<lb />L
<lb />Q
<lb />2
<lb />M
<lb />&amp;
<lb />182
<lb />3
<lb />2
<lb />B
<lb />Z
<lb />{
<lb />O
<lb />2
<lb />2
<lb />A
<lb />&amp;
<lb />7
<lb />9
<lb />
<lb />H
<lb />2
<lb />O
<lb />3
<lb />E
<lb />H
<lb />3
<lb />Q
<lb />&amp;YE
<lb />22a
<lb />{
<lb />TX
<lb />L
<lb />16
<lb />u
<lb />&amp;
<lb />Q
</fw><fw><lb />840
<lb />211
<lb />E
</fw><fw><lb />840
<lb />211
<lb />E
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>