<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Diane comédie . Par le Sieur Rotrou. Dédiée à Monsieur le comte de Fiesque</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251882h"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>La Diane comédie . Par le Sieur Rotrou. Dédiée à Monsieur le comte de Fiesque</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1635" cert="high" resp="BNF">1635</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />AVRONVOEEV I
<lb />LE
<lb />COMTE
<lb />DE FIESQVE.
<lb />Diane est vostre par tant de rai<lb />sons, que vous ne luy pouueZ deffendre cette
<lb />qualité, Vostre commandement vous a fait estre
<lb />la cause premiere de sa naissance; Vous estes au<lb />theur de la plus belle partie de sa reputation, &amp;
<lb />vous l’auez soustenuë contre tous ses enuieux,
<lb />de moindres obligations l’auroient renduë vo<lb />* * -6
<lb />stre creature. Et sans vne ingratitude extréme
<lb />elle ne se peut auoüer d’autre que de vous,
<lb />apres le jugement que vous en auez falt. Il
<lb />seroit superflu de vous la depeindre, ie diray
<lb />seulement qu'elle n'est point de ses beautez ef<lb />frontées qui ne se plaisent que fur les Thea<lb />tres, &amp; dans les grandes assemblées, elle n’a
<lb />point estudié ces graces affectées qui font pa<lb />roistre les autres. Et la nature a tant fait pour
<lb />elle qu'elle a mesprisé tous les ornemens de l’art;
<lb />Il est de la pluspart des pieces de Theatre,
<lb />comme de ces femmes, qui ne possedans pas
<lb />vne parfaite beauté, surprennent toutesfois
<lb />par vn faux esclat. Et ne se laissant pas
<lb />long-temps considerer, s’acquierent vne estime
<lb />qu'elles perdent, en fin quand on a remarqué
<lb />de plus prés leurs graces, &amp; leurs deffaux,
<lb />telle nous charme dans la ruë qui nous dé<lb />plaist dans son cabinet, &amp; beaucoup dérob<lb />bent au Cours, des cœurs qu'elles rendent à la
<lb />maison. Il est ainsi de quantité de Comme<lb />dies à qui l’impreßion oste le lustre, que le
<lb />Theatre leur auoit donné. Diane n'est pas
<lb />de ce nombre, &amp; j'ose esperer que la veuë
<lb />qu'on aura de sa beauté naturelle, fera mes<lb />priser cette fausse apparence qu'on luy desiroit
<lb />en la scene; Vous sçauez par quels, &amp;
<lb />combien d’esprits, elle a esté consideree chez ce
<lb />grand homme, à qui vous auez justement don<lb />né tant de loüanges, &amp; voue tant d’amitié;
<lb />Il vous souuient de l’approbation qu'elle y re<lb />ceut, &amp; pas vn de ses diuins esprits qui la
<lb />voulurent entendre jusques à trois fois, n'en
<lb />fist vn jugement contraire au vostre qui fut
<lb />tousiours en sa faueur. Apres cette satisfa<lb />ction que j'en ay receuë, ie crains fort peu
<lb />le goust du peuple, &amp; quand vous seul l’au<lb />riez approuuee. Caton m'est plus que le peuple
<lb />Romain; Telle quelle est, elle s’offre à vous,
<lb />&amp; se tient si glorieuse d’estre vostre, qu'elle
<lb />eust esté iusques à Rome vous demander
<lb />cette qualité, si vostre retour n'eust empesche
<lb />son voyage, obligez là d’vn fauorable accueil,
<lb />&amp; souffreZ qu'elle vous tesmoigne combien
<lb />ie suis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble &amp; tres<lb />obeïssant seruiteur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />OTRO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ELIANTE Portugaise auoit deux en<lb />fans, Lysandre &amp; Diane; L’inclination
<lb />aueugle de cette mere la portant à ad<lb />uantager plustost son fils que sa fille;
<lb />elle fit nourrir Diane à Boulogne chez vn païsan
<lb />nommé Damon, &amp; quelque temps apres fit cou<lb />rir le bruit qu’elle estoit morte; Pour asseurer la
<lb />fortune de Lysandre, elle l’accorda à Rozinde sa
<lb />cousine fille d’Orimant dés l’aage de six ans; elle
<lb />mourut, &amp; Lysandre qui auoit de la passion pour
<lb />voir les pays estranges, ayant fait charger quel<lb />ques vaisseaux de marchandise, fit voile. Diane
<lb />auoit esté aymee dans Boulogne d’vn gentil<lb />homme nommé Lysimant, à qui elle auoit per<lb />mis quelques priuautez honnestes; elle aprend
<lb />que dans Paris il estoit deuenu amoureux d’O<lb />rante fille de Filemon, elle sort de Boulogne à
<lb />dessein de trauerser leurs amours par quelque ar<lb />tifice, elle se met au seruice d’Orante, Siluian pay<lb />san qui l’auoit aymee, la suit &amp; se fait cocher de
<lb />Lysimant à dessein de la voir quelquesfois. Do<lb />rothee villageoise qui aymoit Syluian sort aussi
<lb />de Boulogne &amp; vient à Paris, où elle rencontre
<lb />Diane, comme elles parlent ensemble; Orante
<lb />appelle Diane qui luy presente quelques lettres
<lb />quelle dit auoir eües de quelque Païsane qui la
<lb />vient de quitter; (Ruse dont elle se sert pour fai<lb />re connoistre à Orante que Lysimant ayme en
<lb />autre lieu:) car ce sont les mesmes lettres que
<lb />Lysimant a escrittes autrefois à Diane; &amp; quel<lb />ques-vnes de Diane à Lysimant; Orante auoit
<lb />de l’amour pour Ariste, &amp; le seul commande<lb />ment de son pere la forçoit de souffrir Lysi<lb />mant, pour se tirer de cette contrainte elle fait
<lb />voir à son pere ces tesmoignages de l’incon<lb />stance de Lysimant. Philemon le reproche à
<lb />Lysimant qui luy fait voir le peu d’ardeur qu’il
<lb />a pour Quente; Ariste à qui l’auarice de File<lb />mon, les premieres visites de Lysimant chez
<lb />Orante, &amp; le bruit qui courroit de leur mariage
<lb />auoient ja irrité, en fait des reproches à Oran<lb />te, meslées de beaucoup de mespris. Lysimant
<lb />rencontre Diane qu’il ne reconnoist que pour
<lb />fille de Chambre d’Orante, la prie de dire à
<lb />sa Maistresse qu’il ayme Rosinde, en effet il la
<lb />visite, mais c’est moins pour luy plaire que
<lb />pour desplaire à Orante. Diane que ce discours
<lb />a esmeüe cherche vn secone arcince pour di<lb />uertir cette poursuitte, elle prie Dorothée de
<lb />Iuy faire trouuer vn habit d’homme sur vn
<lb />diamant qu’elle luy met entre les mains; elle
<lb />s’abille, entre chez Rosinde, se fait passer pour
<lb />Lysandre (elle auoit sceu toutes les affaires de
<lb />cette maison d’vne Païsane de Bolongne sans
<lb />estre connuë d’elle, &amp; sans qu’elle mesme se
<lb />reconnust.) Le vray Lysandre arriue, on veut
<lb />punir la fourbe de l’autre, mais elle estant re<lb />connuë par Damon, &amp; puis pour sœur de Ly<lb />sandre par vne marque qu’elle porte au sein;
<lb />elle est donc mariée à Lysimant, Rosinde à
<lb />Lysandre, Orante à Ariste, &amp; Dorothée à Syl<lb />uiant
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fautes suruenuës en l’Impreßion.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Page 26.V.2. tourment, lisez tonnerre. pag.32.
<lb />v.3. espits, lisez desirs, pag. 44.V.2. excuse, lisez ac<lb />cuse, pag. 48.V.4. m’atriste, lisez m’arreste, pag. 76.
<lb />Diane, lisez Celirée, pag. 124. V.2. ses, lisez tes, pag.
<lb />125.V.12. vos, lisez nos. Il y a vn vers oublié dans la
<lb />lettre que Diane à Orante. Pag.1o.v.8.
<lb />La perte d’vn traistre est heureuse,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MONSIEVR ROTROV.
<lb />sur sa Diane.
<lb />Par son Frere.
<lb />N fin l’Amour est le vaincœur,
<lb />DIANE a ce qu'elle desire,
<lb />Le destin ne luy peut plus nuire,
<lb />Lysimant luy donne son cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROTROV le I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, il est permis
<lb />I à FRANÇOIS TARGA, Marchand Libraire à
<lb />Paris, d’imprimer ou faire Imprimer vn liure in<lb />titulé, La Diane, Faisant defences à tous Libraires,
<lb />Imprimeurs &amp; autres de quelque qualité &amp; con<lb />dition qu’ils soient, d’Imprimer ou faire Impri<lb />mer ledit Liure, le vendre, debiter ny distribuer
<lb />par nostre Royaume, durant le temps de six ans,
<lb />sur peine aux contreuenans de trois cens liures
<lb />d’amende, de confiscation des exemplaires, &amp; de
<lb />tous despens, dommages &amp; interests, comme il
<lb />est contenues lettres. Données à Paris le3. de
<lb />Iuillet 1634.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en son Conseil.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AMIAARIL.
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIY
<lb />AIINVRI
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DIANE, sous le nom de Celirée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Soleil a quitté l'humide sein de
<lb />l’onde,
<lb />Le dernier de tes iours illumine le
<lb />monde
<lb />Déplorable rebut d’vn infidelle amant, smãt.
<lb />Moins aymable qu'aimé, plus ingrat que char<lb />Poursuy, trahy ce traistre, amante infortunée,
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et luy vends cherement ta derniere iournée,
<lb />Ayant de ta frãchise acquis des vœux si saints,
<lb />Son injuste mespris, rend justes tes desseins;
<lb />Romps ses intentions, &amp; fay contre son crime,
<lb />Tout ce que te conseille vn courroux legitime;
<lb />Toy, qui vis son amour, &amp; qui vois ses dédains,
<lb />Redoutable vaincœur des Dieux, &amp; des hu<lb />mains,
<lb />Eteints, ou recompense vne ardeur si parfaite,
<lb />Que ie meure vangée, ou viue satisfaite;
<lb />Tu dois cette faueur aux vœux que ie te rends
<lb />Pour toy, i’ay tout laissé, i'ay quitté mes parens,
<lb />Et tu m’as mise au poinct de seruir la maistresse
<lb />De l’objet incõstãt, que i’ayme, &amp; qui me laisse
<lb />Qui me flattoit d’attẽte, &amp; d’espoirs superflus;
<lb />Qui m'a lõgtẽps vouluë, &amp; qui ne me veut plus;
<lb />L’auare faim de l’or a rompu ses promesses,
<lb />Vne riche ennemie attire ses caresses,
<lb />Orante le mesprise, &amp; l’aueugle aujourd’huy,
<lb />Epouse la fortune aueugle comme luy;
<lb />Ioins ton pouuoir au mien, Roy de ma destinée,
<lb />Diuertissons (Amour) ce fatal Hymenée,
<lb />Accor de ta faueur au dessein que ie faits,
<lb />Et ne t’offence pas de tes propres effets.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />DOROTHEE. CBLIREE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />A voila qui m’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e a
<lb />CELIREE.
<lb />Ma chere Dorothée,
<lb />Que de cruels soucis mon ame est agitee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />DOROTHEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie sorts des-ja pour la sixiesme fois.
<fw><lb />A 5
</fw><fw><lb />LA DIANE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Pielas: Diant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Attend abbaisse vn peu ta voix.
<lb />Comment m'appelle-tu?ie t'ay tant conjurée,
<lb />De te ressouuenir du nom de Celirée,
<lb />Cruelle, as-tu dessein qu'on me cognoisse icy,
<lb />Et ne sçais-tu pas bien que l’on m'appelle ainsi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEBO
<lb />Ie m'y trompe tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Et bien chere compagne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Vous causez du desordre en toute la campagne;
<lb />Ie ne puis exprimer ces communes douleurs,
<lb />Tyrsis se desespere, Alidor fond en pleurs,
<lb />Et l’absence du jour, cause bien moins d’õbrage,
<lb />Que celle de vos yeux, dedans nostre village;
<lb />Chacũ, pour vous treuer fait des desseins diuers,
<lb />L’vn veut voir tout Paris, l’autre tout l’vniuers,
<lb />L’vn cõsulte Apollon, l’autre aux noires sciẽces,
<lb />Va chercher du remede à ses impatiences
<fw><lb />
</fw><lb />On entend vostre nom en la bouche le tous,
<lb />Ils laißẽt leurs troupeaux à la mercy des loups,
<lb />Les voleurs pillent tout, les maisõs sont desertes
<lb />Et vostre perte seule est cause de ses pertes;
<lb />Vostre pere sur tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Dépesche vistement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Souspire sans relâche, &amp; sans allegement;
<lb />Vous ayant fait chercher, parmy toutes nos
<lb />Il est desesperé, d’auoir perdu ses peines; (pleines
<lb />Et ie vous viens conter le dessein qu’il a pris
<lb />De vous chercher luy-mesme, &amp; voir par tout
<lb />Paris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Il cherchera long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ie crains fort Celirée,
<lb />Qu'il n’en ait eu des-ja la nouuelle asseurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Et d’où la sçauroit-il?
<fw><lb />A iij
</fw><fw><lb />LA DIANE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Il le peut bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Voyez si j’apprehende auecques fondement?
<lb />de ponnteis e'untre tour, que Syluian, que i'ayme,
<lb />Souffroit pour vostre perte vn déplaisir extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien?
<lb />CELIREE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ce lâche object, qui me tient sous sa loy
<lb />Depuis vn iour ou deux s’est desrobé de moy,
<lb />Il croit chez Lysimãt sçauoir de vos noüuelles,
<lb />Car il a sçeu jadis vos ardeurs mutuelles.)
<lb />Et sans neceßite, que de vous rechercher,
<lb />Il l'est allé treuuer, &amp; s’est fait son cocher;
<lb />Ie viens de rencontrer cét aymable homicide,
<lb />Le traistre s’est couuert des couleurs d’vn perfide
<lb />Et s’il a descouuert, que vous seruiez icy,
<lb />Damon, par son moyen le peut sçauoir auße.
<lb />16.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />O Dieux!que me dis-tu? va le treuuer de grace
<lb />Conuié de ma partit n'est rien qu'it ne fasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Las! il ne met qu’en vous la fin de ses desirs,
<lb />Et ie pousse pour luy d’inutiles souspirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Je promets ses deuoirs à ta pudique enuie,
<lb />Si la fin de ce iour n’est celle de ma vie;
<lb />Mais d’vne mesme ardeur oblige mon amour,
<lb />Ne sors point de Paris le reste de ce iour,
<lb />Ie veux trahir Orante, &amp; tu m'est desirable,
<lb />Si iamais j'esprouuay ton secours fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, sort de sa maison.
<lb />Celiree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O mal-heur! ie te voulois prier
<lb />De vendre ce present qu'elle me feist hyer,
<lb />Et de me tenir prest, l’habillement d’vn homme,
<lb />Accorde cette peine au feu qui me consomme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Elle luy baille vn diamant.
<fw><lb />A un
</fw><lb />Si le dessein que i’ay succede heureusement,
<lb />Ie veux sous ces habits m’offrir à Lysimant,
<lb />Le seruir déguisee, &amp; de quoy qu’il propose,
<lb />En diuertir l’effect, en cognoissant la cause;
<lb />C'est mõ dernier recours, parmy tât de malheurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ie vous vais obeyr, ayant vendu mes fleurs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOTS
<lb />Et ie t’iray treuuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOROTHEE.
<lb />En nostre hostellerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celirée?
<lb />DRANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Madame? Adieu, cours ie t'en prie;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORANTE. CELIREE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />V-ie assez appellé? quels importants
<lb />secrets,
<lb />Vous esloignent de moy, sans voir mes habits
<lb />prests;
<lb />Et qui doit estre icy, tandis qu’en vos affaires
<lb />Vous employez ailleurs ces heures necessaires?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE, luy donne des lettres
<lb />qu’elle a tirées de sa poche.
<fw><lb />Certaine païsanne, ayant frappé deux fois,
<lb />M'a donné ces papiers, que ie vous apportois,
<lb />-----
</fw><lb />Et sans vouloir entrer, elle s’est retirée,
<lb />Quand ie suis accouruë au nom de Celirée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, ouure, &amp; lit.
<lb />Lettre de Diane à Orante.
<lb />Le déplaisir de perdre vn infidelle amant
<lb />Ne vous procure pas cét aduertissement:
<lb />Le seul dessein que j’ay de me vanger,
<lb />Vous doit porter à vous en dégager,
<lb />Ie suis intereßée, &amp; non pas amoureuse,
<lb />Ie voy d’vn œil égal son infidelité,
<lb />Ie sçay bien que resoudre en la neceßité,
<lb />Et quoy que simple Païsanne,
<lb />Quand il m’aymoit il estoit Lysimant,
<lb />Iln'a changé que d’amour seulensent,
<lb />Il est tousiours luy-mesme, &amp; moy tousiours
<lb />Diane,
<lb />Consultez ces écris, que i’auois de sa part,
<lb />Ne vous repentez pas, quand il sera trop tard,
<lb />I'ay dequoy vous rauir ce traistre,
<lb />I'aspire moins à ce commun lien,
<fw><lb />»....
</fw><lb />Pour mon repos que pour troubler le sien
<lb />Pour le voir malheureux ie souhaitte de l’estre.
<fw><lb />ORANTE.
<lb />O Dieux! que vois-je icy.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lettre de Lysimant à Diane.
<lb />Tu ne peux, sans me faire tort,
<lb />Te plaindre du Ciel, &amp; du sort,
<lb />N’appelle point leur rigueur importune;
<lb />Tes attraits sont vn tresor,
<lb />Plus estimable que l’or;
<lb />Ie recherche Diane, &amp; non pas sa fortune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LYSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTRE.
<lb />Ie presse mon soucy l’effect de mes promesses,
<lb />Et i'esbranle le cœur d'vn vieillard inhumain,
<lb />Ie te conteray tout demain,
<lb />Prepare à mon amour de nouuelles caresses.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />YSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE.
<lb />Diane, dans ce paysage,
<lb />Où ta condition encore te retient,
<lb />Aye soing de ton beau visage,
<lb />Conserue ce qui m'appartient.
<lb />Crain bien que le Soleil te baise,
<lb />Laisse à tes ieunes sœurs dépoüiller vos guerets,
<lb />Et de peur de sentir ses rays,
<lb />Ne cueille ny rose, ny fraize.
<lb />Daphné fut sourde à sa priere,
<lb />Et ne voulut de luy, ny deuoirs, ny present,
<lb />Car ce Prince de la lumiere,
<lb />E ciijr entaiaieeniavaijant..
<fw><lb />LYSIMANT.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE continuẽ.
<lb />Courez, suiuez ses pas,
<lb />La pourrez-vous treuuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie ne l’estime pas;
<fw><lb />ORANTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celiree s’en va.
<lb />Faites vostre pouuoir. Dieux que cette auãture,
<lb />Flatte d’vn doux espoir le tourmẽt que i’endure,
<lb />Et qu’elle est fauorable à tes pretentions,
<lb />Ariste, vnique obiet de mes affections,
<lb />On forçoit mes desseins, &amp; dans cette misere,
<lb />I’épousois seulement le vouloir de mon pere;
<lb />Tu plais seul à mes yeux, &amp; iamais Lysimant,
<lb />N’a tiré de mon cœur vn souspir seulement.
<lb />Vn sentiment secret me l’a peint incapable,
<lb />De posseder mes vœux, &amp; de m'estre agreable;
<lb />De combien de parfums vont fumer tes Autels,
<lb />Fauorable Demon qui regis les mortels,
<lb />Quãd on serre mes fers, tõ pouuoir m'en dégage,
<lb />Et tu m'offres le port au milieu du naufrage
<lb />Par cet heureux malheur, Ariste est sãs riuaux,
<lb />Il cueillera les fruicts deubs à ses longs trauaux,
<lb />Et mon pere sensible à cet affront insigne,
<lb />N’aura plus de dessein pour vn obiet indigne.
<fw><lb />Mais où va-t'il si tost.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORANTE. FILEMON.
<fw><lb />FILEMON:
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attendez-vous icy
<lb />Celuy qui doit en fin borner vostre soucy?
<lb />qui voꝯ est destiné pour charmeur de vos peines,
<lb />Qui termine auiourd’huy vos amours &amp; vos
<lb />haynes,
<lb />Qui prepare à vos vœux de solides plaisirs,
<lb />Et qui ne laisse plus balancer vos desirs?
<lb />L’esloignemẽt d’vn iour peut estre vous offence,
<lb />Mais il me fist hyer agreer cette absence,
<lb />Pour cõuier quelqu’vn aux chasteaux d’alẽtour;
<lb />Et me dist que le soir il seroit de retour;
<lb />Adieu, ie vais chez luy, preparez à ses flames
<lb />atencectote tos quecoitternene tostares.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Faites moy prononcer l’arrest de mon trépas,
<lb />Que i’ouure mon tombeau, ie ny recule pas:
<lb />Mais que de mõ dessein il ait part en ma couche,
<lb />Et qu'il tire iamais cet ouy de ma bouche,
<lb />Ie vous offencerois par ce consentement,
<lb />Et vous me blasmeriez d’aymer si lâchement.
<lb />Cette lettre en ce lieu vient de m'estre donnee,
<lb />Vous verrez de sa main sa lâcheté signee,
<lb />Et des obiets si bas ayant pû l’enflammer,
<lb />Vous m’aymez trop, Monsieur, pour me le fai<lb /> DRINE
<lb />Elle luy donne les lettres qu’il lit, puis dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Dieux! quel instable sort trauerse toutes choses,
<lb />Que l’épine est souuent sous les plus belles roses!
<lb />Que tout est incertain, &amp; que les plus contens
<lb />Ont droit de se vanter quãd ils le sont long tẽps!
<lb />Cette alliance acquise auec beaucoup de peine,
<lb />-
<lb />Quãd on n'en doute plus deuiẽt plus incertaine.
<lb />Et c’est au dernieriour que i’ay plus à douter,
<lb />Cc que te doy des denxiarompre, où t'arrester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Connoissant son humeur à son sort inegale,
<lb />Et qu'il m'a preferee vne abiecte riuale,
<lb />Mon bien, ou mon malheur est il encor douteux?
<lb />Et m'affligerez-vous d’vn hymen si honteux?
<lb />Permettez ces trãsports à mõ courage extreme,
<lb />Ce que ie tiẽs de vous me sert cõtre vous mesme,
<lb />Et ie m'accorderois auec vostre rigueur,
<lb />Si vous m'auiez, Mõsieur, fait vn plꝯ lâche cœur,
<lb />En ce poinct seulement ie parois vostre fille,
<lb />Que ie ne peux noircir vne illustre familse,
<lb />Et que ie n’ay iamais eu d’inclination,
<lb />Qui ne fust honorable à ma condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON,
<lb />Qu’il ait porté si bas, ses vœus &amp; ses caresses!
<lb />Voyons s’il auoüera ces honteuses promesses:
<lb />Mais laissez moy le soin d’vn secret important
<lb />Que vous conduiriez mal en le precipitant;
<lb />Ie reuiens de ce pas.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, en rentrant.
<lb />Pour peu, qu’il dißimule,
<lb />Il obtiendra beautoup, sur cet esprit credule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle entre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON, seul.
<lb />Dieux! les estranges soins, dont ie suis agité?
<lb />(
<lb />Que me faut-il resoudre en cette extremité,
<lb />Dãs les cõmencemẽs, les Dieux nous fauorisẽt;
<lb />Et proche de leur fin nos desseins ils détruisent;
<lb />Ie voy d’vn bel espoir vn malheureux effet,
<lb />Et le trauail d’vn an en vn iour se deffait.
<lb />Il frappe à la porte de Lysimant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTEI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />SYLVIAN. FILEMON.
<lb />SYLVIAN, en Cocher.
<lb />VE vous plaist-il Monsieur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Que ie parle à ton maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Ragrpa an len.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Mon fils, ou peut il estre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN.
<lb />Le beau fils que ie suis;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Dépesche vistement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN.
<lb />Que voüs estes preßé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Tu me tiens longuements
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIAN.
<lb />Ie croy qu'il est aux bains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Altons y teste prie.
<lb />On peut tout sur ces gens auec la flatterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN, fermant sa porte.
<lb />Ie crains qu'o ne m'appelle, il faut presser le pas,
<lb />Et puis c'est vn peu loing:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Ie ne laisseray pas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIAN.
<lb />Il est vray que trois pieds pour loing que ie vous
<lb />meine
<lb />En doiue suiure deux auec fort peu de peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MOIESLCONDO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />
<lb />DAMON, villageois.
<lb />OVS, qui m'auez rauy l’espoir de
<lb />mes vieux ans,
<lb />Quand terminereZ-vous des en<lb />nuis si cuisans,
<lb />Diane m'est ostée? &amp; sans m'oster la vie,
<lb />Impitoyables Dieux, vous mel’auez rauie,
<lb />S’il falloit m'affliger; si mes prosperitez,
<lb />Déplaisoient seulement à vos diuinitez,
<lb />Tous mes biens sans deffence attendoient vos
<lb />{hi<lb />tonnerres,
<lb />-------------- - d
<fw><lb />---a - -t :
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous pouuiez inonder, &amp; rauager mes terres,
<lb />Voꝯ plaireà voir mes fruits, &amp; mes raisins rôtis
<lb />Affliger mes troupeaux, &amp; seicher leurs pastis,
<lb />Mais de m'auoir rauy mes plus cheres delices,
<lb />Cét Astre qui me rẽd tous les Astres propices,
<lb />Diane, la merueille, &amp; l’honneur de vos faits,
<lb />Cette punition excede mes forfaits,
<lb />Ie suis moins odieux, que vous n’auez de haine,
<lb />Et les plꝯ noirs pechés sõt moindres que ma peine
<lb />L’Astre de la clarté fait son sixiesme tour,
<lb />Depuis que ie la cerche auxhameaux d’alẽtour,
<lb />Et j'arriue à Paris auec peu d’apparence,
<lb />D’y retreuuer ma vie, &amp; ma seule esperance,
<lb />I'emploiray toutefois mes soins, &amp; mes efforts,
<lb />Sans donner de relâche à ce debile corps,
<lb />Et i’y perdray la vie, ayant perdu ma peine,
<lb />Si i’y faits, cõme ailleurs vne recherche vaine,
<lb />Iadis, en ce quartier, j'ay cogneu Lysimant;
<lb />Qui tenoit à faueur le nom de son amant,
<lb />Et qui faisoit dessein de n’aymer iamais qu'elle,
<lb />On en pourra sçauoir chez luy quelque nouuel<lb />Mais dans l’egalité de ces superbes toicts, (le,
<fw><lb />B iij
</fw><lb />Ie mécognois le sien où ie fus tant de fois,
<lb />Qui pourra me l’apprendre?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACREII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SYLVIAN. DAMON.
<lb />SYLVIAN, courant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O dieux! que i’apprehende!
<lb />Que ie seray crié s’il faut qu’on me demande,
<lb />Ce vieillard me suiuant contoit tout le paué,
<lb />Etst ses pas sont vains, it ne l’a pas treuué,
<lb />Mon maistre ce matin est sorty dés l’Aurore,
<lb />Pour aller rendre hõmage à l’obiect qu’il adore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Où se tient Lysimant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Et quey cese cen. mamon:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />D’où sçais-tu qui ie suis? &amp; qui t’a dit mõ nom?
<lb />O dieux! c’est Syluian! hé quelle frenaisie
<lb />A pauure infortuné troublé ta fantaisie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />(changer,
<lb />Ne sçais-tu pas Damon, qu'amour peut tout
<lb />Si du Cocher du iour il a fait vn Berger,
<lb />Pourquoy ne peuxtu voir que sa force me chãge
<lb />De Pasteur en Cocher sans le treuuer estrãge?
<lb />Helas! que ie rirois d’vn pareil changement
<lb />S’il n'estoit arriue qu'en mon habillement!
<lb />Mais ce puissant Demon qui regit toutes choses
<lb />A bien fait en mõ cœur d’autres metamorphoses;
<lb />Ie ne suis plus, Damon, ce Pasteur que i'estois,
<lb />Alors qu'on m'entendoit médire de ses loix;
<lb />Que j'ignorois d’Amour l’agreable furie,
<lb />Et que ie n'en auois que pour ma bergerie;
<lb />Que ie passois les iours sur les riues des eaux,
<lb />A tresser des cordons de ioncs &amp; de roseaux,
<lb />Qu faire sans dessein, au son de ma musette
<fw><lb />B iiij
</fw><lb />Dancer Amarillis, Celimene, ou Lysette;
<lb />Ma vie est bien changée, &amp; ie n'espere pas,
<lb />Renouueler iamais ces friuoles esbats,
<lb />C’est biẽ vn autre Dieu, que ce Pan qu’õ recla<lb />Parmy les païsans, qui fait agir mon ame, (me,
<lb />Vn charme si puissant a mon cœur enchanté,
<lb />Mais tu te ris desia de ma simplicité, (traire,
<lb />Et l’humeur d’vn vieillard à nos humeurs con<lb />Luy fait tousiours blâmer ce qu’il ne peut plus
<lb />faires
<lb />Mais ris si bon te semble, adieu, i’ay trop tardé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dis moy donc le logis que ie t’ay demandé;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De qui?
<lb />SYLVIAN.
<lb />DAMON.
<lb />Le Leyjentant.
<lb />STEVIAN.
<lb />Lysimant est mon maistre,
<lb />Ses couleurs que tu vois le font assez cognoistre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et quelle est la beauté dont les yeux triõphans,
<lb />Ont asseruy toncœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />L’honneur de tes enfans.
<lb />Cette aymable Bergere, à qui tout rẽd hõmage,
<lb />Diane l’ornement de tout nostre village;
<lb />Mais tu ne reponds pas des heures que ie perds:
<lb />Adieu, te suffit-il? c'est elle que ie serts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il frappe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Donc pour me la rauir, eraignant sa resiftance,
<lb />Ton bras à Lysimant presta son aßistance?
<lb />Et quana t'occaston iuy monfra lescueneux,
<lb />Secouru de ton ayde il accomplit ses vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN.
<lb />Qu'il ait pû m’obliger, à trahir cette belle!
<lb />Tu m'offence Damon, adieu; car on m'appelle.
<fw><lb />Il entre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON, seul.
<lb />Dieux! si iamais le foudre est partyde vos mains
<lb />S’il est fait pour punir les crimes des humains,
<lb />O uurez l’oreille aux cris d’vn vieillard misera<lb />Iettez sur sa misere vn regard fauorable, (ble,
<lb />Et ne pardonnez pas à la brutalité,
<lb />Qui le fait recourir à vostre authorité;
<lb />Prestés vos traits vâgeurs à l’hõneur de Diane,
<lb />Faites mourir le pere, ou tués le profane,
<lb />Vous auez vn tourment, &amp; ce vil suborneur,
<lb />Impitoyable Dieux, suruit à son honneur:
<lb />Mais pourquoy reclamer la diuine justice,
<lb />Si les humaines loix, ordonnent son supplice?
<lb />Si la Cour si souuent à ces crimes veng
<lb />e
<lb />Si ses bras sont ouuerts à tous les afflige:
<lb />Va, vieillard mal-heureux, implorer sa puis<lb />sance,
<lb />Qui te rendra Diane, &amp; punira l’offence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROIE
<lb />II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCEIVE IAI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ve le Soleil est chaud! que son œil est
<lb />riant,
<lb />Et que desia cét astre est loing de l’Orient,
<lb />Cleandre m’a fait tort, &amp; sa longue caresse,
<lb />M’aura peint inciuil aux yeux de ma maistresse,
<lb />Ie la verray trop tard, ce bel Astre d’amour,
<lb />Me deuoit éclairer außi-tost que le jour;
<lb />Mais que ie suis cõfus, &amp; que ie treuue estrãge
<lb />La resolution où mon destin me range,
<lb />Insensible aux appas, de cét object charmant,
<lb />Ie les voy, ie les loüe, &amp; ie parle en amant,
<lb />Plus libre que iamais, &amp; plus froid pour Orã<lb />Que ie ne le serois pour vne indifferente, (te,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie parle toutefois, &amp; d’amour, &amp; d’attraits:
<lb />Comme si ma froideur se rendoit à ses traits,
<lb />Et i'entre en vn hymen que ie ne considere,
<lb />Que par les seuls apprests qu’on en faict chez
<lb />mon pere;
<lb />Las, ce Dieu qui preside aux belles vnions,
<lb />Qui s’acquiert tant d’estime en nos opinions,
<lb />Qui voit si sainctement garder ses ordonnances,
<lb />Ne fait pas auiourd’huy toutes les alliances,
<lb />Se mystere s’obserue ailleurs qu’à ses Autels,
<lb />Et l’auarice a ioint la moitié des mortels;
<lb />La Grace, &amp; la Vertu ne sont plus adorees,
<lb />On ne s’enchaisne plus qu'en des chaisnes do<lb />rees;
<lb />Possedant beaucoup d’or on a beaucoup d’appas,
<lb />Et ce metail rend beau tout ce qui ne l’est pas:
<lb />I'épouse sans dessein, i’ayme sans cognoissance,
<lb />Ce qui doit estre vn choix m'est vne obeyssance,
<lb />Et l’aueugle bonté d’vn auare parent
<lb />Trame en cette vnion mon malheur apparent;
<lb />Ainsi tu n’as conceu qu’vne esperance vaine,
<lb />Beau suiet de mes feux, doux obiect de ma peine
<lb />Qui seule eus le pouuoir d’asseruir ma raison,
<lb />Plus Diane d’effet que tu ne l’es de nom.
<lb />Ainsi tu vois ma vie en sa borne prescrite,
<lb />Et ta condition a trahy ton merite;
<lb />Helas! rien n’est egal aux rigueurs de mon
<lb />t
<lb />Et ie vy pour mourir d’vne eternelle mort:
<lb />Mais que de vains pensers mon ame est agitee!
<lb />Deliberay-je encor d’vne affaire arrestee;
<lb />Immolons ces regrets à la neceßité,
<lb />Et voyons de bon œil cette aymable beauté.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Orante sort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOTE
<lb />II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORANTE, à sa porte. LYSIMANT.
<lb />LYSIMANT, la salüant.
<fw><lb />Nfin.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que uue noniu ditthcnejanor pay rofané,
<lb />Adieu, ie suis Orante, &amp; tu cherches Diane.
<lb />Elle ferme la porte rudement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT, seul.
<lb />Le gracieux accueil! ô Dieux! quel chãgemẽt?
<lb />Et qui se fust douté d’vn pareil traictement?
<lb />Ariste a sourdement tramé cét artifice,
<lb />Et m’a desobligé de ce mauuais office,
<lb />Ce riual seulement, peut auoir esuenté
<lb />Ce que Diane à pû dessus ma liberté,
<lb />Il faut subtilement découurir cette affaire,
<lb />Et sans intention, que de me satisfaire,
<lb />Car Orãte est vn biẽ, que ie perds sãs regret,
<lb />Immoler à mon sort, ce riual indiscret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, r’ouure la porte, &amp; dit.
<lb />Adieu, ne me voy plus, &amp; croy que cette porte
<lb />Ne s’ouurira iamais à des gens de ta sorte,
<lb />Va triõpher des cœurs, au lieu qui t'est prescrit,
<lb />Où la stupidité signale ton esprit,
<lb />(mes,
<lb />Où tes beaux entretiens font naistre tant de fla<lb />Où tu passe pour rare, &amp; pour charmeur des
<lb />Aupres de cét objet, qui possede ta foy, (ames;
<lb />Et qui n'a rien de cher, que ses trouppeaux, &amp;
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Souffrez.
<lb />LYSIMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, ne dis rien, que me peux-tu respondre
<lb />Que tes propres écris ne soiẽt prests de cõfondre?
<lb />N’as-tu pas pour Diane eu de la paßion?
<lb />Peux-tu desauoüer cette inclination?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Il est vray que i’aymay cette jeune Bergere,
<lb />Mais sans intention, &amp; d’vne amour legere,
<lb />Qui ne pouuoit long- temps occuper mes esprits,
<lb />Et n'auoit pour objet qu'vn moment de plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que tu faits à ta honte vne foible deffence,
<lb />Tes excuses, lascif, accroissent ton offence,
<lb />Rends, rends à cét objet ton cœur irresolu,
<lb />Qui me déplairoit moins lâche que dissolu;
<lb />Quoy, ce cœur embrazé de tes lasciues flames
<lb />Qui ne peut respirer que des plaisirs infames,
<lb />Impuissant à produire vn honneste dessein,
<lb />Tu voulois effronté, qu’il eust part en mon sein,
<lb />Tu le crois meriter des plaisirs legitimes,
<lb />Et tu me presentois cette source de crimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Contre tant de discours, ie cede, ie me rends,
<lb />Vous me pouuiez sans bruict, donner ce que ie
<lb />prends,
<lb />Vn congé (non preueu,) mais de moindre im<lb />portance,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qu'il
<lb />Qu'il doiue absolument ruiner ma constance,
<lb />Le temps est medecin de toutes les douleurs,
<lb />Et l’on s’est consolé pour de pires malheurs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOTE
<lb />II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ORANTE. FILEMON. LYSIMANT.
<lb />FILEMON l’arreste comme il s’en
<lb />veut aller.
<lb />Il luy baille les lettres.
<lb />Ans dessein de vous faire vne importune
<lb />plainte,
<lb />Ie vous portois, Mõsieur, le suiet de ma crainte,
<lb />Apres auoir receu cet aduertissement,
<lb />Voyez si ie dois pas m'en seruir sagement,
<lb />Et si l’intention de vous donner ma fille
<lb />N’estoit pas dangereuse à toute ma famille.
<lb />Vn bien promis ailleurs ne peut m’appartenir,
<lb />Ie ne conioindray point ce qu'on peut des-vnir;
<lb />Sauuez vous à vous mesme vne inutille peine,
<lb />Et ne souhaittez point vne alliance vaine,
<lb />Ce mal heur m'est égal: mais mon age m'ap<lb />prend
<lb />A souffrir vn regret, pour la peur d’vn pl'grãd.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il entre &amp; sa fille aussi.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VI.
<lb />LYSIMANT, seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Insensé, m’obligeant au point que ie
<lb />L desire,
<lb />Croit m'auoir affligé d’vn rigoureux martyre;
<lb />Et que ie suis atteint d’vn cruel déplaisir,
<lb />Perdãt ce que i’acquis sans peine, &amp; sans desir.
<lb />Non, non, qu'on laisse agir le courroux qui
<lb />m'enflame,
<lb />Il ne me faut cacher, ny le fer, ny la flame,
<lb />Ie suis capable encor de consolation,
<lb />Mon courage est plus fort que cette affliction;
<lb />Et si ie dois mourir, c’est d’vn excés de joye,
<lb />En cette liberté, que le Ciel me r'enuoye,
<lb />Et que ie puis ranger sous les plus doux attraits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ceux de qui iamais, ie n’ay senty les traicts,
<lb />Tu joints en te vengeãt, vnique obiet que i’ayme
<lb />A tes autres faueurs vne faueur extréme,
<lb />Et ton iuste courroux ne m'est qu’officieux,
<lb />Diane, l’abregé des merueilles des Cieux;
<lb />Mais, que peut t'acquerir l’effet de ta vẽgeãce,
<lb />Que peut-elle à nos maux procurer d’allegeãce,
<lb />Puisqu'au dessein, que i’ay, de me rendre à tes
<lb />Vn auare vieillard, deffẽd ce que ie veux (vœux
<lb />Vn Astre malheureux éclaira ma naissance,
<lb />Et rangea mes desirs sous mon obeïssance,
<lb />Apres de si cruels, &amp; de si vains trauaux,
<lb />Ie ne puis aspirer, qu'à des partis égaux;
<lb />Aumoins, pouuant donner, vne ame indifferẽte,
<lb />Ie treuue le moyen de me venger d’Orante,
<lb />Quoy que son changemẽt me soit doux en effet,
<lb />Et que c'est me vãger d’vn bien qu'elle me fait,
<lb />Elle m'a confessé qu'vne secrette haine, (ne,
<lb />Luy fait souffrir l’humeur de Rosinde auec pei<lb />Et ne reserue rien de son authorité,
<lb />Pour faire à ses amis hayr cette beauté
<lb />I'enfraindray maintenant vne aueugle deffence
<lb />-
<lb />
<lb />CA-
<lb />Et i’auray ce plaisir, qu’Orante s'en offence,
<lb />Ie vais à cette Belle engager ma raison;
<lb />Ses parens autrefois m'ont ouuert sa prison,
<lb />Et m’ont fait proposer cét heureux mariage,
<lb />I'espere que leur fille agréra mon seruage,
<lb />V oyons-la dece pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CELIREE. LYSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Dieux! que diligemment,
<lb />I’ay, tel qu’il me le faut, treuué ce vestement!
<lb />Ie vais quitter Orante, &amp; par cet artifice,
<lb />Putre tintitifite faefasme accepter mõ seruice;
<lb />Le voila, cét ingrat.
<lb />Elle se tourne vers la porte.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Serts-tu chez Filemon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Oüy, que luy voulez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Tu sçais donc bien mon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Trop bien pour mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Asseure ta maistresse,
<lb />Que ie dißimulois vne ardeur qui me presse,
<lb />Que j'adore Rosinde, &amp; que ce mesme iour;
<lb />Ma foy doit s'engager a cet obiet d’amour,
<lb />Dis que c'est de ma part.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il entre chez Orimand.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CECIREE Ieulc.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu, ie luy vais dire.
<lb />O de tous mes malheurs, le dernier &amp; le pire!
<lb />Quel fruict dois-je esperer des peïnes que ie
<lb />prends;
<lb />Si pour guerir vn mal, i’en cause de plus granils,
<lb />Il se sert contre moy des moyens que i’essaye,
<lb />Et ie faits d’vne simple vne mortelle playe;
<lb />Que puis-je maintenant, au dessein qu’il a pris,
<lb />Opposer que la fuitte, &amp; qu’vn juste mespris?
<lb />S’il peut malgré mes soins, forcer tãt de frâchises
<lb />Et si de mes desseins naissent ses entreprises;
<lb />Cherche ta guerison, que les cœurs amoureux,
<lb />Trouuent dans le secours d’vn oubly genereux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et fais, triste Diane, vn effort necessaire
<lb />Contre la trahison de ce bel aduersaire:
<lb />Helas! qu'vn malheureux delibere aisément,
<lb />Mais qu’il treuue de peine en l’accomplissemẽt!
<lb />Ie ne puis l’oublier, sans m'oublier moy-mesme,
<lb />Ie l’ayme seulement, à cause que ie l’ayme,
<lb />L’autheur de mon repos me desobligeroit,
<lb />Et ie voudrois du mal à qui me gueriroit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />4
<lb />Aa
<lb />T1T.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE INEMIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE seul.
<lb />Nfin desesperé, de forcer mes dis<lb />graces,
<lb />Il faut partir (Amour,) mais ne suis
<lb />point mes traces,
<lb />Laisse où fut ton Empire, vn genereux mespris,
<lb />Et me rends ma franchise aux lieux, ou tu la
<lb />pris.
<lb />Car ie serois aueugle en ma perseuerance,
<lb />Puis qu'en fin i’ay perdu tout suiet d’esperance;
<lb />Orante est engagée, &amp; mal-heureux le iour,
<lb />Qui me la doit oster, doit m'oster mon amour,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />l'ayme.
<lb />Toutesfois vains autheurs de mon inquietude,
<lb />Pensers qui me parlez de son ingratitude,
<lb />Souffrez que ie la voye au sortir de ces lieux,
<lb />Et que sans l’offencer ie parresse à ses yeux,
<lb />Si prest d’abandonner cette triste demeure,
<lb />Laissez-moy seulement du respect pour vne
<lb />heure,
<lb />Apres, en quelque lieu que ie porte mes pas,
<lb />Ie vous écouteray ne me l’épargnez pas,
<lb />Peignez la moy cruele, ingrate, inacceßible,
<lb />Figurez moy cent fois vn affront si sensible,
<lb />Et representez moy, qu'elle a pù me trahir,
<lb />Lors, vous me sereZ chers, me la faisant haïr,
<lb />Ie suiuray vos conseils, &amp; ie parleray d’elle
<lb />Comme d’vne insensible, &amp; d’vne criminelle,
<lb />Aueugle en ses desirs, aueugle en ses refus,
<lb />Où pour vous croire mieux, ie n'ẽ parleray plus:
<lb />La voila, cette ingrate, &amp; le courroux extréme,
<lb />Qui surprend mes esprits, monstre encor que ie
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />GRANTE. ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ve ie vous desirois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />ARISTE.
<lb />Pourquoy? pour m’asseurer
<lb />Que c’est perdre mon temps, que de vous desirer?
<lb />e vous payez de vent les peines que i'ay
<lb />prises:
<lb />(acquises,
<lb />Qu'aux vœux de mon riual, vos faueurs sont
<lb />ue vous luy destiniez le plaisir qui m'est deu?
<lb />Et qu’il s'est enrichy du bien que i’ay perdu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, ie vous écriuois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Quelque mauuaise excuse,
<lb />Qu'on est peut estre iniuste à lors qu’on vous
<lb />excuse,
<lb />Que vous participez à tous mes déplaisirs:
<lb />Mais qu'vn parent auare a forcé vos desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au contraire.
<lb />ORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Comment? que ma douleur extreme
<lb />Estoit vn libre effect qui prouiẽt de vous méme,
<lb />Que vostre volonté fait vos affections,
<lb />Et qu'on n'a point forcé vos inclinations?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />Vous ne m’écoutez pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE. Las! qu’est il necessaire,
<lb />Quãd les coups sõt receus d’ouyr sõ aduersaire?
<lb />Et que me seruiroit des torrens de discours,
<lb />N’estant plus en estat d’esperer du secours?
<lb />Ie sçay, cruelle Orante, auec quelle artifice,
<lb />Vous pouuez à mes yeux déguiser l’iniustice,
<lb />Vous ne manquez iamαn dart &amp; uinuentios,
<lb />Pour faire authoriser toutes vos actions;
<lb />S’il plaist à vostre voix en beaux termes fecõde,
<lb />Ie seray criminel aux yeux de tout le monde.
<lb />Et si l’on vous entend, vous aurez merité
<lb />La couronne &amp; le prix de la fidelité;
<lb />Moy ie n'ay point recours à des armes pareilles,
<lb />I’ay desia trop long tempt possedé vos oreilles,
<lb />Adieu pour me déplaire obligés qui vous plaist,
<lb />Mon cœur à qui le veut cede son interest,
<lb />Prest de quiter Paris ie vous rends infidelle,
<lb />Ces gages criminels, d’vne amour criminelle,
<lb />Et j'ateste le Ciel de la confusion,
<lb />Que i’ay d’auoir souffert à vostre occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous m’honoriez beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Bien plus que ne merite,
<lb />Vne fille orgueilleuse, inconstante, hypocrite,
<lb />Qui treuue également tous deuoirs importuns
<lb />Qui s'ẽ rit: &amp; d’ailleurs dõt les traits sõt cõmũs
<lb />Ne vous figurez pas causer autant de peine,
<lb />Que le Prince de Troye en souffrit pour He<lb />lene,
<lb />*&amp;A
<lb />Lors que ie vous nommois charmante &amp; sans
<lb />defaux,
<lb />A quelques vrays discours, i’en adioustois de
<lb />faux;
<lb />I’ay dit que vostre esprit estoit inimitable:
<lb />Mais i’estois cõplaisant biẽ plus que veritable;
<lb />I’ay souspiré souuent sans beaucoup de douleur,
<lb />Et i’ay veu des malheurs pires que mõ malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O RenRIe
<lb />Entẽdray-je long temps des discours de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Entendez les ou non, c’est ce qui ne m'importe,
<lb />Mon cœur est dépoüillé de tous ces vains re<lb />spects,
<lb />Qui fõt faire aux Amãts des cõplimẽs suspects
<lb />Esleuer leur maistresse à la gloire des Anges,
<lb />Et rendre vn esprit vain par de vaines loüãges;
<lb />Ie parle sans dessein, &amp; si vostre mirouër
<lb />Parle autrement que moy, ne croyez pas vous
<lb />voir?
<lb />Adieu, viuez heureuse entre les bras d’vn autre,
<lb />Et hayssez mon nom comme ie hay le vostre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il dit seul s’en allant.
<lb />Las! malgré le respect que i’auois proposé
<lb />De ne point violer, ma voix a trop osé,
<lb />Pour ce qu'elle me plaist, ie tâche à luy déplaire,
<lb />Ei vien que mon amonr ix cactic iaenoiere.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORANTE seule, comme immobile.
<lb />Ieux? ie suis insensible à ces lâches mé<lb />pris!
<lb />Va, ne me voy iamais, horreur de mes esprits;
<lb />Ne me rapproche point par vne excuse vaine,
<lb />Et ne rapporte point ton offence à ta peine,
<lb />Tu ve rras mon trépas außi tost que le iour,
<lb />Qui doit en ta faueur r'allumer mon amour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />e durlenna,
<lb />ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />IEVX? qu'aueZ vous Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vnique confidente,
<lb />aupuepeusonteunuy qui me tourmente,
<lb />Ariste, cét ingrat, &amp; le seul que i’aymois;
<lb />Tla ce nom seut me ine et m'airise la voixs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Quoy vous rend ces écris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Auec tant d’apparence,
<lb />De n'auoir eu pour moy, que de l’indifference,
<lb />Auec
<fw><lb />e--
</fw><lb />Auec si peu de peine, auec tant de dédains,
<lb />Que ie le dois hayr, plus que tous les humains;
<lb />C’est fait, ie ne sens plus cette ardeur insensee
<lb />Vne iuste fureur degage ma pensee, (cœur,
<lb />Vn moment peut oster son pourtraict de mon
<lb />Et me faire abhorer ce superbe vaincœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Il est bien malaisé de degager nos ames
<lb />De l’obiect importun de leurs premieres flames,
<lb />Quelques fois la cholere efface tous ses traits,
<lb />Mais la suitte du tẽps en fait d’autres portraits
<lb />Et de quelque pouuoir qu'vn esprit se presume,
<lb />Son courroux, s'éteignãt, son amour se r'allume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Cluipcsneus jai ieys qe dion cessentte
<lb />ment,
<lb />Comme sa vanité dure eternellement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Les propositions sont vn douteux remede,
<lb />Il faut, pour l’oublier, qu’vn autre vous possede,
<lb />Vsez vtilement, de ce iuste courroux,
<lb />Et donnez vostre cœur, tandis qu’il est à vous
<fw><lb />D
<lb />–
</fw><lb />Sinõ, vous n’auez fait que des menaces vaines,
<lb />Il renttctuuiemeje dun jes premieres chaisnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />TIelas i qui puis-je aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />R’aprochez Lysimant,
<lb />I’ay sçeu par ses souspirs, l’excez de son tourmẽt
<lb />Il est paßteinine de neu uymuotononuints,
<lb />Et par sa contenance, il m'a tiré des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que i’ayme ce volage? hé quoy ne sçais-tu pas,
<lb />Que le facile esprit cede aux premiers appas,
<lb />Il brusloit aux attraits d’vne simple Bergere,
<lb />Tout est indifferent, à cette ame legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Il m’a tout confeßsé: mais écoutez comment,
<lb />Vous vous estes picquée, vn peu legerement;
<lb />Reuenant de chercher la jeune païsanne,
<lb />Qui m'auoit mis en main les lettres de Diane,
<lb />Comme il se croyoit seul, ie l’y treuué pleurant,
<lb />Et iettant vers le Ciel, vn œil triste, &amp; mou<lb />rant,
<lb />- -- –
<lb />C-
<lb />L
<lb />I’entrois sans luy parler, quand d’vne voix
<lb />tremblante,
<lb />Qui figuroit assez l’ennuy qui le tourmente,
<lb />Ma fille, m'a t’il dit; si tu sers Filemon
<lb />Le pere de Madame, &amp; si tu sçais mon nom,
<lb />Oblige vn malheureux, asseure cette belle,
<lb />Qu'elle me nõme à tort lâche, aueugle, infidelle,
<lb />Et que le vil obiet, qui cause ses mespris,
<lb />A biẽ touché mes yeux, mais nõ pas mes esprits;
<lb />Qu'il est vray qu'autrefois, i’estimay son visage
<lb />Cõme on prise vne fleur, de la neige, vne image,
<lb />Mais que i’auois ma peine, &amp; mon honneur
<lb />plus cher
<lb />Que de brusler pour elle, &amp; de la rechercher;
<lb />Qu'elle se vante à tort, de promesses friuolles,
<lb />Et qui n’obligent point, n’estãt que des paroles;
<lb />Qu'elle doit mes écris, à l’importunité,
<lb />Que cent fois son amour m'en a sollicité;
<lb />Et que i’écriuois plus pour exercer ma veine,
<lb />Que pour entretenir son esperancé vaine;
<lb />Orante m’auroit creu, mais cét obiet charmant,
<lb />Ne m'a pas accordé de parler vn moment,
<fw><lb />D
</fw><lb />Et la neceßité de souffrir sa cholere,
<lb />Qui rompt nostre alliance, &amp; qui me desespere,
<lb />Force ma liberté de s'engager ailleurs,
<lb />Où ie rencontre au moins, des traictemẽs meil<lb />Ie vais treuuer Rosinde;
<lb />(leurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O Dieux! pour me déplaire,
<lb />Le traistre va s’offrir à ma pire aduersaire!
<lb />Que ce superbe esprit, triomphe de mes biens,
<lb />Et possede vn captif, qui sort de mes liens,
<lb />Ie ne le peux souffrir, que cét amant volage,
<lb />A l’objet de ma hayne aille offrir son hommage,
<lb />I'accorde son pardõ, aux maux qu’il a soufferts,
<lb />I'accepte sa franchise, &amp; ie luy rends ses fers;
<lb />Mais, s’il s’est obligé d’aymer cette Maistraisse,
<lb />Crois tu qu'il se resolue à rompre sa promesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie peux tout ruiner, quand mesme Lysimant,
<lb />Ny consentiroit pas; écoutez seulement.
<lb />Passant chez mes parens le cours de mõ enfance
<lb />Au village, où le Ciel, m’a fait prendre naißsãce,
<lb />Durat cinq, ou six ans, i'ay gardé mes troupeaux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vers vn lieu, que Rosinde a prés de nos ha<lb />meaux;
<lb />Et dans cette maison, i’auois vne compagne,
<lb />Qui les gardoit außi, dans la mesme campagne;
<lb />Nostre sort accordoit son esprit &amp; le mien,
<lb />Ie treuuois des douceurs, en son ieune entretien,
<lb />Et me plaisois sur tout, d’entendre cette fille
<lb />Me parler de Rosinde, &amp; vanter sa famille;
<lb />Elle me disoit tout; enfin t’appris vn iour,
<lb />(M’enquerãt quel obiet possedoit son amour;
<lb />Qu'elle estoit dés six ans promise en mariage
<lb />A l’vn de ses cousins, égal de biens, &amp; d’aage,
<lb />Fils d’vne Portugaise, &amp; qui n'eut qu'vne sœur
<lb />Qui le laissa bien-tost vnique possesseur,
<lb />A ses tristes parens, la mort la vint soustraire,
<lb />Comme on la nourrissoit au logis de mon pere.
<lb />Lysandre (c’est son nom) lors qu’il fut vn peu
<lb />grand,
<lb />Fut visiter sa mere, &amp; quitta son parent;
<lb />Mais bien-tost de cét heur sa mere fut priuée,
<lb />Elle mourut vn mois apres son arriuée;
<lb />Depuis par ses parens il se fist accorder,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ii
<lb />Vn nõbre de vaisseaux, qu’il voulut hazarder,
<lb />Il fut en Orient tenter les destinées,
<lb />Et n'est point reuenu depuis beaucoup d’années,
<lb />Si bien qu'on le croit mort, &amp; que facilement,
<lb />On peut à son cefaux accepter vostre amant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et que sert ce discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie vous le vais apprendre;
<lb />Il me faut deguiser, &amp; passer pour Lysandre,
<lb />Puis i yray chez Rosinde, en bannir Lysimant;
<lb />Que vous pourrez apres gouuerner aisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ton esprit vaut beaucoup, mõ ame en est rauie,
<lb />J’abandonne à tes soins mon amour, &amp; ma vie,
<lb />Emprunte quelque habit dessus ce Diamant,
<lb />Et sers ma paßion sous cét habillement,
<lb />Cours, ne differe point; mais sur tout Celirée,
<lb />Conduis bien cette feinte, &amp; sois bien preparee
<lb />Sçachez bien courtizer, &amp; biẽ traicter l’amour
<lb />Ie vais chez Eliante attendre ton retour.
<lb />Elle entre chez Eliante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />CELIREE scule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEst mon dernier remede en ce mal-heur
<lb />extréme,
<lb />Que de feindre pour elle, &amp; faire pour moy<lb />mesme;
<lb />Mais ne differons plus, ces importants secrets,
<lb />Courrons chez Dorothée, où les habits sont
<lb />prests.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORIMAND. LISIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND le reconduisant.
<lb />E beniray cent fois, l’amour, &amp; la fortune,
<lb />Qui rãgerõt vos cœurs sous vne loy cõmune
<lb />Ne faisons point lãguir vos desseins amoureux,
<lb />Arrestons dés ce soir, ce mariage heureux,
<lb />et pais jaire a ma fœur agrter cette affaire,
<lb />Que son âge, &amp; le sang m'empeschent de luy
<lb />taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Et moy ie vois chez moy, charmé de paßion,
<lb />Conter l’heureux succez de mon ambition.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />FILEMONT seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eureux qui vit sans peine, &amp; qui peut
<lb />AA
<lb />à sa fille,
<lb />Entre mille partis choisir le plus vtile;
<lb />Orante ne perd rien, esloignant Lysimant,
<lb />Et ie puis l’obliger d’vn plus sortable amant.
<lb />Cette belle en toꝯ lieux voit des frãchises prestes
<lb />Sa beauté chaque iour augmente ses conquestes;
<lb />Et ie suis ennuié du nombre de transis,
<lb />Qui me font tous les iours parler de leurs soucis.
<lb />Pour elle, Florimant deteste sa fortune,
<lb />Alidor la poursuit, Filidan l’importune,
<lb />Cleonte en est touché, Tyrsis en est jaloux,
<lb />Et s’il estoit poßible, elle auroit mille espoux;
<lb />Elle a par tout Paris étably sa puissance,
<lb />Et sa beauté l’éleue autant que sa naissance,
<lb />Sur tous, ie sçay qu'Ariste a possedé son cœur,
<lb />Elle s’estoit rendue à ce premier vaincœur,
<lb />Et voyoit Lysimant, auec autant de peine,
<lb />Qu'elle a veu de bon œil le sujet de sa haine:
<lb />Le second esloigné, i’accorde à ses desirs,
<lb />Celuy qui fut jadis l’object de ses souspirs,
<lb />Qu'elle sera contente. Et r’aprochant Ariste,
<lb />Que ie rendray d’appas à son visage triste!
<lb />Que mon pouuoir est grand, &amp; qu'auec peu
<lb />d’efforts,
<lb />Ie peux en vn moment ressusciter deux morts.
<lb />Cleonte, vn mien amy, chargé de cette affaire,
<lb />N’obmettra rienpour moy de l’ordre necessaire,
<lb />Il yra cheZ Ariste, &amp; ie suis asseuré,
<lb />Qu'il treuuerra bien-tost cét esprit preparé,
<lb />Voyons-le de ce pas:
<lb />Il entre chez Cleonte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />DIANE, sous le nom de Lysandre,
<lb />en nabit d'homme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est en cét equipage,
<lb />Que ie l’efloigneray de son nouueau seruage,
<lb />Que ie puis dispose, du bien qui m'appartient,
<lb />Et que ie vais l’oster à qui me le retient.
<lb />Ta prouidẽce (Amour) me fournit ces obstacles,
<lb />Adiouste cette gloire, à tes autres miracles,
<lb />Et vois ce qu'vne fille a mis d’empeschement:
<lb />Mais, ie ne songeois plus à parler en amant.
<lb />Ie ne suis plus Diane, &amp; iesuis ce Lysandre,
<lb />Qu'Orimãd dés six ans a choisi pour son gẽdre,
<lb />Voyons s'il est chez luy.
<lb />Elle frappe à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />D’IANE. LE LACQVAIS.
<lb />Vous frappez hardiment,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amy.
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LACQVAIS.
<lb />Que cherchez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Le logis d’Orimand,
<lb />Et tu m'obligeras d’vne faueurextréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est icy.
<lb />LE LACQVAIS.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />DIANE. ORIMAND. LE LACQVAÏS.
<lb />ORIMAND reuient de chez sa sœur,
<lb />Que veut-il?
<lb />D
<fw><lb />LE LACQVAIS.
<lb />Et le voila luy-mesme.
<lb />DIANE l’embrassant.
<lb />Ha! que ie dois de vœux, au celeste pouuoir,
<lb />3
<lb />Qui m'accorde aujourd’huy le bien de vous re<lb />uoir,
<lb />Qui me rend en ces lieux, où mõ ame est rauie,
<lb />Et qui m'a conserué le pere de ma vie,
<lb />Recognoissez (Mõsieur) ce gẽdre biẽ-heureux,
<lb />Qu'ẽfin, vous reuoyés außi sain qu'amoureux,
<lb />----- -- d
</fw><lb />Et ne differeZ point le desir qui le presse
<lb />Muuers ejuunonirau jein de sa Maistresse,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dienarest-ce Lysandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Oüy, cét heureux amant
<lb />Qui termine sa peine, &amp; son esloignement,
<lb />Que le Ciel a sunnu uon esforte uunp dine
<lb />Et qui reuient cheZ vous establir sa fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Ie doute si ie veille, en l’estat où ie suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’embrassant.
<lb />Mon gendre! ha quel bon-heur succede à mes
<lb />ennuis?
<lb />C’est luy, n’en doutons plus, cét aymable visage
<lb />Conserue quelques traits, qu’il eut en son ieune
<lb />aage.
<lb />Ie voy ses actions, cét œil doux, &amp; riant
<lb />Paroist en mes regards, tel qu’en son Orient.
<lb />O bien-heureux Lysandre! honneur de ma fa<lb />mille!
<lb />Bien-heureux Orimãd! &amp; biẽ-heureuse fille!
<lb />1
<lb />. .---
<lb />21 –-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />L’impatient desir, de reuoir ses beaux yeux,
<lb />M’a fait precipiter mon retour en ces lieux,
<lb />On ameine apres moy, ce que les destinées,
<lb />Ont donné de profits, au soing de dix années,
<lb />Et que i'ay retiré de la rage des flots
<lb />Constants à trauerser nos adroits mattelots;
<lb />Faites luire à mes yeux ce Soleil de mon ame,
<lb />Aεευrαe Zεe pietset cee cercetis que m'enflamme;
<lb />Qu'on a d’impatience, ayãt beaucoup d’amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Entrez, vous la verrez. O fauorable iour.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />(
<lb />F
<lb />2
<lb />TV
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FILEMON seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTE, conduira cette affaire im<lb />portante,
<lb />O Dieux! que ce discours va resioüir
<lb />Orante!
<lb />Qu'elle sera tenuë à ma facilité
<lb />Qui luy donne vn mary, si long-tẽps souhaitté,
<lb />Et qui fait de sa part les mesmes vœux pour elle,
<lb />La voila, portons luy cette heureuse nouuelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<lb />-4---
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTEIV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />n li a le e de
<lb />Tn.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Ar renaistre les lys sur ce teint pallissant
<lb />Et rẽds les premiers traits à ces yeux lan<lb />guissant,
<lb />Si tu le dois iamais, &amp; si le seul Ariste,
<lb />Peut reparer l’éclat de ce visage triste;
<lb />I’accorde à tes desirs cét amant fortuné,
<lb />Pour qui ta paßion m'a tant importuné;
<lb />Mais quel prompt changement altere ce visage?
<lb />Peux-tu desapprouuer cet heureux mariage,
<lb />Ariste n'est-il plus si cher a tes regards,
<lb />Gatauuupuinue,jemutuuu ce jeune Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I’ay dessein de mourir, puisque ie ne suis née,
<lb />Que pour souffrir tousiours, &amp; viure infor<lb />tunée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Comment, tu hais Ariste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />Helas! ie ne hais rien
<lb />Que la rigueur du sort, si contraire à mon bien,
<lb />SouffreZ qu’en quelque lieu solitaire, &amp; sau<lb />uage,
<lb />I'aille voüer au Ciel le reste de mon aage,
<lb />Où j’épargne à vos ans des trauaux superflus,
<lb />Gumois peres ceotise peereper fort cie te cerltoir pliis;
<lb />Où ie puisse, occupée à de sainctes pensées
<lb />Pleurer la vanité de mes erreurs paßées;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Il faut, pour obseruer ces resolutions,
<lb />Des cœurs plus détachez de leurs affections;
<lb />Et suiure ces desseins auec plus de courage
<lb />Qu'õ n'en peut esperer de vostre humeur volage
<lb />Quelle inspiration a touché vos esprits,
<lb />Et vous fait voir le monde, auec tant de mépris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Au moins dispensez-moy d’vn si facheux ser<lb />uage
<lb />Que tousiours ma raison con serue son vsage,
<lb />Que vostre seul vouloir me prescriue des loix
<lb />Sinon, que j’aye Ariste, &amp; la mort à la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />D’où vient ce changement? quelle humeur si
<lb />soudaine
<lb />A d’vn objet d’amour, fait vn objet de haine,
<lb />Ce jeune Caualier, si beau, si gracieux,
<lb />Si doux à vostre esprit, &amp; si cher à vos yeux,
<lb />Ret vous piesse iit pius anet ies mesmes armes?
<lb />Et ne sentez-vous plus le pouuoir de ses char<lb />mes:
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Monsieur, pour l’abhorrer i’ay des suiets trop
<lb />forts,
<lb />Daignez moy dispenser d’inutiles rapports.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />a voujte rena tenejpaneri,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Las! que vous puis-je dire,
<lb />Qu'apres vous me teniez pour vn sujet de rire,
<lb />Si nos ressentimens, &amp; nos jeunes debats,
<lb />Passent dans vos esprits, pour de simples esbats;
<lb />Ariste ce matin, en cette mienne place,
<lb />Et venu m'aborder auecque tant d’audace,
<lb />Et m'a parlé si mal sans cause, &amp; sans dessein,
<lb />Que i’ay douté long-tẽps, que son esprit fut sain;
<lb />Orante (m'a t’il dit) ne soyez pas si vaine,
<lb />Que de vous figurer d’auoir causé ma peine,
<lb />Vos attraits sont cõmuns, &amp; vos miroüers sont
<lb />faux,
<lb />Si vous n'aués en vous remarqué cent deffaux;
<lb />Vos amans vous flattoiẽt, s’ils vous ont estimée,
<lb />Ie rougis seulement de vous auoir aymee;
<lb />Et vous rends sans regret, vne inclination,
<lb />Que j'acquis sans effort, &amp; sans intention;
<lb />Là, ie l’ay veu partir, si plain d’indifference,
<lb />Que ie serois iniuste en ma perseuerance,
<lb />Et qu’il auroit enfin, en mon affection,
<lb />V iiilste jondement de ja prejempuens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />(me,
<lb />Simple, tout ce mefpris prouue vn amour extre<lb />Et vous deuez l’aymer, pour son offence mesme,
<lb />CroyeZ-vous qu’vn esprit atteint legerement,
<lb />Eust tant porté d’enuie au bien de Lysimant?
<lb />Il auroit accuse les seules destinees,
<lb />Et la neceßité qui fait les Hymenées;
<lb />Mais vn cœur bien atteint, &amp; las de souspirer,
<lb />En ces occasions, ne peut rien reuerer;
<lb />L’excez de son amour, le force de ce plaindre,
<lb />Et n'esperãt plus rien, il n’a plus riẽ à craindre,
<lb />Mais nous deliberons de la neceßité,
<lb />Disposez-vous au joug, d’vn Hymen arresté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il entre.
<lb />ORANTE, seule entrant aussi.
<lb />Dure, &amp; fâcheuse loy, qu'impose la naissance,
<lb />De sousmettre nos vœux à nostre obeïssance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIETV.
<fw><lb />DeEArenRr
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT seul.
<lb />Velle fatalité cõfond tous mes desseins?
<lb />Faut-il suiure long-temps ces sentiers
<lb />incertains?
<lb />Ce Dieu, dont le pouuoir dispose de nos ames,
<lb />Chãgera t’il encor mes chaisnes, &amp; mes flames?
<lb />Gardes tu pour ce cœur encor de nouueaux feux
<lb />(Amour) ou si Rosinde aura mes derniers vœux
<lb />Ne perdons point de temps, &amp; voyons si son
<lb />pere,
<lb />Voudra deuant la nuict arrester cette affaire.
<lb />Il sort tout a propos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORIMAND. LYSIMANT.
<lb />ORIMAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie sortois à dessein
<lb />De vous aller apprẽdre vn changemẽt soudain;
<lb />Vn obstacle puissant s’oppose à mon attente;
<lb />N’ayez plꝯ de dessein, pour vne indigne amãte;
<lb />Qui n’auoit rien de cher, que l’espoir d’estre à
<lb />vous,
<lb />Mais qu’vn prompt changement, priue d’vn
<lb />bien si doux;
<lb />(aage,
<lb />Lysandre, vn mien parent, à qui dés son ieune
<lb />I'auois fait esperer ma fille en mariage,
<lb />Et que ie croyois mort aux pays estrangers
<fw><lb />E iiuj
</fw><lb />De la terre, &amp; de l’onde à vaincu les dangers,
<lb />Il ne fait qu'arriuer, &amp; ce n’est pas sans peine,
<lb />
<lb />Que ie laisse, Monsieur, vostre esperance vaine,
<lb />Mais, vous pardonnerez à la neceßité,
<lb />L'accorder sa Maistresse, à sa fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ie ne m’obstine point à vouloir l’impoßible,
<lb />Ie regrette beaucoup vn bon-heur si senfible,
<lb />Atrum, en font ragoareux, se piaist a me trabir,
<lb />Et la neceßité m'oblige d’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Vous plaist-il de le voir? Lacquais, cherchez
<lb />Lysandre,
<lb />N’est-il pas là dedans;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22neurnro.
<lb />Non, il vient de descendre,
<lb />Et sort par le jardin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />La curiosité,
<lb />Le porte à voir Paris, en cette nouueauté,
<lb />Pardonnez L ysimant, à mon regret extreme,
<lb />Ce qui me touche plus mille fois que voꝯ meme,
<lb />Et si j’ay le moyen de vous seruir iamais,
<lb />Eprouuez par l'esfect, te tiessein, que i'en faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il r’entre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOIE IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LYSIMANT seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />St-il quelque malheur égal à tes desa<lb />stres?
<lb />Ridicule joüet des destins, &amp; des Astres!
<lb />Et voyant tout contraire à tes vœux innocens,
<lb />Peux tu perdre ton cœur, sans perdre außi le
<lb />sens?
<lb />Détache tous ses fers, éteints toutes ses flames,
<lb />Et ne presente plus ce rebut de tant d’ames,
<lb />Profite cette fois de ta juste douleur,
<lb />Et tire ta sagesse au moins de ton malheur,
<lb />N'offre plus ta franchise à ces honteuses chais<lb />nes,
<lb />Et ne perds plus de temps en ces recherches vai<lb />nes,
<lb />Cette vnion, commune au reste des humains,
<lb />N’est pas, infortuné, permise à tes desseins,
<lb />Et le Dieu qui preside aux Autels de Cy<lb />thert.
<lb />N'a pas en ta faueur estably ce mystere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il s’en va.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DIANE e Cemec.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AY sans beaucoup de peine vn malheur
<lb />diuerty,
<lb />Et l’vn, &amp; l’autre amant est resté sans party,
<lb />Mais, vn second danger appelle mon adresse,
<lb />Orante peut beaucoup d’vne seule caresse,
<lb />Et ie perdray, le fruict de ce déguisement
<lb />Si i’en laisse approcher ce desloyal amant.
<lb />Adiouste encor amour, vn moment d’aßistance,
<lb />Que ce dernier effort couronne ma constance,
<lb />Tri.chacun t'adore, &amp; dessus tes Autels,
<lb />Puissent tousiours fumer les encens des mortels;
<lb />Mais Orante me voit: vous m'attendez Ma<lb />dame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROIDIV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ARARTEd Ieporte. DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />E n’attends que la mort, seule ie la reclame,
<lb />Puisque tout est contraire a mon contente<lb />ment,
<lb />Et que ie vois le iour, pour souffrir seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIREE.
<lb />Dieux! qu'est-il suruenu? que ce visage est triste.
<lb />Madame qu'aueZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I'ay peur d’auoir Ariste,
<lb />Vn pere injurieux m'abandonne à ses vœux,
<lb />Et son pouuoir s oppose alouret que lα Peux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Vne pareille affaire, est de tant d’importance,
<lb />Qu'il ne peut s’offencer de vostre resistance,
<lb />Cette saincte vnion des inclinations,
<lb />Est la premiere, au rang des libres actions,
<lb />C’est là, qu’innocemment, vn esprit se dispense,
<lb />A ne point reuerer la loy de la naissance;
<lb />Ceje ta qu'lejtmext, &amp; qu’vn cœur abbatu,
<lb />Fait de l’obeïssance, vne lâche vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Außi, tous mes desseins, &amp; toute ma puißance
<lb />Tendent à renoüer la premiere alliance;
<lb />Lysimant, doit mes vœux, à l’indiscretion,
<lb />De cét indigne objet de mon affection;
<lb />Tantost, songeant à luy, i’ay veu par la fenestre,
<lb />Qui rend dâs son jardin, vn de ses gens paroistre
<lb />A qui i’ay fait ouir, qu’il l’aduertist d’aller,
<lb />Au logis d’Eliante, ou te tuy veux parter.
<lb />Car de le voir chez nous, le dessein de mon pere,
<lb />Ne me le permet pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Pressez donc cette affaire,
<lb />Et n’ouureZ point l’oreille à la seuerité.
<lb />De ceux dont en ce point le droict est limité;
<lb />I'ay rauy Lysimant à sa derniere amante,
<lb />Vn effect merueilleux a suiuy mon attente,
<lb />Ie passe pour Lysandre en l’estime de tous,
<lb />Et Rosinde m'estime en qualité d’espoux,
<lb />Vsez vtilement de cette heureuse feinte,
<lb />Et secoüez le ioug d’vne intifet comruinte,
<lb />Vostre heur dépend de vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ne dis mot seulement,
<lb />Ie vais cheZ Eliante attendre Lysimant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CELIREE Ieule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Offence auec regret cette ieune merueille,
<lb />Mais, ie fais seulement, ce qu'vn Dieu me
<lb />conseille,
<lb />Ces crimes sont permis aux esprits amoureux,
<lb />Et le Ciel n’a point fait de supplices pour eux,
<lb />Helas! ils sont punis d’assez cruels supplices,
<lb />En la peine qu’ils ont d’exercer leur malices,
<lb />Et iugeant du soucy qui les peut assaillir,
<lb />On les doit plaindre, mesme, en les voyant fail<lb />lir?
<lb />Mais ce perfide amant à mes yeux se presente,
<lb />Il le faut diuertir d’aller cheZ Eliante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOTE
<lb />AV0
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />SaMADE BrCIMAIeE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Onsieur, j’allois chez vous, ma Mai<lb />stresse ce soir,
<lb />Ne sçauroit se donner le bon-heur de vous voir;
<lb />Son pere luy prescrit la seuere ordonnance,
<lb />mene puis fonmttereneur de vostre alliance,
<lb />De regler ses desirs par son commandement,
<lb />Et de ne tenir plus, quAriste pour amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Et bien, qu'elle obeïsse,
<lb />5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />O Dieux! cette nouuelle,
<lb />Ne peut<lb />Ne peut-elle toucher vn amant si fidelle?
<lb />Si constant en amour, l’estes vous aux rapports
<lb />Qui ruinent l’espoir de vos communs efforts,
<lb />Voyez-vous de cét œil cesser vostre esperance?
<lb />Et croyez vous qu'elle ait autant d’indifferences
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Qi’vn autre puisse ou non, engager ses esprits,
<lb />I'estime également ses vœux, &amp; ses mespris,
<lb />Ma constance, au besoin, me fournit vn remede
<lb />Leger, comme le mal, &amp; que chacun possede
<lb />Il estoit fort aisé de guerir mon soucy,
<lb />I'aymois Orante en hõme, &amp; non pas en tracy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />O Dieux! causant sa peine, &amp; son inquietude,
<lb />Que vous estes iniuste en vostre ingratitude,
<lb />Voyant, cõme ie faits l’excez, de ses douleurs
<lb />Voꝯ ne pourriez Mõsieur, luy refuser des pleurs
<lb />Ie n'ay que trop cogneu ses paßions discrettes,
<lb />Ie l’ay cẽt fois surprise, en des plaintes secrettes,
<lb />Où vostre nom meslé, me tesmoignoit assez,
<lb />Cõbien, &amp; de quels traits ses esprits sõt blessez,
<lb />Mais las! quelle infortune égale sa disgrace!
<lb />Et quel est sõ malheur? bruslãt pour de la glace?
<lb />Son visage est pourueu de tous les ornemens,
<lb />Capables de charmer les esprits des amants;
<lb />A t’elle des deffaux dans l’esprit, ou dans l’ame
<lb />Qui vous ayent empesché de partager sa flame;
<lb />Treuués-vous en sa vie vn juste fondement,
<lb />De ne la cherir pas en qualité d’amant;
<lb />Que luy pourray-je dire? auec quelle asseurance
<lb />Luy pourray-je parler de vostre indifference?
<lb />Car elle attend de vom la sin de ses iourmens;
<lb />O Ciel!qui vois son cœur, punis-moy, si ie mẽts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ce matin, toutefois, cette orgueilleuse amante,
<lb />Ne le tesmoignoit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Et vous croyez Orante?
<lb />Elle vous congedie, alors qu’elle se plaint?
<lb />Et voulant esprouuer vostre amitié l’esteint?
<lb />Vous auez peu d’amour, ou peu d’experience,
<lb />Ce vous est vn grand mal, qu'vn peu de patiẽce;
<lb />Comment prouuerez-vous vostre fidelite,
<lb />Si d’vn coup seulement, vous estes rebuté?
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour estre creu fidelle, est ce assez qu’vne Da<lb />me,
<lb />Vous entende parler de souspirs, &amp; de flame?
<lb />Ces discours sont communs à tous les amoureux
<lb />Le plus indifferent est tousiours malheureux,
<lb />Le plus sain, s’il dit vray, sẽt vn cruel martyre,
<lb />Le plꝯ libre est esclaue, &amp; le plus froid souspire;
<lb />L’apparence est douteuse, &amp; ses signes parfaits,
<lb />D’vne parfaite amour, consistent aux effets,
<lb />Orante est si bleßée, &amp; sa peine si vraye,
<lb />Qu'elle a raison (Monsieur) de sonder vostre
<lb />playe,
<lb />Et cherche iustement, en cette eslection,
<lb />Pour beaucoup d’amitié, beaucoup d’affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Demain, ie la verray, parle luy de ma peine,
<lb />Dis-luy, qu'elle a douté d’vne ardeur trop cer<lb />taine,
<lb />Qu'il n’est tourmẽt égal, àceux que i’ay souffers
<lb />Et que mon seul respect, auoit rompu mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Son sentiment douteux, naist d’vne ialousie,
<lb />Dont vous pouuez (Monsieur) guerir sa fan<lb />taisie,
<lb />
<lb />Ne souffrant que pour vous, elle desire aus
<lb />Estre le seul objet de vostre doux soucy,
<lb />Et veut auoir le cœur de cette païsanne,
<lb />Que vous aymiez jadis.
<lb />:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Quoy? le cœur de Diane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />(flus;
<lb />Sino, vos maux sont vains, e vos vœux super<lb />Mais vous contenterez son esprit là dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Dy luy que l’interest d’vne beauté plus rare,
<lb />Ne me porteroit pas à ce dessein barbare;
<lb />Et qu'elle sollicite à cét acte odieux,
<lb />Vn amant plus ardent, &amp; plus officieux;
<lb />
<lb />Que ie tiens ses froideurs, &amp; ses flames égales,
<lb />Qu'amour ne loge point en des ames brutales,
<lb />Et que ie deffendrois cette jeune beauté,
<lb />Contre les artisans de sa brutalité;
<lb />Que Diane m'est chere à l’égal de ma vie,
<lb />Que ie la seruirois comme ie l’ay seruie,
<lb />Et qu’on m’auroit permis de viure en ses liens,
<lb />Si ie n'estois pas ne, pour épouser des biens;
<lb />Mais que i’ay des parens, dõt l’humeur impor<lb />enmont cõtentement prefere ma fortune. (tune,
<lb />(traits!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Que vos yeux sont charmez pur des foibles at<lb />Si vous auez senty le pouuoir de ses traits,
<lb />Ie cognois cette fille, elle n'a point de charmes,
<lb />Capables de voꝯ nuire, &amp; dignes de vos larmes
<lb />Aux yeux des paysans eue à queiques appas,
<lb />Mais, si vous l’auoüez, elle ne vous plaist pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Elle me plaist autãt, que ton discours m'offence;
<lb />dttunin serts chez Orante, &amp; tu prẽds sa def<lb />Ton Zele est estimable, &amp; ta condition, (fence
<lb />M’oblige d’excuser ton indiscretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />L’amour qu'elle eut pour vous, vous la peignit
<lb />si belle;
<lb />Mais ne voꝯ aymãt plus, que jugerez voꝯ d’elle?
<lb />Le changement du sort, peut changer ses esprits,
<lb />Et d’vne ardente amour faire vn lâche mespris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />ΠΠεεεες: qηει enangεment arτιηe εe ειες Dergeres;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Vn homme traficquant sur les mers étrangeres,
<lb />S’est chargé des papiers de certains Marchans
<lb />morts,
<lb />Parens de cette fille, &amp; puissans en tresors,
<lb />On ne luy donne point de vaines esperances:
<lb />Car des lettres de change ont fait ses asseurãces,
<lb />L aûtheur de là nouneue est coustn a Orimand,
<lb />Qu'on dit estre arriué d’auiourd’huy seulemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />O Dieux! que me dis tu? puis-ie à cette nouuelle
<lb />Differer vn moment d’aller voir cette belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE haussant la voix.
<lb />Traistre qu'esperez-tu, que de perdre tes pas?
<lb />Si mesme en luy parlant, tu ne la cognois pas?
<lb />Tu brusles pour Diane, insensible, barbare,
<lb />Et ta paßion cede à ton humeur auarre,
<lb />T'u brusles pour Diane, &amp; ton cœur abatu,
<lb />Met les biens en balance auecques sa vertu;
<lb />Non, ce que dit ta voix, tõ cœur le desauoüe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ciel a dans ton corps, mis vne ame de boue;
<lb />Vne ame inacceßible aux belles paßions,
<lb />Et qui n'a point d’obiet, que les posseßions;
<lb />Voy mon visage, ingrat, ie suis cette Diane,
<lb />Cette abiette incogneuë, &amp; vile païsanne,
<lb />Cette simple Bergere, &amp; celle toutefois,
<lb />En qui tu n’aurois fait, qu’vn raisonnable choix
<lb />Dont la condition, iadis estoit commune,
<lb />Mais dont les qualitez releuoient la fortune,
<lb />L’or n'est pas seul aimable, &amp; sous ces vestemẽs
<lb />La vertu quelquefois, s’est acquis des amans,
<lb />En fin, vn changement à ma fortune arriue,
<lb />Qui me fait posseder l’obiet qui te captiue,
<lb />L’aueugle deïté, qui preside aux humains,
<lb />Ouure en fin dessus moy ses liberalles mains,
<lb />I'eyaequoy t'atquerir, &amp; uequoy m'en deffen<lb />dre,
<lb />Elle qui se donnoit est en pouuoir de prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />O Dieux! ie vois Diane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ouy, celle que tes yeux,
<fw><lb />F iiij
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />Ont bien eu le pouuoir d’attirer en ces lieux,
<lb />Celle qui meurt d’amour, pour vne ame trai<lb />stresse,
<lb />Celle qui s’est reduite à seruir ta maistresse,
<lb />Qui perd sa liberté, rend son honneur suspect,
<lb />Et pour suiure vn igrat, dépouille tout respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT à genoux.
<lb />Puny belle Diane, vn barbare, vn perfide,
<lb />Vn traistre, en qui l’amour, si lâchemẽt preside,
<lb />Et qui n’a pû forcer l’irreuocable arrest,
<lb />D’vn parent, amoureux de son seul interest;
<lb />I’appelle trahison cette seule impuissance,
<lb />Et ma confeßion adjouste à mon offence;
<lb />Car le Ciel m'est tesmoin, qu’au moins ce lâche
<lb />cœur,
<lb />N’a iamais recogneu que son premier vaincœur
<lb />Que tousiours ton objet fut cher à ma pensée
<lb />Que le temps n'en a point ton image effacée,
<lb />Que plutost i’ay tâché d’effacer par mes pleurs,
<lb />Ce tyrannique arrest de m'engager ailleurs;
<lb />Auiourd’huy si le sort nous estoit si propice,
<lb />Que nous pũßions tromper pic anei gie unairice
<lb />Ou charmer ce vieillard du vain éclat de l'or,
<lb />(Ie l’ay iuré cent fois, &amp; ie le iure encor;)
<lb />Tes desirs sur les miẽs auroiẽt vn libre Empire,
<lb />Et ie possederois le jeut bien ou jaspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Si l’or peut à nos vœux accorder ses desirs,
<lb />Rien ne differe plus nos innocens plaisirs,
<lb />EstimeZ nous des-ja sous vne loy commune,
<lb />tt pent ( confuiter t'aneient de ina jorlune,
<lb />Il est chez Orimand;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Tous mes sens sont rauis,
<lb />Et dans ce doux transport, ie doute, si ie vis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTETV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />LYSI'MANT. DIANE. LE LACQVAIS.
<lb />DIANE ayant frappé.
<lb />Y sandre est-il icy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LACQVAI'S.
<lb />Non, depuis vn quart d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Dolleit en ce toon establir ja demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LACQVAIS.
<lb />Icy mesme, on l’attend,
<lb />Il entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Adieu, ie vais cheZ nous,
<lb />Resiouïr mes parens, d’vn changement si doux,
<lb />Et par vn mot d’écrit faire aduertir Orante,
<lb />------ -
<lb />Que son affection m’est fort indifferante,
<lb />Quoy qu’elle ait eu du droict, sur l’obiet que ie
<lb />erts,
<lb />En fin que i’ay ton cœur, mais sans meurtre, &amp;
<lb />sans crime,
<lb />Et que tu m'en as fait vn pre sent legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Moy, i'entre chez Orante, &amp; dans fort peu
<lb />de temps,
<lb />I'enuoye, ou vais chez vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Adieu donc, ie t’attends.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCIEEV
<lb />1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />DIANE IedIC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! le doux espoir dont mon ame
<lb />est flattée!
<lb />Il faut changer d’habits, courons chez Doro<lb />thée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />(
<lb />1
<lb />T
<lb />P
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />SYLVIAN seul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Et Astre de mes iours, en quels
<lb />lieux écartez,
<lb />Tes yeux font-ils briller leurs diui<lb />nes clarteZ
<lb />Où te peux tu cacher auec tant de lumiere,
<lb />Bergere impitoyable, &amp; sourde à ma priere;
<lb />Las, apres de si longs, &amp; de si vains ennuis,
<lb />Tu me plaindrois peut-estre en l’estat où ie suis,
<lb />D'vn Berger estimé dans tout le païsage,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Abondãt en troupeaux, &amp; riche en pasturage,
<lb />Mõ amour, dõt l’ardeur m’oblige à te chercher,
<lb />A fait belle Diane, vn malheureux cocher,
<lb />I’ay changé pour te voir, sans iuger que i'efface
<lb />La gloire de mon nom, &amp; l’hõneur de ma race,
<lb />Au soin de deux cheuaux, le soin de cent brebis,
<lb />Et mes habits de toile, en ces honteux habits
<lb />Encor si i’obtenois vn bien si delectable,
<lb />Ce titre malheureux seroit plus supportable,
<lb />Mais il n'empesche point nostre des-vnion,
<lb />Et Diane se cache à son Endimyon;
<lb />Mon esperance est vaine, on n'a point veu pa<lb />roistre
<lb />L'éclat de ses rayons au logis de mon Maistre.
<lb />Tu n'és plus en son cœur ses vœux sont refroidis,
<lb />Il ne t’honore plus comme il a fait jadis,
<lb />Orante a captiué ce riual infidelle,
<lb />Et ie luy vais porter; mais ie vois cette belle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROIE
<lb />V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORANIE,
<lb />SYLVIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Allois chez vous Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />1It Dtena: que Esfimant
<lb />Tesmoigne peu de soin de mon contentement,
<lb />Pourquoy ne vient-il pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />I’en ignore la cause,
<lb />Il m’a donné ce mot, sans parler d’autre chose.
<lb />I---
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE prend la lettre, &amp; lit.
<lb />Contenu de la lettre.
<lb />Ie deuiens sourd, Orante, &amp; vostre vanité
<lb />A fait naistre en mon cœur vn mépris raisonna<lb />Ne vous croyez pas tant aymable,
<lb />Auecques si peu de beaute.
<lb />(ble,
<lb />Où Diane paroist, rien ne me peut rauir,
<lb />Ie sçay de quel pouuoir vostre beauté se vante,
<lb />Diun cent a vetre serhainte,
<lb />En l’art de vous faire seruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! seroit-ce Diane?
<lb />LYSIMANT.
<lb />(
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continuë.
<lb />Adieu, va l’asseurer,
<lb />Que ie neis pusfujerueme ucfesperer,
<lb />Et que ja paint nameur à vien pins d'insolence,
<lb />Que mon affection n’auoit de violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle déchire la lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE seule.
<lb />O Dieux! ie suis trahie, &amp; dessous vn faux nõ,
<lb />Cét objet de ses vœux sert en nostre maison.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HGIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ARBISORANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Areil aux criminels, qu'vn juge redouta<lb />ble,
<lb />A mandez pour entendre vn arrest équitable,
<lb />Que la frayeur saisit &amp; qui n'esperent pas;
<lb />Vn traictement plus doux, qu'vn rigoureux
<lb />trépas;
<lb />Tel ie viens en ce lieu, l’ame noire d’vn crime,
<lb />ui deffend, que i'espere vn pardon legitime:
<lb />Tel, mandé de cheZ vous, ie viens, tremblant,
<lb />prest
<lb />D’entendre à vos parens prononcer mon arrest.
<lb />Mais que de vostre voix i’obtienne ma sentẽce;
<lb />Et vous m’obligerez à moins de resistance,
<lb />Vous mesme condamnez cet indiseret amant,
<lb />Et ne pardonnez point à fon reffentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quoy? vous voulez mourir pour cét objet de hai<lb />ne,
<lb />Dont les traits sont communs, dont l’humeur est
<lb />si vaine,
<lb />Qu'on ne peut estimer que par ciuilité,
<lb />Et qui pouuoir si peu jui vostrelioerte.
<lb />O Dieux! quel changement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />N’attendez point d’excuse,
<lb />D’vn amant criminel, qui luy-mesme s’accuse,
<lb />Qui considere en fin cét aueugle transport
<lb />Auec vn repentir plus cruel que la mort.
<lb />I’ay treuué des defaux, ou la grace est extreme,
<lb />Et des obscuritez dans la lumiere mesme;
<lb />I’ay change vos attraits, ce teint en est blesmy,
<lb />Mais l’amour m'a fait seul parler en ennemy;
<lb />Dieux! i'excuse des-ja ce furieux caprice,
<lb />Vous n'auez point encor ordonné mon supplice,
<lb />mhitQualnutapauis à ma confeßion;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quelle peine merite vne juste action?
<lb />Quand vous m'auez nommée, inconstante, &amp;
<lb />parjure,
<lb />Ie ne m'offençois point d’vne semblable injure,
<lb />Quand ie n'estois pas belle en vostre jugement,
<lb />Ie souffrois ce mespris encor plus justement;
<lb />La mesme verité parloit en ce langage,
<lb />Et cent fois, mon miroüer m’en a dit d’auãtage,
<lb />Ie cognois mes defaux, &amp; sçay que l’amitié,
<lb />De qui daigne m'aimer est digne de pitie;
<lb />Ie ne vous crois (Mõsieur) aueugle ny coupable,
<lb />Ie ne condamne point vn discours veritable,
<lb />Et vous n'auez failly qu’en ce point seulement,
<lb />Que vous m’auez traictée encor trop doucemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Hal c’est trop de rigueur! &amp; cette indifference,
<lb />Me sert d’vn chastiment pire que mon offence;
<lb />Pour m'estre plus humaine, il falloit me punir,
<lb />Et c’est trop m'affliger que de me soustenir;
<lb />Nõ, nõ, n'auoüez point l’iniustice, &amp; l’outrage,
<lb />Où le seul desespoir a porté mon couragé,
<lb />En l’extreme rigueur dont ce cœur est touché,
<lb />Il est prest de mourir pour prouuer son peché;
<lb />Pour prouuer, que tout cede à vos aymables
<lb />charmes,
<lb />Et qu’il n’est point d’obiet si digne de nos larmes;
<lb />Ie les ay profanez de mots injurieux:
<lb />Mais que peut épargner vn esprit furieux?
<lb />Qui se voit abusé d’vne vaine promesse,
<lb />Et son riual si prest du lict de sa Maistresse;
<lb />I'ay failly toutefois, &amp; ie n'ay pas dessein,
<lb />De détourner le coup qui m'ouurira le sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />On peche librement sous l’espoir de sa grace,
<lb />Et nos simplicitez excitent vostre audace,
<lb />Auecques moins d’amour ie pourrois plus sur
<lb />vous;
<lb />Ie serois absoluë en vostre esprit jaloux,
<lb />Vn respect necessaire auroit pû vous cõtraindre
<lb />A la discretion de souffrir sans vous plaindre;
<lb />Mais ie vous aymois trop, &amp; le feu violent
<lb />Que ie vous tesmoignois vous a fait insolent.
<lb />Vostre discretion dépendoit de ma crainte,
<lb />Ie deuois tesmoigner d’estre vn peu moins at<lb />teinte:
<lb />On souffre auec respect vne seuere loy,
<lb />Et i'aurois fait pour vous, en trauaillant pour
<lb />moy,
<lb />Toutefois, ie suis bonne, &amp; prendray de mon
<lb />pere,
<lb />La resolution, de ce que ie dois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />TE.
<lb />O Dieux! s’il fait cesser vostre ressentiment,
<lb />Quel bien est comparable à mon contentement,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BCBIVEIV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />DOROTHEE.
<lb />AIANE peut beaucoup, tout cede a son
<lb />adresse,
<lb />Le Ciel est fauorable à l’ardeur qui la presse,
<lb />Adorable vaincœur des hommes, &amp; des Dieux
<lb />Couronne ses desseins d’vn succez glorieux;
<lb />Elle s’est déguisée auecques tant de peine
<lb />Qu’il est bien mal-aise que sa feinte soit vaine;
<lb />Et l’honneur qu’on luy fait au logis d’Orimãd
<lb />Me fait bien esperer de ce déguisement,
<lb />Déesse du repos, faits épaißir ton ombre,
<lb />Quand ses yeux paroistront en vn endroict si
<lb />sombre,
<lb />(beaux
<lb />Fais qu'on la mécognoisse, &amp; que des traits si
<lb />Ne soiẽt pas découuerts en faueur des flãbeaux;
<lb />De cette heureuse nuict toutes ses nuicts dépen<lb />dent,
<lb />Seule tu la peux mettre, ou ses desirs pretendent,
<lb />Et c'est par ta faueur, que tous les amoureux,
<lb />A leurs chastes desseins ont vn succez heureux;
<lb />Tout mon contentement dépend de ses delices,
<lb />Ie trauaille pour moy, luy pretant mes seruices,
<lb />Et j’auray Syluian, si ie faits Lysimant
<lb />Possesseur d’vn objet si rare, &amp; si charmant.
<lb />Elle frappe à la porte de Lysimant.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />l
<lb />SYLVIAN. DOROTHEE.
<fw><lb />YLVIAN.
<lb />VE voulez-vous si tard?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ha Berger insensible,
<lb />Ce lieu, comme ton cœur est il inacceßible,
<lb />Ne feras tu iamais vn gracieux accueil,
<lb />A celle que tu vois si proche du cercueil,
<lb />Ie ne veux pas flechir tes rigueurs inhumaines,
<lb />Ie ne demande pas le loyer de mes peines,
<lb />Et quoy que chaque iour accroisse mon soucy
<lb />Je n’auois pas dessein de te parler icy,
<lb />Ie cherche Lysimant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />ODieux! ctst Dorothée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ce n'est plus que son corps, l’ame luy fut ostée,
<lb />Alors qu'on l’aduertit de ton esloignement,
<lb />Ie mourus de regret en ce triste moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Bergere, mon habit prouue mon ignorance,
<lb />Et ma condition excuse mon silence,
<lb />I'enseignois autrefois ces discours amoureux,
<lb />Nos Bergers m'adoroiẽt, ie trauaillois pour eux,
<lb />Et lors, quoy que mon cœur fust plus froid qu'v<lb />ne souche
<lb />On croyoit toutefois qu’il parloit par ma bouche
<lb />tciiceneute te uuceeupe d cc tecies traiaux,
<lb />Et ne sçay plus que l’art de regir mes chęuaux,
<lb />Ie vay querir mon Maistre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Helas! quelle apparence
<lb />De forcer sa froideur, &amp; son indifference?
<lb />Et de le disposer au bien que ie pretends,
<lb />Mais voicy Lysimant, ne perdõs point de tẽps.
<fw><lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROT2
<lb />V.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LYSIMANT. DOROTHEE. SYLVIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Onsieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Que vouleZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ma compagne estoit preste
<lb />De venir vous treuuer, mais Orantes l’ar<lb />reste,
<lb />Et ie viens de sa part du logis d’Orimand,
<lb />Lysandre est de retoursueny jeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSIMAN
<lb />T.
<lb />Non, non, ie ne tiens point sa parole incer<lb />talrie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Voyons le toutefois donnez vous cette peine,
<lb />Elle vous en coniure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Allons si tu le veux
<lb />Et s’il faut contenter cét obiet de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POROTHEE.
<lb />On ouure, le voila,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT. DIANE, l’embrassant.
<lb />Puis-je aborder sans crainte,
<lb />Celuy de qui i’attens vne equitable plainte,
<lb />Cet agreable amant, ce riual genereux;
<lb />De qui i’ay ruyné les desseins amoureux: ( aise,
<lb />Daignez-vous voir, Monsieur, le tyrà de vostre
<lb />Et vous peut il payer de raison qui vous plaise?
<lb />Le seul bien de vous voir est l’obiect de mes pas,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />DIANE, sous l’habit de Lysandre.
<lb />ORIMAND, LYSIMANT, SYLVIAN,
<lb />DOROTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ne cherchez point d’excuse à qui n’ẽ attẽd pas?
<lb />On ne reuoque point l’arrest des Destinees,
<lb />Qui fait, comme il leur plaist, ou rompt les hy<lb />menees,
<lb />Le sort m’oste Rosinde, &amp; ie suis satisfait,
<lb />Puis qu’il n'est pas aueugle au present qu’il en
<lb />fait,
<lb />Et qu’il la reseruoit pour vn obiect plus digne
<lb />D'estre le possesseur de ce tresor insigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Au moins cet accident vous donne vn seruiteur,
<lb />Que vous n'éprouuerez, ny lâche, ny flatteur,
<lb />Et qui perdra le iour außi tost que l'enuie
<lb />&amp;
<lb />De hasarder pour vous sa fortune &amp; sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Souffrirez-vous, Monsieur, le curieux dessein
<lb />Qui me fait enquerir si certain bruit est vain;
<lb />Diane ( pardonnez si ie vous importune.)
<lb />Doit eue a vostre soin vne telle fortune:
<lb />Auez vous de si loing, apres la mort des siens.
<lb />A cette heureuse fille apporté tant de biens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ne doutez nullement des tresors qu’elle vente,
<lb />Ie ne la flatte point d’vne incertaine attente,
<lb />Auecques mon bagage, il luy vient dans deux
<lb />Le iours
<lb />Dequoy la réjoüir, &amp; prouuer mon discours:
<lb />Si ie puis asseurer, par des lettres de change
<lb />Cet accident, pour elle, autant heureux qu'e<lb />strange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Qu'on va faire de vœux pour vos prosperitez:
<lb />Car chacun participe a ses felicitez,
<lb />Son merite est si grand, que cette aymable fille,
<lb />Est chere à tout le mõde, autant, qu'à sa famille,
<lb />Le bruict de son bon-heur plaist aux plus en<lb />uieux,
<lb />Et d’vne voix commune, on en benit les Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V0
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />LYSANDRE arriue, &amp; va à Syluian auec
<lb />deux portemalles.
<lb />V se tient Orimand?
<lb />SYLVIAN.
<lb />Ceans,
<fw><lb />ORIMAND.
<lb />Qui me demande,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE l’abordant.
<lb />O Dieux! qui m’obligez d’vne faueur si gran<lb />de,
<lb />Maistres de l’vniuers, que ie vous doy d’encẽs,
<lb />En ce rare bon-heur, qui rauit tous mes sens,
<lb />3
<lb />Heureux, &amp; cher parent, du seul obiet que
<lb />i'ayme,
<lb />Apprenez qui ie suis, par ce transport extreme,
<lb />Recognoissez Es farteire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dieux! quel insensé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quoy le temps vous a t’il mon portraict effacé?
<lb />Ne vous souuient-il plus de cét heureux Ly<lb />sandre,
<lb />Que vous auez jadis choisi pour vostre gendre?
<lb />Depuis que i’ay quitté ces lieux où i’habitois,
<lb />Phœbus n'a diuisé les saisons que dix fois,
<lb />Ie vous voyois par tout, i’ay tousiours en mon
<lb />ame,
<lb />Conserué les pourtraicts de vous, &amp; de Ma<lb />dame,
<lb />Li ponsmetognoiffez ce parent fortuné,
<lb />Qu'à l’appuy de vos iours, les Dieux ont de<lb />stiné!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />O sensible malheur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHRE.
<lb />O disgrace infinie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Ej pein joo guerije la manie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle a Diane.
<lb />(blé,
<lb />Mon fils, de quelle erreur, cét hõme est-il trou<lb />Ton corps auec ton âge auroit-il bien doublé;
<lb />En la peine ou ie suis, qui de vous dois je prẽdre,
<lb />Ie n'ay qu'vne Rosinde, &amp; ne veux qu'vn Ly
<lb />sandré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Toy, qui crois sous mon nom t’ẽparer de mõ bien
<lb />Et posseder l’obiet que le Ciel a fait mien,
<lb />Quel accident nouueau t’a mis en nostre race,
<lb />Dessus quelle raison se fonde ton audace,
<lb />Donne à d’autres esprits ces diuertissemens,
<lb />Et laisse vn libre cours à nos contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />O Ciel! qui cognois tout! si tu hais l’imposture,
<lb />Par vn visible effect, puny cette auanture,
<lb />Et si (cõme on le croit) ton bras est tout-puißant,
<lb />Fais perir l’imposteur, &amp; monstre l’innocent,
<lb />Desabuse ces gens &amp; leur fais recognoistre,
<lb />Qu'à tort cét affronteur me dispute monestre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H
<lb />–
<lb />Foüillant en sa poche, &amp; en tirant
<lb />des lettres.
<lb />Orimand lit les lettres.
<lb />Mais en dois-je chercher des signes apparens,
<lb />Apres ces mots écrits des mains de mes parens?
<lb />Passant en Portugal, i’ay pris cette asseurance
<lb />Qui confirme mon nom, &amp; ma perseuerance;
<lb />Ie suis cet heureux gendre, &amp; cet heureux
<lb />capona,
<lb />Que des ses ieunes ans Rosinde tient de vous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dieux! que vois-ie icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Que l’affronteur responde,
<lb />de te rencruy conpuoioauic yeux de tout le mõde
<lb />Voyez vous pas desia comme ses tremblemens,
<lb />Prouuent sonimposture, &amp; ses deguisemens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Vous ne respondezrien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE pleurant.
<lb />Puisque vostre puissance,
<lb />A resolu ma mort, ie reste sans deffence,
<lb />A2
<lb />Impitoyables Dieux, dont la compaßion,
<lb />Ruit puepenae jauenraiunrajeenen</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LYSIMANT.
<lb />Et toy qui de ces coups, faits mon sexe capable,
<lb />Plus criminel que moy, puny cette coupable,
<lb />I’ay rompu tes desseins, i’ay troublé tes plaisirs,
<lb />Et par vne imposture attiré tes desirs:
<lb />L'adresse de voler ce que tu me dénies,
<lb />Flattoit d’vn doux espoir mes peines infiniés,
<lb />Ie n'ay pù toutefois alleger mon ennuy,
<lb />Le Ciel est contre moy, conspire auecque luy,
<lb />Ne me refuse point vn trépas legitime:
<lb />Sans moy de ma main, &amp; ie mourray sas crime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A tous.
<lb />Vous que ie trabissois, par ce déguisement
<lb />Ioignez vostre cholere à son ressentiment, (tes
<lb />Nepargnés poë̃t ma vie, &amp; i’auouëray vos plain<lb />Le dessein de voler me portoit à ces feintes,
<lb />Et ie vous ay rauy le bien le plus exquis,
<lb />Que iamais vos trauaux peuuent auoir acquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Qu'on la saisisse.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Est-ce Diane, ô Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOID
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ARISTE. ORANTE. FILEMON.
<lb />ARISTE sortant.
<lb />Dieu, mais quel tumulte apperçois-je
<lb />en ces lieux?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Il faut voir ce que c’est.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
<lb />V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OVEVEA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ordonnez mon supplice,
<lb />Ou souffrez que ma main preuienne la justice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Lysimant.
<lb />Accorde moy ce fer, si tu m'aymas iamais,
<lb />Vn coup éteint mes feux, &amp; r’establit ta paix;
<lb />Vn coup me peut strentie ces matm infolentes,
<lb />Qui reuerent si peu mes ardeurs violentes;
<lb />Que tarde-tu cruel:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />O malheur de mes iours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />C’est Diane, elle-mesme, offrons luy du se<lb />cours,
<fw><lb />
<lb />3
</fw><lb />Insolents, quelle ardeur porte vos mains bar<lb />bares,
<lb />Sur vn obiet pourueu de qualiteZ si rares,
<lb />dut vomjas sunr j3
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />DAMON, vn Exempt deux
<lb />Archers.
<fw><lb />DAMON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas, vengez sur eux,
<lb />La sensible douleur d’vn pere malheureux,
<lb />Et rendez à ses vœux, l’espoir de sa famille,
<lb />Hastons nous, mais que vois-ie, ô Dieux? voila
<lb />ma fille,
<lb />Ie voy l’ingrat suiet des pleurs que i’ay versez,
<lb />Quelle estrange manie à ses esprits blesse?
<lb />Et dessous quel habit se presente à ma veue
<lb />Cette aueugte, de nonte, &amp; de sen, acporueue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à elle.
<lb />Treuues tu malheureuse en cét habillement,
<lb />A celles de ton sexe, vn sortable ornemente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />I'ignore son dessein, mais par sa propre bouche,
<lb />Nous sommes aduertis d’vn larcin qui me tou<lb />che,
<lb />Ces habits sont suspects, en sa condition,
<lb />Et cé déguisement, à son intention:
<lb />Meßieurs saisissez-lé: car tout cét artifice,
<lb />Ne se peut découurir qu’aux yeux de la In<lb />stice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Non, non, portez les mains dessus le subor<lb />neur,
<lb />Dont la vaine promesse a trahy son honneur,
<lb />Celuy que vous voyeZ a causé tous ses crimes,
<lb />Et doit rendre accomplis ses espoirs legitimes,
<lb />Elle espere de luy moins que n'a merité,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iiij
<lb />L’honneur de sa famille &amp; sa fidelité,
<lb />Vous me croyez à tort l’autheur de sa naißãce,
<lb />Mes soins ont seulement esleué son enfance,
<lb />On a dans nos hameaux veu briller ses appas,
<lb />Et le Ciel toutefois ne l’y destinoit pas;
<lb />Oyez comme ie l’eus en son aage plus tendre
<lb />Puisque cét accidẽt m’oblige à vous l’apprẽdre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Doteux, qu'un aonx espoir saile ma passion;
<lb />Parle nous vistement de son extraction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Vne Dame estrangere, &amp; d’illustre famille,
<lb />Eut d’vne mesme couche, vn fils &amp; cette fille;
<lb />Et le dessein qu'elle eut dauantager son fils,
<lb />L’obligea d’accepter l’offre que ie luy fis;
<lb />Elle commist sa fille au soucy de ma femme,
<lb />Et quelque mois apres ie fus cheZ cette Dame,
<lb />Où par son propre auis, ie fis courir vn bruit,
<lb />Que la ieune Diane estoit morte la nuit,
<lb />Tout le monde me creut, on plaignoit ma tri<lb />stesse,
<lb />Et la mere feignoit auecques tant d’adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'on ne pouuoit nier des pleurs à ses regrets,
<lb />Que par de faux tourmens, elle en versoit de
<lb />vrais;
<lb />Son fils estant creu seul, on vantoit ses richesses,
<lb />Et desia de son aage on tiroit des promesses,
<lb />D'vn naturel si noble, &amp; d’vn esprit si bon,
<lb />Qu'à peine marchoit-il, qu'on parloit de son nõ;
<lb />La fille d’Orimand n'estoit que de son aage,
<lb />Et les parens deslors feirent ce mariage,
<lb />On les fist embrasser, leurs plus proches presens,
<lb />Lysandre fut espoux à l’âge de six ans;
<lb />Cét accord arresté, la mere sort de France,
<lb />Me laissant cette fille, &amp; quelque recompense;
<lb />Mais depuis son depart, le Soleil quinze fois,
<lb />aA2 peu nasfereje toic onces seindes de nos boy,
<lb />Sans qu'elle m ait ecrit, &amp; qu'aucune nouuelle
<lb />M’ait apris de sa part, le soin qu'elle à pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dieux la vaine fourbe! &amp; que subtilement,
<lb />Il pense profiter de ce deguisement,
<lb />Diane ne vit plus, &amp; sur cette croyance
<lb />Nous auons estably cette heureuse alliance
<lb />-- - --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Non, non, il est certain, que ma sœur voit le
<lb />iour,
<lb />Et cette occasion a preßé mon retour;
<lb />Preste d’abandonner sa demeure mortelle,
<lb />Ma mere m’appellant, Lysandre me dit-elle,
<lb />Ie ne te laisse pas vnique possesseur,
<lb />Les Dieux, quand tu n'acquis, te feirent vne
<lb />sœur,
<lb />Et le dessein que j’eus d’aggrandir ta fortune,
<lb />L’a reduite au malheur d’vne vie importune,
<lb />Ie l’ay faite esleuer au logis de Damon
<lb />Boulongne est son village, &amp; Diane son nom;
<lb />C'est ton portraict viuant, &amp; pour la recognoi<lb />stre,
<lb />Le sang te suffira, si tu la vois paroistre;
<lb />Si tu la mecognois vne marque en son sein
<lb />Et deux sur le bras droict t’en rendront plus
<lb />certain,
<lb />Pour cette occasion passe bien tost en France
<lb />Et fais que ie trespasse auct eette tsperantt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dd lil B nes
<lb />DAMON monstrant le sein.
<lb />&amp; le bras de Diane.
<lb />123
<lb />Fauorable discours! helas, n’en douteZ plus,
<lb />Et veneZ remarquer ces signes superflus,
<lb />Punissez si ie ments, l’autheur de l’imposture;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />O Duun. ô ma sœur, ô diuine aduanture,
<lb />O fauorable iour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />O doux contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ie doute si ie veille en ce rauissement;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />En fin heureux amant, le soin des destinées,
<lb />A t’il auec mes maux tes froideurs terminées,
<lb />Et la selr de Eysanare à tenc pius dappas,
<lb />Que celle que tous ceux d’vn sort abject &amp; bas,
<lb />Toucheray-je ton cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Diuin charme des ames,
<lb />Premier, &amp; seul objet qui feis naistre mes flam<lb />mes,
<lb /><lb />Qui n'auroit souhaitté, les maux que i'ay
<lb />souffers?
<lb />Et ne seroit heureux de mourir dans ses fers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O Dieux quel changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIRHRON.
<lb />Que mon ame est rauie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Madame que ce Dieu qui gouuerne ma vie,
<lb />M'excuse aupres de vous du dessein que i’auois
<lb />De faire à Lysimant abandonner vos loix,
<lb />Ie n’ay consideré, ny craint vostre cholere,
<lb />Et le Ciel le deuoit à ma longue misere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e le llie lua.
<lb />Oublions tous nos maux Ariste estant à moy
<lb />Vn autre ne peut plus disposer de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Puisqu'à vostre mespris, vostre faueur succede,
<lb />Ie ne rendray iamais ce bienque ie possede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE à ORIMAND.
<lb />En ce commun plaifir ne me deniez point,
<lb />Vn bõ-heur qui me rend accomply de tout point
<lb />Les Dieux en Orient m’estoient si fauorables,
<lb />Et mes profits, Monsieur, sont si considerables
<lb />Que mes biens partagez egallent quatre fois
<lb />Ceux que i'eus estant jeune, &amp; ceux que j'es<lb />perois,
<lb />Tant de prosperiteZ ont suiuy mon attente,
<lb />Que ie puis estre heureux, &amp; Diane contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Puisque ie vois enfin ces doutes éclaircis,
<lb />Mõgẽdre embrassez moy, bãnissons toꝯ soucis,
<lb />Et vous que i’ay traittée auecque tãt d’outrage,
<lb />Qu'vn sensible regret force vostre courage,
<lb />Entrez, &amp; vous Damon, partagez vos plaisirs
<lb />En cette occasion si chere à vos desirs.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE à SYLVIAN.
<lb />Toy qui vis les faueurs que le Ciel leur enuoye,
<lb />V eux-tu pas accorder mon repos à leur joye.
<lb />Treuues tu point encor ce discours importun
<lb />Et souffriray-ie seule en ce bon-heur commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Acceptés Syluian cette aymable Bergere,
<lb />- –
<lb />Nous vous en prions tous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />O douleur trop amere!
<lb />Mais c'est trop consulter, puisque mes vœux
<lb />sont vains,
<lb />Au moins ie receuray ce present de vos mains,
<lb />Quelque animosité que ie feïsse paroistre,
<lb />Ie ne vous pourrois pas emporter sur mon Mai<lb />stre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />O bon-heur infiny benissons ce beau iour
<lb />Et laissons en repos ces prisonnieres d’Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT, s’en allant auec
<lb />les Archers.
<lb />AMME
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON, à Orimand.
<lb />Le Ciel vous fauorise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Que sa bonté, Monsieur, tous vos vœux authe<lb />rise.
<lb />– --6-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Iusqu'à demain Ariste,
<fw><lb />V5a
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Entrons, &amp; qu'à iamais,
<lb />Puisse durer le cours de cette heureuse paix.
<lb />Toût le monde entre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IA
<lb />*
<lb />Puisque tout est contraire à ta perseuerance,
<lb />Va dans vn broc de vin noyer ton esperance,
<lb />Malheureux Syluian, &amp; vange sur les plats
<lb />La perte que tu faits de ses rares appas.
<fw><lb />M. DC. XXXV.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />1
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE CARDINAL DVC
<lb />MMXAEN
<lb />de Richelieu.
<lb />RMAND si mon effort est
<lb />vain,
<lb />Au moins approuue mon courage,
<lb />I’ay tousiours bien senty ma main
<lb />Incapable de cét ouurage
<lb />»
<lb />Ta gloire a d’extremes appas,
<lb />Mais tous Chantres ne sçauent pas
<lb />S’acquitter des chants Heroiques,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et pour tes grandes actions
<lb />Il ne faudroit que des Musiques
<lb />Ou d’Orphées ou d’Amphions.
<lb />Ma Muse peut auec honneur
<lb />Paroistre sur nostre theatre,
<lb />Et son merite, ou son bon-heur
<lb />En ont fait le peuple idolatre,
<lb />Sa voix a d’agreables sons,
<lb />Mais pour de diuerses chansons
<lb />Il faut de diuerses haleines,
<lb />I’ay besoin d’vn ton bien plus net,
<lb />Et tel est vn Cygne en nos scenes,
<lb />Qui déplaist dans vn Cabinet.
<lb />Außi i'ay long-temps consulté
<lb />Dans le respect &amp; le silence,
<lb />Mais i'ay fait vne lascheté,
<lb />Craignant de faire vne insolence;
<lb />Il faut maintenant qu’à l’enuy
<lb />De mille espris qui m'ont rauy
<lb />Les plus belles fleurs de ta vie,
<lb />Ie m’acquitte de ce deuoir,
<lb />Et que i'en tesmoigne l’enuie,
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand ie n’en ay plus le pouuoir.
<lb />Ils ont éleué par leurs vers
<lb />Vn si digne Throne à ta gloire,
<lb />Qu’il faut voir perir l’Vniuers
<lb />Pour y voir perir ta memoire,
<lb />Ils ont descrit ce choc sanglant
<lb />Où d’vn Etranger insolent
<lb />Rhé vit la deffaite si prompte,
<lb />Que de corps furent engloutis!
<lb />Et que la Tamise a de honte
<lb />Quand elle aborde chez Thetis!
<lb />Ils ont dit quel fut ton Esprit
<lb />En nos querelles intestines,
<lb />Et quels secrets il nous apprit
<lb />Aux dépens des CiteZ mutines;
<lb />Qu’ils ont bien touché ce tableau,
<lb />Et que d’vn excellent pinceau
<lb />Ils ont peint l’espoir inutile
<lb />De ces audacieux Titans,
<lb />Qui se vouloient rendre en leur ville
<lb />Autant de Rois que d’habitans!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils ont dit conbien de Lions
<lb />Pires que celuy de de Nemee,
<lb />Soustenoient ces rebellions
<lb />Qu'alla combattre nostre armee,
<lb />O combien eut là de tesmoins
<lb />Le succeZ de tes sages soins!
<lb />Et quelle de tant de merueilles
<lb />Que ton Conseil feist en ces lieux,
<lb />Eust esté croyable aux oreilles?
<lb />Sans le tesmoignage des yeux
<lb />Mon Roy par ses rares explois
<lb />Acheue quoy qu’il delibere,
<lb />Soit à la perte de l’Anglois,
<lb />Soit a la honte de l’Ibere;
<lb />Mais que leurs vers figurent bien
<lb />L’art qu’il a de ne tenter rien
<lb />Que ta prudence ne prepare,
<lb />Tu rends ses miracles ayseZ
<lb />Et ton esprit est la Lypare
<lb />Où tous ses foudres sont puisez.
<lb />Sur tout on ne s’espargne pas
<lb />A faire triompher la Muse,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand il faut peindre sous tes pas
<lb />L’orgueil des Alpes, &amp; de Suses
<lb />On y voit tes moindres efforts
<lb />A la honte de mille forts
<lb />Gaigner vne palme nouuelle,
<lb />Nos Lys y font pancher la Croix
<lb />Dont s'arme ce Prince infidelle
<lb />Qui nous a manqué tant de fois.
<lb />Quels efforts d’vn Esprit humain
<lb />Peuuent tant remplir nos histoires?
<lb />Quelle conduite, &amp; quelle main
<lb />Gaigna iamais tant de victoires?
<lb />Quel si haut &amp; puissant orgueil
<lb />Si tu le vois d’vn mauuais œil
<lb />Ne doit apprehender sa cheute?
<lb />Et sans employer le Canon
<lb />Qu'est-ce que mon Roy n'execute
<lb />Par le seul bruit que fait ton nom?
<lb />En quel fort la rebellion
<lb />Ne craint elle que tu l’assailles?
<lb />Quand les Dieux comme d’Illion
<lb />En auroient basty les murailles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I iuj
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />el Nancy l’exempte d’effroy
<lb />Et ne la voit aux pieds du R
<lb />Abaisser sa honteuse teste?
<lb />Quelle peur n’occupe son sein?
<lb />y
<lb />Et quelle plus prompte conqueste
<lb />Pouuoit suiure vn si grand dessein.
<lb />ARMAND que j’ay tard embraßé
<lb />Ces doux emplois que tu nous donnes
<lb />I’ay souffert qu’on m’ait deuancé
<lb />En l’art de faire tes Couronnes,
<lb />Mille esprits parlent par ma voix,
<lb />Et dans l’ouurage que tu vois,
<lb />Ie ne t'offre que leur ouurage,
<lb />voy Muse tu n'en rougis pas?
<lb />Lasche releue ton courage,
<lb />Et marche ailleurs que sur leurs pas.
<lb />Ton Esprit n’a point de riuaux,
<lb />Grand Duc, ta gloire est sans seconde,
<lb />Et l’on attend de tes trauaux
<lb />La conqueste de tout le monde.
<lb />Tu rends cet Estat florissant.
<lb />Vos Lys beaux &amp; le Roy puissant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais voir aux pieds de ce Monarque
<lb />L’orgueil de l’Europe abbatu,
<lb />N'est pas la seule illustre marque
<lb />Qui fait éclater ta vertu.
<lb />Rendre pour des vœux tant d’ardeur,
<lb />Aymer autant qu’on te reuere,
<lb />Et du Throsne de ta grandeur
<lb />Considerer nostre misere,
<lb />Au besoin nous auoir ouys,
<lb />Faire ouurir les yeux de Louys
<lb />Sur nos Prouinces affligées,
<lb />Obtenir de si prompts effets
<lb />Et les auoir tant soulagées,
<lb />C’est vn des plus beaux de tes faits.
<lb />Ces grands soins que tu prends pour nous
<lb />Estouffent le monstre d’enuie,
<lb />On ne voit plus d’vn œil jaloux
<lb />Les prosperitez de ta vie,
<lb />On te contemple auec transport,
<lb />Le peuple parlant de ton sort
<lb />Confesse d’vne voix commune
<lb />Q'il est außi juste que beau,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SAVIRES OLVVRES
<lb />Et ceux qui peignent la fortune
<lb />Luy veulent oster le bandeau.
<lb />Quel Ange peut meriter mieux
<lb />La place qu'elle t'a donnée?
<lb />Et quelle puissance des Cieux
<lb />Ne te l’auoit pas destinée?
<lb />Elle te charge de presens,
<lb />Mais s’ils sont beaux iis sont pesans;
<lb />Qui les peut sans te faire iniure,
<lb />Attribüer à ton bon-heur?
<lb />Et qui ne sçait qu'auec vsure
<lb />Ta peine achete ton honneur?
<lb />Pour dire tout ce que ie croy
<lb />Ma Muse est trop bien aduertie,
<lb />Qu'à peine on peut parler de toy
<lb />Sans offencer ta modestie;
<lb />On sçait que ton sage conseil
<lb />Rend nostre Alcide sans pareil,
<lb />Toutes les nations confuses,
<lb />Admirent ses gestes guerriers,
<lb />Tout luy succede, &amp; tu refuses
<lb />De prendre part à ses Lauriers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'obserue la loy que tu fais,
<lb />Ta deffence arreste ma veine
<lb />Qui ne se tariroit iamais,
<lb />Et demeure encor toute pleine:
<lb />LOVYS, qu’il te soit tousiours cher,
<lb />France que par vn tel nocher
<lb />Ta nef soit tousiours gouuernee,
<lb />Et ie te predis par mes vers,
<lb />Qu’vn jour tu ne seras bornee
<lb />Que des deux bouts de l’Vniuers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRVRONOIDVE
<lb />U
<lb />DE SCVDERY
<lb />FLEGIE.
<lb />E crains (DE SCVDERY) que ta
<lb />Muse s'irrite
<lb />De me treuuer si lẽt à loüer tõ merite,
<lb />Mais crois que ma paresse est vn de ses effets,
<lb />Ie parle rarement des hommes si parfaits
<lb />Auecquelques appas que leur gloire m'attire;
<lb />Ie ne dy rien du tout quand ie voy tant à dire,
<lb />I’ay de l’ambition: quand ie traite vn sujet
<lb />Ie tasche que me vers surpassent leur objet, (le,
<lb />M'éforçãt de prouuer que quelquedame est bel<lb />C’est pour faire estimerma Muse plûtost qu'elle
<lb />Ie ne mets en vn corps quelque charme nouueau
<lb />Qu'afin que mon esprit en paroisse plus beun,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelque si rauissant que ie peigne vn visage
<lb />I’ay dessein que mes vers rauissent dauantage;
<lb />La gloire me transporte, elle est mon seul aymãt,
<lb />Ie debite mes vers à ce prix seulement:
<lb />(ce,
<lb />Mais quãd ie voy ma tâche au dessus de ma for<lb />Vne priere alors m'est vne foible amorce,
<lb />Et croy que mon deuoir doit puissamment agir,
<lb />Pour me faire loüer ce qui me fait rougir (grace
<lb />Quand i’entends de tes vers, quãd i’y voy tãt de
<lb />Mon esprit est confus, &amp; ma veine se glace,
<lb />Ma Muse est en desordre, et prisãt leur douceur
<lb />Se plaint de n’estre pas si belle que sa Sœur;
<lb />Ie ne parleray point d’Amphion, ny d’Orphee,
<lb />Que ton premier ouurage a leur gloire estouffee,
<lb />Ie ne dy point de toy ce que l’on adit d’eux,
<lb />Car ie ne donne point d’Eloges fabuleux,
<lb />Ceux qui te flatteront de chymeres si vaines,
<lb />Ne les estime point, n'approuue point leurs pei<lb />Crains d’en estre loüé, car ces gẽs insensez (nes
<lb />Font (pour en dire trop) qu'õ n'e croit pas assez;
<lb />Pour toy ie n’ay que trop d’Eloges veritables,
<lb />Sans parler de Phœbus, sans recourir aux fables
<lb /><fw><lb />Dire que LIGDAMON, paroist trop tard au iour
<lb />Qu’il a charmé Paris, qu’il a rauy la Cour.
<lb />Que tu nous as depeint AMERINE si belle, (le.
<lb />Que toꝯ les beaux esprits ne parlẽt plus que d'el<lb />Que c'est de toy qu’elle a tãt de charmes diuers.
<lb />Qu'elle tient sa beauté de celle de tes vers; (ges,
<lb />Quoy qu'õ te doiue encor de plus dignes loüan<lb />C’est assez t'esleuer sans abaisser les Anges,
<lb />Sans parler des neuf Sœurs, ny du sacré Vallon,
<lb />Sans preferer ta gloire à celle d’Apollon;
<lb />Prouuer cõment ta main sçait vser d’vne espée,
<lb />En combien de dangers elle s’est occupée,
<lb />Dessus combien de fronts elle a mis de l’effroy
<lb />En combien de hasards elle a seruy le Roy;
<lb />C’est où ie suis muet, ie pâlis, ie frissonne,
<lb />Ie redoute la guerre, &amp; ce seul mot m'estonne,
<lb />I’aime bien que le fer serue dans les guerets,
<lb />Et ne perce autre sein que celuy de Cerés, (te,
<lb />Mais si i’entẽds les coups dõt vn querrier se vã<lb />A l’oüyr seulement mon esprit s’espouuante,
<lb />I'ay du Myrthe pour toy, ie n’ay point de
<lb />Laurier,
</fw><lb />Ie t’estime en Poëte, &amp; non pas en Guerrier,
<lb />I’ay douté jusqu’icy que dans toute la terre
<lb />Vn mesme homme pust faire, &amp; des vers,
<lb />la guerre,
<lb />Qu’il pust mettre en vsage, &amp; la plume &amp; l’a<lb />cier,
<lb />Rougir vn champ de gloire, &amp; noircir du pa<lb />er,
<lb />Ce discours seulement intimide ma Muse,
<lb />Ie cherche encor des vers, mais elle m'en refuse,
<lb />DE SCVDERY, permets à cét esprit cõfus,
<lb />D’admirer ton merite, &amp; de ne parler plus.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIEVR
<lb />CORNEILLE.
<lb />Sur sa Vefue.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIE.
<lb />Our te rendre Iustice, autant que
<lb />pour te plaire,
<lb />Ie veux parler (Corneille) &amp; ne me
<lb />puis plus taire,
<lb />Iuge de ton merite (a qui rien n’est égal)
<lb />Par la confeßion de ton propre riual
<lb />Pour vn me sme suiet, mesme desir nous presse,
<lb />Nous poursuiuions tous deux vne mesme mai<lb />streße,
<lb />La gloire, cét obiet des belles volontez
<lb />Preside également deßus nos liberte:
<lb />Comme toy, ie la serts, &amp; personne ne doute
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />Des veilles &amp; des soins que cette ardeur me
<lb />couste,
<lb />Mon espoir toutesfois est décreu chaque iour
<lb />Depuis qu'e t'ay veu pretendre à son amour
<lb />Ie n’ay point le thresor de ses douces parole
<lb />Dont tu luy fais la cour, &amp; dont tu la cajolles:
<lb />Ie voy que ton esprit vnique de son art
<lb />A des naïfuetez plus belle que le fard,
<lb />Que tes inuentions ont des charmes estranges
<lb />Que leur moindre incident aitire des loüanges,
<lb />Que par toute la France on parle de ton nom,
<lb />Et qu’il n’est plus d’estime égale à ton renom,
<lb />Depuis, ma Muse tremble, &amp; n’est plus si har<lb />die
<lb />Vne jalouse peur, la long-temps refroidie,
<lb />Et depuis (cher riual) ie serois rebuté
<lb />De ce bruict fpecieux dont Paris ma flatté,
<lb />Si cet Ange mortel, qui fait tant de miracles,
<lb />Et dont tous les discours passent pour des oracles,
<lb />Ce fameux Cardinal, l’honneur de l’Vniuers,
<lb />N’aymoit ce que ie fais, &amp; n'écoutoit mes vers:
<lb />Sa faueur m'a rendu mon humeur ordinaire
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La gloire où ie pretẽd est l’honneur de luy plaire
<lb />Et luy seul resueillant mon genie endormy
<lb />Est cause qu’il te reste vn si foible ennemy:
<lb />Mais la gloire n'est pas de ces chastes maistres<lb />ses
<lb />Qui n’osent en deux lieux respandre leurs ca<lb />resses,
<lb />Cét objet de nos vœux, nous peut obliger tous,
<lb />Et faire mille amants, sans en faire vn jaloux;
<lb />Tel, ie te sçay cognoistre, &amp; te rendre justice,
<lb />Tel, on me voit par tout adorer ta Clarice:
<lb />Außi rien n'est égal à ses moindres attraits,
<lb />Tout ce que i’ay produit cede à ses moindres
<lb />traits
<lb />(les,
<lb />Toute Vefue qu’elle est, dequoy que tu l’habil<lb />Elle ternit l’éclat de nos plus belles filles,
<lb />I’ay veu trembler Siluie, Amaranthe, &amp; Filis,
<lb />Celimene a changé, ses attraits sont pallis?
<lb />Et tant d’autres beautez que l’on a tant vantées
<lb />Si tost qu’elle a paru se sont espouuantées;
<lb />Adieu, fais nous souuent des enfans si parfaits,
<lb />Et que ta bonne humeur ne se lasse iamais.
<lb />--
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BEATVS VIR QVI TIMET
<lb />Dominum.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raignons sa puissance supresme
<lb />Du grand Autheur de l’Vniuers,
<lb />Qui n'estant soy, que par soy-mesme
<lb />A formé tant d’estres diuers;
<lb />Fondons sur luy nos esperances
<lb />C’est luy qui met des differences,
<lb />Entre les peuples, &amp; les Roix;
<lb />Qui fait tant de Metamorphoses,
<lb />Et dont pour regir toutes choses,
<lb />Il ne faut que suiure les Loix.
<lb />La crainte deüe à la puissance
<lb />D’vn Maistre si grand, &amp; si fort,
<lb />Fait plus pour nous que la Naissance,
<lb />Ny que les caresses du sort,
<lb />Le juste dont l’ame est atteinte,
<lb />De cette genereuse crainte,
<lb />Vit long-temps apres son trépas
<fw><lb />Ci
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il laisse des fourdres de guerre,
<lb />Et des Monarques à la terre,
<lb />Qui ne le consideroit pas.
<lb />Tousiours l’abondance, &amp; la gloire
<lb />Suiuent l’espoir de fes enfans,
<lb />Tousiours la Pompe, &amp; la Victoire
<lb />Conduisent leurs chars triomphans,
<lb />Sa memoire est chere aux Prouinces,
<lb />Ses mœurs sont l’exemple des Princes
<lb />Il se trouue comblé des vœux
<lb />Et voit long-temps, apres sa vie,
<lb />La Iustice qu’il a suiuie,
<lb />Entre les mains de ses Neueux.
<lb />La foy, ce point, ou les plus sages
<lb />Trouuent le plus d’obscuriteZ
<lb />Où le Ciel comme des nuages
<lb />Enueloppe ses veritez;
<lb />Est au juste vn miroüer fidelle
<lb />Où la gloire parroist si belle,
<lb />Et les Enfers si plains d’horreur
<lb />Qu'il croist en l’ardeur qui l'enflame,
<lb />S’abuser, quand il voit vne ame
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Suiure les chemins de l’erreur.
<lb />Ce n'est point sur son heritage,
<lb />Le pauure auec luy l’apartage,
<lb />Il est sensible à la pitie;
<lb />Comme il hayt, il punit le vice,
<lb />La voix mesme de la justice,
<lb />Prononce tous ses jugemens,
<lb />Ses mœurs le rendent redoutable,
<lb />Il est craint, &amp; n’est point capable
<lb />De craintes, n'y d’estonnemens.
<lb />La terre vn jour sera charmée
<lb />Des merueilles de son renom,
<lb />La plus celebre Renommée,
<lb />Cessera plutost que son nom
<lb />D’vn degré plus bas que les Anges,
<lb />Il verra durer ses loüanges,
<lb />Autant que la course des ans,
<lb />Et ce qu’il aura fait d’Auguste,
<lb />En ouurant la bouche du juste,
<lb />Fermer celle des mesdisans.
<lb />Sur ce lambris, semé d’estoilles,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I
<lb />8
<lb />Et ne peut armer son courage,
<lb />Sa joye égale son espoir,
<lb />Il y considere sans voiles,
<lb />Les biens qu’il esperoit d’y voir;
<lb />Les paßions en sont banies,
<lb />Ses voluptez sont infinies,
<lb />Comme l’ont esté ses desirs,
<lb />Au lieu de plaindre l’Infidelle,
<lb />Il le hayt, mais sa haine est telle,
<lb />Qu'elle acroist encor ses plaisirs;
<lb />C’est là qu’il cueille auec vsure
<lb />Les fruicts des biens qu’il a semez,
<lb />Mais des fruicts qui sont de nature,
<lb />A n'estre iamais consommeZ;
<lb />C’est là qu’il a cloué la roue,
<lb />De cette aueugle qui se jouë
<lb />Du fresle destin des humains,
<lb />Et qu'en sa gloire sans seconde,
<lb />Il tient tous les Sceptres du monde
<lb />Pour fais indignes de ses mains.
<lb />Le pecheur en pâlit de rage
<lb />Il regrette d’auoir esté,
<lb />Que contre son impieté
<lb />Les douces causes de ses vices
<lb />Ces attraits charmans des delices,
<lb />Cessent, &amp; ne le touchent plus,
<lb />Il sent des flames Eternelles,
<lb />Mais ses peines les plus cruelles,
<lb />Nvaissent du repos des Esteus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARAPHRASE SVR
<lb />le Pseaume.
<lb />Laudate pueri Dominum, &amp;c. 1
<lb />Orcez vos jeunes ans, ames sainctes
<lb />P belles,
<lb />Enfans donnez à Dieu vos paroles
<lb />nouuelles
<lb />(hait,
<lb />Dressez vers ces hauis lieux vostre premier sou<lb />C’est luy qui vous fait viure, &amp; dont les soins
<lb />propices
<lb />Vous donnent les nourrices,
<lb />Qui vous donnent du laict.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />iiij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soit que l’Astre du jour se leue, ou qu’il se
<lb />couche
<lb />Ve son nom glorieux sorte de vostre bouche,
<lb />Que ce beau nom en sorte au milieu de son cours;
<lb />Où pour nous faire voir vne ferueur plus forte,
<lb />Que iamais il n'en sorte,
<lb />Mais qu’il y soit tousiours.
<lb />O combien sa grandeur merite de loüanges,
<lb />Son trosne glorieux est au dessus des Anges,
<lb />Tout tremble, tout pallit deuant sa Majesté;
<lb />Par luy cét Vniuers à ses bornes prescrites,
<lb />Et luy seul pour limites
<lb />N'a que l’infinité.
<lb />Quel autre, comme luy regne sur tout le
<lb />monde
<lb />(l’Onde
<lb />Et voit dessous ses pieds le Ciel, la Terre, &amp;
<lb />Reuerer sa puissance, &amp; receuoir ses Loix,
<lb />Quel autre, quand le sort nous à mis sous sa rouë
<lb />Nous tire de la bouë,
<lb />Pour nous faire des Rois.
<lb />A qui doit on qu’à luy presẽter ses requestes?
<lb />Et de qui verrions nous les aßistences prestes,
<lb />8
<lb />De rendre nos souhaits accomplis de tout point,
<lb />Quel autre, si propice aux yeux de ses fidelles
<lb />Peut rendre mere, ceux
<lb />Qui ne conçoiuent point.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA NVICT DE LA
<lb />Filis de Sciie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E suis cette mere de l’ombre,
<lb />Qui de tant d’amoureux allege les
<lb />ennuis,
<lb />Ie couure leurs larrecins, auec ce voile sombre,
<lb />Et toute noire que ie suis,
<lb />Ie reçois de ce bas seiour
<lb />Plus de vœux mille fois que la mere d’Amour.
<lb />Par les pauots dont ie dispose,
<lb />I'égale au sort des Rois, le destin des Bergers;
<lb />Et le moindre se plaint seulement d’vne chose,
<lb />Que mes cheuaux sont trop legers;
<lb />Vous reposez tous par mes soins,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où vos trauaux sont tels, que le repos vaut
<lb />moins.
<lb />I’inspire aux ames des pensées,
<lb />Dont le faux entretien, cause de vrais plaisirs,
<lb />Mille jeunes beautez, que l’amour a bleßées
<lb />Goustent la fin de leurs desirs;
<lb />Et ie leur faits cueillir souuent
<lb />Des baisers tout de feu, sur des objets de vent.
<lb />Dans la difference des songes,
<lb />Aux auares esprits des tresors sont offerts,
<lb />Ie flatte vn courtisan d’agreables mensonges,
<lb />I’oste des prisonniers des fers;
<lb />Et ces biens, que chacun reçoit,
<lb />Ne finiroient iamais, si le iour ne naissoit.
<lb />Sur tous, les habitans de Scire
<lb />M’ont l’obligation de mille voluptez
<lb />3
<lb />Außi l’isle est charmante, &amp; c'est là que respire
<lb />Vn nombre infiny de beautez,
<lb />C’est vn sejour si plain d’appas,
<lb />Qu'à le voir tous mes yeux ne me suffisent pas.
<lb />Mais quel accident incroyable
<lb />A si-tost fait paroistre, &amp; si-tost abbatu,
<lb />Le courroux menassant de l’orage effroyable,
<lb />Que ces Thraces ont combatu,
<lb />Ce miracle est vn coup des Cieux,
<lb />Adieu, le iour naissant me chasse de ces lieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOMINO D. DE
<lb />ROTROV.
<lb />CANMENV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROH pudor, ô præceps nimis incon<lb />stantia; nullam
<lb />Tam varijs vidi motibus ire Deam
<lb />En prius argolicis instructapuella Co<lb />thurnis
<lb />Melpomene, Ausonias impulit ore tubas.
<lb />Rursus agit nostris insueta oracula scænis
<lb />Qualia Gorgoneo concinit ante jugo.
<lb />Græcia nutantem, non continuere quirites,
<lb />Sen poterit nostris sistere limitibus?
<lb />Parce Dea, &amp; nostras amplectere si labet arces
<lb />Dant etenim Gallo te tua fata solo.
<lb />Ecce pharetrati soboles tibi numinis orta
<lb />ROTROVEVS, Phœbum pectore &amp; ore refert.
<lb />Da puero castis succum mulgere papillis,
<lb />Vnde homo cælestes induat arte notas.
<lb />Crescebat vestris, sed non adoleuit in vlnis
<lb />Garnerus, lalij conscius eloquij.
<lb />Clarius enituit Gallis audacior alter
<lb />Mox latuit vestri carmine ROTROVEI.
<lb />Quis grauiùs tragicos docuit rosanare boatus?
<lb />Molliùs aut paphios sorte fauente iocos?
<lb />Sat Graijs litiisque datum tibi (Gallia) præbit
<lb />ROTROVEVS tragicæ laurea sarta deæ
<lb />Prisca tuis ætas, concedat nostra triumphis
<lb />Inuideat (satis est) æmula posteritas.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Fecit L. Veillardus.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vs (Alcandre) il est temps que tu
<lb />cesses de viure,
<lb /> Puis qu'vn sort si cruel s’obstine à te
<lb />poursuiure,
<lb />Que le plus triste amant
<lb />Qui souspire auiourd’huy sur les riues de Seine,
<lb />S’il fait comparaison de son mal à ta peine,
<lb />Souffre legerement.
<lb />Ce n'est pas qu’en effect ta Maistresse ne
<lb />t'ayme,
<lb />Son pudique desir, si le tien est extréme,
<lb />N’est pas moins violent
<lb />Son ardeur à tes yeux est assez manifeste,
<lb />Et tout autre que toy, s’il estoit moins modeste,
<lb />En seroit insolent.
<lb />Mais que fait cette ardeur pour le biẽ de ta vie
<lb />Et dequoy te sert-il que l’espoir de Syluie,
<lb />A ton desir soit ioint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puisque tu recognois que sa faueur t’outrage
<lb />Et qu'elle t’eust sans doute obligé d’auanfage
<lb />En ne t'obligeant point.
<lb />Auec combien de soin, auec combien d’a<lb />dresse,
<lb />Ses parens cachent-ils à l’ardeur qui te presse
<lb />Ce tresor amoureux;
<lb />Elle te seroit plus t'estant plus rigoureuse,
<lb />Et ton affection estant plus malheureuse
<lb />Tu serois plus heureux.
<lb />Donc cede à ton malheur, il est temps de se
<lb />rendre,
<lb />En ces mots à peu prés le malheureux Alcandre
<lb />Exprimoit son ennuy,
<lb />De deux sources de pleurs, il moüilloit son vi<lb />sage
<lb />Et les Nymphes de Seine, aßises au riuage,
<lb />Pleuroient auecques luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
<lb />A CALISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Onc ce miracle de constance
<lb />Estoit capable de changer;
<lb />Donc ce cœur si grand se dispense,
<lb />A la qualité de leger;
<lb />Caliste a manqué de courage,
<lb />Aux premiers assauts de l’orage,
<lb />On a trahy ma flamme, &amp; tous mes vœux sont
<lb />vains;
<lb />Ie perds si prest du port cette Royne des belles
<lb />Ie voy son cœur atteint de paßions nouuelles,
<lb />Et de nouueaux liens serrer ses belles mains.
<lb />La fleur que i'ay tant meritée,
<lb />N'est pas le prix de mon amour,
<lb />Ie la perds, &amp; m'estant ostée,
<lb />Ie respire encore le iour,
<lb />Quelle resistance inuincible
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contre vn accident si sensible
<lb />Differe se trepas, que ie dois receuoir,
<lb />Vn riual me rauit la faueur qui m'est deuë
<lb />A ses foibles assauts Caliste s’est renduë,
<lb />Et ie puis resister à ceux du desespoir.
<lb />O Ciel qui vois l’inquietude
<lb />Dont mon esprit est agité,
<lb />Tesmoin de son ingratitude
<lb />Comme de ma fidelité,
<lb />Immortel ennemy des vices,
<lb />ui faits les prix &amp; les suplices,
<lb />Et qui tramez desia contre sa trahison,
<lb />Sur mes iours mal’heureux lancer la foudre
<lb />preste
<lb />De partir de tes mains, &amp; tomber sur sa teste,
<lb />Au lieu de me vanger songe à ma guerison.
<lb />Puis que cette beauté diuine,
<lb />Voüe ailleurs ses charmans appas,
<lb />Mon bien dépend de ma ruine,
<lb />Et mon repos de mon trépas,
<lb />Espargne cette criminelle,
<lb />Les foudres preparez pour elle,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />En
<lb />En finissant mes iours, finiront mes tourmens,
<lb />En m'estant rigoureux, tu me seras propice,
<lb />Et par les mesme traits qu'aprestoit ta justice,
<lb />Tu recompenseras le plus sainct des amants.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I.RECTT.
<lb />Du Ballet de la Vallée de misere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ceste Vallée est charmante à mes
<lb />yeux,
<lb />Qu'à son nom son estre est contraire,
<lb />Et que dans ce lieu de misere
<lb />On voit d’objects delicieux
<lb />Ne soyons iamais las des maux qu’on en reçoit,
<lb />Qu'ils remplissent tousiours nos tables,
<lb />Et soyons tousiours miserables,
<lb />De la misere qu'on y voit.
<fw><lb />65
</fw><fw><lb />1I. RECIT.
<lb />Les Dames qui vont achepter
<lb />deo Pleuro.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Vurir nos yeux, &amp; blesser mille cœurs.
<lb />5 N’est qu’vn effet de ces jeunes vain<lb />cœurs,
<lb />Tout nous cedde, &amp; Flore est moins belle,
<lb />Quelque soin qu'au matin elle employe a s’or<lb />ner,
<lb />Et nous venons emprunter d’elle,
<lb />Ce que nous luy pourrions donner.
<lb />De quelque soin, &amp; de quelque couleurs,
<lb />Que la nature ait peint ces belles fleurs,
<lb />Au jugement de tous, nostre teint les surmonte,
<lb />Elles perdent sur nous cét éclat si charmant,
<lb />Et nous les portons pour leur honte,
<lb />Bien plus, que pour nostre ornement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’EPITAPHE
<lb />PO
<lb />R
<lb />Monsieur Maillot, Procureur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mort ton aueügle fureur
<lb />A deffait la mesme Iustice
<lb />Maillot, viuoit si bien, que iamais Procureur
<lb />N’eut tant de haine pour le vice
<lb />Il plaidoit jadis pour autruy
<lb />Maintenant il plaide pour luy,
<lb />Mais son juge est exact, &amp; cognoist toute chose
<lb />Mortels qui passeZ en ce ten
<lb />Solicitez vn peu sa cause
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>