<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Doristée, tragi-comédie du Sr Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251867m"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>La Doristée, tragi-comédie du Sr Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1635" cert="high" resp="BNF">1635</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />12
<lb />PARIS,
<lb />Chez ANTHOINE DE SOMMAVILLE, au Palais
<lb />dans la petite Sale, deuant le second perler
<lb />à l’Escu de France.
<lb />
<lb />A1
<fw><lb />2
<lb />1
<lb />
<lb />0
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb /><lb />6
<lb />&amp;
<lb />NSIEVR,
<lb />Souffrez que cette Dori<lb />stee qui prit le iour en vostre maison ail<lb />le s'y plaindré de la violence qu'on luy
<lb />a faité, elle espere de vous cette cour<lb />toisie, par la connoissance de celles que
<lb />son pere en a receuës, &amp; n'a de regret d’a</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR
<lb />MONSIEVR
<lb />LE
<lb />COMTE DE BELIN,
<lb />BARON DE MILLY, SEIGNEVR
<lb />DV BOVRG DAVERTON, DE
<lb />Lorgerie, Dautré, &amp;c.
<lb />uoir esté rauie par d’autres, que pour le
<lb />dessein qu'elle auoit de se donner a vous:
<lb />mais en ce rauissement, son intentionn'a
<lb />point esté violée, &amp; il y a seulement cet<lb />te difference, de l’état où elle estoit à ce<lb />luy ouelle est à present, que se donnant
<lb />deuant son malheur elle eust pretendu
<lb />d’estre carressée, au lieu que honteuse
<lb />qu'elle est à present, elle ne demande
<lb />que d’estre receuë; obligez la fille pour
<lb />l’amour du pere, &amp; adioustez, s’il vous
<lb />plaist cette faueur aux infinies obliga<lb />ttont queme fom y oudre cosere tsierije
<lb />estre passionnement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEVR,
<lb />Vostre tres-humble, tres-obeis<lb />sant &amp; tres-obligé seruiteur
<lb />ROTROV.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVERTISSEMENT
<lb />AV LECIDVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />A
<lb />E sort de Doristée est tel, qu’apres auoir
<lb />estétrois fois enleuée on en arauy iusqu’à
<lb />son histoire, &amp; que ses auantures ayant
<lb />faict vn page de sa personne, ont faict
<lb />encor des pages de sa vie: d’autros au<lb />roient esté vains de cette perte, &amp; fe<lb />roient iugement de son merite par son mal-heur ;mais
<lb />comme ie me deffie iustement de moy-mesme, &amp; que ie
<lb />sçay qu’il n’appartient pas à toutes sortes d’ouurages
<lb />d’estre cõsiderés, ce rauissemẽt m’a esté infinimẽt sensi<lb />ble, &amp; d’autãt plus qu’outre ses deffauts naturels, elle est
<lb />deuenuë presque mécognoissable par ceux de l’Impres<lb />sion; c’est ce qui m’a obligé à de longs procés: mais
<lb />comme i’ay veu que malgré toutes mes poursuittes son
<lb />mal-heur l’a corrompuë, &amp; qu’elle est deuenuë publi<lb />que il faut que ie souffre vn mal sans remede, &amp; ie suis
<lb />encor assez bon pere pour luy rendre sa premiere grace
<lb />&amp; souhaitter qu’elle paroisse auec éclat; ie luy preste
<lb />mon nom dont elle n’osoit s’authoriser, &amp; au hazard
<lb />de partager sa honte, ie tâche à luy acquerir de la glo<lb />re; Ie ne doute point qu’elle ne perde dans les Cabinets.
<lb />beaucoup de ces ornements qui l’ont faicte estimer au
<lb />theatre, elle doit les principalles parties de sa beauté à
<lb />ces incomparables Acteurs qui fardent si agreablement
<lb />les plus laides choses, &amp; qui ont mís la Comedie à si
<lb />haut point, qu’elle est auiourd’huy le plus doux diuer<lb />tissement du plus sage Roy du monde, &amp; du plus grand
<lb />esprit de la Terre; mais puis qu’il n’est plus possible de
<lb />la retenir, &amp; que sans miracle on ne peut retirer vne
<lb />fille qui s’est abandonnée, ie diray pour le moins en sa
<lb />faueur, que sa perte n’est pas venuë de son dessein, &amp;
<lb />que ses deffauts sõt excusables par la violence qu’on luy
<lb />a faite; elle s’est vn peu mieux aiustée depuis sa recon<lb />ciliation auec son pere, &amp; cette cadette de trente sœurs
<lb />fera enuie aux autres de la suiure, si elle est traitée fauo<lb />rablemẽt, &amp; si cette beauté qui la fist adorer au theatre
<lb />conserue encor quelque partie de son estime quand elle
<lb />sera regardée de plus prés; en tout cas si elle ne plaist,
<lb />elle aura bien des compagnes, &amp; moy dans les mespris
<lb />que cause l’Impression, i’auray beaucoup de cõpagnons.
<fw><lb />PRIVILEGE
<lb />DV ROY.
<lb />OVIS PAR LA GRACE
<lb />DE DIEV ROY DE
<lb />FRANCEET DE NA<lb />VARRE. A nos amez &amp;
<lb />feaux Conseillers, les gens
<lb />tenans nos Cours de Parle<lb />ment de Paris, Roüen, Thoulouse, Bor<lb />deaux, Dijon, Grenoble, Aix, Rennes &amp;
<lb />Mets, Baillifs, Preuosts, Seneschaux des<lb />dits lieux, ou leurs Lieutenants, &amp; à tous
<lb />nos autres Iusticiers &amp; Officiers, qu’il ap<lb />partiendra. Salut, Nostre bien amé AN<lb />THOINE DE SOMMAVILLE, marchand Li<lb />braire &amp; Imprimeur, demeurant en la ville
<lb />de Paris, nous a tres-humblement fait re<lb />monstrer que depuis quelquesiours en ça,
<lb />il auroit auec beaucoup de frais, &amp; peine
<lb />recouuré vn liure intitulé, Cleagenor &amp;
<lb />Doristée, Tragi-Comedie, du sieur Rotrou, le</fw><lb />quel il desiroit faire imprimer &amp; metre en
<lb />lumiere, pource qu’il contient tout plein
<lb />de bõnes choses &amp; digne d’étre dõnées au
<lb />public, mais il craint qu’aprés auoir fait
<lb />beaucoup de dépences pour ladite impres<lb />sion, quelques autres Libraires ou lmpri<lb />meurs se voulussent ingerer d’imprimer
<lb />semblablement ledit liure, ce qui tourne<lb />roit à perte &amp; dommage notable audit
<lb />suppliant, s’il n’estoit pas sur ce pourueu
<lb />de nos lettres, humblement requerãt icel<lb />les. A ces causes desirant fauorablement
<lb />traitter ledit SOMMAVILLE, à ce qu’il ne
<lb />soit frustré de ses frais &amp; salaires: Nous luy
<lb />auons permis &amp; permettons d’imprimer,
<lb />ou faire imprimer, vendre &amp; distribuer le
<lb />susdit liure, faisant tres-expresses inhibi<lb />tions &amp; deffences à tous autres Libraires,
<lb />Imprimeurs ou marchands, d’imprimer
<lb />ou faire imprimer sans le consentement
<lb />dudit suppliant, le susdit liure, en vendre
<lb />ny distribuer aucun que de ceux qu’il aura
<fw><lb />fait
</fw><lb />fait imprimer. Et ce pendãt le tẽps &amp; espa<lb />ce de sept ans, à compter du iour que ledit
<lb />liure sera acheué d’imprimer pour la pre<lb />miere fois, sur peine aux contreuenants, de
<lb />quinze cens liures d’amande, confiscations
<lb />des exemplaires, &amp; de tous despens, dom<lb />mages &amp; interests, à la chage que ledict
<lb />SOMMAVILLE mettra deux exẽplaires du<lb />dit liure en nostre Bibliotheque, &amp; vn au<lb />tre en celle de nostre tres-cher &amp; feal, le
<lb />sieur Seguier, Cheualier Garde des Sceaux
<lb />de France. Si vous mandõs, &amp; à chacun de
<lb />vous cõmettons endroit soy, si cõme à luy
<lb />appartiẽdra, que de nostre priuilege, &amp; du
<lb />cõtenu en iceluy, vous fassiez &amp; souffriez
<lb />iceluy suppliant, ou les ayans droit, &amp; pou<lb />uoir de luy iouyr, &amp; vser pleinement &amp;
<lb />paisiblement, &amp; à ce faire souffrir &amp; obeïr
<lb />contraigniez tous ceux qui pour ce seront
<lb />à contraindre par toutes voyes deuës &amp;
<lb />raisonnables: nonobstant Clameur de
<lb />Haro, Chartre Normande, priseà partie ne
<lb />autres choses, à ce contraires, Car tel est
<lb />nostre plaisir. Donnéà Paris, le vingt-hui<lb />ctiesme iour de Iuillet, l’an de grace, mil
<lb />six cens trente-quatre, &amp; de nostre regne le
<lb />vingt-cinq.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’Imprimer le premier iour
<lb />d’Aoust mil six cens trente-quatre.
<lb />Les Exemplaires ont esté fournies en la
<lb />Bibliotheque.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ledit SOMMAVILLE a cedé la moitié du pre<lb />sent Priuilege à TOVSSAINCT QVINET, selon
<lb />I’accord entr’eux fait.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGYMEIT
<fw><lb />Enandre Riual de Cleage<lb />nor, ayant enleué Doristée,
<lb />lagarda long-temps chez
<lb />luy. Et n’en pouuant tirer
<lb />ce qu’il desiroit, pria son a<lb />my Ozanor de le seruir enuers elle. Oza<lb />nor le luy promit à l’instant, &amp; la sollicita
<lb />de tout son possible. Mais voyant qu’il ne
<lb />pouuoit rien gaigner sur elle il luy fit offre
<lb />de la tirer des mains de Menandre, &amp; la
<lb />desguisa en Page pour cét effet. Mais luy
<lb />mesme en deuint amoureux, &amp; la voulut
<lb />forcer dans vn bois: où Cleagenor venat
<lb />à passer la reconnut par ses plaintes, ac<lb />courut à son secours, &amp; tua Ozanor, sur
<lb />le poinct qu’il la vouloit violer. Elle luy
<lb />raconta là dessus ce qui s’estoit passéentre
</fw><lb />Menandre, Ozanor &amp; elle; &amp; le pria de
<lb />luy aller chercher de l’eau pour se faire ra<lb />fraichir. Mais à peine fut-il party, que deux
<lb />voleurs y suruindrent, &amp; trouuant Dori<lb />stéeseule, qu’ils prirent à son habit pour
<lb />vn Page, la contraignirent de les suiure,
<lb />&amp; de fe faire de leur mestier. Cleagenor ar<lb />riua vn peu apres, &amp; comme il regrettoit
<lb />celle qu’il venoit de perdre, fut abordé
<lb />par vn Preuost &amp; par des Archers, qui le
<lb />trouuant prés du corps d’Ozanor, qu’il
<lb />aduoüa d’auoir tué, le menerent prison<lb />nier, Doristee cependant, qui changea
<lb />son nom en celuy de Philemond, mise en
<lb />sentinelle par les voleurs, arresta vn Ca<lb />ualier nommé Theandre, sous pretexte de
<lb />luy vouloir oster la bourse, &amp; prit son par<lb />ty contre les voleurs mesmes, qu’ils mirent
<lb />tous deux en fuitte. Aprés cette rencontre
<lb />Theandre emmena Philemond en son
<lb />Chasteau, où il le donna Page à sa femme
<lb />Dorante, qui en deuint amoureuse, &amp; Dia
<lb />ne aussi sa Damoyselle. Durant tout
<lb />cecy, Theandre fut touché de la mesme
<lb />passion pour Philemond, apres auoir sceu
<lb />de luy qu’il estoit Doristee, &amp; le pria de se
<lb />tenir tousiours desguisé, pour ne donner
<lb />de la ialousie à sa femme. Mais lors qu’elle
<lb />mesme le sollicitoit, Theandre arriua &amp; la
<lb />fit sortir hors de la chambre où il demeura
<lb />seul auec Philemond. L’ayant caiolé plus
<lb />fort qu’auparauant; comme il vid en fin
<lb />qu’il n’en pouuoit rien tirer, il protesta de
<lb />ne luy enparler jamais plus, &amp; de faire en
<lb />sorte qu’il recouureroit bien tost son Clea<lb />genor. Philemõd l’ẽ ayãt remercié, s’en alla
<lb />trouuer Dorante, à laquelle il descouurit
<lb />qu’il estoit Doristee, &amp; la violente amour
<lb />de Theandre. Pendant ces choses, vn Cõ<lb />seiller amy de Cleagenor le tira de prison,
<lb />riitaiire de mesme temps sit courir le
<lb />bruit qu’il auoit esté tué par Menadre, s’ay<lb />dãt à cette fin de Philacte son domestique,
<lb />afin que de ceste mort iointe au diuorce, ou
<lb />il estoit auec sa femme, il en tirast le su<lb />jet d’espouser le desolé Philemond. Sur
<lb />ces entrefaites, Diane toute en allarme s’en
<lb />vnt luy dire, que Gleagenor heurtoir à la
<lb />porte: dequoy Theandre bien estonné, il
<lb />commanda qu’on le fist entrer; &amp; pour
<lb />I’acommoder l’affaire, aprés auoir sceu de
<lb />luy comme quoy il auoit tuéMenahdre, il
<lb />luyfit accroire que Doristée estoit morte
<lb />aussi par la main d’vn voleur qu’il auoit
<lb />chez luy, &amp; à l’heure mesme il fit venlir Phi<lb />lemond. Cleagenor courut à luy à l’instant
<lb />tout transporté de colere, &amp; comme il luy
<lb />vouloit donner de son espée il se retire sou<lb />dainement, à cause qu’il apperceut que
<lb />c’estoit sa chere Doristée. Aprés cette
<lb />mutuelle recognoissance, ces Amans
<lb />etn alleront rendre graces aux Dieux: &amp; les
<lb />douceurs de leur Mariage qu’ils consom<lb />merent en suitte, leurs firent oublier toute
<fw><lb />leurs amertumes passées.
</fw><lb />ARGIET RU
<lb />CLEAGENOR séruiteur de Doristée.
<lb />THEANDRE.
<lb />OZANOR.
<lb />DORISTEE
<lb />TIRLEVR
<lb />ARCHERS
<lb />amy de Cleagenor.
<lb />amy de Menandre.
<lb />maistresse de Cleagenor.
<lb />PHILEMOND Doristee en habit de page
<lb />LECONSEILLER
<lb />DORANTE
<lb />DIANE
<lb />PHILACTE.
<lb />femme de Theandre.
<lb />damoyselle de Dorante.
<lb />seruiteur de Theandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />2VOLLEVR
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEEINNCLEON
<lb />T
<lb />DORYSTHE.
<lb />EAAGISCOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Q
<lb />A
<lb />&amp; Allons, antres, rochers confi<lb />icy mes pas
<lb />dens de mes peines,
<lb />Où se termineront mes cour<lb />ses incertaines,
<lb />Et quel secret destin arrestà
<lb />A chercher vainement ce que vous n'auez pas;
<lb />Iay monté des rochers les plus superbes testes;
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREEIER.
<lb />SCENE I.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay veu sous moy les lieux où se font les tẽpestes,
<lb />I'ay cherché Doristée aux antres plus cachez,
<lb />Qu'vn mortel, sans mourir, ait encore appro<lb />chez,
<lb />(ferre,
<lb />I’ay veu ce que Neptune en mille endroits en<lb />Et l’onde m'est ingrate außi bien que la terre;
<lb />Le Ciel impitoyable à mon mal infiny
<lb />Rend ma poursuitte vaine &amp; ce rapt impun
<lb />Vn Riual insolent triomphe de ma gloire,
<lb />Il butine les fruicts d’vne iniuste victoire;
<lb />Et durant ces transports, Doristée en ses bras
<lb />Pleure bien mon malheur, mais ne l’allege pas.
<lb />De son honneur, Menandre assouuit son enuie
<lb />O Dieux! à ce penser ie conserue la vie
<lb />Contre vn mal si cruel mon courage est si fort,
<lb />Et ie vis si long temps quãd mon espoir est mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PRMIER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THEANDRE. CLEAGENOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Ve ie dois à mõ sort vn bie inestimable!
<lb />O veue inesperéalô rẽcontre agreable!
<lb />Ie poy Cieagenor: Ivan quel sujer de pleurs
<lb />Peut obliger ses yeux d’en arrouser ces fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Theandre permets moy d’accuser ma fortune,
<lb />Et de nommer icy ta rencontre importune,
<lb />Ie ne puis que blasmer le sort iniurieux
<lb />Qui rend matase nett se bijeore att yeuse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Quel est cét accident?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Iuge de mon martyre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
<lb />Et que l’amour doit estre en vn ceni jui souspire,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Comment, Cle agenor est de ces amoureux,
<lb />Qu'Amour rend à son gré cõtẽs ou malheureux;
<lb />Il verroit à ses vœux quelque borne prescripte,
<lb />Et ne pourroit pas tout aüec tant de merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Ie ne me deffends point en l’estat où ie suis.
<lb />Me plaindre &amp; souspirer est tout ce que ie puis;
<lb />Exerce en ma fauëur cette bouche eloquente,
<lb />Peinds moy comme il te plaist, faits ce qui te con<lb />tente:
<lb />(iour,
<lb />Mais crois que sans regret ie ne puis voir le
<lb />Comme le plus chetif des esclaues d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />puerapprenncenaene mois ton sernage er'tet
<lb />peines,
<lb />Et quel triste accident t’aconduit en ces plaines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Ce deplorable estat où mes iours sont reduits,
<lb />Mais cõbion ce discours accroistra mes ennuis;
<lb />Si tu me veux laisser la force qui me reste,
<lb />Amy, dispense moy d'vn rapport si funeste:
<lb />E scoute toutéfois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Non, non n'acheue pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />I'aymeray ce discours, s’il cause mon trespas,
<lb />Escoute, &amp; si iamais ton ame fut atteinte,
<lb />Croy que ton iugement approuuera ma plainte,
<lb />I’ayme, &amp; les plus beaux yeux que ie pouuois
<lb />aymer
<lb />Ont enfin cher amy, l'honneur de m’enflammer.
<lb />Doristee est l’obiect dõt les aynables charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />HEANDRE.
<lb />Et tu n'acheues point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{BEMGENOR.
<lb />Laisse couler mes larmes,
<lb />C est celle que ie sers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEANDRE.
<lb />Ie ne la connois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Florence a veu briller &amp; naistre ses appas:
<lb />C’est là que cét obiect dont toute ame est rauie
<lb />A tenu ma raison sous ses loix asseruie,
<lb />Et que cette beaute par des vœux mutuels
<lb />Rendit comme les siens mes vœux continuels,
<lb />Nous flattions à l’enuy nostre cõmun martyre
<lb />Et l’amour eut sur nous vn si paisible empire,
<lb />Que nous n'auons iamais du penser seulement
<lb />Tous deux, ny murmuré, ny plaint nostre tour<lb />ment:
<lb />(mune,
<lb />Nos parents approuuoient nostre amitié com<lb />En ce temps i’eusse osé deffier la fortune:
<lb />Et parmy ces douceurs nous semblions à la Cour
<lb />Estre moins les captifs que les maistres d’amour
<lb />Les plus heureux Amats ne pouuoiẽt sans enult
<lb />Comparer leur repos au bien de nostre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIILANDRE
<lb />Donc quelreuers du sort te rend si mescontent
<lb />Ie ne voy point encore dequoy t’affliger tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Ie n'adorois pas seul cette rare merueille,
<lb />Pour elle vn Caualier eut vne ardeur pareillat
<lb />Mais il fit sur son cœur d’inutiles efforts,
<lb />Et ne la trouua point sensible à ses transports:
<lb />l tasche à traüerser nostre commune ioye;
<lb />Mais tout rit à mes vœux quelque effort qu’il
<lb />employe:
<lb />Et le Soleil enfin nous amenoit le iour, (mour:
<lb />Qu'hymen nous preparoit le fruict de nostre a<lb />uge de quels transports ie me sentois atteindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIEANDRE.
<lb />usqu'icy tout va biẽ &amp; tu n'es point à plaindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />lussi te figurant ce plaisir sans égal,
<lb />veux que par mon bien tu iuge de mon mal<lb />a veille de ce iour qui rendoit ma fortune
<lb />nulle autre pareille, auec nulle commune,
<lb />ttendant vn festin dressé superbement
<lb />deux pas de mon parc elle &amp; moy seulement:
<lb />Car nous celebrions là cét heureux hymenée,
<lb />ous parlions à l’enuy de nostre destinée.
<lb />par mille baisers &amp; donnez &amp; rendus,
<lb />cueillois les prémiers des fruicts qui m'estoient
<lb />deus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand trois hommes armez; extréme violẽct
<lb />Le poignard sur le sein m'imposent le silence:
<lb />Et trois dedans le char qui les auoit portez
<lb />Iettent cét abbregé de toutes les beautez:
<lb />3
<lb />Le cocher aussi tost touche auec tant d’addresse
<lb />Que rien de ses cheuaux n'égale la vitesse:
<lb />Et ceux qui me tenoient mõtant d’vn saut leger
<lb />Des coursiers de grand prix cryoient pour m'af
<lb />fliger.
<lb />La victoire est à nous Menandre a Doristee,
<lb />Et moy, l’ame à ces mots de fureur agitée:
<lb />Ie suy, mais vainement leur course que le pas
<lb />Des cheuaux du Soleil mesme n'egale pas.
<lb />Enfin le cœur saisi de l’ennuy qui me presse
<lb />roronintiiui faitjmun courage me laisse:
<lb />Ie sens clore mes yeux, ie perds tout sentiment,
<lb />Et ie reste en ce lieu froid, &amp; sans mouuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEANDRE.
<lb />O sensible malheur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Iuge si l’assemble
<lb />Pou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par nostre esloignemẽt se veid lõg tẽps troublée,
<lb />On nous chercha par tout dãs le parc, dâs le bois,
<lb />Et l’on me trouue enfin en l’estat où i’estois,
<lb />On me creut mort long-temps, &amp; tous en sous<lb />pirerent,
<lb />Mais ie reuis le iour, leurs pleurs me ranimerẽt
<lb />Et ie leur racontay cét accident fatal,
<lb />Qui faisoit de mon bien triompher mon riual.
<lb />On me mene au logis, où tout le monde en armes
<lb />Se dispose à chercher cet Auteur de mes larmes,
<lb />Mais las! depuis trois mois on poursuit vainemẽt
<lb />Ce traitre vsurpateur d’vn thresor si charmant.
<lb />On court sur la solide, &amp; sur l’humide plaine,
<lb />Et dessus toutes deux mon esperance est vaine,
<lb />On visite sans fruit l’vn &amp; l’autre element:
<lb />e ne dois plus chercher que la mort seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANORE.
<lb />Amy ta peine est grande, il faut que ie l’aduouë;
<lb />Ainsi de nostre espoir la fortune seiouë;
<lb />Iinsi les plus heureux ont vn fresle destin
<lb />Eit tel n'est pas le soir ce qu’il fut le matin?
<lb />Suiuray-ie auec toy cette route incertaine,
<lb />N'espargne ny mon temps, ny mes pas, ny ma
<lb />peine,
<lb />se t'osfre tous mes soings.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Ils seroient superflus,
<lb />Mon malheur est extréme, &amp; ie n'espere plus,
<lb />Ie n'attends que la mort, à Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TDehlien.
<lb />Quoy de la sorte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />On mene deuant moy le cheual qui me porte,
<lb />Et i’estois descendu pour prendre vn peu de l’eau
<lb />Qui m'a paru si belle au fonds de ce ruisseau:
<lb />Mais i’ay beaucoup tardé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Qu'au moins ta complaisance,
<lb />Vn iour ou deux chez nous captiue ta presence,
<lb />Ma maison n'est pas loin,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Vn celebre sermen
<lb />De ne me reposer iour, heure, ny moment,
<lb />u'aprés quelque nouuelle apprise de ma perte
<lb />Me deffend d’accepter cette franchise offerte,
<lb />Et m’oblige à chercher Menandre, ou le trépas:
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Ie plains ton mal, le Ciel guide tes pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR Ieul.
<lb />Si de son chastiment ma mort estoit suiuie
<lb />Ie perdrois sans regret la lumiere &amp; la vie
<lb />von mal soulageroit mon tourment infiny:
<lb />Mais il faut que ie meure, &amp; qu’il soit impuny
<lb />Mon trespas aduancé dißipera sa crainte,
<lb />l retiendra mon bien auec moins de contrainte;
<lb />Et ie ne puis mourir qu'auec ce desplaisir,
<lb />De rendre son repos égal à son desir.
<fw><lb />dli
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />OZANOR, DORISTEE, CLEAGENOR.
<lb />DORIS IEE, sous les habits de Page dans
<lb />le bois auec Ozanor qui la veut forcer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E suis morte, au secours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />CLEAGENOR.
<lb />Quelle plainte effroyable
<lb />Arriue à mon oreille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZANOR.
<lb />Anigrate s'inpitoyable
<lb />Fay cesser mes efforts, &amp; sois moy par douceur,
<lb />Ce qu'vn iuste butin est à son possesseur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />L’ombre &amp; l’éloignemẽt les cacheut à ma veuë,
<lb />Auançons dans le bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />O Ciell ie suis perduë.
<lb />O Dieux! quel accident obtient vostre secours
<lb />Si ma plainte equitable icy vous trouue sourds?
<lb />Frappe, i'attends le coup, ma gorge t'est offerte?
<lb />Pourquoy differes tu le moment de ma perte?
<lb />Crois-tu que mon honneur se rende à tes efforts,
<lb />Et posseder viuant ce miserable corps.
<lb />i</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADene a ll d luy
<lb />O Dieux qu'ay-ie entendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZANOR.
<lb />Su vne vaine chimere
<lb />Rende ainsi ton hemeur à toy mesme contrairt,
<lb />T’oblige à la tenir plus chere que le iour
<lb />Et preferer enfin la mort à mon amour,
<lb />Es-tu si simple encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Esprouue ame perfide,
<lb />Cette simplicité, par cét acte homicide:
<lb />Crois-tu que ta fureur m’espouuente beaucoup,
<lb />Et que mon bras timide en détourne le coup?
<lb />Non non, ce sein est prest, suy ta brutale enuie
<lb />Pour sauuer mon honneur i’abandonne ma vie,
<lb />Qu'en ce mesme moment le iour me soit osté,
<lb />d u tongpentstneuumain, detrorst ia crhaute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZANOR.
<lb />Mesprises-tu mes vœux aprés mon aßistence,
<lb />Mes soins en ce refus ont-ils leur recompense:
<lb />Menandre auroit cent fois assouuy ses desseins
<lb />Si ma compaßion t'eust laißée en ses mains.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'est-elle.
<lb />Daniru eno le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZANOR.
<lb />Et pour tout prix de t’en auoir sauuée,
<lb />Ie n'ay que ta rigueur &amp; ta haine esprouuëc.
<lb />Tu me dois ton honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Il est vray? mais veux-tu,
<lb />Qu'vn vice recompense vne acte de vertu?
<lb />Et te veux-tu payer d’vn secours legitime
<lb />Contre son attentat, par vn semblable erime?
<lb />Ton secours à ce prax m'estoit vendu trop cher,
<lb />Peut-estre que mes pleurs auroiẽt pû le toucher,
<lb />Depuis que mon honneur tõba sous sa puissance
<lb />L--
<lb />4
<lb />Il s’est entretenu par leur seule defense,
<lb />Les souspirs &amp; les pleurs ont des charmes si
<lb />forts
<lb />Qu'ils differoient tousiours ses extrémes efforts:
<lb />Et ton secours accroist là peur que i’ay soufferte,
<lb />En l’espoir du salut ie rencontre ma perte:
<lb />Ton esprit indulgent à tes sales desirs
<lb />Ne peut estre touché de pleurs ny de souspirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZANOR.
<lb />C’est trop deliberer, &amp; ton ingratitude
<lb />Tient mes timides sens sous vne loy trop rude.
<lb />Inhumaine, vn mespris si sensible &amp; si fort
<lb />Fait de la violence vn legitime effort,
<lb />Ie ne respecteray plaintes, souspirs, ny larmes,
<lb />Leur pouuoir est moins fort que celuy de tes char<lb />332600
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />O Ciel! ô Dieux cruels!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZANOR.
<lb />En l'estat où ie suis.
<lb />Rien ne peut diuertir,
<lb />-t2-a -ra
<lb />CLEAGENOR, allant à luy l’espèe à la main
<lb />Que le, Dieuxtrnite.
<lb />Ton iuste repentis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OZANOR, tombant.
<lb />O funeste aduenture!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />T’enuoyent par ma main, horreur de la nature,
<lb />Et puis que son honneur dépend de ton trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QZANOR.
<lb />(pas,
<lb />at menis, &amp; les Enserisounrent dessous mes
<lb />O destins inhumains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />O rencontre propice,
<lb />Où le Ciel au besoin témoigne sa iustice.
<lb />Genereux Caualier. Dieux! c'est Cleagenor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMGENOI.
<lb />Beaux astres de mes iours, ie vous reuois encor,
<lb />Ie reuois Doristee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />O malheur salutaire,
<lb />Dont ie tiens tout mon bien.
<fw><lb />–←2 c-
<lb />T
<lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLEAGENOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />O fortune prospere?
<lb />Exaltons à l’enuy la iustice des Dieux
<lb />Dont le soin prouident m'a conduit en ces lieux:
<lb />Esclarcy mes soupçons, que ie brusle d’entendre,
<lb />Comment on te sauua des efforts de Menandre,
<lb />Et comment ce voleur a sceu te secourir,
<lb />torille curuer nonolen te vonstala a quertra
<lb />extréme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />(extréme
<lb />Deux mots te l’apprendront, mais ma foiblesse
<lb />M’empesche d’auancer, entends-les içy mesme,
<lb />Le chemin que i'ay fait, &amp; la peur que i'auois
<lb />M’ont presque fait faillir l’vsage de la voix:
<lb />Laisse moy reposer sur cette humide couche.
<lb />Vn instant seulement, auãt qu'ouurir la bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Banny toute contrainte, &amp; pour reposer mieux
<lb />Souffre que le sommeil icy ferme tes yeux:
<lb />I'attendray ton resueil, &amp; i'auray trop de ioye
<lb />Ence nouueau bon-heur, pourueu que ie te voye.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE, appuyée sur les genoux
<lb />de Cleagenor.
<lb />Mes yeux sont trop rauis de reuoir tes appas,
<lb />Et te pins doux jorimeie ne tes serieroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Iobligeant à parler, ie crains de te déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Non, ma voix de retour s’offre à te satisfaire,
<lb />Escoute le succez de l’accident fatal,
<lb />Qui liura mon honneur aux mains de ton riual.
<lb />Le cours precipité du char où ie fus mise,
<lb />Où la veuë vn moment ne me fut pas permise,
<lb />Merendit sur le soir en vn fort escarté,
<lb />Tel que l’on nous figure vn Palais enchante,
<lb />Et dont i'imaginois les routes inconnuës,
<lb />Comme d’vn nouueau monde, ou tombante des
<lb />nues,
<lb />Arriué dans ce lieu, caressant ses amis,
<lb />Par vous, leur dist Menandre, enfin tout m'est
<lb />permis:
<lb />Par vous, i’ay Doristee, à ce mot il s’auance,
<lb />Et croyant obtenir vn baiser sans defense,
<lb />--------- ----.
<fw><lb />C’en est fait, me dist-il, mes vainqueurs sont
<lb />vaincus,
<lb />Et i'ay sur eux enfin tous les droits qu’ils ont eus:
<lb />Il s’approche, &amp; ma main sensible à cette iniu<lb />Sur sa iouë außi tost imprime sa figure:
<lb />Tous demeurent cõfus, luy plus confus que tous:
<lb />espere vn iour, dis-il, vn traitement plus doux;
<lb />Du si vous demeurez à mes vœux si contraire,
<lb />La force m'obtiendra le plaisir que i'espere.
<lb />Depuis, en ce beau lieu, tombeau de mon bon<lb />heur,
<lb />la de cent moyens assailly mon honneur.
<lb />es offres, les fermens, &amp; quelquefois les lar<lb />mes
<lb />nce combat iniuste estoient ses vaines armes
<lb />t quand il s'emportoit aux extrêmes efforts,
<lb />Ies pleurs &amp; mes souspirs demeuroient les
<lb />plus forts.
<lb />attendray, disoit-il, la iuste repentanco
<lb />ui vous doit faire vn iour courõner ma cõstãces
</fw><lb />Tout cede, tout se rend à la suite des iours,
<lb />Et le temps a dompté des lions &amp; des ours.
<lb />Enfin de la menace il passe à l’artifice,
<lb />Et commet Ozanor au destable office,
<lb />De me faire agreer ses desseins criminels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />O Ciel! que faisoient lors les foudres eternels!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Le traistre que ie nomme est ce brutalinfame,
<lb />A qui pour mon secours ton bras vient d’oster
<lb />L'ame.
<lb />Il passa le dessein de sa commißion.
<lb />Et du tourment d'vn autre il fist sa paßion.
<lb />Aprés les premiers iours qu’il parloit à Me
<lb />nandre,
<lb />Il ne me pressa plus de le voir, de l’entendre,
<lb />Et de son Confident deuenu son Riual,
<lb />Au lieu du mal d’vn autre, il parloit de son ma
<lb />Les respects qu'il feignoit, ses vœux, sa mod
<lb />stie,
<lb />Me firent escouter l'aduis de ma sortie.
<lb />I
<lb />Ie n’attends, disoit-il, la fin de mon tourment
<lb />Que de vostre dessein que ie suy seulement:
<lb />Ma priere à ces mots presse ma deliurance;
<lb />Ie sceus regir mes yeux, i'estimois sa presence:
<lb />Ma voix le refusant, mes yeux luy promettoiẽt
<lb />Et le charmoient encor tous moüillez qu’ils e<lb />stoient.
<lb />Ainsi croyant desia sa victoire certaine
<lb />Sous ces faux vestemens il me tira de peine:
<lb />Mais bien tost ce brutal fist renaistre mes soins:
<lb />Car si tost qu'il se vit seul, libre, &amp; fans tes<lb />moins:
<lb />Rauy de son butin, l’œil gay, l’ame contente,
<lb />Il me sollicita d’accomplir son attente:
<lb />I'ay tasché par mes pleurs d’éteindre ses desirs,
<lb />Mais son cœur indulgent à ses sales plaisirs
<lb />A tousiours conserué sa paßion brutale,
<lb />Et ce bois secondoit son attente fatale,
<lb />Quand le Ciel a permis que ta rare valeur,
<lb />Ait par son chastiment diuerty ce malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Maintenant mon soucy, craignant quelque
<lb />poursuite,
<lb />Asseurons nostre amour par vne prompte fuite:
<lb />Theandre, vn Caualier qui m'ayme cherement
<lb />M’achez luy ce matinoffert vn logement,
<lb />Sa maison n'est pas loin, la route en est secrette,
<lb />Approchons, s’il se peut, cette heureuse retrai<lb />te,
<lb />Où nos soins consommez, &amp; nos tourmens
<lb />bannis
<lb />Nous laisseront gouster des plaisirs infinis.
<lb />Mes pas en ce besoin forceroient ma foiblesse;
<lb />Mais ie ne puis dompter vne soif qui me presse:
<lb />Mes discours ont accreu cette soif tellement,
<lb />Qu'à peine ie pourray la souffrir vn moment:
<lb />nitegen acan, enei Amant, soulageroit ma
<lb />peine,
<lb />Si mon bon-heur icy t’offroit vne fontaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Attendez seulement, vn ruisseaudans ce bots
<fw><lb />2
</fw><lb />En a fourny tantost à la soif que i’auois
<lb />Ie reuiens de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE
<lb />Ma foiblesse est extréme,
<lb />Et ne me permet pas de m’y porter moy mesme:
<lb />Oùl apporteras tu, cours tost, si ce n'est loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Mon chapeau me fera cét office au besoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE, seul.
<lb />Arbitres des mortels, que l’humaine prudenœ
<lb />Est foible, comparee à vostre prouidence:
<lb />Par ce pouuoir fatal de tout temps esprouuë,
<lb />Vostre destin penchant est bien tost releuë.
<lb />122
<lb />Quelques efforts qu'employe vn damnable arti<lb />fice,
<lb />Tous sauuez la vertu des iniures du vice,
<lb />Et l’on voit tous les iours vos fauorables soins,
<lb />Accorder plus de bien à qui l’attend le moins.
<lb />LCC –-aa
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />Deux VOLEVRS. DORISTEK.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. VOLEVR.
<lb />Ivry, vois-iu tet pomme apix en cette
<lb />AI
<lb />plaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. VOLEVR
<lb />Son habit promet moins de profit que de peine:
<lb />Le bien n'arreste point dans les mains de ces gẽs
<lb />caffuiniea, &amp;sonsoneserteni penie induigens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />VOLEVR.
<lb />Voyons-le toutefois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />O Dieux! à cette veuë,
<lb />Que mes sens sont troublez, que mon ame el
<lb />esmeuë.
<fw><lb />Fuiray-ie
</fw><lb />Fuiray-ie ces voleurs, leur geste &amp; leur façon
<lb />Ne confirme que trop mon timide soupçon:
<lb />Mais ie fuirois en vain si foible &amp; si laßée,
<lb />Qu'auant qu'estre en ce bois ils m'aurotent de<lb />uancée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />VOLEVR.
<lb />La bourse Camarade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Helas! pauure inconnu,
<lb />Sans maistre, sans pays, si mal fait &amp; si nu:
<lb />Qu'esperez-vous de moy? prenez ce qui me reste
<lb />De ma captiuité, ce signe manifeste,
<lb />Ce vieil habillement, ce reste de mon bien,
<lb />Et croyez que l’ayant vous ne me laissez rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.VOLEVR.
<lb />O sort iniurieux, qui rends nos prises vaines,
<lb />Et qui tousiours de vent recompenses nos peines,
<lb />Quel butin profitable, ensuiuraa tant de faux
<lb />Sacrifions ce gueux, à de si longs trauaux;
<lb />Ma main depuis lõg temps exempte de carnage
<lb />Doit ce rebut du sort pour victime à ma ra<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />VOLEVR.
<lb />Arreste, s’il promet auec affection,
<lb />Nous seruant, exercer nostre profeßion,
<lb />Il nous est de besoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Si foible, &amp; sans adresse,
<lb />En quoy vous peut, Meßieurs, seconder ma
<lb />ieunesse,
<lb />Où vous puis-je seruir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. VOLEVR.
<lb />C’est trop, &amp; ton trespas
<lb />Suiura ta resistance, ou tu suiuras nos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE, tout bas.
<lb />O Cielt de quermaieut ma fortune est suquie,
<lb />Appellant du secours, ie hazarde ma vie,
<lb />Il leur faut obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. VOLEVR.
<lb />Tu consultes pendart
<lb />Si tu responds vn mot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />LE J'IJ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. VOLEVR.
<lb />Marche tôt.
<fw><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE V.
<lb />CLEAGENOR portant de l’eau dans
<lb />son chapeau.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nvoila, Doristee, &amp; de claire &amp; de
<lb />belle:
<lb />Mais quelle prompte peur? quelle frayeur
<lb />nouuelle
<lb />Destruit mon esperance, &amp; glace mes es<lb />prits?
<lb />Monstre toy, Doristee, ou responds à mes cris.
<lb />Quoy, tu ne parois plus, ô disgrace infinie:
<lb />Quel sort a de ses lieux ta lumiere bannie?
<lb />Menandre vne autrefois t’arrache de mes bras;
<lb />C’est luy, n'en doutons plus, courons, suiuons ses
<lb />pas,
<lb />Car de l’imaginer ou volage, ou perfide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1. ARCHER, voyant le corps d’Ozanor.
<lb />4
<lb />Rerete.
<lb />CLEAGENOR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LES ARCHERS. CLEAGENOR.
<fw><lb />O Dieux cruels!
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. ARCHER.
<lb />Amis, qu'on le saisisse
<lb />Confesse l’homicide
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR, mettant l’épée à la main<lb />O destins inhumains:
<lb />Il est vray, cette mort est vn coup de mes mains,
<lb />Mdis pius iuste, crueis, que vostre violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />ARCHER
<lb />On sçait de tes pareils reprimer l’insolence:
<lb />Donnons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATAGTTOR se laissant saisir.
<lb />O Ciel ingrat! O rigoureux destin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. ARCHER.
<lb />Que de gré l’on amene, ou traisne ce nutin,
<lb />Que cette resistance à ma force equitable.
<lb />font confeßionfont voir àssez coupable.
<lb />Vous, emportez ce corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />O Dieux! par ce danger.
<lb />Que ie cesse de viure, ou vous de m'affliger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />XIOIEDECOID
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les 2. VOLEVRS, DORISTEE, sous le nom de
<lb />PHILEMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. VOLEVR.
<lb />My. puis que le sort t’appelle à l'exer<lb />EA
<lb />Cicœ
<lb />D'vn si triste, si vil, m'ais profitable office:
<lb />Apprens en peu demots l’vnique inuention
<lb />De bien tost exceller en ta profeßion:
<lb />On admet parmy nous pour premiere maxime
<lb />Les mots de vol, larcin, meurtre, carnage, crime,
<lb />Et l’on permet les noms de voleur, de pendart,
<lb />Oupires qualitez comme termes de l’art.
<lb />Cét art sans difference arrache à qui ne donne,
<lb />Et comme la iustice, il n'excepte personna
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nostre office au besoin permet l’embrasement,
<lb />Nous admet tons la force &amp; le violement,
<lb />Il bannit de ses loix toute delicatesse,
<lb />Le ieu, le long sommeil, la &amp;ainte, la paresse,
<lb />Et les frians repas, si ce n'est sur le soir,
<lb />Quand le butin du iour a suiuy nostre efpoir.
<lb />Lors Bacchus est souffert en nostre compagnie,
<lb />Nous goustons de son ius la douceur infinie,
<lb />Et trop forts auec luy, nous beuuons à pleins pots
<lb />La santé des Archers, &amp; celle des Preuosts.
<lb />Si quelqu’vn d’entre nous est vû d’vn mauuais
<lb />astre,
<lb />Et qu’il faill e mourir, il souffre ce desastre;
<lb />l sçait que ce malheur à tous nous est commun,
<lb />Et s’il est genereux n'en accuse par vn: (flige:
<lb />Tous luy donnent des pleurs, &amp; chacun s’en af<lb />Ces loix sont l’exercice où ta charge t’oblige:
<lb />ay dans ce peu de mots compris ce qui depend
<lb />De ce que ton courage auec nous entreprend.
<lb />Il reste maintenant d’accomplir ta promesse,
<lb />Et de nous signaler ta force &amp; ton addresse:
<lb />Ne fais rien entreprendre à taconfusion,
<lb />En cet endroit obscur atten l’occasion,
<lb />Et nous, qu'aucune peur desormais ne possede,
<lb />Au moindre sifflement serons prests à ton ayde.
<lb />Nous allons partager les deux coings de ce bois,
<lb />Sans t'estoigner beaucoup pour la premiere fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />O! que i’attends, Meßieurs, auec impatience,
<lb />L’heureuse occasion d’exercer ma science:
<lb />Si mon desir extréme est vù d’vn bon destin,
<lb />Quel endroit? quel logis contiendra mon butin
<lb />Combien vous allez voir de maisons de olées.
<lb />De coffres nettoyez, de filles violées,
<lb />Et qu'on verra regner ma reputation
<lb />TEJ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.
<lb />VOLEVR.
<lb />Son courage me plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Les fruicts de son courage
<lb />Apportez en nos mains vous plairõt dauãtage.
<lb />Si quelqu'vn arresté n'obeyt außi tôt,
<lb />C’estfai
<lb />C’est fait que de ses iours, ie tuë au premier mot.
<lb />Ha combien sentiront ma fureur inhumaine,
<lb />Et de come ten dc jang parougir cette plaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />VOLEVR.
<lb />bais plus &amp; parle moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Vous verrez au besoin,
<lb />1. VOLEVR, le posant en embustade.
<lb />De là, sans estre vû, tu descouures de loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.)
<lb />Y serons-nous long temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. VOLEVR.
<lb />Non. Et toy Camarade,
<lb />Cét endroit te plait-il, fais là ton embuscade:
<lb />Ie vay vn peu plus haut, où les arbres pressez
<lb />Font que sans estre vû l’on voit pourtant assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND en embuscade.
<lb />Le gentil exercice. O Ciel me peux tu luire,
<lb />Et voir tousiours le sort si constant à me nuire:
<lb />Ce corps est menacé, fait esclaue, rauy
<lb />D'vn troisiesme accident le second est suiuy,
<lb />4
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne heureuse rencontre en traisne vne impor<lb />tune,
<lb />Et ie semble estre seuleen bute à la fortune.
<lb />O biect de mes desirs, triste Cleagenor,
<lb />Si tu sçais l’accident qui nous separe encor,
<lb />Quelle peur te deffend vne conqueste aisée?
<lb />Laisse tu Doristee à leur rage exposée?
<lb />Vien cruel, contempler en cette extremité,
<lb />L’agreable voleur qui prit ta liberté,
<lb />Viens estre pour iamaisle butin de ses charmes,
<lb />Que tu nommois iadis de si puissantes armes,
<lb />Et ioignant à mon bras l’aßistance du tien,
<lb />Des mains de ces voleurs tasche à tirer ton bien
<lb />Helas! Cleagenor est sourd à ma priere,
<lb />Et ie demeure en proye à leur dextre meurtriere:
<lb />Ie ne puis qu'au hazard d’vn genereux trespas.
<lb />2. VOLEVR, se penchant &amp; descouurant
<lb />des gens qui passent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Si cest que quelqu'vn addresse icy ses pas;
<lb />Il le faut aborder, ô Ciel sois fauorable
<lb />Au dessein de forcer mon destin miserable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THEANDRE. PHILEMOND. LES
<lb />VOLEVRS.
<lb />Suitte de THEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Vs, le cerf reconu, qu’vn glorieux effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />)
<lb />PHILEMOND l’espée à sa main.
<lb />Arreste; i’obeys à la loy de mon sort, (lence
<lb />Deux voleurs m'ont contraint à ce poinct d'inso<lb />AErmez Com aucemoy contre leur violence:
<lb />Et souffrez que ie feigne à l’abord seulement:
<lb />Camarades à moy, la bourse &amp; promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Ciel, seconde mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. VOLEVR.
<lb />Cedez à lapriere.
<lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Vous ne m’osterez rien qu’en m’ostãt la lumiere.
<lb />PHILEMOND, se tournant de son costé.
<lb />Donnons, Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. VOLEVR
<lb />AIa traistre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMON D.
<lb />En cette trahison
<lb />de jeapte qelrcijoint te erccel la rarson,
<lb />Vous fuyez lasches cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.VOLEVR fuyant.
<lb />O perfidie extréme.
<lb />THEANDRE les voyant en fuitte.
<lb />Le Ciel, qui que tu sois te soit propice &amp; t'ayme
<lb />Toy seul as de ces gens le courage glacé,
<lb />Et ie dois mon salut à qui l’a menace:
<lb />Mue cemvioit alteeher a dessendu ma vie,
<lb />Et sans ton aßistance elle m'estoit rauie,
<lb />Que ie sçache ton nom &amp; ta condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />PHILE'MOND.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Espere tout de mon affection
<lb />Pour toy, s’il est besoin i'exposeray ma teste,
<lb />Ertatcorneray tont à la niolndre requestes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Mon sort abiet &amp; bas vous fera repentir
<lb />D’auoir tant oblige qui ne peut repartir:
<lb />Cét ha bit monstre assez mon seruile exercice,
<lb />Mais ie suis simple, au moins, leyal, sans artifice,
<lb />Et si l’on en doutoit, plusieurs que i’ay feruis
<lb />Tesmoigneroient encor l’innocence où ievis.
<lb />I'ay suiuy fans profit la fortune d’vn Maistre,
<lb />Qu'entre les plus fameux la Frãce a vû paraistre
<lb />Celiandre la gloire &amp; l’honneur de la Cour,
<lb />Mais qu'vne faute insigne a fait priuer du iour;
<lb />Il trahit de son Roy le pouuoir legitime,
<lb />Et sa teste superbe a repare son crime:
<lb />Moy, depuis le reuers de son sort rigoureux;
<lb />Ie cherche à qui dõner mõ seruice &amp; mes vœux,
<lb />Et reposant hier en cette aymable plaine,
<lb />Ce sort iniurieux dont i'esprouue la haine
<lb />Liura ce triste corps aux mains de ces Moleurs,
<lb />Qui vouloient que mes bras secõdassent les leurs;
<lb />Et que ie prisse part en l’infame commerce
<lb />Que la neceßité parmy ces gens exerce:
<lb />Ie leur fis esperer mes foins &amp; mon secours,
<lb />Et par ce seul moyeni ay conserué mes iours.
<lb />Vostre rencontre enfin conforme à mon enuie
<lb />De leur infame ioug a deliuré ma vie,
<lb />Et t'ose vous offrir ce que ie tiens de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Chez moy, si tu le veux, ton destin sera doux,
<lb />Ma femme acceptera ton seruice fidelle,
<lb />Tes deuoirs &amp; tes soins ne despendront que d'elle,
<lb />Et tousiours parmy nous conserue cherement,
<lb />Tes ans se passeront assez vtilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND, tout bas.
<lb />Sans mon Cleagenor, sans bien, sans cõnoissance?
<lb />Si chetiue, &amp; si loin du lieu de ma naissance,
<lb />Que puis-ie deuenir, seiournons en ces lieux
<lb />Où peut-estre le temps nous conseillera mieux.
<lb />Comblé d’aise, &amp; rauy de l’offre aduantageu
<lb />Qui doit changer si tost ma fortune outrageuse;
<lb />Ie mets le plus haut poinct de ma felicité
<lb />A ne suiure iamais que vostre volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ton nom?
<lb />THEANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Cest Iuliemona.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Ie beny l’aduenture,
<lb />Qui d’vn si beau voleur a fait ma creature,
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Le bel estat où le sort me reduit,
<lb />Que ie suis obligée à l'astre qui me luit?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AICIESLCOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLEAGENOR, LE CONSEILLER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Slargy par vos soins en qui mon innocence
<lb />A rencontre Monsieur, son vnique deffence,
<lb />tel seruice eternel, &amp; quels vœux infinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CONSEILLER.
<lb />Que vous m'obligerez, tous complimens bannis,
<lb />Et n'attribuant point à ce leger office
<lb />Ce que vous ne deuez qu'à la seule iustice:
<lb />Cartous ont estimé l’irreparable effort
<lb />Qu'attenta ce brutal digne d’vne autre mort,
<lb />Et l’on a condamné vostre iuste colere,
<lb />Que de n’auoir pas fait sa peine plus seuere.
<lb />Eaneinapon faitiry,tons vont de janone,
<lb />Tous l’ont iugé coupable, &amp; tous vous ont loüé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />O rare affection d’embrasser ma deffense,
<lb />Et se deffendre encore de la reconnoissance,
<lb />De m'auoir obligé si genereusement,
<lb />Et de ne souffrir pas mesme vn remerciement:
<lb />Gloire des vrays amys, rare honneur de nostre
<lb />age,
<lb />Disposez de mes soins, employez mon courage,
<lb />Adieu, verse le Ciel propice à vos desseins,
<lb />Sur l’hyuer de vos ans des fleurs à pleines mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CONSEILLER.
<lb />Mais apres cette vie incertaine, importune,
<lb />Quelle
<lb />Quelle retraicte enfin borne vostre fortune?
<lb />Lassé de tant d’erreurs, où s’addressent vos pas?
<lb />lvra chrtojne ne vonis desplalra pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Par vn se cond malheur, priué de Doristee
<lb />Où puis-ie voir encor ma fortune arrestée,
<lb />Vous auez sceu comment cét astre precieux
<lb />Aprés s’estre monstré, disparut à mes yeux: (de
<lb />Vous sçauez que i'ignore en quel endroit du mõ<lb />Le Ciel captiue enfin son amour vagabonde;
<lb />I'ignore en quelles mains sondestin est tombé.
<lb />Et dessous tant d’ennuys ie n’ay pas succombél
<lb />D'offenser sa vertu, de soupçonner sa flâme,
<lb />Ce penser seulement ne peut m'entrer en l’ame:
<lb />Il faut que ce Riual, lors que ie m'esloignois,
<lb />M’ayt rauy ce butin vne seconde fois:
<lb />Peut-estre qu'à present sous l’extréme licence
<lb />Son hõneur succombant n’attend que ma defense:
<lb />Peut-estre que ce soir ce thresor de vertu,
<lb />Sous vn brutal effort doit languir abbatu;
<lb />Et moy, de bois en bois, &amp; de mõtagne en plaine,
<lb />241 –
<lb />Ie vais recommencer ma poursuitte incertaine.
<lb />Adieu, priez le Ciel de conduire mes pas,
<lb />Et de me procurer sa vencoutetrespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le CONSEILLER.
<lb />Qu’il rende vostre bien égal à vostre enuie,
<lb />Qu’il comble de plaisirs le cours de vostre vie,
<lb />E.jue toiit beauté bien tost entre vos bras
<lb />Soit la fin de vos maux, &amp; le prix de vos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR seul.
<lb />Toy, qui tiens sous tes loix sa liberté captiue, (ue:
<lb />Possesseur des faueurs, dont mõ malheur me pri<lb />Rien ne peut insolent empescher son trespas,
<lb />Quelqu'ẽdroit où la peur t’ait fait dresser tes pas.
<lb />Monte aux lieux esleuez où se fait le tonnere,
<lb />Cherche pour ton salut le centre de la terre:
<lb />Prens plus loin, s’il se peut, vn salutaire port,
<lb />L'amour y portera ma vengeance, &amp; la mort.
<lb />Mes amis employez, &amp; ma course eternelle
<lb />Treuueroient aux Enfers ton ame criminelle;
<lb />Et là ie ne voudrois pour tout prix de mes maux
<lb />Qu'estre admis seulement au rang de tes bour
<lb />reaux,
<lb />Et qu'il me fust permis d’inuenter vn supplice
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Egal à ma colere, &amp; digne de ton vice.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LLEMEEONN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DORANTE. DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Iane, quel effroy, quel signe, quel augure,
<lb />Menacẽt mõ repos d’vne triste auëture:
<lb />Ces sinistres pensers que ie ne puis bannir,
<lb />Quelques lieux où ie sois viennent m'entretenir,
<lb />Et contre eux ma raison vainement employée,
<lb />Laisse mes sens troublez &amp; mon ame effrayée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Madame, obseruez-vous ces songes deceuans,
<lb />Chimeriques obiects en nos cerueaux mouuans,
<lb />Et qui n'ont point d’effect que cette vaine crainte:
<lb />Dont à leur souuenir nous auons l’ame atteinte,
<lb />Dont à fa fantaisie on se forme le sens,
<lb />Et qu'on renu comt on pent featenes ou menaças.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vn songe interrompu, dont la suitte est confuse,
<lb />N’est qu'vne illusion, telle erreur nous abuse:
<lb />Mais les songes suiuis, &amp; que rien n’interrõpt.
<lb />Disent de veritez, &amp; leur effect est prompt:
<lb />Cpprenun panuumots, sii'en dois estre en peine,
<lb />Et le Ciel toutefois ren de ma crainte vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I'en coniure les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mon mary, de reuar
<lb />De la chasse, sa vie &amp; sa plus chere amour,
<lb />Me voyant témoignoit vne exceßiue ioye,
<lb />Et ne faisoit que moy maistresse de sa proye:
<lb />Vn cheureuil des plus beaux viuãts à corné d’or
<lb />Dieux à ce souuenir ie le reuoys encor!
<lb />Estoit ce cher butin dont ie fus idolatre,
<lb />I'admirois son addresse en sa course folastre.
<lb />Et ce ieune animal me sembloit si charmant,
<lb />Que ie n'auois que luy de diuertissement:
<lb />Ie le suiuois au parc, ie marchois sur sa trace,
<lb />Et rien n'estoit si cher à mes yeux que sa grace:
<lb />Mais combien i'acheptay ce plaisir innocent.
<lb />Comme ie le baisois, mon mary paroissant,
<lb />Lasciue, me dit-il, impudique, effrontée,
<lb />I'ay ta brutale ardeur trop lõg-temps supportée.
<lb />A ce mot il s’aduance, &amp; d'vn coup inhumain
<lb />Sur ma iouë innocente il imprime sa main:
<lb />Ct coup fit ue mes yeax ueux fontaines de larmes
<lb />Et ie ne me seruis que de ces vaines armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ce n'est pas tout, luy mesme fut espris,
<lb />L’ayant consideré de sa beauté sans prix,
<lb />Et comme il l’embrassoit, i’imitay son caprice,
<lb />Et de pareille offence, il eut mesme supplice.
<lb />Ma main vengea sur luy mon courage offensé,
<lb />Là mon œil s’est ouuert, &amp; mon songe a ceßé.
<lb />Mais depuis mõ resueil (tu ne le sçaurois croire,)
<lb />I’ay ce ieune Cheureüil tousiours en la memoire:
<lb />Il me semble en ce lieu sauter à bonds diuers;
<lb />Re tαy veιιε. JD Jleu Jeuesouuerts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Pareille impreßion profondement tracée.
<lb />Nous deteure long-temps presente en la pensée,
<lb />Et nous monstre le iour les obiects de la nuict:
<lb />Car. Mais voicy Monsieur, &amp; quelqu’vn qui
<lb />R JIIR*,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND
<lb />SENE VI.
<lb />DORANTE. DIANE, THEANDRE,
<lb />PHILEMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE, à Dorante.
<lb />E Page, mon soucy, te vient sous mon au
<lb />spice
<lb />Coniurer d’accepter ses vœux &amp; son seruice:
<lb />Ce present te plaist-il.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />O'istens quua d’appas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O ffert de vostre main, ne me plairoit-il pas,
<lb />Pourueu que son esprit son visage responde:
<lb />Ie croy qu'il vaut beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Mon ardeur fans seconde,
<lb />Et rion (eit tiijiny jeppuecameseesjana,
<lb />Seruir de cette sorte est tout ce que ie vaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE, tout bas.
<lb />O Dieux! que ce present m'est de fatal augure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Entrõs, vien, en deux mots sçauoir son aduãture
<lb />Son mestier, son aoora, ses premters entretiens,
<lb />Et quelle loy du sort soubmet ses iours aux tiens.
<lb />Ils entrent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Combien, Cleagenor est lasche en son seruage,
<lb />Vn captif, le captiue, &amp; sa maistresse est Page.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEOIRTROIO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />DORANTE, DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />E Page me plaist fort, ses charmes sont
<lb />puissants,
<lb />Et ses yeux m’ont rauy mille vœux innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />
<lb />L’art aiustesi peu sa beauté naturelle,
<lb />Ad frace est fauatfue, &amp; fon adaresse est telle,
<lb />Qu'en sa moindre action, en son geste, en ses pas,
<lb />L'œil le plus enuieux remarque des appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O signe trop certain de sa naissante flamme!
<fw><lb />Vn
</fw><lb />Vn mesme feu me brusle &amp; consomme jen ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Son entretien est rare, &amp; celuy dont la voix
<lb />Anima des rochers, &amp; fit dancer des bois,
<lb />N’eut rien de cõparable aux charmes de la siẽne;
<lb />Il fait des veritez de la fable ancienne,
<lb />Et par des airs si doux il enchante nos sens:
<lb />Que l’oreille est rauie à ses moindres accens.
<lb />Mais la guitarre iointe à sa voix delectable
<lb />Est en ses belles mains vn charme ineuitable,
<lb />Il touchoit ce matin la vostre auectant d’art,
<lb />Que vous perdez beaucoup de l’entendre si tard,
<lb />Et que vous l’aduoüerez meriter dauantage,
<lb />Que ce qu'en fait iuger la qualité de Page.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Que ces mots proferez auec tant d’action,
<lb />Tesmoignent clairement son inclination!
<lb />Cesse enfin ma raison, ta vaine resistance,
<lb />Commencons à faillir, condemnant son offense:
<lb />aisons luy ressentir qu'amour voila ses yeux,
<lb />Et cõdamnons son mal pour le commettre mieux.
<lb />- –
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Madame, prenez part en ces douces merueil<lb />les,
<lb />Laissez à ces doux air; enchanter vos oreilles:
<lb />Donnez vous le plaisir de l’entendre vn moment,
<lb />Et vous estimerez ce diuertissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais n'en parlez vous point auec plus d’auan<lb />tage,
<lb />Que ne vous le permet vostre sexe, &amp; vôtre âge.
<lb />Quelque charme qu’il ait &amp; quelque qualité:
<lb />Ces admirations passent l’honnesteté.
<lb />L’amour par cette voye a mille ames bleßées
<lb />Il entre dans les cœurs par ces douces pensees,
<lb />Il fait de ces appas vn poison dangereux,
<lb />Et ce qu'on estimoit arrache enfin des vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Il m'est cher cõme à vous, son merite est extreme,
<lb />Mais i'ayme plus que luy mon honneur &amp; moy
<lb />mesme,
<lb />L’amour n’a point encor par ses feux dissolus
<lb />
<lb />-
<lb />Choqué de ma raison les titres absolus,
<lb />Et si de mes desseins vostre vertu s’offence
<lb />Elle peut s’offenser de la mesme innocence:
<lb />Mes sens en sont touchez, mais non pas alterez,
<lb />Lestime &amp; le desir sont souuent separez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Armez vous de raison contre vne ardeur si forte
<lb />Et craignez plus que moy ce qui plus vous im<lb />porte,
<lb />Cependant entendons les accords rauissans
<lb />Dont ce ieune Estranger vous a raui les sens,
<lb />lE l allepas ence lien.
<lb />Diane le va querir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE continuë.
<lb />Mais i’attise insensee,
<lb />Le brasier importun dont mon ame est pressee,
<lb />e cours en vn peril que ie deusse euiter,
<lb />Loin de guerir mon mal ie tasche à l’iriter,
<lb />Et ma raison qui perd sonempire &amp; ses forces
<lb />Comibatra vainement ces dernieres amorces:
<lb />riste &amp; lasche Dorante à quoy te resous-tu?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et que deuient en fin ta premiere vertu?
<lb />Vn Esclaue, vn Captif, menace ta franchise,
<lb />Il t’a reduitte au poinct d’apprehender ta prise.
<lb />Il trouble ton repos, tu goustes ses appas,
<lb />Et son nom seulement ne te refroidit pas?
<lb />Et tu veux achepter d’vnsiecle de supplices
<lb />Deux heures, deux momens de brutales delices.
<lb />Ton cœur dans ces plaisirs laschement endormy
<lb />Se rẽd aux premiers coups d’vn si foible ennemy?
<lb />D'vn enfant indiscret, d’humeur &amp; d’origine,
<lb />Indigne des faueurs que ton sort luy destine,
<lb />Incapable de voir ce que tu tiens caché
<lb />Et qui prisera peu ce qu’il n'a point cherché.
<lb />Romps, romps ce nœud fatal, c'onsulte ton cou<lb />rage,
<lb />Et rends à ta raison son ordinaire vsage,
<lb />Puisque le seul penser du dessein que tu fais,
<lb />Offence vne vertu qui ne faillit iamais:
<lb />Mais ô foible discours! cruel tyran de l’ame,
<lb />Vain fantosme d’honneur laisse durer ma flame
<lb />Et fais suiure tes loix à ces cœurs hebetez,
<lb />Dont les erreurs d’autruy reglent les volontez;
<lb />Et qu'vn bruit specieux dont leur crainte est sici<lb />uie,
<lb />Empesche de gouster les plaisirs de la vie.
<lb />Voila ce beau charmeur des yeux &amp; des esprits,
<lb />Ie voy ces doux attraits dont mon cœur est le prix.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RROEDTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DORANTE, DIANE, PHILEMOND,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Age l’on ma vanté la douceur nompareille,
<lb />Dont iointe aux instrumens ta voix charme
<lb />l’oreille.
<lb />Qui t'a fait si long temps celer ce que tu vaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ie ne me flatte point de sentimens si faux,
<lb />Quelques airs mal appris, &amp; pronõcez de mesme
<lb />Sont ce que vous nõmez cette douceur extreme.
<lb />Il est vray qu'on m'a veu hazarder quelque fois
<lb />A ma confusion &amp; ma main &amp; ma voix,
<lb />I'ayme ce passe-temps, mais sans espoir de plaire
<lb />Et sans autre dessein que de me satisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ces air, vous rautront, oyez-les seutement,
<lb />Et ne vous rapportez qu'a vostre iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il va rendre content le desir qui me pressel,
<lb />Cependant ayez soin que la table se dresse,
<lb /> RN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Alest agia dessm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Allez au Messager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vos pacquets son receus,
<lb />Ils viennent d’arriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Dorinex.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Monsieur les serre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Voyez auec quel soing on dresse le parterre,
<lb />Parlez au Iardinier, ayez l’œil sur ses gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />e presserois en vain leurs trauaux diligens,
<lb />Quand leur temps est borné leur interest les pous<lb />Et le desir du gain leur rend la peine douce,
<lb />Reposez vous sur eux d’vn semblable soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Faites ce qu’il vous plaist, mais tirez-vous d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE s'en allant.
<lb />Oure loy de mon sort, importune contrainte
<lb />Qui m'oste le plaisir &amp; me deffend la plainte!
<lb />'aimeray toutesfois ce charmeur de mes sens
<lb />Et le feray l’obiect de mes vœux innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Commence ie t'entends, que ta grace est naïue!
<lb />Et qu'à tort cette main est si long-temps oisiue!
<lb />A ta seule action ie connois clairement
<lb />Combien me sera cher ce diuertissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILEMOND.
<lb />Ie vous puis obeïr, mais non pas à l’attente
<lb />Qu'on vous a fait auoir de rester si contente:
<lb />Mais si vous n'estimez, ny ma voix, ny ma
<lb />inain,
<lb />Vous deuez pour le moins approuuer mon des<lb />sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il chante auec la guittarre.
<lb />Ie plains, Cloris, le mal extreme,
<lb />A quoy ton amour te resout,
<lb />Mais la loy qui fait que tout m'ayme
<lb />Ne m'oblige pas d’aymer tout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Dianc l’interrompt.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DIANE, DORANTE, PHILEMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oila.
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qui me demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Amarante &amp; Melite
<lb />Vous attendent là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />Importune visite!
<lb />Adieu Page, à ce soir: combien il est charmant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE à Philemond.
<lb />Elle sort, attendons, tu ioüeras vn momen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE se retournant, à Dianc.
<lb />Vous plaist-il ue me fature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />O rigueur importune!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />De quoy luy parlez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I'estimois sa fortune,
<lb />Et luy repre sentois combien doit estre doux
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vous m’obligez beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Cruelle seruitude,
<lb />Dure loy de mon sort combien ton ioug est rude!
<lb />Soubs quel astre inclement ay-ie receu le iour,
<lb />Et qui peut plus sur moy de Dorante ou d’A
<lb />mour?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTE
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Odonva iy .
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND seul.
<lb />St-ce assez, iuste Ciel, exercer ta colere?
<lb />Est-ce assez prolonger ma vie &amp; ma mi<lb />sere?
<lb />La borne de mes maux doit-elle estre en ces lieux?
<lb />Et sous ces vestemens suis-ie bien à tes yeux?
<lb />Quelle noire action me rend si criminelle
<lb />Que ie doiue esprouuer ta vengeance eternelle? re, qui
<lb />N’ay-ie au soin de te plaire establi mõ bõ-heur? sansse
<lb />Ay-ie offensé ta gloire, où taché mon honneur
<lb />Ay-ie d’vne insolente ou prophane pensee
<lb />Attiré les rigueurs dont tu m'as trauersee?
<lb />Et veux-tu si contraire à des vœux si constans
<lb />Me faire en cet estat consommer monPrin-téps?
<lb />– V–
<lb />–
<lb />24
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TECIE III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />PHILEMOND, THEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Dieux! qu'entends-ie icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Triste obiect de mes plaintes
<lb />Vien, cher Cleagenor, vien dißsiper mes craintes:
<lb />En quellieu maintenant peux-tu dresser tes pas,
<lb />Que iet apelle tant &amp; que tu ne viens pas?
<lb />Vien creuel, vien seicher mon œil tousiours hu<lb />mide,
<lb />Romps le bandeau d’Amour, &amp; que ce Dieu te
<lb />guide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />C’est Doristee, O Dieux! ô bon-heur sans egal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Au moins examinant cet accident fatal,
<lb />Ne fais point, cher Amant, de mon malheur vn
<lb />crime,
<lb />Et que tousiours ma foy soit pure en ton estime:
<lb />N'accuse de ma perte &amp; de tes longs trauaux
<lb />Aucune intelligence auecque tes Riuaux,
<lb />Quelques si doux appas qui m'eyeiu jrurtitee
<lb />Ils assailloient en vain la foy de Doristee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Tousiours d’vn saint desir le Ciel est protecteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Mais que ma paßion est vaine à son Autheur!
<lb />Et dans le triste estat où ma vie est reduitte,
<lb />Quel salutaire aduis m'en prescrira la suitte?
<lb />ieruir long-temps Dorante, accõpagner ses pas,
<lb />Les loix de mon honneur ne le permettent pas,
<lb />our forcer les ennuis dont ie suis agitee
<lb />l faut de Philemond paroistre Doristee.
<lb />uis-ie pas obliger Dorante à la pitié
<lb />uy contant le malheur qui suit nostre amitié?
<lb />e nom de mon Amant est cõnu dãs ces plaines,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
<lb />Où peut-estre il poursuit ses courses incertaines:
<lb />Et Dorante en faueur &amp; du sexe &amp; d’Amour
<lb />Fera qu'ons en enqueste aux terres d’alentour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEANDRE se retire.
<lb />Feignons subtilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Donc obligeons Dorante
<lb />A sauuer mon honneur de sa perte apparente,
<lb />Ie dois sur sa pitié descharger mon soucy,
<lb />Et par ses sages soins. Mais quelqu’vn vient icy.
<lb />Ve precipitons rien.
<lb />–
<fw><lb />
<lb />
</fw><fw><lb />1–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />THEANDRE, PHILEMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE,
<lb />Quelle tristesse, Page,
<lb />Et quelle inquietude est peinte en ton visage?
<lb />Le bien que ie te doy m'oblige à t'obliger
<lb />Si ton ioug est trop rude il le faut alleger:
<lb />Ie veux que ton seruage egale mes delices,
<lb />Que ta discretion mesure tes seruices,
<lb />Et que sans t'obliger d’vnempire absolu,
<lb />On remette à ton choix quoy qu'on ait resolu:
<lb />Quelqu’vn t'a t’il prescrit vne loy plus seuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />114e
<lb />PHILEMOND.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Ie veux plus encor, qu’on t’aime, te reuere,
<lb />Qu'on suiue tes aduis, &amp; que tes sentimens
<lb />Pojjou pour des arrests &amp; des commande<lb />mens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ie respecte le ioug où mon destin m'engage,
<lb />La liberté vaut moins que cet heureux seruage:
<lb />Mais ie dois rapporter plus à vostre desdain
<lb />Qu'à vostre affection ce traitement humain:
<lb />Où vos bontez, Mor sieur, espargnent ma ieu<lb />nesse,
<lb />Et ma seule impuissance entretient ma paresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Qui pourroit t'escouter sans inclination?
<lb />Tonesprit est plus grand que ta condition,
<lb />Dule Grertiefartrorbabiist pert puuttouurage
<lb />Bien plus à receuoir, qu'à rendre de l’hommage:
<lb />Mais plus ie te regarde &amp; plus ie me souuiens
<lb />D'vne
<lb />D’vne qui fut l’obiect de mes vœux anciens.
<lb />Et qui deuoit combler les plaisirs de ma vie
<lb />Si deuant nostre hymen la mort ne l’eust rauie,
<lb />Voila son mesme teint, c'est son œil que ie voy
<lb />Et pour la figurer elle reuit en toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILEMOND.
<lb />Ie dois beaucoup, Monsieur, aux soings de la
<lb />Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Puis-ie voir sans baiser sa viuante peinture?
<lb />Ie vois la mesme image, &amp; me puis contenir?
<lb />Ha! reçoy ces baisers deubs à sonsouuenir,
<lb />Ie sens la mesme bouche, Elize n'est pas morte,
<lb />Elize, cher amy, baisoit de cette sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle le reiette.
<lb />Souffre qu'en sa memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ha! qu’en vous ma laiduer
<lb />duse vn effet contraire à cette feinte ardeur;
<lb />Et qu'Elize eut sur vous vne foible puissance
<lb />Si comme mon visage elle eut mon innocence;
<lb />De croire toutesfois cette conformité,
<lb />I’ay quoy que peu d’esprit moins de simplicité,
<lb />Et vostre belle humeur alors qu'elle me prise
<lb />A dessein seule ment d'esprouner ma soitfe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE:
<lb />Non ne soupçonne point mon desir innocent,
<lb />Ton modeste discours l’offence en t'offençant,
<lb />Et ie voy son imaxe en ton corps si naïue
<lb />Qu'auec quelque raison ie doute qu'elle viue:
<lb />Ce mesme œil qui pleura dessus son monument
<lb />En cette egalité luy mesme se dement,
<lb />Il doute d’auoir veu ses graces effacées,
<lb />Ses lys pasles &amp; secs, &amp; ses roses paßées:
<lb />Souffre que i'ayme en toy ses appas immorts,
<lb />Accepte soubs son nom des veux &amp; des Autels,
<lb />Laisse-moy deceuoir à ces douces pensées
<lb />Et ne me deffends point ces flammes insensées,
<lb />La mesme honnesteté me permit ces desseins,
<lb />On ne peut rendre aux morts que des hommages
<lb />saints:
<lb />Tu regiras mon sort, &amp; dans ces doux caprices
<lb />Nos baisers innocens borneront nos delices,
<lb />Tu tremble, tu pallis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />O respects superflus,
<lb />Ie cache trop long temps ce qu’on n’ignore plus
<lb />Non, non, n'esperez pas soubs cette vaine feinte
<lb />Me rauir des faueurs &amp; m'epescher la plainte,
<lb />Vous connoissez mon sexe &amp; i’ay creu vaine<lb />Ement
<lb />Abuser vostre esprit par ce déguisement:
<lb />Il est vray, ie suis fille, &amp; la moins fortunée
<lb />Qui respire le iour &amp; qui iamais fut née:
<lb />Ayãt sçeu qui ie suis voꝯ plaindrez mes trauaux,
<lb />Et vous serez sensible au recit de mes maux,
<lb />Lasse des cruautez d’vn d’estin si seuere
<lb />I'allois vous aduoüer mon nom &amp; ma misere,
<lb />Et ma con feßion vous auroit preuenu
<lb />etmont sede cust este pius tong-temps inconnut.
<lb />Quelle fatalité tousiours prompte à ma perte,
<lb />A vostre iugement m'a si tost descouuerte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Vous pouuiez vous cacher auecque tant d’appas?
<lb />Et les rais du Soleil ne le monstrent-ils pas?
<lb />Mais aduerti desia par ces langues muettes,
<lb />Par vostre propre voix i'ay mieux sceu qui
<lb />vous estes:
<lb />Seule vous vous plaignez, &amp; de cette façon
<lb />Vous auez sans dessein esclaircy mon soupçon.
<lb />Mais ne souspirez point, car vos plaintes secret<lb />tes
<lb />En Theandre ont trouué des oreilles discretes,
<lb />Actαtrαys ttu sat ce sreret a ma coix,
<lb />Et receuray de vous d’inuiolables loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILEMOND.
<lb />Helas sçachant les maux dont ie suis agitée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />I'en ay beaucoup appris, aymable Doristée,
<lb />Et deuant qu'auoir veu ces innocens attraits
<lb />Ie sçauois de quel sort vous ressentiez les traits.
<lb />Eueqgaror
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILEMOND.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE..
<lb />Rencontré dans ces plaines,
<lb />Me cõta l’autre iour vos amours &amp; vos peines,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />peines,
<lb />Et me dit que trois mois estoient pre sque passe;
<lb />Depuis qu’il poursuiuoit ces Astres eclipsez;
<lb />Me laissant, il suiuit sa premiere entreprise
<lb />duvle puene necorsser pirttomenr at rerrhije.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Sçachant mes premiers maux, oyez ce qui sui<lb />uit.
<lb />Des mains de son Riual vn autre me rauit,
<lb />Qui prest d’executer son audace effrontée,
<lb />Esprouua de son bras la valeur indomptée:
<lb />Car de bon-heur alors il passoit par le bois,
<lb />Dù la force auoit mis mon honneur aux abois.
<lb />Apres cet accident trop long à vous déduire,
<lb />le croyois que le Ciel estoit las de me nuire;
<lb />Mais que mes maux sont longs, &amp; que mes biẽs
<lb />sont cours!
<lb />Que ie conseruay peu cette ame de mes iours!
<lb />M'allant querir de l’eau d’vne proche fontaine
<lb />Deux insignes voleurs parurent dans la plaine,
<lb />Qui ne trouuant en moy rien dequoy butiner
<fw><lb />C
</fw><lb />N'espargnerent efforts, ny coups pour m'em<lb />mener,
<lb />Et vouloient m’obliger à leur commerce infame
<lb />Ne se figurant pas que ie fusse vne femme:
<lb />Vostre valeur en fin m’affranchit de leurs loix;
<lb />Mais ie n'osay pour lors aduouër qui i'estois,
<lb />Et me treuuant si loing sans bien, sans cognois<lb />sance,
<lb />Ie vous offris mes soings &amp; mon obeyssance,
<lb />Allendaeit le conjelruece vlett Anlcuecin
<lb />Qui de tant de trauaux est la soutrce &amp; la fin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Vostre moindre aduenture est digne de memoire:
<lb />Mais par les maux, Madame, on arriue à la
<lb />loire,
<lb />Et vostre mauuais sort en vous nuisant m'est
<lb />doux
<lb />Si ie puis obliger &amp; vostre Amant &amp; vous.
<lb />Ie ne vais espargner ny soings ny diligence
<lb />A vous faire bien-tost posseder sa presence:
<lb />Et si ie n'accomplis ce que ie vous promets,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si ie ne vous le rends, ne m'estimez iamais:
<lb />Attendant toutesfois cette heureuse iournée
<lb />Où vostre affection doit estre couronnée,
<lb />Pour ne donner matiere à de faux sentimens,
<lb />Retenez vn faux titre &amp; de faux vestemens,
<lb />Empeschez les soupçons d’vne ialouse femme
<lb />Qui croit sans fondement que tout obiet m'en<lb />flamme,
<lb />Et tiendroit pour effets de vos charmes puissans
<lb />Mres regaras les pius saim, &amp; tes pias inno<lb />cens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />O diuine faueur dont mon ame est rauie,
<lb />I'establis sur vos soings tout l’espoir de ma vie!
<lb />Pressez cet heureux iour qui finit mon tourmêt,
<lb />Qui peut obliger tost oblige doublement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTEFV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCLIVD I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE seule.
<lb />Asche, c'est trop souffrir, &amp; ton ame di<lb />screte
<lb />Est trop long-temps malade &amp; trop long-temps
<lb />muette.
<lb />L’insupportable excez de ton affection
<lb />Te dispense de honte et de discretion;
<lb />Tant d’autres soubs ce ioug ont rangé leurs an<lb />nées,
<lb />Tant d’autres ont aimé qu’on n'a pas condan<lb /> nees,
<lb />Et tant de ieunes cœurs se sont laissez charmer,
<lb />Qu'en fin à leur exemple il t'est permis d’aymer,
<lb />Ne
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne pouuant euiter cette ardeur criminelle,
<lb />C’est beaucoup faire au moins que l’offence soit
<lb />belle,
<lb />La force du vainqueur rend les coups glorieux,
<lb />Et le tourment est beau que causent de beaux
<lb />yeux.
<lb />Donc craintiue fais voir la douleur qui te touche,
<lb />Fie timide cœur, ce secret à ma bouche,
<lb />Force icy tout respect, c’est là qu’il fautoser:
<lb />Qui demande aueccrainte, enseigne à refuser.
<lb />La honte vient trop tard choquer cette entrepri<lb />Par le dessein l’offence est à moitié commise,
<lb />Le mal où l’on consent est presque executé,
<lb />Et c'est auoir failly que l’auoir souhaité.
<lb />Peut-estre qu'vn succez le rendra legitime,
<lb />Qu'vne sainte action procedera d’vncrime;
<lb />Hymen peut en ma gloire allumer ses flãbeaux,
<lb />Et les euenemens ont fait des crimes beaux;
<lb />Il semble mespriser cette vnion des ames,
<lb />Qui fait des feux d’amour de legitimes flammes;
<lb />Il craint le mariage à l’esgal du trespas,
<lb />Mais ses froides humeurs souuent ne durent pas,
<lb />Lors que nous craignons moins Amour nous
<lb />sçait surprendre,
<lb />** Et ce Dieu force en fin si lon ne se veut rendre.
<lb />Le voila, sois timide, implore du secours,
<lb />Qu'vne vouene at siiie cyt pn maste terscours,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M M 
<lb />F
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DIANE, PHILEMONO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />l by Diane est resueufe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Dieux! d’où procede
<lb />iefuendie delas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />D'vn mal-heur sans remede,
<lb />Si la mort ne le donne, ous il ne vient de vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Quel malheur si cruel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />S’il vous plaist il est doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />aloy? seay-te tes dontenrs dont vostre ame est
<lb />atteinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ne m'entendez-vous pas? ô l’importune feinte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILEMOND.
<lb />Est-ce que vous aymez, &amp; que vos paßions
<lb />Me veulent honorer de leurs commißion?
<lb /> n ue te pons serut &amp; que te pons conseil<lb />le?
<lb />Que feray-ie? ordonnez chacun à la pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Que ie te commandasse, &amp; qu'en quelque acci<lb />dent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X ij
<lb />Ie voulusse employer vn si beau confident;
<lb />Connois mieux, Philemond, ta valeur infinie;
<lb />Et puis qu’il faut parler toute crainte bannie,
<lb />Apprens ce que tu vaux par le prix de mon cœur,
<lb />Qui des assauts d’amour si long-temps fut vain<lb />queur.
<lb />Le Ciel sçait que iamais de la moindre pensee
<lb />Qui troublast mon repos ie ne fus trauersee,
<lb />Et que le premier trait que ie n'ay point paré,
<lb />Et qui touche mon cœur c'est toy qui las tiré.
<lb />I'ay de mille importuns mesprise les carresses,
<lb />Toy, tu ne peux parler, ny voir que tu ne blesses,
<lb />Tu me charmes ensemble &amp;y tu me fais mourir.
<lb />Et c'est là le tourment que tu peux secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Douce loy de mon sort, ô Dieux! Diane ma yme,
<lb />Et ie mespriserois cette faueur extreme!
<lb />Ie serois sans transport &amp; sans ressentiment,
<lb />Et ie n'offrirois pas d’alleger son tourment!
<lb />Non, non, i'ayme Diane, &amp; cesseray d’estr
<lb />homme
<lb />Cessant de partager le feu qui la consomme:
<lb />Honoré seulement d’vn regard de ses yeux.
<lb />I'égale ma fortune au plus doux sort des Dieux,
<lb />Et desia les momens me durent des années,
<lb />En l'espoir des faueurs qu'elle ma destinees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tout autre eust obtenu cet effect sur tes sens,
<lb />Ce vice a des attraits pour les plus innocens:
<lb />Mais si l’hymen rendoit nos plaisirs legitimes,
<lb />Que nous puißions nous voir &amp; nous aymer
<lb />sans crimes,
<lb />Quel bien seroit égal à celuy de mes iours!
<lb />Mais cruel, ton oreille est sourde à mes discours;
<lb />I'ay sondé ton esprit &amp; sceu de quelle haine
<lb />Tu vois ce beau seruage &amp; cette douce chaisne.
<lb />&amp;y pout touener ion taut des attraits impuis<lb />sans,
<lb />Et mes foibles efforts ne passent point tes sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ie hay plus que la mort le seul nom d’hymenée,
<lb />Et de mes seuls plaisirs mon amour est bornée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />421
<lb />Lors que la iouyssance est d’obligation,
<lb />Qu'elle n'est plus l’effet de nostre paßion,
<lb />La plus molle douceur desgoute ce me semble,
<lb />L’hymen rompt les amours que l’on croit qu'il
<lb />assemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />L'effet te feroit mieux iuger de ses appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a lluas
<lb />Ne m'yhazardant point ie n’en iugeray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />DIANE.
<lb />La vertu te plairoit vnie à ta fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />La vertu me desplaist quand elle est importune,
<lb />Pour peu qu'à ses plaisirs le cœur soit attaché,
<lb />Vne austere vertu plaist moins qu'vn beau pes
<lb />ene 5
<lb />Et la fleur que i'espere &amp; que tu me destines,
<lb />Me desagreeroit fort auecques tant d'espines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ronc que d’vn saint respect nos væux soient li<lb />imima
<lb />Et qu'vne honneste amour ioigne nos volontez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ie veux ce que tu veux si ma flamme me dure,
<lb />Mais elle ne peut estre &amp; bien forte &amp; bien
<lb />pare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Faisons mieux, sois mon frere, &amp; que ie sois ta
<lb />sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Mais nous nous flatterons d’vne fauce douceur,
<lb />Si tu crois mon aduis nous viurons d’autre sorte
<lb />Et suiurons le vray bien ou nostre ardeur nous
<lb />porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Le vray bien que tu dis est vn bien deceuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />N'en discourons donc plus, viuons comme de<lb />uant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Quoy? tu prises si peu mon amour &amp; moy mes<lb />me?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Quinte refiije recireerse perforlites que onayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ie t’ayme toutesfois, &amp; ne puis puis consentir
<lb />A ce qui me voudroit vnsi cher repentir.
<lb />Ton âge m'est suspecte La ieunesse imprudent.
<lb />Sçait mal entretenir vne ardeur violente:
<lb />On ne peut arrester son inclination,
<lb />Elle se refroidit par la posseßion:
<lb />Insolente qu'elle est elle vante son crime;
<lb />Cette gloire est tousiours ceque plus elle estime:
<lb />Elle ayme d'en parler, mesconnoist sonbon-heur.
<lb />Et perdant son amour, perd außi vostre hõneur.
<lb />Lors
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Philemond, Diane est autre chose qu'on pense.
<lb />Voila bien consulter pour vne douce offence:
<lb />Non, non, aucun suiet ne te doit retenir,
<lb />Et le mal que tu crains ne te peut aduenir:
<lb />Comme l’affection le respect est extreme
<lb />Autant en P'hilemond que dans ton sexe mesme.
<lb />Puis
<lb />Puis me vantant d’auoir possedé tes appas,
<lb />J Dpuooneo pavr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />On se promet beaucoup alors qu’on delibere.
<lb />Mais ie me suis moy-mesme vn iuge assez se<lb />uere,
<lb />Ie me verrois honteuse &amp; mon honneur taché
<lb />Pour vn bien qui uomun pourrott m'estre ar<lb />raché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIILENONU.
<lb />Ie veux tout de l’amour, rien de la violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Qui retient si long-temps mon esprit en balance?
<lb />Ie trahis ma vertu pour vn indifferent,
<lb />Et ie ne connois pas son mespris aparent;
<lb />I'entretiendray long-temps vne ardeur si par<lb />faite,
<lb />Et ce ieune arrogant mesprise sa deffaite.
<lb />Non, porte ailleurs, Amour, tes conseils supez
<lb />flus,
<lb />Ie brise tes liens, &amp; ne t’escoute plus.
<lb />Elle s’en vy
<lb />2
<fw><lb />ce.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Diane encore vn mot: elle veut, l’impudique,
<lb />Qu'on seme des appas à son ardeur lubrique:
<lb />Elle brusle d’amour, voudroit estre en mes bras,
<lb />Et meurt de desplaisir qu'on ne l’en presse pas.
<lb />I’ay sondé iusqu'ou va son ardeur criminelle,
<lb />I’ay forcé mon amour, &amp; i'ay parlé pour elle,
<lb />I'ay tenté froidement lusques au dernier poinct,
<lb />Et son intention ne s'en esloigne point;
<lb />Ouurant ses yeux lascifs, elle ouure sa pensee,
<lb />Mais elle voudroit bien se voir vn peu forcee,
<lb />Souhaitteroit qu'on prist ce qu’elle craint d’of<lb />Et n’osant le donner brusle de le souffrir.
<lb />Mais Dorante me voit qu'vne pareille playe,
<lb />O blige à me chercher si ma creance est vraye.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DORANTE, PHILEMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />FOilà ce bel Autheur de mes tristes sou<lb />cis
<lb />Que ma confeßion d’eust auoir adoucis,
<lb />Faut-il parler? ie tremble, &amp; reduitte à ce ter<lb />me,
<lb />L’amour m’ouure la bouche, &amp; la honte la fer<lb />me,
<lb />Que fait-là Philemond?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Depuis quelques moments
<lb />de le peois, attenuant de vos commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Le sort qui rend tes iours suiets à ma puissance,
<lb />Et, si i’en puis iuger, moindre que ta naissance,
<lb />Retenu, temperé, beau, modeste, discret,
<lb />Dont le front toutesfois prouue vn ennuy secret.
<lb />Tu ne tesmoignes rien de ces esprits seruiles,
<lb />A qui l’honneur prescrit des regles inutiles,
<lb />Qui fans distinction suiuent brutalement
<lb />Ce que leur fait priser leur premier mouuement,
<lb />Que pour le moindre obiect vn sale feu consom<lb />me,
<lb />Qui n'ont rien de commun auec vn honneste
<lb />trorranee 5
<lb />Et dont le lasche cœur souhs le vice abattu
<lb />N’eust iamais ny dessein ny marque he vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMCND.
<lb />I'ignore par quel heur &amp; par quelle aduenture
<lb />Ie me suis rencontré de contraire nature.
<lb />–
<fw><lb />4
<lb />–
</fw><lb />Mais sans faire le vain, mon destin est plus doux,
<lb />Et i’ayme la vertu qu’ils desaprouuent tous:
<lb />L’aimant i’y puis faillir, quelque effort que ie
<lb />fasse,
<lb />Et ie puis l’obseruer d’vne mauuaise grace.
<lb />Mais ie remporte au moins la satisfaction
<lb />De la faire paroistre en ma condition,
<lb />L C
<lb />Et de pouuoir monstrer quelle est assez traitable
<lb />c ont je praiçe en pnueh qu'on en crou iacapa<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais l’estroite vertu meßied aux ieunes gens
<lb />Qui peuuent quelquefois à soy-mesme indul<lb />gens
<lb />Suiure quelques desirs où leur âge les porte,
<lb />Incapab les encor d’vne vertu si forte.
<lb />On ne peut estre bieux a l'age de vingt ans,
<lb />Et le fruit pour durer doit meurir en son
<lb />temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ie forme ingenuement, &amp; loing de toute feinte
<lb />L iij
<lb />Des desseins innocens que ie sui sans contrainte:
<lb />Ce n'est pas toutesfois qu’ils soient ny grands n
<lb />hauts,
<lb />Et que mes acllos n'ayent beaucoup de deffauts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie souffrirois en toy que ton ieune courage
<lb />A quelque honneste obiet rendit vn libre hom
<lb />mage,
<lb />de ne condamae poiril vne laetindaton ,
<lb />Mais que l’on sçait conduire auec discretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Tel i’ay seruy long-temps vn obiect adorable,
<lb />Vn homme si parfait &amp; si considerable,
<lb />Que ie n’y puis songer sans de viues douleurs,
<lb />Et qu'encor tous les iours il m’arrache des pleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ton innocence, ô Dieux! prouue bien ta ieunesse,
<lb />Tu me parles d'vn Maistre, &amp; moy d'vn
<lb />Maistresse,
<lb />Vn bel œil n’a-til point ton esprit enflammé?
<lb />En fin n'aymes-tu point, ou n'as-tu point aymé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Aucune fille encor n'a mon ame asseruie
<lb />Aucune n'a troublé le repos de ma vie,
<lb />Et les osant aymer ie ne me croirois pas
<lb />Estre vn digne suiet de leurs moindres appas,
<lb />Mes desseins ne pourroient que trauerser leur
<lb />ayse,
<lb />Ie ne me puis vanter d’auoir rien qui leur plaise,
<lb />Auamrrels parin, epllt, ly quailtea
<lb />Dignes de leur amour ny de leur priuautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quand tu possederois ta seule modestie,
<lb />C'est en vn ieune esprit vne rare partie,
<lb />Pour estre plus heureux sois vn peu plus osé,
<lb />Tu ne peux, apres tout, estre que refusé,
<lb />Et sçaches, Philemond, qu’il n'est si chaste dame,
<lb />Qui se puisse offenser d’vne discrete flamme,
<lb />qui n'ayme vn importun plus qu’vn indiffe<lb />rent,
<lb />Et qui ne soit sensible aux deuoirs qu’on lui rend,
<lb />os vœux nous sont tousiours d’agreables of</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />frandes,
<lb />Vn Amant ne nous fait que de douces deman<lb />des,
<lb />L’homme n’est point hay tout importun qu'il est,
<lb />Il peut n'agreer pas, mais sa demande plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Nouice en ce mestier, i’ignore toutes choses,
<lb />Sinon qu'à qui n'a rien toutes portes sont closes,
<lb />dn que cetque te suis te connons mes dessauts,
<lb />Et pretendrois à tort à des desseins si hauts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais si ie te fais voir vne Dame assez belle,
<lb />Pour ne desplaire pas au cœur le plus rebelle,
<lb />E fosprcuionfainton sensible tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ie plaindron ja donttur &amp; son aueuglement.
<lb />U
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Lanle tatinteronpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHI LEMOND.
<lb />Cet amour seroit vaine,
<fw><lb />PHI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et tu refuseron de soulagor sa peine?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />1111 ffiuile nevoninte efeeprtaretent sou amour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />D le plus deffiant qui respire le iour!
<lb />–
<lb />Demande Philemond, demande &amp; me dispense,
<lb />D'vne confeßion dont mon honneur s’offence,
<lb />Espargne la rougeur dont ce front seruprint;
<lb />Si ie dis de quel mal mon esprit est atteint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Tout großsier que ie suis ie voy quãd on me iouë.
<lb />Et sçay-ce que le cœur fait dire ou de saduouë,
<lb />l ay de vrais sentimens, &amp; ma simplicité
<lb />N’est pas capable encor de tant de vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quelle crainte, cruel, &amp; quel soupçonte reste,
<lb />Craint d’estre creu stupide, en paroissant mo<lb />deste,
<lb />Crois que tu faits brusler cecœur qui t'estsuspect?
<lb />Et ne me parle plus auec tant de respect:
<lb />Ie ne desire point que ton seruage cesse,
<lb />Et ie conserueray le nom de ta Maistresse:
<lb />Mais ie tiendray d’amour ce titre biẽ-heureux.
<fw><lb />4v4
</fw><lb />Et non pas de la loy de ton sort rigoureux,
<lb />Ie t’offre pour employ des baisers tout de flãme,
<lb />Pour lien, des cuenenx, &amp; pour gage mon ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Voulez-vous m’affliger d’vn sensible regret,
<lb />Et m'obliger par force à paroistre indiscret?
<lb />Et bien i’espereray vos vœux &amp; vos carresses
<lb />Et ie me flatteray de ces vaines promesses:
<lb />Mais lors que vous direz que i’auray trop osé
<lb />Vous blasmerez vn mal que vous aurez causé,
<lb />Ie ne soupçonne point vostre chaste pensée
<lb />D’admettre à mon suiet cette flamme insensee,
<lb />Et forcer le respect de ce lien sacré,
<lb />Que vos plus doux souhaits ont tousiurs reueré
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Les effets außi prompts que la promesse mesme,
<lb />Te feront si tu veux esprouuer que ie t'ayme,
<lb />Tu ne peux m'obugen duestermes peus courts,
<lb />Vien, &amp; par vn baiser respons à mes discours,
<lb />Tu trembles, Philemond.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Theandre arriue &amp; les escoute.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />
<lb />Ouurez les yeux, Madame,
<lb />Et chassez de l’esprit cette importune flamme,
<lb />Vn soudain repentir à ce mal seroit ioint:
<lb />Ce que vous hazardez ne se recouure point,
<lb />Et quand la veuë vn iour vous seroit deßillée
<lb />Voyant vostre vertu si laschement soüillee,
<lb />En ce ressentiment le plus cruel trespas
<lb />Qui pourroit m'arriuer ne vous suffiroit pas,
<lb />Vous ne pourriez plus voir sans vne haine ex<lb />treme
<lb />Celuy qui vous rendroit odieuse à vous mesme,
<lb />Et vous detesteriez cette fausse douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quoy mon Amant m'instruit, &amp; deuient mon
<lb />Censeur,
<lb />Il faut donc pour te faire agreer mon seruage,
<lb />En te donnant des vœux te donner du courage
<lb />Il te faut donc sucrer vn breuuage amoureux,
<lb />N’estimeras-tu point ton destin mal-heureux?
<lb />Voir dessus mes desirs ton ame souueraine.
<fw><lb />Mij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne te sera-ce point vne sensible peine?
<lb />N'est-ce point vn present que tu nois refuser?
<lb />Ne pleureras tu point au seul nom d’vn baiser?
<lb />Ha! que mon cœur est lasche, &amp; que son im<lb />puissance,
<lb />D’vn amour indiscrete honore ton enfance:
<lb />Attends l’aduis du temps, &amp; tu sçauras vn iour,
<lb />Si ton age aura deu mespriser mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEANDRE. toutbas.
<lb />Cleteit juh temoing de cette ardeur lasciue,
<lb />Et ma iuste fureur est si long-temps oysiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILEMOND.
<lb />Enfin, belle Dorante, il le faut aduoüer,
<lb />Ie suis
<lb />----
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANCTEEV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DORANTE. THEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />J'Ostre vertu ne se peut trop loüer,
<lb />Embrassez-le, Madame, acheuez à
<lb />ma veue,
<lb />Quoy? vous estiez si ferme &amp; vous estes esmeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />De quoy m'accusez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />I’approuue vos desseins,
<lb />Leur fin est estimable &amp; certes ie vous plains,
<lb />Ce Page est trop cruel, sa froideur est extreme,
<lb />De ne pas contenter vne beauté qui l’aime;
<lb />Estime-t’il si peu l’heur de vous posseder,
<lb />Et vores pratje tequee etetese et les persuader?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qu'est-ce donc:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Sou pirons d’vne pareille flamme,
<lb />tourne Offrons-nous à l’enuy pour conter Madame,
<lb />Page, occupe monlict, viens ce soir en ses bras,
<lb />Et seconde vn mary qui ne luy suffit pas:
<lb />parler. Tu suruis, impudique, à ta foy violée
<lb />Tu suruis à ta gloire honteusement soüillée,
<lb />Et tu peux si long temps de cet œil effronté
<lb />Supporter les regards d’vn esprit irrité?
<lb />Sont-ce là les effets de cette humeur seuere,
<lb />Qui fuit tout autre obiet &amp; qui seul me reuere?
<lb />O Nature peux tu soubs vn si bel aspect
<lb />Cacher tant d’infamie &amp; si peu de respect,
<lb />Couurir d’vn front si doux vne flamme brutale,
<lb />Et dans vnsi beau corps mettre vne ame si sale?
<lb />Vn cœur si criminel montre tant de candeur,
<lb />Vnesprit impudent fait voir tant de pudeur,
<lb />Sui, Theandre, l’aduis de ta hayne equitable,
<lb />Esloigne de ton lict ce monstre detestable,
<lb />Romps les sacrez liens d’hymen &amp; d’amitié,
<lb />Et liy desfenas tes noms desponse &amp; de moitie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Partagez vostre haine &amp; perdez sa com<lb />plice,
<lb />Ou reuoquez l’arrest d’vn si cruel supplice.
<lb />Triste rebut du sort par quel arrest fatal
<lb />Tes attraits languissans causent-ils tant de mal?
<lb />Quel astre me gouuerne, &amp; quelle est ma for<lb />tune?
<lb />Fille, ie suis rauie, &amp; Page on m’importune,
<lb />Ne blasmez point Monsieur de cette affection.
<lb />Ny sa felicite, ny sonintention:
<lb />Mais là neceßité de cette loy supreme
<lb />Qui me fait affliger, tout le monde, &amp; mo
<lb />mesme,
<lb />Qui peche sans dessein, peche legerement,
<lb />3
<lb />Et l’ondoit plaindre plus, qu'acuser son tour<lb />ment.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Si vous daignez souffrir vne ardeur plus sorta<lb />ble,
<lb />Mon exemple rendra sa faute insuportable:
<lb />C’est à vous de m’instruire, à voüs de me don<lb />ner
<lb />L’ordre de la punir, ou de luy pardonner.
<lb />Si vous me condamnés, son crime est condam<lb />nable,
<lb />Si vous me pardonnez, il sera pardonable;
<lb />Car ie cede comme elle à la neceßité,
<lb />De craindre &amp; d’adorer vostre rare beauté,
<lb />Ma raison a long-temps cette ardeur refusce,
<lb />Vne longue àmitié s'est long-temps opposée,
<lb />Cleagenor m'est cher, i’aime son interest:
<lb />Mais ie resiste en vain à ce fatal arrest,
<lb />Vous forcez ma raison &amp; sa foible puissance
<lb />Ne fait contre vos traits qu'vne vaîne deffen<lb />Mais desia ce discours altere vos appas,
<lb />Vous voulez que i'excuse, &amp; ne m'excusez-pas:
<fw><lb />Dequoy
</fw><lb />ARVRAITnR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />D pn mat-neur qui th importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />La mesmne tonnesteie peni pârter de la jorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Voulez-vous en l’estat où mes iours sont re<lb />duits
<lb />D'vne embusche nouuelle accroistre mes ennuis?
<lb />Doit-on donc en tous lieux veiller à me surpren<lb />dre?
<lb />Et faut-il que toustours ie veille a me deffendre?
<lb />O malheur de mes iours!
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Ie ne parleray plus,
<lb />Puis que sans demander i’ay desia mon refus,
<lb />L’honnesteté, Madame, est vne vertu lasche
<lb />t te sinipie desseinderestimer ta fajene,
<lb />ourquoy peut-on auoir d’amoureux sentimens,
<lb />i mesme la vertu condamne ses Amans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />'insi l’amour prophane attaquant vn courage,
<lb />De l’amour vertueuse emprunte le visage;
<lb />Ainsi le vicieux soubs d’innocens attraits
<lb />Cache vn coupable cœur qui se descouure apres,
<lb />Mais ce sort qui vous porte à ces poursuites
<lb />vaines,
<lb />Va pour finir vos maux recommencer mes pei<lb />nes,
<lb />Et ie vous veux oster ces vainqueurs malheu<lb />reux,
<lb />Que rendent malgré moy tant d’esprits amour<lb />reux:
<lb />Souffrez qu'en ces habits ie retourne à Florence
<lb />Et que ie meure au moins au lieu de ma naißãce,
<lb />Si la loy de mon sort m’ordonne de mourir,
<lb />Et si Cleagenor ne me vient secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Non, non, si les effects suiuent mon esperance,
<lb />Vous n’irez point si loing chercher vostre asseu<lb />3
<lb />rance,
<lb />Attendant que le Ciel vous rende vostre Amant,
<lb />Vostre honneur, Doristée, est icy seurement,
<lb />Ie iure que ce feu dont mon ame est preßsée
<lb />4
<lb />
<lb />Ne me fait pas faillir de la seule pensée,
<lb />En mes plus vifs accez la loy de mon deuoir
<lb />Retiendra mon amour au plaisir de vous voir,
<lb />Laissez moy ces faueurs que la plus chaste don
<lb />ne,
<lb />Et que vous ne pouuez refuser à personne,
<lb />Cependant i'emploiray les pas de tant de gens,
<lb />Que vous aurez du fruit de leurs soins diligens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILEMOND.
<lb />Ainsi puisse le Ciel vous rendre auec v sure
<lb />Le change où nous oblige vne amitié si pure;
<lb />Ainsi ce doux obiect de mon affection,
<lb />Reconnoisse dans peu cette obligation.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AEOTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DORANTE sortant par vn costé, &amp;
<lb />&amp;
<lb />PHILEMOND par l’autre.
<lb />DORANTE IUIPIIIC.
<lb />ꝗ Aissez-moy seule, Adieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Quoy' L’ardeurqui vous presse
<lb />N Vous permet ces de sdains, où vestre
<lb />flamme cesse?
<lb />Vos vœux sõt refroidis, ce beau brasier s’esteint,
<lb />Et vous vous guerissez quand ie me sens atteint.
<lb />* .
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Toy, tu crois me causer vne ardeur veritable,
<lb />De ces presomptions ton esprit est capable,
<lb />I’auois bien, orgueilleux, vn meilleur sentiment,
<lb />Et de ta modestie &amp; de ton iugement:
<lb />Que i'eusse pour vn Page vne amitié si forte,
<lb />Moy? que ie recõneusse vn vainqueur de ta sorte,
<lb />Et qu'auecque dessein ie t'aye regardé?
<lb />Ton esprit arrogant se l’est persuadé?
<lb />Pour faire à mon honneur vn si honteux outrage:
<lb />Ton pouuoir est trop foible &amp; i’ay trop de cou<lb />rage,
<lb />I’aurois voulu choisir vn plus sortable Amant,
<lb />El natuire m apprit a aymer piuis novtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMGND.
<lb />Dieux! qu'est ce que i'entends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais que viens-ie d’entendre?
<lb />O Ciel! sur mon honneur vn Page ose entre<lb />prendre:
<lb />Il me parle d’amour &amp; d’inclination,
<lb />Et ie ne punis par cette presomption.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ie ne sçaurois forcer la loy des destinées,
<lb />Ie verray sans regret acheuer mes années,
<lb />Vous pouuez m'ordonner la vie ou le trespas,
<lb />Mais ie ne puis, &amp; viure, &amp; ne vous aymer
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qui souffre sans espoir doit souffrir &amp; se taire,
<lb />L’vn est libre à chacun, mais l’autre est necessai<lb />Et qui sçait qu’il nourrit des desseins superflus,
<lb />Doit euiter au moins la honte du refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Tel ne me flattant plus de ce bon-heur insigne,
<lb />Ie romps vn entretiendont ie me sens indigne,
<lb />Et me vais reprocher vn sentiment si faux,
<lb />Et si peu conuenable auecques mes deffaux.
<lb />Il s’en veut allez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Escoute Philemond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ois comtuite est friuole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Escoute &amp; souuiens-toy d’obseruer ma parole,
<lb />Ie t’ayme, ie l’aduoüe, &amp; le Ciel m'est tesmoing.
<lb />Que ma propre raison me manque en ce besoin
<lb />Ie faisois vainement la sourde &amp; la farouche,
<lb />Et mes yeux te disoient ce que nyoit ma bouche,
<lb />Ie t'ayme, mais apprens quelle condition
<lb />Mon interest prescrit à ton affection,
<lb />Tu vois en danger ma paßion est mise
<lb />Il faut à tes plaisirs donner quelque remise:
<lb />Car
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMONT se monstre le sein.
<lb />Hal c’est trop, Madame, estant ce que ie suis.
<lb />Entretenir vos feux &amp; nourrir vos ennuis,
<lb />Le pouuoir me manquant ensi belle aduanture,
<lb />D’vne commune plainte accusons la Nature,
<lb />Quelqu'effort dont vos yeux me puissent assaillir
<lb />Elle m'a desnié les moyens de faillir.
<lb />Ie puis vous estimer, mais non vous satisfaire,
<lb />Et vostre propre sexe en moy vous est contraire.
<fw><lb />Iagez Madanie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />6 Dlehx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND
<lb />Ce que que ie puis pour vous,
<lb />Et si me cognoissant I'heandre en est jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quoy, Philemond est fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Ouy la plus malheureuse
<lb />Qui souspira jamais d’vne ardeur amoureuse
<lb />Theandre me cognoit, &amp; sous ce vestement
<lb />Il me fait en ces lieux attendre mon Amant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son norra
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Cleagenor
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vous estes Doristee:
<lb />O diuine aduenture, ô faueur souhaittee,
<lb />Ce Seigneur nous aymant d’vne estroite amitié
<lb />De quel œil puis-ie voir sa pudique moitié;
<lb />Mais
<lb />Mais plustost de quel œil verrez vous mon offen<lb />Si ces foudres d’amour ignorent leur puissance,
<lb />Icy pour m’excuser condamnez vos appas,
<lb />A
<lb />Puis qu'on ne les peut voir &amp; ne les aymer pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILEMOND.
<lb />Ie ne me flatte point de ce faux aduantage,
<lb />Dont on croit que le Ciel aytorné mon visage.
<lb />Vos vœux sont les effets de mon mauuais destin,
<lb />qui ne peut consentir que ma peine ayt de fin.
<lb />Chacun mal à propos trauerse ma fortune
<lb />Leur flame leur nuit moins qu'elle ne m'impor<lb />tune,
<lb />L’vn employe à m’auoir d’inutiles ressorts,
<lb />Et l’autre se resout aux extremes efforts.
<lb />Au but de mes desirs, ie me vis enleuee,
<lb />Eruc tet attiuent vn pire m a sauuee,
<lb />Tous dressent à l’enuy des pieges à mes sens,
<lb />Et vostre mary mesme est de ces languissans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />yy, Theandre vous ayme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Et m'a souuent presseé,
<lb />D’apporter du remede, à sa flamme insensee,
<lb />I’ay bien creu vous deuoir cet aduertissement
<lb />Dont vous vous seruirez, peut-estre vtilement.
<lb />Il m'offre à tous momens d’importunes! promes
<lb />Veillez ses actions, espiez ses carresses,
<lb />Surprenez cet esprit iniustement ialoux,
<lb />Et condamnez en luy ce qu’il condamne en
<lb />vous.
<lb />Vous pourrez pardonnant cette commune offen
<lb />Restablir vostre paix, &amp; vostre intelligence,
<lb />Ie vous reuniray vons ayant diuisez,
<lb />Tous deux accusateurs, &amp; tous deux accusez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Secondez seulement c’est aduis salutaire
<lb />I’ignorois quel suiet le rend si solitaire,
<lb />Et i'ay bien remarqué quelque alteration,
<lb />Qui deuoit prouenir de cette affection.
<lb />Mais par quel accident vous a t’il reconneuë,
<lb />S’il ne vous connoissoit deuant mostre venuë,
<lb />Du recit de vos maux contentez mes desirs,
<lb />Et que ie partieipe à tous vos desplaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILEMOND.
<lb />Ie vous conteray tout, mais parlons de Thean<lb />dre,
<lb />Et dans ce cabinet, taschez de le surprendre,
<lb />I'entens desia du bruit, c’est Diane, escoute
<lb />Si ie sçay captiuer vos seules liberte
<lb />Apprenez de quel trait cette filles est blessee,
<lb />Et par son entretien iugez de sa pensee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIGTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DIANE, PHILEMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ve fait là ce cruel, ce beau, ce rigou
<lb />reux,
<lb />Qui donne tant d’amour, &amp; n'est point amou<lb />reux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Quoy, Diane est gausseuse, &amp; qui m'ay moit me
<lb />ioue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ton innocence est grande, il faut que ie l’ad
<lb />uouë.
<lb />Tu scais mal profiter d’vne honneste amitié.
<lb />M’aymant tu croirois faire vne œuure de pi<lb />tié,
<lb />Et tu ne voudrois pas d’vne seule priere
<lb />Achepter mes faueurs, ny mesme la derniere;
<lb />Poursuy, n’estime point vn si fresle bon-heur,
<lb />Conserue Philemond, conserue ton honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILEMOND.
<lb />Quelque preuue d’amour que l’on me puisse ren<lb />dre,
<lb />Ie croy bien l’achepter, quand ie la daigne pren<lb />dre,
<lb />Est-il quelque courage, à l’espreuue des traits
<lb />Que prestent à l’amour mes innocens attraits?
<lb />Est-ce ailleurs qu’en mes yeux que cet enfant
<lb />demeure,
<lb />Et lançay-ie vn regard, qu'vne Dame ne meu<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />O Dieux! le vainesprit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Hane croy, ne croy pas.
<lb />D iij
<lb />Estre vn digne butin de mes moindres appas.
<lb />La France me regrette, &amp; n'a point de Princes<lb />Qui n'eussent de leur ame achepté mes cares<lb />Außi-tost qu’à la Cour ma beauté disparut,
<lb />Philis versa des pleurs, &amp; Florante mourut
<lb />Ie fus sourdà Cloris, ie chassay Lisimene,
<lb />Et Diane voudroit me couster de la peine:
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vnmot, cher Philemond, &amp; mes vœux sont
<lb />canteileo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />PHILEMOND.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ces plaisans accez te durent-ils long-temps:
<lb />Que ton pouuoir est grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Quelles plus fortes preuues
<lb />T’en peuuent asseurer, si toy mesme l’espreuues?
<lb />N'as-tu pas auoüé la force de mes coups,
<lb />Et souhaitté l’honneur d’vn seruage si doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Quand ie t'aurois ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Quoy, Diàne le nie?
<lb />Ie ne le ferois plus connoissant ta manie,
<lb />Quoy pour vn insense mes sens seroient blessez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />En ne respondant point, ie te punis assez.
<lb />Tréue Diane, tréue à ta douleur extréme,
<lb />Tréue d’amour à moins qu’estre la beauté mes<lb />me,
<lb />A moins que de grands biens ma fortune com<lb />cier,
<lb />A moins qu'estre charmante, &amp; que me re
<lb />sembler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />O l’agreable humeur!
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Tu ris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Toicy Theandre
<lb />Qui vient peut estre außi t’admirer &amp; se ren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND. autre lettre
<lb />Tel raille qui deuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIA
<lb />O le doux passe-temps!
<fw><lb />Acte
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTE
<lb />V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DORANTE. THEANDRE. PHILEMOND
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE, PHILACTE.
<lb />THEANDRE, à Diane,
<lb />Irez la porte, à Dieu,
<lb />il luy parle long<lb />temps à l’oreille.
<lb />Puis elle s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />dans le cabinet.
<lb />Le voicy ie l’entends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Confus: triste, pressé d’vne douleur mortelle,
<lb />Mais toy mesme Theandre en purter la nouuel<lb />le!
<lb />Conter cet accident le peux-tu sans mourir,
<lb />Philacte en ce besointu ne me peux secourir.
<lb />14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Quel trouble me saisit, ô nouuelle importune,
<lb />Cleagenor n'est plus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />O sinistre infortune
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Comment, il ne vit plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE à Philacte.
<lb />Parte, &amp; puer ce discour.
<lb />Abrege s’il se peut la trame de mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILACTE.
<lb />Pleust au Ciel, l’eußiés vous dans ma triste pen
<lb />Et que de ce recit mavoix fust dispensee.
<lb />Cherchant Cleagenor par des soings diligens
<lb />Suiuant l’ordre, Monsieur, qu’en eurent tou
<lb />vosgens,
<lb />Pour m'enquerir par tout i’entray dans vn villa
<lb />Où le peuple assemblé me bouchoit le passage:
<lb />I'essayois d’auancer, quand par vn bruit cont
<lb />I'entendis, il est mort, il ne respire plus.
<lb />Là ie pousse, i'empresse, &amp; la foule se serre,
<lb />Mais qu'aperceus ie helas! vn corps sanglant à
<lb />terre,
<lb />Dont vn coup furieux outre perçoit le flanc,
<lb />Et qui s'estoit soüillé dans les flots de son sang,
<lb />C’estoit Cleagenor,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />A ce mot, Doristee
<lb />Differes-tu la mort si long-temps souhaittee?
<lb />Il est mort, &amp; ton cœur soy-mesme se suruit,
<lb />O fatal Hymenee!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE.
<lb />Oyez ce qui suiuit,
<lb />Menandre furieux &amp; plaignant sa disgrace,
<lb />Conduit de cent Archers arriue en cette place,
<lb />Et iettant sur le corps ses regards ennemis,
<lb />Il est vray, leur dit-il, i’ay ce meurtre commis:
<lb />Mais en me deffendant &amp; sans autre aduan<lb />tage
<lb />Que celuy que nous vaut l’adresse &amp; le courage.
<lb />Il voulut adiouster des di cours superflus,
<lb />Quand les Archers muets &amp; sans s’informe;
<lb />plus,
<lb />Font tranfporter le corps en la prochaine ville;
<lb />Menandre meditoit vn effort inutile,
<lb />Mais le Chef commanda qu’vn d’eux le garo<lb />Et ce triste vainqueur les suit en cet estat,
<lb />C’est tout ce que i'ay veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />Que pourrois-tu de pire,
<lb />Cleagenor n'est plus &amp; lache ie respire;
<lb />Au moins ie puis ô Dieux murmurer vne fois
<lb />Contre la cruauté de vos iniustes loix,
<lb />Voyez à quels ennuis vostre haine m'expo<lb />Et souffrez les effets dont vous estes la cause,
<lb />Cleagenor n'est plus! &amp; cet œil prouident,
<lb />Qui guide vn iuste bras a veu cet accident!
<lb />Et toy tu vis encore Amante deplorable,
<lb />Et ton affection peut estre consolable,
<lb />Cherche, cherche vn chemin aux eternelles nuits
<lb />Et ne fais point de tréue auec tes ennuys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Etlenipr dois tohlessolx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />O parole importune:
<lb />Qui loin de soulager accroist mon infortune,
<lb />Le temps ne rendra point ce precieux butin,
<lb />Et ne peut m'empescher d’accourcir mon destin,
<lb />A Dieu souffrés que seul en la chambre prochai,
<lb />ne
<lb />Ie puisse en liberté me plaindre de ma peine,
<lb />Ne me desnies point ce faux soulagement
<lb />Qu'on ne refuse pas au plus leger tourmene.
<lb />Elle
<lb />entre
<lb />Ne suiuez point mes pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />La ruse est bien conduitte,
<lb />Et ton sageconseil m'en prescrira la suitte.
<lb />Amysi par tes maux tu peux iuger des miens,
<lb />Si ton bras autrefois porta de beaux liens.
<lb />Ayde à remedier à la plus forte flamme,
<lb />Par qui iamais amour ait fait souffrir vne ame,
<lb />Ne tire point l’espoir de ceste guerison
<lb />De la force, du temps, &amp; moins de la raison,
<lb />En ses seules faueurs ma peine se termine
<lb />Et de jes seuts resus aependra ma raine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMOND.
<lb />O Ciel de mon honneur destourne ce dessein,
<lb />arles jeha repareront leerime de mon seln.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE.
<lb />Mais vous promettez-vous, que la fausse nou<lb />uelle
<lb />De ce triste accident la rende moins cruelle?
<lb />Croyez-vous de son mal tirer vostre bon-heur,
<lb />Et que ce faux rapport, luy couste son honneur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qui la peut diuertir d’vn heureux mariage,
<lb />Qui ioigne à mon destin sa fortune &amp; son aage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE
<lb />Aldis Dorante viuant la loy ne permet point
<lb />Qu'à deux en mesme temps vn seul homme soit
<lb />ioint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Elle rompt l’Hy menee, où la femme adulteré,
<lb />Soüille la pureté de ce sacré mystere,
<lb />Et ne t’ay ie pas dit qu’elle auoit à mes yeux
<lb />Sollicité ce page à cet acte odieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE.
<lb />La loy dont on punit cette flamme insensee,
<lb />Condamne l’action &amp; non pas la pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Celle de ec pay purral Prrlrenttorz.
<lb />Außi seuerement que la mesme action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE.
<lb />Mais pouuant sans passer à la rigueur extreme,
<lb />Faire qu’à son desceu cette fille vous ayme,
<lb />Si vous la possedez Dorante à vos genoux
<lb />N'obtiendra-t'elle rien sur vostre esprit ialoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il te faut aduouer, que ie ne puis sans peine
<lb />Me resoudre à briser vne si belle chaisne,
<lb />I’ay pour cett infidelle eu trop de paßion
<lb />Pour ne pas regretter sa separation;
<lb />Veu que pour mesme obiet, mefme desir me
<lb />presse
<lb />Que ma propre deffaite excuse sa foiblesse,
<lb />Que nous cedons aux coups de mesmes enne<lb />mis,
<lb />Et que ie la reprens de ce que i’ay commis?
<lb />Desia de ce regret mon ame est agitee,
<lb />Mais pour la conseruer n’auoir point Dori<lb />stee,
<lb />I’ay trop de paßion pour cet obiect vainqueur,
<lb />Et jes chapes altraux mont irop toûche le
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE.
<lb />Songez y plus long temps, son Amant vit en<lb />cores,
<lb />Qui sçaura descouurir ce soleil qu'i tubre
<lb />Et sur ce differend vn duel entre vous,
<lb />Sera le moindre effect de son iuste courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Pour luy comme pour moy, la fin sera douteuse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE.
<lb />Mais pour vous seulement la querelle est hon<lb />teuse,
<lb />Vostre longue amitié deust destourner ce mal
<lb />Qui
<fw><lb />
</fw><lb />Qui d'vn amy Uons jai rijrinjee Ruai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EANDRE.
<lb />Ha soulage autrement cette ardeur violente
<lb />Amys, crainte, respect, Cleagenor, Dorante,
<lb />Hommes, destins, ny Dieux, ne sçauroient ar<lb />racher
<lb />De ce cœur malheureux vn feu qui m'est se
<lb />cher,
<lb />Et ie tiendray mon ame heureusement rauie
<lb />uand ses moindres faueurs me cousteront la
<lb />vie;
<lb />Trauaillons dés ce iour à rompre le lien,
<lb />De cet Hymenfatal qui s'oppose à mon bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TOTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />THEANDRE, PHILACTE, DORANTE
<lb />Sortant du cabint
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE,
<lb />A cruel employer iour à ma ruine,
<lb />Acquiers à mes despens cette beaut
<lb />diuine,
<lb />Foule aux pieds tout respect en cetté occasion,
<lb />Et me remplis de honte &amp; de confusion:
<lb />Mon œil suspend icy la source de ses larmes.
<lb />Ie ne desire point de t'arracher tes armes,
<lb />Ie serois plus aueugle implorant le pardon
<lb />Que quand ie me rendis indigne de ce don.
<lb />Gaigne cette beauté qui n'a point de seconde,
<lb />En rendant son pouuoir visible à tout le monde,
<lb />Pour la vaincre inhumaine, tu n'as qu'à m'as<lb />saillir
<lb />Tu n’as qu'à publier qu’elle m’a fait faillir.
<lb />Tu plairas à ses yeux &amp; pourras par mon cri<lb />me
<lb />Prendre sur ses Autheurs vn pouuoir legitime,
<lb />Va Theandre, va donc, attaqii rrtenneur,
<lb />Et ne differe point ma perte &amp; ton bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Perfide ainsi tousiours vne ame criminelle
<lb />Espie les desseins qu'on medite contre elle,
<lb />Ainsi lasciue ainsi le coupable est sans paix,
<lb />Et sa timide oreille est tousiours aux aguets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Que craint vn criminel qui presse son supplice,
<lb />Qui soy mesme est son luge, &amp; condãne son vice
<lb />I'aduoueray toute chose, &amp; mon intention.
<lb />N'est point de profiter de ta confeßion;
<lb />Ie ne publieray point l’espoir illegitime
<lb />Qui tefit le premier coupable de mon crime;
<lb />Vn me sme feu sur nous differemment agit,
<fw><lb />214.
<lb />
</fw><lb />T'on sexe en fait trophee &amp; le mien en rougit,
<lb />T’a gloire m'est vn crime, &amp; cette mesme flamme
<lb />Qui touche mon honneur ne touche que ton ame,
<lb />Nos sermens violez, tes manquemens de foy
<lb />Et cesfeux dissolus ne sont qu’amour pour toy.
<lb />Tels qui m'auront nommée infidelle, effrontee,
<lb />Parlant de toy diront, il ayme Doristee;
<lb />Plaignant ton infortune on m'en souhaitte ra,
<lb />Ie seray condamnee, &amp; l’on t'excusera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dHEANDRE.
<lb />Ce discours est fort beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Doristee est plus belle.
<lb />Suy Theãdre à mes yeux suy ton ardeur nouuelle
<lb />Establis tes desseins dessus vn faux rapport,
<lb />I’attesteray pour toy que son Amant est mort,
<lb />Et ie te despeindray si charmant &amp; si rare,
<lb />Que si tu n'es content Doristee est barbare:
<lb />Pour ne pas retardea tou tmonttiiauisjein,
<lb />Veux-tu que de ce fer ie me perce le sein?
<lb />Esprouue cher Theandre enfaueur de ta slam<lb />me
<lb />Iusqu'où le repentir peut porter vne femme.
<lb />Que seule ie t'oblige &amp; dißipe tes soings
<lb />Que ie sois mon bourreau, mon luge &amp; mes tes<lb />moins:
<lb />Souffre que ie repare en l’ennuy qui me presse,
<lb />Luy vou
<lb />anit oiter
<lb />ar vn coup de courage vn effet de foi<lb />son espec. blesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILACTE.
<lb />C'est trop, c’est trop long temps luy refuser la grace
<lb />Que pour la mesme offẽse il faut qu'elle vous fasse
<lb />Tesmoignez de ses pleurs vn genereux effet,
<lb />Et ne luy niez pas vn don qu'elle vous fait.
<lb />La ruse descouuerte außi tost que conceuë
<lb />Ne peut plus obtenir vne prospere issuë.
<lb /><lb />Et ne produiroit chez vous des sources de mal<lb />heurs
<lb />Qui tariroient plus tard que celles de vos
<lb />pleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />DIANE, DORANTE.
<lb />TIIACTE. IHEANDRE.
<fw><lb />442
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVI
<lb />DIANE,
<lb />Onsieur, quelqu'vn là bas heurte
<lb />auec violence,
<lb />Mais pour n'enfreindre point vostre
<lb />expresse deffense
<lb />t dy dissere d'ouurire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Sonnom t'est-il connu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />C’est de Cleage nor si i’ay bie retenu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE,
<lb />O de tous mes malheurs malheur le plus funeste!
<lb />Qu'ay-ie à deliberer au moment qui me reste?
<lb />. 6r - Es-
<lb />Qu'on ouure ie l’atẽds. Dorante c’est asse
<lb />«Diane va
<lb />couurir.
<lb />Auoir de vains transports mes esprits exercez,
<lb />Que d’vn commun propos nostrecommune plainte
<lb />Cesse, &amp; laisse reuiure vne amitié si sainte;
<lb />Ie cede aux loix du Ciel, cedant aux loix du sort,
<lb />Qui par cét accident dißipe mon effort,
<lb />Il me rend mon repos alors qu'il le trauerse,
<lb />Et pour le restablir il faut qu’il le renuerse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIIIENETH.
<lb />O malheur fauorable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O desordre charmant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Voyez moy reparer le tout adroittement
<lb />I'ordonnois redoutant cette fatale perte,
<lb />Qu'à mon sceu seulement la porte fust ouuerte,
<lb />I'espiois Doristee &amp; lisois en ses yeux
<lb />Le dessein qu'elle auoit de sortir de ces lieux
<lb />Mais ô luge des cœurs que nostre vigilance
<lb />Contre tes volontez est de foible deffense,
<lb />Tu destruits nos desseins &amp; ny pieges, nyrets
<lb />Ne peuuent renuerser l’ordre de tes arrests.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LECIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CLEAGENOR. DORANTE. DIANE
<lb />THEANDRE. PHILACTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />L’espee sanglante à la main, &amp;
<lb />sans chapeau entre en desordre.
<lb />N fin vn iuste effort a ma rage assou<lb />uie,
<lb />de ronnt jurtapenent Eu sang &amp; la vie,
<lb />Et ce brutal esprit va chercher aux enfers
<lb />L'effet de son amour, &amp; le prix de ses fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Parlez-vous de Menandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR. sestant assis.
<lb />Il est mort le perfide.
<lb />Il est
<lb />Il est mort, &amp; ce bras est son iuste homicide,
<lb />Vous sçaurez la rencontre &amp; son euenement
<lb />quana vons m'antez taisse respirer vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O Dieux quelle frayeur a mes vaines glacees!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />A c farouche abord i’ay leu dans vos pensées.
<lb />Et ce qu'en ces deux mots vous nous auez appris
<lb />Respond à mon attente, &amp; ne m’à point surpris
<lb />Cet Estre prouident qui regit toutes choses
<lb />Monstre son interest en de si iustes causes;
<lb />Il abandonne enfin le vice en son excez
<lb />Et le droit d’entreprendre asseure du succez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Apprenez en deux mots quelle heureuse aduẽture
<lb />De ce monstre odieux a purgé la nature.
<lb />Amené dés l’aurore en ce fatal seiour
<lb />Par deux guides sans yeux, la fureur &amp; l’amour,
<lb />La voix de mon genie à mon ame portee
<lb />M’a dit, cherche en ce lieu Menandre &amp; Do<lb />ristee,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La saite de tes maux auiourd’huy finira;
<lb />Tu deliureras l’vne, &amp; l’autre perira.
<lb />I’ay consulté long-temps &amp; tenu pour friuoles
<lb />Et pour vn faux espoir ces muetes paroles
<lb />Quand à deux pas de moy Menandre sans me
<lb />voir,
<lb />Car le bois me cachoit,) ô rage, ô desespoir,
<lb />O malheur, ça-t’il dit, sans m’arracher la vie,
<lb />On a d’entre mes bras cette ingratte rauïe.
<lb />A ce triste discours i’ay reconnu sa voix,
<lb />Ie me suis fait passage au trauers de ce bois,
<lb />Et sautant furieux de mon cheual sur l’herbe
<lb />I'ay veu son marcher graue, &amp; son maintien su<lb />perbe,
<lb />Ma rencontre en ce lieu ne l’a non plus esmeu
<lb />Que s’il l’eust esperee ou, s’il ne m'eust point veu;
<lb />Sa froideur m'a surpris, mon sag s'est fait de glace
<lb />Et i'ay resté long-temps interdit sur la plate,
<lb />Enfin me preuenant, quel sort t’amene icy
<lb />Acheuer, m'a-t’il dit, ma vie &amp; mon soucy,
<lb />Ie plains nos maux cõmuns, tu cherches Doristee
<lb />Ie cherche comme toy ceux qui me l’ont ostee:
<lb />Mais perdons tout espoir &amp; d’vn cõmun dessein
<lb />Cherchons-en le tableau graué dans nostre sein.
<lb />Là ce desefperé d’vne constance rare
<lb />Attend le rude assaut, que ce bras luy prepare,
<lb />Quand poussé d'vn demon, plus iuste que cruel
<lb />Ie finis d’vn seul coup sa vie &amp; ce duel;
<lb />De ces gens außi-tost vne foule importune,
<lb />Eust fait de mon trespas suiure son infortune,
<lb />Si le bruit de leurs pas, &amp; celuy de leurs voix
<lb />Ne m'eust fait esloigner par les destours du bois.
<lb />I'ay gaigné ce logis, où ie trouue l’azile,
<lb />Qui rend de ces voleurs la poursuite inutile.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a aa lilavs lee,
<lb />La Iustice du Ciel esclatte en son malheur,
<lb />Mais Doristee enfin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR
<lb />O sensible douleur!
<lb />Ace ressouuenir ce fer est inutile?
<lb />Mõ sein? demeure entier &amp; ma main immobile?
<lb />D’autres me l’ont rauie, &amp; par cet accident
<lb />Peut-estre ce ieune Astre est en son occident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Quoy, pon fenrignort Qle forrdemoriree;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Ie sçay qu’vne autrefois les Dieux me l’ont ostee
<lb />Mais i’ignore en quel lieu peut respirer le iour
<lb />Ce miracle accomply de sagesse &amp; d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Ha vous dois-ie aduouër
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chun de lre les
<lb />Quoy Doristee est morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Puisque i'en ay tant dit oyez de quelle sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Pententeray quet indincar a rermint jestoun;
<lb />Mais acheuez ma vie acheuant ce discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Vn voleur dont l’audace à nulle autre est pareille
<lb />Surprit au coing du bois cette ieune merueille,
<lb />Et la tirant plus loing le poignard sur le sein.
<lb />La pria d’accomplir son lubrique dessein,
<lb />Elle voulut sauuer son honneur &amp; sa vie:
<lb />Mais aux cris qu'elle fit l’vne luy fut rauie.
<lb />Il rougit son poignard du sang de ce beau corps
<lb />Et soubmit sa belle ame à l’Empire des morts.
<lb />Ie surpris ce voleur la main encore teinte
<lb />Du beau sang qui couloit d’vne veine si sainte;
<lb />On l’amena chez moy, ie le fis enfermer,
<lb />Et ce corps precieux dans le Temple inhumer:
<lb />Ie sceus par vne lettre en sa poche trouuee,
<lb />Que cette belle estoit vostre Amante enleuee,
<lb />Cur tu fertrt ejt uc pous, que uepuis ce malheur
<lb />Ie fais chercher par tout pour punir ce voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR.
<lb />Quoy ce monstre est icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane va
<lb />querir
<lb />THEANDRE, à Dorante.
<lb />Commandez qu'on l’ameine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doristee. CLEAGENOR.
<lb />Quel effort, quel excez, assouuira muhaine,
<lb />Ma main de mille coups luy percera le flanc,
<lb />I'arracheray soncœur, &amp; ie boiray le sang
<fw><lb />R iij
</fw><fw><lb />IIOTII
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CLEAGENOR, DORISTEE, THEANDRE,
<lb />DORANTE, DIANE, PHILACTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOReIe Nan.
<lb />Vel nouuel accident?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vou
<lb />lãt tuer
<lb />CLEAGENOR.
<lb />Est-ce là ce Barbare,
<lb />Qui s’est taché du sãg d’vne beauté si rare?
<lb />Monstre horrible à mes yeux. Mais quel effet
<lb />sou dain.
<lb />Retient ma violence &amp; m’arreste la main?
<lb />Quel charme a suspendu cette fureur extréme
<lb />Son bourreau me paroist sous son visage mesme,
<lb />- ---
<fw><lb />8-At
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Dienle er Chagenor:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLEAGENOR
<lb />C'est Madame.
<lb />Iaissant tomber son espe<lb />O foupçons superflus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />Elle mesme, &amp; ne souspirez plus,
<lb />En ce commun bon-heur que le Ciel vous enuoye
<lb />I’ay voulu par la peine augmenter vostre ioye,
<lb />I ay jonde postre amour, &amp;t d'vn pareil rapport,
<lb />I'ay trompé Doristee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Mon cœur tu n’es pas mort?
<lb />Cher obiet de mes yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAGENOR
<lb />Beau suiet de mes l’armes!
<lb />t ons resptrez te tour &amp; ie reuoy vos charmes?
<lb />O bon-heur, transport à nul autre pareil,
<lb />O le plus heureux iour qu'ayt produit le Soleil!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Dieux, qu'est-ce que ie voy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />En cett’ayse commune
<lb />Allons de vœux communs benir vostre fortune;
<lb />Et l’on s'entretiendra des maux qu’on a soufferts,
<lb />Quand nous aurons aux Dieux nos hommages
<lb />offerts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous s’en vont.
<lb />O l'agreable abus! que pouuoit cette belle,
<lb />Ie cedois à l’amour, &amp; i’esperois tout d’elle;
<lb />Mais Nature y pourueut, &amp; mon honnesteté
<lb />Quoy que ie l'exposasse, estoit en seureté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE.
<lb />En cett’ayse commune
<lb />Allons de vœux communs benir vostre fortune;
<lb />Et l’on s'entretiendra des maux qu’on a soufferts,
<lb />Quand nous aurons aux Dieux nos hommages
<lb />offerts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous s’en vont.
<lb />O l'agreable abus! que pouuoit cette belle,
<lb />Ie cedois à l’amour, &amp; i’esperois tout d’elle;
<lb />Mais Nature y pourueut, &amp; mon honnesteté
<lb />Quoy que ie l'exposasse, estoit en seureté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>