<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Heureuse constance , tragi-comédie de Rotrou,...</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251895v"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>L'Heureuse constance , tragi-comédie de Rotrou,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />NII
<lb />Q
<lb />L
<lb />A
<lb />NETAD.
<lb />ADAME.
<lb />S
<lb />Apres que Roselie a
<lb />treuué vne fauorable
<lb />„entrée au Louure, &amp;
<lb />edans Sainct Germain, &amp;
<lb />que de vostre propre
<lb />bouche vous m’auez fait l’honneur de me
<lb />dire qu’elle estoit infiniment agreable aux
<lb />yeux de vostre Majesté, ce seroit vne cou<lb />pable modestie, que celle qui la tiendroit en<lb />cor dans la deffiance de soy mesme, &amp; qui
<lb />l’empescheroit de s’exposer à la veuë de vos
<lb />subjets: L’estime que vous en faites luy per<lb />met vne honneste vanité, &amp; pourueu qu’el<lb />le ne s’emporte pas iusques à l’insolence
</fw><lb />vous luy auez donné dequoy soustenir tou<lb />te la bonne opinion qu’elle peut auoir de
<lb />soy. Les loüanges d’vne bouche comme la
<lb />vostre ne s’obtiennent ny par hazard ny par
<lb />faueur, comme elles procedent de cette su<lb />blime cognoissance, &amp; de ces admirables lu<lb />mieres qui precedent tous vos sentimens; el<lb />les ne peuuẽt estre soupçonnées ny d’excez
<lb />ny de deffauts: &amp; ie m’asseure que celle de
<lb />vos filles à qui vous diziez le matin qu’elle se<lb />roit belle, ne verroit son miroüer de tout le
<lb />iour, &amp; n’appelleroit pas du iugement de
<lb />vostre Maiesté. Roselie se peut vanter de cet<lb />te faueur; aussi n’a-t’elle voulu consulter ny
<lb />l’Academie, ny les Esprits forts, apres l’hon<lb />neur de vostre approbation, elle se monstre
<lb />sans contrainte; &amp; pour faire taire tous ses
<lb />enuieux, elle ne dira que ce mot, IE PLAIS
<lb />A LA PLVS GRANDE REINE DV MONDE,
<fw><lb />Ie suis
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Vostre Majesté,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeïssant,
<lb />&amp; tres-obligé seruiteur &amp;
<lb />subiect , ROTROV.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ineg Roy.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVYS PAR LA GRACE DE
<lb />DIEV ROY DE FRANCE
<lb />ET DE NAVARRE: A nos
<lb />amez &amp; feaux Conseillers, les
<lb />Gens tenans nos Cours de Par<lb />Iement, Maistres des Reque<lb />stes ordinaires de nostre Ho<lb />estel, Baillifs, Seneschaux, Pre<lb />uosts, leurs Lieutenans, &amp;
<lb />autres nos Iusticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Sa<lb />lut. Nostre bien amé TOVSSAINCT QVINET Mar<lb />chand Libraire, Nous a fait remonstrer qu’il desireroit
<lb />faire imprimer vn Liure intitulé, L’Heureuse Constance,
<lb />Tragi-Comedie, Composee par le Sieur de Rotrou: Ce qu’il
<lb />ne peut faire sans auoir sur ce nos Lettres, humblement
<lb />requerant icelles. A ces causes, desirant fauorablement
<lb />traicter ledit exposant, Nous luy auons permis &amp; per<lb />mettons par ces presentes, de faire imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter ledit Liure en tous les lieux &amp; terres de nostre
<lb />obeïssance, par tels Imprimeurs &amp; Libraires, en telles
<lb />marges &amp; caracteres, &amp; autant de fois qu’il voudra, du<lb />rant le temps &amp; espace de sept ans entiers, à compter
<lb />du iour qu’il sera acheué d’imprimer, faisant deffenses à
<lb />tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres de quelque con<lb />dition qu’ils soient, tant estrangers que de nostre Roy<lb />aume, d’imprimer, vendre ny distribuer en aucun en<lb />droit ledit Liure, soit entier ou en partie, sans le con<lb />sentement de l’exposant ou de ceux qui auront droict de
<lb />luy en vertu des presentes, ny mesmes d’en prendre le
<lb />tiltre, ou le contrefaire, en tellesorte &amp; maniere que ce
<lb />soit, souz couleur de fausses marges ou autre déguise<lb />ment; Sur peine aux contreuenans de trois mil liures
<lb />d’amende, applicable, vn tiers à Nous, vn tiers à l’Ho<lb />stel Dieu de Paris, &amp; l’autre tiers à l’exposant, de con<lb />fiscation des exemplaires contrefaits, &amp; de tous despens,
<lb />dommages &amp; interests: Mesmes si aucuns Libraires ou
<lb />Imprimeurs de nostre Royaume, ou Estrangers traffi<lb />quans en iceluy estoient trouuez saisis des exemplaires
<lb />contrefaits, Nous voulons qu’ils soient condamnez en
<lb />pareilles amandes, despens, dommages &amp; interests, que
<lb />s’ils les auoient imprimez ou faits imprimer: A condi<lb />tion qu’il sera mis deux exemplaires dudit Liure dans no<lb />stre Bibliotheque publique, &amp; vn autre en celle de no<lb />stre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier, Cheualier, Garde
<lb />des Sceaux de France, auant que pouuoir exposer ledict
<lb />Liure en vente, à peine de nullité des presentes: Du con<lb />tenu desquelles nous voulons &amp; vous mandons que vous
<lb />faciez ioüir &amp; vser plainement &amp; paisiblement ledit ex<lb />posant, ou ceux qui auront charge de luy, faisant cesser
<lb />tous troubles &amp; empeschemens, si aucun leur estoit don<lb />né. VOVLONS aussi qu’en mettant au commencement
<lb />ou à la fin dudit Liure vn extraict des presentes, elles
<lb />soient tenuës pour deuëment signifiees, &amp; que foy soit
<lb />adioustee comme à l’origrllar. Ilaildonsei outre au pre<lb />mier nostre Huissier ou Sergent sur ce requis, de faire
<lb />pour l’execution des presentes tous exploits necessaires,
<lb />sans demander autre permission. CAR tel est nostre plai<lb />sir, nonobstant clameur de Haro, chartre Normande,
<lb />prise à partie &amp; lettres à ce contraires. Donné à Paris le
<lb />27. iour de Nouembre l’an de grace 1635. Et de nostre re<lb />gne le vingtiesme. Signé, Par le Roy en son Conseil,
<lb />DEMONCEAVA.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Acheué d’imprimer le 6. Decembre 1635.
<fw><lb />Les Exemplaires ont esté fournis.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Quinet a associé audit Priuilege Anthoine de
<lb />Sommauille aussi Marchand Libraire, pour en ioüir
<lb />le temps porté par iceluy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Acteurs.
<fw><lb />LE ROY DE HONGRIE, accompagné.
<lb />TIMANDRE
<lb />LISANOR
<lb />ROSELIE
<lb />FLORIS
<lb />PARIS
<lb />Gentil-homme du Roy.
<lb />Gentil-homme du Roy.
<lb />Maistresse du Roy.
<lb />Nourrice.
<lb />Ambassadeur.
<lb />ALCANDRE Frere du Roy.
<lb />ARGANT Gentil-homme.
<lb />ARTHEMISE Reine de Naples.
<lb />MESSACER
<lb />OGIER
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CONSEILLER
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vallet plaisant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE
<lb />LISIMANT
<lb />Suiuante.
<lb />Gentil-homme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PAGE
<lb />MESSAGER
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SERVITEVRS
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’HEV</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LITEVNEVOL
<lb />ONSTANCE.
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY de Hongrie, &amp; deux Gentils-hommes
<lb />TIMANDRE, LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Omment pourra l’amour finir heureuse<lb />ment
<lb />Ce que nous commentons par vn deguise<lb />ment?
<lb />Vn mal-heureux amant, apres mille trauerses,
<lb />Mille vœux, mille cris, mille plaintes diuerses,
<lb />A
<lb />Restant sans patience, &amp; non sans paßion,
<lb />Treuue en fin du recours en cette inuention,
<lb />Voit souz de faux habits l’obiect de sa pensee,
<lb />Et cherche du remede à son ame blessee:
<lb />Moy qui ne ressens point de pareilles douleurs,
<lb />Qui n'ay iamais appris à respandre des pleurs,
<lb />Qui treuue toute chose à mon dessein propice,
<lb />Pimte on mat-heureua, &amp; t'osc uartisice,
<lb />Comment pourra l’amour finir heureusement
<lb />Ce que nous commençons par vn déguisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Pour gouster vn bon-heur que le Ciel nous enuoye,
<lb />Il faut qu'vn peu de mal en modere la ioye;
<lb />La peine fait le prix, on cherit vn plaisir,
<lb />Quand on a pour l’auoir exercé son desir;
<lb />Vn cerf ne plairoit pas, qu'on auroit pris sans peine,
<lb />Il faut en le courant auoir perdu l’haleine,
<lb />At eot utiest ue titnonns equetefetes enarmes qu'il ait,
<lb />Rien n'est selon nos vœux quand tout vient à souhait,
<lb />Vos pas auront leur prix, les charmes de la Reine
<lb />Vous plairont dauantage apres vn peu de peine,
<lb />Et ce puissant demon qui preside à l’amour
<lb />Aura des traits plus forts en ce lieu qu'à la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE I
<lb />OY.
<lb />C’est auec cét espoir que i’attends l’arriuee
<lb />De celle dont mon a me est si long temps priuce,
<lb />Qui vient charmer la Cour de ses appas exquis,
<lb />Et posseder chez nous ce qu'elle s'est acquis,
<lb />Auant que de paroistre, &amp; receuoir à Bude
<lb />Cét agreable obiect de mon inquietude,
<lb />Puis qu'elle disne icy, ie puis facilement
<lb />Satisfaire à mes yeux, en ce faux vestement,
<lb />Voyant cette beauté qui n'a point de pareilles,
<lb />Et dont l'Ambassadeur m'escrit tant de merueilles,
<lb />Beaucoup se treuueront, en ce village, exprés
<lb />Pour y voir des premiers ses aimables attraits:
<lb />Timandre, ay-ie assez bien déguisé mon visage?
<lb />Me peut-on reconnoistre en ce vil equipage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Sire, facilement, pour vous déguiser mieux
<lb />Außi bien que d’habits, il falloit changer d’yeux,
<lb />Cét habit ne rend pas vostre gloire inconnuë,
<lb />Pour cacher vn Soleil, il faudroit vne nuë;
<lb />Et quand vous aurez veu ce que vous desirez,
<lb />Sire, il faut estre icy le moins que vous pourrez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />4
<lb />i
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROSELIE en Villageoise, FLORIS sa Nourrice,
<lb />LE ROY, &amp; ses Caualiers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE passant derriere eux.
<lb />IEVX! que tu m'as fait prendre vn des<lb />sein frenetique,
<lb />Ie n’ose ouurir les yeux en cét habit ru<lb />stique,
<lb />La Reyne ne vient point; l’estat où ie me
<lb />Me fait imaginer que chacun rit de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Courez où bon vous semble; à la fin ie suis lasse,
<lb />Vous n'arrestez iamais en vne mesme place;
<lb />Nous allons, nous tournons, nous voila, nous voicy,
<lb />Craignez, vous que nos pieds prennent racine icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Suy-moy six pas encor, ie seray satisfaite,
<lb />Ces Villageois riront de me voir ainsi faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adorable beauté!
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELIE.
<lb />Poy comme tis tvont gausser.
<lb />Elles s’enfuyent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />I
<lb />OY.
<lb />Mais Dieux! c’est vnesclair qui n’a fait que passer,
<lb />La farouche qu'elle est se dérobe à ma veuë:
<lb />As tu veu de quels traits cette belle est pourueuë;
<lb />Combien de doux appas de ses yeux sont partis,
<lb />As-tu le cœur de chair; les as-tu ressentis?
<lb />Ou plustost par les miens, souz la forme de flame
<lb />N'as-tu point veu sortir ny mon cœur ny mon ame?
<lb />Que de petits amours vollent dans ses cheueux,
<lb />Et qu'en ce peu de temps ils m'ontosté de vœux!
<lb />Timandre, cours apres; sois propice à ma flame,
<lb />Et rameine à mes yeux cét obiect de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vous deuez differer ces friuoles amours,
<lb />Car vos affaires, Sire, ont pris vn autre cours;
<lb />Elles sont d’importance, &amp; sont trop auancees,
<lb />Pour souffrir maintenant de si basses pensees;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En connois-tu le genre, as-tu leu dans mon sein?
<lb />Descouures-tu ma flame, &amp; sçay tu mon dessein?
<lb />Croy tu que la Nature ait produit vn visage,
<lb />Beau comme cét obiect de mon nouueau seruage;
<lb />Cours, treuue ces beaux yeux qui m’ont rauy les sens,
<lb />Fay que ie rende hommage à ces astres naissans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Orfeit que ont peesfanne uit fui comtant de force,
<lb />Il faut qu'elle ait vsé d’vne secrete amorce;
<lb />Elle porte sur soy quelque charme caché,
<lb />Dont elle a vostre cœur si promptement touché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE I
<lb />OY.
<lb />Ne les as-tu pas veus ces adorables charmes?
<lb />Ton cœur comme le mien ne rend-il pas les armes?
<lb />Et naaort cu paxtes par faitts prauteZ
<lb />Par qui cette sorciere a mes sens enchantez?
<lb />Pourquoy ne veux-tu pas, me voyant de la sorte
<lb />Qu'amour m'ait méconnu souz l’habit que ie porte?
<lb />Et qu’ignorant le sort qui preside à mes ans,
<lb />Il m'ait bleßé des traits qu’il décoche aux paysans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Donc vn remede aisé pourra guider vostre ame,
<lb />Il fautchanger d'habits, vous changerez de flame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Toy, change de propos; quand cét obiect vainqueur
<lb />Ne me charmera plus ie n'auray plus de cœur;
<lb />Dans le mal que ie sens ie ne veux point qu'on m’aide,
<lb />Et ton mal-heur seroit le prix de ton remede;
<lb />Atteins ce rare obiect, conte luy mon amour,
<lb />Et me l’ameine à Bude, où i’attens ton retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE va chercher ROSBLIE; LE ROY
<lb />&amp; ses Caualiers s’en vont à Bude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ROSELIE, FLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />V'elle tarde à venir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS.
<lb />Vienne, ou ne vienne pas,
<lb />Que ie perde le iour si ie vous suy d'vn pas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Tu dois apprehender que ie ne sois connuë;
<lb />Car ta seule priere a causé ma venuë;
<lb />Toy seule tu m’as mise au point où me voicy,
<lb />Ie mourrois de regret que l’on me vist ainsi;
<lb />Combien sur ma folie on treuueroit à mordre,
<lb />Mon col est bien orné, mes cheueux en bel ordre;
<lb />Ie rougis seulement de paraistre aies yeux,
<lb />Mais c'est pour obliger ton esprit curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Quoy vous ne croyez pas estre assez agreable?
<lb />Ie meure si iamais vous fustes plus aimable,
<lb />Si dessous ces habits vous n'auez des appas,
<lb />Que les perles &amp; l’or ne vous donneroient pas,
<lb />L’art ne peut aiguiser des traits comme les vostres,
<lb />Jl sied à des beautez, il ne sied pas à d’autres;
<lb />Vn visage commun s’embellit par le fard;
<lb />Vn beau n'a point besoin des ornemens de l’art;
<lb />Comme vn autre, iadis le mien eut quelque grace:
<lb />Mais qui n'esclate plus, la vieillesse l’efface,
<lb />Alors tous mes amans s’accordoient en ce point,
<lb />Tue les plus beaux habits ne m'embellissoient point,
<lb />Qu'ils aimoient seulement ma beauté naturelle,
<lb />Qu'auec tant d’ornemens ie paroissois moins belle,
<lb />Et que de beaux obiects, comme la verité,
<lb />N'esclatent iamais tant qu'en la simplicité.
<lb />Que le temps est change; maintenant mes ortiues
<lb />Ne se repaissent plus de loüanges pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Helas! te desplaist-il d’estre sans amoureux,
<lb />Regarde en quel estat on m'a mise poureux
<lb />Tu me vois exilee en ce pais champestre,
<lb />Hors du doux element où le Ciel m'a fait naistre;
<lb />Mon frere me deffend de paroistre à la Cour;
<lb />Il accuse mes yeux de donner trop d’amour;
<lb />Ayant appris qu'Alcandre estimoit mon visage,
<lb />Il me reiient captiue en ce pais sauuage,
<lb />Où les bois &amp; les eaux sont tout ce que ie voy,
<lb />Où ie n'ay d’entretien que mes pensers &amp; toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Alcandre me pluife jorr, ecji on uimaute Prince,
<lb />S’il en vescut iamais dedans cette Prouince.
<lb />Que vous seriez heureuse en viuant souz sa loy,
<lb />C’est vn charmant espoux que le frere d'vn Roy.
<lb />Quel homme vient à nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, le regardant.
<lb />Que le sort m'est contraire! Stitt<lb />Qui m'expose ainsi faite aux regards de mon frere?
<lb />Cachons nous d’vn mouchoir au mieux qu'il se pourra,
<lb />Au moins sic'est en vain, la feinte luy plaira.
<lb />Elles s’en veulent aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vn mot, la Belle, vn mot,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />quatre si bon vous semble;
<lb />Ie sens rougir mon front, &amp; tout le corps me tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Pourquoy me cachez vous la douceur de ces yeux?
<lb />se las Par qui l’Amour a fait vn coup si glorieux;
<lb />cuoit. Connorsse&amp; cons toitt gruce renfonuez vous la force;
<lb />Craignez vous que mon cœur se rende à leur amorce;
<lb />Tiennent-ils à mespris le titre de vainqueurs;
<lb />Ne desirent-ils pas l’estre de tous les cœurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Simple, &amp; qui n’ay iamais frequenté les escoles,
<lb />Ie ne puis que respondre à ces belles paroles;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Donc sans me repartir, accompagnez mes pas,
<lb />Le Roy veut rendre hommage à vos diuins appas:
<fw><lb />M1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />C'est peut-estre auiourd’huy la Feste du village,
<lb />Et c'est le Roy du bal qui me veut rendre hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Non, le Roy de Hongrie adore vosbeautez,
<lb />Vos charmes sans pareils ont ses yeux enchantez;
<lb />Il auoit resolu de voir icy la Reine,
<lb />quui cioit cre joe Estintitfine lui foututeraine,
<lb />Et souz de faux habits, l’attendant en ces lieux,
<lb />Jl s'est treuué surpris à l’esclat de vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ReOOBELEI
<lb />Et vous, qui m’apportez, ceste heureuse nouuelle,
<lb />Vous auez pris le soing d’vne charge si belle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Pleust au Ciel qu'on luy peust déplaire impunément,
<lb />Et secouer le ioug de son commandement;
<lb />Au lieu de vous conter que ce Prince vous aime;
<lb />Que ie serois heureux de parler pour moy mesme:
<lb />Mais las! ie suis reduit sous la seuere loy,
<lb />De prier pour vn autre, &amp; desirer pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />N'en soyez point ialoux; selon que ie propose,
<lb />Etvous, &amp; ce grand Prince obtiendrez mesme chose,
<lb />Car pour toute faueur vous n'aurez, qu'vn adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Non, ce n'est pas ainsi que l’on sort de celieu:
<lb />Il faut suiure mes pas, ma charge est trop expresse,
<lb />Songez de quelle part ma parole vous presse;
<lb />Vous deußiez estimer cét honneur glorieux
<lb />D'vn amant, gardez vous de faire vn furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, s’ostant le mouchoir du visage.
<lb />Cruel, dois-tu porter ces mots à mes pareilles,
<lb />Et couurou-tu vien'voir ce que tu me conseilles,
<lb />Ne porterois tu pas vn poignard dans mon sein,
<lb />Ot ie te promeiiom daccompuirion dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ha ma sœur! est-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Il falloit qu'en personne
<lb />Le Roy vinst m’apporter son Sceptre &amp; sa Couronne,
<lb />Employer contre moy tous ses vœux &amp; ses soins,
<lb />Chasser d’icy le iour, en bannir les tesmoins,
<lb />Ne laisser en ce lieu qu’amour &amp; le silence,
<lb />Gemir, verser des pleurs, vser de violence,
<lb />Par vn vray de sespoir, prouuer de vrais ennuis
<lb />C’estoit là le moyen de sçauoir qui ie suis:
<lb />Enfin vous auriez veu qu’auec toute sa peine
<lb />Il n'auroit eu pour moy qu’vne esperance vaine;
<lb />Ietter à mon honneur vous mesme l’hameçon,
<lb />C’estoit là m'esprouuer de mauuaise façon;
<lb />Faites de mon esprit dauantage de conte,
<lb />Et n'apprehendez, point de rougir de ma honte,
<lb />Quand mes plus doux plaisirs ne seroient pas bornez
<lb />Par l'enclos du village ou vous me retenez.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TIMANDRE.
<lb />Acheue, chere sœur, ceste inutile plainte,
<lb />Ie ne conçeus iamais vne pareille feinte;
<lb />Ie croy que ta sagesse est sans comparaison,
<lb />Que rien ne doit veiller sur toy que tà raison;
<lb />Croy que ie suis sensible au sujet qui t'afflige
<lb />Qu'à ton esloignement la contrainte m'oblige;
<lb />Car connoissant qu'Alcandre estimoit tes appas,
<lb />Quoy qu'il soit de naissance à ne l’espouser pas,
<lb />Deuions nous pas, ma sœur, redouter l’insolence
<lb />D'vn qui peut employer iusqu'à la violence,
<lb />Qui peut effectuer d'vn empire absolu,
<lb />Estant frere du Roy, quoy qu’il ait resolu:
<lb />Mais ce mal est suiuy de la pire infortune,
<lb />Qui pouuoit iamais estre à nos iours importune:
<lb />Ie craïns de succomber au soin que ie te doy,
<lb />Taschant de resister aux paßions du Roy;
<lb />Esperer que l’Hymen t’honore de sa couche,
<lb />Ce discours seulement meßied à nostre bouche:
<lb />Außi qu'aucun respect le puisse moderer,
<lb />C’est ce que sonhumeur me deffend d’esperer;
<lb />Il faut que tout succede à cette ame hautaine,
<lb />Le Ciel ne rendroit pas son entreprise vaine;
<lb />La force ou la cholere esteindront ses amours,
<lb />Il n'espargnera pas ton honneur, ou nos iours.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<lb />u
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />I'apprens de ce discours ma derniere aduanture.
<lb />C’est que l’on me prepare vne estroite closture:
<lb />Ie vy pour estre esclaue, &amp; l'on s’est irrité
<lb />Qu'il me restast encore vn peu de liberté.
<lb />Et bien que l’on dispose à son gré de ma vie,
<lb />Sans de ces vains discours pallier cette enuie,
<lb />Ne feignez point qu'vn Roy treuue en moy des appas:
<lb />Mais dites seulement que ie ne vous plais pas.
<lb />Pourquoy reiettez vous auecques tant de peine
<lb />Sur son affection l'effect de vostre haine;
<lb />Uous faites vainement agir tant de ressorts;
<lb />Dites de quels habits il faut couurir ce corps;
<lb />Declarez quelle reigle à mes iours est prescrite,
<lb />Quel enclos à mes pas doit seruir de limite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ha! ne m'accusez point de cette intention,
<lb />Ma sœur, vous iugez, mal de mon affection;
<lb />Le Roy m'enuoye icy, son amour est extreme;
<lb />Et ie n'auance rien que la yerité mesme;
<lb />Ne vous connoissant pas ie voulois vous trahir,
<lb />Et vous faire approuuer ce qu’il vous faut bair;
<lb />Mais quittons ce discours, &amp; destournons t'orage
<lb />Qui menace ma sœur, vostre honneur du naufrage.
<lb />Si ie treuue à l’Hymen vostre cœur preparé,
<lb />Ce moyen, ce me semble, est le plus asseuré.
<lb />Paris, depuis long-temps idolatre vos charmes,
<lb />Vous sçauez ses desirs, vous auez veu ses larmes,
<lb />Nous ioindrons vostre sort à sa condition,
<lb />Si vous estes sensible à son affection.
<lb />Auiourd’huy ce Seigneur arriue auec la Reine,
<lb />Estes vous disposee à soulager sa peine,
<lb />Ce remede, ma sœur, est le seul que ie voy
<lb />Dont on puisse arrester les paßions du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Selon vostre desir, disposez de mon ame,
<lb />Vous seul la pouuez rendre, ou de glace, ou de flame,
<lb />Puisque l’obeissance est aueugle, &amp; sans voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />I'espere ainsi de vous, &amp; ce remede vnique
<lb />Peut détourner du Roy le pouuoir tyrannique:
<lb />Mais il vous faut, ma sœur, retirer de ces lieux,
<lb />I’apprehende pour vous, les Rois ont beaucoup d’yeux.
<lb />La Reine vienne ou non, que vous sert sa venuë,
<lb />Allez changer d’habits, &amp; craignez, d’estre veuë.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, parlant à Floris.
<lb />Le vain respect d’vn frere a retenu ma voix
<lb />Dans les termes honteux de celer qui i’aimois;
<lb />le cherche les deserts, i'y parle de mes peines;
<lb />I'entretiens de mes feux les bois &amp; les fonteines;
<lb />Ie conte à des rochers ce qu'Alcandre a d’appas,
<lb />D’autant que ie sçay bien qu’ils ne m'entendent pas;
<lb />Ailleurs, ie n'ose vser de licences pareilles,
<lb />Et ie n'ay point de bouche où ie voy des oreilles;
<lb />Ie crains de publier mon amoureux tourment
<lb />Aux lieux, où ie puis voir vn oiseau seulement.
<lb />Triomphe mon amour de cette humeur craintiue,
<lb />Confessons, puouions qu'Attantire nons captiue,
<lb />Quelque effort qu’on oppose au bon-heur que ie veux,
<lb />Iamais vn autre obiect n’obtiendra de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Ha! ce discours me plaist, c'est parler en amante,
<lb />Remediez vous mesme au mal qui vous tourmente;
<lb />La repentance est deuë à ces foibles esprits
<lb />Qui traictent par vn autre vne affaire de prix;
<lb />Vous estes amoureuse, &amp; non pas vostre frere,
<lb />Ce qui se passera, c'est à vous à le faire;
<lb />S’il desire à son gré vous choisir vn espoux,
<lb />Faisant l'amour pour vous, qu'il l'espouse pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AACIEUECONO
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PARIS, TIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />292
<lb />ARIS.
<lb />Ous allez à la Cour, &amp; vestu de la
<lb />sorte!
<lb />Sont-ce-là desormais les habits qu'on
<lb />porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Le Roy mesme auoit pris vn pareil vestement:
<lb />Nous voulions voir la Reine en ce déguisement:
<lb />Mais estans arriuez, certaine inquietude
<lb />L'a fait changer d’auis, &amp; retourner à Bude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Et bien vous auez veu ce miracle d’amour,
<lb />Croyez vous qu'vn pareil ait iamais veu le iour?
<lb />Et d’abord auiez vous la veue assez puissante,
<lb />Pour soustenir l’esclat de sa beauté naissante;
<lb />Cét obiect adorable entre les beaux obiets,
<lb />Pour conter ses amants, contera ses sujets,
<lb />Mais n’esteindra que d’vn les ardeurs amoureuses,
<lb />A qui ie vay porter ces nouuelles heureuses.
<lb />Ivtonarque atme au Ciet par dessas ious les Rois,
<lb />De voir ceste beauté se ranger sous tes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Quelque sage conseil que la raison nous donne,
<lb />Ses yeux pourront autant sur nous que sa Couronne;
<lb />Ce voyage a changé vostre inclination,
<lb />Ma sœur n'est plus l’obiect de vostre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />Ha Timandre! espargné la plus rare constance
<lb />Qui iamais combattit contre la resistance,
<lb />Auec la plus aimable &amp; diuine beauté
<lb />Qui iamais ait taché son nom de cruauté;
<lb />Le temps ne peut briser la chaine qui me lie,
<lb />Et mal-gré vos refus i'adore Roselie;
<lb />Que cette Deité si contraire à mes vœus
<lb />N’ouure iamais la bouche à l’oüy que ie veux?
<lb />Qu'elle euite mes pas, tâche de me déplaire,
<lb />Accuse mes desirs, me nomme temeraire,
<lb />Auant que mon esprit soit las de l’adorer,
<lb />EReselassera deme tcoir jouspirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IMANDRE.
<lb />Voila nous tesmoigner des ardeurs trop parfaites,
<lb />Elle merite peu l’honneur que vous luy faites,
<lb />Et vous en obtiendrés ce que vous souhaittez.
<lb />Pourueu que mon conseil reigle ses volontez;
<lb />N'en doutez, plus, Paris, Timandre est vostre freré,
<lb />Ranimez vostre espoir, &amp; pressons cét affaire,
<lb />Arrestons cét Hymen, &amp; sans plus differer,
<lb />Si vous auez dessein de nous tant honorer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />Serois-ie encor Paris, refusant cette gloire,
<lb />Monsieur, demandez vous si Tantale veut boire,
<lb />Ie meurs d’impatience, en des accés si forts,
<lb />Quand i'auray veu le Roy, traictons ces doux accords.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENEIT
<lb />LE ROY, ALGANDRE, LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L suffit, brize là ce discours inutile,
<lb />Ie le croy comme toy, que sa naissance est
<lb />vile:
<lb />l Mais i'aime sa beauté toute ignoble qu'el<lb />le est,
<lb />Et ie hay tes discours autant qu’elle me plaist,
<lb />Prens tes aduis pour toy, souffre que ie souspire,
<lb />Ma raison ne veut point r'establir son empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Timandre, &amp; l’embrasse.
<lb />*nt. Ha Timandre! est-ce toy? i’attendois ton retour;
<lb />As-tu pris le soucy de seruir mon amour;
<lb />Viens tu sur ma blesseure apporter le dictame;
<lb />As-tu reueu l’obiect de ma naissante flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMIERDIC D.
<lb />Paris vient s’acquitter d'vn soing plus important,
<lb />Quand il aura parlé, ie vous rendray content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Tout vous succede, Sire, en la gloire où vous estes,
<lb />On reçoit dans le Ciel tous les veux que vous faites;
<lb />La Reine dans Petronne exerce ses desirs,
<lb />Pour rendre vostre espoir moindre que vos plaisirs,
<lb />Elle prefere aux Cieux cette heureuse contree,
<lb />Et ie viens receuoir l’ordre de son entree;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Est-elle si charmante, est-ce vn obiect si beau?
<lb />Peux-tu par tes discours m'en faire le tableau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Ie ne l’egale point à l’Aurore, à la Lune,
<lb />Cette comparaison me semble trop commune;
<lb />Et pour vous figurer que ses attraits sont doux,
<lb />Il suffit, si ie dy qu'elle est digne de vous;
<lb />Iuger des qualitez dont le Ciel l’a pourueuë.
<lb />Sire, cette action n'appartient qu'à la veuë,
<lb />Et quelques inuentifs que soient les iugemens,
<lb />Ils ne conceuroient pas ses moindres ornemens;
<lb />Faites vous vn tableau de mille belles choses,
<lb />Imaginez des lys, figurez vous des roses,
<lb />Songez à ce qu'on voit de rare en Orient,
<lb />Lisez ce qu'on a dit des merueilles d’Helene,
<lb />C'est là que mille esprits ont espuisé leur veine:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ui
<lb />Voyez tout ce qui peut obliger à l’amour;
<lb />Allez cent fois au cours, voyez toute la Cour;
<lb />Considerez les traits des plus rares visages
<lb />De toutes qualitez, de tous noms, de tous aages,
<lb />Sçachez ce que Uenus auoit de plus charmant,
<lb />Paris vous en deust-il dire son sentiment:
<lb />Apres tout il faudra que tout le monde aduoüe,
<lb />Qu'vn regard de la Reine, vn œillet de sa ioüe,
<lb />Vn des lys de son sein, vn poil de ses cheueux,
<lb />Passent tous les obiects qui meritent des vœus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY desdaigneusement.
<lb />Vous poursuiurez tantost de conter ces merueilles,
<lb />LeRoy D’autres soings maintenant demandent mes oreilles,
<lb />Adieu, reposez vous; suy moy Timandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS seul, auec Argant.
<lb />En cette occasion dois-ie croire mes yeux?
<lb />O Dieux!
<lb />Sont-ce là ces transports, cét accueil d’allegresse
<lb />Qu'vn veritable amant prepare à sa maistresse?
<lb />Est-ce ainsi que les Rois prouuent leur paßion?
<lb />Où s’est-il repenty de son election?
<lb />N’ay-ie pas figuré cette Reine assez belle,
<lb />Pour qu'il deust conseruer l’estime qu’il eut d’elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Que c'en soit le sujet, ie ne l’estime pas,
<lb />Vous n'auez, que tropbienfiguré ses appas!
<lb />LYSANOR entre, &amp; donnant vn billet
<lb />à Paris, luy dit.
<lb />Ce mot s’adresse à vous, &amp; le Roy vous commande
<lb />De ne point differer l’affaire qu'il vous mande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Giefnnontuu Juisseinement, cte tu reception,
<lb />Qu'il faut faire à l’obiect de son affection.
<lb />Il ouure le billet, &amp; lit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contenu du billet.
<lb />Paris, reconduisez la Reine en ses païs,
<lb />Les Rois sans s’expliquer doiuentestre obeïs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Ha Dieux! quelle inconstance à la sienne est pareille?
<lb />Ie doute si ie lis, ie doute si ie veille,
<lb />En cét estonnement la force me defaut;
<lb />Mais voyez Lysanor si i'ay leu comme il faut.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LYSANOR lit le billet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS continuë.
<lb />Ha Ciel! il est tropvray, mes doutes sont friuoies
<lb />Et ie vous faits en vain repeter ces paroles.
<lb />Abusé, quel mal-heur à ton bien diuerty,
<lb />Connois-tu la prison dont ton cœur est sorty?
<lb />Voy, Monarque inconstant, ceste rare merueille,
<lb />Ton œil en iugerabien mieux que ton oreille,
<lb />Si tu n’es ébloüy par ses moindres attraits,
<lb />Si tu ne sens ton cœur percé de mille traits,
<lb />Si tu luy peux nier ny tes vœux ny ton ame,
<lb />Si tu peux l’oublier, si tu n'és tout de flame,
<lb />Si nous ne te voyons resserrer tes liens,
<lb />Si les larmes aux yeux tu n'adores les siens,
<lb />Ie verray sans regret ton humeur refroidie,
<lb />Mon esprit satis fait loüera ta perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANOR.
<lb />Si vous me permettez de parler librement,
<lb />Poßible serons nous d’vn mesme sentiment:
<lb />Aauiea tous re meur efere eset te fotesftont anec peine,
<lb />Que vous parlaßiez tant des beautez de la Reine,
<lb />Ie croy qu’il a iugé, voyant vostre action,
<lb />Que vous en discouriez par inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Il est vray; ie pouuois moderer ces loüanges:
<lb />Mais peut-on dire trop, quand on parle des Anges?
<lb />Donc ie n’auray pour prix d’auoir fait mon deuoir
<lb />uiejusictouifroi que ie vais receuoir?
<lb />Mais il faut obeïr: Ha Dieux! en cette peine,
<lb />caue. De quel œil faudra-t’il que i'aborde la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aue diete r.
<lb />Puisque de trop loüer ce mal est prouenu,
<lb />Monsieur, i'ay bien dessein d’estre plus retenú,
<lb />Et ceux possederont des merites estranges,
<lb />Qui se pourront vanter d’auoir de mes loüanges.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GENE III.
<lb />LE ROY, TIMANDRE, ALCANDRE,
<lb />LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, embrassant Timandre.
<lb />Est ta sœur, cher Timandre! agreable
<lb />discours!
<lb />Quel Astre est plus heureux que celuy
<lb />at ineo tomro :
<lb />1
<lb />Mais sois plus fauorable à l’ardeur qui me presse;
<lb />Amene dans ces lieux ceste belle maistresse.
<lb />Ie iure par le Ciel que cét obiect vainqueur,
<lb />Gouuernera mon Sceptre außi bien que mon cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Sire, nous cherirons d’vne amour eternelle
<lb />La chaste intention que vous aueZ pour elle,
<lb />Et ce point seul nous manque en vn bon-heur si
<lb />doux,
<lb />Qu'elle a trop peu d’attraits pour vn si digne Es<lb />poux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie sçay mieux estimer cét obiect adorable,
<lb />A qui iamais le Ciel n'enfit vn comparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE, Tout bas.
<lb />Dieux! comment puis-ie ouir ce fascheux entretien?
<lb />Où i'entens mon riual se promettre mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Où brille maintenant cét astre de ma vie?
<lb />Allons-y, cher Timandre, oblige mon enuie.
<lb />Mais non, va le premier luy presenter mes vœux,
<lb />Et disposer son cœur à l’Hymen que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />I'y vay: Mais vous sçaueZ quel serment vous en<lb />Sire, souueneZ vous qu'elle est, &amp; Noble, &amp; sage.
<lb />Ils s’en vont.
<fw><lb />MM
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE demeure seul.
<lb />Quel mal-heur est égal aux rigueurs de mon sort,
<lb />Qui m'a faict aßister à l’Arrest de ma mort?
<lb />RompreZ vous iustes Dieux le beau nœud qui nous
<lb />AueZvous resolu de m'oster Roselie?
<lb />LaissereZ vous sans prix mes chastes paßions?
<lb />Ne peut-on diuertir vos resolutions?
<lb />Mourray-ie desormais d’vne mort eternelle?
<lb />Car c’est mourir tousiours que de viure sans elle;
<lb />Va porter, Dieu des cœurs, ton bandeau sur ses
<lb />Jeme,
<lb />Pour la rendre insensible aux pompes de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENVE
<lb />TV
<lb />LA REINE, FLORINEE, &amp; autres
<lb />Seruiteurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />A
<lb />LA REHCE.
<lb />Aris tarde baiucoup; ie brusle Flori<lb />nee,
<lb />De voir à quel espoux le Ciel m'a desti<lb />nee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Madame le voicy; soyez plus en repos:
<lb />Certes vous n'en pouuiez parler plus à propos.
<fw><lb />PARIS tire vne espee, la met aux pieds de h
<lb />Reine, &amp; dit:
<lb />Il n'est mal-heurégal à celuy de ma vie:
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C
<lb />1
<lb />Madame, commandez qu'elle me soit rauie;
<lb />Ie viens offrir ce corps au trespas merité
<lb />Par quiconque desplaist à vostre Maiesté;
<lb />Ie suis digne de mort, l’ayant desobligee,
<lb />Et ie mourray content si vous estes vangee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Si tu m'as pû fascher c'est par ces longs discours;
<lb />Acheüe, quel mal-heur trauerse nos amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Que la constance est rare au seiour où nous sommes,
<lb />Et qu'elle arreste peu dans les esprits des hommes:
<lb />Qu'on treuue de folie aux cerueaux les plus seins,
<lb />Et qu’il faut peu de chose à changer leurs desseins;
<lb />Qu'vn muable destin tient leur ame asseruie,
<lb />Et que le vent est stable au prix de leur enuie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie sçay d’où te prouient cette admiration;
<lb />Le Roy s'est repenty de son election.
<fw><lb />4.421
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Que ses legeretez n'ont vn autre ministre?
<lb />Pourquoy m’a-t'il chosy pour ce corbeau sinistre?
<lb />Mais c'est faire languir vostre esprit trop long temps,
<lb />Et ie differe trop le trespas que i'attends.
<lb />Le Roy veut que Paris vous remene en vos terres;
<lb />A ce mot: iustes Dieux! où sont tous vos tonnerres?
<lb />Son esprit est changé, vostre espoir est deçeu
<lb />Par le moindre sujet qu'on ait iamais conçeu;
<lb />I'ay trop bien exprimé les traicts de ce visage,
<lb />Et pleignant vn Soleil, i'ay causé de l’ombrage;
<lb />Il a creu que faisant tant d'admiration,
<lb />Ie luy parlois de vous par inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Leuez vous; c’est assez, vous m’auez, obligee,
<lb />De m'apprendre vn affront dont ie mourray vangee,
<lb />Mieux vaut cognoistre tost ces esprits inconstans,
<lb />Que quand l’Hymen nous ioint, &amp; qu’il n'en est plus
<lb />temps;
<lb />Au reste, si de vous ceste humeur luy procede
<lb />Il faut que son merite à vos merites cede;
<lb />Et vos perfections sont plus dignes de moy:
<lb />Car on n'est point ialoux d’vn moins parfait que soy:
<lb />Rendre les soupçons vrais, c'est le propre des femmes.
<lb />Paris, il faut qu'Hymen conioigne nos deux anses,
<lb />Mes desseins valent faits außi tost que conçeus;
<lb />Partons, il ne faut point mediter là dessus.
<lb />Elle entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />O Dieux! l’heureux effect d’auoir loüé la Reine,
<lb />La resolution que i'auois faite est vaine.
<lb />Monsieur, ie loüeray tout, &amp; feray des ialoux,
<lb />Lani que par ce moyen te sous Reycomme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS estonné.
<lb />Icy le sort Paris espreuue ta constance,
<lb />Pourras-tu contre vn Sceptre vser de resistance?
<lb />Icy deux Deitez se presentent à toy,
<lb />L'vne te rend heureux, &amp; l’autre te fait Roy;
<lb />Roselie &amp; la Reine ont des appas extremes,
<lb />L'vne offre des plaisirs, l’autre des Diademes?
<lb />C’est à toy de nommer ou Venus, ou Iunon:
<lb />Mais imites celuy dont tu portes le nom;
<lb />&amp; Sreuel opis soe qeus
<lb />I'incline en ta faueur, ton merite me lie,
<lb />L'espoir de t'acquerir me fait tout dédaigner,
<lb />Ie prefere tes fers à l’honneur de regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Dieux! qu'vn Astre insensé regit sa destinee,
<lb />Le plaisant Dom Quichot auec sa Dulcinee,
<lb />Ie croy qu'on le gaussoit, luy parlant d’estre Roy,
<lb />Fut-il iamais Sancho plus mal-heureux que moy?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE TROISIESME
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, ROSELIE, ALCANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E me fay point languir, prononce ma sen<lb />tence,
<lb />Dois-ie esperer le prix, ou bien la repen<lb />tance,
<lb />Ne m'assaßine plus de ces froids complimens,
<lb />Et ne me parle point contre tes sentimens.
<lb />Ton cœur est à l’amour comme le mien sensible,
<lb />Et puis qu'il en est digne il en est susceptible;
<lb />Nature en nous formant trauaille auec dessein,
<lb />Et seule aux paßions nous dispose le sein;
<lb />Ce qui doit estre aimé, son soing le rend aimable;
<lb />Ce que l’on doit hair, il est desagreable;
<lb />Elle met en la voix, aux yeux, au port, au pas,
<lb />L'ordonnance d'aimer, ou bien de n'aimer pas,
<lb />Et tousiours elle rend cett’ouuriere supresme
<lb />Susceptible d’amour ce qu'elle veut qu'on aime;
<lb />Ces difformes obiects qu'elle fait par mespris,
<lb />Ne peuuent iamais prendre, &amp; ne sont iamais pris;
<lb />A leur grossiere humeur leurs ames obeyssent
<lb />Ils suiuent leur iustice, on les hait, ils hayssent,
<lb />Sans treuuer toutefois leur destin rigoureux:
<lb />Car la loy de l’amour n'est pas faite pour eux.
<lb />Les belles passions sont pour les belles ames,
<lb />Eles peunent donner, &amp; receuoir des flammes,
<lb />Et seule de ce rang tu veux faire estimer,
<lb />Que tu nous peux contraindre à l’amour sans aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Pn ouurier peut manquer, &amp; formant vne chose,
<lb />Il n'obtient pas tousiours la fin qu’il se propose;
<lb />Nature quelquefois peut designer en vain,
<lb />Et l’on a veu sortir des monstres de sa main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Diuin obiect d’amour! esprit plus qu'adorable!
<lb />Que priué de tes vœux ie viurois miserable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Apres t'auoir fait naistre, elle a beau mediter,
<lb />Elle ne sçauroit plus soy-mesme s'imiter.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROSELIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Sire, à ces complimens ie demeure muette,
<lb />Tous les miroirs sont faux, ou ie suis moins parfaite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Qu'vn honneste respect à sa froideur est ioint?
<lb />Adorable beauté, qui ne t'aimeroit point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy dans ce cœur ardant les charmes de ta grace,
<lb />Et ne t'asseure point au rapport d’vne glace;
<lb />Car ont fiae y'eoit jes moinares ornemens,
<lb />Elle se doit mirer aux cœurs de ses amans;
<lb />Et les voyant brusler d’vne ardeurexceßiue,
<lb />Croire qu'elle ne cede à nul obiect qui viue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Mais comme les miroirs, ils peuuent estre faux,
<lb />Et souz de beaux crayons nous monstrer nos deffaux;
<lb />Tel dira bien souuent qu'vn bel œil le consume,
<lb />Qui n'eut iamais d’amour, &amp; flatte par coustume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Agreable combat, que tu m’es important!
<lb />Ciel! qu’ay-ie merité, que tu m'aßistes tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sans rechercher, mon cœur, ces repliques friuoles,
<lb />Tu me peux repartir auecques deux paroles;
<lb />Dy, l’amour m'a blessee, &amp; ses traits me sont doux:
<lb />Mais ils me sont venus d’vn autre obiect que vous;
<lb />Dy que tu n'aime pas d’vne façon commune,
<lb />Et que tu ne veux rien donner à la fortune;
<lb />Qu'il te faut meriter afin de t'acquerir;
<lb />Que tu veux qu'on te blesse auant que de guerir.
<lb />Bannis de tes discours cette friuole crainte,
<lb />I’abhorreray vn bien qui vient de la contrainte,
<lb />Te parlant du brasier que tu ressens si peu,
<lb />Ce n'est pas en vn fort que ie porte le feu;
<lb />Ie n'ay pas resolu d’embraser vne ville,
<lb />On n’agit pas ainsi dans l’esprit d’vne fille;
<lb />Pour la brusler d’vn feu si plaisant &amp; si beau,
<lb />Etjum quelle y consente, &amp; tienne le flambeau:
<lb />Mais ie prolonge trop vn discours qui te gesne;
<lb />Adieu, songe à serrer ou desnoüer ma chaisne,
<lb />Estime, cependant, que tous mes fœux sont saincts,
<lb />Et que c'est à l’Hymen que tendent mes desseins.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE à Roselie.
<lb />Voila vous assaillir de ses plus fortes armes,
<lb />Vous proposant l’Hymen, vn Sceptre a bien des char<lb />mes:
<lb />Uoila bien dequoy mettre vn esprit en soucy,
<lb />L’amour est bien puissant, mais la fortune außi;
<lb />Mon frere a reconnu le naturel des femmes;
<lb />Il sçait par quel moyen on peut toucher leurs ames
<lb />aniuertinte, c'ese ut uucurep quit u espouser vn Roy,
<lb />Et que de voir vn monde obeïr à sa loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Ne presiday-ie plus à vostre ame asseruie,
<lb />Dieux! par quel accident,
<lb />Estes vous deuenu, chere ame de ma vie,
<lb />De sonriual son confident?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Et par quel accident l'esclat qui l’enuironne,
<lb />Ne peut-il vous toucher,
<lb />Si l’amour vous peut faire haïr vne Couronne,
<lb />Il est vn dangereux archer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ha! ne me laissez point en cette crainte extréme
<lb />Ne songeons point au Roy;
<lb />Le dessein qui vous fait parler contre vous mesme
<lb />Me feroit armer contre moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Il a pris vostre cœur, il y met son image,
<lb />La mienne en doit sortir,
<lb />Et ie vous l’aime mieux conseiller par courage,
<lb />Qauceques pomte y tontjemtir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ha Dieux! I'entens ces mots de la bouche d’Alcandre,
<lb />Il soupçonne ma foy;
<lb />Cruel, donne ce fer, ma main te veut apprendre,
<lb />Si mon cœur aime rien que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Que cette feinte, ô Dieux! rend mon ame contente,
<lb />Et m'oste de soucy;
<lb />Ie t’aime, ie t’adore, &amp; si tu vis constante,
<lb />Croy que ie vy constant außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Les aimables souspirs, les agreables larmes!
<lb />Que i’aime à t’affliger, que i’y trouue de charmes,
<lb />Alors que ie t'espreuue en vn si digne point,
<lb />Tu me fascherois bien de ne te fascher point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Si mes iours durent trop, si tu veux m’oster l’ame;
<lb />Cruel, soupçonne moy d’auoir changé de flame,
<lb />Pour plaire à ton desir, ce bras me suffira,
<lb />Il punira ton crime, &amp; me iustifiera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Emojenp quion cœur, ie tétre, frfidelle,
<lb />Qu'on ne peut l'estre plus, que tu n'es pas plus belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Me voyant si rebelle aux passions du Roy,
<lb />Tu peux bien là dessus t'asseurer de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Si ie voyois, mon cœur, reuiure sur la terre,
<lb />Les maistresses du Dieu qui lance le tonnerre,
<lb />Et faire à tout le monde adorer leurs appas,
<lb />Leurs charmes les plus doux ne me toucheroient pas,
<lb />Quoy que le sort m'offrist sur la terre ou sur l’onde,
<lb />Ie prefere tes yeux à l’Empire du monde.
<lb />Ne cedons point, mon ame, à ces fausses clartez,
<lb />Nostre flame est reelle, &amp; ce sont vaniteZ;
<lb />Ce qui n'est pas encore, vn instant le peut faire,
<lb />Il nous peut esleuer au Throsne de mon frere;
<lb />L'or peut ceindre nos fronts suiuant l’ordre des ans:
<lb />Mais ne jounumion ponn uee furtieunx si pesans,
<lb />Pourueu qu’à mon ardeur ta paßion responde,
<lb />Ie suis Roy, ie suis Dieu, ie suis maistre du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />S’il te souuient tousiours des vœux que tu me fais,
<lb />Croy que nos paßions auront de beaux effects,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E ii
<lb />Pourueu que ton ardeur à la mienne responde,
<lb />Ie suis Reine, Deesse, &amp; maistresse du monde.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CENE II.
<lb />En Dalmatie.
<lb />ARTEMISE Reinc. PARIS, Seruiteurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Epuis nostre depart de ce bord estran<lb />De ce bord où preside vn esprit si leger,
<lb />Nous auons veu dix fois sur le riuage
<lb />More,
<lb />Et rougir &amp; paslir le beau teint de l'Aurore;
<lb />Et mon front seulement est peint d’vne couleur
<lb />Qui ne s'effacera qu'auecques ma douleur;
<lb />Que n'ay-ie desia faict en l’ardeur qui m'enflame,
<lb />A ce perfide Roy vomir le sang &amp; l’ame;
<lb />Ma main, ma propre main luy percera le flanc;
<lb />Ie mangeray son cœur, &amp; ie boiray son sang.
<lb />Et lors que des païs de ce lasche Monarque,
<lb />I'auray fait vndesert, sans nom &amp; sans remarque,
<lb />Quand on aura paué tous les chemins de corps,
<lb />Qu'on nommera ces lieux la prouince des morts,
<lb />Mes bras seront lassez, ma douleur soulagee,
<lb />I’auray puny le traistre, &amp; ie seray vangee.
<lb />Eriennte teut tencte Parto, et bon neuir que de toy,
<lb />Que ie feray dans peu mon espoux &amp; mon Roy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Il n'est si glorieux en la celeste bande
<lb />Qui ne fist vanité d’vne faueur si grande,
<lb />Et ie n'ay point en moy les rares qualitez
<lb />Qui meritent le bien que vous me souhaittez.
<lb />denie pises concepotr ont jaleta parreinle,
<lb />Sans que mon iugement démente mon oreille,
<lb />Et songeant seulement à vostre intention,
<lb />Ie croy representer la fable d’Ixion;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e lila ro
<lb />Quelle humeur frenetique égale sa folie?
<lb />Ce mal-heur nous prouient de ceste Roselie.
<lb />Dieux! est-il insensible à ce rare bon-heur,
<lb />Comme i’ay plus d’esprit, que n'ay-ie autant d’honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Paris exerce ailleurs ceste bouche eloquente,
<lb />Tu n'as pas à fleschir vne orgueilleuse amante;
<lb />Ie te croy sans pareil entre les plus parfaits:
<lb />Que tu le sois ou non, c'est assez tume plais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Le peu que i’ay de bon ie le veux reconnoistre,
<lb />Seulement pour loüer vos sentimens de l’estre;
<lb />Mais combien verriez vous de Princes dispose?
<lb />A receuoir l’honneur que vous me proposez,
<lb />Qui propres de Nature au fais d'vne Couronne,
<lb />Meritent mieux que moy ce que le sort me donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Mais ie veux par mon chois t'esleuer à ce point:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Madame, i'obeys, &amp; ne replique point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Vrayment c'est faire vn coup de grande obeyssance,
<lb />Qu'accepter en ces lieux vne entiere puissance;
<lb />Ie ne demanderois que d’obeir ainsi,
<lb />Ce poinct là suffiroit à borner mon soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Apres ceste faueur qui n'a point de seconde,
<lb />Ie feray des ialoux de tous les Rois du monde;
<lb />Cét espoir seulement rend tous mes vœus contens:
<lb />Mais il faut differer ce bon-heur pour vn temps;
<lb />Ie dois reuoir mon Prince auant ce mariage;
<lb />Ie luy dois le recit de cét heureux voyage,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iuigez
<lb />Iugez des trahisons qu’il pourroit conceuoir,
<lb />oi te ne mucqmirrols de cemeriileratnoirs
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Pour vn sujet pareil, iamais on ne recule,
<lb />Le tiltre de loyal est icy ridicule,
<lb />Et tu ne deusses plus regarder de cét œil
<lb />Vn Roy de qui ton bras doit creuser le cercueil;
<lb />Connois-tu bien le temps, la femme, &amp; la fortune;
<lb />Sçais-tu la qualité qui leur est si commune,
<lb />Ne prenant aux cheueux ces obiects inconstans,
<lb />Possible perdras tu, fortune, femme &amp; temps.
<lb />Elle s’en va en cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Quoy vous n'acceptez pas ce qu'elle vous presente?
<lb />Monsieur, one Couronne est-elle si pesante?
<lb />Ie m'offreà soustenir la moitié de ce fais,
<lb />Ou s’il ne vous suffit de l’offre que ie fais,
<lb />Ie la porteray seul, i'accepte cette peine,
<lb />Vous n’aurez qu'à cueillir les faueurs de la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Ha! qu'elle peseroit sur ton cerueau leger;
<lb />Tu connois mal vn bien dont tucrois bien iuger;
<lb />Peu sçauent ce qu'on souffre à regir vn Empire,
<lb />Et c'est pourtant vn but où tout le monde aspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand nous voyons du port des nauires flottans,
<lb />Plains de riches butins, &amp; caressez du temps,
<lb />Chacun est enuieux du bon-heur de leur maistre,
<lb />Et des premiers, Argant, souhaitteroit de l’estre:
<lb />Mais quand le vent combat contre les matelots,
<lb />Qu'il leur faut applanir des montagnes de flots,
<lb />Que l’orage fait naistre vne nuict sans estoilles,
<lb />Fend le flanc des vaisseaux &amp; déchire les voiles;
<lb />Il faut estre aßisté par vn puissant demon,
<lb />Pour ne se fascher pas d’auoir pris le timon.
<lb />Nous enuions les Rois: mais connoissant leur vie,
<lb />Nous sçaurions bien souuent qu’ils nous portent en<lb />uie,
<lb />Beaucoup euiteroient ce qu’ils ont desiré,
<lb />Le destin mediocre est le plus asseuré;
<lb />Establissant mon throsne au sein de Roselie,
<lb />de ihexemple de foings Q de melanenoite;
<lb />Et ie ne puis auoir de si cuisans soucis
<lb />Que ses moindres faueurs ne rendent adoucis.
<lb />Partons, sans differer, ie me sens tout de flame
<lb />Ie meurs que ie ne voy cét obiect de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Et moy ie meurs außi: mais de regret de voir
<lb />Les biens &amp; les honneurs sur nos testes pleuuoir,
<lb />Et que vous n'ayez pas le iugement de prendre
<lb />Ce qui tombe en vos mains, si vous les voulez ten<lb />dre
<lb />Comment se resoudra mon esprit furieux!
<lb />Ie me croyois desia Chancelier de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />En Hiongrie.
<lb />LE ROY, LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mde
<lb />LE ROY.
<lb />Voy! mon frere a fleschy cette beauté
<lb />eresene,
<lb />Amour les fait brusler d’vne ardeur mu<lb />tuelle?
<lb />Ou peux-tu Lysanor, fonder ce iugement?
<lb />Car s’ils traictent l’amour, c'est bien secrettement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANOR.
<lb />Sire, en l'extréme point où leur flame est venuë.
<lb />Il est bien mal-aisé qu’elle ne soit connuë,
<lb />Il faut bien se contraindre en ceste paßion,
<lb />Et sçauoir bien vser de la discre tion.
<lb />Cét art auec l’amour rarement se rencontre,
<lb />Souuent le tropgrand soin de la cacher la monstre,
<lb />N'oser ouurir les yeux, retenir trop sa voix,
<lb />Si l’on parle d’amour, médire de ses loix,
<lb />Feindre deuant le monde vne froideur extréme,
<lb />Pensant tromper autruy, c'est se tromper soy méme;
<lb />Depuis qu'on est si froid, &amp; qu'on parle si peu,
<lb />Dés lors ie croy qu'on aime, &amp; qu'on est tout de feu;
<lb />Außi voyant qu'Alcandre vsoit de cette feinte,
<lb />Ie conçeus aisément qu’il auoit l’ame atteinte:
<lb />I'ay leu dedans ses yeux, i’ay ses pas espiez;
<lb />En fin i'ay veu les nœuds dont ses bras sont liez:
<lb />Ce Prince rend hommage aux yeux de Roselie,
<lb />C’est l’vnique sujet de sa melancholie;
<lb />Mille fois qu’ils ont creu se parler sans tesmoins,
<lb />Ma curiosité m'a fait trahir leurs soings;
<lb />I’escoutois en faueur d’vne tapisserie
<lb />n ounce que teuamoron tetntionse desuerie.
<lb />Ie croy qu’ils brusleront d’vn brasier eternel,
<lb />Ils en ont fait cent fois vn serment solemnel;
<lb />Et vous auriez plustost vne roche ébranlee,
<lb />Que leur fidelité pût estre violee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Lisanor, c’est beaucoup de connoistre le mal,
<lb />I'y puis remedier, éloignant ce riual;
<lb />Ou si ma garison ne vient de ce remede,
<lb />Il faudra qu'à la fin la violence m'aide;
<lb />Ma raison m'abandonne, &amp; iamais vn amant
<lb />N'a souffert sans mourir vn semblable tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Sire, nous auons sçeu qu'vne Reine animee
<lb />Prepare contre vous vne puissante armee;
<lb />On dit que son affront a ce mal-heur produit,
<lb />Toute nostre frontiere est pleine de ce bruit,
<lb />Et nous n'esperons pas surmonter cet orage,
<lb />Si vostre Maiesté n'arme contre sa rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie proposois desia de pouruoir là dessus,
<lb />Et ie ne treuue point mes sentimens deçeus;
<lb />Ie me figurois bien, rompant ce mariage
<lb />Qu'elle s’alloit armer pour vn second voyage:
<lb />Mais si le Ciel permet ce que i’ay proietté,
<lb />I’ay dequoy retenir son animosité,
<lb />Et dequoy m'acquerir le bon-heur que i'espere,
<lb />Esloignant de ces lieux l’autheur de ma misere.
<lb />Allez, querir Alcandre:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il continuë, estant seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />heureuse inuention!
<lb />Dernier, &amp; seul espoir de mon affection!
<lb />Par toy ie fléchiray cette belle inhumaine,
<lb />Elle sera sensible à l’excés de ma peine;
<lb />Elle ne pourra plus serrer que mes liens;
<lb />Elle n'aura plus d’yeux à secher que les miens:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />ii
<lb />Depuis qu’on a perdu l’obiect de ses pensees,
<lb />Les inclinations sont bien tost effacees,
<lb />Et le temps estouffant les regrets plus cuisants,
<lb />Nous a bien tost rangez souZ les obiects presens;
<lb />Quelque apprehension que l’Hyuer face naistre,
<lb />On s'y resout pourtant quand l'Esté cesse d’estre;
<lb />Quand elle n'aura plus à respondre qu'a moy,
<lb />dtevis I'auray plus de moyen; Mais il vient, ie le voy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Vous venez partager vne affaire importante,
<lb />Où vos contentemens passeront vostre attente;
<lb />La Couronne d’Hymen va ceindre vostre front,
<lb />Mille petits amours en Cythere la font,
<lb />Et celle de Monarque en Dalmatie est preste
<lb />De vous donner ce titre, &amp; d’orner vostre teste.
<lb />La Reine veut vanger l’affront qu’elle a receu:
<lb />Mais i'ay contre ce mal vn remede conçeu:
<lb />Vous pouuez de ses mains faire tomber les armes,
<lb />Asseurer mon repos, &amp; ioüir de ses charmes:
<lb />Il faut vous disposer à voir sa Maiesté,
<lb />memepureit fesmnen que i'auois proiette;
<lb />Dire que ne pouuant à mes vœus satisfaire,
<lb />Pour des raisons d'Estat, &amp; que nous deuons taire.
<lb />En vous, ie croy moy-mesme accepter cét honneur,
<lb />Si nous deuons encor esperer ce bon-heur,
<lb />I'enuerray de mes gens disposer son courage,
<lb />A ne pas reietter cét heureux mariage;
<lb />Icy, pour m'asseurer de vostre affection.
<lb />Respondez, seniement par t'execution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur,
<lb />ALCANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />OY.
<lb />que seruiront ces repliques friuoles,
<lb />On peint l'obeissance aueugle &amp; sans paroles,
<lb />Contre ceux que i’ay pris, tout autre aduis est vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Au moins, qu'en ce depart ie baise vostre main,
<lb />Apres esperez, tout de l’entiere puissance
<lb />Que vous donnent sur moy le Sceptre &amp; la naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE<lb />Y.
<lb />Ouy, la voila ma main; mais pour vous aduerti
<lb />Que c'est par ce costé que vous deuez partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va.
<lb />ALCANDRE seul, auëc Oger son valet.
<lb />Omort! dernier recours d'vn esprit miserable,
<lb />Si iamais vn mortel t’esprouua fauorable;
<lb />Si iamais ton secours a guery des amans,
<lb />Ie t’implore Deesse, allege mes tourmens;
<lb />N'attaque point ces cœurs que flatte la fortune,
<lb />Et que l'vnique peur de tes dards importune,
<lb />Ces amans qui plongeZ en des mers de plaisirs,
<lb />Possedent tant de biens, qu’ils manquent de desirs;
<lb />Pour euiter les noms d’iniuste &amp; de barbare,
<lb />Ne les trauerse point en vn bon-heur si rare:
<lb />Vien me soustraire aux coups d’vn sort iniurieux,
<lb />Ie ne te donneray que des noms glorieux:
<lb />piens auengle Deesse, ent finissant ma peine,
<lb />Oüir les qualiteZ de propice &amp; d’humaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />R.
<lb />Partons, ie treuueray dans mes inuentions
<lb />Dequoy frustrer le Roy de ses pretensions;
<lb />Estouffez seulement cette melancholie,
<lb />Roceue Et croyez, que ie puis: Mais voicy Roselie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Partagez les douleurs de mon esprit confus,
<lb />Bel Astre de mes iours, vous ne me luirez plus
<lb />Quelque demon ialoux a descouuert nos flames,
<lb />On se pare nos corps, pour separer nos ames;
<lb />Mais on espere en vain d’obtenir cét effect,
<lb />On n'ébranlera point le dessein que i’ay fait:
<lb />Qu'auec tous ses efforts la fortune me braue;
<lb />Ie ne changeray point, ie mourray vostre esclaue.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROSELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Mon cœur, rends là dessus mon esprit esclaircy!
<lb />Pourquoy me laisses tu si long temps en soucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Las! sans vous affliger vous puis-ie oster de peine?
<lb />Le Roy me sacrifie au courroux d’vne Reine;
<lb />Il veut pour appaiser son animosité
<lb />Que i aille posseder ce qu'il a rebute:
<lb />Il faut sans differer me rendre en Dalmatie;
<lb />Estes vous là dessus maintenant esclaircie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Les effects sont en fin conformes à ma peur,
<lb />Ie n'attendois pas mieux de sa ialouse humeur.
<lb />Parts; Adieu, laisse moy, mal-gré sa tyrannie,
<lb />Tu verras en mon sexe vne force infinie;
<lb />Puissay-ie estre l’horreur des hommes &amp; des Dieux,
<lb />Si ie le voy iamais que d’vn œil furieux.
<lb />Toy, iouis en repos des faueurs de la Reine,
<lb />Contente ce riual, n'irrite point sa haine;
<lb />Prenant le nom de Roy, souuiens toy seulement
<lb />D’auoir pris autre-fois celuy de mon amant;
<lb />Et quelques nouueaux nœuds dont ta main soit liee,
<lb />Fais que ie ne sois pas tout à fait oubliee.
<lb />Adieu, separons nous, modere tes douleurs,
<lb />Et ne ine reauy point atanonte des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE, luy tenant la main.
<lb />Aerontœur, on nous fepart, &amp; te puis viure encore,
<lb />Reine de mes desirs, seul obiect que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle s'en veut aller.
<lb />Escoute, mon soucy, les sermens que ie fais,
<lb />Entens ce mot encore, &amp; ne m'entens iamais:
<lb />Ie iure par la main qui lance le tonnerre,
<lb />Qui soustient le Soleil, &amp; qui forma la terre;
<lb />Par nostre affection, par nos vœus innocens,
<lb />Et par le doux esclat de tes Astres naissans,
<lb />Que ie parts sans dessein de posseder la Reine,
<lb />Que ce Tyran m’enioint vne inutile peine.
<lb />Esperons, mon soucy, conserue ton amour:
<lb />Adieu; qu'ente perdant, ne perds-ie außile iour?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />DODIDA REMIERE.
<lb />LE ROY, PARIS, ARGANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Velque orage si grand, dont elle nous me<lb />nace,
<lb />I'enuoye vn Alcion conseruer la bo<lb />nace.
<lb />Mon frere, en l’espousant, calmera ses transports;
<lb />Mais encore, que dit-elle en des accés si forts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Sire, imaginez vous tout ce que fait la rage,
<lb />Quand elle est absoluë en vn ieune courage;
<lb />Les desseins qu'elle cause en de hautains esprits,
<lb />Et combien vne femme est sensible au mespris:
<lb />Il n’est mal si fascheux qu'vn bon esprit n'endure,
<lb />La femme peut souffrir la plus cruelle iniure,
<lb />Perdre sa liberté, voir piller ses thresors,
<lb />Aualer de la flame, endurer mille morts;
<lb />Mais depuis qu'vne fois elle croit estre belle,
<lb />Elle ne peut souffrir le mespris qu'on fait d’elle;
<lb />Le temps &amp; la raison sont alors superflus,
<lb />Cét affront est celuy qui la touche le plus;
<lb />Außi la Reine meurt, enrage, desespere,
<lb />Le temps qu'on croit tout vaincre, augmente sa cho<lb />lere,
<lb />Elle renuerseroit, &amp; la terre &amp; les Cieux,
<lb />Afin de soulager son esprit furieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y
<lb />Croy que de quelque ardeur qu'elle soit embrazee,
<lb />Mon frere aura bien tost sa cholere appaisee,
<lb />Que le voyant pourueu de si charmans appas,
<lb />Vn pareil changement ne luy desplaira pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />ETE II
<lb />En Dalmatie.
<lb />ALCANDRE, &amp; autres seruiteurs, OGIER
<lb />en habits de Prince.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IER.
<lb />T bien, trouueZ vous pas mon esprit ado<lb />rable?
<lb />Ce moyen sera-t’il à vos vœus fauora<lb />ble?
<lb />La Reine aura l’amour bien auant dans le sein,
<lb />Si ceste inuention n’altere son dessein;
<lb />Ie priserois beaucoup, &amp; ma voix &amp; ma mine,
<lb />Si i’en pouuois toucher ceste beauté diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Quoy? n’estime tu pas auoir de doux attraits?
<lb />Est-il quelque beauté qui ne cede à leurs traits?
<lb />Croy que le plus parfaict n'a rien de beau qui vaille,
<lb />Cét agreable port, &amp; cette heureuse taille:
<lb />S’il est certain qu'Orphee ait attiré les bois,
<lb />Ces arbres vont danser aux accens de ta voix,
<lb />1 iij
<lb />N’approche pas si prés de leurs escorces tendres,
<lb />Les flames de tes yeux les reduiroient en cendres.
<lb />Qu'en ces lieux estrangers tu vas blesser de cœurs!
<lb />Il faudra que tout cede à tes charmes vainqueurs;
<lb />Tu vas faire brusler toute la Dalmatie:
<lb />Mais si l’on t’enleuoit, rette peur me soucie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! si l’on m'enleuoit: ô le soucy plaisant!
<lb />Qui se voudroit charger d’vn fardeau si pesant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ogier, tors que t'amour irouue on esprii sensible,
<lb />Ce Dieu luy rend leger le faiz le plus penible,
<lb />Et voulant acquerir vn obiect si charmant,
<lb />Nous ne considerons ny danger ny tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IER.
<lb />Il est vray que mon corps a des charmes estranges,
<lb />Et que toute la Cour me donne des loüanges,
<lb />On admire mon port, si plein de Maiesté,
<lb />Peu d’enfans de mon aage ont si bien profité:
<lb />Pour moy, ie prise peu tous ces petits Narcisses,
<lb />Dont le fard &amp; le feu sont tous les exercices:
<lb />Le Ciel en les formant fit de foibles efforts,
<lb />Ce corps seul qu'il m'a faict vaüt quatre de leurs
<lb />corps.
<lb />Mais que feray-ie donc possedant tant de charmes;
<lb />La Reine en sera prise, elle rendra les armes;
<lb />Aura pour mon sujet beaucoup de paßion:
<lb />Et ce n'est pas le but de nostre inuention;
<lb />Au lieu que nous voulons emplir son cœur de glacé,
<lb />Ie l’empliray de feux si ie tiens vostre place,
<lb />Elle agreeral Hymen qu'a le Roy proietté,
<lb />Et vous auez dessein d’en estre reietté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Cache ces qualitez, qu'en ton ame on admire,
<lb />Par là nous obtiendrons l’effect que ie desire;
<lb />Ne luy tesmoigne pas vn esprit si charmant,
<lb />Et fay luy dés l’abord vn mauuais compliment,
<lb />Tasche à ne pas monstrer vne humeur si polie,
<lb />Acims elt tenir beunconp elc birinertinenoile;
<lb />Employe à sembler fol, ta sagesse &amp; ton soing,
<lb />C’est estre sage Ogier, qu'estre fol au besoing:
<lb />Mais que tu feras mal vne semblable feinte!
<lb />Et que ton naturel souffrira de contrainte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GIER.
<lb />O ie n'en doute plus, ie voy trop clairement
<lb />Qu'il me tient ces propos contre son sentiment;
<lb />Ne craignez point, Monsieur, cette loüange est vaine,
<lb />Ie sçay faire le fol auecques peu de peine;
<lb />Il ne faut point beaucoup contraindre mon esprit:
<lb />Car c'est vne leçon que nature m'apprit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Si contre mon riual tu m’obtiens la victoire,
<lb />Ie tiendray toute chose au dessous de ta gloire,
<lb />Et verray par mespris toute l’Antiquité,
<lb />Qu'elque si sage esprit qu'elle nous ait vanté.
<lb />Fay si bien, cher Ogier, qu’elle nous congedie;
<lb />C’est de toy que dé pend toute la Comedie.
<lb />Mais voicy Lysimant, i’attendois ton retour;
<lb />Et bien, que dit la Reine, irons nous à la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ele tesmoigne desire à vosteam sanorable,
<lb />Et receuoir de vous vn bien incomparable;
<lb />On vous attend, Monsieur, auecques paßion,
<lb />Elle a fait preparer vostre reception.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER, à Lysimant.
<lb />As-tu perdu le sens dedans ceste prouince?
<lb />Ne me cognois-tu pas en ces habits de Prince?
<lb />Adresse moy ta voix, sans me regarder tant;
<lb />C'est moy qui suis Alcandre, &amp; que la Reine at<lb />tend;
<lb />Que la gloire est occulte en ce siecle où nous sommes?
<lb />Ce maraut prend pour moy l’vn de mes Gentils-hom<lb />mes :
<lb />Ie dois à son offense vn supplice infiny:
<lb />Mais estant ignorant il est assez, puny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Tu vois d’vn œil surpris ce changement des choses,
<lb />N'accuse que l’amour de ces metamorphoses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIER.
<lb />Neus ennuyons la Reine, allons voir ses appas,
<lb />Qu'on ne discoure plus, &amp; qu'on suiue mes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOENVE III
<lb />LA REINE, Vn Conseiller, FLORINEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LA REINE.
<lb />E sort, pour m'appaiser alentit sa cho<lb />lere;
<lb />Ce Tyran desormais est las de me des<lb />plaire;
<lb />Mon esprit irrité doit estre satisfaict,
<lb />Et ie dois receuoir les offres qu'on me faict.
<lb />S’il est vray que ce Prince ait des charmes si rares,
<lb />Qu'il donne de l’amour aux cœurs les plus barbares,
<lb />Et que le Roy son frere ait des traicts moins puissans,
<lb />Ie ne puis resister à ses vœus innocens.
<fw><lb />Alex
<lb />gier.
<lb />8
</fw><lb />Le Roy mesme ayant ioint à sa grace infinie
<lb />Le Sceptre glorieux de la Trans-Syluanie.
<lb />Dieux! comme la cholere abaissoit ma grandeur,
<lb />Quand ie m'offrois pour femme à son Ambassadeur!
<lb />ait a fgcumartuger de cer nontieur insigne,
<lb />Et que le refusant il en parut indigne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSEILLER.
<lb />Madame, on suit l’instinct qu’on a receu des Cieux,
<lb />Luy seul rend nostre sort, ou vil, ou glorieux,
<lb />Quand vn mortel est né pour regir vn Empire,
<lb />Son inclination vers cét obiect aspire;
<lb />Il viole souuent pour suiure ses desseins,
<lb />Et les humaines loix, &amp; les droits les plus saincts;
<lb />D'autres souhaitent peu ces grandeurs souueraines:
<lb />Car ils ne sont pas nés pour en tenir les resnes;
<lb />Ils ne sont point touchez de ceste ambition,
<lb />Vn mediocre sort borne leur paßion.
<lb />46 Mais ce grand Prince arriue: Agreable iournee!
<lb />ment De toy depend tout l’heur de nostre destinee.
<fw><lb />fe rest
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVT
<lb />IV
<lb />LA REINE, LE CONSEILLER, FLORINEE,
<lb />SERVITEVRS, OGIER, ALCANDRE,
<lb />LYSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER. Galimathias.
<lb />Loire de l'Vniuers, miracle de ces lieux,
<lb />Qui meritez vn rang entre les demy<lb />Dieux;
<lb />Diuin obiect des cœurs, adorable homicide!
<lb />Plus sage que Nestor, plus vaillante qu'Alcide,
<lb />Tout cede à vostre bras, &amp; iamais les mortels
<lb />Nedresserent anx Dienx de staignes autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie demeure muette, &amp; ne le puis entendre,
<lb />A qui dois-ie parler? pare conoip Alcandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER.
<lb />Que les rares vertus esbloüissent les sens?
<lb />Elle ressent l’effect de mes charmes puissans;
<lb />Ses yeux sont esbloüis: Mais tireZ moy de peine;
<lb />A qui dois-ie parler? qui de vous est la Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Les gens que vous voyez dépendent de ma loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />R.
<lb />Et ceux-cy n'ont point veu d’autre Alcandre que
<lb />moy;
<lb />La fatigue &amp; les soings en vn si long voyage
<lb />Ont peut-estre amaigry mon corps &amp; mon visage;
<lb />Ie suis d’vn naturel qui s’altere aisément:
<lb />Mais ie reprens außi l’embonpoinct promptement;
<lb />Le vermeil reuient tost, comme tost il s’efface;
<lb />Vnrepas me rendra la moitié de ma grace.
<lb />Puis-ie me declarer à vostre Maiesté,
<lb />Et dire que i’ay faim, sans inciuilité,
<lb />La fatigue des champs m'a presque osté l'haleine,
<lb />Du vin me plairoit fort, excusez Grande Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Amant le plus plaisant, qui respire le iour;
<lb />La soif le presse plus que ne fait sonamour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Commandez là dedans qu’on serue son Altesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />Entrons, obligez moy; Dieux que la faim me presse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSEILLER.
<lb />Il luy faut preparer de l’aueine &amp; du foing,
<lb />Ousruipayfrepuimaut le plus de besoing.
<lb />OGIER en entrant, taste le menton à Florinee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deuant la Reinc.
<lb />Ie veux beaucoup de bien à ceste belle fille;
<lb />Son port est gracieux, &amp; sa taille gentille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Si de son corps au mien on fait comparaison,
<lb />I'auoüeray franchement qu'il a quelque raison.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tous entrent, excepté LA REINE, &amp;
<lb />ALCANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Est-ce-là ce Phœnix, cét obiect de loüanges,
<lb />Dont on m'a figuré des merueilles estranges?
<lb />Ce miroir de beautez, ce charme des esprits,
<lb />Qui sur tous les obiects doit emporter le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Madame, en nos païs sa gloire est sans seconde,
<lb />Il a des ornemens prisez de tout le monde,
<lb />Et mille obiects d’amour se rangeans sous sa loy,
<lb />Preferoient ses vertus aux merites du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />On a de mauuais yeux de le treuuer aimable.
<lb />Et sa seule laideur me semble incomparable;
<lb />Lc reo suont tout ec inontoc esetine tes vertus
<lb />En possede bien peu s’il n’en possede plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Vos regards amoureux ont vne force exquise,
<lb />Autant sur la raison, comme sur la franchise;
<lb />S’il n'a fait admirer son esprit en ces lieux,
<lb />Blasmez de ce défaut la grace de vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Si contre mes regards son ame est sans deffence,
<lb />Que n'ont-ils sur la tienne vne égale puissance?
<lb />Et s’ils ont le pouuoir d’oster le iugement,
<lb />Comment le puis-ie ouir parler si sainement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 An Trn ne De
<lb />Les discours estouffez me mourroient dans la bou<lb />che,
<lb />Vous me verriez muet comme l’est vne souche,
<lb />Si ie vous regardois d’vn œil de paßion;
<lb />Si i'osois esperer vostre posseßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Que ton maistre n'est-il d'vn merite si rare?
<lb />Que le Ciel t'est prodigue, &amp; la fortune auare?
<lb />Auec sa dignité, que n'a-t’il ta vertu?
<lb />Ou que la meritant ne la possedes-tu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENL
<lb />En Hongrie.
<lb />LE ROY, Vn Page.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />M
<lb />LE ROY.
<lb />Estache ton bandeau, fier Tyran de nos
<lb />ames;
<lb />Pese ma qualité, considere mes flames,
<lb />Uoy qu'entre tes subiects vn Roy souffre
<lb />le plus,
<lb />Que i'ay cent fois receu la honte d’vn refus;
<lb />Esclaue infortuné d’vne de mes subjettes,
<lb />I'ay cent fois découuert mes passions discrettes;
<lb />I'ay poussé des souspirs, i'ay languy, i'ay pleuré;
<lb />I'ay ses yeux inhumains à genoux adoré,
<lb />Et ie treuue tousiours son cœur inexorable:
<lb />N'es-tu pas satisfaict, tyran impitoyable!
<lb />Si tu n’as resolu de me priuer du iour,
<lb />Change bien tost cruel, sa haine ou mon amour;
<lb />Apres auoir poußé tant d’inutiles plaintes,
<lb />Ie tente vne autre voye, &amp; i’ay recours aux feintes;
<lb />Ie sçay qu'Alcandre seul rend mon sort mal-heureux.
<lb />Et qu'autant qu'elle l’aime, il en est amoureux.
<lb />S’ils s’aimoient vn peu moins, deux lettres suppo<lb />ees
<lb />Rendroient facilement leurs ames diuisees,
<lb />L'vn l’autre se croyans sous l’Hymen asseruis,
<lb />Ie verrois mes desseins d’vn doux effect suiuis:
<lb />Quoy qu’il doiue arriuer, ie sonde ceste voye,
<lb />Alcandre aura dans peu la lettre que i'enuoye,
<lb />Il reste de porter à cét obiect charmant,
<lb />Celle-cy que ie viens de tracer fraischement;
<lb />L’ingrate, la iugeant de la main de mon frere,
<lb />Croira que son Hymen ne se peut plus distraire;
<lb />Qu'elle doit estouffer des inutiles feux;
<lb />Et se monstrer en fin plus sensible à mes vœux.
<lb />Comme luy, receuant l’autre escrit qu'on y porte,
<lb />Et croyant qu’il vient d’elle, &amp; que sa flamme est
<lb />morte,
<lb />Que le nœud de l’Hymen l’a soubmis à monsort,
<lb />Oublira ses appas qu’il a cheris si fort.
<lb />Cours, porte ceste lettre à ceste ame cruelle,
<lb />Et feints d'estre enuoyé de monfrere vers elle;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iure
<lb />Ture de l’auoir veu sous ce ioug se ranger,
<lb />Et fonut se fon cunr ne pouitiu pornt changer.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le Page prend la lettre, &amp; va trouuer Roselie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />{E A
<lb />ARIS, ARGANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Rgant, quelle infortune à la mienne est pa<lb />reille?
<lb />Le Roy veut espouser ceste ieunc mer<lb />ueille,
<lb />Prés de la Reine außi tout espoir m'est osté,
<lb />Alcandre va ioüir de sa rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Ie suis aise de voir vostre esperance vaine;
<lb />Ie veux perdre le iour si ie plains vostre peine,
<lb />Le sort vous fait encor vn traictement trop doux,
<lb />Et iamais le mal-heur ne fut mieux deu qu’à vous;
<lb />Ha! que vous sçaueZ mal cognoistre la fortune,
<lb />Son humeur d’obliger n'est pas trop importune,
<lb />Ce qu'elle offre vne fois, elle ne l’offre plus,
<lb />Lue n'a point aeux sois ia nonte u cn refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IS.
<lb />Ie voy les yeux vainqueurs qui m'ont l’ame rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, pensant estre seule.
<lb />Quel desastre ne cede à celuy de ma vie?
<lb />Alcandre, aimable obiect, tu n'es plus en ces lieux,
<lb />Et ialumiere encore est permise à mes yeux.
<lb />Helas! que me sert-il d’en conseruer l’vsage?
<lb />Puis-ie esperer encore de reuoir ton visage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS l’abordant.
<lb />L’amour, chere beauté, vous fait resuer ainsi:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />OSELIE.
<lb />Ouy, mais ce n'est pas vous qui causez ce soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Ie suis bien deliuré d’vne croyance telle,
<lb />Le Roy vous promettant vne amour immortelle;
<lb />Il est vray qu'autre fois ne vous pouuant toucher,
<lb />Ie m'estonnois qu’amour fust si mauuais archer;
<lb />Ie croyois iustement vous blasmer d’iniustice,
<lb />Quand ie vous faisois seul des offres de seruice:
<lb />Mais depuis que le Roy s'est chargé de vos fers,
<lb />Qu'à l'autel ou ie prie il a ses vœux offerts,
<lb />Ie suis reduit au point de souffrir sans me plaindre,
<lb />Sa seule qualité m’oblige a me contraindre:
<lb />Mon esprit toutefois ne se peut dégager,
<lb />I'ay pour vous vne amour que ie ne puis changer?
<lb />Et ie ne veux pour prix de ma perseuerance
<lb />Que la gloire d’aimer sans aucune esperance,
<lb />Dauoir este caincu de vos diuins aliraits,
<lb />Et de faire admirer le pouuoir de leurs traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />OSELIE.
<lb />Combien que ie vous plaigne en ceste ardeur si forte,
<lb />Vous m'obligez pourtant de viure de la sorte;
<lb />Et pour me tesmoigner que vous m'aimez ainsi,
<lb />Monsieur, laissez moy seule entretenir icy.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT s’en allant.
<lb />O des sots amoureux l’agreable modele!
<lb />Le voila bien payé d’vne amour si fidele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE seule.
<lb />Ha! que ne peux-tu voir cher obiect de mes vœux?
<lb />Auec quelles froideurs ie me ris de leurs feux;
<lb />Qu'icy tu receurois vne preuue asseuree,
<lb />De l'estroite amitié que nous auons iuree!
<lb />Le Pase Tu verrois que le Roy: Mais que veut celuy-c
<lb />Le Page luy donnant la lettre.
<lb />t ons tc fpaut &amp;, avlauamt, &amp; qui m'enucye icy,
<lb />Consultez ce papier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE lit la lettre.
<lb />Contenu de la Lettre.
<lb />N’aimez plus vn ingrat, diuine Roselie,
<lb />Qui ne s çauroit briser la chaine qui le lie,
<lb />Un qui n'est plus à vous, vn qui n'est plus à soy,
<lb />Qui cueille des plaisirs en la couche d’vn autre,
<lb />Et qui tienne vne loy
<lb />Plus forte que la vostre.
<lb />Le Ciel s'est offensé qu’vn Monarque souspire,
<lb />Il veut que vos paisers auegent son martyre,
<lb />Mon exemple a desia dégagé vostre foy,
<lb />Et la neceßité qui me donne à la Reine,
<lb />Elle vous donne au Roy,
<lb />Mettez, fin à sa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Elle continuë, ayant leu.
<lb />Il deuoit bien cherir des charmes si puissans;
<lb />Adieu; tesmoignez luy l'aise que i'en ressens.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle contintle estant seule.
<lb />O le siecle diuin! que le siecle où nous sommes:
<lb />O la rare vertu que la vertu des hommes!
<lb />nete don detoimgt a fapatle
<lb />Qu'elle a paru puissante en la necessité?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle deschire la lettre.
<lb />Papier, qu’il a noirçy de sa main, l’infidele,
<lb />Où i’apprens de mes maux la funeste nouuelle
<lb />Dois tu paroistre entier deuant mes yeux confus?
<lb />Toy qui viens m'annoncer, que sa foy ne l’est plus?
<lb />Papier, cent fois maudit, secretaire d’vn traistre!
<lb />Ha! que ne puis-ie ainsi disposer de ton maistre?
<lb />Que ne m'est-il permis, apres ce que ie voy,
<lb />De faire de son cœur ce que ie fais de toy?
<lb />Ie cede à ces transports, &amp; la voix m'est rauie;
<lb />Helas! que puissent-ils m'oster außi la vie?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CENE VII.
<lb />En Dalmatie.
<lb />ALCANDRE, OGIER, MESSAGER.
<lb />Autres seruiteurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Heceijunomut neurs dont mes iours sont
<lb />combleZ
<lb />Dis-tu qu’ils sont desia sous l’Hymen as<lb />semble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Ie fus present moy-mesme à la ceremonie,
<lb />I’ay veu de ces amans l’allegresse infinie,
<lb />D'vn agreable traict leurs esprits sont blessez,
<lb />Leurs regards mutuels me l’apprirent assez,
<lb />Chacun benit leurs feux, &amp; leur rendit hommage:
<lb />Mais ce papier, Mompienr, con uir a uanantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE ouure la lettre &amp; lit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contenu de la lettre.
<lb />Partagez ma bonne fortune,
<lb />Mon frere, Roselie a finy ses mespris,
<lb />Vn heureux mariage assemble nos esprits,
<lb />Et la rigueur du sort ne m'est plus importune.
<lb />Vous possedez bien tost la Reine:
<lb />Caressons à l’enuy ces obiects de nos vœux,
<lb />Enne fongcons quu prenore onongicable peine,
<lb />A qui se donnera le premier des neueux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FERNAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE continuë.
<lb />Et puis, asseurons nous en leur sexe perfide,
<lb />Ou si visiblement l’inconstance preside,
<lb />Croyons que leurs discours ouurent leurs sentimens;
<lb />Esperons en leur foy, reuerons leurs sermens.
<lb />Helas! que ma croyance estoit mal asseuree,
<lb />Quelque fidelité que nous eussions iuree,
<lb />Que i’auois mal fondé mon espoir innocent?
<lb />Que son esprit est foible, &amp; qu’vn Sceptre est puissant?
<lb />La femme prise peu le titre de constante,
<lb />Lors que celuy de Reine est l’appas qui la tente.
<lb />Donc, ce cruel tyran de mes affections,
<lb />Mesure ses plaisirs à mes intentions!
<lb />Il possede mon bien, il gouste mes delices,
<lb />Il cueille, l’inhumain, le fruit de mes seruices!
<lb />Ce qu'Amour me donnoit, le Pouuoir l’a faict sien,
<lb />Il obtient toute chose, &amp; ie n'espere rien:
<lb />Mais que me sert, helas! cette inutile plainte,
<lb />En la fidele ardeur dont mon ame est attainte,
<lb />Mal-gré son changement i’adore ses appas;
<lb />Le dessein que i'ay fait ne s'’alterera pas:
<lb />Ie releue d’vn Dieu plus fort que ma cholere:
<lb />Ie l’adorois constante, &amp; ie l’aime legere;
<lb />Ie l’aimois la voyant, ie l’aime sans la voir;
<lb />Ie l’aimois esperant, ie l’aime sans espoir.
<lb />Pesant la qualité de l’appas qui la flatte,
<lb />Ie pardonne mon mal à cette belle ingrate,
<lb />Et ie veux dans ses mains mal-gré tant de froideur,
<lb />Consirmner tes fermensu ont fracut ardeur;
<lb />Partons secrettement en ce point deplorable,
<lb />Le respect de la Reine est peu considerable:
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER s’en allant, dit.
<lb />Retenez en ces lieux cét esprit irrité:
<lb />Dieux! ou ie suis à bout de ma Principauté?
<lb />On me craignoit desia sur la terre &amp; sur l’onde;
<lb />Ie m'estois proposé de conquerir le monde,
<lb />Ie meditois desia mille nouuelles loix:
<lb />Mais ie preuoy dans peu ta feis ue mesceupiens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Dans vne chambre.
<lb />ROSELIE, FLORIS Nourrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ourquoy me parle tu de l’oublier, ce trai<lb />pont exemple, Ptorts, m'oblige tel de l'e<lb />stre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Il vous iustifiera dans toute cette Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Il est vray: mais non pas dedans celle d’amour.
<lb />Iamais de nos sermens ce Dieu ne nous dispense,
<lb />Ie ne puis imiter vn crime sans offense:
<lb />Et les maux que le Ciel prepare à son forfait
<lb />Ie les meriterois changeant comme il a fait.
<lb />Ha! cesse d’irriter ma douleur violente,
<lb />Souffre qu’il soit volage, &amp; que ie sois constante,
<lb />Des regrets assez, forts ont mon cœur assailly,
<lb />Sans y mesler encor celuy d’auoir failly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Mais depuis que l’amour nous oste l’esperance,
<lb />Oblige-t'il encore à la perseuerance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Qui penses tu blasmer des ennuis que ie sens?
<lb />N'accuse que l’ingrat qui m’a charmé les sens;
<lb />L’amour n'est pas autheur de cette perfidie;
<lb />Ce puissant Dieu n'a pas son ame refroidie;
<lb />C'est bien m'entretenir de discours superflus,
<lb />Que de dire qu'amour nous porte à n'aimer plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS.
<lb />Quelle fin aura donc vne amour si fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Elle n’en aura point puis qu'elle est immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIS.
<lb />I'entendois, quel effect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />ma satisfaction,
<lb />Le bien d’auoir suiuy mon inclination,
<lb />De pouuoir quelque iour confondre ce volage,
<lb />Et le faire rougir de son peu de courage.
<lb />Mais quelles gens Floris, dressent icy leurs pas?
<fw><lb />3nuy si8 « 211
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OSNET
<lb />LYSANOR, luy presentant le bassin
<lb />où est la Couronne.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oyez chaste beauté le prix de vos ap<lb />pas,
<lb />Si le Roy vous cherit, si son ame est sans
<lb />Et si l’intention qu’il a pour vous est saincte,
<lb />Il vous presse par moy d’accepter ce present,
<lb />Et de flatter d’vn mot son martyre euisant;
<lb />Conseruez vous, Madame, vn si puissant Monarque,
<lb />Ne l’abandonnez pas au pouuoir de la parque;
<lb />Uos froideurs font en luy le plus senfible effort
<lb />Qui fist iamais resoudre vn amant à la mort.
<fw><lb />-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Le Roy m'’honore trop, il sçaura par moy mesme
<lb />Comment ie suis sensible à cét honneur extréme.
<lb />Lysanor mettant le bassin sur vne table, dit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANOR s’en allant.
<lb />Madame, vous rendrez ce Prince resioüy
<lb />Sans autres complimens que le seul mot d’oüy.
<lb />Ils s’en vont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Et bien, refusez vous vn bon-heur si sensible,
<lb />Conseruez vous encor vn courage inuincible?
<lb />Et ce dernier assaut ne vous peut-il dompter?
<lb />Icy que la victoire est tant à redouter,
<lb />Icy qu'elle vous oste vne offre si parfaite,
<lb />Icy que la Couronne honore la deffaite.
<lb />Aimez, aimez ce Prince, allegez son soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Adieu, retire toy, laisse moy seule icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS s'en allant.
<lb />Ne considerez, point ceste vaine constance,
<lb />Madame, vn fol refus traine sa repentance.
<lb />Elle s’en va</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE seule, assise, &amp; regardant
<lb />la Couronne.
<lb />Pour qui dois-ie incliner de deux obiects puissans?
<lb />Dont l’vn m'oste le cœur, l’autre esbloüit mes sens;
<lb />Quel enuieux demon suscite la fortune,
<lb />D'offrir à mes regards sa grandeur importune?
<lb />Les charmes de l’amour ne suffisoient-ils pas?
<lb />Puis-ie de tous les deux accorder les appas?
<lb />Amour! Dieux quel abus egale ma folie?
<lb />Aimeray-ie tousiours vn ingrat qui m'oublie?
<lb />Portons ailleurs l’ardeur de nos vœux superflus:
<lb />Mais qu'aimerois-ie, helas! si ie ne l’aime plus.
<lb />Sorts par vn tel effort de ce honteux seruage,
<lb />La Couronne est le prix de ce coup de courage;
<lb />Non, ie prefere Alcandre aux plus rares obiects,
<lb />Le Royde mes desirs vaut mieux que des subiects;
<lb />Ie vy plus glorieuse en son obeïssance,
<lb />Que si ie possedois vne entiere puissance.
<lb />Ouy: mais il a iugé mon destin tropheureux,
<lb />Alors qu’il presidoit à mon cœur amoureux,
<lb />Du rang de ses subiects l’ingrat m'a separee,
<lb />Comme si le seruant i'estois trop honoree;
<lb />Et pour l’heur d’obeir que ie me voy rauir,
<lb />Vn Roy plus glorieux m'offre de me seruir;
<lb />Contentons ce Monarque, acceptons sa Couronne,
<lb />Partageons auec luy l’esclat qui l’enuironne;
<lb />Ostons nous pour iamais ce brasier hors du sein,
<fw><lb />i
</fw><lb />Alcandre, cét ingrat consent à ce dessein.
<lb />Alcandre: helas! ce mot diuertit mon enuie,
<lb />Pour ne l’adorer plus, il faut perdre la vie;
<lb />Ma resolution ne se peut alterer,
<lb />Quelque espoir que luy mesme ait de nous separer,
<lb />Elle repousse le bassin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS entre, &amp; dit.
<lb />Vn Marchand estranger m'a donné cette lettre,
<lb />Anne un ciene,Iriucuine j'entre vos mains remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE receuant la lettre.
<lb />Raiepan lepacuir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Il est encore icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE lit le dessus.
<lb />O perfide sujet de mon cuisant soucy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continuë.
<lb />unn Priez-le donc d'entrer, ay-ie offensé personne!
<lb />verr. Qui me doiue donner le titre qui m'estonne.
<lb />Elle ouure la lettre, &amp; lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contenu de la lettre.
<lb />Donc vous m'auez manqué de foy?
<lb />Vostre ame s'est rendue,
<lb />Et vous donnez au Roy
<lb />La faueur qui m'est deuë:
<lb />Donc, ô plus rare obiect qui respire le iour,
<lb />La fortune a vaincu l’amour.
<lb />Tant de trauaux que i’ay soufferts
<lb />Et ma longue tristesse.
<lb />Elle luy rend la lettre sans l’acheuer, &amp; dit,
<lb />Tien, ce n'est pas à moy que cét escrit s'adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE la luy rendant.
<lb />On m'a chargé pourtant de faire voir ces vers,
<lb />Au plus muable obiect qui soit en l’Vniuers;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />e e Piri Miit la faschee.
<lb />Et ceste occasion t’oblige à me les rendre?
<lb />Impudent, insensé! mais ô Dieux! c'est Alcandre:
<lb />Cruel, viens tu combler les mal-heurs de mes iours,
<lb />M’apprenant de ta voix tes nouuelles amours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ie viens de mon oreille apprendre ma misere,
<lb />Ie me viens immoler à vostre humeur legere,
<lb />Et faire voir mon sang aux plus perfides yeux,
<lb />A qui parut iamais la lumiere des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />C'est donc aux tiens, cruel, qu’appartient cette veuë
<lb />Ame, de sentiment, &amp; de foy despourueue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Croyez vous excuser vostre legereté,
<lb />Adioustant l’iniustice à l’infidelité?
<lb />Imaginez, Madame, vne meilleure ruse,
<lb />Mon accusation est vne foible excuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ne te ueuons nons poini on ctoge immortel?
<lb />N'as-tu point merité qu'on te dresse vn autel?
<lb />Et qui veut desormais inuoquer la constance,
<lb />Doit-il point recourir à ta seule aßistance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ie ne prolonge point ce subtil entretien,
<lb />Ma voix cede à la vostre, &amp; vostre cœur au mien;
<lb />Ie voudrois vainement combatre de la sorte,
<lb />En fait de discourir vostre sexe l’emporte,
<lb />Et mal-gré ma memoire, &amp; l’escrit que i’ay veu,
<lb />Vous ne pourriez prouuer que le blajme in condeu.
<lb />Bien; ie suis odieux, &amp; vous estes aimable,
<lb />Vous estes l’innocente, &amp; ie suis le coupable,
<lb />Vous meritez le prix, on me doit le trespas,
<lb />nons tnme Soonsttuein, &amp; tune le fais pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />OSELIE.
<lb />Inconstant, quel sujet en ces lieux te rameine?
<lb />Es tu desia laßé des faueurs de la Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />La Reine n'a pour moy que de foibles appas,
<lb />Neme reprotnes puint vn vien que ie n'ay pas;
<lb />Ie n'ay point desiré de faueurs que les vostres,
<lb />Et ne souhaite point en auoir iamais d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE luy donnant sa lettre.
<lb />Ne m'as tu pas mandé tes nouuelles amours?
<lb />Accorde tes escrits auecque tes discours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE lit la lettre, &amp; puis dit.
<lb />Madame, ie n'ay point ces paroles tracees,
<lb />I'ay tousiours eu pour vous de contraires pensees,
<lb />Et ie feray paroistre à vos yeux inhumains,
<lb />Que iamais cét escrit n'est sorty de mes mains;
<lb />Le Roy qui vous possede a supposé la lettre,
<lb />Pour obtenir le bien que vous n'osiez promettre;
<lb />Ie ne portay iamais la qualité d’espoux,
<lb />Et n'eus iamais dessein de l'estre que de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />OSELIE.
<lb />Quoy cét escrit est faux? cher amant, cher Alcandre:
<lb />O Dieux! l’heureux discours que tu me fais entendre;
<lb />Reprens dessus mes vœus vn pouuoir souuerain,
<lb />Et ne me fay plus voir qu'vn visage serain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Le puis-ie auoir, que triste, au mal qui me tourmente?
<lb />Vom voyant commejaur, &amp; non plus comme amante:
<lb />En l’estat où ie suis, le ris m’est ennuyeux;
<lb />C'est à moy de pleurer, au Roy d’estre ioyeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Ha! chasse de ton ame vn soupçon qui m'offence,
<lb />Tu me vois telle apres, que deuant ton absence,
<lb />Ma foy t’est conseruee, elle est au mesme point;
<lb />Ce Monarque importun ne me possede point;
<lb />Luyme-Il se trauaille en vain, de quelque appas qu’il vse,
<lb />Tu peux voir ce qu’il m'offre, &amp; ce que ie refuse,
<lb />Ie me ris des efforts que ces presens me font,
<lb />Et ie croy plus deuoir à ton cœur qu'à mon front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE, tirant vne lettre de sa poche.
<lb />Vous esperez en vain de retenir ma plainte,
<lb />Vostre Hymen consommé vous deffend cette feinte,
<lb />I'ay sçeu la verité par cét escrit fatal,
<lb />Au ne me permet piris ue ceoutrer ut mnon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE lit la lettre, &amp; puis dit.
<lb />Ie ne m'estonne plus de ta fausse croyance,
<lb />Puis qu'vn escrit si faux causoit ta defiance;
<lb />Croy qu’il n'a iamais eu que le pouuoir de Roy,
<lb />Ie ne reconnois point de plus estroite loy;
<lb />Qu’il vante les faueurs qui luy sont accordees,
<lb />It enobtient peancoup s'il se repaist d'idees:
<lb />8
<lb />Que le faux nom d’espoux le rende satis-faict:
<lb />Mais s’il l’est de penser, tu le seras d’effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Excuse, ma Deesse, vne ardeur insensee,
<lb />Pour la derniere fois i'ay fondé ma pensee;
<lb />Mon absence a prouué ta generosité;
<lb />Ie ne puis plus douter de ta fidelité;
<lb />Ie n'ay creu ton Hymen que dans la Dalmatie,
<lb />Mon ame s'est depuis là dessus esclaircie;
<lb />Auant que de reuoir tes celestes appas,
<lb />I’ay bien sceu que le Roy ne les possedoit pas;
<lb />Aussi ie n’accusois ta passion fidelle,
<lb />Qu'à dessein seulement que tu parlasse d'elle,
<lb />Car i’ay tousiours soubmis tes plus rares discours
<lb />A celuy qui me dit que tu m'aime tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Puis qu'en fin nos esprits se sont tirez de peine,
<lb />Acheue vn dernier point, parle moy de la Reine;
<lb />L.R07 Comment t'arriua-t’il de quitter ses païs:
<lb />Mais Dieux! voicy le Roy,
<fw><lb />APCANDRE Ie cachant derriere Roselie.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tous mes soings sont trahis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, auec des seruiteurs.
<lb />En fin tousiours constante, &amp; tousiours inhumaine,
<lb />Vous ne consentez point à la fin de ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Sire, qu'vn autre obiect ait l’honneur de vos vœux,
<lb />Ne possedant qu'vn cœur, ie n'en puis donner deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />ROY.
<lb />Si ie trauaille en vain, cruelle, ame de souche!
<lb />Que i'apprenne le nom de l’amant qui te touche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />OSELIE luy donnant la lettre d’Alcandre.
<lb />Sire, vous le verrez au bas de cét escrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcandre,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE ROY lit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />c'est luty seul, qui regne en mon esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais puis qu’il est rangé souz les loix d’Hymenee.
<lb />A qui sera qu'à moy ta beauté destinee,
<lb />Pour vn autre que toy ses esprits sont blessez,
<lb />Sa lettre que tu vois te le tesmoigne assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE se monstrant.
<lb />Non, ma voix qu'elle entend tesmoigne le contraire,
<lb />I’ay pour elle vne ardeur que rien ne peut distraire,
<lb />Hymen ne m’a iamais dessouz, ses loix rangé,
<lb />A ses seules beauteZ mon cœur s'est engagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha traistre! iniuste obiect de ma iuste cholere;
<lb />Est-ce-là le soucy que tu prens de me plaire?
<lb />Et n'espere tu pas vn cruel chastiment,
<lb />Apres t'estre mocqué de mon commandement?
<lb />Qu'on le maine, ce traistre, à mes yeux detestable,
<lb />Attendre en vn cachot vn Arrest equitable;
<lb />Qu'il aille en cette horreur caresser les serpens?
<lb />Ce criminel autheur des pleurs que ie respans;
<lb />Cét odieux sujet de ma douleur extréme:
<lb />Ce demon, ce sorcier de la beauté que i'aime.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L iij
<lb />On le meme prilonier. Roselie le suit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY la retenant, dit:
<lb />Roselie, où cours tu, ma Deesse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au trespas,
<lb />ROSELIE.
<lb />Si vous ne permettez, que ie suiue ses pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY l’'arrestant.
<lb />Arreste icy, cruelle, homicide, inhumaine,
<lb />Et tioi en peu de tréue à l’excez de ma peïne:
<lb />Quelle preuue de foy, quelle soubmission
<lb />Peut gaigner vne place en ton affection?
<lb />Comment alluma-t’il cette ardeur qui te presse?
<lb />Souz quel nom, souz quel teint faut-il que ie paroisse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ie ne suis plus au point de iuger des appas,
<lb />Souz la forme d’vn Dieu vous ne me plairiez pas;
<lb />Vous trauerseZ en vain des amours si parfaites,
<lb />La mort nous guerira des maux que vous nous faites.
<lb />Adieu, n'adioustez, poritt a monerutviourment,
<lb />Celuy de ne pouuoir souspirer librement.
<fw><lb />Elle entre.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />inleu micur, son allant, dit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A quoy me resoudra ma douleur furieuse?
<lb />Ne puis-ie mespriser cette ame desdaigneuse?
<lb />Agreables desdains! profitable rigueur!
<lb />Si vous pouueZ m'oster son image du cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AI
<lb />L
<lb />En Hongile.
<lb />III.
<lb />ARTEM ISE Reine de Dalmatie,
<lb />FLORINEE en pelerines.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />ARTEMISE.
<lb />Ve peux-tu conceuoir, chere &amp; sage pa<lb />rente,
<lb />Des secrets de mon cœur, fidelle confi<lb />dente?
<lb />Quelles intentions te peux-tu figurer,
<lb />M
<lb />37
<lb />Me voyant en ces lieux que ie dois abhorrer?
<lb />Ne croy pas qu'vne amour qu'on ne puisse distraire,
<lb />M’ameine icy pour voir, ny le Roy ny son frere;
<lb />Que ie vueille inconnuë en ce faux vestement,
<lb />Adoucir à leurs yeux mes amoureux tourmens?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne t’imagine pas qu’vne amoureuse rage
<lb />Ait iusques à ce poinct abaissé mon courage?
<lb />Si nous pouuons part’vn iuger de tous les deux,
<lb />Ils ont des qualiteZ indignes de mes vœus.
<lb />Ce brutal que i'ay veu, ce difforme Silene,
<lb />Me pouuoit moins porter à l’amour qu’à la haine,
<lb />Et prenant son congé, sans l’oüir de ma voix,
<lb />Preuint heureusement le dessein que i’auois;
<lb />Leur aspect ne sçauroit m'apporter d’allegeance,
<lb />Et ie demeure ferme au desir de vangeance;
<lb />Ie ne puis qu'en leur perte establir mon bon-heur,
<lb />Ou ie ne suiuray pas les conseils de l’honneur:
<lb />Mais auant que de faire esclater les tonnerres,
<lb />Des fortes legions qu’on leue dans mes terres;
<lb />Auant que de leur sang leur pais arroser,
<lb />I'ay voulu voir l’obiect qui me faict mespriser;
<lb />Iusques dedans ma Cour tout le monde publie,
<lb />La charmante beauté de ceste Roselie;
<lb />Et pour voir cét honneur des plus rares obiects,
<lb />Ie me suis auec toy soustraite à mes subiects,
<lb />Ie ne sentis iamais vne ardeur de la sorte.
<lb />Allons, cherchons quelqu'vn qui nous monstre sa porte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />ROSELIE en sa chambre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mbitieux obiects! Ha! que ie blasme
<lb />L’art de vous embellir auec tant de sou<lb />Quittez en me voyant cette inutile peine
<lb />Que donne à vostre esprit vostre humeur folle &amp;
<lb />vaine;
<lb />Uous pensez par le fard vos attraits augmenter,
<lb />Et moy i'en vserois s’il les pouuoit oster.
<lb />Mais que me veut Floris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS.
<lb />certaine pelerine,
<lb />D'vn agreable port, d’vne beauté diuine,
<lb />Demande à vous parler;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Qu'elle entre. O Ciel! O Dieux! m'aas.
<lb />Quel esclat est pareil à celuy de ses yeux?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE en Pelerine.
<lb />Madame, cette voix qui court par tout le monde,
<lb />Qui porte les beaux noms sur la terre &amp; sur l’onde,
<lb />Qui fait en vn moment tant de chemins diuers,
<lb />Ne parle que de vous en tout cét Vniuers.
<lb />Elle ne vante plus la gloire des Prouinces;
<lb />Elle a perdu le soing d’eterniser les Princes;
<lb />Les plus rares exploicts se perdent sans renom,
<lb />Les plus sçauants esprits sont sans bruit &amp; sans nom,
<lb />Les plus belles vertus s’exercent sans memoire,
<lb />Elle donne ses soings à vostre seule gloire,
<lb />Et iusqu'en nos pais fait passer vos attraits
<lb />Pour le plus grand effort que le Ciel fist iamais.
<lb />Passant par celuy-cy i'ay souhaitté la veuë
<lb />De cer utmabrs ovicet dont ua terre est pourueue;
<lb />I'ay ce bon-heur insigne, &amp; veritablement,
<lb />Ce renom glorieux vous est deu iustement;
<lb />On ne peut trop hanter vne beauté si rare,
<lb />La gloire à vos attraits ne peut estre qu'auare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />A quels termes si beaux puis-ie auoir du recours,
<lb />Qui respondent si bien que vos propres discours;
<lb />Pour dignement parler de vos beautez extrémes,
<lb />Ie ne vous doy tenir que vos paroles mesmes;
<lb />Pour moy, de mes défaux ie me sçay défier,
<lb />Et ie sçay mieux rougir que me glorifier:
<lb />Desirer de me voir, (quoy que i'en fasse conte)
<lb />Ce n'est me faire tonneur que pom int faire honté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Vous monstrez que le Ciel ne fit pas moins d’efforts,
<lb />En creant vostre esprit, qu'en formant vostre corps;
<lb />Et ie dois auoüer, restant sans repartie,
<lb />Que vostre voix n'est pas vostre moindre partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ne priserois-ie pas vn chef-d'œuure des Cieux,
<lb />Vn tableau: Mais voicy qui vous priseramieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle parle à Timandre.
<lb />Mon frere, fermez l’œil, si vous estes sensible,
<lb />Et ne regardez point ce miracle visible;
<lb />Fuyez, destourneZ vous de cét obiect vainqueur,
<lb />Ou bien vous resoluez à perdre vostre cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE regardant la Reine.
<lb />Que ne me donniez vous cét aduis fauorable
<lb />Auant que i’eusse veu son visage adorable?
<lb />Mon cœur vient de sortir à son premier regard,
<lb />Vous ne m’obligez plus de m'aduertir si tard;
<lb />Charmante pelerine! obiect inestimable!
<lb />Où le Ciel fait tout voir ce qu’il a faict d’aimable,
<lb />Où s’adressent vos pas, doux charmes des esprits;
<lb />ceremgyena Ooyage auez vous entrepris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Passant, pour visiter les saincts lieux d’Italie,
<lb />Nous auons entendu le nom de Roselie,
<lb />Et l’oyant estimer, nous auons souhaitté
<lb />D'auoir l’honneur de voir sa diuine beauté:
<lb />Et certes, le bon-heur d’auoir veu ce visage
<lb />Me fait infiniment estimer mon voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Qui pourroit de ces yeux exprimer la douceur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Cumte Noepre tomingo an certe oene jan,
<lb />Sa diuine beauté captiue des Monarques,
<lb />Et la mienne ne peut se vanter de ces marques;
<lb />Prisez vous vne estoile aupres de ce Soleil,
<lb />Dont l'esclat est si grand qu'il n'a point de pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Comment resisteray-ie à ses aimables charmes?
<lb />Ha! ma sœur ie suis pris, matatfon rena tes armes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PARIS &amp; Argant entrent,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS à Roselie.
<lb />Priué de vos faueurs, priué de tout espoir,
<lb />Que ie ne le sois pas du bon-heur de vous voir;
<lb />Ie ne puis rien pretendre à vos beautez, diuines:
<lb />Irii ttaucoup sont gueris voyant tes medecines;
<lb />Le mot seul de remede a de puissans appas;
<lb />C'est beaucoup de le voir, quoy qu’on n'en vse pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE luy monstrant la Reine.
<lb />Cenenioonne pelx lacttenti ces peigeros
<lb />Ces charmes n'ont-ils pas mes beautez effacees:
<lb />Voyez, voyez Paris, ce miracle d’amour,
<lb />Et mesprisez la nuict quand vous voyez le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS reconnoissant la Reine.
<lb />Ha! Madame, est-ce vous? quel accident vous porte
<lb />A visiter ces lieux, couuerte de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />O de mes accidents! le pire &amp; le dernier;
<lb />Paris nous reconnoist: mais il faut tout nier;
<lb />Sçauez vous qui ie suis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />la plus parfaite Reine
<lb />Qui iamais ait portéle nom de Souueraine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Uous me cognoissez mal, ce nom ne m'est point deu,
<lb />Et vous estes celuy que ie n'ay iamais veu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Ne dissimulez point, vertueuse Princesse,
<lb />E porit Scomremoyui fureur qui vous presse,
<lb />Ie rendray par ma mort vostre esprit adoucy,
<lb />Si c'est pour vous vanger que vous estes icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie ne me vange point, n'estant point offensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AROARI.
<lb />De quelle maladie est son ame bleßee?
<lb />Elle a moins de raison, ne vous connoissant plus,
<lb />Que vous n'enauez, eu l'offensant d’vn refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Madame, hé! quel espoir en ces lieux vous ameine?
<lb />Quel sujet vous oblige à prendre tant de peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIeGIIIT.
<lb />N'en esperez plus rien, ses fœux sont refroidis,
<lb />Elle ne connoist plus sonamant de iadis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie ne vous vy iamais: Dieux! quelle frenesie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />AatPuris! que l’amour trouble la fantasie;
<lb />Ma sœur vous ayant mis à ce terme fatal,
<lb />Ie blasme sa rigueur, &amp; ie plains vostre mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Non Monsieur, ie suis sain, de sens &amp; de courage,
<lb />Et vous ne deuez pas m'outrager dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vne foible raison produit vostre courroux,
<lb />Ce n'est pas d’auiourd’huy que l’amour fait des foux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />N'irritez point Timandre, vne iuste cholere,
<lb />Si l’amour fait des foux, mon bras les sçait deffaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Uous le deueZ donc craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Ha! c'est trop m'outrager,
<lb />L'honneur mal gré l'amour m'oblige à me vanger.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sonronio.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY entre auec des seruiteurs, &amp;
<lb />les retenant, dit:
<lb />Où coureZ vous, animeZ de la sorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Sire, vn iuste sujet à ce courroux me porte,
<lb />Timandre m'a tenu des mots iniurieux,
<lb />Qui du plus moderé feroient vn furieux.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui l'oblige à ces mots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE monstrant la Reine.
<lb />Vous voyez, ceste belle,
<lb />Sa seule occasion cause nostre querelle.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, Voyant la Reine.
<lb />Ha Ciel! en tous les lieux qu'esclaire le Soleil,
<lb />Peut-on voir vn obiect à celuy-cy pareil?
<lb />La celeste beauté! les adorables charmes!
<lb />Qu'vne iuste raison vous fait prendre les armes?
<lb />Et qu'vn heureux espoir enflamme vos esprits,
<lb />Si ce diuin obiect en doit estre le prix!
<lb />Que ces yeux sont charmans! qui veid iamais l’aurore
<lb />Auoir vn teint si frais sur le riuage More!
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais c’est trop, Roselie, estimer ses appas,
<lb />Tu ne staurois memenure, &amp; ne t’offenser pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Vous dépeignant vn iour la beauté de la Reine,
<lb />Qui vous causoit alors vne agreable peine;
<lb />Mon discours refroidit vostre amoureux soucy:
<lb />Sire, desireZ vous nous refroidir außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Alors que tu me fis cét excés de loüange,
<lb />Tu parlois d'vne femme, &amp; ie parle d’vn ange;
<lb />Si la Reine auoit eu les charmes que ie voy.
<lb />I'eusse chery l’honneur de viure sous sa loy.
<lb />Pardonne, Roselie, &amp; prise ce visage,
<lb />La vernt nons porte a tenir telangage.
<lb />I'esleue cette belle en vn extreme point:
<lb />Mais ce qu'elle reçoit ie ne te l’oste point.
<lb />Pamnifiituie turefors que ey nucrs asseinble
<lb />On y peut bien trouuer vos deux beauteZ ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Sire, si cette belle estoit d'extraction,
<lb />A meriter l’honneur de vostre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE J
<lb />OY
<lb />Connoissant Roselie à mes vœus si cruelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3.
<lb />Sire, adresseZ luy donc vos souspirs librement,
<lb />Et ne differez, point cét heureux changement.
<lb />Apres l’auoir traittee auec tant d’iniustice,
<lb />Ses baisers seulement seront vostre supplice,
<lb />Le Ciel à de tout temps vostre Hymen resolu,
<lb />Reconnoissez icy son pouuoir absolu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que tu me faits languir, rends ma doute esclaircie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.
<lb />C'est la chaste beauté qui regne en Dalmatie.
<fw><lb />D2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O Dieux!que m'as tu dit, beau chef- d'œuure des Cieux?
<lb />M’est-il permis icy de paroistre à vos yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Puisqu’il n'est plus saison de celer ma naissance,
<lb />Que l'aris m'a trahie, en ma reconnoissance;
<lb />Au moins il m'est permis de parler librement,
<lb />Et ie vous puis, Monsieur, accuser iustement:
<lb />Ie puis à vostre humeur reprocher mon iniure,
<lb />Et vous donner les noms d'ingrat &amp; de pariure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à genoux.
<lb />Pardonne à ce volage, adorable beauté
<lb />Puisqu’il a reconnu son infidelité;
<lb />Les charmes de ce sein couurent vn cœur barbare,
<lb />Où tu dois excuser vn mal que ie repare;
<lb />I'esteins en ta faueur ma premiere amitié,
<lb />Si ie dois esperer d’attirer ta pitié,
<lb />A tes chastes attraits ma liberté s'engage,
<lb />Ie brusle d’accomplir nostre heureux mariage<lb />Mais qui te fait couurir tes rares ornemens
<lb />Du nom de Pelerine, &amp; de ses vestemens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />La curiosité de voir cette merueille,
<lb />Qui se peut asseurer de viure sans pareille?
<lb />Et par qui ie n'estois qu'vn obiect de mespris,
<lb />Est l’vnique sujet du trauail que i’ay pris.
<lb />Mais le sort me trahit, Paris m’a reconnué,
<lb />Et comme il a paru, surpris de ma venuë;
<lb />Ce seigneur le gaussant, a son courroux esmeu,
<lb />Ils en venoient aux mains quand nous vous auons veu:
<lb />Mais que ie suis confuse en ces metamorphoses?
<lb />Dois-ie croire, Monsieur, ce changement des choses?
<lb />Et dois-ie pas encore auoir l’esprit douteux,
<lb />Apres auoir receu des affronts si honteux.
<lb />Me croyez vous sans yeux de m'enuoyer ce frere,
<lb />Si dissemblable à vous, si peu digne de plaire:
<lb />Et iugieZ vous mon cœur si capable d’amour,
<lb />«que ulc enert jes ouus, &amp; tespouiser vn tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Son merite, Madame, a des forces exquises;
<lb />Il a de mille cœurs asseruy les frandises;
<lb />Qu'on l'ameine en ces lieux, &amp; qu’il viue content.
<lb />I'accorde à ses desirs l’obiect qui luy plaist tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />OBELIL.
<lb />O bon-heur sans pareil! ô Prince magnanime!
<lb />De rendre satisfait nostre espoir legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />O l’agreable iour! que ce déguisement
<lb />Nous comble tous d’honneur &amp; de contentement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANP.
<lb />Ouy si mon maistre &amp; moy sommes hors de ce nombre,
<lb />Ayans pù tout auoir nous n’auons que de l’ombre.
<lb />Si rien que ces beautez, ne renti cos vœus contens,
<lb />Il se peut asseurer de coucher seul long temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE amené par des Gardes. Ogier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE à la Reine.
<lb />Madame, pardonnez d l’amour sans pareille,
<lb />Qu'entretient en mon cœur cette rare merueille,
<lb />Quoy qu'on m'eust obligé de vous offrir mafoy,
<lb />Ie n'ay peu violer celle qu'elle à de moy;
<lb />L’homme que vous voyez a la feinte conceuë,
<lb />Il parut souz mon nom, &amp; vous fustes deceuë;
<lb />Il iugeoit aisément dans le dessein qu'il prit,
<lb />Qu'il n'estoit pas de grace à charmer vostre esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GIER.
<lb />O voila bien payer mon seruice fidelle,
<lb />Si mon visage est laid, au moins ma taille est belle;
<lb />Et si sa Maiesté parle sans fiction,
<lb />Elle a senty pour moy quelque inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE, en riant.
<lb />Quelle Dame à vos yeux ne seroit pas atteinte,
<lb />Monsieur, ie me doutay d’vne pareille feinte,
<lb />Voyant la maiesté de ce ieune Seigneur,
<lb />Certain instinct me fit luy rendre de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon frere, benisseZ cette heureuse iournee,
<lb />Où cette belle fille à vos vœus est donnee:
<lb />Roselie est à vous, possedez, sa beauté,
<lb />Et ie seray, Madame, à vostre Maiesté,
<lb />Si ie dois esperer d’obtenir ceste gloire,
<lb />Si des crimes passeZ vous perdeZ la memoire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
<lb />Y iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Les reproches, Monsieur, sont icy superflus,
<lb />Et ie veux oublier ce qui ne sera plus;
<lb />L’honneur veut que ie sois à vos vœus acceßible,
<lb />Afin de reparer vn affront si sensible;
<lb />Ie romps tous mes desseins, &amp; vous rends vos liens,
<lb />Enuoyons là dessus vers les Dalmatiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Comment satisferay-ie à ce plaisir extréme?
<lb />Vous me donnez, Monsieur, à la beauté que i'aime.
<lb />Alcandre, Glorieux entre tous les amans
<lb />Est-il vn bien pareil à tes contentemens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />I'offre encore à Paris cette belle parente,
<lb />Ne consenteZ vous pas à l’auoir pour amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Ie serois accusé de trop d’aueuglement,
<lb />Si ie n’adorois pas vn obiect si charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Et i’aurois merité le titre de barbare,
<lb />St ie ne cherissois vne faueur si rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />Y.
<lb />Entrons icy, Madame, &amp; ne differons point
<lb />Vn bien qui rend nos cœurs satisfaits de tout point;
<lb />Qu'vn heureux mariage, en l’ardeur qui nous presse,
<lb />Orendeust des amans uccorte jas mutstresse.
<lb />Tout le monde entre, excepté Argant &amp; Ogier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />On ne nous comprend point en ce rang bien-heureux,
<lb />Le flambeau de l’Hymen ne luyra que pour eux:
<lb />Ogier, que ferons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3IE
<lb />4.
<lb />Si i'estois Prince encore,
<lb />Ie te ferois present de quelque ieune aurore,
<lb />I'en choisirois pour moy, nous aurions trop de bien:
<lb />Mais mon throsne est à bas, &amp; ie ne suis plus rien.
<fw><lb />2
<lb />E
<lb />21
<lb />66
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />AS
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />11 6
<lb />1
<lb />L
</fw><fw><lb />2
<lb />E
<lb />21
<lb />66
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />AS
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />11 6
<lb />1
<lb />L
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>