<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bajazet, tragédie, par Mr Racine</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31169124c"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>Bajazet, tragédie, par Mr Racine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1672" cert="high" resp="BNF">1672</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />CEI
<lb />Q
<lb />S
<lb />12
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb />An
<lb />69
<lb />8
<lb />C
<lb />2n
<lb />
<lb />O
<lb />
<lb />2
<lb />g
<lb />Q
<lb />8
<lb />2
<lb />
<lb />Q
<lb />7
<lb />R
<lb />
<lb />
<lb />ELE
<lb />Q
<lb />AR
<lb />LH
<lb />2
<lb />3
<lb />3
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />&amp;
<lb />
<lb />MR
<lb />d4
<lb />A
<lb />S
<lb />Ali
<lb />
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />8
<lb />18
<lb />3
<lb />Perd
<lb />7
<lb />Av
<lb />LAaa
<lb />de8
<lb />russulial
<lb />4
<lb />L
<lb />S
<lb />(
<lb />2
<lb />21
<lb />
<lb />1
<lb />L
<lb />8
<lb />A
<lb />TIIE
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />P
<lb />A
<lb />Q
<lb />1
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />N
<lb />12
<lb />
<lb />2
<lb />21
<lb />2
<lb />P
<lb />
<lb />&amp;
<lb />M
<lb />N
<lb />&amp;
<lb />L
<lb />M
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<fw><lb />I
<lb />X
<lb />G
<lb />
<lb />R
<lb />X
<lb />
<lb />4
<lb />Y
<lb />C
<lb />2
<lb />2
<lb />TUN
<lb />
<lb />N
<lb />2
<lb />B
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />A
<lb />
<lb />A
<lb />8
<lb />R
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />S
<lb />
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />8
<lb />3
<lb />
<lb />24
<lb />
<lb />M
<lb />MAMMAA
<lb />A
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />&amp;
<lb />{
<lb />V
<lb />M
<lb />E7
<lb />A
<lb />*
<lb />3
<lb />–
<lb />&amp;
<lb />L3
<lb />3
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />Q
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />Q
<lb />L
<lb />
<lb />
<lb />S
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />Q
<lb />M
<lb />442
<lb />{
<lb />9
<lb />Q
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />M
<lb />2
<lb />P
<lb />Q
<lb />R
<lb />2
<lb />
<lb />
</fw><lb />UOY que le sujet
<lb />de cette Tragédie
<lb /> ne soit encore dans
<lb />aucune Histoire im<lb />primée, il est pour<lb />tant tres-veritable. Cest une
<lb />avanture arrivée dans le Serrail,
<lb />il n’y a pas plus de trente ans.
<lb />Monsieur le Comte de Césy
<lb />estoit alors Ambassadeur à Cons<lb />tantinople. Il fut instruit de
<lb />toutes les particularitez de la
<lb />mort de Bajazet; &amp; il y a quan<lb />tité de Personnes à la Cour qui
<lb />se souviennent de les luy avoir
<lb />entendu conter, lors qu’il fut
<lb />de retour en France. Monsieur
<lb />le Chevalier de Nantoüillet est
<lb />du nombre de ces Personnes.
<lb />Et c’est à luy que je suis rede<lb />vable de cette histoire, &amp; mesme
<lb />du dessein que j’ay pris d’en
<lb />faire une Tragédie. J’ay esté
<lb />obligé pour cela de changer
<lb />quelques circonstances. Mais
<lb />comme ce changement n'est
<lb />pas fort considerable, je ne
<lb />pense pas aussi qu’il soit necef<lb />saire de le marquer au Lecteur.
<lb />La principale chose à quoy je
<lb />me suis attaché, ça esté de ne
<lb />rien changer ny aux mœurs, ny
<lb />aux coustumes de la Nation.
<lb />Et j’ay pris soin de ne rien avan<lb />cer qui ne fust conforme à l’His<lb />toire des Turcs, &amp; à la nouvelle
<lb />Relation de l’Empire Ottoman,
<lb />que l’on a traduite de l’Anglois.
<lb />Sur tout je dois beaucoup aux
<lb />avis de Monsieur de la Haye,
<lb />qui a eû la bonté de m’éclaircir
<lb />a sur toutes les difficultez que je
<lb />e luy ay proposées.
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Privilege du Roy, donné
<lb />T à S. Germain en Laye le 15. Fevrier 1672.
<lb />Signé, Par le Roy en son Conseil, D’ALENCE'
<lb />Il est permis au Sieur RACINE de faire im<lb />primer, vendre &amp; debiter, par tel Imprimeut
<lb />&amp; Libraire qu’il voudra choisir, une Piece
<lb />de Theatre de sa composition, intitulée
<lb />BAJAZET, durant le temps &amp; espace de dix
<lb />ans, à compter du jour qu’elle sera àchevée
<lb />d’imprimer pour la premiere fois. Pendant
<lb />lequel temps, faisons tres-expresses inhibi<lb />tions &amp; defenses à toutes Personnes, de
<lb />quelque condition &amp; qualité qu’elles soient,
<lb />d’en faire imprimer, vendre, ny debiter,
<lb />d’autre Edition que de celle de l’Exposant,
<lb />ou de ceux qui auront droit de luy, à peine de
<lb />trois mille livres d’amende payables sans dé<lb />port par chacun des contrevenans, de confis<lb />cation des Exemplaires contrefaits, &amp; de tous
<lb />despens, dommages &amp; interests. Outre les
<lb />susdites peines, tous Libraires, Imprimeurs,
<lb />&amp; Relieurs qui se trouveront saisis d’aucuns
<lb />Exemplaires contrefaits, seront privez &amp;
<lb />equestrez du Corps de la Librairie, sans
<lb />pouvoir à l’avenir s’en mesler en aucune
<lb />maniere, ainsi qu’il est porté par lesdites
<lb />Lettles.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le Livre de la Communauté,
<lb />suivant l’Arrest de la Cour de Parlement.
<lb />Signé, THIERRY, Syndic.
<fw><lb />1t
<lb />toi
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois
<lb />le 20, jour de Fevrier 1672.
<fw><lb />ACTEURS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BAJALET, Frere du Sustan Amurat,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROXANE, Sultane, Favorite du Sultan
<lb />Amurat.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ATALIDE, Fille du Sang Ottoman.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACOMAT, Grand Visir.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OSMIN, Confident du Grand Visir.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ZATIME, Esclave de la Sultane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ZAIRE, Esclave d’Atalide.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Scene est à Constantinople, autrement
<lb />du Grand Seigneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AXDDY
<lb />TIAGEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE IREMIERE.
<lb />ACOMAT, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />2 PEnes lajrHioy. La Quitane en ce lieu
<lb />12
<lb />se doit rendre.
<lb />Je pourray cependant te parler, &amp;
<lb />t’entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Et depuis quand, Seigneur, entre-t-on en ces Lieux,
<lb />Dont l’accés estoit mesme interdit à nos yeux?
<lb />Jadis une mort promte eust suivy cette audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Quand tu seras instruit de tout ce qui se passe,
<lb />Mon entrée en ces Lieux ne te surprendra plus.
<lb />Mais laissons, cher Osmin, les discours superflus,
<lb />Que ton retour tardoit à mon impatience!
<lb />Et que d’un œil content je te voy dans Bysance!
<lb />Instruis-moy des secrets, que peut t’avoir appris
<lb />Un voyage si long pour moy seul entrepris.
<lb />De ce qu’ont veû tes yeux parle en témoin sincere.
<lb />Songe que du recit, Osmin, que tu vas faire,
<lb />Dependent ies deitins de l Enipire Ottoman.
<lb />Qu’as-tu veû dans l’Armée, &amp; que fait le Sultan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Babylone, Seigneur, à son Prince fidelle,
<lb />Voyoit sans s’étonner nostre Armée autour d’elle.
<lb />Les Persans rassemblez marchoient à son secours,
<lb />Et du Camp d’Amurat s’approchoient tous les jour
<lb />Luy-mesme fatigué d’un long Siege inutile,
<lb />Il parloit de laisser Babylone tranquile,
<lb />Et sans renouveller ses assauts impuissans,
<lb />Résolu de combattre, attendoit les Persans.
<lb />iviais conmie vous içavez, iiaigre nia diligence,
<lb />Un long chemin sépare &amp; le Camp &amp; Bysance.
<lb />Mille obstacles divers m’ont mesme traversé,
<lb />Et je puis ignorer tout ce qui s’est passé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Que faisoient cependant nos braves Janissaires?
<lb />Rendent-ils au Sultan des hommages sinceres?
<lb />Dans le secret des cœurs, Osmin, n’as-tu rien lû?
<lb />Amurat joüit-il d’un pouvoir absolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Amurat est content, si nous le voulons croire,
<lb />Et sembloit se promettre une heureuse victoire.
<lb />Mais en vain par ce calme il croit nous ébloüir.
<lb />Il affecte un repos, dont il ne peut joüir.
<lb />C’est en vain que forçant ses soupçons ordinaires
<lb />Il se rend accessible à tous les Janissaires.
<lb />Il se souvient toûjours que son inimitié
<lb />Voulut de ce grand Corps retrancher la moitié;
<lb />Lors que pour affermir sa puissance nouvelle
<lb />Il vouloit, disoit il, sortir de leur tutele.
<lb />Moy-mesme j’ay souvent entendu leurs discours.
<lb />Cõme il les craint sans cesse, ils le craignent toûjours.
<lb />Ses caressunit one portit enuee cette nifare.
<lb />vortre aoience eit pour eux un lujet de murmure.
<lb />Ils regrettent le temps à leur grand cœur si doux,
<lb />Lors qu’assurez de vaincre ils combattoiẽt sous vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Quoy, tu crois, cher Osmin, que ma gloire passée
<lb />Flatte encor leur valeur, &amp; vit dans leur pensée?
<lb />Crois-tu qu’ils me suivroient encore avec plaisir,
<lb />Et qu’ils reconnoistroient la voix de leur Visir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Le succés du combat reglera leur conduite.
<lb />Il faut voir du Sultan la victoire ou la fuite.
<lb />Quoyqu’à regret, Seigneur, ils marchent sous ses lois,
<lb />Ils ont à soûtenir le bruit de leurs exploits.
<lb />Ils ne trahiront point l’honneur de tant d’années.
<lb />Mais enfin le succés dépend des destinées.
<lb />Si l’heureux Amurat secondant leur grand cœur
<lb />Aux champs de Babylone est declaré vainqueur,
<lb />Vous les verrez soûmis rapporter dans Bysance
<lb />L’exemple d’une aveugle &amp; basse obeïssance.
<lb />Mais si dans ce combat le Destin plus puissant
<lb />Marque de quelque affront son Empire naissant;
<lb />S’ilfuit; ne doutez point que fiers de sa disgrace
<lb />A la haine bientost ils ne joignent l’audace,
<lb />Et n’expliquent, Seigneur, la perte du combat,
<lb />Comme un Arrest du Ciel qui reprouve Amurat.
<lb />Cependant, s’il en faut croire la Renommée,
<lb />Il a depuis trois mois fait partir de l’Armée
<lb />Un Esclave chargé de quelque ordre secret.
<lb />Tout le Camp interdit trembloit pour Bajazet.
<lb />On craignoit qu’Amurat par un ordre severe
<lb />N’envoyast demander la teste de son Frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGOMAT.
<lb />Tel estoit son dessein. Cet Esclave est venu.
<lb />Il a montré son ordre, &amp; n’a rien obtenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSRTTIV,
<lb />Quoy, Seigneur? Le Sultan reverra son visage,
<lb />Sans que de vos respects il luy porte ce gage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Cet Esclave n’est plus. Un ordre, cher Osmin,
<lb />L’a fait précipiter dans le fonds de l’Euxin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Mais le Sultan surpris d’une trop longue absence,
<lb />En cherchera bientost la cause, &amp; la vangeance.
<lb />Que luy répondrez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Peut-estre avant ce temps
<lb />Je sçauray l’occuper de soins plus importans.
<lb />Je sçay bien qu’Amurat a juré ma ruine.
<lb />Je sçais à son retour l'accüeil qu’il me destine.
<lb />Tu vois, pour m’arracher du cœur de ses Soldats,
<lb />Qu’il va chercher sans moy les sieges, les combats.
<lb />Il commande l’Armée. Et moy dans une Ville
<lb />Il me laisse exercer un pouvoir inutile.
<lb />Quel employ, quel séjour, Osmnin, pour un Visir!
<lb />Mais j’ay plus dignement employé ce loisir.
<lb />J’ay sçeûluy préparer des craintes, &amp; des veilles.
<lb />Et le bruit en ira bientost à ses oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN,
<lb />Quoy donc? Qu’avez-vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21 6oiuil Te
<lb />J’espere qu’aujourd’huy
<lb />Bajazet se déclare, &amp; Roxane avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Quoy Roxane, Seigneur, qu’Amurat a choisie
<lb />Entre tant de Beautez, dont l’Europe &amp; l’Afie
<lb />A tij
<lb />Dépeuplent leurs Estats &amp; remplissent sa Cour?
<lb />Car on dit qu’elle seule a fixé son Amour.
<lb />Et mesme il a voulu que l’heureuse Roxane,
<lb />annunte qu ene curt tit rars, priit se niom de Sultane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Il a fait plus pour elle, Osmin. Il a voulu
<lb />Qu’elle eust dans son absence un pouvoir absolu,
<lb />Tu sçais de nos Sultans les rigueurs ordinaires.
<lb />Le Frere rarement laisse joüir ses Freres
<lb />De l’honneur dangereux d’estre sortis d’un sang,
<lb />Qui les a de trop prés approchez de son rang.
<lb />L’imbecille Ibrahim, sans craindre sa naissance,
<lb />Traisne, exempt de péril, une éternelle Enfance.
<lb />Indigne également de vivre &amp; de mourir,
<lb />On l’abandonne aux mains qui daignent le nourrir.
<lb />L’autre trop redoutable, &amp; trop digne d’envie,
<lb />Voit sans cesse Amurat armé contre sa vie.
<lb />Car enfin Bajazet dédaigna de tout temps
<lb />La molle oisiveté des Enfans des Sustans.
<lb />Il vint chercher la guerre au sortir de l’enfance,
<lb />Et mesme en fit sous moy la noble experience.
<lb />Toy-mesme tu l’as veû courir dans les combats
<lb />Emportant apres luy tous les cœurs des Soldats,
<lb />Et goûter tout sanglant le plaisir &amp; la gloire
<lb />Que donne aux jeunes Cœurs la premiere Victoire.
<lb />Mais, malgré ses soupçons, le cruel Amurat
<lb />Avant qu’un Fils naissant eust rassuré l’Estat,
<lb />N’osoit sacrifier ce Frere à sa vangeance,
<lb />Ny du sang Ottoman proscrire l’esperance.
<lb />Ainsi donc pour un temps Amurat desarmé
<lb />Laissa dans le Serrail Bajazet enfermé.
<lb />Il partit, &amp; voulut que fidelle à sa haine,
<lb />Et des jours de son Frere arbitre souveraie,
<lb />Roxane au moindre bruit, &amp; sans autres raisons,
<lb />Le fist sacrifier à ses moindres soupçons.
<lb />Pour moy, demeuré seul, une juste colere
<lb />Tourna bientost mes vœux du costé de son Frere.
<lb />J’entretins la Sultane; Et cachant mon dessein,
<lb />Luy montray d’Amurat le retour incertain,
<lb />Les murmures du Camp, la fortune des armes.
<lb />Je plaignis Bajazet. Je luy vantay ses charmes,
<lb />Qui par un soin jaloux dans l’ombre retenus,
<lb />Si voisins de ses yeux, leur estoient inconnus.
<lb />Que te diray-je enfin? La Sultane éperduë
<lb />N’eût plus d’autres desirs que celuy de sa veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Mais pouvoient-ils tromper tant de jaloux regards
<lb />Qui semblẽt mettre entre eux d’in vincibles rempars?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Peut-estre il te souvient qu’un recit peu fidelle
<lb />De la mort d’Amurat fit courir la nouvelle.
<lb />La Sultane à ce bruit feignant de s’effrayer
<lb />Par des cris douloureux eut soin de l’appuyer.
<lb />Sur la foy de ses pleurs ses Esclaves tremblerent.
<lb />De l’heureux Bajazet les Gardes se troublerent,
<lb />Et l’espoir achevant d’ébranler leur devoir,
<lb />Leurs Captifs dans ce trouble oserent s’entrevoir.
<lb />Roxane vit le Prince. Elle ne pût luy taire
<lb />L’ordre dont elle seule estoit dépositaire.
<lb />Bajazet est aimable. Il vit que son salut
<lb />Dépendoit de luy plaire, &amp; bientost il luy plût.
<lb />Tout conspiroit pour luy. Ses soins, sa complaisance,
<lb />Ce secret découvert, &amp; cette intelligence,
<lb />Soûpirs d’autant plus doux qu’il les falloit celer,
<lb />L’embarras irritant de ne s’oser parler,
<lb />Mesme temerité, périls, craintes communes,
<lb />Lierent pour jamais leurs cœurs &amp; leurs fortunes.
<lb />Ceux-mesmes dont les yeux les devoient éclairer,
<lb />Soitie de ncurdevon, norcrent y fentrero
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Quoy, Roxane d’abord leur découvrant son ame;
<lb />Ofa-t-elle à leurs yeux faire éclatter sa flâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ils l’ignorent encore; Et jusques à ce jour
<lb />Atalide a presté son nom à cet amour.
<lb />Du Pere d’Amurat Atalide la Niece,
<lb />Qui mesme avec ses Fils partagea sa tendresse,
<lb />Et fut dans ce Palais élevée avec eux.
<lb />Du Prince en apparence elle recoit les vœux;
<lb />Mais elle les reçoit pour les rendre à Roxane,
<lb />Et veut bien sous son nom qu’il aime la Sultane.
<lb />Cependant, cher Osmin, pour s’appuyer de moy,
<lb />L’un &amp; l’autre ont promis Atalide à ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Quoy vous l'aimez, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Voudrois-tu qu’à mon âge
<lb />Je fisse de l’amour le vil aprentissage?
<lb />Qu’un Cœur qu’ont endurcy la fatigue &amp; les ans,
<lb />Suivist d’un vain plaisir les conseils imprudens?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est par d’autres attraits qu’elle plaist à ma veuë.
<lb />J’aime en elle le sang dont elle est descenduë.
<lb />Par elle Bajazet, en m’approchant de luy,
<lb />Me va contre luy-mesme assurer un appuy.
<lb />Un Visir aux Sultans fait toûjours quelque ombrage.
<lb />A peine ils l’ont choisy, qu’ils craignent leur ouvrage.
<lb />Sa dépoüille est un bien, qu’ils veulent recüeillir.
<lb />Et jamais leurs chagrins ne nous laissent vieillir,
<lb />Bajazet aujourd’huy m’honnore &amp; me caresse.
<lb />Ses périls tous les jours réveillent sa tendresse.
<lb />Ce mesme Bajazet sur le Trône affermy
<lb />Méconnoistra peut-estre un inutile Amy.
<lb />Et moy, si mon devoir, si ma foy ne l’arreste,
<lb />S’il ose quelque jour me demander ma teste,
<lb />Je ne m’explique point, Osmin. Mais je prétens
<lb />Que du moins il faudra la demander long-temps.
<lb />Je sçayrendre aux Sultans de fidelles services.
<lb />Mais je laisse au Vulgaire adorer leurs caprices,
<lb />Et ne me pique point du scrupule insensé
<lb />De benir mon trépas quand ils l’ont prononcé.
<lb />Voila donc de ces Lieux ce qui m’ouvre l’entrée,
<lb />Et comme enfin Roxane à mes yeux s’est montrée.
<lb />Invisible d’abord elle entendoit ma voix,
<lb />Et craignoit du Serrail les rigoureuses loix.
<lb />Mais enfin bannissant cette importune crainte
<lb />Qui dans nos entretiens jettoit trop de contrainte,
<lb />Elle-mesme a choisy cet endroit écarté,
<lb />Où nos cœurs à nos yeux parlent en liberté.
<lb />Par un chemin obseur une Esclave me guide,
<lb />Et.... Mais on vient. C’est elle, &amp; sa chere Atalide.
<lb />Demeure. Et s’il le faut, sois prest à confirmer
<lb />Le tecit important dont je vais l’informer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROXANE, ATALIDE, ZATIME
<lb />LAIRE, ACOMAT, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />A Verité s’accorde avec la Renommée,
<lb />L'Madame. Osmin a veû le Sultan, &amp; l’Armée.
<lb />Le superbe Amurat est toûjours inquiet,
<lb />Et toûjours tous les cœurs panchent vers Bajazet.
<lb />D’une commune voix ils l’appellent au Trône.
<lb />Cependant les Persans marchoient vers Babylone,
<lb />Et bientost les deux Camps au pied de son Rempart
<lb />Devoient de la bataille éprouver le hazard.
<lb />Ce combat doit, dit-on, nver nos destinées.
<lb />Et mesme, si d’Osmin je conte les journées,
<lb />Le Ciel en a déja reglé l’évenement,
<lb />Et le Sultan triomphe, ou fuit en ce moment.
<lb />Déclarons-nous, Madame, &amp; rompons le silence.
<lb />Fermons luy dés ce jour les portes de Bysance,
<lb />Et sans nous informers il triomphe, où s’il fuit,
<lb />Croyez-moy, hastons-nous d’en prévenir le bruit.
<lb />S’il fuit, que craignez-vous? S’il triõphe au cõtraire,
<lb />Le conseil le plus promt est le plus nécessaire.
<lb />Vous voudrez, mais trop tard, soustraire à son pouvoit
<lb />Un Peuple dans ses murs prest à le recevoir.
<lb />Pour moy j’ay sçeû déja par mes brigues secrettes
<lb />Gagner de nostre Loy les sacrez Interpretes.
<lb />te sçay combien credule en sa devotion
<lb />Le Peuple suit le frein de la Religion.
<lb />Souffrez que Bajazet voye enfin la lumiere.
<lb />Des Murs de ce Palais ouvrez-luy la barriere.
<lb />Déployez en son nom cet Estandart fatal,
<lb />Des extrémes périls l’ordinaire signal.
<lb />Les Peuples prévenus de ce nom favorable,
<lb />Sçavent que sa vertu le rend seule coupable.
<lb />D’ailleurs un bruit confus, par mes soins confirmé,
<lb />Fait croire heureusement à ce Peuple allarmé,
<lb />Qu’Amurat ledédaigne, &amp; veut loin de Bysance
<lb />Transporter desormais son Trône &amp; sa présence.
<lb />Déclarons le péril dont son Frere est pressé.
<lb />Montrons l’ordre cruel qui vous fut adressé.
<lb />Sur tout qu’il se declare &amp; le montre luy-mesme,
<lb />Et fasse voir ce front digne du diadéme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Il suffit. Je tiendray tout ce que j’ay promis.
<lb />Allez, brave Acomat, assembler vos Amis.
<lb />De tous leurs sentimens venez me rendre conte.
<lb />Je vous rendray moy-mesme une réponse pronte.
<lb />Je verray Bajazet. Je ne puis dire rien,
<lb />Sans sçavoir si son cœur s’accorde avec le mien.
<lb />Allez, &amp; revenez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ROXANE, ATALIDE,
<lb />LATIME, ZATRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />ENfin, belle Atalide,
<lb />Il faut de nos destins que Bajazet décide.
<lb />Pour la derniere fois je le vais consulter.
<lb />Je vais sçavoir s’il m’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Est-il temps d’en douter,
<lb />Madame? Hastez-vous d’achever vostre ouvrage.
<lb />Vous avez du Visir entendu le langage.
<lb />Bajazet vous est cher Sçavez-vous si demain
<lb />Sa liberté, ses jours seront en vostre main?
<lb />Peut-eitre en ce moment Amurat en furie
<lb />S’approche pour trancher une si belle vie.
<lb />Et pourquoy de son cœur doutez-vous aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Mais m’en répondez-vous, vous qui parlez pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy, Madame, les soins qu’il a pris pour vous plaire,
<lb />Ce que vous avez fait, ce que vous pouvez faire,
<lb />Ses périls, ses respects, &amp; sur tout vos appas,
<lb />Tout cela de son cœur ne vous répond-il pas?
<lb />Croyez que vos bontez vivent dans sa memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Helas! Pour mon repos que ne le puis-je croire!
<lb />Pourquoy faut-il au moins que pour me consoler
<lb />L’Ingrat ne parle pas comme on le fait parler?
<lb />Vingt fois sur vos discours pleine de confiance,
<lb />Du trouble de son cœur joüissant par avance,
<lb />Pour l’entend re à mes yeux m’assurer de sa soy,
<lb />Je l’ay fait en secret amener devant moy.
<lb />Peut-estre trop d’amour me rend trop difficile.
<lb />Mais sans vous fatiguet d’un recit inutile,
<lb />Mes yeux ne trouvoiẽt point ce trouble, cette ardeur,
<lb />Que leur avoit promise un discours trop flatteur.
<lb />Enfin si je luy donne &amp; la vie &amp; l’Empire,
<lb />Ces gages incertains ne me peuvent suffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy donc? A son amour qu’allez-vous proposer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />S’il m’aime, dés ce jour il me doit épouser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Vous épouser! O Ciel, que pretendez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je sçay que des Sultans l’usage m’est contraire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je sçay qu’ils se sont fait une superbe loy
<lb />De ne point à l’hymen assujettir leur foy.
<lb />Parmy tant de Beautez qui briguent leur tendresse.
<lb />Ils daignent quelquefois choisir une Maistresse.
<lb />Mais toûjours inquiete avec tous ses appas,
<lb />Esclave elle reçoit son Maistre dans ses bras,
<lb />Et sans sortir du joug où leur loy la condane,
<lb />Il faut qu’un Fils naissant la déclare Sultane.
<lb />Amurat plus ardant, &amp; seul jusqu'à ce jour
<lb />A voulu que l’on dût ce titre à son amour.
<lb />J’en reçeûs la puissance aussi-bien que le titre,
<lb />Et des jours de son Frere il me laissa l’arbitre.
<lb />Mais ce mesme Amurat ne me promit jamais
<lb />Que l’Hymen dust un jour couronner ses bienfaits.
<lb />Et moy qui n’aspirois qu’à cette seule gloire,
<lb />De ses autres bienfaits j’ay perdu la memoire.
<lb />Toutefois que sert-il de me justifier?
<lb />Bajazet, il est vray, m’a tout fait oublier.
<lb />Malgré tous ses malheurs plus heureux que son Frere,
<lb />Il m’a plû, sans peut-estre aspirer à me plaire.
<lb />Femmes, Gardes, Visir, pour luy j’ay tout séduit.
<lb />En un mot vous voyez jusqu’où je l’ay conduit.
<lb />Graces à mon amour, je me suis bien servie
<lb />Du pouvoir qu’Amurat me donna sur sa vie.
<lb />Bajazet touche presque au Trône des Sultans.
<lb />Il ne faut plus qu’un pas. Mais c’est où je l’attens.
<lb />Quel que soit mon amour, si dans cette journée
<lb />Il ne m’attache à luy par un juste hymenée,
<lb />o iroit mr'alléguer une odieuse loy,
<lb />Quand je fais tout pour luy, s’il ne fait tout pour moy;
<lb />Dés le mesme moment sans songer si je l’aime,
<lb />Sans consulter enfin si je me perds moy-mesme,
<lb />J’abandonne l’Ingrat, &amp; le laisse rentrer
<lb />Dans l’estat malheureux, d’oû jel’ay sçeu tirer.
<lb />Voila surquoy je veux que Bajazet prononce.
<lb />Sa perte, ou son salut, dépend de sa réponse.
<lb />Je ne vous presse point de vouloir aujourd’huy
<lb />Me prester vostre voix pour m’expliquer à luy.
<lb />e veux que devant moy sa bouche, &amp; son visage,
<lb />Me découvrent son cœur, sans me laisser d’ombrage.
<lb />Que luy-mesme en secret amené dans ces lieux,
<lb />Sans estre préparé se présente à mes yeux.
<lb />Adieu, vous sçaurez tout apres cette entreveuë.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ATHEIDE, EAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />ZAïre, ç’en est fait, Atalide est perduë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Je prévoy déja tout ce qu’il faut prévoir.
<lb />Mon unique espérance est dans mon desespoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Mais, Madame, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Si tu venois d'entendre
<lb />uel funeste dessein Roxane vient de prendre,
<lb />Quelles conditions elle veut imposer!
<lb />Bajazet doit périr, dit-elle, ou l’épouser.
<lb />S’il se rend, que deviens-je en ce malheur extréme?
<lb />Et s’il ne se rend pas, que devient-il luy-mesme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Je conçoy ce malheur Mais à ne point mentir
<lb />Vostre amour dés longtemps a dû le pressentit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah, Zaïre! L’amour a-t-il tant de prudence?
<lb />Tout sembloit avec nous estre d’intelligence.
<lb />Roxane se livrant toute entiere à ma foy,
<lb />Du cœur de Bajazet se reposoit sur moy,
<lb />M’abandonnoit le soin de tout ce qui le touche,
<lb />Le voyoit par mes yeux, luy parloit par ma bouche,
<lb />Et je croyois toucher au bienheureux moment,
<lb />Où j’allois par ses mains couronner mon Amant.
<lb />Le Ciel s’est déclaré contre mon artifice.
<lb />Et que falloit-il donc, Zaïre, que je fisse?
<lb />A l’erreur de Roxane ay-je dû m’opposer,
<lb />Et perdre mon Amant pour la desabuser?
<lb />Avant que dans son cœur cette amour fust formée,
<lb />J’aimois, &amp; je pouvois m’assurer d’estre aimée.
<lb />Dés nos plus jeunes ans, tu t’en souviens assez,
<lb />L’amour serra les nœuds par le sang commencez;
<lb />Elevée avec luy dans le sein de sa Mere,
<lb />J’appris à distinguer Bajazet de son Frere;
<lb />Elle-mesme avec joye unit nos volontez.
<lb />Et quoy qu’apres sa mort l'un de l’autre écartez,
<lb />Conservant, sans nous voir, le desir de nous plaire,
<lb />Nous avons sçeû toûjours nous aimer &amp; nous taire,
<lb />Roxane, qui depuis, loin de s’en défier,
<lb />A ses desseins secrets voulut m’associer,
<lb />Ne pût voir sans amour ce Héros trop aimable,
<lb />Elle courut luy tendre une main favorable.
<lb />Bajazet étonné rendit grace a ses soins,
<lb />Luyrendit des respects. Pouvoit-il faire moins?
<lb />Mais qu’aisémẽt l’amour croit tout ce qu’il souhaite!
<lb />De ses moindres respects Roxane fatisfaite
<lb />Nous engagea tous deux, par sa facilité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zaïre, il faut pourtant avoüer ma foiblesse.
<lb />D’un mouvement jaloux je ne fus pas maistresse.
<lb />Ma Rivale accablant mon Amant de bienfaits.
<lb />Opposoit un Empire à mes foibles attraits.
<lb />Mille soins la rendoient présente à sa mémoire.
<lb />Elle l’entretenoit de sa prochaine gloire.
<lb />Et moy je ne puis rien. Mon cœur pour tous discouts
<lb />N’avoit que des soûpirs qu’il repétoit toûjours.
<lb />Le Ciel seul sçait combien j’en ay versé de larmes.
<lb />Mais enfin Bajazet dissipa mes allarmes.
<lb />Je condannay mes pleurs, &amp; jusques aujourd’huy,
<lb />Je l’ay pressé de feindre, &amp; i’ay parlé pour luy.
<lb />Helas! Tout est finy. Roxane méprisée
<lb />Bientost de son erteur sera desabusée.
<lb />Car enfin Bajazet ne sçait point se cacher.
<lb />Je connoy sa vertu promte à s’effaroucher.
<lb />Il faut qu’à tous momens tremblante &amp; secourable,
<lb />Je donne à ses discours un sens plus favorable.
<lb />Bajazet va se perdre. Ah! si comme autresois,
<lb />Ma Rivale eust voulu luy parler par ma voix!
<lb />Au moins si j’avois pû préparer son visage!
<lb />Mais, Zaïre, je puis attendre son passage.
<lb />D’un mot, ou d’un regard je puis le secourir.
<lb />Qu’il l’épouse en un mot plutost que de périr.
<lb />Si Roxane le veut, sans doute il faut qu’il meure,
<lb />Il se perdra, te dis-je. Atalide demeure.
<lb />Laisse, sans t’allarmer, ton Amant sur sa foy.
<lb />Penses-tu meriter qu’on se perde pour toy?
<lb />Peut-estre Bajazet, secondant ton en vie,
<lb />Plus que tu ne voudras, aura soin de sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Ali dãs quels soins, Madame, allez-vous vous plõger
<lb />Toûjours avant le temps faut-il vous affliger?
<lb />Vous n’en pouvez douter, Bajazet vous adore.
<lb />suspendez, ou cachez l’ennuy qui vous dévore.
<lb />V’allez point par vos pleurs déclarer vos amours.
<lb />La main qui l’a sauvé le sauvera toûjours,
<lb />Pourveû qu’entretenuë en son erreur fatale
<lb />Roxane jusqu’au bout ignore sa Rivale.
<lb />Venez en d’autres lieux enfermer vos regrets,
<lb />Et de leur entreveue attendre le lucces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Hé bien, Zaire, allons. Et toy, si ta justice
<lb />De ueur jeunes Amans veut punir l’artifice,
<lb />O Ciel! si nostre amour est condanné de toy,
<lb />Je suis la plus coupabie, epuise tout sur moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BAJAZET, ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ROXANE.
<lb />RINCE, l’heure fatale est enfin arrivée
<lb />Qu'à vostre liberté le Ciel a reservée.
<lb />Rien ne me retient plus, &amp; je puis dés
<lb />ce jour
<lb />
<lb />Accomplir le dessein qu’a formé mon
<lb />amour.
<lb />Non que vous assurant d’un triomphe facile,
<lb />Je mette entre vos mains un Empire tranquile;
<lb />Ie fais ce que je puis, je vous l’avois promis.
<lb />J’arme vostre valeur contre vos Ennemis,
<lb />J’écarte de vos jours un péril manifeste.
<lb />vostre vertu, Seigneur, achevera le reste.
<lb />Osmin a veû l’Armée, elle panche pour vous.
<lb />Les Chefs de nostre Loy conspirent avec nous.
<lb />Le Visir Acomat vous répond de Bysance.
<lb />Et moy, vous le sçavez, je tiens sous ma puissance
<lb />Cette foule de Chefs, d’Esclaves, de Muets.
<lb />Peuple, que dans ses murs renfermece Palais,
<lb />Et dont a ma faveur les ames asservies
<lb />M’ont vendu dés longtemps leur silence &amp; leurs vies.
<lb />Commencez maintenant. C’est à vous de courir
<lb />Dans le champ glorieux que j’ay sçeû vous ouvrir.
<lb />Vous n’entreprenez point une injuste carriere.
<lb />Vous repoussez, Seigneur, une main meurtriere.
<lb />L’exemple en est commun. Et parmy les Sultans
<lb />Ce chemin à l’Empite a conduit de tout temps.
<lb />Mais pour mieux cõmẽcer, hastõs-nous l’un &amp; l’autre
<lb />D’assurer à la fois mon bonheur &amp; le vostre.
<lb />Montrez à l’Univers, en m’attachant à vous,
<lb />Que quand je vous servois, j’ay servy mon Epoux;
<lb />Et parle nœud sacre d'un heureux hymenée
<lb />Justifiez la foy que je vous ay donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJALET.
<lb />Ah! Que proposez-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Hé quoy, Seigneur?
<lb />Quel obstacle secret trouble nostre bonheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SASMEGT.
<lb />Madame, ignorez-vous que l’orgüeil de l’Empire....
<lb />Que ne m’épargnez-vous la douleur de le dire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, je sçay que depuis qu’un de vos Empereurs,
<lb />Bajazet d’un Barbare éprouvant les fureurs,
<lb />Vit au Char du Vainqueur son Epouse enchaisnée,
<lb />Et par toute l’Asie a sa suite traisnée;
<lb />De l’honneur Ottoman ses Successeurs jaloux
<lb />Ont daigné rarement prendre le nom d’Epoux.
<lb />Mais l’amour ne suit point ces lois imaginaires.
<lb />Et sans vous rapporter des Exemples vulgaires,
<lb />Solyman (vous sçavez qu’entre tous vos Ayeux,
<lb />Dont l’Univers a craint le bras victorieux,
<lb />Nul n’éleva si haut la grandeur Ottomane)
<lb />Ce Solyman jetta les yeux sur Roxelane.
<lb />Malgré tout son orgüeil, ce Monarque si fier
<lb />F1foii rronis, a ion Lit daigna l’associer,
<lb />Sãs qu’elle eust d’autres droits au rãg d’Impératrice,
<lb />Qu'un peu d’attraits peut-estre, &amp;beaucoup d’artifice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Il est vray. Mais aussi voyez ce que je puis,
<lb />Ce qu’estoit Solyman, &amp; le peu que je suis.
<lb />Solyman joüissoit d’une pleine puissance.
<lb />L’Egypte ramenée à son obeïssance,
<lb />Rhodes, des Ottomans ceredoutable écüeil
<lb />De tous ses Défenseurs devenu le cercũeil,
<lb />Du Danube asservy les rives desolées,
<lb />De l’Empire Persan les bornes reculées,
<lb />Dans leurs climats brûlans les Africains dontez,
<lb />Faisoient taire les lois devant ses volontez.
<lb />Que suis-ie? J’attens tout du Peuple, &amp; de l’Armée.
<lb />Mes malheurs font encor toute ma renommée.
<lb />Infortuné, proscrit, incertain de regner,
<lb />Dois-je irriter les cœurs au lieu de les gagner?
<lb />Témoins de nos plaisirs plaindront-ils nos miseres?
<lb />Croiront-ils mes périls, &amp; vos larmes sinceres?
<lb />Songez, sans me flatter du sort de Solyman,
<lb />Au meurtre rout récent du malheureux Osman.
<lb />Dans leur rebellion les Chefs des Janissaires
<lb />Cherchant à colorer leurs desseins sanguinaires,
<lb />Se crûrent à sa perte assez autorisez
<lb />Par le fatal hymen que vous me proposez.
<lb />Que vous diray-je enfin? Maistre de leur suffrage,
<lb />Peut-estre avec le temps j’oseray davantage.
<lb />Ne précipitons rien. Et daignez commencer
<lb />Ame mettre ellcitat de vous recoinpenier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />e vous entens, Seigneur. Je voy mon imprudence,
<lb />Je voy que rien n’échape à vostre prévoyance.
<lb />Vous avez pressenty jusqu’au moindre danger
<lb />Où mon amour trop prõt vous alloit engager. [suites,
<lb />Pour vous, pour vostre honneur, vous en craignez les
<lb />Et je le croy, Seigneur, puis que vous me le dites.
<lb />Mais avez-vous préveû, si vous ne m’épousez,
<lb />Les périls plus certains où vous vous exposez?
<lb />Songez-vous que sans moy tout vous deviẽt cõtraire,
<lb />Que c’est à moy sur tout qu’il importe de plaire?
<lb />Songez-vous que je tiens les portes du Palais,
<lb />Que je puis vous l’ouvrir, ou fermer pour jamais,
<lb />Que j’ay sur vostre vie un empire supréme,
<lb />Que vous ne respirez qu’autant que je vous aime?
<lb />Et sans ce mesme amour, qu’offensent vos refus,
<lb />Songez-vous dés longtemps que vous ne seriez plus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Oüy je tiens tout de vous, &amp; j’avois lieu de croire,
<lb />Que c’estoit pour vous-mesme une assez grãde gloire,
<lb />En voyant devant moy tout l’Empire à genoux,
<lb />De m’entendre avoüer que je tiens tout de vous.
<lb />Je ne m’en défens point. Ma bouche le confesse,
<lb />Et mon respect sçaura le confirmer sans cesse.
<lb />Je vous doy tout mon fang. Ma vie est vostre bien.
<lb />Mais ciilin voulet-vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Non, je ne veux plus rien,
<lb />Ne m’importune plus de tes raisons forcées.
<lb />Je voy combien tes vœux sont loin de mes pensées.
<lb />Je ne te presse plus, Ingrat, d’y consentir.
<lb />Rentre dans le neant dont je t’ay fait sortir.
<lb />Car enfin qui m’arreste? Et quelle autre assurance
<lb />Demanderois-je encor de son indiference?
<lb />L’Ingrat est-il touché de mes empressemens?
<lb />L’amour mesme entre-t-il dans ses raisonnemens?
<lb />Ah je voy tes desseins. Tu crois, quoy que je fasse,
<lb />Que mes propres périls t’assurent de ta grace,
<lb />Qu’engagée avec toy par de si forts liens,
<lb />Je ne puis séparer tes intérests des miens.
<lb />Mais ie m’assure encore aux bontez de ton Frere.
<lb />Il m’aime, tu le sçais. Et malgré sa colere
<lb />Dans ton perfide sang je puis tout expier,
<lb />Et ta mort suffira pour me justifier.
<lb />N’en doute point, j’y cours, &amp; dés ce moment mesme,
<lb />Bajazet, écoutez, je sens que je vous aime.
<lb />Vous vous perdez. Gardez de me laisser sortir.
<lb />Le chemin est encore ouvert au repentir.
<lb />Ne desesperez point une Amante en furie.
<lb />S’il m’échappoit un mot, c’est fait de vostre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Vous pouvez me l’oster, elle est entre vos mains.
<lb />Peut-estre que ma mort, utile à vos desseins,
<lb />De l’heureux Amurat obtenant vostre grace
<lb />vous rendra dalis ion cœur voitre prennere place:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Dãs soncœur? Ah! Crois-tu quãd il le voudroit bien,
<lb />Que si je perds l’espoir de tegner dans le tien,
<lb />D’une si douce erteur si longtemps possedée
<lb />Je puisse desormais souffrir une autre idée,
<lb />Ny que je vive enfin, si je ne vy pour toy?
<lb />Je te donne, Cruel, des armes contre moy.
<lb />Sans doute, &amp; je devrois retenir ma foiblesse.
<lb />Tu vas en triompher. Oüy, je te le confesse,
<lb />J’affectois à tes yeux une fausse fierté.
<lb />De toy dépend ma joye &amp; ma felicité.
<lb />De ma sanglante mort ta mort sera suivie.
<lb />Quel fruit de tant de soins que j’ay pris pour ta vie!
<lb />Tu soûpires enfin, &amp; sembles te troubler.
<lb />Acheve, parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />O Ciel! Que ne puis-je parler!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Quoy dõc? Que dites-vous? Et que viẽs-je d’entendre?
<lb />Vous avez des secrets que je ne puis apprendre!
<lb />Quoy de vos sentimens je ne puis m’éclaircir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Madame, encore un coup, c’est à vous de choisir.
<lb />Daignez m’ouvrir au Trône un chemin légitime,
<lb />Ou bien, me voila prest, prenez vostre victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ah ç’en est trop enfin, tu seras satisfait.
<lb />Hola, Gardes, qu’on vienne.
<fw><lb />c
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />RCORANE, BAJALET, ACOMAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />A Comat, ç’en est fait.
<lb />Vous pouvez retourner, je n’ay rien à vous dire.
<lb />Du Sultan Amurat je reconnoy l’empire.
<lb />Sortez. Que le Serrail soit desormais fermé,
<lb />Et que tout rentte icy dans l’ordre accoûtumé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DAJALET, RCOMAI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Eigneur, qu’ay-je entẽdu? Quelle surprise extréme
<lb />Ddaner touoderenii. Que de vies-je moy-méme?
<lb />D’où naist ce changement: Qui dois-je en accuser?
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Il ne faut point icy vous abuser.
<lb />Roxane est offensée &amp; court à la vangeance.
<lb />On obstacle éternel romp nostre intelligence.
<lb />Visir, songez à vous, je vous en averty,
<lb />Et sans conter sur moy prenez vostre party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy....
<lb />ACOMAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Vous &amp; vos Amis cherchez quelque retraitte.
<lb />Je sçay dans quels périls mon amitié vous jette,
<lb />Et j’esperois un jour vous mieux récompenser.
<lb />Mais c’en est fait vous dis-je, il n’y faut plus penser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Et quel est donc, Seigneur, cet obstacle invincible?
<lb />Tantost dans le Serrail j’ay laissé tout paisible.
<lb />Quelle fureur saisit vostre esprit &amp; le sien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Elle vent, Acomat, que jel epoule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Hé bien?
<lb />L’usage des Sultans à ses vœux est contraire.
<lb />Mais cet usage enfin, est-ce une loy severe
<lb />Qu’aux despens de vos jours vous deviez observer?
<lb />La plus sainte des lois, ah! c’est de vous sauver,
<lb />Et d'arfaener, Seigrieur, d'uile fort manifeste
<lb />Le sang des Ottomans dont vous faites le reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Ce reste malheureux seroit trop acheté,
<lb />S’il faut le conserver par une lâcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Et pourquoy vous en faire une image si noire?
<lb />L’hymen de Solyman ternit-il sa memoire?
<lb />Cependant Solyman n’estoit point menassé
<lb />Des périls évidens dont vous estes pressé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Et re sont ces périls &amp; ce soin de ma vie.
<lb />Qui d’un servile hymen feroient l’ignominie.
<lb />Solyman n’avoit point ce prétexte odieux.
<lb />Son Esclave trouva grace devant ses yeux.
<lb />Et sans subir le joug d’un hymen necessaire,
<lb />Il luy fit de son cœur un présent volontaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Mais vous amiez Rolane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Acomat, c’est assez.
<lb />Je me plains de mon sort moins que vous ne pensez,
<lb />La mort n’est point pour moy le cõble des disgraces.
<lb />J’osay tout jeune encor la chercher sur vos traces.
<lb />Et l’indigne prison où je suis renfermé
<lb />A la voir de plus prés m’a mesme accoustumé.
<lb />Amurat à mes yeux l’a vingt fois présentée.
<lb />Elle finit le cours d’une vie agitée.
<lb />Helas! si je la quitte avec quelque regret....
<lb />Pardonnez Acomat, je plains, avec sujet,
<lb />Des cœurs, dont les bontez trop mal récompensées
<lb />M’avoient pris pour objet de toutes leurs pensées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ah! si nous périssons, n’en accusez que vous,
<lb />Seigneur. Dites un mot, &amp; vous nous sauvez tous.
<lb />Tout ce qui reste icy de braves Janissaires,
<lb />De la Religion les saints Dépositaires,
<lb />Du Peupie nylattenr ceux qui pius rerpectez
<lb />Par leur exemple seul reglent ses volontez,
<lb />Sont prests de vous conduire à la Porte sactée
<lb />D’où les nouveaux Sultans font leur premiere entrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Hé bien, brave Acomat, si je leur suis si cher,
<lb />Que des mains de Roxane ils viennent m’arracher.
<lb />C iij
<lb />Du Serrail, s’il le faut, venez forcer la porte<lb />Entrez accompagné de leur vaillante escorte.
<lb />J’aime mieux en sortir sanglant, couvert de coups,
<lb />Que chargé, malgré moy, du nom de son Epoux.
<lb />Peut-estre je sçauray, dans ce desordre extréme,
<lb />Par un beau desespoir me secourir moy-mesme,
<lb />Attendre, en combattant, l’enet de rortre foy,
<lb />Et vous domier le temps de venir jusqu'à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Hé pourray-je empescher, malgré ma diligence,
<lb />Que Roxane d’un coup n’assure sa vangeance?
<lb />Alors qu’aura servy ce zele impétueux,
<lb />Qu’à charger vos Amis d’un crime infructueux?
<lb />Promettez. Affranchy du péril qui vous presse,
<lb />1ioifende quei pois ierd voitre promesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy!
<lb />BAJAZET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ne rougissez point. Le sang des Ottomans
<lb />Ne doit point en Esclave obeïr aux sermens.
<lb />Consultez ces Héros, que le droit de la guerre
<lb />Mena victorieux jusqu’au bout de la Terre.
<lb />Libres dans leur victoire, &amp; malitres de leur foy,
<lb />L'interest de l’Estat fut leur unique loy,
<lb />Et d’un Trône si saint la moitié n’est fondée
<lb />Que sur la foy promise &amp; rarement gardée.
<lb />Je m’emporte, Seigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Oüy je sçais, Acomat,
<lb />Jusqu’où les a portez l’intérest de l’Estat.
<lb />Mais ces mesmes Héros, prodigues de leur vie,
<lb />Ne la rachetoient point par une perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />O courage! O vertus! O trop constante foy
<lb />Que mesme en périssant j’admire malgré moy!
<lb />Faut-il qu’en un moment un scrupule timide
<lb />Perde.... Mais quel bonheur nous envoye Atalide?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />AnJREI, ATHEIDE, ACOMAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />H, Madame, venez avec moy vous unir.
<lb />AAIl se perd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />C’est dequoy je viens l’entretenir.
<lb />Mais laissez-nous. Roxane à sa perte animée
<lb />Veut que de ce Palais la porte soit fermée,
<lb />Toutefois, Acomat, ne vous éloignez pas.
<lb />Peut-estre on vous fera revenir sur vos pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />BAJALET, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />E' bien! c’est maintenant qu’il faut que je vous
<lb />I laisse.
<lb />e Ciel punit ma feinte, &amp; confond vostre adresse.
<lb />tien ne m’a pû parer contre ses derniers coups,
<lb />l falloit ou mourir, ou n’estre plus à vous.
<lb />Dequoy nous a servy cette indigne contrainte?
<lb />e meurs plus tard. Voila tout le fruit de ma feinte.
<lb />e vous l’avois prédit. Mais vous l’avez voulu.
<lb />'ay reculé vos pleurs autant que je l’ay pû.
<lb />lelle Atalide, au nom de cette complaisance,
<lb />paignez de la Sultane éviter la présence.
<lb />os pleurs vous trahiroient, cachez-les à ses yeux,
<lb />t ne prolongez point de dangereux Adieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />lon, Seigneur. Vos bontez pour une Infortunée.
<lb />int assez disputé contre la Destinée.
<lb />vous en couste trop pour vouloir m’épargner.
<lb />faut vous rendre. Il faut me quitter, &amp; regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tous quitter!
<lb />BAJAZET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Je le veux. Je me suis consultée.
<lb />De mille soins jaloux jusqu’alors agitée,
<lb />Il est vray, je n’ay pû concevoir sans effroy
<lb />Que Bajazet pût vivre, &amp; n’estre plus à moy.
<lb />Et lors que quelquefois de ma Rivale heureuse
<lb />Je me representois l’image douloureuse,
<lb />Vostre mort (pardonnez aux fureurs des Amans)
<lb />Ne me paroissoit pas le plus grand des tourmens
<lb />Mais à mes tristes yeux vostre mort préparée
<lb />Dans toute son horreur ne s’estoit pas montrée.
<lb />Je ne vous voyois pas, ainsi que je vous vois,
<lb />Prest à me dire Adieu pour la derniere fois.
<lb />Seigneur, je scay trop bien avec quelle constance
<lb />Vous allez de la mort affronter la présence.
<lb />Ie sçay que vostre cœur se fait quelques plaisirs
<lb />De me prouver sa foy dans ses derniers soûpirs.
<lb />Mais helas! Epargnez une ame plus tilinde.
<lb />Arerurez vos iameurs aux forces d'Atalide,
<lb />Et ne m’exposez point aux plus vives douleurs,
<lb />Qui jamais d’une Amante épuiserent les pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJALET.
<lb />Et que deviendrez-vous, si dés cette journée
<lb />Je celebre à vos yeux ce funeste hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ne vous informez point ce que je deviendray.
<lb />Peut-estre à mon destin, Seigneur, j’obeïray.
<lb />Que sçay-je? A ma douleur je chercheraydes chatmes
<lb />Je songeray peut-estre, au milieu de mes larmes,
<lb />Tu’à vous perdre pour moy vous estiez résolu,
<lb />Que vous vivez, Qu'enfin c’est moy qui l’ay voulu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Jon, vous ne verrez point cette feste cruelle.
<lb />lus vous me commandez de vous estre infidelle,
<lb />Madame, plus je voy combien vous méritez
<lb />De ne point obtenir ce que vous souhaittez.
<lb />Juoy cet amour si tendre, &amp; né dans nostre enfance,
<lb />Pont les feux avec nous ont crû dans le silence,
<lb />tos larmes, que ma main pouvoit seule arrester,
<lb />des sermens redoublez de ne vous point quitter,
<lb />out cela finiroit par une perfidie?
<lb />épouserois, &amp; qui? ( s’il faut que je le die)
<lb />Ine Esclave attachée à ses seuls intérests,
<lb />Qui présente à mes yeux les supplices tout prests,
<lb />lui m’offre ou son hymen, ou la mort infaillible;
<lb />andis qu’à mes périls Atalide sensible,
<lb />t trop digne du sang qui luy donna le jour,
<lb />eut me iacriller juiques à son amour.
<lb />th! Qu’au jaloux Sultan ma teste soit portée,
<lb />uis qu’il faut à ce prix qu’elle soit rachetée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />seigneur, vous pourriez vivre, &amp; ne me point trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Parlez. Si je le puis, je suis prest d’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />La Sultane vous aime. Et malgré sa colere,
<lb />ni vous preniez, Seigneur, plus de soin de luy plaire,
<lb />Si vos soûpirs daignoient luy faire pressentir
<lb />Qu’un jour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Je vous entens, je n’y puis consentir.
<lb />Ne vous figurez point que dans cette journée
<lb />D’un lâche desespoir ma vertu consternée
<lb />Craigne les soins d’un Trône où je pourrois monter,
<lb />Et par un promt trépas cherche à les éviter.
<lb />J’écoute trop peut-estre une imprudente audace.
<lb />Mais sans cesse occupé des grands noms de ma race,
<lb />J’esperois que fuyant un indigne repos
<lb />Je prendrois quelque place entre tant de Héros.
<lb />Mais quelque ambition, quelque amour qui me brule,
<lb />Je ne puis plus tromper une Amante credule.
<lb />En vain pour me sauver je vous l’aurois promis.
<lb />Et ma bouche, &amp; mes yeux, du mensonge ennemis,
<lb />Peut-estre dans le temps que je voudrois luy plaire,
<lb />Feroient par leur desordre un effet tout contraire,
<lb />Et de mes froids soûpirs ses regards offensez
<lb />Verroient trop que mon cœur ne les a point poussez.
<lb />O Ciel! Combien de fois je l’aurois éclaircie,
<lb />Si je n’eusse à sa haine exposé que ma vie,
<lb />Si je n’avois pas craint que ses soupçons jalous
<lb />N'eussent trop aisément remonté jusqu’à vous!
<lb />Et j’irois l’abuser d’une fausse promesse?
<lb />Je me parjurerois? Et par cette bassesse....
<lb />Ah! Loin de m’ordonner cet indigne détour,
<lb />Si vostre cœur estoit moins plein de son amour,
<lb />Je vous verrois sans doute en rougir la premiere.
<lb />Mais pour vous épargner une injuste priere,
<lb />Adieu, je vais trouver Roxane de ce pas,
<fw><lb />Et je vous quitte.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et moy, je ne vous quitte pas.
<lb />Venez, Cruel, venez, je vais vous y conduire.
<lb />Et de tous nos secrets c'est moy qui veux l’instruire.
<lb />Puis que malgré mes pleurs mon Amant furieux
<lb />Se fait tant de plaisir d’expirer à mes yeux;
<lb />Roxane, malgré vous, nous joindra l’un &amp; l’autre.
<lb />Elle aura plus de soif de mon sang que du vostre,
<lb />Et je pourray donner à vos yeux effrayez
<lb />Le spectacle sanglant que vous me prépariez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />D Ciel, que faites-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Cruel, pouvez-vous croire
<lb />Que je sois moins que vous jalouse de ma gloire?
<lb />Pensez-vous que cent fois en vous faisant parler
<lb />Ma rougeur ne fust pas preste à me déceler?
<lb />Mais on me présentoit vostre perte prochaine.
<lb />Pourquoy faut-il, Ingrat, quãd la mienne est certaine,
<lb />Que vous n’osiez pour moy ce que j’osois pour vous?
<lb />Peut-estre il suffira d’un mot un peu plus doux.
<lb />Roxane dans son cœur peut-estre vous pardonne.
<lb />Vous-mesme vous voyez le temps qu’ellevous donne;
<lb />A-t-elle en vous quittant fait sortir le Visir?
<lb />Des Gardes à mes yeux viennent-ils vous saisir?
<lb />’Enfin dans sa fureur implorant mon adresse,
<lb />Ses pleurs ne m’ont-ils pas découvert sa tendresse?
<lb />Peut-estre elle n’attend qu’un espoir incertain
<lb />Qui luy fasse tomber les armes de la main.
<lb />Allez, Seigneur. Tentez cette derniere voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Hé bien. Mais quels discours touier vous que j'e
<lb />ploye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah daignez sur ce choix ne me point consulter.
<lb />L’occasion, le Ciel pourra vous les dicter.
<lb />Allez. Entre elle &amp; vous je ne doy point paroistre.
<lb />Vostre trouble, ou le mien, nous feroient recõnoistre
<lb />Allez encore un coup, je n’ose m’y trouver.
<lb />Dites.... tout ce qu’llaut, Seigneur, pour vous sauver
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />AïRE, il est donc vray, sa grace est pro<lb />noncée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Je vous l’ay dit, Madame, une Esclave
<lb />empressée,
<lb />lui couroit de Roxane accomplir le desir,
<lb />ux Portes du Serrail a reçeû le Visir.
<lb />s ne m’ont point parie. Mais frlieurqu'aueui lãgage
<lb />celuiport du Vilir marquoit sur son visage,
<lb />u’un heureux changement le rappelle au Palais,
<lb />qu’il y vient signer une éternelle paix.
<lb />oxane a pris sans doute une plus douce voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />insi de toutes parts les plaisirs &amp; la joye
<lb />M’abandonnent, Zaïre, &amp; marchent sur leurs pas
<lb />J’ay fait ce que j’ay dû, je ne m’en repens pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />&amp;uby, Madailie? Quene eit cette nouvelle allarme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et ne t’a-t-on point dit, Zaïre, par quel charme,
<lb />Ou pour mieux dire enfin, par quel engagement
<lb />Bajazet a pû faire un si promt changement?
<lb />Aoxalle crlaruleur parolloit iilicaibe.
<lb />A-t-elle de son cœur quelque gage infaillible?
<lb />Parle. L’épouse-t-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Je n’en ay rien appris.
<lb />Mais enfin, s’ilii a pu le fauver qu'ace prix,
<lb />S’il fait ce que vous-mesme avez sçeu luy prescrire,
<lb />S’il l’épouse en un mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />SIl l'épouse, Zaïre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Quoy, vous repentez-vous des genereux discours,
<lb />Que vous dictoit le soin de conserver ses jours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDIE.
<lb />Non, non, il ne fera que ce qu’il a dû faire.
<lb />Sentimens tropj aloux, c’est à vous de vous tairé.
<lb />Si Bajazet l’épouse, il suit mes volontez.
<lb />Respectez ma vertu qui vous a surmontez.
<lb />A ses nobles conseils ne meslez point le vostre.
<lb />Et loin de me le peindre entre les bras d’une autre,
<lb />Laissez-moy sans regret me le représenter
<lb />Au Trône, où mon amour l’a forcé de monter.
<lb />Oüy je me reconnois, je suis toûjours la mesme.
<lb />Je voulois qu’il m'aimast, chere Zaïre, il m’aime.
<lb />Et du moins cet espoir me console aujourd’huy,
<lb />Que je vais mourir digne, &amp; contente de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Mourir! Quoy vous auriez un dessein si funeste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />J’ay cedé mon Amant, Tu t’étonnes du reste.
<lb />Peux-tu conter, Zaïre, au nombre des malheurs
<lb />Une mort, qui prévient &amp; finit tant de pleurs?
<lb />Qu’il vive, c’est assez. Je l’ay voulu sans doute,
<lb />Et je le veux toûjours, quelque prix qu’il m’en coust es<lb />le n’examine point ma joye ou mon ennuy.
<lb />I’aime assez mon Amant, pour renoncer a luy.
<lb />Mais helas! il peut bien penrter a vée jaitiée,
<lb />Que il j’ay pu luy faire un si grand sacrifice,
<lb />Ce cœur, qui de ses jours prend ce funeste soin,
<lb />L’aime trop pour vouloir en estre le témoln.
<lb />Illons, je veux sçavoir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Modérez vous de grace.
<lb />On vient vous informer de tout ce qui se passe.
<lb />L’est le Visir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ATALIDE, ACOMAI, LAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />ENfin nos Amans sont d’accord,
<lb />Madame. Un calme heureux nous remet dans le Pon.
<lb />La Sultane a laissé desarmer sa colere.
<lb />Elle m’a declaré sa volonté derniere.
<lb />Et tandis qu’elle montre au Peuple épouvanté
<lb />Du Prophete divin l’Estandart redouté,
<lb />Qu’à marcher sur mes pas Bajazet se dispose,
<lb />Je vais de ce signal faire entendre la cause,
<lb />Remplir tous les esprits d’une juste terreur,
<lb />Et proclamer enfin le nouvel Empereur.
<lb />Cependant permettez que je vous renouvelle
<lb />Le souvenir du prix, qu’on promit à mon zele.
<lb />N’attendez point de moy ces doux emportemens,
<lb />Tels que j’en voy paroistre au cœur de ces Amans.
<lb />Mais si par d’autres soins plus dignes de mon âge,
<lb />Par de profonds respects, par un long esclavage,
<lb />Tel que nous le devons au sang de nos Sultans,
<lb />Je puis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Vous m’en pourrez instruire avec le temps.
<lb />Avec le temps aussi vous pourrez me connoistre.
<lb />Mais quels sont ces transports qu’ils vous ont fait
<lb />paroistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Madame, doutez-vous des soûpirs enflammez
<lb />De deux jeurses fnialis ran derautre charmez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Non. Mais à dire vray ce miracle m’étonne.
<lb />etditona quer plia Roralle lay pardomle:
<lb />L’épouse-t-il enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Madame, je le croy.
<lb />Voicy tout ce qui vient d’arriver devant moy.
<lb />Surpris, je l’avoûray, de leur fureur commune,
<lb />Querellant les Amans, l’Amour, &amp; la Fortune,
<lb />J’estois de ce Palais sorty desesperé.
<lb />Déja dans un Vaisseau, sur l’Euxin préparé,
<lb />Chargeant de mon débris les reliques plus cheres,
<lb />Je méditois ma fuite aux terres étrangeres.
<lb />Dans ce triste dessein au Palais rappellé,
<lb />Plein de joye &amp; d’espoir j’ay couru, j’ay volé.
<lb />La porte du Serrail à ma voix s’est ouverte.
<lb />Et d’abord une Esclave à mes yeux s’est offerte,
<lb />Qui m’a conduit sans bruit dans un Apartement,
<lb />Où Roxane attentive écoutoit son Amant.
<lb />Tout gardoit devant eux un auguste silence.
<lb />Moy-mesme refistant à mon impatience,
<lb />Et respectant de loin leur secret entretien,
<lb />J’ay longtemps immobile observé leur maintien.
<lb />Enfin avec des yeux qui découvroient son ame,
<lb />L’une a tendu la main pour gage de sa flâme,
<lb />L’autre avec des regards éloquens, pleins d’amour,
<lb />L’a de ses feux, Madame, assurée à son tour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melas
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ils m’ont alors apperçeû l’un &amp; l’autre.
<lb />Voila, m’a-t-elle dit, vostre Prince &amp; le nostre.
<lb />Je vais, brave Acomat, le remettre en vos mains.
<lb />Allez luy préparer les honneurs souverains.
<lb />Qu’un Peuple obeïssant l’attende dans le Temple.
<lb />Le Serrail va bientost vous en donner l’exemple.
<lb />Aux pieds de Bajazet alors je suis tombé,
<lb />Et soudain à leurs yeux je me suis dérobé.
<lb />Trop heureux d’avoir pû, par un recit fidelle,
<lb />De leur paix en passant vous conter la nouvelle,
<lb />Et m’acquitter vers vous de mes respects profonds.
<lb />Je vais le couronner, Madame, &amp; j’en répons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MERERBD, CAIICO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />AILlons, retirons-nous, ne troublons point sa joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EATRCEO:
<lb />Ah Madame, croyez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Que veux-tu que je croye?
<lb />Quoy donc à ce spectacle iray-je m’exposer?
<lb />Tu vois que ç’en est fait. Ils se vont épouser.
<lb />La Sultane est contente, il l’assure qu’il l’aime.
<lb />Mais je ne m’en plains pas, je l’ay voulu moy-mesme.
<lb />Cependant croyois-tu, quand jaloux de sa foy,
<lb />Il s’alloit plein d’amour sacrifier pour moy,
<lb />Lors que son cœur tantost m’exprimant sa tendresse,
<lb />Refusoit à Roxane une simple promesse,
<lb />Quand mes larmes en vain tâchoient de l'émouvoir,
<lb />Quand je m’applaudissois de leur peu dde pouvoir;
<lb />Eroyois-tu que son cœur, contre toute apparence,
<lb />Pour la persuader trouvast tant d’éloquence?
<lb />Ah peut-estre apres tout, que sans trop se forcer,
<lb />Tout ce qu’il a pû dire, il a pû le penser.
<lb />Peut-estre en la voyant, plus sensible pour elle
<lb />lla veû dans ses yeux quelque grace nouvelle.
<lb />Elle auraidevant luy fait parler ses douleurs.
<lb />Elle l’aime, un Empire autorise ses pleurs,
<lb />Tant d’amour touche enfin une ame genéreuse.
<lb />Helas! Que de raisons contre une Malheureuse!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Mais ce lueces, Madaine, elt encore mcertain.
<lb />Attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Non, vois-tu? je le nierois en vain.
<lb />Je ne prens point plaisir à croistre ma misere.
<lb />Je sçay pour se sauver tout ce qu’il a dû faire.
<lb />Quand mes pleurs vers Roxane ont rappellé ses pas
<lb />Je n’ay point prétendu qu’il ne m’obeïst pas.
<lb />Mais apres les Adieux que je venois d’entendre,
<lb />Apres tous les transports d'une douleur si tendre,
<lb />Je sçay qu’il n'a point dû luy faire remarquer
<lb />La joye &amp; les transports qu’on vient de m'expliquer.
<lb />Toy-mesme juge-nous, &amp; voy si je m’abuse.
<lb />Pourquoy de ce conseil moy seule suis-je excluse?
<lb />Au sort de Bajazet ay-je si peu de part?
<lb />A me chercher luy-mesme attendroit-il si tard,
<lb />N’estoit que de son cœur le trop juste reproche
<lb />Luy fait peut-estre, helas! éviter cette approche?
<lb />Mais non, je luy veux bien épargller ce soucy,
<lb />Il ne me verra plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Madame, le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />BAJALET, ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />N'En est fait, j’ay parlé, vous estes obeïe.
<lb />I vie.
<lb /> Vous n’avez plus, Madame, à craindre pour ma
<lb />it je serois heureux, si je pouvois gouster
<lb />Quelque bõheur, au prix qu’il vient de m’en couster.
<lb />li mon cœur, dont le trouble en secret me condane,
<lb />ouvoit me pardonner aussi bien que Roxane.
<lb />Mais enfin je me voy les armes à la main.
<lb />e suis libre, &amp; je puis contre un Frere inhumain,
<lb />Non plus par un silence aidé de vostre adresse
<lb />Disputer en ces lieux le cœur de sa Maistresse,
<lb />sais par de vrais combats, par de nobles dangers.
<lb />Ioy-mesme le cherchant aux climats étrangers,
<lb />uy disputer les cœurs du Peuple, &amp; de l’Armée,
<lb />it pour Juge entre nous prendre la Renommée.
<lb />Que vois-je? Qu’avez-vous? Vous pleurez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Non, Seigneur,
<lb />e ne murmure point contre vostre bonheur.
<lb />e Ciel, le juste Ciel vous devoit ce miracle.
<lb />Jous sçavez si jamais j’y formay quelque obstacle.
<lb />Tant que j’ay respiré, vos yeux me sont témoins
<lb />Que vostre seul péril occupoit tous mes soins,
<lb />Et puis qu’il ne pouvoit finir qu’avec ma vie,
<lb />C’est sans regret aussi que je la sacrifie.
<lb />Il est vray, sile Ciel eust écouté mes vœux,
<lb />Qu’il pouvoit m’accorder un trépas plus heureux,
<lb />Vous n’en auriez pas moins épousé ma Rivale.
<lb />Vous pouviez l’assurer de la foy conjugale.
<lb />Mais vous n’auriez pas joint à ce titre d’Epoux,
<lb />Tous ces gages d’amour qu’elle a reçeûs de vous.
<lb />Roxane s’estimoit assez récompensée,
<lb />Et j’aurois en mourant cette douce pensée,
<lb />Que vous ayant moy-mesme imposé cette loy,
<lb />Je vous ay vers Roxane envoyé plein de moy,
<lb />Qu’emportant chez les morts toute vostre tendresse,
<lb />Ce n’est point un Amant en vous que je luy laisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Que parlez-vous, Madame, &amp; d’Epoux, &amp; d’Amantr
<lb />O Ciel! De ce discours quel est le fondement?
<lb />Qui peut vous avoir fait ce recit infidelle?
<lb />Moy j’aimerois Roxane, ou je vivrois pour elle,
<lb />Madame! Ah croyez-vous que loin de le penser,
<lb />Ma bouche seulement eust pû le prononcer.
<lb />Mais l'un ny l’autre enfin n’estoit point necessaire.
<lb />La Sultane a suivy son panchantordinaire.
<lb />Et soit qu'elle ait d’abord expliqué mon retour
<lb />Comme un gage certain qui marquoit mon amour,
<lb />Soit que le temps trop cher la pressast de se rendre.
<lb />A peine ay-je parlé, que sans presque m’entendre,
<lb />Ses pleurs précipitez ont coupé mes discours.
<lb />Elle met dans ma main sa fortune, ses jours,
<lb />Et se fiant enfin à ma reconnoissance,
<lb />D’un hymen infaillible a formé l’espérance.
<lb />Moy-mesme rougissant de ma credulité,
<lb />Et d’un amour si tendre &amp; si peu merité;,
<lb />Dans ma confusion, que Roxane, Madame,
<lb />Attribuoit encore à l’excés de ma flâme,
<lb />Ie me trouvois barbare, injuste, criminel.
<lb />Croyez qu’il m’a fallu dans ce moment cruel,
<lb />Pour garder jusqu’au bout un silence perfide,
<lb />Rappeller tout l’amour que j’ay pour Atalide.
<lb />Cependant quand je viens apres de tels efforts
<lb />Chercher quelque secours contre tous mes remords,
<lb />Vous-mesme contre moy je vous vois irritée
<lb />Reprocher vostre mort à mon ame agitée.
<lb />Je vois enfin je vois qu’en ce mesme moment
<lb />Tout ce que je vous dis vous touche foiblement.
<lb />Madame, finissons &amp; mon trouble, &amp; le vostre,
<lb />Ne nous affligeons point vainement l’un &amp; l’autre.
<lb />Roxane n’est pas loin. Laissez agir ma foy.
<lb />J’iray bien plus content &amp; de vous, &amp; de moy,
<lb />Détromper son amour d’une feinte forcée,
<lb />Que je n’allois tantost déguiser ma pensée.
<lb />La voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Juste Ciel! Où va-t-il s’exposer?
<lb />Si vous m’aimez, gardez de la desabuser.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DAJAZET, ROAAIE, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />J'Enez, Seigneur, venez. Il est temps de paraistie,
<lb />VEt que tout le Serrail reconnoisse son Maistre.
<lb />Tout ce Peuple nombreux, dont il est habité,
<lb />Assemblé par mon ordre attend ma volonté.
<lb />Mes Esclaves gagnez, que le reste va suivre,
<lb />Sont les premiers sujets que mon amour vous livre.
<lb />L’auriez-vous crû, Madame, &amp; qu’un si promt retour
<lb />Fist à tant de fureur succeder tant d’amour?
<lb />Tantost à me vanger fixe &amp; déterminée
<lb />Je jurois qu’il voyoit sa derniere journée.
<lb />A peine cependant Bajazet m’a parlé,
<lb />L’amour fit le serment, l’amour l’a viole.
<lb />J’ay crû dans son desordre entrevoir sa tendresse.
<lb />l’ay prononcé sa grace, &amp; j’en croy sa promesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Oüy je vous ay promis, &amp; je m’en souviendray,
<lb />Que fidelle à vos soins autant que je vivray,
<lb />Mon respect éternel, ma juste complaisance,
<lb />Vous répondront toûjours de ma reconnoissance.
<lb />Si je puis à ce prix mériter vos bienfaits,
<lb />Je vais de vos bontez attendre les effets.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ROXANE, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />E quel étonnement, ô Ciel! suis-je frapée?
<lb />DEst-ce un songe? Et mes yeux ne m’ont-ils point
<lb />trompée?
<lb />Quel est ce sombre accüeil, &amp; ce discours glacé
<lb />Qui semble révoquer tout ce qui s’est passé?
<lb />Sur quel espoir croit-il que je me sois renduë,
<lb />Et qu’il ait regagné mon amitié perduë?
<lb />J’ay crû, qu’il me juroit que jusques à la mort
<lb />Son amour me laissoit maistresse de son sort.
<lb />Se repent-n'deja de m'avoir appaisée?
<lb />Mais moy-mesme tantost me serois-je abusée?
<lb />Ah!... Mais il vous parloit. Quels estoient ses discours,
<lb />Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Moy, Madame! Il vous aime toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Il y va de sa vie au moins que je le croye.
<lb />Mais de grace, parmy tant de sujets de joye,
<lb />Répondez-moy, comment pouvez-vous expliquer
<lb />Ce chagrin, qu’en sortant il m’a fait remarquer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Madame, ce chagrin n'a point frapé ma veuë.
<lb />Il m’a de vos bontez longtemps entretenuë.
<lb />Il en estoit tout plein quand je l’ay rencontré.
<lb />J’ay crû le voir sortir tel qu’il estoit entré.
<lb />Mais, Madame, apres tout, faut-il estre surprise,
<lb />Que tout prest d’achever cette grande entreprise
<lb />Bajazet s’inquiete, &amp; qu’il laisse échaper
<lb />Quelque marque des soins qui doivent l’occuper?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je voy qu’a l’excuser vostre adresse est extr me.
<lb />Vous parlez mieux pour luy, qu’il ne parle luy mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et quel autre intérest....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Madame, c’est assez.
<lb />Je conçois vos raisons mieux que vous ne pensez.
<lb />Laissez-moy. J’ay besoin d’un peu de solitude.
<lb />Ce jour me jette aussi dens quelque inquiétude.
<lb />J’ay, comme Bajazet, mon chagrin &amp; mes soins,
<lb />Et je veux un moment y penser sans témoins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLEOEVII
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE seule.
<lb />E tout ce que je voy que faut-il que je pense?
<lb />UTous deux à me tromper sont-ils d’intelligence?
<lb />Pourquoy ce changement, ce discours, ce depart?
<lb />N’ay-je pas mesme entre eux surpris quelque regard?
<lb />Bajazet interdit! Atalide étonnée!
<lb />O Ciel! A cet affront m’auriez-vous condannée?
<lb />De mon aveugle amour seroient-ce là les fruits?
<lb />Tant de jours douloureux, tant d’inquietes nuits,
<lb />Mes brigues, mes complots, ma trahison fatale,
<lb />N'aurois-je tout tenté que pour une Rivale!
<lb />Mais peut-estre qu’aussi trop promte à m’affliger,
<lb />J’observe de trop prés un chagrin passager.
<lb />J’impute à son amour l’effet de son caprice.
<lb />N’eust-il pas jusqu’au bout conduit son artifice?
<lb />Prest à voir le succés de son déguisement,
<lb />Quoy ne pouvoit-il pas feindre encore un moment?
<lb />Non, non, rassurõs nous. Trop d’amour m’intimide.
<lb />Et pourquoy dans son cœur redouter Atalide?
<lb />Quel seroit son dessein? Qu’a-t-elle fait pour luy?
<lb />Qui de nous deux enfin le couronne aujourd’huy?
<lb />Mais helas! De l’amour ignorons-nous l’empire?
<lb />Si par quelque autre charme Atalide l’attire,
<lb />Qu’importe qu’il nous doive, &amp; le Sceptre, &amp; le jour?
<lb />Les bienfaits dans un cœur balancent-ils l’amour?
<lb />Et sãs chercherplus loin, quãd l’Ingrat me sçeût plaire,
<lb />Ay-je mieux reconnu les bontez de son Frere?
<lb />Ahi si d’une autre chaisne il n’estoit point lié,
<lb />L’offre de mon hymen l’eust-il tant effrayé?
<lb />N’eust-il pas sans regret secondé mon envie?
<lb />L’eust-il refusé mesme aux despens de sa vie?
<lb />Que de justes raisons.... Mais qui vientme parler?
<lb />Que veut-on?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ROAANE, EATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />l''Ardonnez, si j’ose vous troubler.
<lb />Mais, Madame, un Esclave arrive de l’Armée.
<lb />Et quoy que sur la Mer la porte fust fermée,
<lb />Les Gardes sans tarder l’ont ouverte à genoux
<lb />Aux ordres du Sultan qui s’adressent à vous.
<lb />Mais, ce qui me surprend, c’est Orcan qu’il envoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan!
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Oüy, de tous ceux que le Sultan employe,
<lb />Orcan le plus fidelle à servir ses desseins,
<lb />Né sous le Ciel brûlant des plus noirs Africains.
<lb />Madâme, il vous demande avec impatience.
<lb />Et souhaittant sur tout qu’il ne vous surprist pas
<lb />Dans vostre Apartement j’ay retenu ses pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Quel malheur impréveû vient encor me confondre?
<lb />Quel peut estre cet ordre? Et que puis-je répondre?
<lb />Il n’en faut point douter, le Sultan inquiet
<lb />Une seconde fois condanne Bajazet.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iiij
<lb />On ne peut sur ses jours sans moy rien entreprendre.
<lb />Tout m’obeït icy. Mais dois-je le défendre?
<lb />Quel est mon Empereur? Bajazet? Amurat?
<lb />’ay trahy l’un. Mais l’autre est peut-estre un Ingrat
<lb />Le temps presse. Que faire en ce doute funeste?
<lb />Allons. Employons-bien le moment qui nous reste,
<lb />Ils ont beau se cacher. L’amour le plus diseret
<lb />Laisse par quelque marque échapper son secret.
<lb />Observons Bajazet. Etonnons Atalide.
<lb />Et couronnons l’Amant, ou perdons le Perfide.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troisiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />H! sçais-tu mes frayeurs? Sçais-tu que
<lb />dans ces lieux
<lb />J’ay veû du fier Orcan le visage odieux?
<lb />En ce moment fatal que je crains sa
<lb />venuë !
<lb />Que je crains.... Mais dy-moy, Bajazet t'a-t-il veuë?
<lb />Qu'a-t-il dit? Se rend-il, Zaiïre, à mes raisons?
<lb />lra-t-il voir Roxane, &amp; calmer ses soupçons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Il ne peut plus la voir sans qu’elle le commande.
<lb />Roxane ainsi l’ordonne, elle veut qu’il l’attende.
<lb />Sans doute à cet Esclave elle veut le cacher.
<lb />j’ay feint en le voyant de ne le point chercher.
<lb />J’ay rendu vostre Lettre, &amp; j’ay pris sa réponse.
<lb />Madame, vous verrez ce qu’elle vous annonce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE lit.
<lb />Apres tant d’injustes détours
<lb />Faut-il qu’à feindre encor vostre amour me convie?
<lb />Mais je veux bien prendre soin d’une vie,
<lb />Dont vous jurez que dépendent vos jours.
<lb />Ie verray la Sultane. Et par ma complaisance,
<lb />Par de nouveaux sermens de ma reconnoissance,
<lb />I’appaiseray, si je puis, son courroux.
<lb />N'exigez rien de plus. Ny la mort, ny vous-mesme,
<lb />Ne me ferez jamais prononcer que je l’aime,
<lb />Puis que jamais je n’aimeray que vous.
<lb />Helas! Que me dit-il? Croit-il que je l’ignbre?
<lb />Ne sçay-je pas assez qu’il m’aime, qu’il m’adore?
<lb />Est-ce ainsi qu’à mes vœux il sçait s’accommoder?
<lb />C’est Roxane, &amp; non moy qu’il faut persuader.
<lb />De quelle crainte encor me laisse-t-il saisie!
<lb />Funeste aveuglement! Perfide jalousie!
<lb />Recit menteur! Soupçons que je n’ay pû celer!
<lb />Falloit-il vous entendre, ou falloit-il parler?
<lb />C’estoit fait, mon bonheur surpassoit mon attente.
<lb />I’estois aimée, heureuse, &amp; Roxane contente.
<lb />Zaïre, s’il se peut, retourne sur tes pas.
<lb />Qu’il l’appaise. Ces mots ne me suffisent pas.
<lb />Que sa bouche, ses yeux, tout raltdre quir l'aime.
<lb />Qu'elle le croye enfin. Que ne puis-je moy-mesme
<lb />Echauffant par mes pleurs ses soins trop languissans,
<lb />Mettre dans ses discours tout l’amour que je sens!
<lb />Mais à d’autres pérlis je crailis de le coiimettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Roxane vient à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah! Cachons cette Lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROXANE, ATALIDE,
<lb />ZATIME, ZATRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE à Zatime.
<lb />VIen. J’ay reçeu cet ordre. Il faut l’intimider.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE à 2aire.
<lb />Va, cours, &amp; tâche enfin de le persuader.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />RCRANE, ATAEIDE, LATIME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Aictaiie, j'ay leçeu des Lettres de l’Armée.
<lb />IVI De tout ce qui s’y passe estes-vous informée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />On m’a dit que du Camp un Esclave est venu,
<lb />Le reste est un secret qui ne m’est pas connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Amurat est heureux, la fortune est changée,
<lb />Madame, &amp; sous ses loix Babylone est rangée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Hé quoy, Madame? Osmin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Estoit mal averty,
<lb />Eedepaifondepaiteet Liciare elt palty.
<lb />C’en est fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quel revers!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Pour comble de disgraces
<lb />Le Sultan qui l’envoye est party sur ses traces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy les Persans armez ne l’arrestent donc pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Non, Madame. Vers nous frevient à grands pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />gue je tous planio; aiuumnifonist nécessaire
<lb />D’achever promtement ce que vous vouliez faire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ilest tard de vouloir s’opposer au vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Le temps n’a point adoucy sa rigueur.
<lb />Vous voyez dans mes mains sa volonté supréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et que vous mande-t-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Voyez. Lisez vous-mesme.
<lb />Vous connoissez, Madame, &amp; la lettre, &amp; le sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Du cruel Amurat je reconnoy la main. Elle lit.
<lb />Avant que Babylone éprouvast ma puissance,
<lb />Ie vous ay fait porter mes ordres absolus.
<lb />Ie ne veux point douter de vostre obeïssance,
<lb />Et croy que maintenant Bajazet ne vit plus,
<lb />Ie laisse sous mes loix Babylone asservie,
<lb />Et confirme en partant mon ordre souverain.
<lb />Vous, si vous avez soin de vostre propre vie,
<lb />Ne vous montrez a moy que sa teste à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Cache tes pleurs, malheureuse Atalide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vous semble?
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Il pourfuit son dessein parricide.
<lb />Alauis il peilre proiciire un Pilice lans appuy.
<lb />Il ne sçait pas l’amour qui vous parle pour luy,
<lb />Que vous &amp; Bajazet vous ne faites qu’une ame,
<lb />Que plûtost, s’il le faut, vous mourrez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Moy, Madame?
<lb />Je voudrois lesauver, je ne le puis haïr.
<lb />Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy donc? Qu’avez-vous résolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />D’obeït,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />obeïr!
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Eruurlaitt trre priucrtitine;
<lb />l le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy, ce Prince aimable..... qui vous ainte,
<lb />Jerra finir ses jours qu’il vous a destinez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ile faut. Et déja mes ordres sont donnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e me meurs.
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAIIME.
<lb />Elle tombe, &amp; ne vit plus qu’à peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Allez, conduisez-la danis là Chambre prochaine.
<lb />Mais au moins observez ses regards, ses discours,
<lb />Tout ce qui convaincra leurs perfides amours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AREMEV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE seule.
<lb />A Rivale à mes yeux s’est enfin déclarée
<lb />MVoila fur quelle foy je m’estois assurée.
<lb />Depuis six mois entiers j’ay crû que nuit &amp; jour
<lb />Ardante elle veilloit au soin de mon amour.
<lb />Et c’est moy qui du sien ministre trop fidelle
<lb />Semble depuis six mois ne veiller que pour elle,
<lb />Qui me suis appliquée à chercher les moyens
<lb />De luy faciliter tant d’heureux entretiens,
<lb />Et qui mesme souvent prévenant son envie
<lb />Ay hasté les momens les plus doux de sa vie.
<lb />Ce n’est pas tout. Il saut maintenant m’éclaircir,
<lb />Si dans sa perfidie elle a sçeu reüssir.
<lb />Il faut... Mais que pourrois-je apprendre da vantage?
<lb />Mon malheur n’est-il pas écrit sur son visage?
<lb />Vois-je pas, au travers de son saisissement,
<lb />Un cœur dans ses douleurs content de son Amant?
<lb />Exempte des soupcons dont je suis tourmentée,
<lb />Ce n’est que pour ses jours qu’elle est inquietée.
<lb />N’importe. Poursuivons. Elle peut comme moy
<lb />Sur des gages trompeurs s’assurer de sa foy.
<lb />Pour le faire expliquer tendons-luy quelque piege.
<lb />Mais quel indigne employ moy-méme m’imposayje?
<lb />Quoy donc à me gesner appliquant mes esprits
<lb />J’iray faire à mes yeux éclatter ses mépris?
<lb />Luy-mesme il peut prévoir &amp; tromper mon adresse.
<lb />D’ailleurs l’ordre, l’Esclave, &amp; le Visir me presse.
<lb />Il faut prendre party, l’on m’attend. Faisons mieux.
<lb />Sur tout ce que j’ay veû fermons plûtost les yeux.
<lb />Laissons de leur amour la recherche importune.
<lb />Poussons à bout l’Ingrat, &amp; tentons la fortune.
<lb />Voyons, si par mes soins sur le Trône élevé,
<lb />Il osera trahir l’amour qui l’a sauvé.
<lb />Et si de mes bienfaits lâchement liberale
<lb />Sa main en osera couronner ma Rivale.
<lb />Je sçauray bien toûjours retrouver le moment
<lb />De punir, s’il le faut, la Rivale, &amp; l’Amant,
<lb />Dans ma juste fureur observant le Perfide,
<lb />Je sçauray le surprendre avec son Atalide.
<lb />Et d’un mesme poignard les unissant tous deux,
<lb />Les percer l’un &amp; l’autre, &amp; moy-mesme apres eux,
<lb />Sans doute j’ay trouvé le party qu’il faut prendre.
<lb />Je veux tout ignorer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />NOAANE, LAIIME..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />AH que viens-tu m’apprendre,
<lb />Mainlle, bajatet enl citan amoulcar.
<lb />Vois-tu dans ses discours qu’ils s’entẽdent tous deur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Elle n’a point parlé. Toûjours évanoüïe,
<lb />Madame, elle ne marque aucun reste de vie
<lb />Que par de longs soûpirs, &amp; des gemissemens,
<lb />Qu’il semble que son cœur va suivre à tous momens.
<lb />Vos Femmes, dont le soin à l’envy la soulage,
<lb />Ont découvert son sein, pour leur donner passage.
<lb />Moy-mesme avec ardeur secondant ce dessein,
<lb />J’ay trouvé ce Billet enfermé dans son sein.
<lb />Du Prince vostre Amant j’ay reconnu la lettre,
<lb />Et j’ay crû qu’en vos mains je devois le remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Donne. Pourquoy frémir? Et quel trouble soudain
<lb />Me glace à cet objet &amp; fait trembler ma main?
<lb />Il peut l’avoir écrit sans m’avoir offensée.
<lb />A peut mesme.... Lisons, &amp; voyons sa pensée.
<lb />............... Ny la mort, ny vous-mesme,
<lb />Ne me ferez jamais prononcer que je l'aime,
<lb />Puis que jamais je n'aimeray que vous.
<lb />Ah! de la trahison me voila donc instruite.
<lb />Jereconnoy l’appas, dont ils m’avoient séduite.
<lb />Ainsi donc mon amour estoit récompensé,
<lb />Lâche, indigne du jour que je t’avois laissé?
<lb />Ah! je respire enfin. Et ma joye est extréme
<lb />Que le Traistre une fois se soit trahy luy-mesme.
<lb />Libre des soins cruels, où j’allois m’engager,
<lb />Ma tranquille fureur n’a plus qu’à se vanger.
<lb />Qu’il meure. Vangeõs-nous. Courez. Qu’on le saisisse,
<lb />Que la main des Muets s’arme pour son supplice.
<lb />Qu’ils viennent préparer ces nœuds infortunez,
<lb />Par qui de les Pareils les jours sont terminez.
<lb />Cours, Zatime, sois promte à servir ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Madame!
<lb />ZATIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Quoy donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Si sans trop vous déplaire,
<lb />Dans les justes transports, Madame, où je vous vois,
<lb />J’osois vous faire entendre une timide voix;
<lb />Bajazet, il est vray, trop indigne de vivre
<lb />Aux mains de ces Cruels mérite qu’on le livre.
<lb />Mais tout Ingrat qu’il est, croyez-vous aujourd’huy
<lb />Qu'Amurat ne soit pas plus à craindre que luy?
<lb />Et qui sçait si déja quelque bouche infidelle
<lb />Ne l’a point averty de vostre amour nouvelle?
<lb />Des cœurs comme le sien, vous le sçavez assez;
<lb />Ne se regagnent plus, quand ils sont offensez,
<lb />Et la plus promte mort dans ce moment severe
<lb />De vient de leur amour la marque la plus chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Avec quelle insolence, &amp; quelle cruauté,
<lb />Ils se joüoient tous deux de ma crédulité!
<lb />Quel panchant, quel plaisir je sentois à les croire!
<lb />Tu ne remportois pas une grande victoire,
<lb />Perfide, en abusant ce cœur préoccupé,
<lb />Qui luy-mesme craignoit de se voir détrompé.
<lb />Tu n’as pas eû besoin de tout ton artifice.
<lb />Et je veux bien te faire encor cette justice,
<lb />Toy-mesme, je m’assure, as rougy plus d’un jour
<lb />Du peu qu’il t'en coustoit pour trõper tant d’amour.
<lb />Moy! Qui de ce haut rang qui me rendoit si fiere,
<lb />Dans le sein du malheur t’ay cherché la premiere,
<lb />Pour attacher des jours tranquiles, fortunez,
<lb />Aux périls dont tes jours estoient environnez,
<lb />Apres tant de bonté, de soin, d’ardeur extrémes,
<lb />Tu ne sçaurois jamais prononcer que tu m’aimes!
<lb />Mais dans quels souvenirs me laissay-je égarer?
<lb />Tu pleures malheureuse? Ah! tu devois pleurer,
<lb />Lors que d’un vain desir à ta perte poussée,
<lb />Tu conçeûs de le voir la premiere pensée.
<lb />Tu pleures? Et l’Ingrat tout prest à te trahir
<lb />Prépare les discours dont il veut t’ébloüir.
<lb />Pour plaire à ta Rivale il prend soin de sa vie.
<lb />Ah! Traistre, tu mourras. Quoy tu n’es point partie?
<lb />Va. Mais nous-mesme allons, précipitons nos pas.
<lb />Qu’il me voye attentive au soin de son trépas,
<lb />Luymontrer à la fois, &amp; l’ordre de son Frere,
<lb />Et de sa trahison ce gage trop sincere.
<lb />Toy, Zatime, retien ma Rivale en ces lieux.
<lb />Qu’il n’ait en expirant que ses cris pour adieux.
<lb />Qu’elle soit cependant fidellement servie.
<lb />prens soin d’elle. Ma haine a besoin de sa vie,
<lb />Ah! si pour son Amant facile à s’attendrir
<lb />La peur de son trépas la fit presque mourir;
<lb />Quelsurcroist de vangeance &amp; de douceur nouvelle,
<lb />De le montrer bientost pâle &amp; mort devant elle,
<lb />De voir sur cet objet ses regards arrestez
<lb />Me payer les plaisirs que je leur ay prestez!
<lb />Va, retien-la. Sur tout garde bien le silence.
<lb />Moy.... Mais qui vient icy différer ma vangeance?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ROAANE, ACOMAT, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ue faites-vous, Madame? En quels retardemens
<lb />D’un jour si prétieux perdez-vous les momens;
<lb />Bysance par mes soins presque entiere assemblée
<lb />Interroge ses Chefs, de leur crainte troublée.
<lb />Et tous, pour s’expliquer, ainsi que mes Amis,
<lb />Attendent le signal que vous m’aviez promis.
<lb />D’où vient que sans répondre à leur impatience,
<lb />Le Serrail cependant garde un triste silence?
<lb />Déclarez-vous, Madame, &amp; sans plus différer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, vous serez content, je vais me déclarer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Madame, quel regard, &amp; quelle voix severe
<lb />Malgré vostre discours m’assure du contraire?
<lb />Quoy déja vostre amour des obstacles vaincu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Bajazetiest un traistre, &amp; n’a que trop vescu,
<fw><lb />ACOMAT.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tuy!
<lb />ROXANE.
<lb />rour moy, pour vous-méme également perfide,
<lb />Ilnous trompoit tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Cette Atalide,
<lb />Fil mieme n'estoit pas uni ailez digne prix,
<lb />De tout ce que pour luy vous avez ehtrepris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien?
<lb />ACOMAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Lisez. Jugez apres cette insolence
<lb />Si nous devons d’un Traistre embrasser la défense.
<lb />Obeïssons plûtost à la juste rigueur
<lb />D’Amurat qui s’approche &amp; retourne vainqueur;
<lb />Et livrant sans regret un indigne complice,
<lb />Appaisons le Sultan par un promt sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT luy rendant le Billet.
<lb />Oüy, puis que jusques-là l’Ingrat m’ose outrager,
<lb />Moy-mesme, s’il le faut, je m’offre à vous vanger,
<lb />Madame. Laissez-moy nous la ver l’un &amp; l’autre
<lb />Ducrime que sa vie a jetté sur la nostre.
<lb />Montrez-moy le chemin, j’y cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Non, Acomat.
<lb />Laissez-moy le plaisir de confondre l’Ingrat.
<lb />Je veux voir son desordre, &amp; joüir de sa honte.
<lb />Je perdrois ma vangeance en la rendant si pronte.
<lb />Je vais tout préparer. Vous cependant allez
<lb />Disperser prontement vos Amis assemblez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />Reoun 1, OoMIIv.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Emeure. Il n’est pas temps, cher Osmin, que
<lb />D je sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />I porté?
<lb />Quoy jusques-là, Seigneur, vostre amour vous trans<lb />N’avez-vous pas poussé la vangeance assez loin?
<lb />Voulez-vous de sa mort estre encor le témoin?
<fw><lb />4 *-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Que veux-tu dire? Es-tu toy-mesme si crẽdule,
<lb />qué de me soupconner d’un courroux ridicule?
<lb />Moy jaloux? Plût au Ciel, qu’en me manquant de foy,
<lb />L’imprudent Bajazet n’eust offensé que moy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Et pourquoy donc, Seigneur, au lieu de le défendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Et la Sultane est-elle en estat de m’entendre?
<lb />Ne voyois-tu pas bien, quand je l’allois trouver,
<lb />Que j’allois avec luy me perdre, ou me sauver?
<lb />B
<lb />Ah de tant de conseils évenement sinistre!
<lb />Prince aveugle! Ou plutost trop aveugle Ministre:
<lb />Il te sied bien, d’avoir en de si jeunes mains
<lb />Chargé d’ans, &amp; d’honneurs, confié tes desseins,
<lb />Et laissé d’un Visir la fortune flottante
<lb />ourrie de ces tarlsaiis la conduite mprudente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Hé laissez-les entre eux exercer leur courroux,
<lb />Bajazet veut périr, Seigneur, songez à vous.
<lb />l peuede roo dereilo tévéler le mystere,
<lb />oilion queiques Amis engagez a le taile?
<lb />Vous verrez par sa mort le Sultan adoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Roxane en sa fureur peut raisonner ainsy.
<lb />Mais moy, qui voy plus loin, qui par un long usage
<lb />Des maximes du Trône ay fait l’aprentissage,
<lb />Qui d’emplois en emplois vieilly sous trois Sultans,
<lb />Ay veû de mes pareils les malheurs éclattans,
<lb />Je içay, lans nie fatter, que de sa seule audace
<lb />Un Homme tel que moy doit attendre sa grace,
<lb />Et qu’une mort sanglante eit l’unique traitté
<lb />Qui reste entre l’Esclave, &amp; le Maistre irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fuyez donc.
<lb />OSMIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />J’approuvois tantost cette pensée.
<lb />Mon entreprise alors estoit moins avancée.
<lb />Mais il m'est desormais trop dur de reculer.
<lb />Par une belle chute il faut me signaler,
<lb />Et laisser un débris du moins apres ma fuite
<lb />Qui de mes Ennemis retarde la poursuite.
<lb />Bajazet vit encor. Pourquoy nous étonner?
<lb />Acomat de plus loin a sçeû le ramener.
<lb />Sauvons-le, malgré luy, de ce péril extréme,
<lb />Pour nous, pour nos Amis, pour Roxane elle-mesme.
<lb />Tu vois combien son cœur prest à le protéger
<lb />A retenu mon bras trop promt à la vanger,
<lb />Je connoy peu l’amour. Mais j’ose te répondre
<lb />Qu’il n’est pas condanné puis qu’onveut le cõfondre,
<lb />Que nous avons du temps. Malgré son desespoir
<lb />Roxane l’aime encore, Osmin, &amp; le va voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />emi que vous inipire uile ii'iloble audace?
<lb />Si Roxane l’ordonne, il faut quitter la place.
<lb />Ce Palais est tout plein....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Oüy, d’Esclaves obscurs,
<lb />Nourris loin de la guerre, à l’ombre de ses Murs.
<lb />Mals toy, dont la valeur d’Amurat oubliée
<lb />Par de communs chagrins à mon sort s’est liée,
<lb />Voudras-tu jusqu’au bout seconder mes fureurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Seigneur, vous m’offensez. Si vous mourez, je meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />D’Amis, &amp; de Soldats une troupe hardie
<lb />Aux portes du Palais attend nostre sortie.
<lb />La Sultane d’ailleurs se fie à mes discours.
<lb />Nourry dans le Serrail j’en connoy les détours.
<lb />Je sçay de Bajazet l’ordinaire demeure.
<lb />Ne tardons plus. Marchons. Et s’il faut que je meure
<lb />lrouronis, nioj; ener Osmin, comme un Visir; &amp; toy
<lb />Comme le Favory d’un Homme tel que moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />SEENE IREMIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE seule.
<lb />ELAS! je cherche en vain. Rien ne
<lb />s’offre à ma veuë.
<lb />Malheureuse! Comment puis-je l’avoir
<lb />perduë?
<lb />S Ciel, aurois-tu permis que mon funeste
<lb />amour
<lb />Exposast mon Amant tant de fois en un jour,
<lb />Que pour dernier malheur, cette Lettre fatale
<lb />Fust encor parvenuë aux yeux de ma Rivale?
<lb />J’estois en ce lieu mesme, &amp; ma timide main,
<lb />Quand Roxane a paru, l’a cachée en mon sein.
<lb />Sa présence a surpris mon ame desolée.
<lb />Ses menaces, sa voix, un ordre m’a troublée.
<lb />J’ay senty défaillir ma force, &amp; mes esprits.
<lb />Ses Femmes m’entouroient quand je les ay repris.
<lb />A mes yeux étonnez leut troupe est disparuë.
<lb />Ah trop cruelles mains qui m’avez secouruë!
<lb />Vous m’avez vendu cher vos secours inhumains,
<lb />Et par vous cette Lettre a passé dans ses mains.
<lb />Quels desseins maintenant occupent sa pensée?
<lb />Sur qui sera d’abord sa vangeance exercée?
<lb />Quel sang pourra suffire à son ressentiment?
<lb />Ah! Bajazet est mort, ou meurt en ce moment,
<lb />Cependant on m’arreste, on me tient enfermée.
<lb />On ouvre. De son sort je vais estre informée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROXANE, ATALIDE, ZATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REtirez-vous.
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Madame.... Excusez l’embarras....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Netirez-vous, vous dis-je, &amp; ne repliquez paz.
<lb />Gardes, qu’on la retienne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />RONAIVE, LATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />UUy, tout est prest, Zatime.
<lb />Orcan, &amp; les Muets attendent leur Victime.
<lb />ge luis pourtaiit toujouis nianstrense de lon sort.
<lb />Je puis le retenir. Mais s’il sort, il est mort.
<lb />Vient-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Oüy, sur mes pas un Esclaye l’ameine.
<lb />Et loin de soupçomier la diigrace prochaie,
<lb />Il m’a paru, Madame, avec empressement
<lb />Sortir, pour vous chercher, de son Apartement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ame lâche, &amp; trop digne enfin d'estre déceuë,
<lb />Peux-tu souffrir encor qu’il paroisse à ta veuë?
<lb />Crois-tu par tes discours le vaincre ou l’étonner?
<lb />Quand mesme il se rendroit peux-tu luy pardonner?
<lb />Quoy ne devrois-tu pas estre déja vangée?
<lb />Ne crois-tu pas encore estre assez outragée?
<lb />Sans perdre tant d’efforts sur ce cœur endurcy,
<lb />Que ne le laissons-nous périr.... Mais le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />BAJALET, ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ene vous feray point des reproches frivoles.
<lb />ILes momens sont trop chers pour les perdre en
<lb />paroles.
<lb />Mes soins vous sont connus. En un mot vous vivez.
<lb />Et je ne vous dirois que ce que vous sçavez.
<lb />Malgré tout mon amour, si je n’ay pû vous plaire,
<lb />Jen’en murmure point. Quoy qu’à ne vous rien taire,
<lb />Ce mesme amour peut-estre, &amp; ces mesmes bienfaits
<lb />Auroient dû suppléer à mes foibles at traits.
<lb />Mais je m’étonne enfin, que pour reconnoissance
<lb />D’un amour appuyé sur tant de confiance,
<lb />Vous ayez si longtemps, par des détours si bas,
<lb />Feint un amour, pour moy, que vous ne sentiez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Qui moy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, toy. Voudrois-tu point encore
<lb />Me nier un mépris que tu crois que j’ignore?
<lb />Ne prétendrois-tu point par tes fausses couleurs
<lb />Déguiser un amour qui te retient ailleurs,
<lb />Et me jurer enfin d'une bouche perfide.
<lb />Tout ce que tu ne sens que pour ton Atalide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />litande, Madamie! O Ciel! Qui vous a dit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Tien, perfide, regarde, &amp; déments cet écrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Je ne vous dy plus rien. Cette Lettre sincere
<lb />D’un malheureux amour contient tout le mystere.
<lb />Vous sçavez un secret, que tout prest à s’ouvrir
<lb />Mon cœur a mille fois voulu vous découvrir.
<lb />J’aime, je le confesse. Et devant qu’à ma veuë
<lb />Prévenant mon espoir vous fussiez apparuë,
<lb />Déja plein d’un amour dés l’enfance formé
<lb />A tout autre desit mon cœur estoit fermé.
<lb />Vous me vinstes offrir, &amp; la vie, &amp; l’Empiré.
<lb />Et mesme vostre amour, si j’ose vous le dire,
<lb />Consultant vos bienfaits, les crut, &amp; sur leur foy
<lb />De tous mes sentimens vous répondit pour moy.
<lb />Je connus vostre erreur. Mais que pouvois-je faire?
<lb />Je vis en mesme temps qu’elle vous estoit chere.
<lb />Combien le Trône tente un cœur ambitieux!
<lb />Un si noble présent me fit ouvrir les yeux.
<lb />Je chéry, j’acceptay, sans tarder davantage,
<lb />L’heureuse occasion de sortir d’esclavage;
<lb />D’autant plus qu’il falloit l’accepter, ou périr:
<lb />D'autant plus que vous-mesme ardente à me l’offrir,
<lb />Vous ne craigniez rien tant que d’estre refusée,
<lb />Que mesme mes refus vous auroient exposée,
<lb />Qu’apres avoir osé me voir &amp; me parler,
<lb />Il estoit dangereux pour vous de reculer.
<lb />Cepẽdant je n’en veux pour témoins que vosplaintes,
<lb />Loin de vous abuser par des promesses feintes,
<lb />Songez combien de fois vous m’avez reproché
<lb />Un silence témoin de mon trouble caché.
<lb />plus l’effet devos soins, plus ma gloire estoiẽt proches,
<lb />plus mon cœur interdit se faisoit de reproches.
<lb />Le Ciel, qui m’entẽdoit, sçait bienqu’en mesme temps
<lb />Je ne m’arrestois pas à des vœux impuissans.
<lb />Et si l’effet enfin suivant mon esperance
<lb />Eust ouvert un champ libre à ma reconnoissance,
<lb />J’aurois par tant d’honneurs, par tant de dignitez,
<lb />Contenté vostre gloire, &amp; payé vos bontez,
<lb />que vous-mesme peut-estre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Et que pourrois-tu faire?
<lb />Sans l’offre de ton cœur par où peux-tu me plaire?
<lb />Quels seroient de tes vœux les inutiles fruits?
<lb />Ne te souvient-il plus de tout ce que je suis?
<lb />Maistresse du Serrail, arbitre de ta vie,
<lb />Et mesme de l’Estat qu’Amurat me confie,
<lb />Sultane, &amp; ce qu’en vain j’ay crû trouver en toy,
<lb />Souveraine d’un cœur qui n’eust aimé que moy;
<lb />Dans ce comble de gloire où je suis arrivée,
<lb />A quel indigne honneur m’avois-tu reservée?
<lb />Traisnerois-je en ces lieux un sort infortuné,
<lb />Vil rebut d’un Ingrat que j’aurois couronné,
<lb />De mon rang descenduë, à mille autres égale,
<lb />Ou la premiere Esclave enfin de ma Rivale?
<lb />Laissons ces vains discours. Et sans m’importuner,
<lb />Pour la derniere fois veux-tu vivre &amp; regner?
<lb />J’ay l’ordre d’Amurat, &amp; je puis t’y soustraire.
<lb />Mæis tu n’as qu’un moment. Parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a nro ne u ra
<lb />Que faut-il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ma Rivale est icy. Suy-moy sans différer.
<lb />De ton cœur par sa mort vien me voir m’assurer,
<lb />Et libre d’un amour à ta gloire funeste
<lb />vieiii engagerta loy; le tenips sera le reite.
<lb />Ta grace est à ce prix, si tu veux l’obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Je ne l’accepterois que pour vous en punir,
<lb />Que pour faire éclatter aux yeux de tout l’Empire
<lb />L’horreur &amp; le mépris que cette offre m’inspire.
<lb />Mais à quelle fureur me laissant emporter
<lb />Contre ses tristes jours vais-je vous irriter?
<lb />De mes emportemens elle n’est point complice,
<lb />Ny de mon amour mesme, &amp; de mon injustice.
<lb />Loin de me retenir par des conseils jaloux,
<lb />Si mon cœur l’avoit cruë, il ne seroit qu’à vous.
<lb />Confessant vos bienfaits, reconnoissant vos charmes,
<lb />Elle a pour me fléchir employé jusqu’aux larmes.
<lb />Toute preste vingt fois à se sacrifier,
<lb />Par sa mort elle-mesme a voulu nous lier.
<lb />En un mot séparez ses vertus de mon crime.
<lb />Poursuivez, s’il le faut, un courroux legitime.
<lb />Aux ordres d’Amurat hastez-vous d’obeïr.
<lb />Mais laissez-moy du moins mourir sans vous haï.
<lb />Imurat avec moy ne l’a point condannée.
<lb />Epargnez une vie assez infortunée.
<lb />Ijoûtez cette grace à tant d’autres bontez,
<lb />Madame. Et si jalilais je vous fus cher....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Sortez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />RCOnANE, EAITME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Our la derniere fois, Perfide, tu m’as veuë,
<lb />TEt tu vas rencontrer la peine qui t’est deuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Atalide à vos pieds demande à se jetter,
<lb />Et vous prie un moment de vouloir l’écouter.
<lb />Madame. Elle vous veut faire l’aveu fidelle,
<lb />D’un secret important qui vous touche plus qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, qu’elle vienne. Et toy, fuy Bajazet qui sott.
<lb />Et quand il sera temps, vien m’apprendre son sort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ROXANE, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />E ne viens plus, Madame, à feindre disposée
<lb />I Tromper vostre bonté si longtemps abusée.
<lb />Confuse, &amp; digne objet de vos inimitiez,
<lb />Je viens mettre mon cœur, &amp; mon crime à vos pieds,
<lb />Oüy, Madame, il est vray que je vous ay trompée.
<lb />Du soin de mon amour seulement occupée,
<lb />Quand j’ay veû Bajazet, loin de vous obeïr,
<lb />Je n’ay dans mes discours songé qu’à vous trahir.
<lb />Je l’aimay dés l’enfance. Et dés ce temps, Madame,
<lb />J’avois par mille soins sçeû prévenir son ame.
<lb />La Sultane sa Mere, ignorant l’avenir,
<lb />Helas, pour son malheur! se plût à nous unir.
<lb />Vous l’aimastes depuis. Plus heureux l’un &amp; l’autre,
<lb />Si connoissant mon cœur, ou me cachant le vostre,
<lb />Vostre amour de la mienne eust sçeû se défier!
<lb />Je ne me noircis point, pour le justifier.
<lb />Je jute par le Ciel, qui me voit confonduë,
<lb />Par ces grands Ottomans, dont je suis descenduë,
<lb />Et qui tous avec moy vous parlent à genoux,
<lb />Pour le plus pur du sang, qu’ils ont transmis en nous.
<lb />Bajazet à vos soins tost ou tard plus sensible,
<lb />Madame, à tant d’attraits n’estoit pas invincible.
<lb />Jalouse, &amp; toûjours preste à luy representer
<lb />Tout ce que je croyois digne de l’arrester,
<lb />Je n’ay rien negligé, plaintes, larmes, colere.
<lb />Quelquefois attestant les Manes de sa Mere.
<lb />Ce jour mesme, des jours le plus infortuné,
<lb />Luy reprochant l’espoir qu’il vous avoit donné,
<lb />Et de ma mort enfin le prenant à partie,
<lb />Mon importune ardeur ne s’est point rallentie,
<lb />Qu’arrachant, malgré luy, des gages de sa foy,
<lb />Je ne sois parvenuë à le perdre avec moy.
<lb />Mais pourquoy vos bontez seroient-elles lassées?
<lb />Ne vous arrestez point à ses froideurs passées.
<lb />C’est moy qui l’y forçay. Les nœuds que j’ay rompus
<lb />Se rejoindront bientost, quand je ne seray plus.
<lb />Quelque peine pourtant qui soit deuë à mon crime,
<lb />N’ordonnez pas vous-mesme une mort legitime,
<lb />Et ne vous montrez point à son cœur éperdu,
<lb />Couverte de mon sang par vos mains répandu.
<lb />D’un cœur trop tendre encore épargnez la foiblesse,
<lb />Vous pouvez de mon sort me laisser la maistresse,
<lb />Madame, mon trépas n’en sera pas moins pront.
<lb />Joüissez du bonheur, dont ma mort vous répond.
<lb />Couronnez un Héros, dont vous serez chérie.
<lb />J’auray soin de ma mort, prenez soin de sa vie.
<lb />Allez, Madame, allez. Avant vostre retour
<lb />J’auray d’une Rivale affranchy vostre amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je ne mérite pas un si grand sacrifice.
<lb />Je me connoy, Madame, &amp; je me fais justice.
<lb />Loin de vous séparer, je prétens aujourd’huy
<lb />Par des nœuds éternels vous unir avec luy.
<lb />Vous joüirez bientost de son aimable veuë.
<lb />Levez-vous. Mais que veut Zatime toute émuë?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />AUAANE, ATAEIDE, ZATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />H venez vous montrer, Madame, ou desormais
<lb />A Le rebelle Acomat est Maistre du Palais.
<lb />Profanant des Sultans la demeure sacrée,
<lb />Ses criminels Amis en ont forcé l'entrée.
<lb />Vos Elclaves tremblans, dont la moitié s’enfuit,
<lb />Doutent si le Visir vous sert, ou vous trahit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ah les traistres! Allons, &amp; courons le confondre;
<lb />Toy, garde ma Captive, &amp; songe à m’en répondre</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ATALIDE, LATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Elas! Pour qui mon cœur doit-il faire des vœux?
<lb />TTJ’ignore quel dessein les anime tous deux.
<lb />Si de tant de malheurs quelque pitié te touche,
<lb />Je ne demande point, Zatime, que ta bouche
<lb />Trahisse en ma fa veur Roxane &amp; son secret.
<lb />Mais de grace, dy-moy ce que fait Bajazet.
<lb />L’as-tu veû? Pour ses jours n’ay-je encor rien à
<lb />craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eiilndass
<lb />Madame, en vos malheurs je ne puis que vous
<lb />plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoj ftorane déja l’a-t-elle condanné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Madame, le secret m’est sur tout ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Malheureuse, dy-moy seulement s’il respire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Il y va de ma vie, &amp; je ne puis rien dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah c’en est trop, Cruelle. Acheve, &amp; que ta main
<lb />Luy donne de ton zele un gage plus certain.
<lb />Perce toy-mesme un cœut que ton silence accable,
<lb />D’une Esclave barbare Esclave impitoyable.
<lb />Précipite des jours qu’elle me veut ravir,
<lb />Montre-toy, s’il se peut, digne de la servir.
<lb />Tu me retiens en vain. Et dés cette mesme heure
<lb />Il faut que je le voye, ou du moins que je meure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HI
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ATAEIDE, RCOMAT, EATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />H que fait Bajazet? Où le puis-je trouver,
<lb />Fl Madame? Auray- je encor le temps de le sauver?
<lb />Je cours tout ce Palais. Et mesme dés l’entrée
<lb />De mes braves Amis la moitié séparée
<lb />A marché sur les pas du courageux Osmin,
<lb />Le reste m’a suivy par un autre chemin.
<lb />Je cours, &amp; je ne voy que des troupes craintives,
<lb />D’Esclaves effrayez, de Femmes fugitives.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah! Je suis de son sort moins instruite que vous.
<lb />Cette Esclave le sçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Crains mon juste courroux,
<lb />Malheureuse, répons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />ATALIDE, ACOMAT,
<lb />ZATIME, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />AVIAdame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Hé bien, Zaïre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />rte craignerplus. Tortre Emnemie expire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roxane?
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />inm qui tu oieil plus tous etonner,
<lb />Orcan luy-mesme, Orcan vient de l’assassiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy luy?
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Desesperé d’avoir manqué son crime,
<lb />Sans doute il a voulu prendre cette Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuste Ciel, l’innocence a trouvé vostre appuy.
<lb />Qee dleeun nvu,eauleestuy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Par la bouche d’Osmin vous serez mieux instruite,
<lb />Ji a tout veâ.
<fw><lb />I
<lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />ATALIDE, ACORAT,
<lb />LAIRE, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />OEe jeuxflerone no ponscicuuite?
<lb />Roxane est-elle morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Oüy, j’ay veû l’Assassin
<lb />Retirer son poignard tout fumant de son sein.
<lb />Orcan, qui méditoit ce cruel stratagéme,
<lb />La servoit, à dessein de la perdre elle-mesme,
<lb />Et le Sultan l’avoit chargé secrettement
<lb />De luy sacrifier l’Amante apres l’Amant.
<lb />Luy-mesme d’aussi loin qu’il nous a veûs paraistre,
<lb />Connoissez, a-t-il dit, l’ordre de vostre Maistre,
<lb />Perfides, &amp; voyant le sang que j’ay versé,
<lb />Voyez ce que m’enjoint son amour offensé.
<lb />A ce discours, laissant la Sultane expirante,
<lb />Il a marché vers nous, &amp; d’une main sanglante
<lb />Ilnous a déployé l’ordre, dont Amurat
<lb />Autorise ce Monstre à ce double attentat.
<lb />Mais, Seigneur, sans vouloir l’écouter davantage,
<lb />Transportez à la fois de douleur, &amp; de rage,
<lb />Nos bras impatiens ont puny son forfait,
<lb />Et vangé dans son sang la mort de Bajazet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bajazet!
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Ne le sçaviez-vous pas?
<lb />Bajazet est sans vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ai Iiinio so
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Cette Furie,
<lb />Prés de ces lieux, Seigneur, craignant vostre secours,
<lb />Avoit à ce Perfide abandonné ses jours.
<lb />Moy-mesme des Objets j’ay veû le plus funeste,
<lb />Et de sa vie en vain j’ay cherché quelque reste.
<lb />Bajazet estoit mort. Nous l’avons rencontré
<lb />Deliorts de de fiourans noblement entouré,
<lb />Que vangeant sa défaite, &amp; cedant sous le nombre.
<lb />Ce Héros a forcez d’accompagner son Ombre.
<lb />Mais puis que ç’en est fait, Seigneur, songeõs à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ah destins ennemis, où me réduisez-vous!
<lb />Je sçais en Bajazet la perte que vous faites,
<lb />Madame. Je sçais trop qu’en l’état où vous estes,
<lb />Il ne m’appartient point de vous offrir l’appuy
<lb />De quelques Malheureux, qui n’esperoient qu'en luy.
<lb />Saisy, desesperé d’une mort qui m’accable,
<lb />Je vais, non point sauver cette teste coupable,
<lb />Mais redevable aux soins de mes tristes Amis
<lb />Défẽdre jusqu’au bout leurs jours qu’ils m’ont cõmis.
<lb />Pour vous, si vous voulez, qu’en quelque autre cõtrée
<lb />Nous allions confier vostre Teste sacrée,
<lb />Madame, consultez. Maistres de ce Palais
<lb />Mes fidelles Amis attendront vos souhaits.
<lb />Et moy, pour ne point perdre un temps si salutaire,
<lb />Je cours où ma présence est encor nécessaire,
<lb />Et juiqu'au pieu des Mrurs quela Rreirient laver,
<lb />Sur mes Vaisseaux tout prests je viens vous retrouver.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Nfin ç’en est donc fait. Et par mes artifices,
<lb />L'Mes injustes soupçons, mes funestes caprices,
<lb />Je suis donc arrivée au douloureux moment,
<lb />Où je voy par mon crime expirer mon Amant.
<lb />N'estoit-ce pas assez, cruelle Destinée,
<lb />Qu’à luy survivre helas! je fusse condannée?
<lb />Et falloit-il encor que pour comble d’horreurs
<lb />Je ne pûsse imputer sa mort qu’à mes fureurs?
<lb />Oüy, c’est moy, cher Amant, qui t’arrache la vie.
<lb />Roxane, ou le Sultan, ne te l’ont point ravie.
<lb />Moy seule j’ay tissu le lien malheureux,
<lb />Dont tu viens d’éprouver les détestables nœuds.
<lb />Et je puis, sans mourir, en souffrir la pensée?
<lb />Moy, qui n’ay pû tantost, de ta mort menassée,
<lb />Retenir mes esprits, promts à m’abandonner!
<lb />Ah! N’ay-je eû de l’amour, que pour t’assassiner?
<lb />Mais ç’en est trop. Il faut par un promt sacrifice
<lb />Quema fidelle main te vange, &amp; me punisse.
<lb />Vous, de qui j’ay troublé la gloire, &amp; le repos,
<lb />Héros, qui deviez tous revivre en ce Héros,
<lb />Toy, Mere malheureuse, &amp; qui dés nostre enfance,
<lb />Me confias son cœur, dans une autre esperance,
<lb />Infortuné Visir, Amis desesperez,
<lb />Roxane, venez tous contre moy conjurez,
<lb />Tourmenter à la fois une Amante éperduë,
<lb />*Elle se
<lb />Et * prenez la vangeance enfin qui vous est duë. tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Ah Madame.... Elle expire. O Ciel! En ce malheut
<lb />Que ne puis-je avec elle expirer de douleur!
<fw><lb />9
<lb />S
<lb />
<lb />O
<lb />94
<lb />ey
<lb />A
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />M
<lb />{
<lb />2
<lb />2
<lb />B
<lb />A
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />Q
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />pa
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />Q
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />
<lb />4
<lb />E
<lb />Q
<lb />B
<lb />&amp;
<lb />
<lb />M
<lb />M
<lb />
<lb />1
<lb />3
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />–
<lb />&amp;
<lb />9
<lb />A
<lb />Ma
<lb />S
<lb />A
<lb />2
<lb />S
<lb />
<lb />M
<lb />
<lb />e1
<lb />g
<lb />Q
<lb />R4
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />M
<lb />Y
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />tN
<lb />M
<lb />4
<lb />8
<lb />Y
<lb />S
<lb />2
<lb />Q
<lb />144
<lb />
<lb />RM
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />e
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />Q
<lb />3
<lb />2
<lb />3
<lb />8
<lb />2
<lb />M
<lb />3
<lb />&amp;
<lb />
<lb />A
<lb />R
<lb />24
<lb />2
<lb />8
<lb />
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />L
<lb />L
<lb />G1
<lb />A
<lb />L
<lb />V
<lb />Et
</fw><fw><lb />EDIIEEl
<lb />
<lb />E
<lb />
<lb />A
<lb />4
<lb />A
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />P
<lb />
<lb />R22
<lb />
<lb />&amp;
<lb />P
<lb />Q
<lb />R
<lb />2
<lb />4
<lb />1
<lb />L
<lb />Q
<lb />E
<lb />
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />3
<lb />Z
<lb />Maa
<lb />K
<lb />L
<lb />24
<lb />
<lb />&amp;
<lb />1
<lb />{
<lb />
<lb />3
<lb />3
<lb />23
<lb />M
<lb />m
<lb />3
<lb />&amp;
<lb />
<lb />
<lb />&amp;
<lb />4
<lb />EICIEIEIIIE
<lb />lulnlie
<lb />(R
<lb />
<lb />H
<lb />L
<lb />3
<lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />6
<lb />E
<lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />&amp;
<lb />
<lb />
<lb />14
<lb />3
<lb />E
<lb />U
<lb />di
</fw><fw><lb />&amp;
<lb />ance
</fw><fw><lb />&amp;
<lb />ance
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>