<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Clorinde : comédie/de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb32586844f"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Clorinde : comédie/de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<fw><lb />D
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAMO ISELLE
<lb />ANNE MARIE
<lb />Πλπ Rο
<lb />POVRRAT.
<lb />A TRES-CHERE
<lb />DAMOISELLE,
<lb />E
<lb />Ma passiõ est trop glo<lb />rieuse pour estre secrette: si vous
<lb />trouuez mauuais qu’on sçache que
<lb />ievous adore, preparez debõne heu
<lb />re des reproches, &amp;étudiez des iniu<lb />res; mais il n’est point de diuinité qui
<lb />2
<lb />s’offence de l’encens qu’on luy en<lb />uoye, &amp; le ciel n’a pas fait les foudres
<lb />pour les religieux, mais pour les im
<lb />BIXII
<lb />*
<lb />pies; souffrez dõc que iepublie cette
<lb />verité, &amp; que ie tienne ceux qui ne
<lb />vous treuuerõt pas adorable, apres
<lb />vous auoir veuë, pour des hereti<lb />ques, ou des infidelles; ceste creãce
<lb />n’a point besoin d’estre preschee,
<lb />pour estre suiuie, elle s’establit assez
<lb />d’elle mesme, il ne faut que vous
<lb />voir pour vous adorer, &amp; ie ne sçau<lb />rois souhaitter qu’on vous cognois<lb />se, sans craindre en mesme tẽps vn
<lb />riual: vous mesme, quelque ache<lb />uee que soit vostre vertu, ie m’asseu<lb />re que vous n’auez pas assez de mo<lb />destie pour vous voir sans vous ay<lb />mer, &amp; quand vous seriez plus en<lb />fermée que le Roy des Indes, puis<lb />que vous ne pouuez estre inuisible
<lb />à voꝯ mesme, i’aurois pour le moins
<lb />C-----
<lb />-
<lb />vne riuale; mais ie souffre cette cõ<lb />currence sans ialousie, &amp; i’ayme
<lb />egalemẽt ma riuale, &amp; ma maistres<lb />se, puisque vous estes l’vne &amp; l’autre<lb />Ie commence mes hõmages par le
<lb />mauuais presẽt que ie vous enuoye
<lb />de ma Clorinde, si vous y treuuez
<lb />quelque chose qui vous agree, ve<lb />nez me le dire a Paris, où vous estes
<lb />impatiement attenduë de cẽt serui<lb />teurs, &amp; d’autant de cõpagnes; ou si
<lb />vos affaires ne vous le permettent
<lb />pas, treuuez bõ que i’aille à lurybai<lb />ser vos belles mains, &amp; iurer dessus,
<lb />que ie suis de toute mon ame,
<fw><lb />MA TRESCHERE DAMOISELLE,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres humble, &amp; tres<lb />passionné seruiteur,
<lb />ROTROV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />LA MESME,
<lb />ONNET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;ας Orce (ma paßion) ce respect tyrannique,
<lb />Qui me deffend la plainte, à deux pas de la
<lb />MI mort,
<lb />Ce qu’on voit de Pourrat, est doux, est Angelique,
<lb />Mais son cœur, &amp; ses yeux, ont bien peu de rapport.
<lb />Elle ne peut douter, qu’elle ne soit l’vnique,
<lb />D’ou dépend desormais mon bon, ou mauuais sort,
<lb />Elle sçait qu’interdit, confus, melancholique,
<lb />Du seul bien de la voir, i’attends du reconfort.
<lb />ATIMICEV MIETEIIL
<lb />Et cependant, cent fois i’ay veu sortir de l’onde
<lb />Cét œil qui fait tout voir, &amp; qui voit tout le monde
<lb />Depuis que sa beauté, ne tuit pins en celieu.
<lb />Encor sans me parler partit cette inhumaine;
<lb />N'est-ce pas me flatter d’vne esperance vaine,
<lb />Que d’attendre vn boniour, d’ou ie n'eus point d’adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OTROV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Exraiti du Prinnege au Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris le
<lb />7. Feurier, 1837. Signé, Par le Roy en son Con<lb /> seil. de MONçeaVx, Il est permis à AN<lb />THOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire
<lb />à Paris, d’imprimer ou faire imprimer,vendre &amp; distribuer
<lb />vne picce de Theatre, intitulee la Clorinde Comedie de
<lb />Monsieur de Rotrou, durant le temps &amp; espace de neuf
<lb />ans, à compter du iour qu’elle sera acheuee d’imprimer.
<lb />Et deffences sont faittes à tous Imprimeurs, Libraires,
<lb />&amp; autres de contrefaire ladite piece, ny en vendre ou ex<lb />poser en vente de contrefaicte, à peine de trois mil liures
<lb />d’amande, de tous ses despens, dommages &amp; interests,
<lb />ainsi qu’il est plus amplement porté par lesdites Lettres
<lb />qui sont en vertu du present Extraict tenuës pour bien &amp;
<lb />deuëment signifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cause
<lb />d’ignorance.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’Imprimer pour la premiere fois, le
<lb />16. iour d’Octobre mil six cens trente sept.
<fw><lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />IRORIT
<lb />4
<lb />COMEDIE.
<lb />DT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AET
<lb />27
<lb />E
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CELIANDRE. GLORINDE.
<lb />CELIANDRE se rencontrant par ha<lb />zard, &amp; venants de deux costez differents.
<lb />8 Cy nostre rencontre a trahy mon deuoir
<lb />
<lb />Et vous m’accusereZ, du dessein de vous voir,
<lb />AN Mais ne me blasmés point d’vne humeur im<lb />portune,
<fw><lb />A
<lb />4
</fw><lb />Ou de cet accident accusés la fortune;
<lb />Mon- Ce logis est l’endroict, où ie portois mes pas;
<lb />le lo- Et ie songeois à vous, comme en ce qui n'est pas;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />mene. Vout ne faillés iamais, que vostre excuse preste;
<lb />Cependant pour l’entendre, il faut que ie m'arreste?
<lb />Vous abuseZ en moy d’vn cœur trop patient,
<lb />Et vous m'offenseZ mesme, en vous iustifiant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE en riant.
<lb />Qu'en de vains sentimens la plus saine s’égare!
<lb />Et qu’auec la beauté la modestie est rare.
<lb />Vous voir, &amp; souhaiter l’heur de vostre vnion
<lb />N'est qu’vne mesme chose en vostre opinion,
<lb />Sur les cœurs les plus froids vostre beauté preside,
<lb />Et vous n’ouurés point l’œil sans faire vn homicide;
<lb />Vos attraits ont forcé les plus fermes esprits,
<lb />On brusle de vous voir, &amp; qui vous voit est pris,
<lb />Par vos moindres regards nos ames sont charmees;
<lb />Et l’on nomme cela se nourrir de fumees,
<lb />C’est ainsi qu'vn esprit s’abuse en se flattant,
<lb />Il faut en faire plus, ou n’en croire pas tant
<lb />Ie ne vois point d’amants esclaues de vos charmes
<lb />Qui vous fassent marcher en des ruisseaux de lar<lb />mes;
<lb />Qui viennent à vos pieds crier confusement
<lb />Et qu'on ne puisse entendré, &amp; contenuyjement,
<lb />Vous merités beaucoup, mais telle que vous estes
<lb />214
<lb />En quelqu’autre auec moy vous voyés vos défaites,
<lb />Encor, de vos captifs, i’estime en vous laissant
<lb />Vous oster le plus humble,&amp; le plus languissant,
<lb />Cognoissés comme moy vostre peu de puissance
<lb />Par la facilité de mon obeyssance,
<lb />Vn mot de vostre bouche a rompu tous mes fers,
<lb />Ie ne murmure point, alors que ie vous perds;
<lb />Ie voy ma liberté, que vous m’aués renduë
<lb />Del œil dont ie parus, quand ie la vis perduë;
<lb />Ie tiens pour des faueurs vos aueugles refus,
<lb />Et ie vous dois des vœux, de n’en desirer plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Vous signalés autant vostre noble courage
<lb />Par le pouuoir qu’il a de contenir sa rage,
<lb />Que si le plus grand Roy deuoit à vos exploits
<lb />L'honneur de sa Couronne, &amp; l’appuy de ses loix,
<lb />L’amour ne se peut taire &amp; ses moindres atteintes
<lb />En vn moindre courage exciteroient des plaintes,
<lb />Vn autre außi sensible, &amp; moins ferme que vous,
<lb />Me solliciteroit d’vn traitement plus doux;
<lb />Il me qualifieroit du tiltre d’inhumaine,
<lb />Et par tous ces moyens il accroistroit sa peine;
<lb />Pour moy ie treuue l’art de cacher son tourment
<lb />Vtile, &amp; glorieux à l’esprit d’vn amant,
<lb />Et i'accorderois plus à vostre indifference
<lb />Qu'à des affections d’vne extreme appurence;
<lb />Faites vostre proffit de semblable leçon
<fw><lb />A ij
</fw><lb />Et n’esperés pourtant que de bonne façon
<lb />Elle vous peut gaigner Filis, ou Dorimene,
<lb />Mais pour toucher mon cœur, toute science est vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Ie croy, que conseruant des sentiments si vains,
<lb />Vous me mettrés au poinct de douter si ie feints:
<lb />Sans m’en apperceuoir, peut-estre ie vous ayme,
<lb />ui oons cognonsés mieux mon esprit, que moy-mesme
<lb />Mais cette affection m’incommode si peu,
<lb />Que ie ne puis qu’à tort me plaindre de ce feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Si ie suis si superbe, &amp; que ie vous déplaise
<lb />Cherchés vn entretien moins contraire à vostre ayse,
<lb />Quittés ce lâche soing de suiure ainsi mes pas,
<lb />Et passés quand ie passe, &amp; ne m'arrestés pas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Nommés cette rencontre, ou dess'in, ou fortune
<lb />
<lb />Mais, si c’est vne offense, elle vous est commune,
<lb />Et vous blasmés à tort mon importunité
<lb />Où ie rencontre en vous la mesme qualité;
<lb />Mandés moy, si ma veuë à ce point vous ennuye,
<lb />Ou vous portés vos pas, afin que ie les fuye,
<lb />Ou si ie me rencontre, où vous deuiés aller,
<lb />Portons la veuë ailleurs. &amp; passons sans parler;
<lb />Ie consents, si ie souffre, à souffrir sans le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />C’est mon intention;
<lb />. .. --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Et ce que ie desire;
<lb />Adieu; chés la beauté qui charme mes esprits
<lb />Ie vais, tout ce matin rire de vos mespris,
<lb />Là ie veux, languissant dessus sa belle bouche
<lb />Comparer ses bonteZ à vostre humeur farouche,
<lb />Et parmy tesouisers, comersjo uuns les Cieux,
<lb />Ce que sert Ganimede est plus delicieux:
<lb />Iugés de mon bon-heur au nom de Dorimene;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Quittés-moy s’il est tel, auecques moins de peine;
<lb />Que faites-vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Ie n’ay tant arresté,
<lb />Que pour entendre encor ce traict de vanité.
<lb />Adieu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Viués heureux: il entre le perfide;
<lb />Vn plus perfide obiet, sur son ame preside,
<lb />Dorimene à la fin m’oste par ses aduis,
<lb />Cet aymable vainqueur dont mes sens sont rauis,
<lb />I'ay feint par son Conseil, &amp; cette vaine feinte
<lb />Luy donne cet obiet dont mon ame est atteinte;
<lb />Elle tend pour l’auoir ses plus charmants appas,
<lb />Et me vient conseiller ce qu’elle ne faict pas;
<lb />Par de feintes rigueurs i'éloigne Celiandre,
<lb />Quand ce perfide esprit donne tout pour le prendre,
<lb />A iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors que ie le reiette, elle attire sa foy.
<lb />Et ie suy ses aduis pour elle, contre moy:
<lb />Au dessein de leur nuire, &amp; de me satisfaïre
<lb />Que me peut inspirer vne iuste cholere?
<lb />Bannissons tout respect; souffre timide cœur
<lb />Que i'étouffe à ses yeux ce superbe vainqueur;
<lb />Arrachons de ses bras cet autheur de ma flame,
<lb />Qui malgré ses mespris est maistre de mon ame;
<lb />Et qui conserue encor dessus ma liberté
<lb />Le droict le plus puissant de son authorité,
<lb />Entrons, &amp; sans respect, aux yeux de Dorimene,
<lb />Prouuons tout ce que peut, &amp; l’amour, &amp; la hayne,
<lb />Que vas-tu faire (aueugle ) en cette extremité?
<lb />De ioindre à ton malheur encor ta lâcheté?
<lb />Permets vn libre cours, au feu dont elle brusle,
<lb />Et paye ainsi l’erreur de ton esprit credule;
<lb />Enfin que resoudray-ie? &amp; quel heureux aduis
<lb />Dégagera mes sens sous ses loix asseruis,
<lb />conte. Ma mort finira-t'elle vne douleur si forte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LYSANTE. CLORINDE.
<lb />LYSANTE lasurprenant.
<lb />Vy, mais ie tascherois d’y pouruoir d’autre sor<lb />Comment tu veux mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Pour finir mes tourmens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Que ce terme est vn mot ordinaire aux Amants.
<lb />Châque mode se perd, on en change l’vsage
<lb />Et tousiours les Amants ont vn mesme langage;
<lb />Ils se plaignent tousiours, &amp; tousiours ces mutins
<lb />Pestent contre le Ciel, &amp; contre les destins,
<lb />Quel malheur suruenu demande mon addresse?
<lb />Puis-ie remedier à l’ennuy qui te presse? &amp;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINDE.
<lb />Ie sçay combien d’esprit à ton ardeur est ioinct,
<lb />Mlais que peux-tu pour moy, puisque tu n’aymes
<lb />point,
<lb />Et que ta liberté s’est si long-temps sauuee,
<lb />Du Dieu qui me gouuerne, &amp; qui m'en a priuee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />O te decit mestier, que le mestier d’amour!
<lb />Ne le peut-on sçauoir, sans estre de sa Cour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIND E<lb />It est bien mal-ayse;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Ie le croy, mais encore,
<lb />Apprens moy ses leçons que tu crois que i’ignore,
<lb />Me peux-tu découurir quelque point de sa loy
<lb />Que ce docte Regent n'ait reuelé qu'à toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Depuis que par ses traits ie me sentis atteindre,
<lb />Ce Dieu m'a seulement appris l’art de me plaindre,
<lb />Et de tout ce qu’il blesse, &amp; qu’il faict consommer
<lb />Ie croy sçauoir le plus,&amp; le plus mal aymer,
<lb />Ie me trahis moy-mesme, &amp; i’ay d’vne riuale
<lb />Pour sonder vn amant suiuy la loy fatale,
<lb />I'ay traitté son amour de mespris apparens,
<lb />Et i’ay feint de tenir ses vœux indifferens;
<lb />Quand on me trahissoit, &amp; que cette inhumaine
<lb />Le combloit de faueurs, pour me combler de peine,
<lb />Ce redoutable esprit me trompe, auec tant d’art,
<lb />Que i’ay de son dessein faict de la meilleure part:
<lb />Elle tendoit ses rets, tuunt le enaspois tu proye,
<lb />Et de mon innocence elle a tiré sa ioye;
<lb />Celiandre est chés elle, &amp; ie n’espere pas,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quelque
<lb />Quelque effort que t'employe, en retirer ses pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son nom?
<lb />LYSANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEORIRDE.
<lb />C’est Dorimene;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Elle a beaucoup d’adresse:
<lb />Et merite en cet art le nom de ta maistresse:
<lb />L’amour est vn mestier, ou si ie m’y cognoy,
<lb />Vn amy trompe l’autre, &amp; chacun fait pour soy;
<lb />Ecoute, toutefois; veux-tu que ie souspire,
<lb />Et par des signes faux, ie prouue vn vray martyre,
<lb />Ie sçay certain moyen de gouuerner mes sens
<lb />Qui peut à ta riuale oster ses vœux naissants;
<lb />Où mon miroir est faux, ou sans estre trop vaine
<lb />Ie ne voy rien en moy qui cede à Dorimene,
<lb />Et ie ne rougis point de vanter mes appas,
<lb />Puisque ce sont des biens qui ne me seruent pas,
<lb />Auiourd’huy pour ton b’en, i’employeray leurs amorces,
<lb />Et contre ton amant i'éprouueray leurs forces;
<lb />Si ie n’obtiens dans peu son inclination,
<lb />Blasme moy de foiblesse, &amp; de presomption.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORINDE.
<lb />Et bien par ce moyen, ton addresse infinie
<lb />Me fera d’vne foible, vne forte ennemie,
<lb />Au lieu que i’ay dessein de r’acquerir ses vœux,
<lb />Il receura les tiens, est-ce ce que tu veux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Voyés, combien l’amour trouble sa fantaisie,
<lb />Elle a desia de l’ombre, &amp; de la ialousie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Je sçay que ta froideur est sans comparaison
<lb />Et que rien n’a du droict sur toy que ta raison,
<lb />Mais si contre ta force il employoit ses charmes
<lb />Tu tes eprounerois oien puis forto,que tes armes
<lb />Il faut que tout se rende à ce perfide amant,
<lb />Il ne peut assaillir vn esprit vainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Tu crois ma liberté capable de se rendre,
<lb />Ioints en deux cents encor auecques Celiandre,
<lb />Qu'auec luy tout Paris conspire à me toucher
<lb />Ces efforts importuns, heurteront vn rocher;
<lb />De leurs communs souspirs ie feray mes delices,
<lb />Et leur confusion naistra de mes seruices,
<lb />Que le cœur de Lysante, &amp; l’amour soient d’accord,
<lb />Le penser seulement m'en incommode fort:
<lb />I'ayme trop mon repos, &amp; quoy que l’on me die
<lb />Ie n’estime l’amour, qu’en vne Comedie,
<lb />Si l’heur de te seruir menaçoit ma raison,
<lb />Tu pourrois bien d’ailleurs tirer ta guerison.
<lb />Et fusses-tu ma sœur, i’épargnerois la peine
<lb />Qui m'en causeroit tant, &amp; qui te seroit vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Comment proposes tu d’alleger mon ennuy,
<lb />Que produira l’amour, que tu feindras pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Feignant de l’adorer, ie l’oste à ta riuale,
<lb />Au moins si mon addresse, à ma peine est égale,
<lb />Et ce poinct obtenu, tes soings, &amp; tes froideurs
<lb />R’allumeront pour toy ses premieres ardeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLORINDE.
<lb />Mais ayant de me voir vne expresse deffence,
<lb />Qu'est-ce que mes deuoirs pourront en son absence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Suy genereusement le dessein que tu faicts,
<lb />La honte auec l’amour ne s’accorde iamais:
<lb />Et pour suiure vne sotte,&amp; superbe maxime,
<lb />Ne fay pas de le voir, ny deshonneur, ny crime:
<lb />Tu le verras chés nous, mais vn peu froidement
<lb />Tant que l’occasion le permette autrement:
<lb />Et qu’apres quelques iours tu puisses sans contrainte,
<lb />Luy decouurir ta famme,&amp; confesser ta feinte,
<lb />Ie sçay bien pour tes maux des remedes plus courts,
<lb />Si tu voulois vser de semblables secours:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Et quoy? i'employrois tout, pour vn peu d’allegean<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />D’imiter mon humeur, &amp; mon indifference:
<lb />Mais desia mon aduis t’afflige, en t’aßistant:
<lb />Bien, suy les loix d’amour, si tu l’estimes tant,
<lb />Tu me vas opposer sa force, &amp; ta foiblesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINDE.
<lb />Prens tes aduis pour toy, si cet enfant te blesse,
<lb />Et si quelque profit te vient de tes desseins,
<lb />Ne me pardonne plus si iamais ie me plains;
<lb />Autrefois, comme toy, ie fus indifferente,
<lb />Ie riais des souspirs de Filis, &amp; d’Orante,
<lb />Et croyois que l’amour fust vn mal si leger
<lb />Que les moindres efforts le pûssent alleger,
<lb />Mais que ie confessay leurs plaintes équitables,
<lb />D’abord que ie sentis ses forces redoutables,
<lb />Et que tu cesserois de condamner mes pleurs
<lb />Ressentant seulement l’ombre de mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANTE.
<lb />Si iamais cet enfant, me tient sous son Empire
<lb />Lors ne m’épargne point, ie te permets d’en rire,
<lb />Mais c’est t’entretenir de discours superflus
<lb />Si tu me vois aymer, tu pourras n’aymer plus;
<lb />En cet art, toutefois, admire mon addresse,
<lb />Au dessemnanuegen tet aoutcur qui te presse,
<lb />Ie vais en ta faueur, éprouuer de ce pas
<lb />Auprés de ton amant, si i’ay quelques appas.
<lb />I'entreprendray beaucoup, mais ie suis assés vaine
<lb />Pour croire que ie puis rester à Dorimene.
<lb />Et ce soir si tu veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Ie le verray chés vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Si ie ne suis suspecte, à ton esprit ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE De
<lb />Quand ie croirois ton cœur, capable de se rendre,
<lb />Mon repos, t'est tropicher, pour aymer Celiandre,
<lb />Deust-il pour ta beauté d’amour se consommer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Ie n’en répondrois pas, si ie pouuois aymer,
<lb />Almis te juj ce mejerer, ma fortune cst meilleure,
<lb />Ie vais chés Dorimene, adieu, viens dans vne heure.
<fw><lb />TT
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CELIMANT. LYSANTE.
<lb />CELIMANT la voyant passer,
<lb />sans luy dire mot.
<lb />Voy? vous passés ainsi? qu'vn adieu seulement,
<lb />*Satisface, Madame, vn malheureux amant?
<lb />Quoy rien à mon amour? rien à la complaisance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Rien, vostre sœur m'oblige à cette diligence.
<fw><lb />B ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Que luy procurés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb />LYSANTE.
<lb />Ie sers fa paßion,
<lb />aviute quence est Cettmann oufercandiscretiones
<lb />Laissés-moy, l'on m'attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT la tenant tousiours.
<lb />Insensible, inhumaine,
<lb />Et repos de mu feeuuomn croistre ma peine,
<lb />Mes iours sont ils conduits, par cet ordre fatal
<lb />Que son allegement depende de mon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Que voulés-vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Le seul bien de vous dire
<lb />Que ie sens chacque iour accroistre mon martyre:
<lb />Que ma constance, enfin succombe à mes ennuys
<lb />Que ie doute de toiurt en tetai ou te suis;
<lb />Et que le Ciel sensible au mespris que vous faites,
<lb />Est prest de vous rauir vne de vos deffaites,
<lb />Détournés mon trépas, Madame, &amp; conserués,
<lb />Mais vous riés desia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />F'écoute, poursuiués,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Et vous soyés meilleure, &amp; cessés de poursuiure
<lb />Ceux qui bruslent pour vous, &amp; qui cessent de viure:
<lb />Lors que le Ciel consent, que de rares beautés,
<lb />Ayent vn droict absolu dessus les libertés,
<lb />Son pouuoir les rendant si capables de prendre
<lb />Il ne leur prescrit pas la loy de se deffendre,
<lb />Helene eut son Pâris, &amp; l’amour est si doux
<lb />Que sa mere iadis s’exposoit à ses coups,
<lb />Si vous craignés si fort, que ce vainqueur vous blesse
<lb />Suiués le par dessein, &amp; non point par foiblesse,
<lb />dl faee te cuus oresre?;e ce coup genereux,
<lb />Rendra, mesme en cedant, ce cœur victorieux,
<lb />8
<lb />8
<lb />Mais c’est trop, belle ingrate, ennuyer vos oreilles.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTOIIIIDSUI allant.
<lb />Ay-ie assés attendu? vous aués dit merueilles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />I
<lb />OLYDOR. CELIMANT.
<fw><lb />HIGANVEX.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDON Ia Iencolstrant.
<lb />Ieux! quel est mon bon-heur, de vous voir en ce
<lb />N lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE s’en allant.
<lb />Ne l’estimés point tant, il sera court, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDOR resté seullauec Celimant.
<lb />L'agreable entretien! la complaisance extréme!
<fw><lb />110
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Plaignons nous à l’enuy, ma fortune est de mesme,
<lb />I'ay souffert le premier, l’affront dont tu te plains,
<lb />Et rien, que sa beauté n'égale ses desdains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDOR.
<lb />Sois tel qu’il te plaira, souffrir par compagnie,
<lb />N'est pas ressentir moins sa rigueur infinie,
<lb />Et ie n’excuse pas cette ingrate beauté,
<lb />Pour te faire éprouuer la mesme cruauté:
<lb />Le mespris quelquefois peut-estre legitime
<lb />Il est iaste pour l’vn, pour l’autre, il est vn crime,
<lb />Elle peut auec nous agir differemment,
<lb />2
<lb />Pour chacun, chaque mode, &amp; chaque traittement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MQULAGELIMANT.
<lb />A ce conte mon mal m'est vn iuste supplice
<lb />Et pour vous seulement sa rigueur est vn vice,
<lb />Elle a tort de traictar aues tant de mespris
<lb />L’excellence, &amp; l’honneur des plus rares esprits:
<lb />On parle de vous seul sur la terre,&amp; sur l’onde,
<lb />Et vos charmants attraits depeupleront le monde,
<lb />La plus forte se rend au nom de Polydor,
<lb />Il faut que tout vous cede;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDOR.
<lb />Apres tu parles d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT,AETOE
<lb />Contre vous tous les cœurs font de vaines deffences.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />POLYDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OR.
<lb />Tu pourrois auoir eu de plus fausses croyances:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIMA
<lb />Si l'on n’estott puiffant que par comparaisons,
<lb />Vous seriés Prince;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />YDOR.
<lb />Adieu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT tout bas.
<lb />Des petites maisons;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CA
<lb />H
<lb />I
<lb />SCENE TREMIERE,
<lb />LYSANTE, CELIANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LYSANTE.
<lb />onjefemtenant, que ce n'est pas sans pei<lb />ne
<lb />Que mon suiet t’oblige à quitter Dorimene,
<lb />Et qu'vn de tes amis, ne t’afflligeroit pas
<lb />D’accepter ma conduite, &amp; d’épargner tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Mon esprit est confus, &amp; ie ne considere,
<lb />En l’état où ie suis, que ma propre misere;
<lb />Vn regret si sensible à mon malheur est ioinct,
<lb />Que ie suis mal, par tout, où Madame n'est point.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />DORIMENE. LYSANTE.
<lb />CELIANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE à Celiandre.
<lb />'Oubliois quelque chose, vn mot, &amp; ie vous laisse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE seule.
<lb />Enfin, ie cognois trop la douleur qui la presse,
<lb />Celiandre preside en ce debile esprit
<lb />Et n’a plus de dessein, pour celle qui le prit;
<lb />Mais le Ciel desniera ce succés à mes peines,
<lb />Où mon affection reünira leurs chaisnes,
<lb />Au repos où ie suis, ie feindray des malheurs
<lb />En ma meilleure humeur ie verseray des pleurs,
<lb />Et ie diuertiray les infidelles flammes
<lb />D'vn amant, agreable aux yeux de tant de Dames,
<lb />Mais que ce mot est long, la mesme liberté
<lb />Me dispense à punir son inciuilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LYSANTE, DORIMENE, CELIANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />TE mot a bien dure; la fourbe est fort ciuile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Il luy seroit permis, cheZ vous, d’en dire mille;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Par tout il à ce droict: mais ie ne voudrois pas
<lb />Le diuertir du soin, d’accompagner vos pas;
<lb />Ie sçay tous les respects qu’il doit à ses maistresses,
<lb />meine. Mais la ciuilité souffre dans vos caresses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Ie vous rendray ce traict, Que son geste affeté
<lb />Tesmoigne de dessein, dessus sa liberté!
<lb />Cette superbe fille en fin cede la place
<lb />Où le feu si long-temps fut vain contre la glace;
<lb />Et sensible à l’amour, apres ses longs mespris,
<lb />Rend le tribut qu’on doit, à ce Roy des esprits,
<lb />Mais ie perdray le fruict d’vne ardeur sans seconde,
<lb />Ou ie possederay ce miracle du monde,
<lb />Desia par mon adresse, il m’apporte ses vœux,
<lb />Clorinde nele voit que del’œil que ie veux.
<lb />Et froide à cét obiet que le ciel me destine,
<lb />Esperant profiter, prepare sa ruine;
<lb />Toy, qui rãges mes sens sous ses charmes vainqueurs
<lb />Roy de nos liberteZ, maistre absolu des cœurs.
<lb />Si tu conduits mes vœux, que dessous ton Empire
<lb />D'vn cœur respectueux tout le monde souspire,
<lb />Qu'on reuere tes loix, que ton nom glorieux,
<lb />Soit adorable en terre,&amp; redoutable aux Cieux:
<lb />
<lb />Mais, i’apperçoy Clorinde, il faut flatter ses craintes,
<lb />Et taire le succés des froideurs qu'elle a feintes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLORINDE. DORIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEORIIDE.
<lb />E voy-ce lâche obiet, qui trahit mes desirs,
<lb />IEt bastit son repos deßus mes déplaisirs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Dieux! que Clorinde est triste!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />En sa melancholie
<lb />Elle a la peine iuste, &amp; deuë à sa folie,
<lb />D'vn malheureux effect mes desseins sont suiuis,
<lb />Et tousiours ce succés suit vn mauuais aduis.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Simple, ne voila pas, comme l’impatience
<lb />Produit le desespoir, apres la deffiance?
<lb />Laisse agir seutemeni des moyens si certains,
<lb />Et tu verras bien-tost l’effect de tes desdains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Hâ! des effects trop prompts ont suiuy cette feinte
<lb />Ie n’ay pû l’accuser d’vne importune plainte,
<lb />Ma froideur a produit de legeres douleurs,
<lb />Et son ressentiment n’a point produit de pleurs:
<lb />muejtruesvingrui, mon aueugle deffence
<lb />Comme s’il eust desia souhaitté mon absence,
<lb />Et m'en a faict paroistre vn si leger tourment,
<lb />Que ie semble l’auoir preuenu seulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Et cela vous étonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Est-ce vne heureuse issuë
<lb />Et conforme à la fin que i’en auois conceuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Si, deuant que six fois l’Astre de la clarté
<lb />Ayt de cet oriZon banny l’obscurité,
<lb />Vous voyés à vos pieds cet autheur de vos larmes
<lb />Souspirant, auoüer le pouuoir de vos charmes;
<lb />Et si sa paßion, n’obtient quelque secours,
<lb />Ses propres mains, s’armer contre ses propres iours,
<lb />Serés-vous satisfaicte? &amp; louërés-vous l’addresse,
<lb />D'auoir si bien sondé la douleur qui le presse?
<lb />Il faict l’indifferent, il ne suit point vos pas,
<lb />Mais cette froide humeur ne luy durera pas;
<lb />D’autres ont éprouué leurs maistresses seueres
<lb />Qui n’ont poussé d’abord que des plaintes legeres,
<lb />Leurs feux sembloient éteints, &amp; leurs nœuds desliés
<lb />Mais ces grands cœurs, enfin, se sont humiliés,
<lb />Leur force n’a seruy qu’à prouuer leur foiblesse,
<lb />Et qu'à mieux établir les loix de leur maistresse;
<lb />Voyant ce vain amant languir à vos genoux,
<lb />Les yeux moüillés de pleurs, m'en remercierés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Et ne l’y voyant pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Si sa froideur ne cesse
<lb />Mesprisés constamment vn ingrat qui vous laisse,
<lb />Et vous aurés au moins la satisfaction
<lb />D’auoir bien recogneu son peu d’affection,
<lb />Vos dédains produiront son repos, ou sa peine
<lb />Par eux, vous cognoistrés son amour,&amp; sa hayne,
<lb />Et ce sera tousiours vn fruict de mes aduis
<lb />Que d’auoir détrompé qui les aura suiuis;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Qu'ils m’ostent son amour, ou fausse, ou violente
<lb />Ils ne produiront point la fin de vostre attente,
<lb />Ie ferois en ce cas ioüer tous mes ressorts,
<lb />Et n'espargnerois pas les extremes efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Qu’amour est vn enfant remply de ialousie
<lb />Vous trouble-t’il desia de cette frenesie?
<lb />-
<lb />Eet trauersayeit point costre contentement?
<lb />Et n’ay-ie point dessein d’attirer vostre amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Ie n'en répondrois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Ny moy de la folie
<lb />Qui suit presque tousiours cette melancholie,
<lb />Preuoyés de bonne heure à vostre guerison
<lb />Où vostre amour croißant, vous perdrés la raison:
<lb />On diroit à nous voir que d’vne telle guerre
<lb />Le prix, est le thresor le plus cher de la terre;
<lb />De quels attraits si forts, de quelles qualités
<lb />Est pourueu ce vainqueur de tant de libertés?
<lb />Est-ce le Dieu de Paphe, ou le Pasteur d’Acrise?
<lb />Et tout cet vniuers luy doit-il sa franchise?
<lb />Moy, ie tiens qu’il n’est point si rare, &amp; si charmant,
<lb />Qu'vne fille ne pûst s’en deffendre aysément,
<lb />Paris a bien du peuple, &amp; parmy ce grand nombre
<lb />I’ay veu mille Soleils, dont il est moins que l’ombre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Vous blasmés iustement ce qui vous faict mourir,
<lb />Et l’on déprise ainsi ce qu’on veut acquerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE en riant.
<lb />Que sa poßeßion m'est vn bien souhaittable,
<lb />Ses refus produiront ma perte indubitable,
<lb />Ses yeux ont des attraits plus forts que ses rigueurs,
<lb />Et ce fatal aymant attire tous les cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLORINDE
<lb />Ce discours est l’effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Qu'on remarque;
<lb />De l’ardeur insensee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Adioustés dedans vostre pensee;
<lb />Out dis ejt ent artieirt egrite ti cosere amour;
<lb />Ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Acheués donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Ie veux perdre le iour,
<lb />Vous me cachez en vain cette indiscrette flame,
<lb />Et le feu de ce front monstre celuy de l'ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Combien ie vous plairois, par cette affection
<lb />Vous auriés vn exemple à vostre election,
<lb />Et par mon iugement, vous croiriés qu’elle est bonne
<lb />Car Celiandre encor n’auroit blessé personne,
<lb />Mais si vous desirez publier ses attraits,
<lb />Cherchés vne autre preuue au pouuoir de leurs traits,
<lb />Il me peut bien, Madame, apporter du remede
<lb />S’il arriue qu'vn iour ie reclame son ayde;
<lb />Ie trouue ses attraits, moinares que ses deffaux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Pouués-vous tesmoigner des sentimens si faux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Et ne pouués-vous pas m'estimer assés vaine
<lb />Pour ioüer Celiandre, &amp; rire de sa peine?
<lb />C’est mon intention, &amp; puis vostre interest
<lb />Me feroit renoncer à tout ce qui me plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Enfin ie te veux croire, &amp; sur cette asseurance
<lb />I'efface en ta faueur ma premiere croyance,
<lb />Mais l’estimant si peu, souffre que ce discours
<lb />Qui ne peut t’importer, fasse pour mon secours;
<lb />Permets que cet amant sçache nostre querelle,
<lb />Lysante s’offrira d’en porter la nouuelle,
<lb />Elle l’aduertira des mespris que tu fais,
<lb />Eu pim parsait oviet, que ie tognens iamais,
<lb />Il sçaura mon amour, &amp; ton indifference
<lb />Ton peu d’intention, &amp; ma perseuerance,
<lb />Et Lysante fera par ce peu d’entretien
<lb />Beaucoup pour mon repos, &amp; rien contre le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Non plus que son amour ie ne veux point sa hayne,
<lb />Qui peut estre à ton bien seroit encore vaine,
<lb />Il faut qu'à la froideur quetque respect fon toinct,
<lb />Et l’on n'offense pas tout ce qu’on ayme point,
<lb />Quand ie t'ouure mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Ces raisons sont friuoles
<lb />Et ie me seruiray de vos seules paroles;
<lb />postre voix apres tout ne it peut démentir,
<lb />Et vous parlés trop bien, pour vous en repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />En me desobligeant de ce mauuais office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Ie ne puis m'aduiser de rien que ie ne feisse,
<lb />Pour vous i’auois perdu tout espoir de guerir,
<lb />Et par vous, s’il se peut, ie le veux r’acquerir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Fay ce qui te plaira, mais croy que mon addresse
<lb />Nuira, s’il est besoin, à l’ardeur qui te presse,
<lb />Que ie puis d’vn mot seul ruïner tes desirs
<lb />Et porter le desordre en tes plus doux plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Sans moy tu ne peux rien, quelque effort que tu fasses,
<lb />Dt in penr jeulement excite ces menaces,
<lb />Tonne, vante, romps tout, trouble les Elemens,
<lb />Tes peines me seront des diuertissemens,
<lb />Apres mes longs ennuys, ta fourbe découuerte
<lb />Ruinant tes desseins, diuertira ma perte;
<lb />Allons treuuer Lysante;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />CELIMANT. CLORINDE.
<lb />CELIMANT la retenant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T tendes vn moment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE,
<lb />Que tu m’as faict de peur! dépesche vistement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Pour la derniere fois, entens la voix d'vn frere
<lb />Qui ne peut differer vn trépas necessaire,
<lb />Et qui va terminer sa vie, &amp; son tourment
<lb />Si tu n’offre tes soings à son allegement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEORINDE.
<lb />Ne preuoyois-ie pas ta plainte coustumiere?
<lb />Mais, que puis-ie pour toy, guery moy la premiere
<lb />Ou plaignons à l’enuy nostre commun ennuy.
<lb />Ne pouuant rien pour moy, que puis-ie pour autruy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Ie n’accuserois pas cette beauté diuine
<lb />Si nos maux prouenoient d’vne mesme origine:
<lb />Tu traictes Celiandre auec mille dédains,
<lb />Tu luy deffends ta veuë, &amp; pourtant tu te plains,
<lb />Au lieu, qu’vne beauté n’eut iamais tant d'Empire
<lb />Qu'en a sur moy l’obiet, qui faict, que ie souspire,
<lb />a tipiore ul jes genontu tin mnore, un per corite;
<lb />Et rien ne peut toucher cette ingrate beauté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Et bien, puis-ie empescher que sa rigueur ne dure?
<lb />Accuse nostre mere, ou plustost sa nature,
<lb />Quite fist en naissant capable de l'aymer
<lb />Et ne t’a pas donné ce qui la peut charmer:
<lb />Toucheray-ie ses yeux, ces tyrans de ton ayse?
<lb />Et leur seras tu cher, pourueu, que ie leur plaise,
<lb />Nous mesmes, nous deuons traicter nos paßions,
<lb />Ie ne te charge point de ces commißions,
<lb />Tu ne peux par tes soings diuertir ma ruïne,
<lb />Ny charmer Celiandre auec ta bonne mine,
<lb />Tes vertus ne sçauroient reparer mes deffaux,
<lb />Il ne s'enquestera que de ce que ie vaux:
<lb />En ces elections d’vne importance extréme,
<lb />Nous ne considerons que la personne mesme,
<lb />Tout obiet pour vn seul, doit estre indifferent,
<lb />On ne peut épouser confident, ny parent.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEL'IMANT.
<lb />Ne voila pas tousiours ta deffaite ordinaire?
<lb />Que seruent ces discours? est-ce me satisfaire?
<lb />Ie ne demande pas que tu parles d’amour
<lb />A ce diuin Soleil, qui me priue du iour:
<lb />Ie ne desire pas que tu charmes sa veuë,
<fw><lb />D uij
</fw><lb />De ces attraits naissants, dont ta face est pourueuë,
<lb />Et que par ta beauté ie plaise à ces beaux yeux
<lb />Qui treuuerent tousiours mon abord ennuyeux;
<lb />I'attends de ta priere, &amp; non pas de tes charmes,
<lb />Que cette ingrate, au moins, considere mes larmes,
<lb />Et ne la treuuant point sensible à mes dbuleurs
<lb />La mort, ce dernier mal, finira mes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Il n’est rien que mon soing épargnast pour te plaire:
<lb />Mais tu m’ostes vn temps qui m’est trop necessaire;
<lb />Tu deuois differer apres ma guerison
<lb />De sentir la douleur qui trouble ta raison,
<lb />Car toy souffrir pour elle, &amp; moy pour Celiandre,
<lb />Et faire pour tous deux, c’est beaucoup entreprendre,
<lb />Quelques mots toutefois, portés bien à propos
<lb />Te feront, si ie puis, esperer du repos,
<lb />Mais ie n’oZe asseurer que ie te sois vtile,
<lb />Si tu cognois Lysante, elle est bien difficile.
<lb />Elle n'a point encor souspiré dans les fers,
<lb />Ny ressenty les feux, du tyran que tu sers,
<lb />Ce vainqueur toutefois, sur les plus resoluës
<lb />Par la suite du temps, rend ses loix absoluës,
<lb />Nous verrons tost ou tard son esprit engagé,
<lb />Mais que ie tarde! adieu, tu m'es bien obligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Fay moy cette faueur, si long-temps esperee,
<lb />Ma vie est en tes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Elle est mal asseuree,
<lb />Adieu, mais Celiandre addresse icy ses pas,
<lb />Et jantell aboraer s latbe ne le fay pas,
<lb />Mon frere, encore vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Ces parbies fans suite,
<lb />Prouuent l’excés d’amour, où ton ame est reduite,
<lb />Qu'est-ce que tu me dis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />de re faieis te uiscours:
<lb />Tu me troubles, adieu, i’en ay perdu le cours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />CELIANDRE. CELIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />VV vois, cher Celimant, quelle est ma recom<lb />pense?
<lb />Il ne m'est pas permis de la voir, sans offense;
<lb />Et qui ne l’ayme point, a cette liberté
<lb />Que l’ingrate dénie à ma fidelité,
<lb />Si mon amour naissoit, &amp; si cette inhumaine
<lb />N'auoit point autrefois consideré ma peine,
<fw><lb />21
<lb />m
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne me plaindrois pas, mon mal seroitleger
<lb />Ie croirois que le temps le pourroit alleger,
<lb />Mais qu'elle ait faict paroistre vne ardeur si cer<lb />taine
<lb />Et voir à tant d’amour, succeder tant de hayne,
<lb />Ce changement visible est aux plus resolus
<lb />Vn suiet dese perdre, &amp; de n'esperer plus,
<lb />Depuis que l’esperance à mes vœux est rauie,
<lb />Ie me suis demandé des raisons de ma vie,
<lb />Le plus fidelle iuge eust moins seuerement
<lb />Dessus mes actions donné son iugement,
<lb />Et si v'en puis uuoir con fentimeni sacue
<lb />Ie suis plus criminel vers le Ciel, que vers elle,
<lb />Puisque i’ay tout sousmis aux charmes de ses yeux
<lb />Et que ie leur rendois, ce qu’on ne doit qu’aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Ie doute du malheur d’où prouient ta disgrace,
<lb />Mais ie la reüerrois, si i'estois en ta place,
<lb />Et n’obseruerois point ces respects infinis
<lb />Que tu rends à ce mot, qui vous a des-vnis,
<lb />Que sçais-tu, si ma sœur veut par cette deffence
<lb />Eprouuer ta sottise, ou ton obeyssance?
<lb />Ignores-tu l’humeur des filles de ce temps?
<lb />Sçachés qu’il leur est doux de rire à nos despens,
<lb />Souuent elles nous font, (tant vn homme s'oublie)
<lb />Ioindre aux preuues d’amour, des preuues de folie,
<lb />Elles font practiquer les regles d’Amadis
<lb />Et se plaisent à voir, comme on aymoit iadis;
<lb />Ie n’ose t’asseurer, qu’on te traitte de mesme,
<lb />Mais au moins (cher amy) ie sçay que ma sœur ayme;
<lb />Ses souspirs eternels me tesmoignent asseZ
<lb />De quelle paßion ses esprits sont blesse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Ne me déguise point ses visibles dédains,
<lb />Et croy que ie suis iuste alors que ie me plains;
<lb />Ie reuerois sans fruict ces astres que i’adore,
<lb />Et quelque peu de cœur qu'elle me laisse encore,
<lb />En fin m'a faict resoudre, à feindre des mespris
<lb />Et voir plus rarement ces Rois de mes esprits:
<lb />F'ay feint de m’affranchir d’vn penible seruage,
<lb />Et de porter ailleurs mes vœux, &amp; mon hommage;
<lb />I’ay faict l’indifferent, i’ay caché mes douleurs,
<lb />Et i’ay par ceste voye augmenté mes malheurs,
<lb />Cognoissant cher amy, cette belle farouche,
<lb />Tu ne l’entretiendras dessus rien qui me touche;
<lb />Ie la voy, l’inhumaine, allons, pressons le pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />CLORINDE, LYSANTE,
<lb />CELIANDRE, CELIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Eliandre, Et comment, ne me voyeZ veus pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I CUBTANDRE la salüant, dit.
<lb />&amp;eiqu'en ny ditena , uureis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Quoy? rien pour vne amante?
<fw><lb />LYSANTE &amp; CLORINDE seules.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />ve,&amp; Ha! que son cœur dement sa sroideur apparente;
<lb />Puisse sur moy l’amour, establir son pouuoir
<lb />S’il a rien de si cher, que l'honneur de te voir;
<lb />Voulant paroistre froid, son action confuse,
<lb />Et la sterilité d’vn compliment l’accuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />O signes de mon mal, plus certains que le iour,
<lb />Quoy tu prens ses froideurs pour des signes d’amour?
<lb />Et les sousris mesleZ, à son indifference,
<lb />Ne sont pas de sa hayne vne claire apparence:
<lb />Ses regards dédaigneux parlent trop clairement,
<lb />Et si i'espere encor, i'espere vainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE en riant.
<lb />Voyla Clorinde aux champs, ô Dieux qu'elle est sça<lb />uante
<lb />Au mestier qu'elle exerce, &amp; dont elle se vante;
<lb />Ne pretendois tu point qu’il vint les bras lieZ
<lb />Et les yeux pleins de pleurs se ietter à tes pieds?
<lb />Et que le cœur saisi d’vn repentir extreme,
<lb />Il demandast pardon de ton offence mesme?
<lb />O que ie haïrois ces stupides amants!
<lb />Que ie ne puis souffrir mesme dans vos Romans:
<lb />Qui ne s’offencent point de mespris, ny d’iniures,
<lb />Et preferent la mort au tiltre de pariures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINDE.
<lb />Ie rencontre au dessein d’alleger mes trauaux,
<lb />Pn cœurinaisserent, &amp; tu ris de mes maux<lb />Sois moy plus fauorable, &amp; t’épargne la honte
<lb />De voir rire à ton tour, si cét enfant te dompte,
<lb />Ne crois pas te sauuer des filets qu’il nous tend,
<lb />Vn cœur resiste en vain, tost ou tardil le prend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANTE.
<lb />Croy, que ie puisse aymer, tien ma prise poßible,
<lb />Et ne suppose pas que ie sois inuincible;
<lb />I'aymerois, mais au moins, ie sçaurois en aymant,
<lb />Accorder mon amour, &amp; mon contentement;
<lb />Alors que ie verrois ma victoire asseuree,
<lb />Ie me contenterois a moins qu'estreudorée:
<lb />Et n’aspirerois pas à cette vanité,
<lb />Qu'vn homme souffrist tant, sans estre rebuté;
<lb />Ie rendrois vœux pour vœux, hommages pour hom<lb />mages,
<lb />
<lb />Si nous valons beaucoup, l’homme a ses aduantages,
<lb />Nous auons, comme luy, la moitié du bon-heur,
<lb />En partageant l’amour, nous partageons l’honneur;
<lb />Et tu ne deuois pas auec tant d’arrogance,
<lb />Pouioir fur Ceuanure tiavut ta puissance:
<lb />Il merite beaucoup, ces attraits sont charmants,
<lb />Et tu conserues mal ce Phœnix des amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Cese renure ctatrement sa pagion oisible;
<lb />Qui me promet le plus, se rend le plus nuisible,
<lb />La perfide me tuë en m'offrant du secours,
<lb />Elle ayme Celiandre, ô malheur de mes iours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />La beauté de son port, iointe à sa bonne mine,
<lb />Son esprit si parfaict, son humeur si diuine,
<lb />Et ses rares vertus, sont des charmes puissants,
<lb />Et capables de plaire aux plus seuerès sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE tout bas.
<lb />Son ame en est charmee, &amp; ce fâcheux langage,
<lb />Est vn visible effet du pouuoir qui l’engage,
<lb />Implorant du secours, que ie me fais de tort,
<lb />I'ay recours au meurtrier, qui me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE, tout bas.
<lb />Ces pensers si profonds prouuent sa ialousie
<lb />Laissons-la quelque temps en cette frenaisie,
<lb />En ce doux passe-temps, ma peine aura son prix,
<lb />Sur tout son entretien charme tous les esprits,
<lb />Aux accens de sa voix, qui n’a point de pareilles,
<lb />Il faut perdre son cœur, ou n’auoir point d’oreilles:
<lb />Che( les plus mecontents, sa voix tharme les iours;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />En vn mot vous l’aymeZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />I'attendois ce discours;
<lb />Bons Dieux qu’il est aysé de tromper vne amante,
<lb />Que i’éprouue aysément ton humeur deffiante?
<lb />Mais par là ton amour tesmoigne son excés,
<lb />Ie seruiray de cœur tes sensibles accés,
<lb />Et ie repareray par vn soing legitime,
<lb />Dt imu que ie te faicts alors que ie l’estime,
<lb />I'ay veu ce ieune amant, &amp; croy que si tu veux
<lb />Il sera bien aysé de r’acquerir ses vœux;
<lb />Viens chés nous dans vne heure, il est de la partie;
<lb />Tu sçauras t’y conduire, en estant aduertie,
<lb />Adieu, car on m'attend;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Dieux! que i’estime en toy
<lb />Qu'aucun n'ayt le pouuoir de captiuer ta foy,
<lb />E iij
<lb />Adieu, conserue toy ce bien incomparable,
<lb />Et tu feras au monde vn oviet adorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Et moy, i’estime fort cette admiration
<lb />Qu'on appelle flatter par apprehension.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AI
<lb />A
<lb />XYY
<lb />SCENDIIBMIERE.
<lb />CELIANDRE. CLARIMOND son amy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />I tu cognois d’amour la paßion fatale
<lb />USçais tu quelque douleur a ma douleur égale?
<lb />Quelqu’vn plus malheureux releue-t’il des loix
<lb />De ce tyran commun des peuples, &amp; des Rois?
<lb />Quel outrage du sort, quelle aueugle iniustice
<lb />Me iette en vn moment du faiste au precipice?
<lb />Et du plus fortuné de tous les amoureux
<lb />En a faict le plus triste, &amp; le plus malheureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />Ayés pour vous sauuer des iniures des Parques
<lb />Vne amante commune auecques les Monarques,
<lb />La gloire, cet aymant des esprits cenereux
<lb />Qui s’abandonne toute à tous ses amoureux:
<lb />Puis-ie voir cette main si digne d’vne épee<lb />A tracer vn poulet lâchement occupee?
<lb />A nettoyer ce teint, &amp; frizer ces cheueux
<lb />Pour plaire dauantage à l’obiet de vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Supporte cette ardeur dont mon ame est touche,
<lb />Qu'au Dieu des combats mesme on n'a pas repro<lb />ché,
<lb />Le Ciel, dont on ne peut éuiter les regards,
<lb />Souffroit les priuautés de Venus, &amp; de Mars,
<lb />Et l’inuincible fleau des monstres de la terre
<lb />S’est parfois relasché des trauaux de la guerre,
<lb />On a veu des fuzeaux en ces superbes mains,
<lb />Qui couperent le fil des iours de tant d’humains,
<lb />N’as-tu point éprouué combien l’ame est rauie
<lb />De veir sous de beaux nœuds sa franchise asseruie,
<lb />Et de viure en l’espoir de posseder vn iour
<lb />Ces merueilles du Ciel, &amp; ces Astres d’amour?
<lb />Sçais-tu combien nous plaist vn mot, vne caresse,
<lb />Vn regard, vn souspir, vn pas d’vne maistresse,
<lb />Peut-on voir sans transport ces obiets innocens
<lb />Au dessein de nous plaire accommoder leurs sens,
<lb />Rendre vne extreme amour, pour vne amour extre<lb />me
<lb />Et de leur voix honteuse entendre, ie vous ayme?
<lb />Peux-tu n’adorer pas ce sexe precieux
<lb />Ce charmeur innocent des ames, &amp; des yeux,
<lb />Ce sexe, en qui le ciel admire ses ouurages
<lb />A qui souuent luy-mesme, il offre ses hommages,
<lb />Et qui força iadis tant de diuiniteZ
<lb />A venir dans ses mains rendre leurs libertez
<lb />Peux-tu, le cœursi libre, &amp; plein de tant de glaces
<lb />Voir ces trosnes viuants des vertus, &amp; des graces?
<lb />Et vois-tu que le ciel, sur ce bas element
<lb />Se soit faict de soymesme vn portraict plus charmant?
<lb />Deux Royaumes, iadis, pour le prix d'vne femme,
<lb />Ont employé dix ans, &amp; le fer &amp; la flame,
<lb />Et cent Princes pour elle ont souffert le trépas,
<lb />Que la posterité ne considere pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />Ce sexe a des beautez seules à soy pareilles
<lb />C’est l’abregé mortel des celestes merueilles,,
<lb />De nos corps seulement les hommes sont vainqueurs,
<lb />Et ce sexe preside, en l’empire des cœurs;
<lb />S’ils regnent par le fer, il regne par les flames,
<lb />Et tout se rend en fin à ce charmeur des ames;
<lb />Nous n’auons rien d’égal à son moindre ornement,
<lb />Est-ce asseZ adhérer à vostre sentiment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Crois-tu les obliger de loüanges friuoles?
<lb />Tu crois la verité, si tu crois ces paroles;
<lb />Et ton affection leur dressant des autels,
<lb />Ne rendroit que iustice à ces Anges mortels;
<lb />Mais entre ces beauteZ, scache que mon amante
<lb />Comme elle est la plus rare, &amp; la plus artogante,
<lb />On ne peut toutefois aymer sa liberté,
<lb />Depuis qu’on a serui sa diuine beauté,
<lb />Aymé de Dorimene, &amp; chery de Lysante,
<lb />Ie considere peu leur paßion naissante
<lb />Ce cœur preoccupé de ces charmants appas
<lb />Est insensible aux traits qu’elle ne tire pas;
<lb />Toy qu'Helene iadis n’auroit touché qu’à peine,
<lb />Insensible à l’amour, außi bien qu’à la haine,
<lb />De ce pas cher amy voy cét obiet charmant,
<lb />Accorde cette peine à mon contentement.
<lb />Gonatas uet mnen Essaitre; en certomesme ruë
<lb />Ou, comme sans dessein, i’attendray sa venuë:
<lb />Ou sans me dispenser au plaïsir de la voix,
<lb />Mes yeux l’adoreront pour la derniere fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRIRONES
<lb />Adieu, mais cependant reclamez la constance
<lb />Qui fait contre vos maux si peu de resistance;
<lb />Il s'en Et si vous me croyez, dispenseZ vos esprits,
<lb />Des aueugles respects, qu’elle vous a prescrits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE seul.
<lb />Mes sens sont égareZ en l’espoir de sa veuë
<lb />Mon cœur en est rauy, mon ame en est émeuë,
<lb />Et tant ie suis adroict moy-mesme à me trahir,
<lb />Ie la tiens incapable encor de me haïr;
<lb />Elle m'est agreable, &amp; legere &amp; fidelle,
<lb />Cette reyne des cœurs rend l’iniustice belle,
<lb />Et ie redoute peu les tourmens eternels
<lb />Si l’enfer est peuplé de si beaux criminels;
<lb />La voyant, toutefois, ie dois en cette feinte,
<lb />Obseruer à sa veuë vne austere contrainte,
<lb />Et si discretement mesnager mes regards
<lb />Que mon dessein paroisse egal de toutes parts;
<lb />Que ie semble deuoir a la seule rencontre
<lb />Ce bon-heur infiny, si mon soleil se monstre,
<lb />Mais Lysante me voit, qu'à propos elle vient
<lb />Forcer d’vn compliment la peur qui me retient.
<lb />Horespoorsquememtintteite belle homicide
<lb />Semble ahor en te lien ciole te piea limide,
<lb />Ie commets, ce me semble, vn crime en l’aduançant
<lb />Et ie recoy ma peine en desobeissant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LYSANTE, CELIANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />VA douleur procedant d’vne ingrate maistresse,
<lb />T Il faut qu'vne indulgente efface ta tristesse,
<lb />Repren ton premier teint; que ces astres iumeaux.
<lb />Las de verser des pleurs, brillent de feux nouueaux
<lb />I'apporte du remede au mal qui te tourmente
<lb />Si c’est t'en apporter, que t'offrir vne amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />OffreZ moy seulement les moyens de mourir,
<lb />Par ce remede vnique on me peut secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Qelque ieune beaute, qui partageast ta flamme
<lb />De tes vains deplaisirs deliureroit ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Doirantan pioaniron,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Acheue tes dédains;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Elle aymeroit ailleurs, ou ses vœux seroient vains;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Faisant tes yeux tesmoins d’vne amour infinie
<lb />Par toutes les faueurs qu’vne autre te dénie
<lb />Et l’œil moüillé de pleurs, t’adressant ces propos,
<lb />C’est de toy, que dépend mon bien &amp; mon repos,
<lb />I'en pourrois-tu sauuer par vne excuse honneste,
<lb />Et refuserois-tu sa timide requeste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPETTNDRE.
<lb />Cét honneur m’arriuant ie ferois mon deuoir,
<lb />Mais i’ay plus de raison, que de le conceuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANTE.
<lb />Les loix de ton deuoir, te sousmettant aux siennes,
<lb />Te feroyent étouffer les flammes anciennes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANDRE.
<lb />Elles m'obligeroient à conseruer ma foy.
<lb />Non a qui la voudroit, mais à qui ie la doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Arluits esertntuee fugon, u ne ie pus déplaire,
<lb />Serois-tu Celiandre à ses vœux si contraire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Ie serois insensible à ses plus doux appas,
<lb />Eretene romisfuimn moin ciuirmeroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Et tu ne voudrois pas ma fortune meilleure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Las que puis-ie pour vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Il faut donc que ie meure:
<lb />Icy, ma honte, en vain s’oppose à mon amour,
<lb />Ie t’ayme sur tous ceux qui respirent le iour:
<lb />Mais ô friuole ardeur! qui produira ma perte,
<lb />Que ie vois refuser auant que découuerte,
<lb />Sors inutile feu de ce timide sein
<lb />Né sans election, sois esteint par dessein.
<lb />Puisque ce cher autheur de mon inquietude,
<lb />Pour tant de passion a tant d’ingratitude.
<lb />Dieux! ayant refisté si genereusement
<lb />Cruel, te dois-ie aymer, &amp; t’aymer vainement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Ie sçay qu’il est commun à Lysante de rire,
<lb />Autant qu’il m’est commun de plaindre mon martyre:
<lb />Maïs riez aux despens de ces foibles esprits,
<fw><lb />--. -4 ---
</fw><lb />Qui feroient vanité de semblables mespris:
<lb />En moy vous ne verrez, qu'vn obiet incapable,
<lb />D'exercer vn mõment vostre humeur agreable;
<lb />Vous ne me verres point, credule à vos discours,
<lb />A ces feintes ardeurs presenter du secours;
<lb />Ie ne vanteray point vos passions naissantes,
<lb />Et vous n'en rirez point auec vos confidentes,
<lb />Offrez d’autre secours à mes iustes douleurs,
<lb />Ou ne chercheZ en moy, que des sujets de pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Ta croyance depend de me voir plus honteuse,
<lb />Et mon honneur te rend ma passion douteuse.
<lb />Mais croy que mon esprit te parle par ma voix,
<lb />Ce cœur iadis si libre est reduit sous tes loix,
<lb />Vaincueur de tant d’obiets, il n’a pù se deffendre
<lb />Des attraits innocens du triste Celiandre
<lb />Doux charmeur de mes sens, souffre ma passion,
<lb />Et romps pour ton repos ta resolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Quoy qu’on doiue iuger de vostre ardeur nouuelle,
<lb />En vn si beau suiet, vraye, ou feinte, elle est telle:
<lb />Mais ny feinte, ny vraye, elle ne peut toucher,
<lb />Vn malheureux qui perd tout ce qu’il a de cher:
<lb />Rien ne plaist à mes yeux, la beauté m’épouuante,
<lb />I'ignore si ie voy Celimene, ou Lysante,
<lb />Au pitoyable estat, où mes iours sont reduits,
<lb />Ie doute de l'endroit, &amp; du temps où ie suis:
<lb />Et si ma triste voix, de quelque ordre est conduite,
<lb />Le haZard seulement en ageance la suite:
<lb />Ie voy par tout Clorinde, &amp; par tout ses mespris
<lb />Combattent ma constance, &amp; glacent mes esprits:
<lb />Aymez, belle Lysante, vn autre obiet qu’vne ombre
<lb />Qui parmyles mortels ne sert plus que de nombre
<lb />Et ne souhaittez point la conqueste d’vn corps,
<lb />Qaiaoit tone suiette al Emipire desmoris;
<lb />Et dont l’ame n’attend que l’arrest de la parque
<lb />Pour aller des enfers passer la triste barque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE.
<lb />Donc, à ma passion tout espoir est osté,
<lb />Et ie perdray mes vœux apres ma liberté,
<lb />Et bien, i’accuseray les dieux, &amp; la nature
<lb />Autant de mes deffauts, que de cette aduanture:
<lb />S’ils m’auoient departis de ces charmes vaincueurs,
<lb />Qui mesme sans dessein asseruissent les cœurs,
<lb />La loyde ton malheur seroit moins absoluë
<lb />I'aurois à mon dessein ton ame resoluë
<lb />Et sur toy ma victoire auroit suiuy de prés
<lb />Les effets du pouuoir de tes rares attraits;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Dieux.
<lb />CELIANDRE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LYSANTE, CELIANDRE, POLYDOR.
<lb />POLY DOR tirant Celiandre à part.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Onsieur vn mot. Que pretend cette
<lb />IVT belle
<lb />Par celong entretien, ou que voulez vous d'elle?
<lb />I'ay dessein de l’aymtroute ingrate qu’elle est,
<lb />Et tout ce qui la touche est de mon interest.
<lb />---- t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE retourne, le laissant
<lb />sans luy dire mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Poly-Que veut cét importun?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dor de
<lb />meure
<lb />court à
<lb />les re<lb />CELIANDRE.
<lb />Sa demande insensee
<lb />garder Prouue asseZ clairement que son ame est blessee,
<lb />Ne l’interrogez point, &amp; donnez seulement
<lb />Quelque espoir d’allegeance à mon cruel tourment:
<lb />Doit elle de mes pleurs borner la longue course
<lb />Et puis-ie à mon espoir chercher quelque resource?
<lb />Mon malheur à ma peine a ioint ma vanité,
<lb />I'ay feint de n’aymer plus cette ingrate beauté:
<lb />Et la neceßité de suiure cette feinte,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Etouffe
<fw><lb />2
</fw><lb />Etouffe mon espoir, &amp; fait viure ma crainte;
<lb />Ie ne me puis resoudre à passer lâchement,
<lb />De l’estat d’homme libre en l’estat d’vn amant;
<lb />Etuien que pourfuinani ma premienc entreprise,
<lb />Il faut que ie luy plaise &amp; que ie la mesprise.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDOR le tirant encor à part.
<lb />Où tendent ces discours? cét éclaircissement
<lb />A mon affection importe infiniment:
<lb />Et ie pretends sur elle vndroit trop legitime,
<lb />Pour sçauoir qu’on l’offence, &amp; le souffrir sans crime:
<lb />Ces beaux lys effaceZ &amp; ces yeux languissants,
<lb />Prouuent que vos discours ont alteré ses sens.
<lb />Que luy demandeZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE étonné.
<lb />Si vostre extrauagance,
<lb />Et vn maimeur, entor tapavit d'aucgeance;
<lb />Mais nous desesperons de vostre guerison:
<lb />Cognoissant quel effort trouble vostre raison.
<lb />Dieux! qu'vn mal furieux en altere l’vsage,
<lb />Et que vostre foiblesse est peinte en ce visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYDOR.
<lb />N'ayez soin que de vous; ie porte à ce costé,
<lb />Ce qui vous prouuera ma force &amp; ma santé,
<lb />Là pour les exercer, cette ingratte maistresse,
<lb />M'aura dit quel sajet fait naistre sa tristesse,
<lb />Puis-ie, diuin suiet de mes chastes desirs,
<lb />Punir quelque dessein contraire à vos plaisirs,
<lb />Quelque outrage receu, quelque iniure soufferte,
<lb />Me doit-elle exposer au danger de ma perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE, en riant.
<lb />O fauorable sort, qui m’offre mon amant,
<lb />Contre cét ennemy de mon contentement;
<lb />son es- Icy cher Polydor, ta paßion extréme,
<lb />tegir( Fera voir son excés par vn effect de mesme:
<lb />dãc Ce Fay moy rendre iustice, ou me priue du iour,
<lb />Mon repos, ou ma mort prouueront ton amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDOR.
<lb />Declarez seulement le suiet de vos plaintes
<lb />Et ces mains außi tost de son sang seront teintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Non, non, sois dispensé de cét acte inhumain,
<lb />Ie ne demande pas le secours de ta main,
<lb />Ie voudrois seulement que ta bouche eloquente
<lb />Seruist, en ce besoing, ma paßion naissante.
<lb />Ie souspire d’amour, &amp; l’autheur de mes feux,
<lb />Est sourd à ma priere &amp; mesprise mes vœux;
<lb />Celiandre est l’obiet des ennuis qui me pressent,
<lb />Et les soins de mon cœur sur ma face paroissent:
<lb />Combats ses cruauteZ, sers mes chastes desirs,
<lb />Et rends ce beau vaincueur sensible à mes souspirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYDOR.
<lb />Belle commißion, ou seruant, ie m'offence!
<lb />Et de qui mon malheur seroit la recompense.
<lb />Ne vous puis-ie seruir en autre occasion,
<lb />Qu’où vostre bien dépend de maconfusion:
<lb />Quelqu’autre vous rendra ce fauorable office
<lb />Le sort m’en veut assez, sans que ie me trahisse,
<lb />Niais tooune toueres pius onimporinnamant,
<lb />Lauray dessein ailleurs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE en riant.
<lb />O sensible tourment.
<lb />Quoy ie perds Polydor? ô desespoir, ô rage!
<lb />O malheur!
<lb />POLYDOR retournant &amp; la regardant
<lb />par dessus l’espaule.
<lb />Vn peu d’eau, madame perd courage;
<lb />Ne traitte( point le monde auec tant de mespris;
<lb />Si vous valeZ beaucoup vn autre vaut son prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />O le doux passe-temps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'YSANTE.
<lb />Loing d’accorder vous mesme,
<lb />Vos desirs à mes vœux, vous m’osteZ ce qui m’ayme;
<lb />Pour ce que ie n’aypas, ie perds ce que i’ay pris,
<lb />Cét aymable charmeur des yeux &amp; des esprits,
<lb />IugeZ par sa beauté, du pouuoir de mes charmes,
<lb />Qui cent fois de ses yeux ont fait tomber des larmes:
<lb />Quel miracle d’amour n’eust-esté satisfaict,
<lb />En la posseßion d’vn amant si parfaict.
<lb />Il merite beaucoup: mais Dieux qu’à cette veuë,
<lb />De force &amp; de conseil mon ame est dépourueuë<lb />Dois-ie quitter la place à cét astre charmant
<lb />Qui pallit de cholere à me voir seulement?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
<lb />CELIANDRE, LYSANTE,
<lb />CLARIMOND, CLORINDE.
<lb />CLORINDE feignant de s’en vou<lb />loir aller, dit à Clarimond.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(Ous m'oblige ( beaucoup: mais il falloit m'ap<lb />prendre
<lb />Me tirant de chez nous, ce que veut Celiandre:
<lb />Eferce par vofrt aauis qu'u m'aiiena en celieus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />Il ne m'a point parlé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />I'ay quelque affaire, adieu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE court la retenir.
<lb />Dieux! quel malheur si tost m’oste vostre presence?
<lb />Que i’obtienne vn moment de vostre complaisance:
<lb />I’ay deux mots à vous dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Adieu, quitteZ ma main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Ie ne vous quitte point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Ie vous reuoy demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTSANTE.
<lb />entrez si vous m'aymeZ, ou ce refus m'offence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Il faut tout actorder a vostre oibience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Adieu, uijpenseZ moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BroiITile Tecenant.
<lb />Quoy, vous prieray-ie aussi?
<lb />CLORINDE dedaigneusement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur n’ira pas loing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Ie vous cherchois icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Il n'en faut point iurer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELTANDRE.
<lb />Et vous estes trop vaine,
<lb />Pour ne le croire pas, auec fort peu de peine,
<lb />Vos yeux ont sur les cœurs vn absolu pouuoir,
<lb />Et si vous le vouleZ, ie brusle de les voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE les fait tous entrer.
<lb />Nous en allons parler; entreZ; Que leur surprise
<lb />Fait iuger que l’amour engage leur franchise:
<fw><lb />G iij
</fw><lb />Et que ce doux vaincueur possede absolument,
<lb />Cét objet si contraire à mon contentement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />CELIMANT seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aut il estre du nombre, aupres de Celiandre
<lb />I Desirer de paroistre est beaucoupentreprendre.
<lb />Il attire les yeux de toutes ces beauteZ
<lb />Et sa diuine humeur tient leurs cœurs enchanteZ.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />DORIMENE, CELIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Ve faict là Celiante;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Prest d’entrer cheZ Lysante,
<lb />Ou Celiandre va auecque son Amante
<lb />Ie douté de luy plaire, aupres d’vn plus parfait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Et c’est le seul suiet, qui t'arreste, en effet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D lul lllo
<lb />C’est la seule raison,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Dieux! que de modestie:
<lb />Il est vray qu’il luy plaist, i’en suis bien aduertie:
<lb />Elle à de ton merite vn leger sentiment,
<lb />Et ie plains ton malheur d’aymer si lachement:
<lb />Mais vn malheur pareil trauerse mes annees,
<lb />Vn astre infortuné regit mes destinees
<lb />Et fait naistre en mon cœur vn amoureux soucy
<lb />Pour cét aymableobiet, que Lysante ayme außi:
<lb />Rends vn legeroffice à mon amour extreme,
<lb />Tu ne peux m’obliger sans t’obliger toymesme,
<lb />Il quittera Lysante &amp; tu fermsaymé,
<lb />Si ie plais à ses yeux, dont mon cœur est charmé:
<lb />Entre &amp; l'enuoye icy par deux mots à l’oreille,
<lb />Ie te rendray par tout vne faueur pareille:
<lb />Dy luy que ie l’attend:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Ie reuiens de ce pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Lysante aura son change, &amp; ne l’espere pas,
<lb />Si son cœur ne dément, &amp; ses yeux, &amp; sa bouche
<lb />Ie ne sçaurois douter que mon mal ne le touche:
<lb />Et sa ciuilité, s'il me conduit cheZ nous
<lb />Donnera de l’ombrage à cét esprit ialoux,
<lb />On ouure le voicy Dieux! que sur son visage
<lb />Ie voy d’vn triste abord, l’infaillible presage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME,
<lb />CELIANDRE, CELIMANT.
<lb />LYSANTE, DORIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE, froidement.
<lb />N quoy vous suis-ie vtile, vseZ moderément
<lb />ED'vn temps qui m'est bien cher, ne m’osteZ qu'vn
<lb />moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Puis-te oninfant cheZ nous posseder ta presence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />O ne m’obligeZ point à tant de complaisance,
<lb />Vn suiet trop puissant me retient en ce lieu
<lb />Ie prefere sa veüe à l’entretien d’vn Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Donc, tu m'as fait cruel des promesses friuoles,
<lb />Et ton superbe cœur demantoit tes paroles,
<lb />Tu m'aymes insensible, &amp; nem'actordes pas
<lb />La faueur seulement d’accompagner mes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CELIANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CELIANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous ayme, &amp; comment? dessus quelle asseurance
<lb />AueZ vous estably cette aueugle croyance;
<lb />CroyeZ vous que ma voix vous ouurist mon desir
<lb />Pour vous persuader, ne faut-il qu’vn souspir?
<lb />TeneZ vous pour effet d’vne ardeur sans seconde,
<lb />Deux mots que sans dessein ie dis à tout le monde,
<lb />Toutes vous partageZ mon inclination,
<lb />Ie m’engage par tout, mais sans intention,
<lb />Ie suis à tout le monde autant qu’à Dorimene,
<lb />Vne seule feist naistre, &amp; fait durer ma peine;
<lb />Ie me suis presenté, sans dessein d’estre pris,
<lb />Et plus pour diuertir, qu'engager mes esprits;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE, tout bas.
<lb />Prononce au moins plus bas la sentence fatale,
<lb />Qui me desobligeant, oblige ma riuale,
<lb />Traistre, n’adiouste point la honte à mes regrets.
<lb />Et tien mes maux au moins, &amp; tes crimes secrets;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />En ce discours si libre, ou ma voix se dispense,
<lb />Ie croy ne point faillir, disant ce que ie pense:
<lb />Vn mot dit à l’oreille, engendre des soupçons,
<lb />On conçoit de la flamme, ou l’on croit des glaçons;
<lb />Tel que soit ce discours, on le croit d’importance,
<lb />Et que ceux quile font, ont de l’intelligence;
<lb />Pour moy, qui n'en ay point, qui vous vois sans dessein,
<lb />Et qui dy seulement ce que i'ay dans le sein;
<lb />I'ayme fort qu'on m'entende; adieu, poür peu d’af<lb />faire,
<lb />Vous me volez vn temps qui m’est bien necessaire,
<lb />Et oous aurte &amp; demoy iune prus de raison,
<lb />Si vous m'auies sceu prendre en meilleure saison;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Lâche obiet de ma hayne, ame orgueilleuse &amp; feinte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEETMNDRE se détournant
<lb />vn peu, &amp; entrant.
<lb />Ie ne suis point seuere, &amp; ie permets la plainte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Indigne de l’honneur de toucher mes esprits;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />TraicteZ vous vostre amour, auec tant de mespris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Gouuernez vostre esprit, expliqueZ vos pensées,
<lb />Et n’examineZ point mes ardeurs insensees
<lb />Il vous est, comme à luy, libre de m’outrager,
<lb />Mais l’ayant pù souffrir, ie m’en sçauray vanger;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANTE en riant.
<lb />Il voue à vos beautez l’empire de son ame,
<lb />Mais il n’oze à mes yeux vous découurir sa flame,
<lb />Il sçaura d’vn mot seul r’animer vostre espoir,
<lb />Attendez sa sortie, il s’en ira ce soir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Ne puis-ie estre vn moment de vostre intelligence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Entre, &amp; de ma pitié reçoy cette indulgence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIMENE seule.
<lb />A quoy me reduiront en cette occasion,
<lb />L’amour, le desespoir, &amp; la confusion:
<lb />Suiuons aueuglément les conseils de la rage
<lb />Transports, honte, fureurs, possedeZ mon courage:
<lb />4
<lb />ue mon propre malheur à ma perte soit ioint,
<lb />PerdeZ moy pour la perdre, &amp; ne m'épargneZ point.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ax
<lb />DOBISDIRDETIERE.
<lb />CELIANDRE, CLORIMOND, LYSANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />&amp;ι Amais le desespoir, depuis que ie souspire,
<lb />E N'a possedé mes sens auecque tant d’empire,
<lb />N Et iamais malheureux n’a d’vn desir si fort,
<lb />Abandonné sa vie au pouuoir de la mort.
<lb />Mes yeux entretenoient cette belle farouche,
<lb />Et nymot, ny souspir n’est sorty de sa bouche,
<lb />Elle m'a seulement lancé quelque regard,
<lb />Mais que ie deuois moins au dessein qu’au haZard:
<lb />Ie n’ay veu ny sa voix, ny son hu meur forcees,
<lb />Et cette liberté consondoit mes pensees.
<lb />Ses yeux indifferents portoient de tous tostez,
<lb />Les rayons enflammez, de leurs douces clartez,
<lb />Et son port, ses regards, sa parole, &amp; son geste,
<lb />Ne m'ont que confirme son mespris manifeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Et tu cheris encor ce suiet de tes pleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Plus que le ciel, la terre enla saison des fleurs:
<lb />Malgré tous mes efforts, cette belle inhumaine
<lb />Fict croistre mon desir, faisant croistre ma pe ine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANTE.
<lb />Ie ne condamne plus ses visibles dédains,
<lb />Puisque tu n’aymes bien, qu’alors que tu te plains,
<lb />Gut jensibles rigueurs te rendant si fidelles,
<lb />Ie luy vais conseiller d’estre encor plus cruelle;
<lb />Et de ioindre l’iniure, &amp; l’outrage au mespris,
<lb />Puisque c'est le moyen d’enflammer tés esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Disposez son courage à la fin de ma vie,
<lb />Et vous satisferez sa hayne, &amp; mon enuie:
<lb />Elle s’affranchira d’vn importun amant,
<lb />Qui luy pourroit encor rauir quelque moment;
<lb />Car d’éteindre iamais cette ardeur insensee,
<lb />Et de pouuoir ailleurs engager ma pensee,
<lb />C’est vn effet du sort, que ie n'espere pas,
<lb />Tant que l’astre du iour éclairera mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE, en riant.
<lb />Ta rigueur peuplera le royaume des ombres,
<lb />Et l’on m’attend desia dans ces campagnes sombres.
<lb />Préts d’estre separez du Soleil qui les fait,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iij
<lb />Mes yeux se vont couurir d’vne eternelle nuict;
<lb />Au moins voyant l’effect du dueil qui me transporte,
<lb />Tu diras en pleurant c’est pour moy qu'elle est morte,
<lb />Qvrenxtienr poigjtra desfii te montment,
<lb />Où mon corps sera mis, vn souspir seulement;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />IoigneZ la raillerie au suiet de mes plaintes,
<lb />De cette heureuse humeur bannissez les contraintes;
<lb />VnisseZ vos desseins aux cruautez du sort,
<lb />Mon cœur est insensible à ce dernier effort:
<lb />C’est ioindre vn mal leger à l'exces de mes peines:
<lb />Et les grandes douleurs, rendent les moindres vaines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Ie ne propose point d’accroistre tes tourmens,
<lb />Mais, sois desabusé, perds de vains sentimens;
<lb />Et ne m’estime pas d’vn esprit si facile,
<lb />Que d’auoir pù brusler d’vne ardeur inutile:
<lb />I'ay veu de tes pareils, pleurer à mes genoux,
<lb />I'ay captiué des cœurs, &amp; i’ay faict des ialoux;
<lb />Ma raison toutefois conserue son vsage,
<lb />Ie n'ay consideré leurs pleurs, ny leur seruage
<lb />Et mon cœur insensible à leurs charmes puissants
<lb />Est malgré leurs efforts, encor Roy de mes sens;
<lb />Ie n’auois que dessein d’éprouuer ta constance,
<lb />Qui paroist, sans mentir, rare en ta resistence:
<lb />Et seroit toutesfois moindre, que tes plaisirs,
<lb />Si le ciel t’en donnoit d’égaux à mes desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Puis qu’apres tant d’efforts, ma constance est friuole,
<lb />Clorinde, adieu ce mot, m’etouffe la parolle:
<lb />Ie ne la verray plus;
<lb />*d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE seule. 17
<lb />En l’estat où ie suis,
<lb />Larmes, plaintes, regrets, tesmoigneZ mes ennuis:
<lb />Quel destin me conserue, &amp; qui me peut deffendre,
<lb />De perdre la lumiere, en perdant Celiandre;
<lb />Rare, &amp; diuin suiet des soucis que ie sents,
<lb />Ie demeure insensible à tes derniers accents,
<lb />Et ie ne démens pas, au point de ton absence,
<lb />Ce que ma vanité m’a fourny de deffence:
<lb />Enten heureux charmeur des yeux,&amp; des esprits,
<lb />Vne confeßion contraire à ces mespris;
<lb />En la saison des fruits, apres vn long tonnerre,
<lb />L’astre qui faict le iour est moins cher à la terre:
<lb />Et l’aurore à Cephale, à moins monstré de feux,
<lb />Que ta rare vertu ne me couste de vœux:
<lb />Fay, s’il t’est glorieux d’occuper ma memoire,
<lb />De mon affection, vn trofee à ta gloire,
<lb />Et conte ma deffaite au rang de tes exploits,
<lb />Quelques lieux, où ta grace establisse tes loix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME,
<lb />CLORINDE, LYSANTE, CELIMANT.
<lb />CLORINDE fort triste.
<lb /><fw><lb />Dieu,
<lb />LYSANTE.
<lb />Quoy sans parler,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Que veux-tu que ie die,
<lb />De mon malheur extreme,&amp; de sa perfidie:
<lb />A t’il forcé d’vnmot ce silence orgueilleux
<lb />Dont il a tesmoigné de mespriser mes vœux?
<lb />Cét entretien fatal, &amp; conforme à ma crainte,
<lb />M'a faict voir seulement, que sa flame est éteinte:
<lb />Et que ie dois ailleurs, la peine que ie pers
<lb />A reprendre vn captif, échappé de mes fers,
<lb />Ie ne puis toutefois forcer la vaine flame,
<lb />Que son rare merite entretient en mon ame,
<lb />Malgré tous mes efforts, i’ayme cet inconstant
<lb />Et mon affection s’accroist en s’irritant:
<lb />Pour luy ma paßion sacrifieroit ma vie
<lb />Pour luy i’immolerois l’ame qu’il m’a rauie,
<lb />Et pour luy, la rendant, i’aymerois mon trépas
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quand
<lb />Quand ses yeux inhumains, ne me pleureront pas.
<lb />Toy, qui lis en son cœur, &amp; qui vois sa pensee,
<lb />Crois-tu qué mon image y soit toute effacee,
<lb />Qu’au dessein de luy plaire, &amp; de le r’approcher,
<lb />Mes pleurs, ny mes souspirs, ne le puissent toucher?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Iuge par ces discours, de sa froideur extréme:
<lb />Clorinde (m’a-t’il-dit) croit encor que ie l’ayme:
<lb />Et son orgueil, sans doute, attendoit en ces lieux
<lb />Des plaintes de ma bouche, &amp; des pleurs de mes yeux:
<lb />Mais, (a t’il adiousté) que son humeur est vaine,
<lb />De tenir si long temps ma froideur incertaine,
<lb />Et que i'estime peu ces attraits impuissants,
<lb />Dont elle croit encor assuiettir mes sens:
<lb />Ie ne veux reformer, ny ses mœurs ny sa vie,
<lb />Ie voudrois que sa grace egalast sonenuie,
<lb />Mais son orgueil me blesse, &amp; par ma guerison
<lb />Ie trouue ses attraits moins forts que ma raison:
<lb />Ie la perds sans regret, &amp; ie sents ma franchise,
<lb />Telle qu’au temps heureux, qui preceda sa prise:
<lb />En l’estat ou ie suis ses plus rares appas,
<lb />Ny ses plus doux efforts, ne me toucheroient pas:
<lb />A ces mots, cét ingrat m'a laissee en balance,
<lb />De vous redire tout, ou garder le silence:
<lb />Mais ie n’ay pû laisser vos esprits incertains,
<lb />Dessus l’opinion de ses lâches dédains.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE,
<lb />Clorinde, icy ta honte, accuse ton courage
<lb />De paroistre insensible à ce dernier outrage:
<lb />De ses honteuses loix, dégage tes esprits,
<lb />Et d'vne extréme amour, fay d’extrémes mespris:
<lb />Oublier Celiandre! ô friuole pensee!
<lb />Suiuons aueuglement cette ardeur insensee,
<lb />Ce charmeur de mes sens, est iuste en ses refus,
<lb />Et si ie luy déplais, ie ne m'estime plus:
<lb />Ie renonce à Clorinde, et i’ayme Celiandre,
<lb />S'il la hait, ie la hais, &amp; ne la puis deffendre:
<lb />Et pouuant bien mourir pour son contentement,
<lb />Ie pourray bien pour luy forcer mon sentiment:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE.
<lb />On eust prisé iadis l’ardeur qui vous transporte,
<lb />Ataetto teseeete te'ese panioes eprien de cetre sorte;
<lb />RepresenteZ vous point ces Reynes des Romans,
<lb />Qui ne l’ont pas esté des cœurs de leurs amants:
<lb />Dont l’amour fut ingrate, &amp; la constance vaine,
<lb />Et qu’au theatre mesme, on souffriroit à peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Ie suis dans ces transports, le dessein genereux,
<lb />D'obeïr sans reserue à mon sort malheureux,
<lb />D’entretenir des feux, que ie ne puis éteindre,
<lb />D'aymer sans esperance, &amp; mourir sans me plaindre.
<lb />-2-
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CLARIMOND, LYSANTE, CLORINDE.
<lb />CLORIMOND à CLORINDE.
<lb />Adame, que vostre œil außi fier que char<lb />IVT mant,
<lb />Voie, où vos cruauteZ ont reduit vn amant,
<lb />LireZ vous sans regret, ce mot que Celiandre,
<lb />Au point de son depart, me charge de vous rendre:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE ayant regardé long
<lb />temps Lysante.
<lb />Quoy, son indifference est de si peu de temps?
<lb />O Dieux! combien ie hays, ces esprits inconstans
<lb />Il a pris toutefois le uray temps de m'écrire,
<lb />Iemanquois d’entretien, &amp; de suiets de rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Trosnes mouuans de l’inconstance;
<lb />Voila bien commencé, ce terme est d’importance:
<lb />Beaux Soleïls, astres inhumains,
<lb />Puis qu’il faut souffrir vos dedains,
<lb />Ou les rigueurs de vostre absence:
<lb />Prest de priuer mes yeux de vos douces clarteZ
<lb />Ie rends à vos attraits ce dernier tesmoignage
<lb />Si ie cesse d’aymer vos diuines beauteZ,
<lb />La mort finira mon seruage.
<lb />Vn exces d’amour, &amp; de rage,
<lb />Ma fait imiter vos mespris
<lb />Mais l’ardeur dont ie suis épris,
<lb />Est plus forte, que mon courage,
<lb />Elle m'arrache en fin cette confeßion
<lb />Moins, pour me proffiter, que pour vous satis-
<lb />jatre,
<lb />Que rien n’est comparable à mon affection,
<lb />Que vos beauteZ, &amp; na misere. CELIANDRE.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand part-il?
<lb />CLORINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />Des demain:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Et son chemin s’adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEIRIMOND.
<lb />En Holande, ou la guerre appelle son adresse;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Adieu, qu’il n’ayme plus, que Mars ayt tous ses vœux;
<lb />Et qu'au sang des vaincus, il éteigne ses feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />Qu'vn mot, en sa faueur, allege au moins sa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Au dessein qu’il a pris, toute response est vaine,
<lb />Qese ciei, &amp; ue fomsucomotent de plaisirs,
<lb />Et rendent son bon-heur egal à ses desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE dit a Lylante.
<lb />Que dis-tu la dessus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Helas! que puis-ie dire?
<lb />Que tu ne iuges bien, voyant que ie souspire.
<lb />I'ayme ce doux vaincueur mes sens en sont rauis:
<lb />Et d’vn triste succés mes desseins sont suiuis;
<lb />Te faisant oublier ce charmeur de ton ame,
<lb />I'esperois le resoudre, à partager ma flamme:
<lb />I'ayme, i’ayme, Clorinde, &amp; le Dieu des amants,
<lb />A rendu ma douleur egale à tes tourmens:
<lb />Par le dessein fatal que i’eus de te le rendre,
<lb />Ie me perdis moy-mesme, &amp; ie me laissay prendre,
<lb />A peine ie le veis, que ce cœur indompté
<lb />A ce Roy de mes vœux rendit sa liberté;
<lb />Ry de mes vaniteZ, prepare des reproches,
<lb />A ce cœur, que tu creus plus ferme que les roches,
<lb />Vn regard à forcé ces vaines qualiteZ
<lb />D'vn traict d’œil, Celiandre à mes yeux enchanteZ
<lb />Etouffe mon espoir, puny mes artifices,
<lb />Sur ma confusion étably tes delices:
<lb />Diuerty le dessein de son esloignement,
<lb />Ie ne m'oppose plus à ton contentement:
<fw><lb />* inj
</fw><lb />Tu seras satisfaite, &amp; ie seray contente,
<lb />Puisque la loy du sort le destine à l’amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Apres ce que i’entends, puis-ie sans lâcheté,
<lb />Aymer si constamment, cette ingratte beauté,
<lb />D’inutiles efforts i’attaque sa franchise,
<lb />Et d’autres sans dessein ont l’honneur de sa prise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Quoy? ce cœur si superbe à trouué sa prison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANTE.
<lb />N'atten de ma foiblesse excuse, ny raison,
<lb />Pour te faire auouër cette ardeur insensé,
<lb />Je n’estimeray point les traicts qui m’ont bleßé:
<lb />Ie ne vanteray point la force du vaincueur,
<lb />Donne le nom de lâche à ce superbe cœur:
<lb />Ie ne te deffends point de publier mon crim?:
<lb />Fay ce qu’il te plaira, ma peine est legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINDE.
<lb />L’amour excuse tout, mes vœux sont satisfaits
<lb />Si tu me vœux seruir au dess in que ie faits;
<lb />Ta resolution egalant ton courage,
<lb />Tu peux auecque moy diuertir son voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LYSANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORTIODI.
<lb />Tu le sçauras, mais vn autre dessein,
<lb />Demande auparauant l’adresse de ta main:
<lb />Change sur ce papier Clorinde en Dorimène,
<lb />Et nous esprouuerons à quel point elle est vaine,
<lb />Hiet blasmant l’ardeur, dont mon cœur est épris,
<lb />Cette superbe fille en feist quelque mespris,
<lb />Et ie la menaçay, que par toy Celiandre,
<lb />Qu'elle traittoit si mal, en pourroit tout apprendre.
<lb />Dessus cette croyance, on peut par cét écrit,
<lb />Abuser aysement, cét orgueilleux esprit:
<lb />Les ris suctederom a samciantnone
<lb />Mais sa confusion naistra de sa folie,
<lb />Depesche ie t’attends;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D1OIRADcenune lulettre.
<lb />Ie reuiens de ce pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />I'en seray le porteur; ô plaisir plein d’appas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />En fin, le calme suit l’orage,
<lb />Nvostre nej à caineu ta rage,
<lb />Des flots impetueux, &amp; des vents courroucez
<lb />Le iour dans la nuict nous arriue,
<lb />Et parles mesmes vents, qui nous ont menacez,
<lb />Nous nous rencontrons sur la riue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des trauaux de si longue suite,
<lb />Sont acheuez sous la conduite,
<lb />D'vn pilote qui n’a point d’yeux;
<lb />Nous voyons en findu riuage,
<lb />La nef ou tant d’humains, &amp; quelquefois des
<lb />Dieux,
<lb />N'ont pû se sauuer du naufrage.
<lb />Mere de l’ombre étends tes voiles,
<lb />Sur ce lambris semé d’étoilles,
<lb />Pour auancer mon bien precipite ton cours,
<lb />Serts la flamme qui me consume,
<lb />Et pour laisser venir le plus beau de mes iours,
<lb />Cours plus viste, que de coustume.
<lb />Mais lors qu’vn heureux hymenee,
<lb />Aura sousmis ma destinee,
<lb />A ce charmeur de mes desirs,
<lb />A l’instant banny la lumiere,
<lb />Et pour faire durer nos innocens plaisirs,
<lb />Fay long temps durer ta carriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Donc ma sœurest contente, &amp; pourmoy seulement,
<lb />La volupté ne peut succeder au tourment:
<lb />Au moins, (ingrate sœur) si par quelque priere,
<lb />Tu voulois implorer la fin de ma misere:
<lb />Mfais tu crois que ie rie alors que ie me plains,
<lb />Et tu n’as pas d’vn mot combattu ses desdains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINDE.
<lb />Tu m’aurois dérobé des heures necessaires,
<lb />Et ie donnois mes soins à mes propres affaires:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais puisque mon repos suit en fin mes douleurs,
<lb />Ie vois de mesmes soings combattre tes malheurs;
<lb />pauipunition de m'auoirmise en pemne,
<lb />Condamner ta maistresse à t’estre plus humaine
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Ainsi le Ciel conspire à ton contentement:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DORRE
<lb />2
<lb />VATRIESME.
<lb />LYSANTE, CELIMANT, CLORINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />En ay changé l'adresse, &amp; fort subtilement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Voyons, à Dorimene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Elle est bien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Des merueilles:
<lb />Et cette Comedie aura peude pareilles:
<lb />Porte là de ce pas, &amp; m'en fay le rapport,
<lb />Mais Lysante, vn baiser le payera du port,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />O fauorable arrest!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Tu ne t’en peux deffendre:
<lb />Quoy tu trembles poltron, &amp; tu n’oses le prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISARIA.
<lb />A quoy m'obligeZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT en labaisant.
<lb />Au loyer qui m’est deu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />La voila bien gastee, et bien tout est perdu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />Coupable aupres de vous d’vne si lâche offence,
<lb />Ie vous doy ces respects, &amp; ceste obeissance
<lb />Eist tobrtens la sin de doos resfentioiens,
<lb />Ie me feray des loix de vos commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT tirant sa sœur.
<lb />Parle luy là dessus:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLONINDE le detournant.
<lb />N'instrui point ta maistresse,
<lb />Ie promets du remede à l’ardeur qui te presse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHGIRANT.
<lb />Tu ne luy parles pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Noncar ie te responds,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Sçauras-tu figurer des ennuis si profonds?
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tay toy;
<lb />CLORINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT,
<lb />Sçais-tu l’estat de mon malheur extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Cesse de m'interrompre, ou luy parle toy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSANIE.
<lb />Que vous dit Celimant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE.
<lb />Iugez par ses discours,
<lb />De la neceßité qu’il a de ton secours:
<lb />Il me prie, &amp; voulant que i’implore ta grace
<lb />Luy mesme diuertit ce qu’il veut que ie fasse:
<lb />En prontets le mnes oteua tunt de foucmisston,
<lb />Que i'oze l’asseurer de ton affection:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANTE.
<lb />munuij pouueZ beaucoup:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />O discours fauorable!
<lb />Par qui vous releuez l’espoir d’vn miserable,
<lb />Heureuse &amp; chere sœur que ie te dois de vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OE de la raaa dey
<lb />Va, va, nous la mettrons au point, où tu la veux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE continue à Lysante.
<lb />Cependant vien sçauoir, auec quel artifice
<lb />Nous rendrons à ma flamme vn fauorable office,
<lb />Si ton consentement à mon desir est ioint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E,
<lb />Commandez seulement, ne vous expliqueZ point.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />DORIMENE, POLYDOR,
<lb />POLYDOR sortant de chez elle.
<lb />Dieu, si ie ne rends vostre haine assouuie
<lb />I YCe dessein genereux me coustera la vie:
<lb />Le succés d’vn duel prouuera mon amour,
<lb />A ces astres iumeaux, qui me donnent le iour,
<lb />Celiandre n'est plus; &amp; puisque monépee
<lb />Veut acheuer sa trame, elle est desia coupee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Apres cette faueur, mes soins &amp; mes plaisirs,
<lb />Receuront seulement, des loix de tes desirs;
<lb />Et tu verras mes vœux surpasser ton attente
<lb />Si tu n’as plus d’amour pour vne indigne amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYDOR.
<lb />Elle pourroit m’offrir ce qu’elle a de plus cher,
<lb />Que toutes ses faueurs ne me pourroient toucher.
<lb />Ie sçay qu’examinant sa folle resistence
<lb />Il faut qu’vn repentir ayt suiuy son offence:
<lb />Qu'elle n'est pas desia sans de viues douleurs,
<lb />Et que mon changement luy coustera des pleurs.
<lb />Mais ny son repentir, ny sa douleur extréme,
<lb />Ne me rauiront pas à la beauté que i’ayme;
<lb />Ei ma mort seulement peut rompre ma prison,
<lb />Puisque i’ay sous vos loix asseruy ma raison:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Que me veut Celimant?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />CELIMANT, POLYDOR, DORIMENE,
<fw><lb />CELIMANT.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ngrate, dedaigneuse
<lb />VoyeZ ce qu'a produit vostre humeur orgueilleuse:
<lb />Et iusqu’où vos mespris ont reduit vn amant,
<lb />Qui n’auoit plus de vœux, que pour vous seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE reçoit, &amp; lit la lettre,
<lb />&amp; puis dit tout bas.
<lb />Dieux! qu’est-ce que ie voy, c’est sa mesme écriture,
<lb />O bon heur sans pareil! ô diuine aduanture!
<lb />Il me fait vn reproche, alors que ie me plains,
<lb />Sa paßion est vraye, &amp; ses mespris sont feints!
<lb />O bon-heur de mes iours;
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Insensible, inhumaine,
<lb />Treie'vous du plaisir, en l’exceZ de sa peine?
<lb />Vostre bien dépend-il de son esloignement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Quand part-il, ou va-t’il, responds moy promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />En Fiotunut, &amp; uemut uu teuerus taurore,
<lb />Mais vostre changement peut l’arrester encore,
<lb />Iray-ie l’asseurer?
<lb />A14.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMENE.
<lb />b
<lb />Non, ne luy parle pas,
<lb />Que le Ciel, &amp; le sort fauorisent ses pas,
<lb />Ne l’en diuertis point;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Cruelle, inexorable,
<lb />&amp; eniuy iutaisses perare onamant adorable,
<lb />Et que le Ciel vn iour punira ton orgueïl,
<lb />Si par tes longs mespris, tu creuses son cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYDOR.
<lb />11
<lb />Dieux qu’vn prompt changement se voit sur ce visage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Cest d’vn soudain bon-heur, vn soudain témoignage,
<lb />Comme de faux soupçons causoient nos déplaisirs,
<lb />Ils cessent par l’effort conjorme u mes uejirs.
<lb />Porte ailleurs Polydor, le dessein de tes armes,
<lb />Epargnant ta vaillance, épargne nous des larmes.
<lb />Que ton ressentiment cesse aüec mon soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDOR.
<lb />Et mon affection cessera t'elle außi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Ton visage est charmant, on ne s’en peut deffendre,
<lb />Mais i’oublierois vn Dieu, possedant Celiandre:
<lb />Adieu, ne le voy point, mes vœux sont satisfais,
<lb />Ie me vais disposer au dessein que ie fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDOR seul.
<lb />Voyla ma paßion bien tost recompensee,
<lb />De si courtes amours ne l’ont gueres lassee,
<lb />O Dieux! quel prompt effect de mon iuste courroux,
<lb />Seruira d’allegeance à mon esprit ialoux!
<lb />Temeraire riual, que ton malheur enuoye,
<lb />Par tout, où i’ay deßein, interrompre ma ioye,
<lb />Ie rendray par tamort tes apprets superflus,
<lb />Tes pas sont épargnez, &amp; tu n'es desia plus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />R
<lb />Ra
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CELIANDRE, CLARIMOND, aux champs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Astre qui de ces bois dißipe les tenebres,
<lb />N Ne rend point à mes yeux les obiets moins fu<lb />nebres,
<lb />Ie rencontre par tout les couleurs du trépas,
<lb />Et la terre par tout s’entr’ouure sous mes pas;
<lb />Fuyons ce lieu fatal, où la douce meurtriere,
<lb />Qui me priue du iour, respire la lumiere,
<lb />Forçons l’oysiueté qui nous a retenus,
<lb />Et nous voüons à Mars rebutez de Venus:
<lb />Portons nos bras armez en ces lieux où la guerre;
<lb />En tant de portions a diuisé la terre,
<lb />Où la gloire paroist en si riche appareil,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et d'ou
<lb />Et d’où tant de combats estonnent le Soleil;
<lb />Là, nous renoncerons à l’vsage des l’armes,
<lb />La vertu seulement y fait briller ses charmes
<lb />El ta cette maisi resje,ovler de nostranale,
<lb />Sans en rendre vnjaloux, contente cent riuaux;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />Estouffant auiourd’huy ce feu, qui vous consomme,
<lb />Auiourd’huyseulement, vous cõmenceZ d’estre homme,
<lb />LanguissieZ vous sans honte, entre ces voluptez,
<lb />Qui tiennent en leurs rets, tant d’esprits arreste
<lb />Croyez vous qu’vne masle, &amp; robuste ieunesse,
<lb />S’employe auechonneur, aupres d’vne maistresse,
<lb />Sous ce lasche tyran de vostre liberté,
<lb />Enfant de la molesse, &amp; de l’oysiueté;
<lb />Ces moles paßions destruisent vos fortunes
<lb />Auecles plus abjets, elles vous sont communes
<lb />Les bergers, comme vous, se plaignent de ces maux,
<lb />Et vous les partageZ auecles animaux;
<lb />Enfin las de souffrir ces femmes obstinées,
<lb />Vous destinez ailleurs de si belles années;
<lb />Allons en quelque endroit qu’illumine le iour,
<lb />Que ne vaincrez vous point, ayant vaincu l’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELTANDRE.
<lb />Quelques si beaux effects, dont tu ventes mes forces,
<lb />Elles sont cher amy, moindres, que ses amorces;
<lb />Tousiours ce doux tyran est maistre de mes sens
<lb />I'estouffe sans effect des desirs renaissants:
<lb />Et ce corps, dont ie sents les forces consommées,
<lb />Ne porte point de cœur, au milieu des armées,
<lb />Il demeure à Florante, &amp; malgré ses dédains,
<lb />Il ne la peut quitter, pour suiure nos desseins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />POLYDOR, CELIANDRE, CLARIMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDOR, tirant son espée.
<lb />Nfin l’occasion égale à mon enuie,
<lb />LA mon iuste courroux abandonné ta vte;
<lb />Riual audacieux, dont l’imporiunité,
<lb />Est par tout vn obstacle à ma fidelité;
<lb />Qui m'as rauy Eyfante, &amp; quitneZ Dorimene,
<lb />M'as encor diuerty le loyer de ma peine,
<lb />Perfide, enfin reçoy le iuste chastiment,
<lb />Que doit à ton audace vn malheureux amant;
<lb />Qui ne pardonne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Dieux quelle extrauagance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />OLYDOR.
<lb />Et n'a point d’ennemis, que ta seule arrogance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Deux mots contenteront ton esprit irrité;
<lb /> 2145
<lb />Lysante, &amp; Dorimene, ont trop de vanité.
<lb />En l’espoir d’acquerir, ce que ie leur refuse,
<lb />Et qui n'est plus à moy, l’vne &amp; l’autre s’abuse,
<lb />Ie sers sans esperance vn obiet plus charmant,
<lb />Et ie te satisfais par ce mot seulement;
<lb />Mais le dessein que i’ay d’esprouuer ton courage,
<lb />M’oblige à ce combat, où ton honneur t’engage;
<lb />Satisfait de ma voix, sois le encor de ma main,
<lb />Et ne te deffends point, de ton premier dessein:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDOR.
<lb />Sçachant, que ie sçaurois punir ceste imposture
<lb />La mort te plaist autant, presente que future:
<lb />Ne differe donc point ce genereux trespas,
<lb />Où ce fidelle amy, s’il veut suiura tes pas;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DORIMENE, en habit des champs, vn seruiteur.
<lb />CELIANDRE, POLYDOR,
<lb />CLARIMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Ttendons en ce bois ce tyran de ma ioye,
<lb />A Puisqu'on t’a dit cheZ luy, qu’il suiuroit cette
<lb />voye;
<lb />Là, cet heureux vainqueur: mais Dieux qui sont ces
<lb />gens;
<lb />Courts, mon bon-heur despend de tes pas diligens;
<lb />Vnntaat tmportun attuque Celiandre
<lb />Et mon propre interest, m'oblige à le deffendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />valet Importun;
<lb />CELIANRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEVRELEE.
<lb />Arrestés, quelle animosité
<lb />pour Abandonne vos iours à cette extremité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE à POLYDOR.
<lb />Insensé, quelle rage à ton malheur s’obstine,
<lb />Et me fait malgré moy cause de ta ruine?
<lb />Crois tu par ta victoire exciter ma pitié?
<lb />Et d’vn suiet de pleurs tirer mon amitié?
<lb />Quel fruictesperes-tu de mon malheur extreme,
<lb />Ne dois-ie point des vœux, à qui deffend qu’on mayme?
<lb />Ne cheriray ie point le meurtrier d’vn amant,
<lb />D’où dependent ma peine, &amp; mon contentement?
<lb />Souffre la paßion dont son ame est atteinte,
<lb />Et si tu te dois plaindre, adresse moy ta plainte:
<lb />Il se rend sans dessein à ces foibles attraits,
<lb />Et tu le veux punir du mal que ie luy faicts?
<lb />Toy seul peus m’honorer d’vne amour legitime,
<lb />Qui me cherit t’offence; &amp; m’aymer est vn crime;
<lb />Acquiers vn iuste droit sur les autres amants
<lb />Efface par tes soings leurs plus doux ornemens,
<lb />Et lors, si de tes vœux mon cœur se peut deffendre,
<lb />Plains toy de Dorimene, &amp; non de Celiandre;
<lb />poufpreje popions, laisse agir ses desirs,
<lb />Et ne diuertis point nos innocens plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />O Dieux! comme l’amour a troublé sa pensée,
<lb />Et que ie fais souffrir cette fille insensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Et toy, diuin autheur des ennuis que ie sens,
<lb />Ou vas tu signaler ces charmes innocens?
<lb />Tu vas chercher ailleurs la gloire, &amp; les conquestes,
<lb />Et ton merite icy t’en laisse tant de prestes:
<lb />Crain le triste succeZ d’vn combat haZardeux,
<lb />Combats, pour ton repos triomphe de mes vœux.
<lb />Et sur le faux rapport d’vne iniuste riuale,
<lb />Ne fonde point la crainte à mon desir fatale:
<lb />I’ay tousiours estimé ces rares qualitez,
<lb />Qui te rendent vainqueur de tant de libertez;
<lb />Et tes mespris, fondez sur de fausses croyances,
<lb />Ont trop ingratement choqué mes esperances;
<lb />Tu pris legerement des sentimens si faux:
<lb />Ma constance cédoit à ces rudes assauts,
<lb />Et bien-tost la clairté m’alloit estre rauie,
<lb />Si ta confeßion n'eust conserué ma vie.
<fw><lb />L iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Que l’amour est puissant: que cette paßion,
<lb />En son debile esprit, fait d’alteration.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA CLORINDE,
<lb />CLARIMOND.
<lb />Dieux le doux passe-temps!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE
<lb />Cruel, tu deliberes,
<lb />Si tu dois prononcer la fin de mes miseres;
<lb />Est-ce que mon dessein t’est encore suspect?
<lb />Que ta crainte à ta flamme oppose ton respect?
<lb />Que sur la fausseté du rapport de Lysante,
<lb />Tu iuges Dorimene encore indifferente?
<lb />Non non, ne doute plus du pouuoïr de tes traits,
<lb />On ne peut resister à tes moindres attraits;
<lb />ni ne niu uppettertes tiigraresnportserte,
<lb />Ie rends à ton amour vne ardeur mutuelle;
<lb />Nos desirs sont egaux, comme nostre soucy,
<lb />Si ie te fais des loix, tu m’en donnes außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Sa peine m’est sensible, &amp; ie plains sa folie,
<lb />Puisque ie suis autheur de sa melancholie;
<lb />Mais si ie ne puis mesme, en l’estat ou ie suis,
<lb />Apporter du remede à mes propres ennuis,
<lb />Que peut-elle esperer de sa poursuite vaine,
<lb />Qui luy rend si long-temps ma froideur incertaine,
<lb />Et qui luy fait encor, apres tant de mespris
<lb />Croire que de ses vœux, mon cœur sera le prix?
<lb />Ie iure par l’obiet dont mon ame est charmée,
<lb />Clorinde, que ie quitte, &amp; que t’ay tant aymée,
<lb />Par cet enfant si vieil, qui regit les mortels,
<lb />Et qui me veut bannir de ses sacreZ Autels,
<lb />Et par ce trait fatal, dont il vous a bleßée,
<lb />Que iamais vos beauteZ n’ont touché ma pensee,
<lb />Vous ne pouueZ vanter mon inclination,
<lb />Sans beaucoup de folie, ou sans presomption:
<lb />Ie ne raualle point vostre merite extréme:
<lb />I'estime Polydor, i’aprouue qu’il vous ayme;
<lb />Mais, imagineZ vous vos attraits si charmans
<lb />Que de tous les mortels vous faßieZ des amans:
<lb />Pensez vous me causer vn sensible martyre,
<lb />Et que ce ne soit qu'vn, que d’aymer, &amp; le dire?
<lb />Ie repais tous les cœurs de cette vanité,
<lb />Et n'ayme toutefois qu’vne seule beauté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE, luy monstrant la lettre.
<lb />Donc qui t’a fait, cruel, pour accroistre ma peine,
<lb />Ioindre la raillerie, &amp; l’outrage à la haine?
<lb />Consulte ce papier: peux-tu barbare esprit,
<lb />Sans démentir ta main, démentir cet écrit?
<lb />O rage, ô desespoir, vn perfide me iouë,
<lb />Et ce qu'escrit sa main, sa voix le desauouë,
<lb />Fier tyran de mes iours, autheur de mon trespas,
<lb />Cette lettre t’acuse, &amp; tu ne rougis pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Il est vray que ma main a ces lignes tracées,
<lb />Et qu’icy mon dessein découure mes pensées,
<lb />Mais la lettre s’adresse à cet obiet charmant,
<lb />Que depuis tant de mois ie sers ingratement.
<lb />--
<lb />Voyez la de plus pres: L’adresse en est changée,
<lb />Clorin de de ce trait vous a d’esobligée,
<lb />Et par cette action elle tesmoigne assez
<lb />A quel point de froideur ses esprits sont glaceZ
<lb />Cette ingrate beauté fait ses ieux de mes plaintes,
<lb />Et se plaist d’irriter, mes sensibles atteintes,
<lb />Adieu le Ciel vous rie, &amp; vous comble de biens,
<lb />SoulageZ vos ennuis par l’exemple des miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE.
<lb />Barbare ingrat autbeur du feu qui me consomme,
<lb />En qui le Ciel n’amis, que l’apparence d’homme,
<lb />Dont la rigueur fatale au repos de mes iours,
<lb />Passe la cruauté des Lyons, &amp; dés Ours,
<lb />Adiouste lâche obiet, le meurtre à l’iniustice,
<lb />En m'estant plus cruel, tu me seras propice,
<lb />Penisee quere uef prutst, senas et cœur criminel,
<lb />Quit’importuneroit d’vn hommage eternel;
<lb />Traistre au moins qu’vn adieu suiue ta perfidie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE, se retournant.
<lb />Adieu, te suffit-il? que venit ii jue ie die?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />C’est tropdeliberer; ne considerez plus,
<lb />Ce torrent importun de propos superflus:
<lb />Tousiours à vos discours sa repartie est preste:
<lb />Ne luy repliqueZ point.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />CLORINDE, LYSANTE,CELIMANT,
<lb />CELIANDRE, CLARIMOND.
<lb />DORIMENE, POLYDOR, Le valet.
<lb />CLORINDE, deguisée en homme, comme aussi
<lb />Lylante &amp; l’espée à lamain; dit à Celiandre.
<lb />A bourse, ou tu n’es plus;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MDCRIMENE, à Poiydol, &amp; à son valet.
<lb />Las que vostre secours.
<lb />Soit le dernier effect de mes tristes amours,
<lb />CoureZ le secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE, l’espée à la main contre Clorinde.
<lb />Aux despends de ma vie.
<lb />Cebras empeschera qu'elle me soit rauie:
<lb />Donnons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND, luy monstrant Clorinde.
<lb />Que faictes vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE, laissant tomber son espée.
<lb />O Dieux! que vois-ie icy?
<lb />Est-cevous inhumaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE, à genoux.
<lb />Ouy c’est moy mon soucy.
<lb />Ce que i’ay demandé n’est pas ce qui m'attire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si ie vole ton cœur, i’ay ce que ie desire:
<lb />Il la Les prieres seront l’abord de tes voleurs?
<lb />Et leurs armes, des vœux, des souspirs, &amp; des pleurs;
<lb />Apres taet de mespris, tu reuois ton amante
<lb />Ce cour presomptueux, cette ame indifferente,
<lb />Et cet indigne obiet de la clairté du iour.
<lb />Qui se faisoit vn ieu, des mysteres d’amour:
<lb />Mais pourras-tu punir cet aueugle caprice,
<lb />Si desia tes mespris ont esté mon supplice,
<lb />Si desia ton adresse a ce cœur assailly,
<lb />Elle se Par les mesmes moyens, dont il auoit failly:
<lb />Tu vois vne orgueilleuse à tes pieds abbaissée,
<lb />noux. Tu reconois l’ardeur, dont son ame est pressée,
<lb />Signale ton amour en cette occasion,
<lb />Et me laisse punir, par ma confusion:
<lb />Donne moy si tu veux la qualité de vaine,
<lb />Appelle moy farouche, insensible, inhumaine,
<lb />Vange toy par ces noms, en l’estat où ie suis,
<lb />Mais que cette vengeance acheue mes ennuis:
<lb />Qu'vn eternel oubly succede à mes supplices,
<lb />Que iamais tes froideurs ne troublent nos delices,
<lb />Et que ta paßion ne me reproche plus
<lb />Ces aueugles mespris, &amp; ces lâches refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />Saisi d’estonnement, rauy de ces merueilles:
<lb />Puis-ie sans estre vain auoüer mes oreilles.
<lb />Le Ciel est fauorable à ma sainte amitié!
<lb />Clorinde à mes genoux implore ma pitié!
<lb />Elle partage encor ma douce resuerie,
<lb />Quand ie n'espere plus, qui me fuyoit me prie:
<lb />Qulhinatliaent, orarc esjcer a amtonre.
<lb />Ie doute si ie vis, &amp; si ie vois le iour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE, l’embrassant.
<lb />Ha! c’est trop resister à l’ardeur qui me porté,
<lb />A r’animer mon cœur, ton esperance morte:
<lb />Et ces preuues d’amour te doiuent confirmer,
<lb />Que ie t’imite bien, si tu sçais bien aymer:
<lb />Cunnissons desormais d’vne amitié si saincte,
<lb />Les desdains, les froideurs, la tristesse, &amp; la plainte:
<lb />Et qu'vn lien si fort nous vnisse à iamais,
<lb />Que comme nostre amour, nos plaisirs soient parfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIIAIRE.
<lb />Guery des longs ennuis, dont le Ciel me déliure,
<lb />Cessant de vous aymer, ie cesserayde viure,
<lb />Ie suiuray cher amy, mes premiers estendards,
<lb />Le maistre, que ie sers est le maistre de Mars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE, en riant.
<lb />O Dieux! le doux voyage, et l’agreable guerre!
<lb />Qu'il en amis à bas! que d’ennemis a terre!
<lb />O d’vn noble dessein le glorieux effect.
<lb />Auoir baisé Clorinde est tout ce qu’il a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Que de mesme auec toyi’exerce ma vaillance,
<lb />Et que ie me hazarde à cette violence,
<fw><lb />44
<lb />
</fw><lb />Permets moy dimiter cet exploit amoureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE.
<lb />O l’inuincible effort! le guerrier genereux!
<lb />On ne peut euiter sa valeur sans seconde:
<lb />Ces deux Soldats vn iour despeupleront le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIMOND.
<lb />Madame, le dessein de ces deux combattans,
<lb />Est plus de luy donner, qu’oster des habitans:
<lb />Obligez Celimant, de l’heureuse esperance,
<lb />Du fruit qu’il doit auoir de sa perseuerance:
<lb />Soyez plus indulgente à ses chastes desirs,
<lb />Et que sa recompense accroisse nos plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANTE.
<lb />I'estime sa constance, &amp; sa peine infinie,
<lb />De ce cœur insensible à la glace bannie,
<lb />Depuis quelques momens ie songe à son repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMANT.
<lb />Ly- O fauorable arrest! agreable propos,
<lb />Que i’ayme la douleur dont mon ame est bleßée,
<lb />Rage, craintes, soupçons, sortez de ma pensée,
<lb />fait si-Ie ne me plaindray plus de mon sort rigoureux,
<lb />Apres ce doux arrest, Celimant est heureux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIMENE, seule.
<lb />cõpa- En ces communs plaisirs, seule desesperée,
<lb />Seule triste, confuse, immobile, esgarée,
<lb />ne die Medois-ie retirer, ou faire ces amans,
<lb />Les tesmoins glorieux de mes ressentimens?
<lb />Force pour ton honneur cette inutile rage,
<lb />Qui contre leur repos anime ton courage:
<lb />Amante infortunée, &amp; cherche en ces deserts
<lb />Des amans plus parfaits que l’ingrat que tu perds:
<lb />Vouë en ces lieux sacreZ, où toute ame est rauie,
<lb />Au seruice des Dieux le reste de ta vie:
<lb />Mesprise les plaisirs, euite leurs appas,
<lb />Et fuy cet importun, qui veut suiure tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDOR.
<lb />Madame, où coureZ-vous? elle fuit l’inhumaine,
<lb />Ette feutuesesporr esete gruit tre mospeine.
<lb />Où dois-ie recourir, si de tant de beautez,
<lb />Estant ce que ie suis, mes vœux sont reiettez:
<lb />I'ayseruy mille obiets, dont la ville est pourueuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANTE, riant.
<lb />Ton malheur Polydor nous a charmé la veuë,
<lb />Par vn secret destin tu desplais à nos yeux:
<lb />Imite Dorimene, &amp; fay l’amour aux Dieux:
<lb />Elle va, si i’aybien entendu son langage,
<lb />Voüer aux immortels le reste de son âge:
<lb />Suyle mesme dessein, ayant des qualiteZ
<lb />Incapables de plaire à nos yeux enchantez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYDOR.
<lb />En ce dessein d’aymer, ou ie vous voy reduite,
<lb />Ne cherchez des conseils, que pour vostre conduite:
<lb />Et ne portez point l’œil dessus mes actions,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M iij
<lb />Ayant à gouuerner vos propres paßions:
<lb />Ie sçay ce qui m’importe, en ce malheur extréme,
<lb />„a 2 Et ne prends point d’aduis d’autres que de moy-mesme;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORINDE, à Lysante.
<lb />L’aymable passe-temps! vous deuieZ toutefois
<lb />Arrester Dorimene vn moment en ce bois:
<lb />L’agreable moyen dont nous l’auons punie,
<lb />Eust encor augmenté nostre ioye infinie:
<lb />Qu'aysement elle a creu ce qu'elle à souhaitté:
<lb />Et combien ie riray de cette vanité:
<lb />Faisons par le chemin ce conte à Celiandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIANDRE.
<lb />I'allois vous en parler, &amp; ie meurs de l’entendre:
<lb />Beaux lieux, où s’est paßé ce mystere d’amour,
<lb />Que vos Chantres aislez en parlent tout le iour:
<lb />Qu'Æole vous reuere, &amp; que iamais haleine,
<lb />que celle des Zephirs ne souffle en cette plaine:
<lb />Qu'onlaisse dans vos bois vos Dryades en paix,
<lb />Et que le Bucheron n'en approche iamais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
<fw><lb />
<lb />–
<lb />a<lb />
</fw><fw><lb />34
<lb />49
<lb />46
<lb />le France
</fw><fw><lb />34
<lb />49
<lb />46
<lb />le France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>