<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Phèdre et Hippolyte , tragédie par M. Racine</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31169345w"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>Phèdre et Hippolyte , tragédie par M. Racine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1677" cert="high" resp="BNF">1677</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />I
<lb />2
<lb />E
<lb />A
<lb />3
<lb />IPIEIEIEIIEIIEIIEIeIsel lelse
<lb />3
<lb />L
<lb />
<lb />447
<lb />C3
<lb />
<lb />2
<lb />B
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />4
<lb />M
<lb />A
<lb />6
<lb />*1
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />A
<lb />
<lb />P
<lb />E
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />F
<lb />4
<lb />2
<lb />3
<lb />2
<lb />AM
<lb />A
<lb />M
<lb />&amp;
<lb />
<lb />A
<lb />R2
<lb />Q
<lb />2
<lb />2
<lb />14
<lb />3
<lb />3
<lb />
<lb />K
<lb />
<lb />S
<lb />
<lb />C
<lb />C
<lb />U
<lb />N
<lb />2
<lb />4
<lb />8
<lb />L
<lb />8
<lb />&amp;
<lb />P
<lb />C
<lb />3
<lb />43
<lb />52
<lb />8
<lb /><lb />R
<lb />2
<lb />2
<lb />Ae
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />
<lb />dmlommmma
<lb />B
<lb />2
<lb />47
<lb />4
<lb />
<lb />Q
<lb />T
<lb />2
<lb />Q
<lb />B
<lb />12
<lb />O
<lb />Ta<lb />
<lb />R3
<lb />M
<lb />Q
<lb />14
<lb />11
<lb />Q
<lb />B
<lb />0
<fw><lb />L
<lb />4
<lb />E
<lb />Q
<lb />
<lb />A
<lb />R
<lb />4
<lb />1
<lb />R
<lb />5
<lb />D
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />E
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />S
<lb />8
<lb />3e
<lb />M
<lb />
<lb />Rleta
<lb />
<lb />S
<lb />8
<lb />23
<lb />a
<lb />M.
<lb />C
<lb />2
<lb />1
<lb />&amp;
<lb />8
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />C
<lb />da
<lb />2
<lb />4
<lb />L
<lb />A
<lb />F
<lb />S
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />L
<lb />E
<lb />2
<lb />C
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />3
<lb />1 5
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A R Ie Er a
<lb />Chez CLAUDE BARBIN, au Palais,
<lb />sur le Perron de la Sainte Chapelle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXXVII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY
<fw><lb />
<lb />L
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />D
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />*
<lb />
<lb />D
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />D
<lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A der d o m.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OICY encore une Tragédie dont
<lb />le sujet est pris d’Euripide. Quoy que
<lb />’aye suivi une route un peu differen<lb />te de celle de cet Auteur pour la
<lb />conduite de l’Action, je n’ay pas laissé d’en<lb />richir ma Piece de tout ce qui m’a paru le plus
<lb />éclatant dans la sienne. Quand je ne lui de<lb />vrois que la seule idée du caractere de Phedre,
<lb />je pourrois dire que je luy dois ce que j’ay
<lb />peutestre mis de plus raisonnable sur le Thea<lb />tre. Je ne suis point étonné que ce Caractere
<lb />ait eû un succés si heureux du temps d’Euripi<lb />de, &amp; qu’il ait encore si-bien reüssi dans nostre
<lb />siecle, puis qu’il a toutes les qualitez qu’Ari<lb />stote demande dans le Heros de la Tragédie,
<lb />&amp; qui sont propres a exciter la Compassion
<lb />&amp; la Terreur. En effet Phedre n’est ni tout-a<lb />fait coupable, ni tout-a-fait innocente. Elle est
<lb />engagée par sa destinée, &amp; par la colere des
<lb />Dieux, dans une passion illegitime dont elle a
<lb />horreur toute la premiere. Elle fait tous ses
<lb />efforts pour la surmonter. Elle aime mieux se
<lb />laisser mourir, que de la declarer à personne.
<lb />Et lors qu’elle est forcée de la découvrir, elle
<lb />en parle avec une confusion, qui fait bien voir
<lb />que roieritrie ert prartole anle paition des
<lb />Dieux, qu’un mouvement de sa volontê.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I’ay mesme pris soin de la rendre un peu
<lb />moins odieuse qu’elle n’est dans les Tragedies
<lb />des Anciens, où elle se resout d’elle-mesme à
<lb />accuser Hippolyte. J’ay crû que la Calomnie
<lb />avoit quelque chose de trop bas &amp; de trop noir
<lb />pour la mettre dans la bouche d’une Princesse,
<lb />qui a d’ailleurs des sentimens si nobles &amp; si ver<lb />tueux. Cette bassesse m’a paru plus convenable
<lb />à une Nourrice, qui pouvoit avoir des inclina<lb />tions plus serviles, &amp; qui neanmoins n’entre<lb />prend cette fausse accusation que pour sauver
<lb />la vie &amp; l’honneur de sa Maistresse. Phedre n’y
<lb />donne les mains que parce qu’elle est dans une
<lb />agitation d’esprit qui la met hors d’elle-même,
<lb />&amp; elle vient un moment aprés dans le dessein
<lb />de justifier l’innocence, &amp; de declarer la verité.
<lb />Hippolyte est accusé dans Euripide &amp; dans
<lb />Seneque d’avoir en effet violé sa Belle-Mere.
<lb />Vim corpus tulit. Mais il n’est icy accusé que
<lb />d’en avoir eu le dessein. J’ay voulu épargner à
<lb />Thesée une confusion qui l’auroit pû rendre
<lb />moins agréable aux Spectateurs.
<lb />Pour ce qui est du personnage d’Hippoly.
<lb />te, j’avois remarqué dans les Anciens, qu’on
<lb />reprochoit à Euripide de l’avoir representé
<lb />comme un Philosophe exemt de toute imper<lb />fection. Ce qui faisoit que la mort de ce
<lb />jeune Prince causoit beaucoup plus d’indigna<lb />tion que de pitié. J’ay cru luy devoir donner
<lb />quelque foiblesse qui le rendroit un peu coupa<lb />ble envers son Pere, sans pourtant luy rien ôter
<lb />de cette grandeur d’ame avec laquelle il épargne
<lb />l’honneur de Phedre, &amp; se laisse opprimer sans
<lb />Pleceurert i eer ponoroibienle le puilron qu’il res<lb />sent malgré luy pour Aricie, qui est la Fille &amp;
<lb />la Sœur des ennemis mortels de son Pere.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette Aricie n’est point un personnage de
<lb />mon invention. Virgile dit qu’Hippolyte l’es<lb />pousa &amp; en eût un Fils apres qu’Esculape l’eut
<lb />resuscité. Et j’ay lû encore dans quelques Au<lb />ceuis qu'riipporyte avoie epouse ce emisené eil
<lb />Italie une jeune Atheniene de grande naissan<lb />ce, qui s’appelloit Aricie, &amp; qui avoit donné
<lb />son nom à une petite Ville d’Italie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie rapporte ces autoritez parce que je me suis
<lb />tres scrupuleusement attaché à suivre la Fable.
<lb />J’ay mesme suivi l’histoire de Thesée telle qu’el<lb />le est dans Plutarque.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’est dans cet Historien que j’ay trouvé que
<lb />ce qui avoit donné occasion de croire que The<lb />sée fust descendu dans les Enfers pour enlever
<lb />Proserpine, estoit un voyage que ce Prince
<lb />avoit fait en Epire vers la source de l’Acheron,
<lb />chez un Roy dont Pirithoüs vouloit enlever la
<lb />Femme, &amp; qui arresta Thesée prisonnier apres
<lb />avoir fait mourir Pirithoüs. Ainsi j’ay tâché de
<lb />conserver la vray-semblance de l’histoire, sans
<lb />rien perdre des ornemens de la Fable qui four<lb />nit extrémement à la Poësie. Et le bruit de la
<lb />mort de Thesée fondé sur ce voyage fabuleux,
<lb />donne lieu à Phedre de faire une déclaration
<lb />d’amour, qui devient une des principales cau<lb />leo cte ron iliceifietir, ce eser ene n'tttirore jatrriais osé
<lb />faire tant qu’elle auroit cru que son mary estoit
<lb />vivant.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au reste, je n’ose encore assurer que cette
<lb />Piece soit en effet la meilleure de mes Tragé<lb />dies. Je laisse &amp; aux Lecteurs &amp; au temps à
<lb />decider de son veritable prix. Ce que je puis as<lb />surer; C’est que je n’en ay point fait où la vertu
<lb />soit plus mise en jour que dans celle-cy. Les
<lb />moindres fautes y sont severement punies. La
<lb />seule pensée du crime y est regardée avec autant
<lb />d’horreur que le crime mesme. Les foiblesses
<lb />de l’amour y passent pour de vrayes foiblesses.
<lb />Les passions n’y sont présentées aux yeux que
<lb />pour montrer tout le desordre dont elles sont
<lb />cause. Et le vice y est peint par tout avec des
<lb />eouleurs qui en font connoistre &amp; haïr la diffor<lb />mité. C’est-là proprement le but que tout hom<lb />me qui travaille pour le Public doit se proposer.
<lb />Et c’est ce que les premiers Poëtes tragiques
<lb />avoient en veuë sur! toute chose. Leur Theatre
<lb />estoit une Ecole où la vertu n’estoit pas moins
<lb />bien enseignée que dans les Ecoles des Philoso.
<lb />phes. Aussi Aristote a bien voulu donner des
<lb />regles du Poëme Dramatique, &amp; Socrate le
<lb />plus sage des Philosophes ne dédaignoit pas de
<lb />mettre la main aux Tragédies d’Euripide. Il se<lb />roit à souhaitter que nos Ouvrages fussent aussi
<lb />solides &amp; aussi pleins d’utiles instructions que
<lb />ceux de ces Poëtes. Ce seroit peut-estre un
<lb />moyen de reconcilier la Tragédie avec quantité
<lb />de Personnes celebres par leur pieté &amp; par leur
<lb />doctrine qui l’ont condannée dans ces der<lb />niers temps, &amp; qui en jugeroient sans doute plus
<lb />favorablement, si les Auteurs songeoient au<lb />tant à instruire ieuis Spectateurs qu’à les di<lb />vertir, &amp; s’ils suivoient en cela la veritable inx
<lb />tention de la Tragédie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraun uunirontego au neey.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />PAR grace &amp; Privilege du Roy, donné à
<lb />I Saint Germain en Laye l’onziéme jour de
<lb />Fevrier 1677. Signé, Par le Roy en son Con<lb />seil, DALENCÉ, il est permis au sieur Racine
<lb />Tresorier de France en da Generalité de Mou<lb />lins, de faire imprimer par tel Imprimeur ou
<lb />Libraire qu’il voudra choisir, une Tragédie
<lb />intitulée Phedre &amp; Hippolyte, en tel volume,
<lb />marge, caractere, &amp; autant de fois que bon
<lb />luy semblera, pendant le temps &amp; espace de
<lb />sept années entieres &amp; consecutives, à com<lb />pter du jour que chaque Volume sera achevé
<lb />d’imprimer pour la premiere fois: Pendant le<lb />quel temps Sa Majesté fait tres-expresses def<lb />fenses à toutes personnes de quelque qualité &amp;
<lb />condition qu’elles soient, d’imprimer, faire im<lb />primer, vendre &amp; distribuer ladite Tragédie,
<lb />sous quelque prétexte que ce soit, sans le con<lb />sentement dudit sieur Racine, ou de ceux qui
<lb />auront droit de luy, ny d’en faire des Extraits
<lb />ou Abregez, sous peine de trois mille livres
<lb />d’amende, &amp; confiscation des Exemplaires con<lb />trefaits, dépens, dommages, &amp; autres peines
<lb />plus amplement portées par lesdites Lettres de
<lb />Privilege.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Registré sur le Livre de la Communauté, ce
<lb />mAldelaj), oigne, rnrprerex Gyidic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois, en
<lb />vertu des Presentes, le 15. Mars 1677.
<fw><lb />21
</fw><fw><lb />ACTEVRS.
<lb />THESEE, Fiis d’Egée, Roy d’Athenes.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHEDRE, Femme de Thesée, Fille de
<lb />Minos &amp; de Pasiphaé.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TATTOETTE, Ilis de Plieiée, &amp; d’Antiope
<lb />Reine des Amazones.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARICIE, Princesse du lang Royal d’A<lb />thenes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OENONE, Nourrice &amp; Confidente de
<lb />A llectree
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THERAMENE, Gouvemneur d’Inppolyte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISMENE, Confidente d’Aricie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PANOPE, Femme de la suite de Phedre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDES.
<lb />La Scene est à Trézene, ville du
<lb />Peloponnese.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TEDRE,
<lb />ET
<lb />HIPPOLYTE.
<lb />TINYE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMIERE.
<lb />HIPPOLYTE, THERAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />E dessein en est pris, je pars, cher Theramene,
<lb />L'Et quitte le sejour de l’aimable Trézene,
<lb />Dans le doute mortel dont je suis agité.
<lb />Je commence à rougir de mon oisiveté.
<lb />Depuis plus de six mois éloigné de mon Pere
<lb />J’ignore le destin d’une teste si chere.
<lb />J'ignore jusqu’aux lieux qui le peuvent cacher.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />Et dans quels lieux, Seigneur, l’allez-vous dõc chercher?
<lb />Déja pour satisfaire à vostre juste crainte
<lb />j’ay couru les deux Mers, que separe Corinthe.
<lb />J’ay demandé Thesée aux Peuples de ces bords
<lb />Où l’on voit l’Acheron se perdre chez les Morts,
<lb />J’ay visité l’Elide, &amp; laissant le Ténare,
<lb />Passé jusqu’à la Mer, qui vit tomber Icare.
<lb />Sur quel espoir nouveau, dans quels heureux climats
<lb />Croyez-vous découvrir la trace de ses pas?
<lb />Qui sçait mesme, qui sçait si le Roy vostre Pere
<lb />Veut que de son absence on sache le mysteré?
<lb />Et si lors qu’avec vous nous tremblons pour ses jours,
<lb />Tranquille, &amp; nous cachant de nouvelles amours
<lb />Ce Heros n’attend point qu’une Amante abusée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Cher Theramene, arreste, &amp; respecte Thesée.
<lb />De ses jeunes erreurs desormais revenu
<lb />Par un indigne obstacle il n’est point retenu.
<lb />Et fixant de ses vœux l’inconstance fatale
<lb />Phedre depuis long-temps ne craint plus de Rivale.
<lb />Enfin en le cherchant je suivray mon devoir,
<lb />Et je fuiray ces lieux que je n’ose plus voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />Hé depuis quand, Seigneur, craignez-vous la presence
<lb />De ces paisibles lieux, si chers à vostre Enfance,
<lb />Et dont je vous ay veû préferer le sejour
<lb />Au tumulte pompeux d’Athenes, de la Cour?
<lb />Quel peril, ou plutost quel chagrin vous en chasse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Cet heureux temps n’est plus. Tout a changé de face
<lb />Depuis que sur ces bords les Dieux ont envoyé
<lb />la inlt de liios e de raupnae.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />J'entens. De vos douleurs la cause m’est connuë,
<lb />Phedre icy vous chagrine, &amp; blesse vostre veuë.
<lb />Dangereuse marastre, à peine elle vous vit,
<lb />Que vostre exil d’abord signala son credit.
<lb />Mais sa haine sur vous autrefois attachée
<lb />Ou s’est évanoüie, ou s’est bien relâchée.
<lb />Et d’ailleurs quel peril vous peut faire courir
<lb />Une femme mourante, &amp; qui cherche à mourir ?
<lb />Phedre atteinte d’un mal qu’elle s’obstine à taire,
<lb />Lasse enfin d’elle mesme, &amp; du jour qui l’éclaire,
<lb />Peut-elle contre vous former quelques desseins?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Sa vaine inimitié n’est pas ce que je crains,
<lb />Hippolyte en partant fuit une autre Ennemie,
<lb />Je fuis, je l’avoüray, cette jeune Aricie
<lb />Reste d’un sang fatal conjuré contre nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE,
<lb />Quoy vous-mesme, Seigneur, la persecutez vous?
<lb />Jamais l’aimable Sœur des cruels Pallantides
<lb />Trempa-t-elle aux complots de ses Freres perfides ?
<lb />Et devez vous haïr ses ’innocens appas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />er je a iien, je da l lanan paos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />Seigneur, m’est il permis d’expliquer vostre fuite?
<lb />Pourriez-vous n’estre plus ce superbe Hippolyte,
<lb />Implacable ennemy des amoureuses lois,
<lb />Et d’un joug que Thesée a suby tant de fois?
<lb />Venus par vostre orgueil si long-temps méprisée,
<lb />Voudroit-elle à la fin justifier Thésée?
<lb />Et vous mettant au rang du reste des mortels
<lb />Vous a telle forcé d’encenser ses autels?
<lb />Aimeriez-vous, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Amy, qu’oses-tu dire?
<lb />Toy, qui connois mon cœur depuis que je respire,
<lb />Des sentimens d’un cœur si fier, si dédaigneux,
<lb />Peus-tu me demander le desaveu honteux?
<lb />C’est peu qu’avec son lait une Mere Amazone
<lb />M’ait fait suçer encor cet orgueil qui t’étonne.
<lb />Dans un âge plus meur moy-mesme parvenu
<lb />Je me suis applaudy, quand je me suis connu.
<lb />Attaché prés de moy par un zele sincere
<lb />Tu me contois alors l’histoire de mon Pere.
<lb />Tu sçais combien mon ame attentive à ta voix
<lb />S’échauffoit au recit de ses nobles exploits;
<lb />Quand tu me dépeignois ce Heros intrepide
<lb />Consolant les Mortels de l’absence d’Alcide;
<lb />Les Monstres étouffez, &amp; les Brigans punis,
<lb />Procruste, Cercyon, &amp; Scirron, &amp; Sinnis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et les os dispersez du Geant d’Epidaure,
<lb />Et la Crete fumant du sang du Minotaure.
<lb />Mais quand tu recitois des faits moins glorieux,
<lb />Sa foy par tout offerte, &amp; receuë en cent lieux;
<lb />Helene à ses parens dans Sparte dérobée,
<lb />Salamine témoin des pleurs de Péribée,
<lb />Tant d’autres, dont les noms luy sont mesme échapez,
<lb />Trop credules esprits que sa flâme a trompez;
<lb />Ariane aux rochers contant ses injustices,
<lb />Phedre enlevée enfin sous de meilleurs auspices;
<lb />Tu sçais, comme à regret écoutant ce discours,
<lb />Je te pressois souvent d’en abreger le cours,
<lb />Heureux! si j’avois pû ravir à la Memoire
<lb />Cette indigne moitié d’une si belle Histoire.
<lb />Et moy-mesme à mon tour je me verrois lié?
<lb />'Et les Dieux jusques-là m’auroient humilié?
<lb />Dans mes lâches soûpirs d’autant plus méprisable,
<lb />Qu’un long amas d’honneurs rend Thesée excusable,
<lb />Qu’aucuns Mõstres par moy dontez jusqu’aujourd’huy
<lb />Ne m’ont acquis le droit de faillir comme luy.
<lb />Quand mesme ma fierté pourroit s’estre adoucie,
<lb />Aurois je pour vainqueur dû choisir Aricie?
<lb />Ne souviendroit-il plus à mes sens égarez
<lb />De l’obstacle éternel qui nous a separez.
<lb />Mon Pere la reprouve, &amp; par des loix severes
<lb />Il défend de donner des Neveux à ses Freres.
<lb />D’une Tige coupable il craint un Rejetton.
<lb />Il veut avec leur Sœur ensevelir leur nom,
<lb />Et que jusqu'au tombeau soumile a la tutelle
<lb />Jamais les feux d’Hymen ne s’allument pour elle.
<lb />Dois-je espouser ses droits contre un Pere irrité?
<lb />Donneray-je l’exemple à la temerité?
<lb />Et dans un fol amour ma jeunesse embarquée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />Ah, Seigneur! Si vostre heure est une fois marquée,
<lb />Le Ciel de nos raisons nesçait point s’informer.
<lb />Thésée ouvre vos yeux en voulant les fermer,
<lb />Et sa haine irritant une flâme rebelle,
<lb />Preste à son Ennemie une grace nouvelle.
<lb />Enfin d’un chaste amour pourquoy vous effrayer?
<lb />S’il a quelque douceur n’osez vous l’essayer?
<lb />En croirez-vous toûjours un farouche scrupule?
<lb />Craint-on de s’égarer sur les traces d’Hercule?
<lb />Quels courages Venus n’a t elle pas dontez!
<lb />Vous mesme où seriez vous, vous qui la combattez,
<lb />Si toûjours Antiope à ses lois opposée
<lb />D’une pudique ardeur n’eust brûlé pour Thesée?
<lb />Mais que sert d’affecter un superbe discours?
<lb />Avoüez-le, tout change. Et depuis quelques jours
<lb />On vous voit moins souvent, orgueilleux, &amp; sauvage,
<lb />Tantost faire voler un char sur le rivage,
<lb />
<lb />Tantost sçavant dans l’art par Neptune inventé,
<lb />Rendre docile au frein un Coursier indonté.
<lb />Les forests de nos cris moins souvent retentissent.
<lb />Chargez d’un feu secret von jeur s'appelaltisent,
<lb />Al ii ent laut pomt donter, vous aimez, vous brûlez.
<lb />Vous perissez d’un mal que vous dissimulez.
<lb />La charmante Aricie à-t elle sceu vous plaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Theramene, je pars, &amp; vais chercher mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />Ne verrez-vous point Phedre avant que de partir,
<lb />Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />C’est mon dessein, tu peus l’en avertir.
<lb />Voyons-la, puis qu’ainsi mon devoir me l’ordonne.
<lb />Mais quel nouveau malheur trouble sa chere Oenone.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />L TOLYTE, OENONE,
<lb />THERAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Elas, Seigneur! quel trouble au mien peut estre
<lb />H égal?
<lb />La Reine touche presque à son terme fatal.
<lb />En vain à l’observer jour &amp; nuit je m’attache,
<lb />Elle meurt dans mes bras d’un mal qu’elle me cache,
<lb />Un desordre éternel regne dans son esprit.
<lb />donl ehaoini lliquies rarlaene de loii llee.
<lb />Elle veut voir le jour. Et sa douleur profonde
<lb />M’ordonne toutefois d’écarter tout le monde....
<lb />Elle vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Il suffit, je la laisse en ces lieux,
<lb />Et ne luy montre point un visage odieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iinj
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHEDRE, OENONE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Allons point plus avant. Demeurons, chere
<lb />N Oenone.
<lb />Je ne me soûtiens plus. Ma force m’abandonne,
<lb />Mes yeux sont ébloüis du jour que je revoy,
<lb />Et mes genoux tremblans se dérobent sous moy.
<lb />Helas!
<lb />Elle s’assit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />anave as B0.
<lb />Dieux tout-puissans! que nos pleurs vous appaisent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Que ces vains ornemens, que ces voiles me pesent!
<lb />Quelle importune main, en formant tous des nœuds,
<lb />A pris soin sur mon front d’assembler mes cheveux?
<lb />Tout m’afflige, &amp; me nuit, &amp; conspire à me nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Comme on voit tous ses vœux l’un l’autre se détruire!
<lb />Vous mesme condannant vos injustes desseins,
<lb />Tantost à vous parer vous excitiez nos mains.
<lb />Vous-mesme rappellant vostre force premiere.
<lb />Vous vouliez vous montrer &amp; revoir la lumiere.
<lb />Vous la voyez, Madame, &amp; preste à vous cacher.
<lb />Vous haïssez le jour que vous veniez chercher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Noble &amp; brillant Auteur d’une triste Famille,
<lb />Toy, dont ma Mere osoit se vanter d’estre Fille,
<lb />Qui peut estre rougis du trouble où tu me vois,
<lb />Soleil, je te viens voir pour la derniere fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Quoy? vous ne perdrez point cette cruelle envie?
<lb />vous verray-je toujouis feslonçant à la vle
<lb />Faire de vostre mort les funestes apprests?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Dieux: Que ne lais je aie à l’ombre des forests!
<lb />Quand pourray-je au travers d’une noble poussiere
<lb />Suivre de l’œil un char fuyant dans la carriere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Quoy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Insensée, où suis je? &amp; qu’ay-je dit?
<lb />Où laissay-je égarer mes vœux, &amp; mon esprit?
<lb />Je l’ay perdu. Les Dieux m’en ont ravi l’usage.
<lb />Oenone, la rougeur me couvre le visage,
<lb />Je te laisse trop voir mes honteuses douleurs,
<lb />Et mes yeux malgré moy se remplissent de pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Ah! s’il vous faut rougir, rougissez d’un silence,
<lb />Qui de vos maux encore aigrit la violence.
<lb />Rebelle à tous nos soins, sourde à tous nos discours,
<lb />Voulez vous sans pitié laisser finir vos jours?
<lb />Quelle fureur les borne au milieu de leur course?
<lb />Quel charme ou quel poison en a tari la source?
<lb />Les ombres par trois fois ont obscurci les Cieux,
<lb />Depuis que le sommeil n’est entré dans vos yeux,
<lb />Et le jour a trois fois chassé la nuit obscure,
<lb />Depuis que vostre corps languit sans nourriture.
<lb />A quel affreux dessein vous laissez-vous tenter?
<lb />De quel droit sur vous-mesme osez vous attenter?
<lb />Vous offensez les Dieux auteurs de vostre vie.
<lb />Vous trahissez l’Epoux à qui la foy vous lie,
<lb />Vous trahissez enfin vos Enfans malheureux,
<lb />Que vous précipitez sous un joug rigoureux.
<lb />Songez qu’un mesme jour leur ravira leur Mere,
<lb />Et rendra l’esperance au Fils de l’Etrangere,
<lb />A ce fier Ennemy de vous, de vostre sang
<lb />Ce Fils qu’une Amazone a porté dans son flanc,
<lb />Cet Hippolyte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ah dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Ce reproche vous touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Malheureuse, quel nom est sorti de ta bouche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Hé bien, vostre colere éclate avec raison.
<lb />J’aime à vous voir fremir à ce funeste nom.
<lb />Vivez donc. Que l’amour, le devoir vous excite.
<lb />Vivez, ne souffrez pas que le Fils d’une Scythe,
<lb />Accablant vos Enfans d’un empire odieux,
<lb />Commande au plus beau sang de la Grece, &amp; des Dieux.
<lb />Mais ne differez point, chaque moment vous tuë.
<lb />Reparez promptement vostre force abbatuë,
<lb />Tandis que de vos jours prests à se consumer
<lb />Le flambeau dure encore, &amp; peut se rallumer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />J’en ay trop prolongé la coupable durée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Quoy: de queiques reniorus eites vous decnirée?
<lb />Quel crime a pû produire un trouble si pressant?
<lb />Vos mains n’ont point trempé dans le sang innocent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Graces au Ciel, mes mains ne sont point criminelles.
<lb />Plûst aux Dieux que mon cœur fust innocent comme
<lb />elles!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Et quel affreux projet avez vous enfanté,
<lb />Dont vostre cœur encor doive estre épouvanté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Je t’en ay dit assez. Epargne moy le reste.
<lb />Je meurs, pour ne point faire un aveu si funeste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Mourez donc, &amp; gardez un silence inhumain,
<lb />Mais pour fermer vos yeux cherchez une autre main,
<lb />Quoy qu’il vous reste à peine une foible lumiere,
<lb />Mon ame chez les morts descendra la premiere.
<lb />Mille chemins ouverts y conduisent toûjours,
<lb />Et ma juste douleur choisira les plus courts.
<lb />Cruelle, quand ma foy vous a t-elle déceuë?
<lb />Songez-vous qu’en naissant mes bras vous ont receuë?
<lb />sroni ais, mes Emans, pour vous j'ay tout quitté.
<lb />Reserviez vous ce prix à ma fidelité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Quel fruit esperes-tu de tant de violence?
<lb />Tu fremiras d’horreur si je romps le silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Et que me direz-vous, qui ne cede, grands Dieux!
<lb />A l’horreur de vous voir expirer à mes yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EHBURE.
<lb />Quand tu sçauras mon crime, &amp; le sort qui m’accables
<lb />Je n’en mourray pas moins, j’en mourray plus coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Madame, au nom des pleurs que pour vous j’ay versez,
<lb />Par vos foibles genoux que je tiens embrassez,
<lb />Délivrez mon esprit de ce funeste doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Tu le veux. Leve-toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Parlez. Je vous écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ciel! que luy vais-je dire! Et par où commencer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />car de vailles Ilagcuis cenez de in ofrenler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />O haine de Venus! O fatale colere ?
<lb />Dans quels égaremens l’amour jetta ma Mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Oublions les, Madame. Et qu’à tout l’avenir
<lb />Un silence éternel cache ce souvenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ariane ma Sœur! De quel amour blessée,
<lb />Vous mourustes aux bords où vous fustes laissée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Que faites-vous, Madame? Et quel mortel ennuy,
<lb />Contre tout vostre sang vous anime aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Puisque Venus le veut, de ce sang deplorable
<lb />Je peris la derniere, &amp; la plus miserable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aimez-vous?
<lb />OENONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />De l’amour j’ay toutes les fureurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour qui?
<lb />OLNONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Tu vas oüir le comble des horreurs.
<lb />r'aime... à ce nom fatal je tremble, je frissonne.
<lb />J’aime...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
<lb />OENONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Tu connois ce Fils de l’Amazone,
<lb />Ce Prince si long-temps par moy-mesme opprimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Hippolyte? Grands Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />C’est toy qui l’as nommé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Juste Ciel! Tout mon sang dans mes veines se glace)
<lb />O desespoir! O crime! O deplorable Race!
<lb />Voyage infortuné! Rivage malheureux,
<lb />Falloit-il approcher de tes bords dangereux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Mon mal vient de plus loin. A peine au Fils d’Egée,
<lb />Sous les loix de l’Hymen je m’estois engagée
<lb />Mon repos, mon bon heur sembloit estre affermi,
<lb />Athenes me montra mon superbe Ennemi.
<lb />Je le vis, je rougis, je palis à sa veuë.
<lb />Un trouble s’éleva dans mon ame esperduë.
<lb />Mes yeux ne voyoient plus, je ne pouvois parler,
<lb />Je sentis tout mon corps &amp; transir, &amp; brûler.
<lb />Je reconnus Venus, &amp; ses feux redoutables,
<lb />D’un sang qu’elle poursuit tourmens inévitables.
<lb />Par des vœux assidus je crus les détourner,
<lb />Je luy bâtis un Temple, &amp; pris soin de l’orner.
<lb />De victimes moy mesme à toute heure entourée,
<lb />Je cherchois dans leurs flancs ma raison égarée.
<lb />D’un incurable amour remedes impuissans!
<lb />En yain sur les Autels ma main brûloit l’encens.
<lb />Quand ma bouche imploroit le nom de la Déesse,
<lb />J’adorois Hippolyte, &amp; le voyant sans cesse,
<lb />Mesme au pié des Autels que je faisois fumer,
<lb />J’offrois tout à ce Dieu, que je n’osois nommer.
<lb />je l’évitois partout. O comble de misere!
<lb />Mes yeux le retrouvoient dans les traits de son Pere.
<lb />Contre moy-mesme enfin j’osay me revolter,
<lb />J’excitay mon courage à le persecuter.
<lb />Pour bannir l’Ennemy dont j’estois idolatre,
<lb />J’affectay les chagrins d’une injuste Marastre,
<lb />Je pressay son exil, &amp; mes cris éternels
<lb />L’arracherent du sein, &amp; des bras paternels.
<lb />Je respirois, Oenone. Et depuis son absence
<lb />Mes jours moins agitez couloient dans l’innocenct,
<lb />Soûmise à mon Epoux, &amp; cachant mes ennuis,
<lb />De son fatal hymen je cultivois les fruits.
<lb />Vaines précautions! Cruelle Destinée!
<lb />Par mon Epoux lui mesme à Trézene amenée
<lb />J’ay reveû l’Ennemi que j’avois éloigné.
<lb />Ma blessure trop vive aussi-tost a saigné.
<lb />Ce n’est plus une ardeur dans mes veines cachée.
<lb />C’est Venus toute entiere à sa proye attachée.
<lb />j’ay conceu pour mon crime une juste terreur.
<lb />J’ay pris la vie en haine, &amp; ma flâme en horreur.
<lb />Je voulois en mourant prendre soin de ma gloire,
<lb />Et dérober au jour une flâme si noire.
<lb />Je n’ay pûssoûtenir tes larmes, tes combats.
<lb />Je t’ay tout avoüé, je ne m’en repens pas,
<lb />Pourveu que de ma mort respectant les approches
<lb />Tu ne m’affliges plus par d’injustes reproches,
<lb />Et que tes vains secours cessent de rappeller
<lb />Un reste de chaleur, tout prest à s’exhaler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PHEDRE, OENONE,
<lb />PANOPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANOPE.
<lb />E voudrois vous cacher une triste nouvelle,
<lb />Madame. Mais il faut que je vous la revele.
<lb />La mort vous a ravi vostre invincible Epoux,
<lb />Et ce malheur n’est plus ignoré que de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Panope, que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANOPE.
<lb />Que la Reine abusée
<lb />En vain demande au ciel le retour de Thesée,
<lb />Et que par des Vaisseaux arrivez dans le Port
<lb />Hippolyte son Fils vient d’aprendre sa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel !
<lb />PHEDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANOPE.
<lb />Pour le choix d’un Maistre Athenes se partage.
<lb />Au Prince vostre Fils l’un donne son suffrage,
<lb />Madame, &amp; de l’Etat l’autre oubliant les lois
<lb />Au Fils de l’Etrangere ose donner sa voix.
<lb />On dit mesme qu’au trône une brigue insolente
<lb />Veut placer Aricie, &amp; le sang de Pallante.
<lb />J’ay cru de ce peril vous devoir avertir.
<lb />Déja mesme Hippolyte est tout prest à partir.
<lb />Et l’on craint, s’il paroist dans ce nouvel orage,
<lb />Qu’il n’entraisne apres lui tout un Peuple volage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Panope, c’est assez. La Reine qui t’entend,
<lb />Ne negligera point cet avis rinyportant.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />RIIEDIS,ENONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Adame, je cessois de vous presser de vivre.
<lb />Ml Déja mesme au tombeau je songeois à vous
<lb />suivre.
<lb />Pour vous en détourner je n’avois plus de voix.
<lb />Mais ce nouveau ma lheur vous prescrit d’autres loix,
<lb />Vostre fortune change &amp; prend une autre face.
<lb />Le Roy n’est plus, Madame, il faut prendre sa place.
<lb />Sa mort vous laisse un lils à qui vous vous devez,
<lb />Esclave, s’il vous perd, &amp; Roy, si vous vivez.
<lb />Sur qui dans son malheur voulez vous qu’il s’appuye?
<lb />Ses larmes n’auront plus de main qui les essuye,
<lb />Et ses cris innocens portez jusques aux Dieux,
<lb />Iront contre sa Mere irriter ses Ayeux.
<lb />Vivez, vous n’avez plus de reproche à vous faire.
<lb />Vostre flâme devient une flâme ordinaire.
<lb />Thesée en expirant vient de rompre les nœuds,
<lb />Qui faisoient tout le crime &amp; l’horreur de vos feux.
<lb />Hippolyte pour vous devient moins redoutable,
<lb />Et vous pouvez le voir sans vous rendre coupable.
<lb />Peutestre convaincu de vostre aversion
<lb />Il va donner un Chef à la sedition.
<lb />Détrompez son erreur, fléchissez son courage.
<lb />Roy de ces bords heureux, Trézene est son partage.
<lb />Mais il sçait que les lois donnent à vostre Fils
<lb />Les superbes Remparts que Minerve a bastis.
<lb />Vous avez l’un &amp; l’autre une juste Ennemie.
<lb />Unissez-vous tous deux pour combattre Aricie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Hé bien! A tes conseils je me laisse entraîner.
<lb />Vivons, si vers la vie on peut me ramener,
<lb />Et si l’amour d’un fils en ce moment funeste
<lb />De mes foibies eiprits peut ranimer le reste,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />B iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARICIE, ISMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Ippolyte demande à me voir en ce lieu?
<lb />IT Hippolyte me cherche, &amp; veut me dire adieu?
<lb />Ismene, dis-tu vray? N’es-tu point abusée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />C’est le premier effet de la mort de Thesée.
<lb />Preparez-vous, Madame, à voir de tous costez
<lb />Voler vers vous les cœurs par Thesée écartez,
<lb />Aricie à la fin de son sort est maistresse,
<lb />Et bientost à ses piez verra toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Ce n’est donc point, Ismene, un bruit mal affermi?
<lb />Je cesse d’estre esclave, &amp; n’ay plus d’Ennemi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Non, Madame, les Dieux ne vous sont plus contraires.
<lb />Et Thesée a rejoint les Manes de vos Freres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Dit-on quelle avanture a terminé ses jours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ou seme de sa mort d’incroyables discours,
<lb />On dit que Ravisseur d’une Amante nouvelle
<lb />Les flots ont englouti cet Epoux infidelle.
<lb />On dit mesme, &amp; ce bruit est partout répandu,
<lb />Qu’avec Pirithoüs aux Enfers descendu
<lb />Il a veû le Cocyte &amp; les Rivages sombres,
<lb />Et s’est montré vivant aux infernales Ombres,
<lb />Mais qu’il n’a pu lortir de ce triste sejour,
<lb />Et repasser les bords, qu’on passe sans retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />cronray-ie qu’un Mortel avant la derniere neure
<lb />Peut penetrer des morts la profonde demeure?
<lb />Quel charme l’attiroit sur ces bords redoutez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Thesée est mort, Madame, &amp; vous seule en doutez.
<lb />Arelienes ell gelilit, Trezene en elt iitruite,
<lb />Et déja pour son Roy reconnoist Hippolyte.
<lb />Phedre dans ce Palais tremblante pour son Fils,
<lb />De ses Amis troublez demande les avis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Et tu crois que pour moy plus humain que son Pere
<lb />Hippolyte rendra ma chaisne plus legere?
<lb />Qu’il plaindra mes malheurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Mauuiie; je se croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />L’insensible Hippolyte est-il connu de toy?
<lb />Sur quel frivole espoir penses-tu qu’il me plaigne,
<lb />Et respecte en moy seule un sexe qu’il dédaigne?
<lb />Tu vois depuis quel temps il évite nos pas,
<lb />Et cherche tous les lieux où nous ne sommes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Je sçay de ses froideurs tout ce que l’on recite.
<lb />Mais j’ay veû prés de vous ce superbe Hippolyte.
<lb />Et mesme en le voyant le bruit de sa fierté
<lb />A redoublé pour luy ma curiosité.
<lb />Sa presence à ce bruit n’a point paru répondre.
<lb />Dés vos premiers regards je l’ay veû se confondre.
<lb />Ses yeux, qui vainement vouloient vous éviter,
<lb />Déja pleins de langueur ne pouvoient vous quitter.
<lb />Le nom d’Amant peut-estre offense son courage.
<lb />Mais il en a les yeux, s’il n’en a le langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Que mon cœur, chere Ismene, écoute avidement
<lb />Un discours, qui peutestre a peu de fondement !
<lb />O toy! qui me connois, te sembloit-il croyable
<lb />Que le triste joüet d’un sort impitoyable,
<lb />Un cœur toujours nourri d’amertume &amp; de pleurs,
<lb />Dust connoistre l’amour, &amp; ses folles douleurs ?
<lb />Reste du sang d’un Roy, noble Fils de la Terre,
<lb />Je suis seule échapée aux fureurs de la Guerre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />J'ay perdu dans la fleur de leur jeune saison
<lb />Six freres, quel espoir d’une illustre Maison!
<lb />Le fer moissonna tout, &amp; la Terre humectée
<lb />But à regret le sang des Neveux d’Erectée.
<lb />Tu sçais depuis leur mort quelle severe loy
<lb />Défend à tous les Grecs de soûpirer pour moy.
<lb />On craint que de la Sœur les flâmes temeraires
<lb />Ne raniment un jour la cendre de ses Freres.
<lb />Mais tu sçais bien aussi de quel œil dédaigneux
<lb />Je regardois ce soin d’un Vainqueur soupçonneux.
<lb />Tu sçais que de tout temps à l’Amour opposée
<lb />Je rendois souvent grace à l’injuste Thesée
<lb />Dont l’heureuse rigueur secondoit mes mépris.
<lb />Mes yeux alors, mes yeux n’avoient pas veû son Fil,
<lb />Non que par les yeux seuls laschement enchantée
<lb />J’aime en luy sa beauté, sa grace tant vantée,
<lb />Présens dont la Nature a voulu l’honorer,
<lb />Qu’il méprise luy-mesme, &amp; qu’il semble ignorer.
<lb />J’aime, je prise en luy de plus nobles richesses,
<lb />Les vertus de son Pere, &amp; non point les foiblesses.
<lb />J’aime, je l’avoûray, cet orgueil genereux
<lb />Qui jamais n’a fléchi sous le joug amoureux.
<lb />Phedre en vain s’honoroit des soûpirs de Thesée,
<lb />Pour moy, je suis plus fiere, &amp; fuy la gloire assée
<lb />D’arracher un hommage à mille autres offert,
<lb />Et d’entrer dans un cœur de toutes parts ouvert.
<lb />Mais de faire fléchir un courage inflexible,
<lb />De porter la douleur dans une ame insensible,
<lb />D’enchaisner un Captif de ses fers étonné,
<lb />Contre un joug qui luy plaist vainement mutiné;
<lb />C’est là ce que je veux, c’est là ce qui m’irrite.
<lb />Hercule à desarmer coustoit moins qu’Hippolyte,
<lb />Et vaincu plus souvent, &amp; plustost surmonté
<lb />Préparoit moins de gloire aux yeux qui l’ont donté.
<lb />Mais, chere Ismene, helas! quelle est mon imprudence!
<lb />On ne m’opposera que trop de resistance.
<lb />Tu m’entendras peutestre, humble dans mon ennui,
<lb />Gemir du mesme orgueil que j’admire aujourd’hui,
<lb />Hippolyte aimeroit? Par quel bonheur extrême
<lb />sauiolaje pa noerns ae,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vient à vous.
<lb />ISMENE.
<lb />Vous l’entendrez luy-même.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HIPPOLYTE, ARICIE,
<lb />ISMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />MAdame, avant que de partir,
<lb />J'ay crû de vostre sort vous devoir avertir.
<lb />Mon Pere ne vit plus. Ma juste défiance
<lb />Présageoit les raisons de sa trop longue absence,
<lb />La mort seule bornant ses travaux éclatans
<lb />Pouvoit à l’Univers le cacher si long-temps.
<lb />Les Dieux livrent enfin à la Parque homicide
<lb />L’Ami, le Compagnon, le Successeur d’Alcide.
<lb />Je croy que vostre haine, épargnant ses vertus,
<lb />Ecoute sans regret ces noms qui luy sont dûs.
<lb />Un espoir adoucit ma tristesse mortelle.
<lb />Je puis vous affranchir d’une austere tutelle.
<lb />Je revoque des loix dont j’ay plaint la rigueur.
<lb />Vous pouvez disposer de vous, de vostre cœur.
<lb />Et dans cette Trézene aujourd’hui mon partage.
<lb />De mon ayeul Pitthée autrefois l’heritage,
<lb />Qui m’a sans balancer reconnu pour son Roy,
<lb />je rous laie aunt hlore, ce pinis nore que moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Moderez des bontez, dont l’excés membarrasse.
<lb />D’un soin si genereux honorer ma disgrace,
<lb />ng reui yuen iie faiger, piuo que vous ne pensez,
<lb />Sous ces austeres loix, dont vous me dispensez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Du choix d’un Successeur Athenes incertaine
<lb />Parle de vous, me nomme, &amp; le Fils de la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />De moy, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Je sçay, sans vouloir me slatter,
<lb />Qu’une superbe loy semble me rejetter.
<lb />La Grece me reproche une Mere étrangere.
<lb />Mais si pour Concurrent je n’avois que mon Frere,
<lb />Madame, j’ay sur luy de veritables droits
<lb />Que je sçaurois sauver du caprice des loix.
<lb />Un frein plus legitime arreste mon audace.
<lb />Je vous cede, ou plustost je vous rends une place?
<lb />Un Sceptre, que jadis vos Ayeux ont receû
<lb />De ce fameux Mortel que la Terre a conceu.
<lb />L’adoption le mit entre les mains d’Egée.
<lb />Athenes par mon Pere accrüe, &amp; protegée
<lb />Reconnut avec joye un Roy si genereux,
<lb />Et laissa dans l’oubli vos Freres malheureux.
<lb />Athenes dans ses murs maintenant vous rappelle.
<lb />Assez elle a gemy d’une longue querelle
<lb />Assez dans ses sillons vostre sang englouti
<lb />A fait fumer le champ dont il estoit sorti.
<lb />Trézene m’obeït. Les campagnes de Crete
<lb />Offrent au Fils de Phedre une riche retraite.
<lb />L’Attique est vostre bien. Je pars, &amp; vais pour vous
<lb />Réünir tous les vœux partagez entre nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />De tout ce que j’entens étonnée &amp; confuse
<lb />Je crains presque, je crains qu’un songe ne m’abuse.
<lb />Veillay-je? Puisje croire un semblable dessein?
<lb />Quel Dieu, Seigneur, quel Dieu l’a mis dans vôtre sein?
<lb />Qu’à bon droit vostre gloire en tous lieux est semée!
<lb />Et que la Verité passe la Renommée!
<lb />vous-fiieiirie eit ilia faveur voue vouler vous trahir?
<lb />N’estoit-ce pas assez de ne me point haïr?
<lb />Et d’avoir si long-temps pu défendre vostre ame
<lb />De cette inimitié....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Moy, vous haïr, Madamet
<lb />Avec quelques couleurs qu’on ait peint ma fierté,
<lb />Croit-on que dans ses flancs un Monstre m’ait porté?
<lb />tienres lau rages moeurs, quene naifse endurcie
<lb />Pourroit, en vous voyant, n’estre point adoucie?
<lb />Ay-je pu resister au charme decevant...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy, Seigneur?
<lb />ARICIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Je me suis engagé trop avant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je voy que la raison cede à la violence.
<lb />Puisque j’ay commencé de rompre le silence,
<lb />Madame, il faut poursuivre. Il faut vous informer
<lb />D’un secret, que mon cœur ne peut plus renfermer
<lb />Vous voyez devant vous un Prince déplorable,
<lb />D’un temeraire orgueil exemple memorable.
<lb />Moy, qui contre l’Amour fierement revolté,
<lb />Aux fers de ses Captifs ay long-temps insulté,
<lb />Qui des foibles mortels déplorant les naufrages,
<lb />Pensois tousjours du bord contempler les orages;
<lb />Asservi maintenant sous la commune loy,
<lb />Par quel trouble me vois je emporté loin de moy!
<lb />Un moment a vaincu mon audace imprudente.
<lb />Cette ame si superbe est enfin dépendante.
<lb />Depuis prés de six mois honteux, desesperé,
<lb />Portant partout le trait, dont je suis déchiré,
<lb />Contre vous, contre moy vainement je m’éprouve.
<lb />Présente je vous fuis, absente je vous trouve.
<lb />Dans le fond des forests vostre image me suit.
<lb />La lumiere du jour, les ombres de-la nuit,
<lb />Tout retrace à mes yeux les charmes que j’évite,
<lb />Tout vous livre à l’envy le rebelle Hippolyte.
<lb />Moy-mesme pour tout fruit de mes soins superflus,
<lb />Maintenant je me cherche, &amp; ne me trouve plus.
<lb />Mon arc, mes javelots, mon char, tout m’importune.
<lb />Je ne me souviens plus des leçons de Neptune.
<lb />Mes seuls gemissemens font retentir les bois,
<lb />Et mes Coursiers oisifs ont oublié ma voix,
<lb />Peutestre le recit d’un amour si sauvage
<lb />Vous fait en m’écoutant rougir de vostre ouvrage.
<lb />D’un cœur qui s’offre à vous quel farouche entretien!
<lb />Quel étrange Captif pour un si beau lien !
<lb />Mais l’offrande à vos yeux en doit estre plus chere.
<lb />Songez que je vous parle une langue étrangere,
<lb />Et ne rejettez pas des vœux mal exprimez,
<lb />Qu'Hippolyte sans vous n’auroit jamais formez,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />HIPPOLYTE,ARICIE, THERAMENE,
<lb />TSMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />cigneur, la Reinie vienit, &amp; je l’ay devancée,
<lb />O Elle vous cherche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />J'ignore sa pensée,
<lb />Mais on vous est venu demander de sa part.
<lb />Phedre veut vous parler avant vostre départ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Phedre? Que luy diray-je? Et que peut-elle attendre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Seigneur, vous ne pouvez refuser de l’entendre.
<lb />Quoy que trop convaincu de son inimitie,
<lb />Vous devez à ses pleurs quelque ombre de pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Cependant vous sortez. Et je parts. Et j’ignore
<lb />Si je n’offense point les charmes que j’adore.
<lb />J’ignole nee ceul que je laile en tos lllarlis , que</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Partez, Prince, &amp; suivez vos genereux desseins.
<lb />Rendez de mon pouvoir Athenes tributaire.
<lb />yuecepte tour les dons que vous me voulez faire.
<lb />Mais cet eniplre ciili n'grailu, l giorfeun,
<lb />N’est pas de vos presens le plus cher à mes yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DELARAVV
<lb />HIPPOLYTE, THERAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />My, tout est il prest? Mais la Reine s’avance,
<lb />AT Va, que pour le depart tout s’arme en diligence,
<lb />Fay donner le signal, cours, ordonne, &amp; revien
<lb />Me delivrer bientost d’un fâcheux entretien,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DhnDleD, IATOEE, OENUNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE à Oenone.
<lb />E voici. Vers mon cœur tout mon sang se retire
<lb />L J’oublie, en le voyant, ce que je viens luy dire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Souvenez-vous d’un Fils qui n’espere qu’en vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />On dit qu’un prompt depart vous éloigne de nous,
<lb />Seigneur. A vos douleurs je viens joindre mes larmes.
<lb />Je vous viens pour un Fils expliquer mes allarmes.
<lb />Mon Fils n’a plus de Pere, &amp; le jour n’est pas loin
<lb />Qui de ma mort encor doit le rendre témoin,
<lb />Déja mille Ennemis attaquent son enfance.
<lb />Vous seul pouvez contr’eux embrasser sa défense.
<lb />Mais un secret remord agite mes esprits.
<lb />Je crains d’avoir fermé vostre oreille à ses cris.
<lb />Je tremble que sur lui vostre juste colere
<lb />Ne poursuive biuitton une ouseure iere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Madame, je n’ay point des sentimens si bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Quand vous me haïriez je ne m’en plaindrois pas,
<lb />Seigneur. Vous m’avez veuë attachée à vous nuire.
<lb />Dans le fond de mon cœur vous ne pouviez pas lite.
<lb />A vostre inimitié j’ay pris soin de m’offrir.
<lb />Aux bords que j’habitois je n’ay pu vous souffrir.
<lb />En public, en secret contre vous declarée,
<lb />l’ay voulu par des mers en estre separée.
<lb />J’ay mesme défendu par une expresse loy
<lb />Qu’on osast prononcer vostre Nom devant moy.
<lb />Si pourtant à l’offense on mesure la peine,
<lb />Si la haine peut seule attirer vostre haine,
<lb />l'amais Femme ne fut plus digne de pitié,
<lb />Et moins digne, Seigneur, de vostre inimitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Des droits de ses Enfans une Mere jalouse
<lb />Pardonne rarement au Fils d’une autre Epouse.
<lb />Madame, je le sçay. Les soupçons importune
<lb />Gonit d'un secoind nyisien les fruits les pius communs.
<lb />Toute autre auroit pour moy pris les mêmes ombrages,
<lb />Et j’en aurois peutestre essuyé plus d’outrages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ah, Seigneur! Que le Ciel, j’ose icy l’attester,
<lb />De cette loy commune a voulu m’excepter.
<lb />Qu’un soin bien different me trouble, &amp; me devore!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Madame, il n’est pas temps de vous troubler encore
<lb />Peutestre vostre Epoux voit encore le jour.
<lb />Le Ciel peut à nos pleurs accorder son retour.
<lb />Neptune le protege, &amp; ce Dieu tutelaire
<lb />Ne sera pas en vam imploré par mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />On ne voit point deux fois le Rivage des morts,
<lb />Seigneur. Puisque Thesée a veû les sombres bords,
<lb />En vain vous esperez qu’un Dieu vous le renvoye,
<lb />Et l’avare Acheron ne lâche point sa proye.
<lb />Que disje? Il n’est point mort, puis qu’il respire en vous
<lb />Tousjours devant mes yeux je croy voir mon Epoux
<lb />Je le voy, je luy parle, &amp; mon cœur... Je m’égare,
<lb />Seigneur, ma folle ardeur malgré moy se declare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HLPPOLYTE.
<lb />Je voy de vostre amour l’effet prodigieux.
<lb />Tout mort qu’il est, Thesée est présent à vos yeux.
<lb />Tousjours de son amour vostre ame est embrasée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Oüy, Prince, je languis, je brule pour Thesée.
<lb />Je l’aime, non point tel que l’ont veû les Enfers,
<lb />Volage adorateur de mille objets divers,
<lb />Qui va du Dieu des Morts deshonorer la couche;
<lb />Mais fidelle, mais fier, &amp; mesme un peu farouche,
<lb />Charmant, jeune, traisnant tous les cœurs apres soy,
<lb />Tel qu’on dépeint nos Dieux, ou tel que je vous voy.
<lb />Il avoit vostre port, vos yeux, vostre langage.
<lb />Cette noble pudeur coloroit son visage,
<lb />Lorsque de nostre Crete il traversa les flots,
<lb />Digne sujet des vœux des filles de Minos.
<lb />3
<lb />Que faisiez-vous alors? Pourquoy sans Hippolyté
<lb />Des Heros-de la Grece assembla-t-il l’élite?
<lb />Pourquoy trop jeune encor ne pustes-vous alors
<lb />Entrer dans le Vaisseau qui le mit sur nos bords?
<lb />Par vous auroit peri le Monstre de la Crete
<lb />Malgré tous les détours de sa vaste Retraite,
<lb />Pour en développer l’embarras incertain
<lb />Ma sœur du fil fatal eust armé vostre main.
<lb />Mais non, dans ce dessein je l’aurois devancée<lb />L’Amour m’en eust d’abord inspiré la pensée,
<lb />C’est moy, Prince, c’est moy dont l’utile secours
<lb />Vous eust du Labyrinthe enseigné les détours.
<lb />Que de soins m’eust coustez cette Teste charmante!
<lb />Un fil n’eust point assez rassuré vostre Amante.
<lb />Compagne du peril qu’il vous falloit chercher,
<lb />Moy-mesme devant vous j’aurois voulu marcher,
<lb />Et Phedre au Labyrinthe avec vous descenduë,
<lb />Se seroit avec vous retrouvée, ou perduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Dieux! Qu’est-ce que j’entens? Madame, oubliez-vous
<lb />Que Thesée est mon Pere, &amp; qu’il est vostre Epoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Et sur quoy jugez-vous que j’en perds la memoire,
<lb />Prince? Auroisje perdu tout le soin de ma gloire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Madame, pardonnez. J’avouë en rougissant,
<lb />Que j’accusois à tort un discours innocent.
<lb />Ma honte ne peut plus soutenir vostre veuë,
<lb />Et je vais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ah! cruel, tu m’as trop entenduë.
<lb />Ie t’en ay dit assez pour te tirer d’erreur.
<lb />Hé bien! Connoy donc Phedre, &amp; toute sa fureur.
<lb />l’aime. Ne pense pas qu’au moment que je t’aime,
<lb />Innocente à mes yeux je m’approuve moy-mesme,
<lb />Ny que du fol amour qui trouble ma raison
<lb />Ma lasche complaisance ait nourri le poison,
<lb />Objet infortuné des vangeances célestes,
<lb />Je m’abhorre encor plus que tu ne me détestes,
<lb />Les Dieux m’en sont témoins, ces Dieux qui dans mon
<lb />flanc
<lb />Ont allumé le feu fatal à tout mon sang,
<lb />Ces Dieux qui se sont fait une gloire cruelle
<lb />De séduire le cœur d’une foible Mortelle.
<lb />Toy-mesme en ton esprit rappelle le passé.
<lb />C’est peu de t’avoir suy, Cruel, je t’ay chassé.
<lb />J’ay voulu te paroistre odieuse, inhumaine.
<lb />Pour mieux te resister, j’ay recherché ta haine.
<lb />De quoy m’ont profité mes inutiles soins?
<lb />Tu me haïssois plus, je ne t’aimois pas moins.
<lb />Tes malheurs te prêtoient encor de nouveaux charmes.
<lb />J’ay langui, j’ay seché, dans les feux, dans les larmes.
<lb />Il suffit de tes yeux pour t’en persuader,
<lb />Si tes yeux un moment pouvoient me regarder.
<lb />Que dis-je? Cet aveu que je te viens de faire,
<lb />Cet aveu si honteux, le crois-tu volontaire?
<lb />Tremblante pour un Fils que je n’osois trahir,
<lb />Je te venois prier de ne le point haïr.
<lb />Foibles projets d’un cœur trop plein de ce qu’il aime!
<lb />Helas! je ne t’ay pu parler que de toy-mesme.
<lb />Vange-toy, puny-moy d’un odieux amour.
<lb />Digne Fils du Heros qui t’a donné le jour,
<lb />Delivre l’Univers d’un Monstre qui t’irrite,
<lb />La veuve de Thesée ose aimer Hippolyte?
<lb />Croy-moy, ce Monstre affreux ne tioit poirre t'échaper.
<lb />Voilà mon cœur. C’est là que ta main doit fraper.
<lb />Impatient déja d’expier son offense
<lb />Au devant de ton bras je le sens qui s’avançe.
<lb />Frappe. Ou si tu le crois indigne de tes coups,
<lb />Si ta haine m’envie un supplice si doux,
<lb />Ou si d’un sang trop vil ta main seroit trempée.
<lb />Au defaut de ton bras preste-moy ton épée.
<lb />Donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Que faites-vous, Madame? Justes Dieux?
<lb />Mais on vient. Evitez des témoins odieux.
<lb />Venez, rentrez, fuyez une honte certãine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HIPPOLYTE, THERAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />S-ce Phedre qui fuit, ou plustost qu’on entraine?
<lb />mlourquoy, Seigneur, pourquoy ces marques de
<lb />douleur?
<lb />Je vous voy sans épée, interdit, sans couleur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Theramene, fuyons. Ma surprise est extréme.
<lb />ye lie puis laiis norreur me regarder moy-mesme.
<lb />Phedre... Mais non, grands Dieux! Qu’en un
<lb />profond oubli
<lb />Cet horrible secret demeure enseveli.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />Si vous voulez partir, la voile est préparée.
<lb />Mais Athenes, Seigneur, s’est déja declarée,
<fw><lb />
</fw><lb />Ses Chefs ont pris les voix de toutes ses Tribus,
<lb />Vostre Frere l’emporte, &amp; Phedre a le dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phelre?
<lb />HIPPOLYDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />4
<lb />Un Heraut chargé des volontez d’Athenos
<lb />De l’Estat en ses mains vient remettre les resnes.
<lb />Son Fils est Roy, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />HIPPOLYTE.
<lb />Dieux, qui la connoissez,
<lb />Est-ce donc sa vertu que vous recompensez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> THERAMENE.
<lb />Ceperidant uii oruit lourd veut que le Roy respire.
<lb />On pretend que Thesée a paru dans l’Epire.
<lb />Mais moy qui l’y cherchay, Seigneur, je sçay trop bien..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />i porte; ecoutons tout, &amp; ne negligeons rien.
<lb />Examinons ce bruit, reisiontons à sa source.
<lb />S’il ne mérite pas d’interrompre ma course,
<lb />Partons, &amp; quelque prix qu’il en puisse couster,
<lb />I
<lb />Mettons le Sceptre aux mains dignes de le porter.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHEDRE, OENONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />H! que l’on porte ailleurs les honneurs qu’o<lb />A m’envoye.
<lb />Importune, peux-tu souhaiter qu’on me voye?
<lb />De quoy viens-tu flatter mon esprit desolé?
<lb />Cache-moy bien plustost, je n’ay que trop parlé.
<lb />Mes fureurs au dehors ont osé se répandre.
<lb />J'ay dit ce que jamais on ne devoit entendre.
<lb />Ciel! Comme il m’écoutoit! Par combien de détours
<lb />L’insensible a long-temps éludé mes discours!
<lb />Comme il ne respiroit qu’une retraite pronte!
<lb />Et combien sa rougeur a redoublé ma honte!
<lb />Pourquoy détournois-tu mon funeste dessein?
<lb />Helas! Quand son épée alloit chercher mon sein,
<lb />A-t-il pâli pour moy? Me l’a-t-il arrachée!
<lb />Il suffit que ma main l’ait une fois touchée,
<lb />Je l’ay renduë horrible à ses yeux inhumains,
<lb />Et ce fer malheureux profancroit ses mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Ainsi dans vos malheurs ne songeant qu’à vous plain<lb />dre,
<lb />Vous nourrissez un feu, qu’il vous faudroit éteindre.
<lb />Ne vaudroit-il pas mieux, digne sang de Minos,
<lb />Dans de plus nobles soins chercher vostre repos,
<lb />Contre un Ingrat qui plaist recourir à la fuite,
<lb />Regner, &amp; de l’Estat embrasser la conduite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Moy regner! Moy ranger un Estat sous ma loy !
<lb />Quand ma foible raison ne regne plus sur moy,
<lb />Lors que j’ay de mes sens abandonné l’empire,
<lb />Quand sous un joug honteux à-peine je respire,
<lb />Quand je me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORNON Es
<lb />Fuyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Je ne le puis quitter. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Vous l’osastes bannir, vous n’osez l’éviter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Il n’est plus temps. Il sçait mes ardeurs insensées,
<lb />De l’austere pudeur les bornes sont passées.
<lb />J’ay declaré ma honte aux yeux de mon Vainqueur,
<lb />Et l’espoir malgré moy s’est glissé dans mon cœur.
<lb />Toy-mesme rappellant ma force défaillante,
<lb />Et mon ame deja sur mes levres errante,
<lb />roi tes conseils flatteurs tu m’as feta rammner.
<lb />Yumas laiveltievon que je pouvois l'aiiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Helas! De vos malheurs innocente ou coupable,
<lb />De quoy pour vous sauver n’estois-je point capable?
<lb />Mais si jamais l’offense irrita vos esprits,
<lb />Pouvez-vous d’un superbe oublier les mépris?
<lb />Avec quels yeux cruels sa rigueur obstinée
<lb />Vous laissoit à ses pieds peu s’en faut prosternée!
<lb />Que son farouche orgueil le rendoit odieux!
<lb />Que Phedre en ce moment n’avoit-elle mes yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Oenone, il peut quitter cet orgueil qui te blesse.
<lb />Nourri dans les forests, il en a la rudesse.
<lb />Hippolyte endurci par de sauvages lois
<lb />Entend parler d’amour pour la premiere fois.
<lb />Peutestre sa surprise a causé son silence,
<lb />Et nos plaintes peutestre ont trop de violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Songez qu’une Barbare en son sein l’a formé</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Quoy que Scythe &amp; Barbare, elle a pourtant aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />na poul tcur le nne ana nalle latale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Je ne me verray point préferer de Rivale.
<lb />Enfin, tous tes conseils ne sont plus de saison.
<lb />Sers ma fureur, Oenone, &amp; non point ma raison.
<lb />Il oppose à l’amour un cœur inaccessible.
<lb />Cherchons pour l’attaquer quelque endroit plus sensi<lb />ble.
<lb />Les charmes d’un Empire ont paru le toucher.
<lb />Athenes l’attiroit, il n’a pû s’en cacher.
<lb />Déja de ses vaisseaux la pointe estoit tournée.
<lb />Et la voiie flottoit aux vents abandonnée.
<lb />Va trouver de ma part ce jeune ambitieux,
<lb />Oenone. Fay briller la couronne à ses yeux.
<lb />Qu’il mette sur son front le sacré diadéme.
<lb />Je ne veux que l’honneur de l’attacher moy-mesme.
<lb />Cedons-lui ce pouvoir que je ne puis garder.
<lb />Il instruira mon Fils dans l’art de commander.
<lb />Peutestre il voudra bien lui tenir lieu de Pere.
<lb />Je mets sous son pouvoir &amp; le Fils &amp; la Mere.
<lb />Pour le fléchir enfin tente tous les moyens.
<lb />Tes discours trouveront plus d’accez que les miens.
<lb />Presse, pleure, gemy, peins luy Phedre mourante.
<lb />Ne rougy point de prendre une voix suppliante.
<lb />Je t’avoûray de tout, je n’espere qu’en toy.
<lb />Va, j’attens ton retour pour disposer de moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE seule.
<lb />Toy! qui vois la honte où je suis descenduë,
<lb />O Implacable Venus, suis-je assez confonduë?
<lb />Tu ne sçaurois plus loin pousser ta cruauté.
<lb />Ton triomphe est parfait, tous tes traits ont porté.
<lb />Cruelle, si tu veux une gloire nouvelle,
<lb />Attaque un Ennemy qui te soit plus rebelle.
<lb />Hippolyte te fuit, &amp; bravant ton courroux,
<lb />Jamais à tes Autels n’a fléchi les genoux.
<lb />Ton nom semble offenser ses superbes oreilles.
<lb />Déesse, vange-toy, nos causes sont pareilles.
<lb />Qu’il aime. Mais déja tu reviens sur tes pas,
<lb />Oenone? On me déteste, on ne t’écoute pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIII.
<lb />PHEDRE, OENONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />I faut d’un vain amour étouffer la pensée,
<lb />IMadame. Rappellez vostre vertu passée.
<lb />Le Roy, qu’on a cru mort, va paroistre à vos yeux,
<lb />Thesée est arrivé. Thesée est en ces lieux.
<lb />D iij
<lb />Le Peuple, pour le voir, court &amp; se precipite.
<lb />Je sortois par vostre ordre, &amp; cherchois Hippolyte,
<lb />1le que juiques au ciel mie clis ciancez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Mon Epoux est vivant, Oenone, c’est assez.
<lb />J’ay fait l’indigne aveu d’un amour qui l’outrage.
<lb />Il vit. Je ne veux pas en sçavoir davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />OENONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Je te l’ay prédit, mais tu n’as pas voulu.
<lb />Sur mes justes remors tes pleurs ont prévalu.
<lb />Je mourois ce matin digne d’estre pleurée.
<lb />J’ay suivi tes conseils, je meurs deshonnorée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous mourez?
<lb />OENONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Juste Ciel! Qu’ay-je fait aujourd’hui!
<lb />Mõn Epoux va paroistre, &amp; son Fils avec lui.
<lb />Je verray le témoin de ma flâme adultere
<lb />Observer de quel front j’ose aborder son Pere,
<lb />Le cœur gros de soûpirs, qu’il n’a point écoutez,
<lb />L’œil humide de pleurs, par l’Ingrat rebuttez.
<lb />Penses-tu que sensible à l’honneur de Thesée,
<lb />Il lui cache l’ardeur dont je suis embrasée?
<lb />Laissera-t-il trahir &amp; son Pere &amp; son Roy?
<lb />Pourra-t-il contenir l’horreur qu’il a pour moy?
<lb />Il se tairoit en vain. Je sçay mes perfidies,
<lb />Oenone, &amp; ne suis point de ces Femmes hardies,
<lb />Qui goustant dans le crime une tranquille paix,
<lb />Ont sceû se faire un front qui ne rougit jamais.
<lb />Je connoy mes fureurs, je les rappelle toutes.
<lb />Il me semble déja que ces murs, que ces voutes
<lb />Vont prendre la parole, &amp; prests à m’accuser
<lb />Attendent mon Epoux, pour le desabuser.
<lb />Mourons. De tant d’horreurs qu’un trépas me délivre.
<lb />Es-ce un malheur si grand que de cesser de vivre?
<lb />La mort aux malheureux ne cause point d’effroy.
<lb />Je ne crains que le nom que je laisse aprés moy.
<lb />Pour mes tristes Enfans quel affreux heritage!
<lb />Le sang de Juppiter doit enfler leur courage.
<lb />Mais quelque juste orgueil qu’inspire un sang si beau,
<lb />Le crime d’une Mere est un pesant fardeau.
<lb />Je tremble qu’un discours helas! trop veritable
<lb />Un jour ne leur reproche une Mere coupable.
<lb />Je tremble qu’opprimez de ce poids odieux
<lb />L’un ny l’autre jamais n’ose lever les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Il n’en faut point douter, je les plains l’un &amp; l’autre.
<lb />Jamais crainte ne fut plus juste que la vostre.
<lb />Mais à de tels affronts pourquoy les exposer?
<lb />Pourquoy contre vous-mesme allez-vous déposer?
<lb />C’en est fait. On dira que Phedre trop coupable
<lb />De son Epoux trahi fuit l’aspect redoutable.
<lb />Hippolyte est heureux qu’aux dépens de vos jours
<lb />Vous-mesme en expirant appuyez ses discours.
<lb />A vostre Accusateur que pourray-je répondre?
<lb />Je seray devant luy trop facile à confondre.
<lb />De son triomphe affreux je le verray joüir,
<lb />Et conter vostre honte à qui voudra l’oüir.
<lb />Ah! que plustost du Ciel la flâme me dévore!
<lb />Mais ne me trompez point, vous est-il cher encore?
<lb />De quel œil voyez-vous ce Prince audacieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />je le tof comime un uronitre enro jabie à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Pourquoy donc lui ceder une victoire entiere?
<lb />Vous le craignez. Osez l’accuser la premiere
<lb />Du crime dont il peut vous charger aujourd’hui.
<lb />Qui vous démentira? Tout parle contre lui.
<lb />Son épée en vos mains heureusement laissée,
<lb />Vostre trouble présent, vostre douleur passée,
<lb />Son Pere par vos cris des long-temps prévenu,
<lb />Et deja son exil par vous-mesme obtenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Moy, que j’ose opprimer &amp; noircir l’innocence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Mon zele n’a besoin que de vostre silence.
<lb />Tremblante comme vous j’en sens quelques remors.
<lb />Vous me verriez plus pronte affronter mille morts.
<lb />Mais puisque je vous perds sans ce triste remede,
<lb />Vostre vie est pour moy d’un prix à qui tout cede.
<lb />Je parleray. Thesée aigri par mes avis
<lb />Bornera sa vangeance à l’exil de son Fils.
<lb />Un Pere en punissant, Madame, est toujours Pere.
<lb />Un supplice leger suffit à sa colere.
<lb />Mais le sang innocent dust-il estre versé,
<lb />Que ne demande point vostre honneur menassé?
<lb />C’est un tresor trop cher pour oser le commettre.
<lb />Quelque loy qu’il vous dicte il faut vous y soûmetsre,
<lb />Madame, &amp; pour sauver nostre Honneur combattu,
<lb />Il faut immoler tout, &amp; mesme la Vertu.
<lb />On vient, je voy Thesée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ah! je vois Hippolyte.
<lb />Dans ses yeux insolens je voy ma perte écrite.;
<lb />Fay ce que tu voudras, je m’abandonne à toy. 3
<lb />Dans le trouble où je suis je ne puis rien pour moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />IIESLE, fIITTOLIIE, TTIEDRE,
<lb />OENONE, THERAMENE..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />A fortune à mes vœux cesse d’estre opposet,
<lb />LMadame, &amp; dans vos bras met...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Arrestez, Thesée;
<lb />Et ne profanez point des transports si charmans.
<lb />Je ne merite plus ces doux empressemens.
<lb />Vous estes offensé. La fortune jalouse
<lb />N’a pas en vostre absence épargné vostre Epouse.
<lb />Indigne de vous plaire, &amp; de vous approcher,
<lb />Je ne doy desormais songer qu’à me cacher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE V.
<lb />THESE’E, HIPPOLYTE,
<lb />THERAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />oer eit l'etlange atcuen qu'on lait a voitre Pere;
<lb />&amp;Mon Fils?
<fw><lb />d P211d6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Phedre peut seule expliquer ce mystere.
<lb />Mais si mes vœux ardans vous peuvent émouvoir,
<lb />Permettez-moy, Seigneur, de ne la plus revoir.
<lb />Souffrez que pour jamais le tremblant Hippolyte
<lb />Disparoisse des lieux que vostre Epouse habite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Vous, mon Fils, me quitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOIYTE.
<lb />Je ne la cherchois pas.
<lb />C’est vous qui sur ces bords conduisistes ses pas.
<lb />Vous daignastes, Seigneur, aux rives de Trézene
<lb />Confier en partant Aricie, &amp; la Reine.
<lb />Je fus mesme chargé du soin de les garder.
<lb />Mais quels soins desormais peuvent me retarder?
<lb />Assez dans les forests mon oisive jeunesse
<lb />Sur de vils ennemis a montré son adresse.
<lb />Ne pourray-je, en fuyant un indigne repos,
<lb />D’un sang plus glorieux teindre mes javelots?
<lb />Vous n’aviez pas encore atteint l’âge où je touche,
<lb />Déja plus d’un Tyran, plus d’un Monstre farouche
<lb />Avoit de vostre bras senti la pesanteur.
<lb />Déja de l’Insolence heureux persecuteur
<lb />Vous aviez des deux Mers assuré les rivages,
<lb />Le libre voyageur ne craignoit plus d’outrages.
<lb />Hercule respirant sur le bruit de vos coups
<lb />Déja de son travail se reposoit sur vous.
<lb />Et moy, Fils inconnu d’un si glorieux Pere,
<lb />Je suis mesme encor loin des traces de ma Mere.
<lb />Souffrez que mon courage ose enfin s’occuper.
<lb />Souffrez, si quelque Monstre a pû vous échaper,
<lb />Que j’apporte à vos piez sa dépoüille honorable;
<lb />Ou que d’un beau trépas la memoire durable
<lb />Eternisant des jours si noblement finis,
<lb />Prouve à tout l’Avenir que j’estois vostre Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Que vois-je? Quelle horreur dans ces lieux répanduë
<lb />Fait fuyr devant mes yeux ma Famille éperduë?
<lb />Si je reviens si craint, &amp; si peu desiré,
<lb />O Ciel! de ma prison pourquoy m’as-tu tiré?
<lb />Je n’avois qu’un Ami. Son imprudente flâme
<lb />Du Tyran de l’Epire alloit ravir la Femme.
<lb />Je servois à-regret ses desseins amoureux.
<lb />Mais le sort irrité nous aveugloit tous deux.
<lb />Le Tyran m’a surpris sans défense &amp; sans armes.
<lb />J’ay veu Pirithoüs, triste objet de mes larmes,
<lb />Livré par ce Barbare à des monstres cruels,
<lb />Qu’il nourrissoit du sang des malheureux mortels.
<lb />Moy-mesme il m’enferma dans des Cavernes sombres,
<lb />Lieux profonds, &amp; voisins de l’Empire des Ombres.
<lb />Les Dieux aprés six mois enfin m’ont regardé.
<lb />j’ay sceu tromper les yeux par qui j’estois gardé.
<lb />D’un perfide Ennemi j’ay purgé la Nature.
<lb />A ses monstres lui-mesme a servi de pâture.
<lb />Et lors qu’avec transport je pense m’approcher
<lb />De tout ce que les Dieux m’ont laissé de plus cher;
<lb />Que dis-je? Quand mon ame à soy-mesme renduë
<lb />Vient se rassasier d’une si chere veuë;
<lb />Je n’ay pour tout accueil que des fremissemens.
<lb />Tout fuit, tout se refuse à mes embrassemens.
<lb />Et moy-mesme éprouvant la terreur que j’inspire,
<lb />Je voudrois estre encor dans les prisons d’Epire.
<lb />Parlez. Phedre se plaint que je suis outragé.
<lb />Qui m’a trahi? Pourquoy ne suis-je pas vangé!
<lb />La Grece, à qui mon bras fut tant de fois utile,
<lb />A-t-elle au Criminel accordé quelque azile?
<lb />Vous ne répondez point. Mon Fils, mon propre Fils
<lb />Efteir d'intelligence avec mes Ennemis?
<lb />Entrons. C’est trop garder un doute qui m’accable.
<lb />Connoissons à la fois le crime &amp; le coupable.
<lb />Que Phedre explique enfin le trouble où je la voy:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />-
<lb />AIFPOEIIE, THERAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />
<lb />OU tendoit ce discours qui m'a glacé d'effroy?
<lb />Phedre toujours en proye à sa fureur extréme
<lb />Veut-elle s’accuser &amp; se perdre elle-mesme?
<lb />Dieux! que dira le Roy? Quel funeste poison
<lb />L’amour a répandu sur toute sa Maison!
<lb />Moy-mesme plein d’un feu que sa haine reprouye,
<lb />Quel il m’a veû jadis, &amp; quel il me retrouve!
<lb />De noirs pressentimens viennent m’épouvanter.
<lb />Mais l’Innocence enfin n’a rien à redouter.
<lb />Allons, cherchons ailleurs par quelle heureuse adresse
<lb />Je pourray de mon pere emouvoir la tendresse,
<lb />Et luy dire un amour qu’il peut vouloir troubler,
<lb />Mais que tout son pouvoir ne sçauroit ébranler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiéme Acte.
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />THESEE, OENONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />H! Qu’est-ce que j’entens! Un Traistre, un Te<lb />A meraire
<lb />Preparoit cet outrage à l’honneur de son Pere?
<lb />Avec quelle rigueur, Destin, tu me poursuis!
<lb />Je ne sçais où je vas, je ne sçais où je suis.
<lb />O tendresse! O bonté trop mal recompensée!
<lb />Projet audacieux! Détestable pensée!
<lb />Pour parvenir au but de ses noires amours
<lb />L’insolent de la force empruntoit le secours.
<lb />J’ay reconnu le fer, instrument de sa rage;
<lb />Ce ler dont je l'ariay pour an pius soble usage.
<lb />Tous les liens du sang n’ont pû le retenir?
<lb />Et Phedre differoit à le faire punir?
<lb />Le silence de Phedre épargnoit le Coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Phedre épargnoit plustost un Pere déplorable.
<lb />Et du feu criminel qu’il a pris dans ses yeux,
<lb />Phedre mouroit, Seigneur, &amp; sa main meurtriere
<lb />Eteignoit de ses yeux l’innocente lumiere.
<lb />J’ay veû lever le bras, j’ay couru la sauver.
<lb />Moy seule à vostre amour j’ay sceû la conserver.
<lb />Dt plaignant à la fois son trouble &amp; vos allarmes,
<lb />J’ay servl illaigie nioy d'licerprete a ses iarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Le perfide! Il n’a pû s'empeschet de pâlir.
<lb />De crainte en m’abordant je l’ay veû tressaillir.
<lb />Je me suis étonné de son peu d’allegresse!
<lb />Ses froids embrassemens ont glacé ma tendresse.
<lb />Mais ce coupable amour dont il est devore,
<lb />Dans Athenes déja s’estoit-il déclaré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Seigneur, souvenez-vous des plaintes de la Reine<lb />Un amour criminel causa toute sa haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Et ce feu dans Trézene a donc recommencé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAIGRE.
<lb />Je vous ay dit, Seigneur, tout ce qui s’est passé.
<lb />C’est trop laisser la Reine à sa douleur mortelle.
<lb />Souffrez que je vous quitte &amp; me range auprés d’elle</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E Ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />IRESEE, MIPROLYTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />H! le volcy. Grands Dieux! A ce noble maintien
<lb />AQuel œil ne seroit pas trompé comme le mien?
<lb />Faut-il que sur le front d’un profane Adultere
<lb />Brille de la Vertu le sacré caractere?
<lb />Et ne devroit-on pas à des signes certains
<lb />Reconnoistre le cœur des perfides humains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />
<lb />4
<lb />Puis-je vous demander quel funeste nuage,
<lb />Seigneur, a pû troubler vostre auguste visage?
<lb />N’osez-vous consier ce secret à ma foy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Perfide, oses-tu bien te montrer devant moy?
<lb />Monstré, qu’a trop long-temps épargné le tonnerre,
<lb />Reste impur des Brigans dont j’ay purgé la Terre.
<lb />Aprés que le transport d’un amour plein d’horreur
<lb />Jusqu’au lit de ton Pere a porté ta fureur,
<lb />Tu m’oses presenter une Teste ennemie,
<lb />Tu parois dans des lieux pleins de ton infamie,
<lb />Et ne vas pas chercher sous un Ciel inconnu
<lb />Des Pays, où mon nom ne soit point parvenu.
<lb />Fuy, Traistre. Ne vien point braver icy ma haine,
<lb />Et tenter un courroux que je retiens à-peine.
<lb />C’est bien assez pour moy de l’opprobre eternel
<lb />D’avoir pû mettre au jour un Fils si criminel,
<lb />Sans que ta mort encor honteuse à ma Memoire
<lb />De mes nobles travaux vienne soüiller la gloire.
<lb />Fuis. Et si tu ne veux qu’un chastiment soudain
<lb />T’ajoûte aux Scelerats qu’a punis cette main,
<lb />Pren garde que jamais l’Astre qui nous éclaire
<lb />Ne te voye en ces lieux mettre un pied temeraire.
<lb />Fuis, dis-je, &amp; sans retour précipitant tes pas,
<lb />De ton horrible aspect purge tous mes Estats.
<lb />Et toy, Neptune, &amp; toy, si jadis mon courage
<lb />D’infames Assassins nettoya ton rivage,
<lb />Souvien-toy que pour prix de mes efforts heureux
<lb />Tu promis d’exaucer le premier de mes vœux.
<lb />Dans les longues rigueurs d’une prison cruelle
<lb />Je n’ay point imploré ta puissance immortelle.
<lb />Avares du secours que j’attens de tes soins
<lb />Mes vœux t’ont reservé pour de plus grands besoins.
<lb />Je t’implore aujourd’hui.Vange un malheureux Pere<lb />J’abandonne ce Traistre à toute ta colere.
<lb />Etouffe dans son sang ses desirs effrontez.
<lb />Thesée à tes fureurs connoistra tes bontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />D’un amour criminel Phedre accuse Hippolyte!
<lb />Un tel excés d’horreur rend mon ame interdite,
<lb />Tant de coups impréveûs m’accablent à la fois
<lb />Qu’ils m’ostent la parole, &amp; m’étouffent la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Traistre, tu prétendois qu’en un lâche silence
<lb />Phedre enseveliroit ta brutale insolence.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F iij
<lb />Il falloit en fuyant ne pas abandonner
<lb />Le fer, qui dans ses mains aide à te condanner.
<lb />Ou plustost il falloit comblant ta perfidie
<lb />Lui ravir tout d’un coup la parole &amp; la vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEPPOLYTE.
<lb />D'un mensonge si noir justement irrité,
<lb />Je devrois faire icy parler la Verité,
<lb />Seigneur. Mais je supprime un secret qui vous touche<lb />Approuvez le respect qui me ferme la bouche;
<lb />Et sans vouloir vous-mesme augmenter vos ennuis,
<lb />Examinez ma vie, &amp; songez qui je suis.
<lb />Quelques crimes toûjours précedent les grands crimes.
<lb />Quiconque a pû franchir les bornes legitimes
<lb />Peut violer enfin les droits les plus sacrez.
<lb />Ainsi que la Vertu le Crime a ses degrez.
<lb />Et jamais on n’a veû la timide Innocence
<lb />Passer subitement à l’extréme licence.
<lb />Un jour seul ne fait point d’un Mortel vertueux
<lb />Un perfide Assassin, un lâche Incestueux.
<lb />Elevé dans le sein d’une chaste Heroïne
<lb />Je n’ay point de son sang démenti l’origine.
<lb />Pitthée estimé sage entre tous les humains
<lb />Daigna m’instruire encore au sortir de ses mains.
<lb />Je ne veux point me peindre avec trop d’avantage.
<lb />Mais si quelque vertu m’est tombée en partage,
<lb />Seigneur, je croy sur tout avoir fait éclater
<lb />La haine des forfaits qu’on ose m’imputer.
<lb />Ceit par-la qu'Hipporyte eit connu dans la Grece.
<lb />J’ay pousse la vertu jusques à la rudesse.
<lb />On sçait de mes chagrins Pinflexible rigueur.
<lb />Le jour n’est pas plus pur que le fond de mon cœur.
<lb />Et l’on veut qu’Hippolyte épris d’un feu profane...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ouy, c’est ce mesme orgueil, Lasche, qui te condane.
<lb />Je voy de tes froideurs le principe odieux.
<lb />Phedre seule charmoit tes impudiques yeux.
<lb />Et pour tout autre objet ton ame indifferente
<lb />Dédaignoit de brûler d’une flâme innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Non, mon Pere, ce cœur (c’est trop vous le celer)
<lb />N’a point d’un chaste amour dédaigné de bruler.
<lb />Je confesse à vos piez ma veritable offense.
<lb />J’aime, j’aime, il est vray, malgré vostre défense.
<lb />Aricie à ses loix tient mes vœux asservis.
<lb />La Fille de Pallante a vaincu vostre Frls.
<lb />Je l’adore, &amp; mon ame à vos ordres rebelle
<lb />Ne peut ny soupirer ny bruler que pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Tu l’aimes? Ciel! Mais non, l’artifice est grossier.
<lb />Tu te feins criminel pour te justifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Seigneur, depuis six mois je l’evite, &amp; je l’aime.
<lb /> venois ent trembiant vous se diie à-vous-mesme.
<lb />Hé quoy? De vostre erreur rien ne vous peut tirer?
<lb />Par quel affreux serment faut-il vous rassurer?
<lb />Que la Terre, le Ciel, que toute la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Toujours les Scelerats ont recours au parjure.
<lb />Cesse, cesse, &amp; m’épargne un importun discours,
<lb />Si ta fausse vertu n’a point d’autre secours.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iiij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Elle vous paroist fausse, &amp; pleine d’artifice.
<lb />Eneure au fonu de lon cour me send plus de justice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Aht que ton impudence excite mon courroux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Quel temps à mon exil, quel lieu prescrivez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Fusses-tu par-de-là les Colonnes d’Alcide,
<lb />Je me croirois encor trop voisin d’un Perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Chargé du crime affreux dont vous me soupçonnez,
<lb />Quels Amis me plaindront quand vous m’abandonnez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />va cherener des frinis; dofit pertiine funeste
<lb />Honore l’adultere, applaudisse à l’inceste,
<lb />Des Traistres, des Ingrats, sans honneur &amp; sans loy,
<lb />Dignes de proteger un méchant tel que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Vous me parlez toujours d’inceste &amp; d’adultere?
<lb />Je me tais. Cependant Phedre sort d’une Mere,
<lb />Vhedre est d’un sang, Seigneur, vous le sçavez trop
<lb />bien,
<lb />De toutes ces horreurs plus rempli que le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESHE.
<lb />Quoy l'ta rage à mes yeux perd toute retenuë?
<lb />Pour la derniere fois oste-toy de ma veuë.
<lb />Sors, Traistre. N’attend pas qu’un Pere furieux
<lb />Te fasse avec opprobre atracher de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E seul.
<lb />Iserable, tu cours à ta perte infaillible.
<lb />M Neptune par le Fleuve aux Dieux mesmes ter<lb />rible
<lb />M’a donné sa parole, &amp; va l’executer.
<lb />Un Dieu vangeur te suit, tu ne peux l’èviter.
<lb />Je t’aimois. Et je sens que malgré ton offense
<lb />41
<lb />Mes entrailles pour toy se trouoient par avance.
<lb />Mais à te condanner tu m’as trop engagé.
<lb />Jamais Pere en effet fut-il plus outragé?
<lb />
<lb />
<lb />Justes Dieux, qui voyez la douleur qui m’accable,
<lb />Ay-je pû mettre au jour un Enfant si coupable?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />YMEDRE, IIIDOBL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Eigneur, je viens à vous pleine d’un juste effroy.
<lb />O'Vostre voix redoutable a passé jusqu’à moy.
<lb />Je crains qu’un prompt effet n’ait suivi la menace.
<lb />S’il en est temps encore, épargnez vostre Race.
<lb />Respectez vostre sang, j’ose vous en prier.
<lb />Sauvez-moy de l’horreur de l’entendre crier.
<lb />Ne me préparez point la douleur éternelle
<lb />De l’avoir fait répandre à la main paternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.1111
<lb />41
<lb />THESEE.
<lb />1
<lb />Non, Madame, en mon sang ma main n’a point
<lb />trempé.
<lb />Mais l’Ingrat toutefois ne m’est point échapé.
<lb />Une immortelle main de sa perte est chargée.
<lb />neptunle iie la doit, &amp; vous serez vangée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Neptune vous la doit! Quoy vos vœux irritez ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Quoy craignez-vous déja qu’ils ne soient écoutez?
<lb />Joignez-vous bien plustost à mes vœux legitimes.
<lb />Dans toute leur noirceur retracez-moy ses crimes.
<lb />Echauffez mes transports trop lents, trop retenus.
<lb />Tous ses crimes encor ne vous sont pas connus.
<lb />Sa fureur contre vous se répand en injures.
<lb />Vostre bouche, dit-il, est pleine d’impostures.
<lb />Il soutient qu’Aricie a son cœur, a sa foy,
<lb />Qu’il l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Quoy Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Il l’a dit devant moy
<lb />Mais je sçay rejetter un frivole artifice.
<lb />Esperons de Neptune une pronte justice.
<lb />Je vay moy-mesme encore au pié de ses Autels
<lb />Le presser d’accomplir ses sermens immortels.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE seule.
<lb />L sort. Quelle nouvelle a frappé mon oreille?
<lb />TQuel feu mal étouffé dans mon cœur se reyeille»
<lb />Quel coup de foudre, ô Ciel! &amp; quel funeste avis!
<lb />Je volois toute entiere au secours de son Fils:
<lb />Et m’arrachant des bras d’Oenone épouvantée
<lb />Je cedois au remord dont j’estois tourmentée.
<lb />Qui sçait mesme où m’alloit porter ce repentir?
<lb />Peutestre à m’accuser j’aurois pû consentir,
<lb />Peutestre si la voix ne m’eust esté coupée,
<lb />L’affreuse Verité me seroit échapée.
<lb />Hippolyte est sensible, &amp; ne sent rien pour moy?
<lb />Aricie a son cœur! Aricie a sa foy!
<lb />Ah Dieux! Lors qu’à mes vœux l’Ingrat inexorable
<lb />S’armoit d’un œil si fier, d’un front si redoutable,
<lb />Je pensois qu’à l’amour son cœur toûjours fermé
<lb />Fust contre tout mon sexe également armé.
<lb />Une autre cependant a fléchi son audace.
<lb />Devant ses yeux cruels une autre a trouvé grace.
<lb />Peutestre a-t-il un cœur facile à s’attendrir.
<lb />je luis se leur oojet qu'irne rgauroit souftrir.
<lb />Et je me chargerois du soin de le défendre?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />PHEDRE, OENONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />CHere Oenone, sçais-tu ce que je viens d’apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Non. Mais je viens tremblante, à ne vous point
<lb />mentir.
<lb />J’ay pâli du dessein qui vous a fait sortir.
<lb />J’ay craint une futeur à vous-mesme fatale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Oenone, qui l'eust crû? J’avois une Rivale.
<lb />OENONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Counent:
<lb />OENONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Hippolyte aime, &amp; je n’en puis douter.
<lb />Ce farouche Ennemi qu’on ne pouvoit donter,
<lb />Qu’offensoit le respect, qu’importunoit la plainte,
<lb />Ce Tigre, que jamais je n’aborday sans crainte,
<lb />Soûmis, apprivoisé reconnoist un Vainqueur.
<lb />Aricie a trouvé le chemin de son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aricie?
<lb />OENONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ah douleur non encore éprouvée!
<lb />A quel nouveau tourment je me suis reservée!
<lb />Tout ce que j’ay souffert, mes craintes, mes transpors.
<lb />La fureur de mes feux, l’horreur de mes remors,
<lb />Et d’un refus cruel l’insupportable injure
<lb />N’estoit qu’un foible essay du tourment que j’endure.
<lb />Ils s’aiment! Par quel charme ont-ils trõpé mes yeux?
<lb />Comment se sont-ils veûs? Depuis quand? Dans quels
<lb />lieux?
<lb />Tu le sçavois. Pourquoy me laissois-tu seduire »
<lb />De leur furtive ardeur ne pouvois-tu m’instruire?
<lb />Les a-t’on veû souvent se parler, se chercher?
<lb />Dans le fond des forests alloient-ils se cacher?
<lb />Helas! Ils se voyoient avec pleine licence.
<lb />Le Ciel de leurs soupirs approu voit l’innocence.
<lb />Ils suivoient sans remords leur panchant ainodreux.
<lb />Tous les jours se levoient clairs &amp; sereins pour eux<lb />Et moy, triste rebut de la Nature entiere,
<lb />Je me cachois au jour, je fuyois la lumiere.
<lb />La Mort est le seul Dieu que j’osois implorer.
<lb />J’attendois le moment où j’allois expirer,
<lb />Me nourrissant de fiel, de larmes abbreuvée.
<lb />Encor dans mon malheur de trop prés observée,
<lb />Je n’osois dans mes pleurs me noyer à loisir,
<lb />Je goustois en tremblant ce funeste plaisir.
<lb />Dt lous uir fionit serein déguisant mes allarmes,
<lb />al lailoit bien louvent ie priver de mes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Quel fruit recevront-ils de leurs vaines amours?
<lb />Ils ne se verront plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Ils s’aimeront toujours.
<lb />Au moment que je parle, ah mortelle pensée?
<lb />Ils bravent la fureur d’une Amante insensée.
<lb />Malgré ce mesme exil qui va les écarter,
<lb />Ils font mille sermens de ne se point quitter.
<lb />Non, je ne puis souffrir un bonheur qui m’outrage,
<lb />Oenone. Pren pitié de ma jalouse rage.
<lb />Il faut perdre Aricie. Il faut de mon Epoux
<lb />Contre un sang odieux réveiller le courroux.
<lb />Qu'il ne se borne pas à des peines legeres.
<lb />Le crime de la Sœur passe celui des Freres.
<lb />
<lb />Dans mes jaloux transpoits je le veux implorer.
<lb />Que fais-je? Où ma raison se va-t-elle égarer?
<lb />Moy jalouse! Et Thesée est celui que j’implore!
<lb />Mon Epoux est vivant, &amp; moy je brule encore!
<lb />Pour qui? Quel est le cœur où prétendent mes vœux?
<lb />Chaque mot sur mon front fait dresser mes cheveux.
<lb />Mes crimes desormais ont comblé la mesure.
<lb />Je respire à la fois l’inceste &amp; l’imposture.
<lb />Mes homicides mains prontes à me vanger
<lb />Dans le sang innocent brulent de se plonger.
<lb />Miserable! Et je vis? Et je soutiens la veuë
<lb />De ce sacré Soleil, dont je suis descenduë?
<lb />J’ay pour Ayeul le Pere &amp; le Maistre des Dieux.
<lb />Le Ciel, tout l’Univers est plein de mes Ayeux.
<lb />Où me cacher? Fuyons dans la Nuit infernale.
<lb />Mais que dis-je? Mon Pere y tient l’Urne fatale.
<lb />Le Sort, dit-on, l’a mise en ses severes mains.
<lb />Minos juge aux Enfers tous les pâles Humains.
<lb />Ah! combien fremira son Ombre épouvantée,
<lb />Lors qu’il verra sa Fille à ses yeux presentée,
<lb />Contrainte d’avoüer tant de forfaits divers,
<lb />Et des crimes, peutestre inconnus aux Enfers.
<lb />Que diras-tu, mon Pere, à ce spectacle horrible?
<lb />Je croy voir de ta main tomber l’Urne terrible.
<lb />Je croy te voir cherchant un supplice nouveau,
<lb />Toy-mesme de ton Sang devenir le Bourreau.
<lb />Pardonne. Un Dieu cruel a perdu ta Famille.
<lb />Reconnoy sa vangeance aux fureurs de ta Fille.
<lb />Helas! Du crime affreux dont la honte iie suit,
<lb />jaillais illon triste cœur n'a récueilsi le fruit.
<lb />Jusqu’au dernier soupir de malheurs poursuivie,
<lb />Je rends dans les tourmens une penible vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE.
<lb />Hé! repoussez, Madame, une injuste terreur.
<lb />Regardez d’un autre œil une excusable erreur.
<lb />Vous aimez. On ne peut vaincre sa destinée.
<lb />Par un charme fatal vous fustes entrainée.
<lb />Est-ce donc un prodige inoüi parmy nous?
<lb />L’amour n’a-t-il encor triomphé que de vous?
<lb />La foiblesse aux Humains n’est que trop naturelle.
<lb />Mortelle subissez le sort d’une Mortelle.
<lb />Vous vous plaignez d’un joug imposé dés long-temps.
<lb />Les Dieux mesme, les Dieux de l’Olympe habitans,
<lb />Oui d’un bruit si terrible épouvantent les crimes,
<lb />Ont brulé quelquefois de feux illegitimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Qu’entens-je? Quels conseils ose-t-on me donner?
<lb />Ainsi donc jusqu’au bout tu veux m’empoisonner,
<lb />Malheureuse? Voilà comme tu m’as perduë.
<lb />Au jour que je fuyois c’est toy qui m’as renduë.
<lb />Tes prieres m’ont fait oublier mon devoir.
<lb />J’évitois Hippolyte, &amp; tu me l’as fait voir.
<lb />De quoy te chargeois-tu? Pourquoy ta bouche impie
<lb />A-t-elle en l’accusant osé noircir sa vie?
<lb />Il en mourra peutestre, &amp; d’un Pere insensé
<lb />Le sacrilege vœu peutestre est exaucé.
<lb />Je ne t’écoute plus. Va-t-en, Monstre execrable.
<lb />Va, laisse-moy le soin de mon sort déplorable.
<lb />Puisse le juste Ciel dignement te payer.
<lb />Et puisse ton supplice à jamais effrayer
<lb />Tous ceux qui, comme toy, par de lasches adresses,
<lb />Des Princes malheureux nourrissent les foiblesses,
<lb />Les poussent au panchant où leur cœur est enclin,
<lb />Et leur osent du Crime applanir le chemin;
<lb />Détestables Flatteurs, Présent le plus funeste
<lb />Que puisse faire aux Rois la colere celeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENONE seule,
<lb />Ah Dieux! Pour la servir j’ay tout fait, tout quitté.
<lb />Et j’en reçoy ce prix? Je l’ay bien merité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HIPPOLYTE, ARICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RICIE.
<lb />Uoy vous pouvez vous taire en ce peril extréme?
<lb />Z Vous laissez dans l’erreur un Pere qui vous aime?
<lb />Cruel, si de mes pleurs mesprisant le pouvoir
<lb />Vous consentez sans peine à ne me plus revoir,
<lb />Partez, separez vous de la triste Aricie.
<lb />Mais du moins en partant assurez vostre vie.
<lb />Défendez vostre honneur d’un reproche hoiteux,
<lb />Et forcez vostre Pere à revoquer ses vœux.
<lb />Il en est temps encor. Pourquoy? Pat quel caprice
<lb />Laissez-vous le champ libre à vostre Accusatrice?
<lb />Esclaircissez Thesée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Hé! que n’ay-je point dit?
<lb />Ay-je dû mettre au jour l’opprobre de son lit?
<lb />Devois-je, en lui faisant un recit trop sincere,
<lb />D’une indigne rougeur couvrir le front d’un Pere?
<lb />Vous seule avez percé ce mystere odieux.
<lb />Mon cœur pour s’espancher n’a que vous &amp; les Dieux.
<lb />Je n’ay pû vous cacher, jugez si je vous aime,
<lb />Tout ce que je voulois me cacher à moy mesme.
<lb />Mais songez sous quel sceau je vous l’ay revelé.
<lb />Oubliez, s’il se peut, que je vous ay parlé,
<lb />Madame. Et que jamais une bouche si pure
<lb />Ne s’ouvre pour conter cette horrible avanture.
<lb />Sur l’équité des Dieux osons nous confier.
<lb />Ils ont trop d’interest à me justifier.
<lb />Et Phedre tost ou tard de son crime punie,
<lb />N’en sçauroit éviter la juste ignominie.
<lb />C’est l’unique respect que j’exige de vous.
<lb />Je permets tout le reste à mon libre courroux.
<lb />Sortez de l’esclavage où vous estes reduite.
<lb />Osez me suivre. Osez accompagner ma fuite.
<lb />Arrachez vous d’un lieu funeste &amp; profané,
<lb />Où la Vertu respire un air empoisonné.
<lb />Profitez, pour cacher vostre pronte retraïte,
<lb />De la confusion que ma disgrace y jette.
<lb />Je vous puis de la fuite assurer les moyens.
<lb />Vous n’avez jusqu’icy de Gardes que les miens.
<lb />De puissans Défenseurs prendront nostre querelle.
<lb />Argos nous tend les bras, &amp; Sparte nous appelle.
<lb />A nos amis communs portons nos justes cris.
<lb />Ne souffrons pas que Phedre assemblant nos debris
<lb />Du trosne paternel nous chasse l’un &amp; l’autre,
<lb />Et promette à son Fils ma dépoüille &amp; la vostre.
<lb />L’occasion est belle, il la faut embrasser.
<lb />Quelle peur vous rétient? Vous sembiez balancer?
<lb />Vostre seul interest m’inspire cette audace.
<lb />Quand je suis tout de feu, d’où vous vient cette glace?
<lb />Sur les pas d’un Banni craignez-vous de marcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Helas! qu’un tel exil, Seigneur, me seroit cher!
<lb />Dans quels ravissemens, à vostre sort liée
<lb />Du reste des mortels je vivrois oubliée !
<lb />Mais n’estant point unis par un lien si doux,
<lb />Me puis-je avec honneur dérober avec vous?
<lb />Je sçay que sans blesser l’honneur le plus severe
<lb />Je me puis affranchir des mains de vostre Pere.
<lb />Ce n’est point m’arracher du sein de mes Parens.
<lb />Et la iuite cit peimne a qui rait les ljlaise
<lb />Mais vous m’aimez, Seigneur. Et ma gloire allarmée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIPPOLYTE.
<lb />Non non, j’ay trop de soin de vostre Renommée.
<lb />Un plus noble dessein m’ameine devant vous.
<lb />Fuyez vos ennemis, &amp; suivez vostre Epoux.
<lb />Libres dans nos malheurs, puisque le Ciel l’ordonne,
<lb />Le don de nostre foy ne dépend de personne.
<lb />L Hymen n’est point toûjouis entouré de Flambeaux.
<lb />Aux portes de Trézene, &amp; parmy ces Tombeaux,
<lb />Des Princes de ma race antiques sepultures,
<lb />Est un Temple sacré formidable aux Parjures.
<lb />C’est-là que les mortels n’osent jurer en vain.
<lb />Le perfide y reçoit un chastiment soudain.
<lb />Et craignant d’y trouver la mort iné vitable,
<lb />Le Mensonge n’a point de frein plus redoutable.
<lb />Là, si vous m’en croyez, d’un amour éternel
<lb />Nous irons confirmer le serment solennel.
<lb />Nous prendrons à témoin le Dieu qu’on y revere.
<lb />Nous se prserons tous deux de nous ferii de Pere.
<lb />Des Dieux les plus sacrez j’attesteray le nom.
<lb />Et la chaste Diane, &amp; l’auguste Junon,
<lb />Et tous les Dieux enfin témoins de mes tendresses
<lb />Garantiront la foy de mes saintes promesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Le Roy vient. Fuyez, Prince, &amp; partez prontement.
<lb />Pour cacher mon départ je demeure un moment.
<lb />F iiij
<lb />Allez, &amp; laissez moy quelque fidelle guide,
<lb />Qui conduise vers vous ma démarche timide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THESEE,ARICIE, ISMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ieux, éclairez mon trouble, &amp; daignez à mes
<lb />L yeux
<lb />Montrer la verité, que je cherche en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RICIE.
<lb />Songe à tout, chere Ismene, &amp; sois preste à la fuite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />THESE’E, ARICIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />Ous changez de couleur, &amp; semblez interdite,
<lb />IV Madame. Que faisoit Hippolyte en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Seigneur, il me disoit un éternel adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />Vos, yeux ont sceû donter ce rebelle courage.
<lb />De seo preniiero toupirs iont rortre neureux ouvrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Seigneur, je ne vous puis nier la verité.
<lb />De vostre injuste haine il n’a pas hérité.
<lb />Il ne me traittoit point comme une criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />J'entens, il vous juroit une amour éternelle:
<lb />Ne vous assurez point sur ce cœur inconstant.
<lb />Car à d’autres que vous il en juroit autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy, Seigneur?
<lb />ARICIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Vous deviez le rendre moins volagel
<lb />Comment souffriez-vous cet horrible partage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Et comment souffrez vous que d’horribles discours
<lb />D’une si belle vie osent noircir le cours?
<lb />Avez vous de son cœur si peu de connomance?
<lb />Discernez vous si mal le crime &amp; l’innocence?
<lb />Faut-il qu’à vos yeux seuls un nüage odierx
<lb />Dérobe sa vertu qui brille à tous les yeux ?
<lb />Ah! c’est trop le livrer à des langues perfides.
<lb />Cessez Repentez vous de vos vœux homicides.
<lb />Craignez, Seigneur, craignez que le Ciel rigoureux
<lb />Ne vous haïsse assez pour exaucer vos vœux.
<lb />Souvent dans sa colere il reçoit nos Victimes.
<lb />Ses présens sont souvent la peine de nos crimes.
<fw><lb />11.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />Non, vous voulez en vain couvrir son attentat.
<lb />Vostre amour vous aveugle en faveur de l’ingrat.
<lb />Mais j’en croy des témoins certains, irreprochables.
<lb />J’ay veû, j’ay veû couler des larmes veritables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARICIE.
<lb />Prenez garde, Seigneur. Vos invincibles mains
<lb />Ont de Monstres sans nombre affranchi les humains,
<lb />Mais tout n’est pas détruit. Et vous en laissez vivre
<lb />Un... Vostre Fils, Seigneur, me défend de poursuivre.
<lb />Instruite du respect qu’il veut vous conserver,
<lb />Je l’affligerois trop, si j'osois achever.
<lb />J’imite sa pudeur, &amp; fuis vostre présence
<lb />Pour n’estre pas foreée àJ rompre le silence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E seul.
<lb />Uelle est donc sa pensée? Et que cache un dis<lb />O cours
<lb />Commencé tant de fois, interrompu toûjours?
<lb />Veulent-ils m’ébloüir par une feinte vaine?
<lb />Sõt-ils d’accord tous deux, pour me mettre à la gesne?
<lb />Mais moy-mesme, malgré ma severe rigueur,
<lb />Quelle plaintive voix crie au fond de mon cœur?
<lb />Une pitié secrette &amp; m’afflige, &amp; m’estonne.
<lb />Une seconde fois interrogeons Oenone.
<lb />Je veux de tout le crime estre mieux éclairci.
<lb />Gardes. Qu’Oenone sorte &amp; vienne seule ici.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />THESE’E, PANOPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANOPE.
<lb />’Ignore le projet que la Reine medite,
<lb />Seigneur. Mais je crains tout du transport qui l’a<lb />gite.
<lb />Un mortel desespoir sur son visage est peint.
<lb />La pâleur de la mort est déja sur son teint.
<lb />Déja de sa présence avec honte chassée
<lb />Dans la profonde mer Oenone s’est lancée.
<lb />On ne sçait point d’où part ce dessein furieux.
<lb />Et les flots pour jamais l’ont ravie à nos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’entens-je?
<lb />THESE'E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANOPE.
<lb />Son trespas n’a point calmé la Reine,
<lb />Le trouble semble croistre en son ame incertaine.
<lb />Quelquefois pour flatter ses secretes douleurs
<lb />Elle prend ses Enfans, &amp; les baigne de pleurs.
<lb />Et soudain renonçant à l’amour maternelle,
<lb />Sa main avec horreur les repousse loin d’elle.
<lb />Elle porte au hazard ses pas irresolus.
<lb />Son œil tout égaré ne nous reconnoist plus.
<lb />Elle a trois fois écrit, &amp; changeant de pensée
<lb />Trois fois elle a rompu sa lettre conmencée.
<lb />Daignez la voir, Seigneur, daignez la secourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />O Ciel! Oenone est morte, &amp; Phedre veut mourir?
<lb />Qu’on rappelle mon Fils. Qu’il vienne se défendre,
<lb />Qu’il vienne me parler, je suis prest de l’entendre.
<lb />Ne précipite point tes funestes bien-faits,
<lb />Neptune. J’aime mieux n’estre exaucé jamais.
<lb />J'ay peut-estre trop crû des témoins peu fidelles]
<lb />Et j’ay trop tost vers toy levé mes mains cruelles.
<lb />Ah! de quel desespoir mes vœux seroient suivis!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI
<lb />THESE’E, THERAMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E.
<lb />Heramene est-ce toy? Qu’as-tu fait de mon Fils?
<lb />L Je te l’ay confié dés l’age le plus tendre.
<lb />Mais d’où naissent les pleurs que je te voy répandre?
<lb />Que fait mon Fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />O soins tardifs, &amp; superflus!
<lb />Inutile tendresse! Hippolyte n’est plus.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THESEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />THESEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />J’ay veû des mortels perir le plus aimable,
<lb />Et j'ote die entor, oeignieur, le moilis coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Mon Fils n’est plus! Hé quoy? quand je luy tends
<lb />les bras,
<lb />Les Dieux impatiens ont hasté son trepas?
<lb />Quel coup me l’a ravi? Quelle foudre soudaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />A peine nous sortions des portes de Trézene,
<lb />Il estoit sur son char. Ses gardes affligez
<lb />Imitoient son silence, autour de lui rangez.
<lb />Il suivoit tout pensif le chemin de Mycenes.
<lb />Sa main sur les chevaux laissoit flotter les resnes.
<lb />Ses superbes Coursiers, qu’on voyoit autrefois
<lb />Pleins d’une ardeur si noble obeïr à sa voix,
<lb />L’œil morne maintenant &amp; la teste baissée
<lb />Sembloient se conformer à sa triste pensée.
<lb />Un effroyable cry sorti du fond des flots
<lb />Des airs en ce moment a troublé le repos.
<lb />Et du sein de la ter re une voix formidable
<lb />Respond en gemissant à ce cri redoutable.
<lb />Jusqu’au fond de nos cœurs nostre sang s’est glacé.
<lb />Des coursiers attentifs le crin s’est hérissé.
<lb />Cependant sur le dos de la plaine liquide
<lb />S’éleve à gros boüillons une montagne humide.
<lb />L’onde approche, se brise, &amp; vomit à nos yeux
<lb />Parmy des flots d’écume un Monstre furieux.
<lb />Son front large est armé de cornes menassantes<lb />Tout son corps est couvert d’écailles jaunissantes,
<lb />Indontable Taureau, Dragon impetueux,
<lb />Sa croupe se recourbe en replis tortueux.
<lb />Ses longs mugissemens font trembler le rivage.
<lb />Le ciel avec horreur voit ce Monstre sauvage.
<lb />La terre s'en émeut, l'air en est infecté,
<lb />Le flot, qui l’apporta, recule épouvanté.
<lb />Tout fuit, &amp; sans s’armer d’un courage inutile
<lb />Dans le temple voisin chacun cherche un azile.
<lb />Hippolyte lui seul, digne Fils d’un Heros,
<lb />Arreste ses coursiers, saisit ses javelots,
<lb />Pousse au Monstre, &amp; d’un dard lancé d’une main
<lb />seûre
<lb />Il luy fait dans le flanc une large blessûre.
<lb />De rage &amp; de douleur le Monstre bondissant
<lb />Vient aux piez des chevaux tomber en mugissant,
<lb />Se roule, &amp; leur présente une gueule enflammée,
<lb />Qui les couvre de feu, de sang, &amp; de fumée.
<lb />La frayeur les emporte, &amp; sourds à cette fois,
<lb />ils ne connoissent plus ny le frein, ny la voix.
<lb />En efforts impuissans leur maistre se consume.
<lb />Ils rougissent le mords d’une sanglante escume.
<lb />On dit qu’on a veû mesme en ce desordre affreux
<lb />Un Dieu, qui d’aiguillons pressoit leur flanc poudreux.
<lb />A travers les rochers la peur les precipite.
<lb />L’essieu crie, &amp; se romp. L’intrepide Hippolyte
<lb />Voit voler en éclats tout son char fracassé.
<lb />Dans les resnes lui-mesme il tombe embarrassé.
<lb />Excusez ma douleur. Cette image cruelle
<lb />Sera pour moy de pleurs une source éternelle.
<lb />j'ay veu, oeipneur, j’ay veû vostre malheureux Fils
<lb />Trainé par les chevaux que sa main a nourris.
<lb />Il veut les rappeller, &amp; sa voix les effraye.
<lb />Ils courent. Tout son corps n’est bien tost qu’une playe
<lb />De nos cris douloureux la plaine retentit.
<lb />Leur fougue impetueuse enfin se rallentit. 
<lb />Ils s’arrestent, non loin de ces Tombeaux antiques,
<lb />Où des Rois ses Ayeux sont les froides reliques.
<lb />I’y cours en soupirant, &amp; sa Garde me suit.
<lb />De son genereux sang la trace nous conduit.
<lb />Les rochers en sont teints. Les ronces degouttantes
<lb />Portent de ses cheveux les dépoüilles sanglantes.
<lb />J’arrive, je l’appelle, &amp; me tendant la main
<lb />Il ouvre un œil mourant, qu’il referme soudain.
<lb />Le Ciel, dit-il, m’arrache une innocente vie.
<lb />Pren soin aprés ma mort de la triste Aricie.
<lb />Cher Amy, si mon Pere un jour desabusé
<lb />Plaint le malheur d’un Fils faussement accusé,
<lb />Pour appaiser mon sang, &amp; mon Ombre plaintive,
<lb />Dy-lui, qu’avec douceur il traitte sa Captive,
<lb />2
<lb />Qu’il lui rende... A ce mot ce Heros expiré
<lb />N’a laissé dans mes bras qu’un corps défiguré,
<lb />Triste objet où des Dieux triomphe la colere,
<lb />Et que méconnoistroit l’œil mesme de son Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />O mon Fils! cher espoir que je me suis ravi!
<lb />Inexorables Dieux, qui m’avez trop servi !
<lb />A quels mortels regrets ma vie est reservée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERAMENE.
<lb />La timide Aricie est alors arrivée.
<lb />Elle venoit, Seigneur, fuyant vostre courroux,
<lb />A la face des Dieux l’accepter pour Epoux.
<lb />Elle approche. Elle voit l’herbe rouge &amp; fumante.
<lb />Elle voit ( quel objet pour les yeux d’une Amante!)
<lb />Hippolyte étendu, sans forme &amp; sans couleur.
<lb />Elle veut quelque temps douter de son malheur,
<lb />Et ne connoissant plus ce Heros qu’elle adore,
<lb />Elle voit Hippolyte, &amp; le demande encore.
<lb />G ij
<lb />Mais trop seûre à la fin qu’il est devant ses yeux,
<lb />Par un triste regard elle accuse les Dieux,
<lb />Et froide, gemissante, &amp; presque inanimée,
<lb />Aux piez de son Amant elle tombe pâmée.
<lb />Ismene est auprés d’elle. Ismene toute en pleurs
<lb />La rappelle à la vie, ou plustost aux douleurs.
<lb />Et moy, je suis venu détestant la lumiere
<lb />Vous dire d’un Heros la volonté derniere,
<lb />Et m’acquitter, Seigneur, du malheureux employ,
<lb />Dont son cœur expirant s’est reposé sur moy,
<lb />Mais j’apperçoy venir sa mortelle Ennemie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />THESEE, PHEDRE, THERAMENE,
<lb />PANOPE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />HE' bient vous triomphez, &amp; mon Fils est sans vie.
<lb />Ah que j’ay lieu de craindre! Et qu’un cruel soupçon
<lb />L’excusant dans mon cœur, m’allarme avec raison ?
<lb />Mais, Madame, il est mort, prenez vostre Victime.
<lb />Jouïssez de sa perte injuste, ou legitime.
<lb />Je consens que mes yeux soient toujours abusez.
<lb />Je le croy criminel, puisque vous l’accusez.
<lb />Son trépas à mes pleurs offre assez de matieres,
<lb />Sans que j’aille chercher d’odieuses lumieres
<lb />Qui ne pouvant le rendre à ma juste douleur,
<lb />Peutestre ne feroient qu’accroistre mon malheur.
<lb />Laissez-moy loin de vous, &amp; loin de ce Rivage
<lb />De mon Fils déchiré fuir la sanglante image.
<lb />Confus, persecuté d’un mortel souvenir,
<lb />De l’Univers entier je voudrois me bannit.
<lb />Tout semble s’élever contre mon injustice.
<lb />L’éclat de mon nom mesme augmente mon supplice.
<lb />Moins connu des mortels je me cacherois mieux.
<lb />Je hay jusques au soin dont m’honorent les Dieux.
<lb />Et je m’en vais pleurer leurs faveurs meurtrieres,
<lb />Sans plus les fatiguer d’inutiles prieres.
<lb />Quoy qu'iis fiiient pour moyy mar funeste bonté
<lb />Ne me sçauroit payer de ce qu’ils m’ont osté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Non, Thesée, il raut fompre un mjaite filence.
<lb />Il faut à vostre Fils rendre son innocence.
<lb />Il n’estoit point coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ah Pere infortuné!
<lb />Et c’est sur vostre foy que je l’ay condamné!
<lb />Cruelle, pensez-vous estre assez excusée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />Les momens me sont chers, écoutez-moy, Thesée.
<lb />C’est moy qui sur ce Fils chaste &amp; respectueux
<lb />Osay jetter un œil profane, incestueux.
<lb />I.e Ciel mit dans mon sein une flâme funeste.
<lb />La detestable Oenone a conduit tout le reste.
<lb />Elle a craint qu’Hippolyte instruit de ma fureur
<lb />Ne découvrist un feu qui luy faisoit horreur.
<lb />La Perside abusant de ma foiblesse extréme.
<lb />s’est hastée à vos yeux de l’accuser luy-mesme.
<lb />Elle s’en est punie, &amp; fuyant mon courroux
<lb />A cherché dans les flots un supplice trop doux.
<lb />Le fer auroit déja tranché ma destinée.
<lb />Mais je laissois gemir la Vertu soupçonnée.
<lb />J’ay voulu, devant vous exposant mes remords,
<lb />Par un chemin plus lent descendre chez les Morts.
<lb />J’ay pris, j’ay fait couler dans mes brulantes veines
<lb />Un poison que Medée apporta dans Athenes.
<lb />Déja jusqu’à mon cœur le venin parvenu
<lb />Dans ce cœur expirant jette un froid inconnu.
<lb />Déja je ne voy plus qu’à travers un nuage
<lb />me le Cier; ct l'Epoux que ma presence outrage.
<lb />Et la Mort à mes yeux defobant la clarté
<lb />Rend au jour, qu’ils soüilloient, toute sa pureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANOPE.
<lb />Elle expire, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />D'une action si noire
<lb />Que ne peut avec elle expirer la memoire!
<lb />Allons de mon erreur, helas! trop éclaircis
<lb />Mesler nos pleurs au sang de mon malheureux Fils:
<lb />Allons de ce cher Fils embrasser ce qui reste,
<lb />Expier la fureur d’un vœu que je déteste.
<lb />Rendons-lui les liomeurs qu’il a trop meritez.
<lb />Et pour mieux appaiser ses Manes irritez,
<lb />Que malgré les complots d’une injuste Famille
<lb />Son Amante aujourd’huy me tienne lieu de Fille.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EIN.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />2
<lb />Q
<lb />2
<lb />aν
<lb />Q
<lb />
<lb />Q
<lb />8
<lb />P
<lb />&amp;
<lb />F
<lb />
<lb />ARRVI
<lb />CRRI
<lb />4
<lb />4
<lb />nel
<lb />BM
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />Q
<lb />2
<lb />E
<lb />85
<lb />2
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />AR
<lb />Q
<lb />R
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />L
<lb />2
<lb />La
<lb />2
<lb />M
<lb />2
<lb />I
<lb />9
<lb />K
<lb />E
<lb />
<lb />F
<lb />M
<lb />B
<lb />8
<lb />2
<lb />Q
<lb />8
<lb />NY RIUE
<lb />
<lb />L
<lb />L
<lb />28
<lb />4
<lb />8
<lb />M
<lb />B
<lb />
<lb />2
<lb />A
<lb />2
<lb />A
<lb />2
<lb />Q
<lb />8
<lb />Q
<lb />3
<lb />
<lb />cai
<lb />44
<lb />*
<lb />8
<lb />Q
<lb />65
<lb />A
<lb />N
<lb />C
<lb />3
<lb />3
<lb />1S
<lb />N
<lb />8
<lb />A
<lb />2
<lb />M
<lb />M
<lb />EL
<lb />2
<lb />3
</fw><fw><lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />A
<lb />
<lb />E
<lb />LA
<lb />Z
<lb />2
<lb />40
<lb />2
<lb />æ
<lb />R
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />&amp;
<lb />E4J
<lb />IIE
<lb />*
<lb />LAI
<lb />2
<lb />E
<lb />TLI
<lb />E4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />B
<lb />&amp;
<lb />&amp;α
<lb />2
<lb />4
<lb />3
<lb />2
<lb />C
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />L
<lb />L
<lb />Q
<lb />DI
<lb />1
<lb />T
<lb />HIm
<lb />&amp;
<lb />
<lb />x
<lb />A
<lb />2
<lb />
<lb />P
<lb />6
<lb />2
<lb />
<lb />Alj
<lb />2
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />ma
</fw><fw><lb />ma
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>