<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30958558k"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSEIGNEVR LE DVC D’ORLEANS, FRERE VNIQVE V ROY.</orig>
          <reg>À MONSEIGNEUR LE DUC D'ORLEANS, FRÈRE VNIQUE V ROY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>– ONSEIGNEVR, Ie fais voir uyra la France des choſes bien peu pron ortionnées.</orig>
          <reg>Ô ONSEIGNEUR, Je fais voir Ura la France des choses bien peu pron ortionnées.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n'eſt rien de i prand, &amp; de ſi ſuperbe  le nom que ie mets à la teſié de ce Liure;</orig>
          <reg>Il n'est rien de y prand, et de si superbe le nom que je mets à la tesié de ce Livre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; rien de plus bas que ce qu’il contient Tout le monde trouuera cét aſſemblage eſtrange;</orig>
          <reg>et rien de plus bas que ce qu'il contient Tout le monde trouvera cet assemblage étrange;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; quel ques-vns pourront bien dire pour en exprimer l’inégalité que c'eſt poſer vne couronne de perles &amp; de diamans, ſur vne tatué de terre, &amp; faire entrer par des Portiques magniſiques, &amp; des Arcs-triomphaux ſuperbes dans vne meſchante Cabane.</orig>
          <reg>et quel ques-mêmes pourront bien dire pour en exprimer l'inégalité que c'est poser une couronne de perles et de diamants, sur une tattué de terre, et faire entrer par des Portiques magnisiques, et des Arcs-triomphaux superbes dans une méchante Cabane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, MONEIGGNEVR, ce qui doit me ſeruir d’excuſe, c'eſt qu’en cette auanture ie n’ay eu aucun choix à faire, &amp; que l’honneur que i'ay d’estre à VOSTRE ALTESSE ROYALE, m'a imposé vne neceßité abſoluë, de luy dédier le premier Quurage que ie mets de moy-meſme au iour.</orig>
          <reg>Mais, MONEIGNEUR, ce qui doit me servir d'excuse, c'est qu'en cette aventure notre n'ai eu aucun choix à faire, et que l'honneur que j'ai d'être à VOTRE ALTESSE ROYALE, m'a imposé une necessité absolue, de M dédier le premier Quurage que je mets de moi-même au jour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le n'eſt pas vn preſent que ie uy fais;</orig>
          <reg>Le n'est pas un présent que ici ui fais;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt vn deuoir dont m'acquitte;</orig>
          <reg>c'est un devoir dont m'acquitte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; les hommages ne ſont iamais regarde par les choſes qu’ils porten I’ay donc osé, MONSEI GNEVR, dédier vne baga telle à VOSTRE ALTESS ROYALE, parce que n'ay pu m'en dispenſer;</orig>
          <reg>et les hommages ne sont jamais regarde par les choses qu'ils porten J'ai donc osé, MONSEI GNEUR, dédier une baga telle à VÔTRE ALTES ROYALE, parce que n'ai pu m'en dispenser;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ie me diſpenſe icy de m'eſtendre ſur les belles &amp; glorieuſes veri tez qu’on pourroit dire d’Elle.</orig>
          <reg>et personne me dispense ici de m'étendre sur les belles et glorieuses very té qu'on pourrait dire d'Elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt par la iuſte apprehenſion que ces grandes idées ne fiſſent A eclater encor dauantage la baſeſſe de mon offrande.</orig>
          <reg>c'est par la juste appréhension que ces grandes idées ne fissent A éclater encor davantage la basesse de mon offrande.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me ſuimposé ſilence, pour trouuer v indroit plus propre à placer de ſi belles choſes, &amp; tout ce que ay pretendu dans cette Epiſtre, c’eſt de iuſtifier mon action à toute la France, &amp; d’auoir cette gloire de vous dire à vous-meſme, MONSEIGNEVR, auec toute a ſoumißion poßible, que ie llιs,</orig>
          <reg>Je me sumposé silence, pour trouver voit indroit plus propre à placer de si belles choses, et tout ce que ai prétendu dans cette Épître, c'est de justifier mon action à toute la France, et d'avoir cette gloire de vous dire à vous-même, MONSEIGNEUR, avec toute a soumission pouvible, que je llιs,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DE VOSTRE ALTESSE ROYALE,</orig>
          <reg>DE VÔTRE ALTESSE ROYALE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le tres-humble, tres-obeïſſant, &amp; tres-fidelle ſeruiteur.</orig>
          <reg>Le très-humble, très-obeïssant, et très-fidelle serviteur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I.</orig>
          <reg>I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>B.</orig>
          <reg>B.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>P.</orig>
          <reg>P.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MOLIERE.</orig>
          <reg>MOLIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE, ſuiuante de Leonor.</orig>
          <reg>LISETTE, suivante de Leonor.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VALERE, Amant d’Iſabelle.</orig>
          <reg>VALÈRE, Amant d'Isabelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ERGASTE, Valet de Valere.</orig>
          <reg>ÉRGASTE, Valet de Valère.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
          <reg>La Scène est à Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DES AM MAIETS, COMEDIL.</orig>
          <reg>DES AM MAIETS, COMEDIL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER SCENEIREMIENE.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER SCENEIREMIENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ARISTE,</orig>
          <reg>SGANARELLE, ARISTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ONfrere, s’il vous plaiſt, ne diſcourons point tant, D Et que chacun de nous viue cõme il l’entẽd;</orig>
            <reg>ONfre, s'il vous plaît, ne discourons point tant, D Et que chacun de nous vive comme il l'entend;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que ſur moy des ans vous ayez l’auantage, Et ſoyez aſſez vieux pour deuoir eſtre ſage;</orig>
            <reg>Bien que sur moi des ans vous ayez l'avantage, Et soyez assez vieux pour devoir être sage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous diray pourtant que mes intentions, Sont de ne prendre point de vos corrections:</orig>
            <reg>Je vous dirai pourtant que mes intentions, Sont de ne prendre point de vos corrections:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’ay pour tout conſeil ma fantaiſie à ſui ure Et me trouue fort bien de ma façon de viure.</orig>
            <reg>Que j'ai pour tout conseil ma fantaisie à zvi ure Et me trouve fort bien de ma façon de vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRISTE.</orig>
            <reg>JRISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais chacun la condamne.</orig>
            <reg>Mais chacun la condamne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon frere.</orig>
            <reg>Mon frère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy des ioux conme vous</orig>
            <reg>Oui des joux commme vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTSTE.</orig>
            <reg>ARTSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand mercy, le compliment eſt doux.</orig>
            <reg>Grand merci, le compliment est doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois bien ſçauoir, puis qu’il faut tout entẽdre.</orig>
            <reg>Je voudrais bien savoir, puis qu'il faut tout entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ces beaux cenſeurs en moy peuuent reprẽdre</orig>
            <reg>Ce que ces beaux censeurs en moi peuvent reprendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette farouche humeur, dont la ſeuerité Fuit toutes les douceurs de la ſocieté, A tous vos procedez inſpire vn air bizarre, Et iuſques à l’habit, vous rend chez vous barbare.</orig>
            <reg>Cette farouche humeur, dont la sévérité Fuit toutes les douceurs de la société, A tous vos procédez inspire un air bizarre, Et jusques à l'habit, vous rend chez vous barbare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’à la mode il faut m’aſſujettir, Et ce n’eſt pas pour moy que ie me dois veſtir?</orig>
            <reg>Il est vrai qu'à la mode il faut m'assujettir, Et ce n'est pas pour moi que ie me dois vêtir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voudriez-vous point, par vos belles ſornettes, Monſieur mon frere aiſné, car Dieu mercy vous l’eſtes D’vne vingtaine d’ans, à ne nous rien celer, Et cela ne baut pas la peine d’en parler:</orig>
            <reg>Ne voudriez-vous point, par vos belles sornettes, Monsieur mon frère aîné, car Dieu merci vous l'êtes D'une vingtaine d'ans, à ne nous rien celer, Et cela ne baut pas la peine d'en parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voudriez-vous point, dy-ie, ſur ces matieres, De vos ieunes muguets m’inſpirer les manieres:</orig>
            <reg>Ne voudriez-vous point, dis-je, sur ces matières, De vos jeunes muguets m'inspirer les manières:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’obliger à porter de ces petits chapeaux, Qui laiſſent éuenter leurs debiles cerueaux, Et de ces blonds cheueux de qui la vaſte enfleure Des viſages humains offuſque la figure?</orig>
            <reg>M'obliger à porter de ces petits chapeaux, Qui laissent éventer leurs débiles cerveaux, Et de ces blonds cheveux de qui la vaste enfleure Des visages humains offusque la figure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 De ces petits pourpoints ſous les bras ſe perdans, Et de ces grands colets iuſqu’au nombril pendans?</orig>
            <reg>0 De ces petits pourpoints sous les bras se perdants, Et de ces grands collets jusqu'au nombril pendants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces manches qu’à table on voit taſter les ſauſſes, Et de ces cotillons appellez haut-de-chauſſes?</orig>
            <reg>De ces manches qu'à table on voit tâter les sausses, Et de ces cotillons appellez haut-de-chausses?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des ces ſouliers mignons de rubans reueſtus, Qui vous font reſſembler à des pigeons patus;</orig>
            <reg>Des ces souliers mignons de rubans revêtus, Qui vous font ressembler à des pigeons pattus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ces grands canons, ou comme des entraues, On met tous les matins ſes deux iambes eſclaues, Et par qui nous voyons ces Meſſieurs les galans, Marcher écarquillez ainſi que des volans?</orig>
            <reg>Et de ces grands canons, ou comme des entraves, On met tous les matins ses deux jambes esclaues, Et par qui nous voyons ces Messieurs les galants, Marcher écarquillez ainsi que des volants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous plairois ſans doute équipé de la ſorte, Et ie vous voy porter les ſottiſes qu’on porte.</orig>
            <reg>Je vous plairais sans doute équipé de la sorte, Et tu vous vois porter les sottises qu'on porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours au plus grand nõbre on doit s’accommoder, Et iamais il ne faut ſe faire regarder.</orig>
            <reg>Toujours au plus grand nombre on doit s'accommoder, Et jamais il ne faut se faire regarder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn &amp; l’autre excés choque, &amp; tout homme bien ſage Doit faire des habits, ainſi que du langage, N’y rien trop affecter, &amp; ſans empreſſement, Suiure ce que l’vſage y fait de changement.</orig>
            <reg>L'un et l'autre excès choque, et tout homme bien sage Doit faire des habits, ainsi que du langage, N'y rien trop affecter, et sans empressement, Suivre ce que l'usage y fait de changement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſentiment n’eſt pas qu’on prenne la methode De ceux qu’on voit toufiours r’encherir ſur la mode, Et qui dans ſes excés, dont ils ſont amoureux, Seroit faſchez qu’vn autre eût eſté plus loin qu’eux;</orig>
            <reg>Mon sentiment n'est pas qu'on prenne la méthode De ceux qu'on voit toufiours renchérir sur la mode, Et qui dans ses excès, dont ils sont amoureux, Serait fâchés qu'un autre eût été plus loin qu'eux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie tiens qu’il eſt mal ſurquoy que l’on ſe fonde, De fuir obſtinément ce que ſuit tout le monde, Et qu’il vaut mieux ſouffrir d’eſtre au nõbre des fous Que du ſage party ſe voir ſeul contre tous.</orig>
            <reg>Mais quelque tiens qu'il est mal surquoi que l'on se fonde, De fuir obstinément ce que suit tout le monde, Et qu'il vaut mieux souffrir d'être au nombre des fous Que du sage parti se voir seul contre tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſent ſon vieillard, qui pour en faire accroire, Cache ſes cheueux blancs d’vne perruque noire.</orig>
            <reg>Cela sent son vieillard, qui pour en faire accroire, Cache ses cheveux blancs d'une perruque noire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLOY A RTST EV2USMLEIO C’eſt vn eſtrange fait du ſoin que vous prenez, A me venir toûjours ietter mou âge au nez;</orig>
            <reg>CLOY A RTT EV2USMLEIO C'est un étrange fait du soin que vous prenez, À me venir toujours jeter mou ge au nez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il faille qu’en moy ſans ceſſe ie vous voye Blaſmer l’ajuſtement auſſi bien que la ioye:</orig>
            <reg>Et qu'il faille qu'en moi sans cesse je vous voie Blâmer l'ajustement aussi bien que la joie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ij Comme ſi condamnée à ne plus rien cherir, La vieilleſſe deuoit ne ſonger qu’à mourir, Et d’aſſez de laideur n’eſt pas accompagnée, Sans ſe tenir encor mal propre &amp; rechignée.</orig>
            <reg>A Aj Comme si condamnée à ne plus rien chérir, La vieillesse devait ne songer qu'à mourir, Et d'assez de laideur n'est pas accompagnée, Sans se tenir encor mal propre et rechignée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’il en ſoit, ie ſuis attaché fortement A ne demordre point de mon habillement:</orig>
            <reg>Quoi qu'il en soit, je suis attaché fortement A ne démordre point de mon habillement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux vne coëffure en dépit de la mode, Sous qui toute ma teſte ait vn abry commode:</orig>
            <reg>Je veux une coëffure en dépit de la mode, Sous qui toute ma tête ait un abri commode:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn bon pourpoint bien long, &amp; fermé comme il faut Qui pour bien digerer tienne l’eſtomach chaud;</orig>
            <reg>Un bon pourpoint bien long, et fermé comme il faut Qui pour bien digérer tienne l'estomacach chaud;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn haut-de-chauſſes fait iuſtement pour ma cuiſſe, Deu iSuners où mes pieds ne ſoient point au ſuplice Ainſi qu’en ont vie Iagement nos ayeux, Et qui me trouue mal, n’a qu’à fermer les yeux.</orig>
            <reg>Un haut-de-chausses fait justement pour ma cuisse, Deu SUners où mes pieds ne soient point au suplice Ainsi qu'en ont vie Jagement nos aïeux, Et qui me trouve mal, n'a qu'à fermer les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEONOR à Iſabelle.</orig>
          <reg>LEONOR à Isabelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IE me charge de tout, en tas que ron vous gronde</orig>
          <reg>JE me charge de tout, en tas que ron vous gronde</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4 124 LEONOR, ISABELLE, LISETTE ARISTE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>4 124 LEONOR, ISABELLE, LISETTE ARISTE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE à Iſabelle.</orig>
            <reg>LISETTE à Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours dans vne chambre à ne point voir le mõde!</orig>
            <reg>Toujours dans une chambre à ne point voir le monde!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt ainſi baſty.</orig>
            <reg>Il est ainsi bâti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous en plains ma ſœur</orig>
            <reg>Je vous en plains ma sœur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien vous prend que ſon frere ait toute vne autre humeur, Madame, &amp; le deſtin vous fut bien fauorable, En vous faiſant tomber aux mains du raiſonnable.</orig>
            <reg>Bien vous prend que son frère ait toute autre humeur, Madame, et le destin vous fut bien favorable, En vous faisant tomber aux mains du raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vn miracle encoi, qu’i ne m'art aujourd’huy Enfermée à la clef, où menée auec luy.</orig>
            <reg>C'est un miracle encoi, qu'y ne m'art aujourd'hui Enfermée à la clef, où menée avec beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie l’enuoyrois au diable auec ſa fraize, Et.</orig>
            <reg>Ma foi ie l'enuoyrois au diable avec sa fraise, Et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où donc allez-vous, qu’il ne vous en déplaiſe,</orig>
            <reg>Où donc allez-vous, qu'il ne vous en déplaise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne ſçauons encor, &amp; ie preſſois ma ſœur De venir du beau temps reſpirer la douceur:</orig>
            <reg>Nous ne savons encor, et ainsi pressais ma sœur De venir du beau temps respirer la douceur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous, vous pouuez aller où bon vous ſemble, vous n'auez qu'a courir, vous voilà deux enſemble:</orig>
            <reg>Pour vous, vous pouvez aller où bon vous semble, vous n'avez qu'a courir, vous voilà deux ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous, ie vous deffens s’il vous plaiſt de ſortir.</orig>
            <reg>Mais vous, Seigneur vous défends s'il vous plaît de sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISIE.</orig>
            <reg>ARISIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-les, mon frere, aller ſe diuertir.</orig>
            <reg>laissez-les, mon frère, aller se divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis voſtre valet, mon frere.</orig>
            <reg>Je suis votre valet, mon frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Veut.</orig>
            <reg>Veut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a le le ddo La jeuneſſe</orig>
            <reg>à le dé do La jeunesse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La jeuneſſe eſt ſotte, &amp; par fois la vieilleſſe.</orig>
            <reg>La jeunesse est sotte, et par fois la vieillesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous qu’elle eſt mald’eſtre auec Leonor?</orig>
            <reg>Croyez-vous qu'elle est mald'être avec Leonor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas, mais auec moy, ie la crois mieux encor.</orig>
            <reg>Non pas, mais avec moi, ie la crois mieux encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes actions de moy doiuent dépendre.</orig>
            <reg>Mais ses actions de moi doivent dépendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſçais l’intereſt enfin que i’y dois prendre.</orig>
            <reg>Et ici sais l'intérêt enfin que j'y dois prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>n n l o l de.</orig>
            <reg>n l ô ô ô de.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A celles de ſa ſœur, ay-ie vn moindre intereſt?</orig>
            <reg>À celles de sa sœur, ai-je un moindre intérêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, chacun raiſonne, &amp; fait cõme il luy plaiſt.</orig>
            <reg>Mon Dieu, chacun raisonne, et fait cõme il lui plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ſont ſans parents, &amp; noſtre amy leur pere, Nous commit leur conduite à ſon heure derniere;</orig>
            <reg>Elles sont sans parents, et notre ami leur père, Nous commit leur conduite à son heure dernière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous chargeant tous deux, ou de les eſpouſer, Ou ſur noſtre refus vn iour d’en diſpoſer, Sur elles par contract, nous ſceut dés leur enfance, Et de pere, &amp; d’eſpoux donner pleine puiſſance, D’eſleuer celle-là, vous priſtes le ſoucy, Et moy ie me chargeay du ſoin de celle-cy;</orig>
            <reg>Et nous chargeant tous deux, ou de les épouser, Ou sur notre refus un jour d'en disposer, Sur elles par contrat, nous sut dès leur enfance, Et de père, et d'époux donner pleine puissance, D'élever celle-là, vous prîtes le souci, Et moi -mêmes me chargeai du soin de celle-cy;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Selon vos volontez vous gouuernez la voſtre, L’aiſſez-moy, ie vous prie, à mon gré régir l’autre.</orig>
            <reg>Selon vos volontés vous gouvernez la vôtre, L'aissez-moi, ie votre prie, à mon gré régir l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble.</orig>
            <reg>Il me semble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble, &amp; ie le dis tout haut, Que ſur vn tel ſujet, c’eſt parler comme il faut.</orig>
            <reg>Il me semble, et ici le dis tout haut, Que sur un tel sujet, c'est parler comme il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſouffrez que la voſtre, aille leſte &amp; pimpante, Ie le veux bien :</orig>
            <reg>Vous souffrez que la vôtre, aille leste et pimpante, Je le veux bien :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle ait, &amp; laquais, &amp; ſuiuante, I’y conſens:</orig>
            <reg>qu'elle ait, et laquais, et suivante, J'y consens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle courre, ayme l’oiſiueté, Et ſoit des damoizeaux fleurée en liberté;</orig>
            <reg>qu'elle courre, aime l'oisiveté, Et soit des damoiseaux fleurée en liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ſuis fort ſatisfait;</orig>
            <reg>J'en suis fort satisfait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’entens que la mienne.</orig>
            <reg>mais j'entends que la mienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viue à ma fantaiſie, &amp; non pas à la ſienne;</orig>
            <reg>Vive à ma fantaisie, et non pas à la sienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’vne ſerge honneſte, elle ait ſon veſtement, Et ne porte le noir, qu’aux bons iours ſeulement.</orig>
            <reg>Que d'une serge honnête, elle ait son vêtement, Et ne porte le noir, qu'aux bons jours seulement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’enfermée au logis en perſonne bien ſage, Elle s’applique toute aux choſes du meſnage;</orig>
            <reg>Qu'enfermée au logis en personne bien sage, Elle s'applique toute aux choses du ménage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7 A recoudre mon linge aux heures de loiſir, Ou bien à tricoter quelque bas par plaiſir;</orig>
            <reg>7 A recoudre mon linge aux heures de loisir, Ou bien à tricoter quelque bas par plaisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’aux diſcours des muguets, elle ferme l’oreille, Et ne ſorte iamais ſans auoir qui la veille.</orig>
            <reg>Qu'aux discours des muguets, elle ferme l'oreille, Et ne sorte jamais sans avoir qui la veille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin la chair eſt foible, &amp; i’entends tous les bruits, Ie ne veux point porter de cornes, ſi ie puis, Et comme à m'eſpourer la fortune l’appelle, Ie pretens corps pour corps, pouuoir reſpondre d’elle.</orig>
            <reg>Enfin la chair est faible, et j'entends tous les bruits, Je ne veux point porter de cornes, si grande puis, Et comme à m'épourer la fortune l'appelle, Je prétends corps pour corps, pouvoir répondre d'elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSABELLE.</orig>
            <reg>TSABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez pas ſujet que ie croy.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas sujet que je crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous;</orig>
            <reg>Taisez-vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vous applendraj oien, sMraut torciiuls nous.</orig>
            <reg>le vous applendraj oyen, sMraut torciuls nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc, Monſieur.</orig>
            <reg>Quoi donc, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, Madame, ſans langage, Ie ne vous parle pas, car vous eſtes trop ſage.</orig>
            <reg>Mon Dieu, Madame, sans langage, Je ne vous parle pas, car vous êtes trop sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-vous Iſabelle, auec nous à regret?</orig>
            <reg>Voyez-vous Isabelle, avec nous à regret?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous me la gâtez, puis qu’il faut parler net.</orig>
            <reg>Oui, vous me la gâtez, puis qu'il faut parler net.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos viſites icy, ne font que me déplaire, Et vous m’obligerez de ne nous en plus faire.</orig>
            <reg>Vos visites ici, ne font que me déplaire, Et vous m'obligerez de ne nous en plus faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous que mon cœur, vous parle net auſſi?</orig>
            <reg>Voulez-vous que mon cœur, vous parle net aussi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a ignole de quelen, ent volttoutceey , Mais ie ſçay ce qu’en moy feroit la deffiance, Et quoy qu’vn meſme ſang nous ait donné naiſſance:</orig>
            <reg>a ignole de quelen, ent volttoutceey , Mais je sais ce qu'en moi ferait la défiance, Et quoi qu’un même sang nous ait donné naissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous sõmes bien peu ſœurs, s’il faut que chaque iour Vos manieres d’agir luy donnent de l’amour.</orig>
            <reg>Nous sommes bien peu sœurs, s'il faut que chaque jour Vos manières d'agir quelque donnent de l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet tous ces ſoins ſont des choſes infames, Sõmes-nous chez les Tures pour renfermer les fẽmes;</orig>
            <reg>En effet tous ces soins sont des choses infâmes, Sommes-nous chez les Tures pour renfermer les femmes;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A iiij Car on dit qu’on les tient eſclaues en ce lieu, Et que c’eſt pour cela qu’ils ſont maudits de Dieu.</orig>
            <reg>A iiij Pour on dit qu'on les tient esclaves en ce lieu, Et que c'est pour cela qu'ils sont maudits de Dieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre honneur eſt, Monſieur, bien ſujet à foibleſſe.</orig>
            <reg>Notre honneur est, Monsieur, bien sujet à faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut qu’il ait beſoin qu’on le garde ſans ceſſe:</orig>
            <reg>S'il faut qu'il ait besoin qu'on le garde sans cesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez-vous apres tout que ces precautions, Seruent de quelque obſtacle à nos intentions, Et quand nous nous mettons quelque choſe à la teſte.</orig>
            <reg>Pensez-vous après tout que ces précautions, Servent de quelque obstacle à nos intentions, Et quand nous nous mettons quelque chose à la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’homme le plus fin ne ſoit pas vne beſte?</orig>
            <reg>Que l'homme le plus fin ne soit pas une bête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes ces gardes-là, ſont viſions de foux, Le plus ſeur eſt ma foy de ſe fier en nous, Qui nous geſne ſe met en vn peril extréme, Et toufiours noſtre honneur, veut ſe garder luymeſme.</orig>
            <reg>Toutes ces gardes-là, sont visions de foux, Le plus sûr est ma foi de se fier en nous, Qui nous gêne se met en un péril extrême, Et toufiours quelque honneur, veut se garder luymesme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt nous inſpirer, preſque vn deſir de peſcher, Que monſtrer tant de ſoins de nous en empeſcher, Et ſi par vn mary, ie me voyois contrainte, I’aurois fort grande pente à confirmer ſa crainte.</orig>
            <reg>C'est nous inspirer, presque un désir de pêcher, Que montrer tant de soins de nous en empêcher, Et si par un mari, on me voyais contrainte, J'aurais fort grande pente à confirmer sa crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUANARELEE Voilà, beau Precepteur, voſtre education, Et vous ſouffrez cela ſans nulle émotion.</orig>
            <reg>SUANARELE Voilà, beau Précepteur, votre éducation, Et vous souffrez cela sans nulle émotion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere, ſon diſcours ne doit que faire rire, Elle a quelque raiſon en ce qu’elle veut dire.</orig>
            <reg>Mon frère, son discours ne doit que faire rire, Elle a quelque raison en ce qu'elle veut dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur ſexe ayme à jotiir d’vn peu de liberté, On le retient fort mal par tant d’auſterité, Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles, C’eſt l’honneur qui les doit tenir dans le deuoir, Non la ſeuerité que nous leur faiſons voir.</orig>
            <reg>Leur sexe aime à jotiir d'un peu de liberté, On le retient fort mal par tant d'austérité, Et les soins défiants, les verroux, et les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, ni des filles, C'est l'honneur qui les doit tenir dans le devoir, Non la sévérité que nous leur faisons voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne eſtrange choſe à vous parler ſans feinte, Qu'vne femme qui n’eſt ſage que par contrainte;</orig>
            <reg>C'est une étrange chose à vous parler sans feinte, Qu'une femme qui n'est sage que par contrainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ſur tous ſes pas nous pretendons regner, Ie trouue que le cœur eſt ce qu’il faut gagner, Et ie ne tiendrois moy, quelque ſoin qu’on ſe donne, Mon honneur guere ſeur aux mains d’vne perſonne;</orig>
            <reg>En vain sur tous ses pas nous prétendons régner, Je trouve que le cœur est ce qu'il faut gagner, Et ie ne liendrais moi, quelque soin qu'on se donne, Mon honneur guère sûr aux mains d'une personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui, dans les deſirs qui pourroient l’aſſaillir, Il ne manqueroit rien qu’vn moy en de faillir.</orig>
            <reg>À qui, dans les désirs qui pourraient l'assaillir, Il ne manquerait rien qu'un moi en de faillir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chanſons que tout cela.</orig>
            <reg>Chansons que tout cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, mais ie tiens ſans ceſſe, Qu’il nous faut en riant inſtruire la jeuneſſe, Reprendre ſes defauts auec grande douceur, Et du nom de vertu ne luy point faire peur;</orig>
            <reg>Soit, mais Seigneur tiens sans cesse, Qu'il nous faut en riant instruire la jeunesse, Reprendre ses défauts avec grande douceur, Et du nom de vertu ne avait point faire peur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſoins pour Leonor ont ſuiuy ces maximes, Des moindres libertez ie n’ay point fait des crimes, A ſes ieunes deſirs i’ay touſiours conſenty, Et ie ne m’en ſais point, grace au Ciel, repenty;</orig>
            <reg>Mes soins pour Leonor ont suivi ces maximes, Des moindres liberté notre n'ai point fait des crimes, À ses jeunes désirs j'ai toujours consenti, Et grands ne m'en sais point, grâce au Ciel, repenti;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ſouffert qu’elle ait veu les belles compagnies, Les diuertiſſemens, les Bals, les Comedies;</orig>
            <reg>J'ai souffert qu'elle ait vu les belles compagnies, Les divertissements, les Bals, les Comédies;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont choſes, pour moy, que ie tiens de tout temps, Fort propres à former l’eſprit des jeunes gens;</orig>
            <reg>Ce sont choses, pour moi, que ie tiens de tout temps, Fort propres à former l'esprit des jeunes gens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’Eſcole du monde en l’air dont il faut viure;</orig>
            <reg>Et l'École du monde en l'air dont il faut vivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſtruit mieux à mon gré que ne fait aucun liure:</orig>
            <reg>Instruit mieux à mon gré que ne fait aucun livre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ayme à deſpenſer en habits, linge, &amp; nœuds;</orig>
            <reg>Elle aime à dépenser en habits, linge, et nœuds;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous, ie tâche à contenterſes vœux, Et ce ſont des plaiſirs qu’on peut dans nos familles, Lors que l’on a du bien, permettre aux jeunes filles, Vn ordre paternel l’oblige à m’eſpouſer;</orig>
            <reg>Que voulez-vous, votre tâche à contenterses vœux, Et ce sont des plaisirs qu'on peut dans nos familles, Lors que l'on a du bien, permettre aux jeunes filles, Un ordre paternel l'oblige à m'épouser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon deſſein n’eſt pas de la tyranniſer, Ie ſçay bien que nos ans ne ſe rapportent guere, Et ie laiſſe à ſon choix liberté toute entiere, Si quatre mille eſcus de rente bien venans, Vne grande tendreſſe, &amp; des foins complaiſans, Peuuent à ſon auis pour vn tel mariage, Reparer entre nous l’inégalité d’âge;</orig>
            <reg>Mais mon dessein n'est pas de la tyranniser, Je sais bien que nos ans ne se rapportent guère, Et ainsi laisse à son choix liberté toute entière, Si quatre mille écus de rente bien venants, Une grande tendresse, et des foins complaisants, Peuvent à son avis pour un tel mariage, Réparer entre nous l'inégalité d'âge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle peut m’épouſer, ſinon choiſir ailleurs, Ie conſens que ſans moy ſes deſtins ſoient meilleur Et i’ayme mieux la voir ſous vn autre hymenée.</orig>
            <reg>Elle peut m'épouser, sinon choisir ailleurs, Je consens que sans moi ses destins soient meilleur Et j'aime mieux la voir sous un autre hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que neontielon gre la mamin eitort donnéc.</orig>
            <reg>Que neontielon gré la mamin eitort donnéc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé qu’il eſt doucereux, c’eſt tout ſucre, &amp; tout miel.</orig>
            <reg>Hé qu'il est doucereux, c'est tout sucre, et tout miel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt mon humeur, &amp; i’en rend grace au Ciel, Ie ne ſuiurois iamais ces maximes ſeueres, Qui font que les enfans content les iours des peres.</orig>
            <reg>Enfin c'est mon humeur, et j'en rend grâce au Ciel, Je ne suivrais jamais ces maximes sévères, Qui font que les enfants content les jours des pères.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce qu’en la ieuneſſe on prend de liberté, Ne re fetfanene par auec racilité, Et tous ſes ſentimens ſuiuront mal voſtre enuie, Quand il faudra changer ſa maniere de vie.</orig>
            <reg>Mais ce qu'en la jeunesse on prend de liberté, Ne re fedfanène par a tacilité, Et tous ses sentiments suivront mal votre envie, Quand il faudra changer sa manière de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy la changer?</orig>
            <reg>Et pourquoi la changer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>du lleMlesnna Pourquoy?</orig>
            <reg>du lleMlesnna Pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISIE.</orig>
            <reg>ARISIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy?</orig>
            <reg>Oui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay:</orig>
            <reg>Je ne sais:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y voit-on quelque choſe où l’honneur ſoit bleſſé.</orig>
            <reg>Y voit-on quelque chose où l'honneur soit blessé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOMNITRSELH.</orig>
            <reg>BOMNITRESELH.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ſi vous l’épouſez, elle pourra pretendre Les meſmes libertez que fille on luy voit prendre?</orig>
            <reg>Quoi si vous l'épousez, elle pourra prétendre Les mêmes libertés que fille on vis voit prendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy non?</orig>
            <reg>Pourquoi non?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos deſirsluy ſeront complaiſans, Iuſqu’à luy laiſſer, &amp; mouches, &amp; rubans?</orig>
            <reg>Vos désirslui seront complaisants, Jusqu'à tu laisser, et mouches, et rubans?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans doute.</orig>
            <reg>Sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 IIAAAHIT</orig>
            <reg>4 IIAAHIT</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A luy ſouffrir en ceruelle troublée, De courir tous les Bals, &amp; les lieux d’aſſemblée?</orig>
            <reg>A deux souffrir en cervelle troublée, De courir tous les Bals, et les lieux d'assemblée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A ie ls l ds Ouy vrayement.</orig>
            <reg>A ie ls ds Oui vraiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et chez vous iront les damoizeaux?</orig>
            <reg>Et chez vous iront les damoiseaux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et quoy donc?</orig>
            <reg>Et quoi donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui iouerone, de domneront eudeaux?</orig>
            <reg>Qui jouerone, de domneront eudeaux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D accord;</orig>
            <reg>D accord;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voſtre femme entendra les fleurettes?</orig>
            <reg>Et votre femme entendra les fleurettes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bien, ARISTE.</orig>
            <reg>Fort bien, ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCANARELLE.</orig>
            <reg>SACNARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous verrez ces viſittes muguettes, D'vn œil a témoigner de n’en eſtre point ſoû.</orig>
            <reg>Et vous verrez ces vittes muguettes, D'un œil a témoigner de n'en être point sou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela s’ent end :</orig>
            <reg>Cela s'ent end :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a ijauene.</orig>
            <reg>a ijavène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, vous eſtes vn vieux foû.</orig>
            <reg>Allez, vous êtes un vieux fou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentrez pour n’ouyr point cette pratique infame.</orig>
            <reg>Rentrez pour n'ouïr point cette pratique infâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux m’abandonner à la foy de ma femme, Et pretens touſiours viure ainſi que i’ay veſcu.</orig>
            <reg>Je veux m'abandonner à la foi de ma femme, Et prétends toujours vivre ainsi que j'ai vécu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’auray de plaiſir ſi on le fait cocu.</orig>
            <reg>Que j'aurai de plaisir si on le fait cocu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A vj</orig>
            <reg>À vi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ignore pour quel ſort mon aſtre m’a fait naiſtre.</orig>
            <reg>J'ignore pour quel sort mon astre m'a fait naître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſçay que pour vous, ſi vous mãquez de l’eſtre On ne vous en doit point imputer le defaut, Car vos ſoins pour cela font bien tout ce qu’il faut.</orig>
            <reg>Mais était sais que pour vous, si vous monquez de l'être On ne vous en doit point imputer le défaut, Car vos soins pour cela font bien tout ce qu'il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dien uont, beau fieur, ò que cela uont plaire, De voir vn goguenard preſque ſexagenaire.</orig>
            <reg>Dien uont, beau sieur, Die cela uont plaire, De voir au fie ur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſort dont vous parlez ie le garantis moy, S’il faut que par l’hymen il reçoiue ma foy, Il s’y peut aſſeurer, mais ſçachez que mon ame, Ne répondroit de rien ſi i’eſtois voſtre femme.</orig>
            <reg>Du sort dont vous parlez mieux le garantis moi, S'il faut que par l'hymen il reçoive ma foi, Il s'y peut assurer, mais sachez que mon âme, Ne répondrait de rien si j'étais votre femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES MIIL.</orig>
            <reg>LES MIIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt conſcience à ceux qui s’aſſeurent en nous;</orig>
            <reg>C'est conscience à ceux qui s'assurent en nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt pain beny, certe, à des gens comme vous.</orig>
            <reg>Mais c'est pain béni, certe, à des gens comme vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez langue maudite, &amp; des plus mal-apriſes.</orig>
            <reg>Allez langue maudite, et des plus mal-aprises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous vouseltes, moniicre, attlle ceslotthes, Adieu, changez d’humeur, &amp; ſoyez auerty, Que renfermer ſa femme, eſt le mauuais party, Ie ſuis voſtre valet.</orig>
            <reg>Vous vouseltes, moniicre, attlle ceslothes, Adieu, changez d'humeur, et soyez averti, Que renfermer sa femme, est le mauvais parti, Je suis votre valet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas le voſtre, O que les voila bien tous formez l’vn pour l’autre!</orig>
            <reg>Je ne suis pas le vôtre, Ô que les voilà bien tous formés l'un pour l'autre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle belle famille!</orig>
            <reg>Quelle belle famille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn vieillardainſenſé, Qui fait le dameret dans vn corps tout caſſé, Vne fille Maiſtreſſe, &amp; Coquette ſupréme, Des valets impudens, non la ſageſſe meſme, 2 N’en viendroit pas à bout, perdroit ſens &amp; raiſon A vouloir corriger vne telle maiſon, Iſabelle pourroit perdre dans ces hantiſes, Les ſemences d’honneur qu’auec nous elle apriſes, Et pour l’en empeſcher dans peu nous pretendons, Luy faire aller reuoir nos choux &amp; nos dindons.</orig>
            <reg>un vieillardainsensé, Qui fait le dame dans un corps tout cassé, Une fille Maîtresse, et Coquette suprême, Des valets impudents, non la sagesse même, 2 N'en viendrait pas à bout, perdrait sens et raison A vouloir corriger une telle maison, Isabelle pourrait perdre dans ces hantises, Les semences d'honneur qu'avec nous elle après, Et pour l'en empêcher dans peu nous prétendons, Luy faire aller revoir nos choux et nos dindons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERGASTE, VALERE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>ÉRGASTE, VALÈRE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rgaſte, le voila, cét argus que j’abhorre, ELe ſeuere Tuteur de celle que i’adore.</orig>
            <reg>Rgaste, le voilà, cet argus que j'abhorre, ÉLève sévère Tuteur de celle que j'adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce pas quelque choſe enfin de ſurprenant, Que la coriuptoi des inœuis de maintenant.</orig>
            <reg>N'est-ce pas quelque chose enfin de surprenant, Que la corjuptoi des inœuis de maintenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois l’accoſter, s’il eſt en ma puiſſance, Et tâcher de lier auec luy connoiſſance.</orig>
            <reg>Je voudrais l'accoster, s'il est en ma puissance, Et tâcher de lier avec notre connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de voir regner cette ſeuerité, Qui compoſoit ſi bien l’ancienne honneſteté;</orig>
            <reg>Au lieu de voir régner cette sévérité, Qui composait si bien l'ancienne honnêteté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La jeuneſſe en ſes lieux, libertine, abſoluë, Ne prend.</orig>
            <reg>La jeunesse en ses lieux, libertine, absolue, Ne prend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALEREIl ne voit pas que c’eſt luy qu’on ſaluë,</orig>
            <reg>VALÈREIl ne voit pas que c'est venir qu'on salue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son mauuais œil, peut-eſtre, eſt de ce coſté cy:</orig>
            <reg>Son mauvais œil, peut-être, est de ce côté cy:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſons du coſté droit.</orig>
            <reg>Passons du côté droit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n laue loftir d’icy.</orig>
            <reg>n lave loftir d'ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeiour de la ville en moy ne peut produire Que des.</orig>
            <reg>Le séjour de la ville en moi ne peut produire Que des.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut chez luy tâcher de m’introduire.</orig>
            <reg>Il faut chez ton tâcher de m'introduire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heu?</orig>
            <reg>Heu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay creu qu’on parloit.</orig>
            <reg>j'ai cru qu'on parlait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux champs, graces aux cleux 5 Les ſottiſes du temps ne bleſſent point mes yeux.</orig>
            <reg>Aux champs, grâces aux cleux 5 Les sottises du temps ne blessent point mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Abordez-le?</orig>
            <reg>Abordez-le?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaiſt-il?</orig>
            <reg>Plaît-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les oreilles me cornent.</orig>
            <reg>les oreilles me cornent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, tous les paſſe-temps de nos filles ſe bornent.</orig>
            <reg>Là, tous les passe-temps de nos filles se bornent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elt-te à hous :</orig>
            <reg>Elt-te à hous :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchez.</orig>
            <reg>Approchez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là nul godulereau rre mieht.</orig>
            <reg>Là nul goduleterau rre mieht.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que diable.</orig>
            <reg>que diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>encor?</orig>
            <reg>encor?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de coups de chapeau.</orig>
            <reg>que de coups de chapeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALENEC Monſieur, vn tel abord vous interrompt peut-eſtre?</orig>
            <reg>VALENEC Monsieur, un tel abord vous interrompt peut-être?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela ſe peut?</orig>
            <reg>Cela se peut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy?</orig>
            <reg>Mais quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’honneur de vous connoiſtre uit tirirgruna poiencur, cir vun dous prailir, Que de vous ſaluer, i’auois vn grand deſir.</orig>
            <reg>l'honneur de vous connaître uit tirgruna poiencur, cir vun dous prailir, Que de vous saluer, j'avais un grand désir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Soit.</orig>
            <reg>Soit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de vous venir, mais ſans nul artifice, Aſſeurer que ie ſuis tout à voſtre ſeruice.</orig>
            <reg>Et de vous venir, mais sans nul artifice, Assurer que tu suis tout à votre service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le croy.</orig>
            <reg>Je le crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay le bien d’eſtre de vos voiſins, Et i’en doit rendre grace à mes heureux deſtins.</orig>
            <reg>J'ai le bien d'être de vos voisins, Et j'en doit rendre grâce à mes heureux destins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien fait.</orig>
            <reg>C'est bien fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Monſieur ſçauez-vous les nouuelles Que l’on dit à la Cour, &amp; qu’on tient pour fidelles?</orig>
            <reg>Mais Monsieur savez-vous les nouvelles Que l'on dit à la Cour, et qu'on tient pour fidèles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que m’importe.</orig>
            <reg>Que m'importe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray;</orig>
            <reg>Il est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour les nouueautez;</orig>
            <reg>mais pour les nouveautés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut auoir par rois des curloſitez :</orig>
            <reg>On peut avoir par rois des curlosités :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous irez voir.</orig>
            <reg>Vous irez voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, cetté magnificence, Que de noſtre Dauphin prepare la naiſſance?</orig>
            <reg>Monsieur, cetté magnificence, Que de notre Dauphin prépare la naissance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si ie veux.</orig>
            <reg>Si grande veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>huouons que Paris nous fait parê De cent plaiſirs charmans qu’on n’a point autre-part;</orig>
            <reg>huouons que Paris nous fait parle De cent plaisirs charmants qu'on n'a point autre-part;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Prouinces auprés ſont des lieux ſolitaires, A quoy donc paſſez-vous le temps?</orig>
            <reg>Les Provinces auprès sont des lieux solitaires, A quoi donc passez-vous le temps?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mes affaires.</orig>
            <reg>À mes affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſprit veut du felacne, &amp; luctombe parlois, Tar trop d’attachement aux ſerieux emplois.</orig>
            <reg>L'esprit veut du félacne, et luctombe parlois, Tar trop d'attachement aux sérieux emplois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faites-vous les ſoirs auant qu’on ſe retire?</orig>
            <reg>Que faites-vous les soirs avant qu'on se retire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui me plaiſt.</orig>
            <reg>Ce qui me plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TALERE.</orig>
            <reg>TALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute ou ne peut pas mrux une;</orig>
            <reg>Sans doute ou ne peut pas mrux une;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette réponce eſt iuſte, &amp; le bon ſens paroiſt, A ne vouloir iamais faire que ce qui plaiſt.</orig>
            <reg>Cette réponce est juste, et le bon sens paraît, À ne vouloir jamais faire que ce qui plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne vous croyois l’ame trop occupée Iirois par fois chez vous paſſer l’apres-ſoupée.</orig>
            <reg>Si ici ne vous croyais l'âme trop occupée Jirais par fois chez vous passer l'après-soupée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>celunteura SGANARELLE.</orig>
            <reg>celunteura SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ERGASTE,</orig>
          <reg>VALÈRE, ERGASTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALENLe Ve dis-tu de ce bizarre fou?</orig>
            <reg>VALENLe Ve dis-tu de ce bizarre fou?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EICHSTE.</orig>
            <reg>EICHÊTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a le repart bruſque, &amp; l’accueil loup-garou.</orig>
            <reg>Il a le repart brusque, et l'accueil loup-garou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en rage, VALENE.</orig>
            <reg>j'en rage, VALENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dequoy?</orig>
            <reg>Et dequoy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy, c’eſt que i’enrage?</orig>
            <reg>Dequoy, c'est que j'enrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voir celle que i’ayme au pouuoir d’vn ſauuage, D'vn dragon ſurueillant, dont la ſeuerité, Ne luy laiſſe ioüir d’aucune liberté.</orig>
            <reg>De voir celle que j'aime au pouvoir d'un sauvage, D'un dragon surveillant, dont la sévérité, Ne lui laisse jouir d'aucune liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qui fait pour vous, &amp; ſur ces conſequences Voſtre amour doit fonder de grandes eſperances;</orig>
            <reg>C'est ce qui fait pour vous, et sur ces conséquences Votre amour doit fonder de grandes espérances;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez pour auoir voſtre eſprit affermy, Qu'vne femme qu’on garde eſt gagnes à demy?</orig>
            <reg>Apprenez pour avoir votre esprit affermi, Qu'une femme qu'on garde est gagnes à demi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que les noirs chagrins des maris ou des peres, Ont touſiours du Galand auancé les affaires.</orig>
            <reg>Et que les noirs chagrins des maris ou des pères, Ont toujours du Galant avancé les affaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie coquette fort peu, c’eſt mon moindre talent, Et de profeſſion, ie ne ſuis point galant;</orig>
            <reg>Je coquette fort peu, c'est mon moindre talent, Et de profession, ie ne suis point galant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’en ay ſeruy vingt de ces chercheurs de proye, Qui diſoient fort ſouuent que leur plus grande ioye Eſtoit de rencontrer de ces maris faſcheux, Qui iamais ſans gronder ne reuiennent chez eux, De ces brutaux fieffez, qui ſans raiſonny ſuite, De leurs femmes en tout controlent la conduite;</orig>
            <reg>Mais j'en ai servi vingt de ces chercheurs de proie, Qui disaient fort souvent que leur plus grande joie Était de rencontrer de ces maris fâcheux, Qui jamais sans gronder ne reviennent chez eux, De ces brutaux fieffez, qui sans raisonny suite, De leurs femmes en tout contrôlent la conduite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du nom de mary fierement ſe parans, Leur rompent en viſiere aux yeux des ſoûpirans.</orig>
            <reg>Et du nom de mari fièrement se parants, Leur rompent en visière aux yeux des soupirants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On en ſçait, diſent-ils, prendre ſes auantages, Et l’aigreur de la Dame à ces ſortes d’outrages, Dont la plaint doucement le complaiſant témoin, Eſt vn camp à pouſſer les choſes aſſez loin;</orig>
            <reg>On en sçait, disent-ils, prendre ses avantages, Et l'aigreur de la Dame à ces sortes d'outrages, Dont la plaint doucement le complaisant témoin, Est un camp à pousser les choses assez loin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vn mot ce vous eſt vne attente aſſez belle, Quiu ſeuerité du Tuteur d’Iſabelle.</orig>
            <reg>En un mot ce vous est une attente assez belle, Quiu seuerité du Tuteur d'Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais depuis quatre mois que le l’ayme ardemment, Ie n’ay pour luy parler pu trouuer vn moment.</orig>
            <reg>Mais depuis quatre mois que le l'aime ardemment, Je n'ai pour lui parler pu trouver un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour rend inuentif;</orig>
            <reg>L'amour rend inventif;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vous ne l’eſtes guere, Et ſi i’auois eſté.</orig>
            <reg>mais vous ne l'êtes guère, Et si j'avais été.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu'aurois-tu pû faire?</orig>
            <reg>Mais qu'aurais-tu pu faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ſans ce brutal on ne la voit iamais, Et qu’il n’eſt là dedans ſeruantes ny valets, Dont par l’appas flatteur de quelque recompence, le puiſſe par mes feux ménager l’aſſiſtance.</orig>
            <reg>Puisque sans ce brutal on ne la voit jamais, Et qu'il n'est là -dedans servantesrit valets, Dont par l'appas flatteur de quelque récompense, le puisse par mes feux ménager l'assistance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne ſçait donc pas encor que vous l’aymez?</orig>
            <reg>Elle ne sait donc pas encor que vous l'aimez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn point dõt mes vœux ne ſont point informez.</orig>
            <reg>C'est un point donner mes vœux ne sont point informés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par tout ou ce farouche a conduit cette belle, Elle m’a touſiours veu comme vne ombre aprés elle, Et mes regards aux ſiens ont taché chaque iour, De pouuoir expliquer l’excés de mon amour:</orig>
            <reg>Par tout où ce farouche a conduit cette belle, Elle m'a toujours vu comme une ombre après elle, Et mes regards aux siens ont taché chaque jour, De pouvoir expliquer l'excès de mon amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mneu poumontron puilojmale qurine peut apprendi Si leur langage enfin a pû ſe faire entendre?</orig>
            <reg>mneu poumontron puilojmale qurine peut apprendi Si leur langage enfin a pu se faire entendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſangage, il eſt vray, peut eſtre obſcur par fois, S’il n’a pour truchement l’écriture ou la voix.</orig>
            <reg>Ce sangage, il est vrai, peut -être obscur par fois, S'il n'a pour truchement l'écriture ou la voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faire pour ſortir de cette peine extréme, Et ſçauoir ſi la belle a connu que ie l’ayme?</orig>
            <reg>Que faire pour sortir de cette peine extrême, Et savoir si la belle a connu que je l'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’y m’en quelque moyen.</orig>
            <reg>D'y m'en quelque moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’il faut trouuer Entrons vn peu chez vous afin d’y mieux réuer.</orig>
            <reg>C'est ce qu'il faut trouver Entrons un peu chez vous afin d'y mieux réuer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TAIEIA SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>TAIEIA SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE SGANARELLE,</orig>
          <reg>ISABELLE SGANARELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ieſçay la maiſon, &amp; connois la persõne, Aux marques ſeulement, que ta bouche me donne;</orig>
            <reg>À iesçay la maison, et connais la persumne, Aux marques seulement, que ta bouche me donne;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel, ſois moy propice, &amp; ſeconde en ce iour, Le ſtratagéme adroit, d’vne innocente amour.</orig>
            <reg>Ô Ciel, sois moi propice, et seconde en ce jour, Le stratagème adroit, d'une innocente amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-tu pas qu’on t’a dit, qu’il s’appelle Valere.</orig>
            <reg>Dis-tu pas qu'on t'a dit, qu'il s'appelle Valère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy?</orig>
            <reg>Oui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ESADEEES.</orig>
            <reg>ESADEES.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ſois en repos, r’entre, &amp; me laiſſe faire;</orig>
            <reg>Va, sois en repos, rentre, et me laisse faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais parler ſur l’heure, à ce ieune étourdy.</orig>
            <reg>Je vais parler sur l'heure, à ce jeune étourdi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fais pour vne fille, vn projet bien hardy;</orig>
            <reg>Je fais pour une fille, un projet bien hardi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’injuſte rigueur, dont enuers moy l’on vſe, Dans tout eſprit bien-fait, me ſeruira d’excuſe.</orig>
            <reg>Mais l'injuste rigueur, dont envers moi l'on use, Dans tout esprit bienfait, me servira d'excuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ERGASTE, VALERE</orig>
          <reg>SGANARELLE, ERGASTE, VALÈRE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E perdons point de temps, c’eſt icy, qui va-là I Bon ie rêue, hola, dis-je, hola quelqu’vn hola Ie ne m’eſtonne pas, apres cette lumiere, S’il y venoit tantoſt de ſi douce maniere;</orig>
            <reg>E perdons point de temps, c'est ici, qui va-là I Bon ie rêve, holà, dis-je, holà quelqu'un holà Je ne m'étonne pas, après cette lumière, S'il y venait tantôt de si douce manière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux me haſter, &amp; de ſon fol eſpoir.</orig>
            <reg>Mais ici veux me hâter, et de son fol espoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit du gros bœuf qui pour me faire choir, Se vient deuant mes pas planter comme vne perche.</orig>
            <reg>Peste soit du gros bœuf qui pour me faire choir, Se vient devant mes pas planter comme une perche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VATENE.</orig>
            <reg>VATENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’ay du regret.</orig>
            <reg>Monsieur, j'ai du regret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCANAREELE.</orig>
            <reg>SACAREELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vous que ie cherche</orig>
            <reg>c'est vous que ie cherche</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poue y vurercomciipuo toſtre nom</orig>
            <reg>poue y vurerconcipuo totre nom</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy ?</orig>
            <reg>Oui ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens vous parler, ſi vous le trouuez bon.</orig>
            <reg>Je viens vous parler, si vous le trouvez bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TALERE.</orig>
            <reg>TALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je eſtre aſſez heureux, pour vous rendre ſeruice</orig>
            <reg>Puis-je être assez heureux, pour vous rendre service</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais ie pretenorioy, vous fenldre vi bon office Et c’eſt ce qui chez vous, prend droit de m’amener</orig>
            <reg>Non, mais Seigneur prétenorioi, vous fenldre vi bon office Et c'est ce qui chez vous, prend droit de m'amener</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Chez moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez vous, faut-il tant s’eſtonner!</orig>
            <reg>Chez -vous, faut-il tant s'étonner!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ay bien du rajet;</orig>
            <reg>J'en ai bien du rajet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce morumonuuio, De l’honneur.</orig>
            <reg>ce morumonuvio, De l'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons-là cét honneur, ie vous prie.</orig>
            <reg>Laissons-là cet honneur, je vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous pas entrer?</orig>
            <reg>Voulez-vous pas entrer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en eſt pas beſoin</orig>
            <reg>Il n'en est pas besoin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, de grace;</orig>
            <reg>Monsieur, de grâce;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’iray pas plus loin.</orig>
            <reg>Non, Seigneur n'irai pas plus loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VA LERE.</orig>
            <reg>VA LERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant que vous ſerez-là, ie ne puis vous entendre;</orig>
            <reg>Tant que vous serez-là, je ne puis vous entendre;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie n’en veux bouger.</orig>
            <reg>Moi notre n'en veux bouger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien, il ſe faut rendre.</orig>
            <reg>Eh bien, il se faut rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, puiſque Monſieur, à cela ſe reſout;</orig>
            <reg>Vite, puisque Monsieur, à cela se résout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez vn ſiege icy;</orig>
            <reg>Donnez un siège ici;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux parler debout.</orig>
            <reg>Je veux parler debout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſouffrir de la ſorte?</orig>
            <reg>Vous souffrir de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, contrainte effroyable.</orig>
            <reg>Ah, contrainte effroyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette inciuilité ſeroit trop condamnable.</orig>
            <reg>Cette incivilité serait trop condamnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt vn que rien ne ſçauroit égaler;</orig>
            <reg>C'en est un que rien ne saurait égaler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De n’oüyr pas les gens qui veulent nous parler.</orig>
            <reg>De n'ouïr pas les gens qui veulent nous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous obeïs, donc;</orig>
            <reg>Je vous obéis, donc;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſçauriez mieux faire;</orig>
            <reg>Vous ne sauriez mieux faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de ceremonſe eit fort peu neceſaie.</orig>
            <reg>Tant de cérémonse eit fort peu nécesaie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous m’eſcouter.</orig>
            <reg>Voulez-vous m'écouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; de grand cœur;</orig>
            <reg>Sans doute, et de grand cœur;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oģuuen rouoy untoormoj;</orig>
            <reg>oģuuen rouerai untoormoj;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis le tuteur D’vne fille aſſez jeune, &amp; paſſablement belle, qui loge en ce cartier, &amp; qu’on nomme Ilapelle?</orig>
            <reg>que ici suis le tuteur D'une fille assez jeune, et passablement belle, qui loge en ce quartier, et qu'on nomme Ilapelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 VALERE.</orig>
            <reg>2 VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous le ſçauez, ie ne vous l’apprens pas.</orig>
            <reg>Si vous le savez, votre ne vous l'apprends pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſçauez-vous auſſi luy trouuant des appas:</orig>
            <reg>Mais Savez-vous aussi avoir trouvant des appas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'autrement qu’en tureur la periomie me touche, Et qu’elle eſt deſtinée à l’honneur de ma couche.</orig>
            <reg>Qu'autrement qu'en tureur la périomie me touche, Et qu'elle est destinée à l'honneur de ma couche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non;</orig>
            <reg>Non;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SDANANELLE.</orig>
            <reg>SDANANELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’apprens donc, &amp; qu’il eſt à propos, Que vos Ieux, s il vous praiit, ia laiſſent en repos.</orig>
            <reg>Je vous l'apprends donc, et qu'il est à propos, Que vos Jeux, s' il vous praiit, ja laissent en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Qui moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy vous, mettons bas toute feinte.</orig>
            <reg>Oui vous, mettons bas toute feinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VELERE.</orig>
            <reg>VELÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a dit, quei ay pour elle l'ane atteinte.</orig>
            <reg>Qui vous a dit, quei ai pour elle l'ane atteinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des gens a qui l'on peut donfſer quelque credit :</orig>
            <reg>Des gens à qui l'on peut donfser quelque crédit :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais encor?</orig>
            <reg>Mais encor?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle-meſme.</orig>
            <reg>Elle-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>y AE e Ru Elle?</orig>
            <reg>y AE est Ru Elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 SGANARELLE.</orig>
            <reg>4 SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>22 Elle, eſt-ce aſſez dit;</orig>
            <reg>22 Elle, est-ce assez dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme vne fille honneſte, &amp; qui m’ayme d’enfance, Elle vient de m’en faire entiere confidence;</orig>
            <reg>Comme une fille honnête, et qui m'aime d'enfance, Elle vient de m'en faire entière confidence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de plus m’a chargé de vous donner auis, Que depuis que par vous, tous ſes pas ſont ſuiuis;</orig>
            <reg>Et de plus m'a chargé de vous donner avis, Que depuis que par vous, tous ses pas sont suivis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur qu’auec excés voſtre pourſuitte outrage, N’a que trop de vos yeux entendu le langage;</orig>
            <reg>Son cœur qu'avec excès votre poursuite outrage, N'a que trop de vos yeux entendu le langage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vos ſecrets deſirs, luy ſont aſſez connus, Et que c’eſt vous donner des ſoucis ſuperſſus;</orig>
            <reg>Que vos secrets désirs, lui sont assez connus, Et que c'est vous donner des soucis superssus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vouloir dauantage expliquer vne flame, Qui choque l’amitié que me garde ſon ame.</orig>
            <reg>De vouloir davantage expliquer une flamme, Qui choque l'amitié que me garde son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt elle, dites-vous, qui de ſa part vous fait.</orig>
            <reg>C'est elle, dites-vous, qui de sa part vous fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>00 Ouy, vous venir donner cét auis franc, &amp; net, Et qu’ayant veu l’ardeur dont voſtre ame eſt bleſſée, Elle vous euſt plûtoſt fait ſçauoir ſa penſée;</orig>
            <reg>00 Oui, vous venir donner cet avis franc, et net, Et qu'ayant vu l'ardeur dont votre âme est blessée, Elle vous eût plutôt fait savoir sa pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ſon cœur auoit eu dans ſon émotion, A qui pouuoir donner cette commiſſion;</orig>
            <reg>Si son cœur avait eu dans son émotion, À qui pouvoir donner cette commission;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’enfin la douleur d’vne contrainte extréme, L’on reduite à vouloir ſe ſeruir de moy-meſme;</orig>
            <reg>Mais qu'enfin la douleur d'une contrainte extrême, L'on réduite à vouloir se servir de moi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous rendre auerty, comme ie vous ay dit, Qu’à tout autre que moy ſon cœur eſt interdit;</orig>
            <reg>Pour vous rendre averti, comme ie vous ai dit, Qu'à tout autre que moi son cœur est interdit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous auez aſſez joüé de la prunelle, Et que ſi vous auez tant ſoit peu de ceruelle, Vous prendrez d’autres ſoins, adieu iuſqu’au reuoir Voila ce que i’auois à vous faire Içauoir.</orig>
            <reg>Que vous avez assez joué de la prunelle, Et que si vous avez tant soit peu de cervelle, Vous prendrez d'autres soins, adieu jusqu'au revoir Voilà ce que j'avais à vous faire Içauoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERÉ.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ergaſte, que dis-tu d’vne telle auanture?</orig>
            <reg>Ergaste, que dis-tu d'une telle aventure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCANARELLE.</orig>
            <reg>SACNARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila bien ſurpris;</orig>
            <reg>Le voilà bien surpris;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASRE à part.</orig>
            <reg>ÉRGASRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Selon ma coniecture Ie tiens qu'elle n’a rien de dé plaiſant pour vous Qu’vn myſtére aſſez fin, eſt caché là deſſous Et qu’enfin cét auis n’eſt pas d’vne perſonne, Qui vouinle toncenerramounquelle vous donne.</orig>
            <reg>Selon ma coniecture Je tiens qu'elle n'a rien de plaisant pour vous Qu'un mystére assez fin, est caché là dessous Et qu'enfin cet avis n'est pas d'une personne, Qui vouinle toncenerramounquelle vous donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Men cient comme nraut.</orig>
            <reg>Men cient comme nraut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H 19 Tu crois myſterieux.</orig>
            <reg>H 19 Tu crois mystérieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſ'addERGASTE.</orig>
            <reg>s'addERGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il nous obſerue, oſtons-nous de ſes yeux.</orig>
            <reg>mais il nous observe, ôtons-nous de ses yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 11011</orig>
            <reg>1 11011</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa confuſion paroiſt ſur ſon viſage, 4 Il ne s’attendoit pas, ſans doute, à ce meſſage;</orig>
            <reg>Que sa confusion paraît sur son visage, 4 Il ne s'attendait pas, sans doute, à ce message;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appellons Iſabelle, elle monſtre le fruit, Que l’education dans vne ame produit, enoy v La vertu fait ſes ſoins, &amp; ſon cœur s’y conſomme, Iuſques à s’offencer des ſeuls regards d’vn homme.</orig>
            <reg>Apelons Isabelle, elle montre le fruit, Que l'éducation dans une âme produit, enoi v La vertu fait ses soins, et son cœur s'y consomme, Jusques à s'offenser des seuls regards d'un homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TSABELLE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>TSABELLE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay peur que cet Amant plein de ſa paſſion, AN ait pas de ſon auis compris l’intention;</orig>
            <reg>Ai peur que cet Amant plein de sa passion, AN ait pas de son avis compris l'intention;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’en veux dans les fers, où ie ſuis priſonniere, Hazarder vn qui parle auec plus de lumiere.</orig>
            <reg>Et j'en veux dans les fers, où tu suis prisonnière, Hasarder un qui parle avec plus de lumière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voila de retour.</orig>
            <reg>Me voilà de retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien?</orig>
            <reg>He bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn plein effet A ſuiuy tes diſcours, &amp; ton Homme a ſon fait:</orig>
            <reg>Un plein effet A suivi tes discours, et ton Homme a son fait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me vouloit nier que ſon cœur fuſt malade;</orig>
            <reg>Il me voulait nier que son cœur fût malade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors que de ta part i’ay marqué l’ambaſſade, Il eſt reſté d’abord, &amp; iuci, ce comus, Et ie ne penſe pas qu’il y reuienne plus.</orig>
            <reg>Mais lors que de ta part j'ai marqué l'ambassade, Il est resté d'abord, et juci, ce comus, Et ie ne jus pas qu'il y revienne plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DADLLLE.</orig>
            <reg>DADLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me dites-vous?</orig>
            <reg>que me dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay bien peur du contraire, Et qu’il nous prepare encor plus d’vne affaire.</orig>
            <reg>j'ai bien peur du contraire, Et qu'il nous prépare encor plus d'une affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſurquoy fondes-tu cette peur que tu dis?</orig>
            <reg>Et surquoi fondes-tu cette peur que tu dis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez pas eſté plutoſt hors du logis, Qu’ayant, pour prendre l’air, la teſte à ma feneſtre, I’ay veu dans ce détour vn jeune Homme pareſtre, Qui d’abord de la part de cet impertinent Eſt venu me donner vn bonjour ſurprenant, Et m’a droit dans ma chambre vne boëte jettés Qui renferme vne Lettre en poulet cachetée.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas été plutôt hors du logis, Qu'ayant, pour prendre l'air, la tête à ma fenêtre, J'ai vu dans ce détour un jeune Homme paraître, Qui d'abord de la part de cet impertinent Est venu me donner un bonjour surprenant, Et m'a droit dans ma chambre une boète jetés Qui renferme une Lettre en poulet cachetée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voulu ſans tarder luy rejetter le tout;</orig>
            <reg>J'ai voulu sans tarder ton rejeter le tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes pas de la ruë auoient gagné le bout, Et ie m’en ſens le cœur tout gros de fâcherie.</orig>
            <reg>Mais ses pas de la rue avaient gagné le bout, Et tu m'en sens le cœur tout gros de fâcherie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELEL.</orig>
            <reg>SGANARELEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vn peu la ruſe, &amp; la friponnerie!</orig>
            <reg>Voyez un peu la ruse, et la friponnerie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de mon deuoir de faire promptement Reporter Boete &amp; Lettre à ce Inaudit Amant, Et i’aurois pour cela beſoin d’vne perſonne;</orig>
            <reg>Il est de mon devoir de faire promptement Reporter Boète et Lettre à ce Inaudit Amant, Et j'aurais pour cela besoin d'une personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car d’oſer à vous-meſme.</orig>
            <reg>Car d'oser à vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tiu contraire, mignonne, C’eſt me faire mieux voir ton amour &amp; ta foy, Et mon cœur auec joye accepte cet employ;</orig>
            <reg>tiv contraire, mignonne, C'est me faire mieux voir ton amour et ta foi, Et mon cœur avec joie accepte cet emploi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’obliges par là plus que ie ne puis dire.</orig>
            <reg>Tu m'obliges par là plus que je ne puis dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tenez donc.</orig>
            <reg>Tenez donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DABELLE.</orig>
            <reg>DABELE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, voyons ce qu’il a pû t’écrire.</orig>
            <reg>Bon, voyons ce qu'il a pu t'écrire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel, gardez-vous bien de l’ouurir.</orig>
            <reg>Ciel, gardez-vous bien de l'ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy?</orig>
            <reg>Et pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy voulez-vous donner à croire que c’eſt moy?</orig>
            <reg>Lui voulez-vous donner à croire que c'est moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Fille d’honneur doit toûjours ſe defendre De lire les Billets qu’vn Homme luy fait rendre;</orig>
            <reg>Une Fille d'honneur doit toujours se défendre De lire les Billets qu'un Homme avait fait rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La curioſité qu’on fait lors éclater, Marque vn ſecret plaiſir de s’en oüyr conter;</orig>
            <reg>La curiosité qu'on fait lors éclater, Marque un secret plaisir de s'en ouïr conter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie trouue à propos, que toute cachetée, Cette Lettre luy ſoit promptement reportée, Afin que d’autant mieux il connoiſſe aujourd’huy Le mépris éclatant que mon cœur fait de luy, Que les leux deiolinais peruent toute eiperance, Et n’entreprennent plus pareille extrauagance.</orig>
            <reg>Et petit trouve à propos, que toute cachetée, Cette Lettre lui soit promptement reportée, Afin que d'autant mieux il connaisse aujourd'hui Le mépris éclatant que mon cœur fait de jours, Que les leux deiolinais pervent toute eipérance, Et n'entreprennent plus pareille extravagance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes elle a raiſon, lors qu’elle parle ainſi;</orig>
            <reg>Certes elle a raison, lors qu'elle parle ainsi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ta vertu me charme, &amp; ta prudence auſſi;</orig>
            <reg>Va, ta vertu me charme, et ta prudence aussi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vois que mes leçons ont germé dans ton ame;</orig>
            <reg>Je vois que mes leçons ont germé dans ton âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu te montres digne enfin d’eſtre ma Femme.</orig>
            <reg>Et tu te montres digne enfin d'être ma Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DABELLE.</orig>
            <reg>DABELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux pas pourtant geſner voſtre deſir, La Lettre eſt en vos mains, &amp; vous pouuez l’ouurir.</orig>
            <reg>Je ne veux pas pourtant gêner votre désir, La Lettre est en vos mains, et vous pouvez l'ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’ay garde, helas!</orig>
            <reg>Non, Seigneur n'ai garde, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tes raiſons ſont trop bõnes, Et ie vais m’acquiter du ſoin que tu me donnes, A quatre pas de là dire en ſuite deux mots, Et reuenir icy te remettre en repos.</orig>
            <reg>tes raisons sont trop bonnes, Et ainsi vais m'acquititer du soin que tu me donnes, A quatre pas de là dire en suite deux mots, Et revenir ici te remettre en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ENGAJIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, ENGAJIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ans quel rauiſſement eſt-ceque mon cœur nage, DLors que ie vois en elle vne Fille ſi ſage?</orig>
            <reg>Ans quel ravissement est-ceque mon cœur nage, DLors que je vois en elle une Fille si sage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn treſor d’honneur que i’ay dans ma maiſon.</orig>
            <reg>C'est un trésor d'honneur que j'ai dans ma maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prendre vn regard d’amour pour vne trahiſon, Receuoir vn poulet comme vne injure extréme, Et le faire au Galand reporter par moy-méme!</orig>
            <reg>Prendre un regard d'amour pour une trahison, Récevoir un poulet comme une injure extrême, Et le faire au Galant reporter par moi-même!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de rouurois bien ſçauoir en voyant tout cecy, Si celle de mon Frere en vſeroit ainſi:</orig>
            <reg>de rouvrais bien savoir en voyant tout ceci, Si celle de mon Frère en userait ainsi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ies rilles ſont ce que r’on les laſt eſtre.</orig>
            <reg>Ma foi, jes rilles sont ce que r'on les last être.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola.</orig>
            <reg>Holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt-ce?</orig>
            <reg>Qu'est-ce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez, dites à voſtre Maiſtre, Qu’il ne s’ingere pas d’oſer écrire encor Des Lettres qu’il enuoye auec des boëtes d’or, Et qu’Iſabelle en eſt puiſſamment irritée.</orig>
            <reg>Tenez, dites à votre Maître, Qu'il ne s'ingère pas d'oser écrire encor Des Lettres qu'il envoie après des boètes d'or, Et qu'Isabelle en est puissamment irritée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, on ne l’a pas au moins décachetée, Il connoiſtra l’eſtat que l’on fait de ſes feux, Et quel heureux ſuccés il doit eſperer d’eux.</orig>
            <reg>Voyez, on ne l'a pas au moins décachetée, Il connaîtra l'état que l'on fait de ses feux, Et quel heureux succès il doit espérer d'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ERGASTE.</orig>
          <reg>VALÈRE, ERGASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QVe vient de te donner cette farouche beſte?</orig>
            <reg>QUe vient de te donner cette farouche bête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Lettre, Monſieur, qu’auecque cette boëte, On pretend qu’ait receuë Iſabelle de vous, Et dont elle eſt, dit-il, en vn fort grand courroux.</orig>
            <reg>Cette Lettre, Monsieur, qu'avec cette boète, On prétend qu'ait reçue Isabelle de vous, Et dont elle est, dit-il, en un fort grand courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſans vouloir l’ouurir qu’ellevous la fait rendre;</orig>
            <reg>C'est sans vouloir l'ouvrir qu'ellevous la fait rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez viſte, &amp; voyons ſi ie me puis méprendre.</orig>
            <reg>Lisez vite, et voyons si tu me puis méprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETTRE.</orig>
            <reg>LETTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Lettre vous ſurprendra, ſans doute;</orig>
            <reg>Cette Lettre vous surprendra, sans doute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’on peut trouuer bien hardy pour moy, &amp; le deſſein de vous l’êcrire, &amp; la maniere de vous la faire tenir:</orig>
            <reg>et l'on peut trouver bien hardi pour moi, et le dessein de vous l'écrire, et la manière de vous la faire tenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie me voy dans vn eſtat à ne plus garder de meſures;</orig>
            <reg>Mais ie me vois dans un état à ne plus garder de mesures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la juſte horreur d’vn mariage, dent ie ſuis menacée dans ſix jours, me fait hazarder toutes choſes;</orig>
            <reg>la juste horreur d'une mariage, dent apprendre suis menacée dans six jours, me fait hasarder toutes choses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; dans la reſolution de m’en affranchir par quelque voye que ce ſoit, i'ay crù que ie deuois plutoſt vous choiſir, que le deſeſpoir.</orig>
            <reg>et dans la résolution de m'en affranchir par quelque voie que ce soit, j'ai crù que je devais plutôt vous choisir, que le désespoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne croyez pas pourtant que vous ſoyez rodeuable de tout à ma mauuaiſe deſtinée;</orig>
            <reg>Ne croyez pas pourtant que vous soyez rodeuable de tout à ma mauvaise destinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n'est pas la contrainte où ie me trouue, qui a fait naiſtre les ſentimens que i’ay pour vous;</orig>
            <reg>ce n'est pas la contrainte où tu me trouve, qui a fait naître les sentiments que j'ai pour vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais c’eſt elle qui en precipite le témoignage, &amp; qui me fait paſſer ſur des formalitez où la bienſeance du Sexe oblige.</orig>
            <reg>mais c'est elle qui en précipite le témoignage, et qui me fait passer sur des formalités où la bienséance du Sexe oblige.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne tiendra qu’à vous que ie ſois à vous bien-toſt, &amp; i’attens ſeulement que vous m’ayez marquê les intentions de voſtre amour, pour vous faire ſçauoir la reſolution que i'ay priſe;</orig>
            <reg>Il ne tiendra qu'à vous que je sois à vous bientôt, et j'attends seulement que vous m'ayez marquê les intentions de votre amour, pour vous faire savoir la résolution que j'ai prise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſur tout ſongez que le temps preſſe, &amp; que deux cœurs qui s’aiment doiuene s’entendre à demy mot.</orig>
            <reg>mais sur tout songez que le temps presse, et que deux cœurs qui s'aiment doivène s'entendre à demi mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Monſieur, le tour eſt-il d’original?</orig>
            <reg>Hé bien, Monsieur, le tour est-il d'original?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vne jeune Fille, elle n’en ſçait pas mal;</orig>
            <reg>Pour ici jeune Fille, elle n'en sait pas mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces ruſes d’amour la croiroit-on capable?</orig>
            <reg>De ces ruses d'amour la croirait-on capable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie la trouue la tout à fait adorable;</orig>
            <reg>Ne la trouve la tout à fait adorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce trait de ſon eſprit, &amp; de ſon amitié, Accroiſt pour elle encor mon amour de moitié;</orig>
            <reg>Ce trait de son esprit, et de son amitié, Accroist pour elle encor mon amour de moitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et joint aux ſentimens que ſa beauté m’inſpire.</orig>
            <reg>Et joint aux sentiments que sa beauté m'inspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La dupe vient, ſongez à ce qu’il vous faut dire.</orig>
            <reg>La dupe vient, songez à ce qu'il vous faut dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, VALERE, ENGASIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, VALÈRE, ENGASIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trois &amp; quatre fois beny ſoit cet Edit OPar qui des veſtemens le luxe eſt interdit!</orig>
            <reg>Trois et quatre fois béni soit cet Édit OPar qui des vêtements le luxe est interdit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les peines des Maris ne ſeront plus ſi grandes, Et les Femmes auront vn frein à leurs demandes.</orig>
            <reg>Les peines des Maris ne seront plus si grandes, Et les Femmes auront un frein à leurs demandes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que ie ſçais au Roy bon gré de ces décris!</orig>
            <reg>Ô que ici sais au Roi bon gré de ces décris!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour le repos de ces meſmes Maris, Ie voudrois bien qu’on fit de la Coquetterie Comme de la guipure &amp; de la broderie!</orig>
            <reg>Et que pour le repos de ces mêmes Maris, Je voudrais bien qu'on fit de la Coquetterie Comme de la guipure et de la broderie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voulu l’acheter l’Edit expreſſément, Afin que d’Iſabelle il ſoit leu hautement;</orig>
            <reg>J'ai voulu l'acheter l'Édit expressément, Afin que d'Isabelle il soit leu hautement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce ſera tantoſt, n’eſtant plus occupée, Le diuertiſſement de noſtre apres-ſoupée.</orig>
            <reg>Et ce sera tantôt, n'étant plus occupée, Le divertissement de notre après-soupée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuoyrez-vous encor, Monſieur aux blons cheueux, Auec des Boëtes d’or, des Billets amoureux?</orig>
            <reg>Envoyiez-vous encor, Monsieur aux blons cheveux, Avec des Boètes d'or, des Billets amoureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous penſiez bien trouuer quelque jeune Coquette Friande de l’intrigue, &amp; tendre à la fleurette;</orig>
            <reg>Vous pensiez bien trouver quelque jeune Coquette Friande de l'intrigue, et tendre à la fleurette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez de quel air on reçoit vos joyaux:</orig>
            <reg>Vous voyez de quel air on reçoit vos joyaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, c’eſt tirervoſtre poudre aux moineaux;</orig>
            <reg>Croyez-moi, c'est tirervotre poudre aux moineaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt ſage, elle m’aime, &amp; voſtre amour l’outrage, Prenez viſée ailleurs, &amp; trouſſez-moy bagage.</orig>
            <reg>Elle est sage, elle m'aime, et votre amour l'outrage, Prenez visée ailleurs, et troussez-moi bagage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, oüy, voſtre merite à qui chacun ſe rend, Eſt à mes vœux, Monſieur, vn obſtacle trop grand;</orig>
            <reg>Oui, oui, votre mérite à qui chacun se rend, Est à mes vœux, Monsieur, un obstacle trop grand;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt folie à moy, dans mon ardeur nuenle, De pretendre auec vous à l’amour d’Iſabelle.</orig>
            <reg>Et c'est folie à moi, dans mon ardeur nuenle, De prétendre avec vous à l'amour d'Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGNNARELLE.</orig>
            <reg>SGNNARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, c’eſt folie.</orig>
            <reg>Il est vrai, c'est folie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi n’aurois-je pas Abandonné mon cœur à ſuiure ſes appas, Si i’auois pû ſçauoir que ce cœur miſerable Dût trouuer vn Riual comme vous redoutable.</orig>
            <reg>Aussi n'aurais-je pas Abandonné mon cœur à suivre ses appas, Si j'avais pu savoir que ce cœur misérable Dût trouver un Rival comme vous redoutable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le croy.</orig>
            <reg>Je le crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay garde à preſent d’eſperer;</orig>
            <reg>Je n'ai garde à présent d'espérer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous cede, Monſieur, &amp; c’eſt ſans murmurer,</orig>
            <reg>Je vous cède, Monsieur, et c'est sans murmurer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites bien.</orig>
            <reg>Vous faites bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le droict de la ſorte l’ordonne, Et de tant de vertus brille voſtre perſonne, Que i’aurois tort de voir d’vn regard de courroux, Les tendres ſentimens qu’Iſabelle a pour vous.</orig>
            <reg>Le droit de la sorte l'ordonne, Et de tant de vertus brille vôtre personne, Que paurois tort de voir d'un regard de courroux, Les tendres sentiments qu'Isabelle a pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela s’entend.</orig>
            <reg>Cela s'entend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, oüy, ie vous quitte la place;</orig>
            <reg>Oui, oui, ie vous quitte la place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie vous prie au moins, &amp; c’eſt la ſeule grace, Monſieur, que vous de mande vn miſerable Amant, Dõt vous ſeul aujourd’huy cauſez tout le tourment.</orig>
            <reg>Mais je vous prie au moins, et c'est la seule grâce, Monsieur, que vous de mande un misérable Amant, Dont vous seul aujourd'hui causez tout le tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous conjure donc d’aſſeurer Iſabelle, Que ſi depuis trois mois mon cœur brûle pour elle, Cette amour eſt ſans tache, &amp; n’a iamais penſé A rien dont ſon honneur ait lieu d’eſtre offenſé.</orig>
            <reg>Je vous conjure donc d'assurer Isabelle, Que si depuis trois mois mon cœur brûle pour elle, Cette amour est sans tache, et n'a jamais pensé A rien dont son honneur ait lieu d'être offensé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne dépendant que du choix de mon ame, Tous mes deſſeins eſtoiẽt de l’obtenir pour Femme, Si les Deſtins en vous, qui captiuez ſon cœur, N’oppoſoient vn obſtacle à cette juſte ardeur.</orig>
            <reg>Que ne dépendant que du choix de mon âme, Tous mes desseins étaient de l'obtenir pour Femme, Si les Destins en vous, qui captivez son cœur, N'opposaient un obstacle à cette juste ardeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quoy qu’on faſſe, il ne luy faut pas croire, Que iamais ſes appas ſortent de ma memoire;</orig>
            <reg>Que quoi qu’on fasse, il ne le faut pas croire, Que jamais ses appas sortent de ma mémoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quelque Arreſt des Cieux qu’il me faille ſubir, Mon ſort eſt de l’aimer juſqu’au dernier ſoûpir;</orig>
            <reg>Que quelque Arrêt des Cieux qu'il me faille subir, Mon sort est de l'aimer jusqu'au dernier soupir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi quelque choſe étouffe mes pourſuites, C’eſt le juſte reſpect que i’ay pour vos merites.</orig>
            <reg>Et que si quelque chose étouffe mes poursuites, C'est le juste respect que j'ai pour vos mérites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt parler ſagement, &amp; ie vais de ce pas Luy faire ce diſcours, qui ne la choque pas:</orig>
            <reg>C'est parler sagement, et ainsi vais de ce pas Lui faire ce discours, qui ne la choque pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous me croyez, tâchez de faire en ſorte Que de voſtre cerueau cette paſſion ſorte.</orig>
            <reg>Mais si vous me croyez, tâchez de faire en sorte Que de votre cerveau cette passion sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La dupe eſt bonne.</orig>
            <reg>La dupe est bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me fait grand pitié, Ce pauure malheureux trop remply d’amitié;</orig>
            <reg>Il me fait grand pitié, Ce pauvre malheureux trop rempli d'amitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt vn mal pour luy de s’eſtre mis en teſte, De vouloir prendre vn Fort qui ſe voit ma cõ queſte.</orig>
            <reg>Mais c'est un mal pour lui de s'être mis en tête, De vouloir prendre un Fort qui se voit ma com quête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BV</orig>
          <reg>BU</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ISABELLE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, ISABELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TAmais Amant n’a fait tant de trouble éclater IAu Poulet renuoyé, ſans ſe décacheter:</orig>
            <reg>TAmais Amant n'a fait tant de trouble éclater IAu Poulet renvoyé, sans se décacheter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il perd toute eſperance enfin, &amp; ſe retire;</orig>
            <reg>Il perd toute espérance enfin, et se retire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il m’a tendrement conjuré de te dire, Que du moins en t’aimant, il n’a iamais penſé A rien dont ton honneur ait lieu d’eſtre offenſé, Et que ne dépendant que du choix de ſon ame, Tous ſes deſirs eſtoient de t’obtenir pour Eemme, Si les Deſtins en moy qui captiue ton cœur, N’oppoſoient vn obſtacle à cette juſte ardeur;</orig>
            <reg>Mais il m'a tendrement conjuré de te dire, Que du moins en t'aimant, il n'a jamais pensé A rien dont ton honneur ait lieu d'être offensé, Et que ne dépendant que du choix de son âme, Tous ses désirs étaient de t'obtenir pour Eemme, Si les Destins en moi qui captive ton cœur, N'opposaient un obstacle à cette juste ardeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quoy qu’on puiſſe faire, il ne te faut pas croire Que iamais tes appas ſortent de ſa memoire;</orig>
            <reg>Que quoi qu’on puisse faire, il ne te faut pas croire Que jamais tes appas sortent de sa mémoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quelque Arreſt des Cieux qu’il luy faille ſubir, coi lert eie de c ander jar qu'uamaaalalseapii;</orig>
            <reg>Que quelque Arrêt des Cieux qu'il était faille subir, coi lert eye de ç ander jar qu'une;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi quelque choſe étouffe ſa pourſuite, C’eſt le juſte reſpect qu’il a pour mon merite:</orig>
            <reg>Et que si quelque chose étouffe sa poursuite, C'est le juste respect qu'il a pour mon mérite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont ſes propres mots, &amp; loin de le blâmer, Ie le trouue hõneſte Homme, &amp; le plains de t’aimer.</orig>
            <reg>Ce sont ses propres mots, et loin de le blâmer, Je le trouve honnête Homme, et le plains de t'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE bas.</orig>
            <reg>ISABELLE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses feux ne trompent point ma ſecrette croyance, Et toûjours ſes regards m’en ont dit l’innocence.</orig>
            <reg>Ses feux ne trompent point ma secrète croyance, Et toujours ses regards m'en ont dit l'innocence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que dis-tu?</orig>
            <reg>Que dis-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COMEDIE.</orig>
            <reg>COMÉDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il m’eſt dur que vous plaigniez ſi fort Vn Homme que ie hays à l’égal de la morts Et quen vous m'artniez autant que vous le dites, Vous ſentiriez l’affront que me font les pourſuites,</orig>
            <reg>Qu'il m'est dur que vous plaigniez si fort Un Homme que je hais à l'égal de la morts Et quen vous m'artniez autant que vous le dites, Vous sentiriez l'affront que me font les poursuites,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ne ſçauoit pas tes inclinations;</orig>
            <reg>Mais il ne savait pas tes inclinations;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par l’honneſteté de ſes intentions, Son amour ne merite.</orig>
            <reg>Et par l'honnêteté de ses intentions, Son amour ne mérite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce les auoir bonnes, Dites-moy, de vouloir enleuer les perſonnes?</orig>
            <reg>Est-ce les avoir bonnes, Dites-moi, de vouloir enlever les personnes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce eſtre Hõme d’honneur, de former des deſſeins Pour m’épouſer de force, en m’oſtant de vos mains, Comme ſi i’eſtois Fille à ſuporter la vie, Apres qu’on m’auroit fait vne telle infamie?</orig>
            <reg>Est-ce être Homme d'honneur, de former des desseins Pour m'épouser de force, en m'ôtant de vos mains, Comme si j'étais Fille à suporter la vie, Après qu'on m'aurait fait une telle infamie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, oüy, i’ay ſceu que ce traiſtre d’Amant Parle de m’obtenir par vn enleuement, Et i’ignore pour moy les pratiques ſecretes Qui l’ont inſtruit ſi-toſt du deſſein que vous faites De me donner la main dans huit jours au plus tard, Puisque ce i'eit que d'njer que vous m’en fiſtes part:</orig>
            <reg>Oui, oui, j'ai su que ce traître d'Amant Parle de m'obtenir par un enlèvement, Et j'ignore pour moi les pratiques secrètes Qui l'ont instruit sitôt du dessein que vous faites De me donner la main dans huit jours au plus tard, Puisque ce j'éit que d'njer que vous en fîtes part:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il veut préuenir, dit-on, cette journée Qui doit à voſtre ſort vnir ma deſtinée.</orig>
            <reg>Mais il veut prévenir, dit-on, cette journée Qui doit à votre sort ir ma destinée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui ne vaut rien</orig>
            <reg>Voilà qui ne vaut rien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que pardonnez-moy, C’eſt vnfort hõneſteHõme, &amp; qui ne lentpour moy.</orig>
            <reg>Ô que pardonnez-moi, C'est unfort hõnesteHõme, et qui ne lentpour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B vj</orig>
            <reg>B vi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hxtont, &amp; ccey pane la laillelle.</orig>
            <reg>Hxtont, et ccey pane la laille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, voſtre douceur entretient ſa folie:</orig>
            <reg>Allez, votre douceur entretient sa folie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S ’il vous euſt veu tantoſt luy parler vertement, Il craindroit vos tranſports, &amp; mon reſſentiments Car c’eſt encore depuis ſa Lettre mépriſée, Qu’il a dit ce deſſein qui m’a ſcandaliſée;</orig>
            <reg> S'il vous eût vu tantôt lui parler vertement, Il craindrait vos transports, et mon ressentiments Car c'est encore depuis sa Lettre méprisée, Qu'il a dit ce dessein qui m'a scandalisée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon amour conſerue, ainſi que ie l’ay ſceu, La croyance qu’il eſt dans mon cœur bien receu;</orig>
            <reg>Et son amour conserve, ainsi que sans l'ai su, La croyance qu'il est dans mon cœur bien reçu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que iefuis voſtre hymen, quoyque le mõde en croye, Et ine velrols ther de vos inains aute joje.</orig>
            <reg>Que cru votre hymen, quoique le monde en croie, Et ine Et ther de vos inains rôte jouje.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt fou.</orig>
            <reg>Il est fou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuant vous il ſçair ſe déguiſer, Et ſon intention eſt de vous amuſer.</orig>
            <reg>Devant vous il sair se déguiser, Et son intention est de vous amuser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez par ces beaux mots que le traiſtre vous jouë:</orig>
            <reg>Croyez par ces beaux mots que le traître vous joue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis bien malheureuſe, il faut que ie l’auouë, Qu auecque tous mes ioins, pour viuredãs l’honneur, Et rebuter les vœux d’vn lâche ſuborneur, Il faille eſtre expoſée aux fâcheuſes ſurpriſes De voir faire ſur moy d’infames entrepriſes.</orig>
            <reg>Je suis bien malheureuse, il faut que ici l'avoue, Qu' auecque tous mes joins, pour vivredans l'honneur, Et rebuter les vœux d'un lâche suborneur, Il faille été exposée aux fâcheuses surprises De voir faire sur moi d'infâmes entreprises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ne redoute rien.</orig>
            <reg>Va, ne redoute rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie vous le dy, Si vous n’éelatez fort contre vn trait ſi hardy.</orig>
            <reg>Pour moi ici vous le dis, Si vous n'éelatez fort contre un trait si hardi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne trouuez bien-toſt moyen de me défaire Des perſecutions d’vn pareil temeraire, I’abandonneray tout, &amp; renonce à l’ennuy De ſouffrir les affronts que ie reçois de luy.</orig>
            <reg>Et ne trouvez bientôt moyen de me défaire Des persécutions d'un pareil téméraire, J'abandonnerai tout, et renonce à l'ennui De souffrir les affronts que ie reçois de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t’afflige point tant;</orig>
            <reg>Ne t'afflige point tant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va, ma petite Femme, Ie meen vais le trouuer, &amp; luy chanter ſa gamme.</orig>
            <reg>va, ma petite Femme, Je meen vais le trouver, et Seigneur chanter sa gamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-luy bien au moins, qu’il le niëroit en vain, Que c’eſt de bonne part qu’on m’a dit ſon deſſein, Et qu’apres cet auis, quoy qu’il puiſſe entreprendre, I'oſe le défier de me pouuoir ſurprendre, Enfin que ſans plus perdre &amp; ſoûpirs &amp; momens, Il doit ſçauoir pour vous quels ſont mes ſentimens;</orig>
            <reg>Dites-lui bien au moins, qu'il le niëroit en vain, Que c'est de bonne part qu'on m'a dit son dessein, Et qu'après cet avis, quoi qu'il puisse entreprendre, J'ose le défier de me pouvoir surprendre, Enfin que sans plus perdre et soupirs et moments, Il doit savoir pour vous quels sont mes sentiments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi d’vn malheur il ne veut eſtre cauſe, na ne le lune puo deua roldhe vhe encles;</orig>
            <reg>Et que si d'un malheur il ne veut être cause, na ne le lune puo deva roldhe vhe encles;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie diray ce qu’il faut.</orig>
            <reg>Je dirai ce qu'il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout cela d’vn ton Qui marque que mon cœur luy parle tout de bon.</orig>
            <reg>Mais tout cela d'un ton Qui marque que mon cœur lui parle tout de bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ie n’oublieray rien, ie t’en donne aſſeurance.</orig>
            <reg>Va, Seigneur n'oublierai rien, ils t'en donne assurance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSIDELLI.</orig>
            <reg>TSIDELLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'attens voſtre retour auec impatience, Haſtez-le, s’il vous plaiſt, de tout voſtre pouuoir, Ie languis, quand ie ſuis vn moment ſans vous voir.</orig>
            <reg>J'attends votre retour avec impatience, Hâtez-le, s'il vous plaît, de tout votre pouvoir, Je languis, quand ici suis un moment sans vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, pouponne, mon cœur, ie reuiens tout à l’heure.</orig>
            <reg>Va, pouponne, mon cœur, je reviens tout à l'heure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vne perſonne, &amp; plus ſage, &amp; meilleure?</orig>
            <reg>Est-il une personne, et plus sage, et meilleure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis heureux, &amp; que i’ay de plaiſir, De trouuer vne Femme au gré de mon deſir!</orig>
            <reg>que ici suis heureux, et que j'ai de plaisir, De trouver une Femme au gré de mon désir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, voila cõme il fautque les Femmes ſoient faites, Et non comme i’en ſçay, de ces franches Coquettes, Qui s’en laiſſent conter, &amp; font dans tout Paris Montrer au bout du doigt leurs honneſtes Maris.</orig>
            <reg>Oui, voilà comme il fautque les Femmes soient faites, Et non comme j'en sais, de ces franches Coquettes, Qui s'en laissent conter, et font dans tout Paris Montrer au bout du doigt leurs honnêtes Maris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, noſtre Galant aux belles entrepriſes?</orig>
            <reg>Holà, notre Galant aux belles entreprises?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, SGANARELLE, ERGASTE.</orig>
          <reg>VALÈRE, SGANARELLE, ERGASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;v *Omeur, qui vous famene en ce lieu?</orig>
            <reg>etv *Omeur, qui vous famène en ce lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>vos iottiſes.</orig>
            <reg>vos jottises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez bien dequoy ie veux parler;</orig>
            <reg>Vous savez bien dequoy On veux parler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous croyois plus ſage, à ne vous rien celer;</orig>
            <reg>Je vous croyais plus sage, à ne vous rien celer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous venez m’amuſer de vos belles paroles, Et conſeruez ſous-main des eſperances foles, Voyez-vous, i’ay voulu doucement vous traitter;</orig>
            <reg>Vous venez m'amuser de vos belles paroles, Et conservez sous-main des espérances soles, Voyez-vous, j'ai voulu doucement vous traiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous m’obligerez à la fin d’éclater.</orig>
            <reg>Mais vous m'obligerez à la fin d'éclater.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auez-vous point de honte, eſtant ce quevous eſtes, mo laile en rontie eſprit les projets que vous faites?</orig>
            <reg>N'avez-vous point de honte, étant ce quevous êtes, mo laile en rontie esprit les projets que vous faites?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De pretendre enleuer vne Fille d’honneur, Et troubler vn hymen qui fait tout ſon bonheur?</orig>
            <reg>De prétendre enlever une Fille d'honneur, Et troubler un hymen qui fait tout son bonheur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a dit, Monſieur, cette étrange nouuelle?</orig>
            <reg>Qui vous a dit, Monsieur, cette étrange nouvelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne diſſimulons point, ie la tiens d’Iſabelle, Qui vous mande par moy, pour la derniere fois, Qu'elle vous a fait voir allez quel eit lon cholx, Que ſon eœur tout à moy d’vn tel projet s’offence, Qu'elle mourroit plutoſt, qu’en ſouffrir l’inſolence;</orig>
            <reg>Ne dissimulons point, ie la tiens d'Isabelle, Qui vous mande par moi, pour la dernière fois, Qu'elle vous a fait voir allez quel éit lon cholx, Que son eœur tout à moi d'un tel projet s'offense, Qu'elle mourrait plutôt, qu'en souffrir l'insolence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que vous cauſerez de terribles éclats, Si vous ne mettez fin à tout cet embarras.</orig>
            <reg>Et que vous causerez de terribles éclats, Si vous ne mettez fin à tout cet embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt vray qu'elle ait dit ce que ieviens d’entendre, I’auouëray que mes feux n’ont plus rien à ptetendre;</orig>
            <reg>S'il est vrai qu'elle ait dit ce que Éviens d'entendre, J'avouerai que mes feux n'ont plus rien à ptetendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ces mots aſſez clairs, ie voy tout terminé, Et ie dois reuerer l’Arreſt qu’elle a donné.</orig>
            <reg>Par ces mots assez clairs, tu vois tout terminé, Et tu dois révérer l'Arrest qu'elle a donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il?</orig>
            <reg>S'il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en doutez donc, &amp; prenez pour des feintes Tout ce que de ſa part ie vous ay fait de plaintes?</orig>
            <reg>Vous en doutez donc, et prenez pour des feintes Tout ce que de sa part ie vous ai fait de plaintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous qu’elle-meſme elle explique ſon cœur?</orig>
            <reg>Voulez-vous qu'elle-même elle explique son cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y conſens volontiers pour vous tirer d’erreur:</orig>
            <reg>J'y consens volontiers pour vous tirer d'erreur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuez-moy, vous verrez s’il eſt rien que i’auance, Et ſi ſon jeune cœur entre nous deux balance.</orig>
            <reg>Suivez-moi, vous verrez s'il est rien que j'avance, Et si son jeune cœur entre nous deux balance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>ISABELLE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE.</orig>
          <reg>VALÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy, vous me l’amenez!</orig>
            <reg>Vois, vous me l'amenez!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel eſt voſtre deſſein?</orig>
            <reg>quel est votre dessein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rrenez-vous contre moy les intereſts en main?</orig>
            <reg>rrenez-vous contre moi les intérêts en main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voulez-vous, charmé de ſes rares merites, M’obliger à l’aimer, &amp; ſouffrir ſes viſites?</orig>
            <reg>Et voulez-vous, charmé de ses rares mérites, M'obliger à l'aimer, et souffrir ses visites?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mamie, &amp; ton cœur pour cela m’eſt trop cher?</orig>
            <reg>Non, mamie, et ton cœur pour cela m'est trop cher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il prend mes auis pour des contes en l’air, Ciort que c’eit moy qui parie, &amp; te rais par adreſſe Pleine pour luy de haine, &amp; pour moy de tendreſſe;</orig>
            <reg>Mais il prend mes avis pour des contes en l'air, Ciort que c'éit moi qui parie, et te rais par esse Pleine pour lui de haine, et pour moi de tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par toy-meſme enfin i’ay voulu, ſans retour, Le tirer d’vne erreur qui nourrit ſon amour.</orig>
            <reg>Et par toi-même enfin j'ai voulu, sans retour, Le tirer d'une erreur qui nourrit son amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, mon ame à vos yeux ne ſe montre pas toute, Et de mes vœux encor vous pouuez eſtre en doute?</orig>
            <reg>Quoi, mon âme à vos yeux ne se montre pas toute, Et de mes vœux encor vous pouvez être en doute?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, tout ce que Monſieur, de voſtre part m’a dit, Madame, a bien pouuoir de ſurprendre vn eſprit;</orig>
            <reg>Oui, tout ce que Monsieur, de votre part m'a dit, Madame, a bien pouuoir de surprendre un esprit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay douté, ie l’auouë, &amp; cet Arreſt ſupréme Qui décide du ſort de mon amour extréme, Doit m’eſtre aſſez touchant pour ne pas s’offenſer Que mon cœur par deux fois le faſſe prononcer.</orig>
            <reg>J'ai douté, je l'avoue, et cet Arrêt suprême Qui décide du sort de mon amour extrême, Doit m'être assez touchant pour ne pas s'offenser Que mon cœur par deux fois le fasse prononcer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, vn tel Arreſt ne doit pas vous ſurprendre, Ce ſont mes ſentimens qu’il vous a fait entendre, Et ie les tiens fondez ſur aſſez d’equité, Pour en faire éclater toute la verité:</orig>
            <reg>Non, non, un tel Arrêt ne doit pas vous surprendre, Ce sont mes sentiments qu'il vous a fait entendre, Et jour les tiens fondez sur assez d'équité, Pour en faire éclater toute la vérité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ieveux bienqu’õ ſçache, &amp; i’endois eſtre creuë, Que le Sort offre icy deux objets à ma veuë, Qui m’inſpirant pour eux differens ſentimens, De mon cœur agité font tous les mouuemens L’vn par vn juſte choix où l’honneur m’intereſſe, A toute mon eſtime, &amp; toute ma tendreſſe;</orig>
            <reg>Oui, ieveux bienqu'Hommes sçache, et j'endais être crue, Que le Sort offre ici deux objets à ma vue, Qui m'inspirant pour eux différents sentiments, De mon cœur agité font tous les mouvements L'un par un juste choix où l'honneur m'intéresse, À toute mon estime, et toute ma tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’autre pour le prix de ſon affection, A toute ma colere, &amp; mon auerſion:</orig>
            <reg>Et l'autre pour le prix de son affection, À toute ma colère, et mon aversion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La preſence de l’vn m’eſt agreable &amp; chere, I'en reçois dans mon ame vne allegreſſe entiere;</orig>
            <reg>La présence de l'un m'est agréable et chère, J'en reçois dans mon âme une allégresse entière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l'autre par ſa veuë inſpire dans mon cœur De ſecrets mouuemens &amp; de haine &amp; d’horreur;</orig>
            <reg>Et l'autre par sa vue inspire dans mon cœur De secrets mouvements et de haine et d'horreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Me voir Femme de l’vn eff toute mon enuie;</orig>
            <reg>À Me voir Femme de l'autre eff toute mon envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et plutoſt qu’eſtre à l’autre, on m’oſteroit la vie:</orig>
            <reg>Et plutôt qu'être à l'autre, on m'ôterait la vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt aſſez montrer mes juſtes ſentimens, Et trop longtemps languir dans ces rudes tourmens.</orig>
            <reg>Mais c'est assez montrer mes justes sentiments, Et trop longtemps languir dans ces rudes tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ce que i'aime, vſant de diligence, Faſſe à ce que le hays perdre toute eſperance, Et qu’vn heureux hymen affranchiſſe mon ſort D’vn ſuplice pour moy plus affreux que la mort.</orig>
            <reg>Il faut que ce que j'aime, usant de diligence, Fasse à ce que le hais perdre toute espérance, Et qu'un heureux hymen affranchisse mon sort D'H suplice pour moi plus affreux que la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mignonne, le Ionge a lemphi ton attente.</orig>
            <reg>Oui, mignonne, le Jonge a lehi ton attente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’vnique moyen de me rendre contente.</orig>
            <reg>C'est l'unique moyen de me rendre contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu la ſeras dans peu.</orig>
            <reg>Tu la seras dans peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’il eſt honteux Aux Filles d’expliquer ſi librement leurs veur.</orig>
            <reg>Je sais qu'il est honteux Aux Filles d'expliquer si librement leurs veur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Point, point.</orig>
            <reg>Point, point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARBLLE.</orig>
            <reg>SGANARBLLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en l’eſtat où ſont mes deſtinées, De telles libertez doiuent m’eſtre données, De le puis lans rou;</orig>
            <reg>Mais en l'état où sont mes destinées, De telles libertés doivent m'être données, De le puis lans rou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faile en aueu ſi doux A celuy que déja ie regarde en Epoux.</orig>
            <reg>il faile en aveu si doux A celui que déjà ie regarde en Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ma pauure fanfan, pouponne de mon ame.</orig>
            <reg>Oui, ma pauvre sansan, pouponne de mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I3ADELLE.</orig>
            <reg>J3DELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n ionge done, de gruee, a me prouuer la flame.</orig>
            <reg>n donc donce, de grue, a me prouver la flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, tien, baiſe ma main.</orig>
            <reg>Oui, tien, baise ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſans plus de ſoûpirs Il concluë vn hymen qui fait tous mes deſirs, Et reçoiue en ce lieu la foy que ie luy donne De n’écouter iamais les vœux d’autre perſonne.</orig>
            <reg>Que sans plus de soupirs Il conclue un hymen qui fait tous mes désirs, Et reçoive en ce lieu la foi que ie luy donne De n'écouter jamais les vœux d'autre personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hay, hay, mon petit nez, pauure petit boûchon, Tu ne languiras pas long-temps, ie t’en répon, Va, chut.</orig>
            <reg>Hais, haï, mon petit nez, pauvre petit bouchon, Tu ne languiras pas longtemps, Seigneur t'en répon, Va, chut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez, ie ne luy fay pas dire, Ce n’eſt qu’apres moy ſeul que ſon ame reſpire.</orig>
            <reg>Vous le voyez, Madame ne lui fais pas dire, Ce n'est qu'après moi seul que son âme respire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>V llnenno Hé bien, Madame, hé bien, c’eſt s’expliquer aſſez, Ie voy par ce diſcours dequoy vous me preſſez, Et ie ſçauray dans peu vous oſter la preſence De celuy qui vous fait ſi grande violence.</orig>
            <reg>V llnenno Vous bien, Madame, hé bien, c'est s'expliquer assez, Je vois par ce discours dequoy vous me pressez, Et été aurai dans peu vous ôter la présence De celui qui vous fait si grande violence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne me ſçauriez faire vn plus charmant plaiſir;</orig>
            <reg>Vous ne me sauriez faire un plus charmant plaisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin cette veuë eſt faſcheuſe à ſouffrir, Elle m’eſt odieuſe, &amp; l’horreur eſt ſi forte.</orig>
            <reg>Car enfin cette vue est fâcheuse à souffrir, Elle m'est odieuse, et l'horreur est si forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eh, ehs COMEDIE.</orig>
          <reg>Eh, EhÊ COMÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE.</orig>
          <reg>SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous offençay-je, en parlant de la ſorte?</orig>
            <reg>Vous offensai-je, en parlant de la sorte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais-je.</orig>
            <reg>Fais-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, nenny, ie ne dis pas cela;</orig>
            <reg>Mon Dieu, nenni, Seigneur ne dis pas cela;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Ie plains ſans mentir I’eſtac ou le voila, Et c’eſt trop hautement que ta haine ſe montre.</orig>
            <reg>Mais Je plains sans mentir J'étac ou le voilà, Et c'est trop hautement que ta haine se montre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSABELLE.</orig>
            <reg>TSABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en puis trop montrer en pareille rencontre.</orig>
            <reg>Je n'en puis trop montrer en pareille rencontre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous ſerez cõtente, &amp; dans trois joursvos yeux Ne venont pius l’oojet qui vous eit odieux.</orig>
            <reg>Oui, vous serez comtente, et dans trois joursvos yeux Ne venont pius l'ojet qui vous é dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la bonne heure;</orig>
            <reg>À la bonne heure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie plains voſtre infortune:</orig>
            <reg>Je plains votre infortune:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, vous n’entedrez de mo cœur plainte aucune, Madame, aſſeurément, rend juſtice à tous deux;</orig>
            <reg>Non, vous n'entedrez de mo eur plainte aucune, Madame, assurément, rend justice à tous deux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vais trauailler à contenter ſes vœux;</orig>
            <reg>Et ici vais travailler à contenter ses vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauure garçon!</orig>
            <reg>Pauvre garçon!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa douleur eſt extréme:</orig>
            <reg>sa douleur est extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez, embraſſez-moy, c’eſt vn autre elle-méme.</orig>
            <reg>Tenez, embrassez-moi, c'est un autre elle-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TSABELLE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>TSABELLE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dau le cuouo lort a pidindre.</orig>
            <reg>dau le cuo lort a pidindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, il ne l’eſt point.</orig>
            <reg>Allez, il ne l'est point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſte, ton amour me touche au dernier poinct, Mignonnette, &amp; ie veux qu’il ait ſa recompenſe;</orig>
            <reg>Au reste, ton amour me touche au dernier point, Mignonnette, et et fait qu'il ait sa récompense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S eit trep quede hait jours pour ton impatience, Dés démain ie t’épouſe, &amp; n’y veut appeller.</orig>
            <reg> Sit trep quede hait jours pour ton impatience, Dès démain un t'épouse, et n'y veut appeler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dés demain?</orig>
            <reg>Dès demain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par pudeur tu feins d’y reculer;</orig>
            <reg>Par pudeur tu feins d'y reculer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſçay bien la joye où ce diſcours te jette, Et tu vouurbi deja que la choſe ſut faite.</orig>
            <reg>Mais ici sais bien la joie où ce discours te jette, Et tu vouurbi déjà que la chose sut faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce mariage allons tout preparer.</orig>
            <reg>Pour ce mariage allons tout préparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inſpire-moy ce qui peut le parer.</orig>
            <reg>inspire-moi ce qui peut le parer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fin du fecond Acte.</orig>
            <reg>Fin du fécond Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE TREMIERL.</orig>
          <reg>SCÈNE -THREMIERL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VY, le trépas cent fois me ſemble moins à craindre, Que cet hymen fatal où l’on veut me contraindre:</orig>
            <reg>VI, le trépas cent fois me semble moins à craindre, Que cet hymen fatal où l'on me veut contraindre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tout ce que ie fais pour en fuir les rigueurs, Doit trouuer queique grace aupres de mes Cenſeurs.</orig>
            <reg>Et tout ce que vertu fais pour en fuir les rigueurs, Doit trouver que grâce auprès de mes Censeurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tẽps preſſe, il fait nuit, al lons ſans crainte aucune A la foy d’vn Amant commettre ma fortune.</orig>
            <reg>Le temps presse, il fait nuit, al lons sans crainte aucune A la foi d'un Amant commettre ma fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANAREELL, ISADELLE.</orig>
          <reg>SGANAREELL, ISADELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AE Ieuiens, &amp; l’on va pour uemai uc mna part.</orig>
            <reg>AE Jeuiens, et l'on va pour uemaic muc mna part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toy, mignonne, où vas-tu donc ſi tard?</orig>
            <reg>C'est toi, mignonne, où vas-tu donc si tard?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puuiloio qu'en ta onambrej eſtant vn peu laſſée, Tu t’allois renfermer lors que ie t’ay laiſſée;</orig>
            <reg>Puiloi qu'en ta onambrej estant un peu lassée, Tu t'allais renfermer lors que ie ay laissée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’auois prie meſſie que mon retour T’y ſouffriſt en repos juſques à demain jour.</orig>
            <reg>Et tu m'avais prie messie que mon retour T'y souffrît en repos jusques à demain jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DSABELLE.</orig>
            <reg>DSABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, mais.</orig>
            <reg>Il est vrai, mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy?</orig>
            <reg>Et quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOADEDLE.</orig>
            <reg>TOADEDLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me voyez confuſe, Et ie ne ſçay comment vous en dire l’excuſe.</orig>
            <reg>Vous me voyez confuse, Et ici ne sais comment vous en dire l'excuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc, que pourroit-ce eſtre?</orig>
            <reg>Quoi donc, que pourrait-ce être?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſecret ſurprenant:</orig>
            <reg>Un secret surprenant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ma Sœur qui m’oblige à ſortir maintenant;</orig>
            <reg>C'est ma Sœur qui m'oblige à sortir maintenant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui pour vn deſſein dont ie l’ay fort blâmée, M’a demande ma chambre, où ie l’ay renfermée.</orig>
            <reg>Et qui pour un dessein dont belle l'ai fort blâmée, M'a demande ma chambre, où ie ma renfermée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISARELLE.</orig>
            <reg>ISARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’euit on pu crolerene aime cet Amant Que nous auons banny.</orig>
            <reg>L'évit on pu crolerène aime cet Amant Que nous avons banni.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BGANARELLE.</orig>
            <reg>BGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Valere!</orig>
            <reg>Valère!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eperdûment;</orig>
            <reg>Éperdument;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn tranſport ſi grand, qu’il n’en eſt point de méme, Et vous pouuez juger de ſa puiſſance extréme, Puis que ſeule à cette heure elle eſt venuë icy Me découurir à moy ſon amoureux ſoucy;</orig>
            <reg>C'est un transport si grand, qu'il n'en est point de même, Et vous pouvez juger de sa puissance extrême, Puis que seule à cette heure elle est venue ici Me découvrir à moi son amoureux souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me dire abſolument qu’elle perdra la vie, Si ſon ame n’obtient l’effet de ſon enuie;</orig>
            <reg>Me dire absolument qu'elle perdra la vie, Si son âme n'obtient l'effet de son envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que depuis plus d’vn an d’aſſez viues ardeurs Dans vn ſecret commerce entretenoient leurs cœurs;</orig>
            <reg>Que depuis plus d'un an d'assez vives ardeurs Dans Dans secret commerce entretenaient leurs cœurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etque meſme ils s’eſtoiet,itur name eſtant nouuelle, Donne de s’épouſer vne foy mutuelle.</orig>
            <reg>Etque même ils s'étoiet,itur name étant nouvelle, Donne de s'épouser une foi mutuelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La vilaine!</orig>
            <reg>La vilaine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ayant appris le deſeſpoir Où i’ay precipité celuy qu’elle aime à voir, Elle vient me prier de ſouffrir que ſa flame Puiſſe rompre vu depart qui luy perceroit l’ame;</orig>
            <reg>Qu'ayant appris le désespoir Où j'ai précipité celui qu'elle aime à voir, Elle vient me prier de souffrir que sa flamme Puisse rompre vu départ qui avait percerait l'âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entretenir ce ſoir cet Amant ſous mon nom, Par la petite ruë où ma chambre répond;</orig>
            <reg>Entretenir ce soir cet Amant sous mon nom, Par la petite rue où ma chambre répond;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy peindre d’vne voix qui contrefait la mienne, Quelques doux ſentimens dont l’appas le retienne;</orig>
            <reg>Lui peindre d'une voix qui contrefait la mienne, Quelques doux sentiments dont l'appas le retienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ménager enfin pour elle adroitement, Ce que pour moy l’on Içait qu’il a d’attachement.</orig>
            <reg>Et ménager enfin pour elle adroitement, Ce que pour moi l'on Içait qu'il a d'attachement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu trouues cela.</orig>
            <reg>Et tu trouves cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISARELLE.</orig>
            <reg>ISARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, i’en ſuis courroucée:</orig>
            <reg>Moi, j'en suis courroucée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ma Sœur, ay-je dit, eſtes-vous inſenſée?</orig>
            <reg>Quoi, ma Sœur, ai-je dit, êtes-vous insensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne rougiſſez-vous point d’auoir pris tant d’amour Pour ces ſortes de gens qui changent chaque jour?</orig>
            <reg>Ne rougissez-vous point d'avoir pris tant d'amour Pour ces sortes de gens qui changent chaque jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’oublier voſtre Sexe, &amp; tromper l’eſperance D’vn Homme dont le Ciel vous donnoit l’alliance?</orig>
            <reg>D'oublier votre Sexe, et tromper l'espérance D'un Homme dont le Ciel vous donnait l'alliance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le merite bien, &amp; i’en ſuis fort rauy.</orig>
            <reg>Il le mérite bien, et j'en suis fort ravi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin de cent raiſons mon dépit s’eſt ſeruy, Pour luy bien reprocher des baſſeſſes ſi grandes, Et pouuoir cette nuit rejetter ſes demandes:</orig>
            <reg>Enfin de cent raisons mon dépit s'est servi, Pour lui bien reprocher des bassesses si grandes, Et pouvoir cette nuit rejetter ses demandes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais elle m’a fait voir de ſi preſſans deſirs, A tant verſé de pledrs, tant pouſſé de ſoûpirs, Tant dit qu’au deſeſpoir ie porterois ſon ame, Si ie luy refuſois ce qu’exige ſa flame, Qu’à ceder malgré moy, mon cœur s’eſt veu reduit;</orig>
            <reg>Mais elle m'a fait voir de si pressants désirs, A tant versé de pleins, tant poussé de soupirs, Tant dit qu'au désespoir sens porterais son âme, Si ie ju refusois ce qu'exige sa flamme, Qu'à céder malgré moi, mon cœur s'est vu réduit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour juſtifier cette intrigue de nuit, Où me faiſoit du ſang relaſcher la tendreſſe, I’allois faire auec moy venit coucher Lucrece, Dont vous me vantez tant les vertus chaque jour.</orig>
            <reg>Et pour justifier cette intrigue de nuit, Où me faisait du sang relâcher la tendresse, J'allais faire avec moi venit coucher Lucrece, Dont vous me vantez tant les vertus chaque jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous m’auez ſurpriſe auec ce prompt retour.</orig>
            <reg>Mais vous m'avez surprise avec ce prompt retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie neveux point chez moy tout ce myſtere, I’y pourrois conſentir à l’égard de mon Frere;</orig>
            <reg>Non, non, Madame neveux point chez moi tout ce mystère, J'y pourrais consentir à l'égard de mon Frère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on peut eſtre veu de quelqu’vn de dehors;</orig>
            <reg>Mais on peut être vu de quelqu'un de hors;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et celle que ie dois honorer de mon corps, Non ſeulement doit eſtre &amp; pudique, &amp; bien née, Il ne faut pas que meſme elle ſoit ſoupçonnee:</orig>
            <reg>Et celle que ici dois honorer de mon corps, Non seulement doit être et pudique, et bien née, Il ne faut pas que même elle soit soupçonnée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons Allons chaſſer l’infame, &amp; de ſa paſſion.</orig>
            <reg>Allons Allons chasser l'infâme, et de sa passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, vous luy donneriez trop de confuſion, Et c’eſt auec raiſon qu’elle pourroit ſe plaindre, Du peu de retenuë, où i’ay ſceu me contraindre, Puiſque de ſon deſſein ie dois me departir, Attendez que du moins ie le faſſe ſortir.</orig>
            <reg>Ah, vous lui donneriez trop de confusion, Et c'est avec raison qu'elle pourrait se plaindre, Du peu de retenue, où j'ai su me contraindre, Puisque de son dessein ie dois me départir, Attendez que du moins sans le fasse sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et bien fais?</orig>
            <reg>Et bien fais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout, cachez-vous ie vous prie, Et ſans luy dire rien daignez voir ſa ſortie.</orig>
            <reg>Mais sur tout, cachez-vous ici vous prie, Et sans lui dire rien daignez voir sa sortie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, pour l’amour de toy, ie retiens mes tranſports, Mais dés le meſme inſtant qu’elle ſera dehors, Ie veux ſans differer, aller trouuer mon frere, I’auray ioye à courir luy dire cette allaire.</orig>
            <reg>Oui, pour l'amour de toi, on retiens mes transports, Mais dès le même instant qu'elle sera dehors, Je veux sans différer, aller trouver mon frère, J'aurai joie à courir ainsi dire cette allaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous coniure donc de ne me point nommer;</orig>
            <reg>Je vous conjure donc de ne me point nommer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon ſoir, car tout d’vn temps, ie vais me renfermer.</orig>
            <reg>Bon soir, car tout d'un temps, on vais me renfermer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’à demain mamie, en quelle impatience, Suis-je de voir mon frere, &amp; luy conter ſa chance;</orig>
            <reg>Jusqu'à demain mamie, en quelle impatience, Suis-je de voir mon frère, et Ah conter sa chance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en tient le bon homme, auec tout ſon Phœbus, Et ie n’en voudrois pas tenir vingt bons eſcus.</orig>
            <reg>Il en tient le bon homme, avec tout son Phœbus, Et ici n'en voudrais pas tenir vingt bons écus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE U tais la mijon.</orig>
            <reg>ISABELLE V tais la mijon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, de vos déplaiſirs l’atteinte m’eſt ſenſible, Mais ce que vous voulez, ma ſœur, m’eſt impoſſible;</orig>
            <reg>Oui, de vos déplaisirs l'atteinte m'est sensible, Mais ce que vous voulez, ma sœur, m'est impossible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon honneur qui m’eſt cher, y court trop de hazard;</orig>
            <reg>Mon honneur qui m'est cher, y court trop de hasard;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, retirez-vous auant qu’il ſoit plus tard.</orig>
            <reg>Adieu, retirez-vous avant qu'il soit plus tard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voilà que ie croy, peſte de belle ſorte, De peur qu’elle reuinſt, fermons à clef la porte.</orig>
            <reg>La voilà que ie crois, peste de belle sorte, De peur qu'elle revinst, fermons à clef la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel dans mes deſſeins, ne m’abandonnez pas.</orig>
            <reg>Ô Ciel dans mes desseins, ne m'abandonnez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où pourra-t’elle aller?</orig>
            <reg>Où pourra-t-elle aller?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuiuons vn peu ſes pas.</orig>
            <reg>suivons un peu ses pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DABELLE.</orig>
            <reg>DABELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans mon trouble du moins, la nuict me fauoriſe.</orig>
            <reg>Dans mon trouble du moins, la nuit me favorise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au logis du galant, quelle eſt ſon entrepriſe?</orig>
            <reg>Au logis du galant, quelle est son entreprise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, SGANARELLE, ISABELLE</orig>
          <reg>VALÈRE, SGANARELLE, ISABELLE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vy, ouy, ie veux tenter quelque effort cette nuict, Pour parler.</orig>
            <reg>Vi, oui, ie veux tenter quelque effort cette nuit, Pour parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui va-là?</orig>
            <reg>qui va-là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faites point de bruit Valere, on vous preuient, &amp; ie luis frabeſle.</orig>
            <reg>Ne faites point de bruit Valère, on vous prévient, et tu luis frabêle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en auez menty, chienne, ce n’eſt pas elle, De l’honneur que tu fuys, elle ſuit trop les loix, Et tu prens fauſſement, &amp; ſon nom, &amp; ſa voix.</orig>
            <reg>Vous en avez menti, chienne, ce n'est pas elle, De l'honneur que tu fuis, elle suit trop les lois, Et tu prends faussement, et son nom, et sa voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à moins de vous voir par vn ſaint hymenée.</orig>
            <reg>Mais à moins de vous voir par un saint hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt l’vnique but, où tend ma deſtinée;</orig>
            <reg>Oui, c'est l'vnique but, où tend ma destinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vous donne icy ma foy que dés demain, le vais, ou vous vouures receuoir voſtre main.</orig>
            <reg>Et personne vous donne ici ma foi que dès demain, le vais, ou vous vouvres recevoir votre main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauure ſot qui s’abuſe!</orig>
            <reg>Pauvre sot qui s'abuse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez en aſſeurance:</orig>
            <reg>Entrez en assurance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voſtre Argus dupé, ie braue la puiſſance, Et deuant qu’il vous pûſt oſter à mon ardeur, Mon bras de mille coups luy perceroit le cœur.</orig>
            <reg>De votre Argus dupé, Seigneur brave la puissance, Et devant qu'il vous pût ôter à mon ardeur, Mon bras de mille coups était percerait le cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ie te promets bien, que ie n’ay pas enuie De te l’oſter l’infame à ſes feux aſſeruie, Que du don de ta foy ie ne ſuis point ialoux, Et que ſi i’en ſuis creu, tu ſeras ſon eſpoux;</orig>
            <reg>Ah Ne te promets bien, que sans n'ai pas envie De te l'ôter l'infâme à ses feux asservie, Que du don de ta foi Madame ne suis point jaloux, Et que si j'en suis cru, tu seras son époux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, faiſons-le ſurprendre auec cette effrontée, La memoire du Pere, à bon droit reſpectée;</orig>
            <reg>Oui, faisons-le surprendre avec cette effrontée, La mémoire du Père, à bon droit respectée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iointe au grand intereſt que ie prens à la ſœur, Veut que du moins on tâche à luy rendre l’honneur;</orig>
            <reg>Jointe au grand intérêt que ici prends à la sœur, Veut que du moins on tâche à lui rendre l'honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola.</orig>
            <reg>Holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV SGANARELLE, LE COMMISSAIRE, NOTAIRE, Et Suite.</orig>
          <reg>SCÈNE IV SGANARELLE, LE COMMISSAIRE, NOTAIRE, Et Suite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMMAISSAIRE.</orig>
          <reg>LE COMAISSAIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Salut:</orig>
            <reg>Salut:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Commiſſaire, Voſtre preſence en robe eſt icy neceſſaire;</orig>
            <reg>Monsieur le Commissaire, Votre présence en robe est ici nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuez-moy, s’il vous plaiſt, auec voſtre clarté.</orig>
            <reg>Suivez-moi, s'il vous plaît, avec votre clarté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EH COMMEDONIRE.</orig>
            <reg>EH COMMEDONIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſortions.</orig>
            <reg>Nous sortions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’agit d’vn fait aſſez haſté.</orig>
            <reg>Il s'agit d'un fait assez hâté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'aller là dedans, &amp; d’y ſurprendre enſemble, Deux periomes qu’il faut qu'vn bon hyinen aſ sẽble, C’eſt vne ſille à nous que ſous vn don de foy, Vn Valere a ſeduite, &amp; fait entrer chez ſoy;</orig>
            <reg>D'aller là -dedans, et d'y surprendre ensemble, Deux périomes qu'il faut qu'un bon hynen as semble, C'est une sille à nous que sous un don de foi, Vén Valere a séduite, et fait entrer chez soi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort de famille, &amp; noble, &amp; vertueuſe, Mais.</orig>
            <reg>Elle sort de famille, et noble, et vertueuse, Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt pour cela la rencontre eſt heureuſe, Puiſqu’icy nous auons vn Notaire?</orig>
            <reg>Si c'est pour cela la rencontre est heureuse, Puisqu'ici nous avons un Notaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur?</orig>
            <reg>Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE NOTAIRE.</orig>
            <reg>LE NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Notaire Royal.</orig>
            <reg>Oui, Notaire Royal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus homme d’honneur.</orig>
            <reg>De plus homme d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela s’en va ſans dire, entrez dans cette porte, Et ſans bruit ayez l’œil que perſonne n’en ſorte;</orig>
            <reg>Cela s'en va sans dire, entrez dans cette porte, Et sans bruit ayez l'œil que personne n'en sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez pleinement contenté de vos ſoins, Mais ne vous laiſſez pas graiſſer la pate au moins.</orig>
            <reg>Vous serez pleinement contenté de vos soins, Mais ne vous laissez pas graisser la pate au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment vous croyez donc qu’vn homme de iuſtice.</orig>
            <reg>Comment vous croyez donc qu'un homme de justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i’en dis n'eſt pas pour taxer voſtre office.</orig>
            <reg>Ce que j'en dis n'est pas pour taxer votre office.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais faire venir mon frere promptement, Faites que le flambeau m’éclaire ſeulement;</orig>
            <reg>Je vais faire venir mon frère promptement, Faites que le flambeau m'éclaire seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais le réjoüir cét homme ſans colere.</orig>
            <reg>Je vais le réjouir cet homme sans colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola.</orig>
            <reg>Holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARISIE, SGANARELLE</orig>
          <reg>ARISIE, SGANARELLE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vi frappe?</orig>
            <reg>Vi frappe?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah, ah, que voulez-vous mon  frere?</orig>
            <reg>ah, ah, que voulez-vous mon frère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUANARELLE.</orig>
            <reg>SUANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez beau directeur, ſuranné Damoizeau, On veut vous faire voir quelque choſe de beau.</orig>
            <reg>Venez beau directeur, suranné Damoizeau, On veut vous faire voir quelque chose de beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous apporte vne bonne nouuelle.</orig>
            <reg>Je vous apporte une bonne nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A RISIE.</orig>
            <reg>À RISIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Leonor, où, ie vous prie, eſt-elle?</orig>
            <reg>Votre Leonor, où, je vous prie, est-elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy cette demande?</orig>
            <reg>Pourquoi cette demande?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle eſt comme ie croy, Au Bal chez ſon amie.</orig>
            <reg>elle est comme tu crois, Au Bal chez son amie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OBANARELLE.</orig>
            <reg>ÔBANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh, ouy, ouy, ſuiuez-moy, Vous verrez à quel Bal, la donzelle eſt allée;</orig>
            <reg>Eh, oui, oui, suivez-moi, Vous verrez à quel Bal, la donzelle est allée;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous conter?</orig>
            <reg>Que voulez-vous conter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’auez bien ſtylée Il n’eſt pas bon de viure en ſeuere cenſeur, On gagne les eſprits par beaucoup de douceur;</orig>
            <reg>Vous l'avez bien stylée Il n'est pas bon de vivre en sûre censeur, On gagne les esprits par beaucoup de douceur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles.</orig>
            <reg>Et les soins défiants, les verroux, et les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, nô des filles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous les portons au mal par tant d’auſterité, Et leur ſexe demande vn peu de liberté.</orig>
            <reg>Nous les portons au mal par tant d'austérité, Et leur sexe demande un peu de liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vfayſent ene en a pris toue ron lud la rusée, Et la vertu chez elle eſt fort humanisée.</orig>
            <reg>Vfaysentsent en a pris toue ron lud la rusée, Et la vertu chez elle est fort humanisée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTSIE.</orig>
            <reg>ARTSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où veut donc aboutir vn pareil entretien?</orig>
            <reg>Où veut donc aboutir un pareil entretien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez mon frere aiſné, cela vous ſied fort bien, Et ie ne voudrois pas pour vingt bonnes piſtolles, Que vous i'euniez ce fruiet de vos inuaimes folles.</orig>
            <reg>Allez mon frère aîné, cela vous sied fort bien, Et je ne voudrais pas pour vingt bonnes pistoles, Que vous j'euniez ce fruité de vos invaimes folles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit ce qu’en deux ſceurs nos leçons ont produit, Lvne fuit ce galant, &amp; l’autre le pouriuit.</orig>
            <reg>On voit ce qu'en deux sceurs nos leçons ont produit, Luune fuit ce galant, et l'autre le pourjuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne me rendez cette enigme plus claire.</orig>
            <reg>Si vous ne me rendez cette énigme plus claire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’enigme eſt que ſon Bal eſt chez Monſieur Valere, Que de nuiet le l’ay veue y conduire ſes pas, Et qu’à l’heure preſente elle eſt entre ſes bras.</orig>
            <reg>L'énigme est que son Bal est chez Monsieur Valère, Que de nuit le l'ai vue y conduire ses pas, Et qu'à l'heure présente elle est entre ses bras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui !</orig>
            <reg>Qui !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISIE.</orig>
            <reg>ARISIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonor.</orig>
            <reg>Leonor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſons de railler, ie vous prie.</orig>
            <reg>Cessons de railler, Elle vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie raille, il eſt fort bon auec ſa raillerie;</orig>
            <reg>Je raille, il est fort bon auec sa raillerie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauure eſprit, ie vous dis, &amp; vous redis encor, Que Valere chez luy tient voſtre Leonor, Et qu’ils s’eſtoient promis vne foy mutuelle, Auant qu’il euſt ſongé de pourſuiure Iſabelle.</orig>
            <reg>Pauvre esprit, je vous dis, et vous redis encor, Que Valère chez deux tient votre Leonor, Et qu'ils s'étaient promis quelque foi mutuelle, Avant qu'il eût songé de poursuivre Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 E iiij</orig>
            <reg>12 E iiij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ancours d’apparence eit il fort dépourueu.</orig>
            <reg>Ce ancours d'apparence eit -il fort dépourvu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne le croira pas encor en l’ayant veu :</orig>
            <reg>Il ne le croira pas encor en l'ayant vu :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’enrage, par ma foy, l’âge neſert de guere Quand on n’a pas cela.</orig>
            <reg>J'enrage, par ma foi, l'âge nesert de guère Quand on n'a pas cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a2 le lo lu.</orig>
            <reg>a2 le lo lu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous voulez mon frere.</orig>
            <reg>Quoi vous voulez mon frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu ie ne veux rien, ſuiuez-moy ſeulement, Voſtre eſprit tout à l’heure aura contentement, Vous verrez ſi i’impoſe, &amp; ſi leur foy donnée, N’auoit pas ioint leurs cœurs depuis plus d’vne année.</orig>
            <reg>Mon Dieu femme ne veux rien, suivez-moi seulement, Votre esprit tout à l'heure aura contentement, Vous verrez si j'impose, et si leur foi donnée, N'avait pas joint leurs cœurs depuis plus d'une année.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’apparence qu’ainſi ſans m'en faire auertir, A cét engagement elle euſt pû conſentir, Moy qui dans toute choſe ay depuis ſon enfance, Monſtré touſiours pour elle entiere complaiſance, Et qui cent fois ay fait des proteſt ations, De ne iamais geſner ſes inclinations.</orig>
            <reg>L'apparence qu'ainsi sans m'en faire avertir, À cet engagement elle eût pu consentir, Moi qui dans toute chose ay depuis son enfance, Monstré toujours pour elle entière complaisance, Et qui cent fois ai fait des protêt ations, De ne jamais gêner ses inclinations.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin vos propres yeux iugeront de l’affaire, I’ay fait venir deſia Commiſſaire &amp; Notaire, Nous auons intereſt que l’hymen pretendu Reepuronuniu umaipi montteur eu ene a perdu;</orig>
            <reg>Enfin vos propres yeux jugeront de l'affaire, J'ai fait venir déjà Commissaire et Notaire, Nous avons intérêt que l'hymen prétendu Reepuronuniu umaipi monteur eu ene a perdu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie ne penſe pas que vous ſoyez ſi lâche, De vouloir l’eſpouſei' auecque cette tache;</orig>
            <reg>Car ie ne pense pas que vous soyez si lâche, De vouloir l'épousei' auecque cette tache;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous n’auez encore quelque raiſonnemens Pour vous mettre au deſſus de tous les bernemens.</orig>
            <reg>Si vous n'avez encore quelque raisonnements Pour vous mettre au dessus de tous les bernements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie n’auray iamais cette foibleſſe extréme, De vouloir poſſeder vn cœur malgré luy-meſme;</orig>
            <reg>Moi votre n'aurai jamais cette faiblesse extrême, De vouloir posséder un cœur malgré lui-même!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne ſçaurois croire enfin.</orig>
            <reg>Mais ici ne saurais croire enfin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de diſcours.</orig>
            <reg>Que de discours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, ce procez-là continûroit touſiours.</orig>
            <reg>Allons, ce procès-là continuerait toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMMISSAIRE, LE NOTAIRE, SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>LE COMMISSAIRE, LE NOTAIRE, SGANARELLE, ARISTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L ne faut mettre icy nulle force en vſage, Meſſieurs, &amp; ſi vos vœux ne vont qu’au mariage, Vos tranſports en ce lieu s’y peuuent appaiſer, Tous deux également tendent à s’épouſer, Et Valere deſia ſur ce qui vous regarde, A ſigné que pour femme il tient celle qu’il garde.</orig>
            <reg>L ne faut mettre ici nulle force en usage, Messieurs, et si vos vœux ne vont qu'au mariage, Vos transports en ce lieu s'y peuvent apaiser, Tous deux également tendent à s'épouser, Et Valère déjà sur ce qui vous regarde, A signé que pour femme il tient celle qu'il garde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La fille.</orig>
            <reg>La fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt renfermée &amp; ne veut point ſortir, Que vos deſirs aux leurs ne veüillent conſentir.</orig>
            <reg>Est renfermée et ne veut point sortir, Que vos désirs aux leurs ne veuillent consentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMMISSAIRE, VALERE, LE NOTAIRE, SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>LE COMMISSAIRE, VALÈRE, LE NOTAIRE, SGANARELLLE, ARITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE à la feneſtre.</orig>
            <reg>VALÈRE à la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On, Meſſieurs, &amp; perſonne icy n’aura l’entrée, I Que cette volonté ne m’ait eſté monſtrée, Vous ſçauez qui ie ſuis, &amp; i’ay fait mon deuoir, En vous ſignant l’aueu qu’on peut vous faire voir, Si c’eſt voſtre denem d'approuuer l’amaiſce, Voſtre main peut auſſi m’en ſigner l’aſſeurance, Sinon faites eſtat de m’arracher le iour, liuitoit que de m’oſter l’objet de mon amour.</orig>
            <reg>On, Messieurs, et personne ici n'aura l'entrée, I Que cette volonté ne m'ait été montrée, Vous savez qui ie suis, et j'ai fait mon devoir, En vous signant l'aveu qu'on peut vous faire voir, Si c'est votre denem d'approuver l'ô, Peut aussi peut signer l'en signer l'assurance, Sinon faites état de m'arracher le jour, livitait que de m'ô objet de mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nori, nous lie fongcols pas a vous ſeparer d’elle, Il ne s’eſt point encor détrompé d’Iſabelle, Profitons de l’erreur.</orig>
            <reg>Nori, nous lie fongcols pas a vous séparer d'elle, Il ne s'est point encor détrompé d'Isabelle, Profitons de l'erreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, eſt-ce Leonor?</orig>
            <reg>Mais, est-ce Leonor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous.</orig>
            <reg>Taisez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISIE.</orig>
            <reg>ARISIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ſçauoir.</orig>
            <reg>Je veux sçauoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous tairez-vous?</orig>
            <reg>Vous tairez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dy-je, Encor?</orig>
            <reg>dis-je, Encor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin quoy qu’il auienne, Iſabelle a ma foy, i’ay de meſme la ſienne, Et ne ſuis point vn choix à tout examiner, Que vous ſoyez receus à faire condamner.</orig>
            <reg>Enfin quoi qu'il avienne, Isabelle a ma foi, j'ai de même la sienne, Et ne suis point un choix à tout examiner, Que vous soyez reçus à faire condamner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il dit là n’eſt pas.</orig>
            <reg>Ce qu'il dit là n'est pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, &amp; pour cauſe, Vous ſçaurez le ſecret, ouy, ſans dire autre choſe, Nous conſentons tous deux que vous ſoyez l’eſpoux De celle qu’à preſent on trouuera chez vous.</orig>
            <reg>Taisez-vous, et pour cause, Vous saurez le secret, oui, sans dire autre chose, Nous consentons tous deux que vous soyez l'époux De celle qu'à présent on trouvera chez vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt dans ces termes-là que la choſe eſt conceuë, Et le nom eſt en blanc pour ne l’auoir point veuë, Signez, la fille aprés vous mettra tous d’accord</orig>
            <reg>C'est dans ces termes-là que la chose est conçue, Et le nom est en blanc pour ne l'avoir point vue, Signez, la fille après vous mettra tous d'accord</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y conſens de la ſorte.</orig>
            <reg>J'y consens de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie le veux fort, Nous rirons bien tantoſt, là ſignons donc mon frere, L’honneur vous appartient.</orig>
            <reg>Et moi ici le veux fort, Nous rirons bien tôt, là signons donc mon frère, L'honneur vous appartient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy tout ce myſtere.</orig>
            <reg>Mais quoi tout ce mystère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diantre que de façons, ſignez pauure butor.</orig>
            <reg>Diantre que de façons, signez pauvre butor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il parle d’Iſabelle, &amp; vous de Leonor.</orig>
            <reg>Il parle d'Isabelle, et vous de Leonor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nv ertes vous pas d accoru, mon frere, ſi c’eſt elle, De les laiſſer tous deux à leur foy mutuelle,</orig>
            <reg>Nuv ertes -vous pas d accoru, mon frère, si c'est -elle, De les laisser tous deux à leur foi mutuelle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans doute.</orig>
            <reg>Sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sigaiez done;</orig>
            <reg>Sigaiez done;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pem lui uo muint auſſi.</orig>
            <reg>pem lui uo muint aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, ie n’y comprens rien.</orig>
            <reg>Soit, Seigneur n'y comprends rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez éclaircy.</orig>
            <reg>Vous serez éclairci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allous reuenir.</orig>
            <reg>Nous allous revenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fin de cette intrigue.</orig>
            <reg>La fin de cette intrigue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ça, ie vais vous dire</orig>
            <reg>Or ça, Seigneur vais vous dire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEONOR, LISETTE, SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>LEONOR, LISETTE, SGANARELLE, ARISTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEONOR.</orig>
          <reg>LEONOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; L’eſtrange martyre;</orig>
            <reg>et L'étrange martyre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tous ces ieunes foux me paroiſſent faſcheux, Ie me ſuis dérobée au Bal pour l’amour d’eux.</orig>
            <reg>Que tous ces jeunes foux me paraissent fâcheux, Je me suis dérobée au Bal pour l'amour d'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun d'eux prés de vous veut ſe rendre agreable.</orig>
            <reg>Chacun d'eux prés de vous veut se rendre agréable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie n’ay rien veu de plus inſuportable, Et ie prefererois le plus ſimple entretien, A tous les contes bleus de ces diſcours de rien;</orig>
            <reg>Et moi ici n'ai rien vu de plus insuportable, Et grands préférerais le plus simple entretien, À tous les contes bleus de ces discours de rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils croyent que tout cede à leur perruque blonde, Et penſent auoir dit le meilleur mot du monde, Lors qu’ils viennent d’vn ton de mauuais gogue hald, Vous railler ſottement ſur l’amour d’vn vieillard, Et moy d’vn tel vieillard ie priſe plus le zele, Que tous les beaux tranſports d’vne ieune ceruelle:</orig>
            <reg>Ils croient que tout cède à leur perruque blonde, Et pensent avoir dit le meilleur mot du monde, Lors qu'ils viennent d'un ton de mauvais gogue hald, Vous railler sottement sur l'amour d' vieillard, Et moi d'un tel vieillard a prise plus le zèle, Que tous les beaux transports d'une jeune cervelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’apperçois-je pas.</orig>
            <reg>Mais n'aperçois-je pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy l’affaire eſt ainſi:</orig>
            <reg>Oui l'affaire est ainsi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah !</orig>
            <reg>Ah !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie la vois paroiſtre, &amp; la ſeruante auſſi.</orig>
            <reg>Il la vois paraître, et la servante aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonor, ſans courroux, i’ay ſujet de me plaindre, Vous ſçauez ſi iamais i’ay voulu vous contraindre, Et ſi plus de cent fois ie n’ay pas proteſté De laiſſer à vos vœux leur pleine liberté;</orig>
            <reg>Leonor, sans courroux, j'ai sujet de me plaindre, Vous savez si jamais j'ai voulu vous contraindre, Et si plus de cent fois nous n'ai pas protesté De laisser à vos vœux leur pleine liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant voſtre cœur mépriſant mon ſuffrage, De foy comme d’amour à mon inſceu s’engage;</orig>
            <reg>Cependant votre cœur méprisant mon suffrage, De foi comme d'amour à mon insçu s'engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me repens pas de mon doux traitement, Mais voſtre procedé me touche aſſeurément, Et c’eſt vne action que n’a pas meritée Cette tendre amitié que ie vous ay portée.</orig>
            <reg>Je ne me repens pas de mon doux traitement, Mais votre procédé me touche assurément, Et c'est une action que n'a pas méritée Cette tendre amitié que je vous ai portée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEONOR.</orig>
            <reg>BEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas ſur quoy vous tenez ce diſcours;</orig>
            <reg>Je ne sais pas sur quoi vous tenez ce discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croyez que ie ſuis de meſme que touſiours;</orig>
            <reg>Mais croyez que personne suis de même que toujours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que rien ne peut pour vous alterer mon eſtime, Que toute autre amitie me paroiſtroit vn crime, Et que ſi vous voulez ſatisfaire mes vœux, Vn ſainct nœu dés demain nous vnira nous deux.</orig>
            <reg>Que rien ne peut pour vous altérer mon estime, Que toute autre amitié me paraîtrait un crime, Et que si vous voulez satisfaire mes vœux, Un saint nœu dès demain nous vnira nous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſſus quel fondement venez-vous donc mon frerc?</orig>
            <reg>Dessus quel fondement venez-vous donc mon frérerc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous ne ſortez pas du logis de Valere, Vous n’auez point conté vos amours aujourd’huy, Et vous ne bruſlez pas depuis vn an pour luy?</orig>
            <reg>Quoi vous ne sortez pas du logis de Valère, Vous n'avez point conté vos amours aujourd'hui, Et vous ne brûlez pas depuis un an pour lui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a fait de moy de ſi belles peintures, Et prend ſoin de forger de telles impoſtures.</orig>
            <reg>Qui vous a fait de moi de si belles peintures, Et prend soin de forger de telles impostures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, VALERE, LE COMISSAIRE LE NOTAIRE, ERGASTE, LISETTE, LEONOR, SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>ISABELLE, VALÈRE, LE COMISAIRE LE NOTAIRE, ERGASTE, LISETTE, LEONOR, SGANARELLE, ARISTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſœur, ie vous demande vn genereux pardon, Ml Si de mes libertez i’ay taché voſtre nom;</orig>
            <reg>À sœur, Seigneur vous demande un généreux pardon, Ml Si de mes libertés j'ai taché votre nom;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le preſſant embarras d’vne ſurpriſe extréme, M’a tantoſt inſpiré ce honteux ſtratagéme:</orig>
            <reg>Le pressant embarras d'une surprise extrême, M'a tantôt inspiré ce honteux stratagème:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre exemple condamne vn tel emportement, Mais le ſort nous traita tous deux diuerſement;</orig>
            <reg>Votre exemple condamne un tel emportement, Mais le sort nous traita tous deux diversement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous, ie ne veux point, Monſieur, vous faire excuſe, Ie vous ſers beaucoup plus que ie ne vous abuſe;</orig>
            <reg>Pour vous, Seigneur ne veux point, Monsieur, vous faire excuse, Je vous sers beaucoup plus que personne ne vous abuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel pour eſtre ioints ne nous fit pas tous deux, de le idis reconnde mlidione de ves vuun 3 Et i’ay bien mieux aymé me voir aux mains d’vn autre, Que ne pas meriter vn cœur comme le voſtre.</orig>
            <reg>Le Ciel pour être joints ne nous fit pas tous deux, de le idis reconnde mêlidione de vez vuun 3 Et j'ai bien mieux aimé me voir aux mains d'un autre, Que ne pas mériter un cœur comme le vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie mets ma gloire &amp; mon bien ſouuerain A la pouuoir, Monſieur, tenir de voſtre main.</orig>
            <reg>Pour moi ici mets ma gloire et mon bien souverain À la pouvoir, Monsieur, tenir de votre main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere doucement, il faut boire la choſe, D’vne telle action vos procedez ſont cauſe, Et ie vois voſtre ſort mal-heureux à ce point, Que vous ſçachant dupé l’on ne vous plaindra pomnt.</orig>
            <reg>Mon frère doucement, il faut boire la chose, D'une telle action vos procédés sont cause, Et un vois votre sort malheureux à ce point, Que vous sachant dupé l'on ne vous plaindra pomnt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tur ma ſoy le luy igajcongre duceldaidire, Et ce prix de ſes ſoins eſt vn trait exemplaire.</orig>
            <reg>Tur ma soi le Roi igajcongre duceldaidire, Et ce prix de ses soins est un trait exemplaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay ſi ce trait ſe doit faire eſtimer, Mais ie ſçay bien qu’au moins ie ne le puis blaſmer.</orig>
            <reg>Je ne sais si ce trait se doit faire estimer, Mais tu sais bien qu'au moins grand ne le puis blâmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſort d’eſtre cocu ſon aſcendant l'expoſe, Et ne l’eſtre qu’en herbe eſt pour luy douce choſe.</orig>
            <reg>Au sort d'être cocu son ascendant l'expose, Et ne l'être qu'en herbe est pour venir douce chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie ne puis ſortir de mon eſtonnement, Cette deſloyauté confond mon iugement, Et ie ne penſe pas que Sathan en perſonne, Puiſſe eſtre ſi meſchant qu’vne telle friponne, I'aurois pour elle au feu mis la main que voila, Mal-heureux qui ſe fie à femme aprés cela, La meilleure eſt touſiours en malice feconde, C’eſt vn ſexe engendré pour damner tout le monde;</orig>
            <reg>Non, Seigneur ne puis sortir de mon étonnement, Cette déloyauté confond mon jugement, Et votre ne pense pas que Satan en personne, Puisse être si méchant qu'une telle friponne, J'aurais pour elle au feu mis la main que voilà, Malheureux qui se fie à femme après cela, La meilleure est toujours en malice féconde, C'est un sexe engendré pour damner tout le monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>** I’y renonce à iamais à ce ſexe trompeur, Et ie le donne tout au Diable de bon cœur.</orig>
            <reg>** J'y renonce à jamais à ce sexe trompeur, Et personne le donne tout au Diable de bon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bon.</orig>
            <reg>Bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons tous chez moy.</orig>
            <reg>Allons tous chez moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez Seigneur Valere, Nous taſcherons demain d’appaiſer ſa colere.</orig>
            <reg>Venez Seigneur Valère, Nous tâcherons demain d'apaiser sa colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, ſi vous connoiſſez des maris loupgaroux, Enuoyez-les au moins à l’école chez nous.</orig>
            <reg>Vous, si vous connaissez des maris louparroux, Envoyez-les au moins à l'école chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OYIS par la grace de Dieu, Roy de E France &amp; de Nauarre;</orig>
          <reg>OYIS par la grâce de Dieu, Roi de E France et de Navarre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement, Maiſtre des Requeſtes de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, leurs Lieutenans, &amp; tous autres nos Officiers &amp; Iuſticiers qu’il appartiendra, SALVT.</orig>
          <reg>À nos âmez et féaux Conseillers, les Gens tenants nos Cours de Parlement, Maître des Requêtes de notre Hôtel, Baillifs, Seneschaux, leurs Lieutenants, et tous autres nos Officiers et Justiciers qu'il appartiendra, SALUT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre ame IEAN BAPTISTE POCQVELIN DE MOLIERE, Comedien de la Troupe de noſtre tres-cher &amp; tres-amé Frere vnique le Duc d’Orleans, Nous a fait expoſer qu’il auroit depuis peu composé pour noſtre diuertiſſement vne Piece de Theatre en trois Actes, intitulée L’Eſcole des Maris, qu’il deſireroit faire imprimer;</orig>
          <reg>Notre Âme JEAN BAPTISTE POCUELIN DE MOLIÈRE, Comédien de la Troupe de notre très-cher belle très-amé Humé unique le Duc d’Orleans, Nous a fait exposer qu'il aurait depuis peu composé pour notre divertissement une Pièce de Théâtre en trois Actes, intitulée L'École des Maris, qu'il désirerait faire imprimer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais parce qu’il ſeroit arriué qu’en ayant cy deuant composé quelques autres, aucunes d’icelles auroient eſté priſes &amp; tranſcrites par des particuliers qui les auroient fait imprimer, vendre &amp; debiter en vertu des Lettres de Priuileges qu’ils auroienr ſurpriſes en noſtre grande Chancellerie à ſon preiudice &amp; dommage;</orig>
          <reg>mais parce qu'il serait arrivé qu'en ayant cy devant composé quelques autres, aucunes d'icelles auraient été prises et transcrites par des particuliers qui les auraient fait imprimer, vendre et débiter en vertu des Lettres de Privilèges qu'ils auroienr surprises en notre grande Chancellerie à son priudice et dommage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pour raiſon dequoy il y auroit eu Inſtance en noſtre Conſeil, iugée à l’encontre d’vn nommé Ribou, Libraire, Imprimeur, en faueur de l'Expoſant, lequel craignafſt que celle-cy ne luy ſoit pareillement priſe, &amp; que par ce moyen il ne loit priué du fruict qu’il en pourroit retirer, Nous auroit requis luy accorder nos Lettres, auec les deffences ſur ce neceſſaires.</orig>
          <reg>pour raison dequoy il y aurait eu Instance en notre Conseil, jugée à l'encontre d' Hommemé Ribou, Libraire, Imprimeur, en faveur de l'Exposant, lequel craignafst que celle-cy ne lui soit pareillement prise, et que par ce moyen il ne loit privé du fruit qu'il en pourrait retirer, Nous aurait requis Ah accorder nos Lettres, avec les défenses sur ce nécessaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A CES CAVSES, deſirant fauorablement traiter l’Expoſant, Nous auons permis &amp; permettons par ces preſentes, de faire imprimer, vendre &amp; debiter en tous les lieux de noſtre Royaume la ſuſdite Piece, en telles volumes, marques &amp; caracteres que bon luy ſemblera, durant l’eſpace de ſept années, à commencer du iour qu’elle ſera acheuée d’imprimer pour la premiere fois, à condition qu’il en ſera mis deux Exemplaires en noſtre Biblioteque publique, vn en celle de noſtre Cabinet du Chaſteau du Louure;</orig>
          <reg>À CES CAUSES, désirant favorablement traiter l'Exposant, Nous avons permis et permettons par ces présentes, de faire imprimer, vendre et débiter en tous les lieux de notre Royaume la susdite Pièce, en telles volumes, marques et caractères que bon lui semblera, durant l'espace de sept années, à commencer du jour qu'elle sera achevée d'imprimer pour la première fois, à condition qu'il en sera mis deux Exemplaires en notre Biblioteque publique, un en celle de notre Cabinet du Chasteaueau Louure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme auſſi vn en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier Cheualier, Chancelier de France, auant que de les expoſer en vente, à peine de nullité;</orig>
          <reg>Comme aussi un en celle de notre très-cher et féal le Sieur Séguier Chevalier, Chancelier de France, avant que de les exposer en vente, à peine de nullité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faiſans deffences tres-expreſſes à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient, d’imprimer, faire imprimer, vendre ny debiter la ſuſdite Piece en aucuin lieu de noſtre obeiſſance durant ledit tẽte ſous quelque tiltre ou pretexte que ce ſoit, ſans le conſentement de ’Expoſant, à peine de confiſcation des Exemlaires, quinze cens liures d’amande, applica tiers à l’Hoſpital General, vn tiers au denonciateur &amp; l’autre audit Expoſant, &amp; de toue doſpens, dommages &amp; intereſts:</orig>
          <reg>Faisans défenses très -expresses à toutes personnes de quelque qualité et condition qu'elles soient, d'imprimer, faire imprimer, vendre mieux débiter la susdite Pièce en aucuin lieu de notre obéissance durant ledit tendre sous quelque titre ou prétexte que ce soit, sans le consentement de èExposant, à peine de confiscation des Exemlaires, quinze cens livres d'amende, applica tiers à l'Hospital Général, un tiers au dénonciateur et l'autre audit Exposant, et de toue ospens, dommages de confis:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voulons en outre, qu’aux coppies des preſentes collaatonnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Secreraites foy ſoit adjoûtée comme à l’Original;</orig>
          <reg>Voulons en outre, qu'aux coppies des présentes collaatonnées par l'un de nos âmez et féaux Secreraites foi soit ajoutée comme à l'Original;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Commandons au premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, faire pour l’execution des preſentes, tous exploits neceſſaires, ſans pour ce demander antre permiſſion:</orig>
          <reg>Commandons au premier votre Huissier ou Sergent sur ce requis, faire pour l'exécution des présentes, tous exploits nécessaires, sans pour ce demander antre permission:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAR tel eſt noſtre plaiſir.</orig>
          <reg>CAR tel est notre plaisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DONNE' à Fontainebleau le neufieſme iour de luillet, l’an de grace mil ſix cens ſoixante-vn:</orig>
          <reg>DONNE' à Fontainebleau le neuvième jour de luillet, l'an de grâce mil six cens soixante-un:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et de noſtre Regne le diaeiicuuemes digne parie Roy en ſon Conſeil, RENOVARD.</orig>
          <reg>Et de notre Reine le diaéiicuemes digne parie Roi en son Conseil, RENOUARD.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ledit Nieur de Moliere a ceue e tranſporte foir Priuilege à Charles de Sercy, Marchand Libraire à Parts, pour ex iouyr ſelon l’accord fait entr'eux.</orig>
          <reg>Ledit Nieur de Molière a ceue e transporte soir Priuilege à Charles de Sercy, Marchand Libraire à Parts, pour ex jouir selon l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Etedit de prrepa taiouamauamrfluilege Guillaume de Luyne, Tean Guignard, Claude Barbin &amp; Gabricl Quinet, auſſi Marchauds Libraires, pour en joüi ſen blement, ſuiuant l’accord fait entr'eux.</orig>
          <reg>Étedit de prépa taiouamauamrfluilege Guillaume de Luine, Tean Guignard, Claude Barbin et Gabricl Quinet, aussi Marchauds Libraires, pour en joui sen blement, suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer le Lo.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer le Lo.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aouſt 1661.</orig>
          <reg>Août 1661.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Les Exemplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Nauſtré ſur le Liure de la Communaute ſutuant l'Atceia de la Cour de Parlement.</orig>
          <reg>Naustré sur le Livre de la Communaute sutant l'Atceia de la Cour de Parlement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé DVBRAY, Syndic.</orig>
          <reg>Signé DUBRAY, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ance</orig>
          <reg>ance</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>France</orig>
          <reg>France</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>France</orig>
          <reg>France</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>France</orig>
          <reg>France</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
