<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Ombre de son rival, comédie meslée de musique et de dances</title>
        <author>Crosnier</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447296412"/>
          <author>
            <persName>Crosnier</persName>
          </author>
          <title>L'Ombre de son rival, comédie meslée de musique et de dances</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1681" cert="high" resp="BNF">1681</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>GERONTE.</orig>
          <reg>GÉRONTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pere de Julie.</orig>
          <reg>Père de Julie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ULIE.</orig>
          <reg>ULIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACASTE, Amant de Julie.</orig>
          <reg>ACASTE, Amant de Julie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRISPIN.</orig>
          <reg>CRISPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORINE, Suivante de Julie.</orig>
          <reg>DORINE, Suivante de Julie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>URLIN DLI COEUR Valets d’A</orig>
          <reg>OURLIN DLI COUR Valets d'A</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MUSICIENS.</orig>
          <reg>MUSICIENS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEUR DE BUSEROY,</orig>
          <reg>À MONSIEUR DE BUSEROY,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Seigneur de Haersheneigen &amp; de Petten &amp;c.</orig>
          <reg>Seigneur de Haersheneigen et de Petten etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deputé de la part de Meſſeigneurs les Eſtats de Zelande, dans l’Admirauté de Rotterdam.</orig>
          <reg>Député de la part de Messeigneurs les États de Zélande, dans l'Admirauté de Rotterdam.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ne foible timidité, Qui me veut empeſcher que je ne vous dedie Cette petite Comedie Me dit que c’eſt avoir trop de temerité;</orig>
            <reg>Ne faible timidité, Qui me veut empêcher que je ne vous dédie Cette petite Comédie Me dit que c'est avoir trop de témérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* je m’attireray quelque trait de Satire, Et que pluſieurs me pourront dire D'un air &amp; d’un ton mépriſant, Que c’eſt une faute tres grande</orig>
            <reg>* je m'attirerai quelque trait de Satire, Et que plusieurs me pourront dire D'un air et d'un ton méprisant, Que c'est une faute très grande</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N Ais, Monſieur, quelque bonne que paroiſſe cette raiſon elle n’a pû me faire changer de deſſaut, au contraire, je me ſuis ſervy de l’oppo ſition qu’elle y vouloit for mer pour le continuer avec plus de chaleur, &amp; je luy a remontré que c’eſtoit pou ces ſortes d’Ouvrages q' l’on devoit choiſir une pet ſonne dont les opinions ne pouvant être juſtement com batues fuſſent autant de loix parmy les eclairez dans Poëſie &amp; que je ne pouvois mieux adreſſer mes Vers qu’à celuy qui en fait de ſi beaux qu’il eſt difficile a nos meilleurs Autheurs d’y pouvoir atteindre.</orig>
          <reg> Ais, Monsieur, quelque bonne que paraisse cette raison elle n'a pu me faire changer de dessaut, au contraire, je me suis servi de l'oppo sition qu'elle y voulait for mer pour le continuer avec plus de chaleur, et je suis a remontré que c'était pou ces sortes d'Orages q l'on devait choisir une pet ne dont les opinions ne pouvant être justement com batues ne pouvant être justement parmi fussent autant de Lois parmi les je dans pouvois dans adresser mes Vers qu'à celui qui en fait de si beaux qu'il est difficile à nos me Autheurs y pouvoir atteindre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Leſtile en eſt coulant, les pointes en ſont belles Les expreſſions naturelles Il ne ſi trouve aucun deſſaut;</orig>
          <reg>Lêtile en est coulant, les pointes en sont belles Les expressions naturelles Il ne si trouve aucun dessaut;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils ont un tour galant qu’on ne voit point en d'autres, Et pour en faire comme il faut On doit ſe regler ſur les vôtres.</orig>
          <reg>Ils ont un tour galant qu'on ne voit point en d'autres, Et pour en faire comme il faut On doit se régler sur les vôtres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt une verité Monſieur dont ce que vous avez fait rend tout le monde perſuadé, &amp; ce que j’ay veu de vous n’a tellement charmé que ce n’aété que pour avoir l’occaſion de vous en marquer icy mon admiration que j’aj compoſe cette petite piece.</orig>
          <reg>C'est une vérité Monsieur dont ce que vous avez fait rend tout le monde persuadé, et ce que j'ai vu de vous n'a tellement charmé que ce n'aété que pour avoir l'occasion de vous en marquer ici mon admiration que j'ajour compose cette petite pièce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi Monſieur je croirois avoir tort ſi je ne ſuivois pas mon projet de vous l’offrir puiſqu’elle n’a eſté faite que dans cette veüe, &amp; que vous eſtant obligé de ſon Origine c’eſt moins un preſent que je que je vous rends d’une choſe dont je vous ſuis redevable.</orig>
          <reg>Ainsi Monsieur je croirais avoir tort si je ne suivais pas mon projet de vous l'offrir puisqu'elle n'a été faite que dans cette vue, et que vous étant obligé de son Origine c'est moins un présent que je que je vous rends d'une chose dont je vous suis redevable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme c’eſt la premiere Comedie qui ſoit partye de ma plume je ne ſuis pas aſſez prevenu en ma faveur pour croire quelle ſoit ex empte de fautes, ce m’eſt touſiours beaucoup qu’elles n’y ſont pas abondantes, c’eſt pourquoy Monſieur ne connoiſant en ces lieux que vous qui ſoyez capable d’en remarquer les deffauts,</orig>
          <reg>Comme c'est la première Comédie qui soit partie de ma plume je ne suis pas assez prévenu en ma faveur pour croire quelle soit ex empte de fautes, ce m'est toujours beaucoup qu'elles n'y sont pas abondantes, c'est pourquoi Monsieur ne connaissant en ces lieux que vous qui soyez capable d'en remarquer les défauts,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Je m’epriſeray la Critique De ces eſprits intereſſez Dont tous les falens ramaſſez Ne vont qu’à reciter un Poëme dramatique, Comme des peroquets que l’on auroit dreſſez;</orig>
          <reg>Je m'épriserai la Critique De ces esprits intéressez Dont tous les falents ramassés Ne vont qu'à réciter un Poème dramatique, Comme des peroquets que l'on aurait dressez;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui par la terreur panique De ſe voir icy traverſez s’Acharueront par Politique Contre cet ouvrage Comique.</orig>
          <reg>Et qui par la terreur panique De se voir ici traversez s'Acharueront par Politique Contre cet ouvrage Comique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je croy que ce diſcours les fait connoître aſſez Sans qu’il faille que je m’explique, Et comme vous les connoiſſez Vous ſçavez à qui je l’applique.</orig>
          <reg>Je crois que ce discours les fait connaître assez Sans qu'il faille que je m'explique, Et comme vous les connaissez Vous savez à qui je l'applique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>e ne m’arreſteray donc A 4 pas pas, Monſieur, aux obſervations que d’autres y pourront faire ſi je ſuis honoré de vôtre ſuffrage.</orig>
          <reg>Je ne m'arrêterai donc A 4 pas pas, Monsieur, aux observations que d'autres y pourront faire si je suis honoré de votre suffrage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt l’unique but que je me ſuis propoſé eſtant aſſuré que l’on ne ſe ſçauroit raiſonnablement oppoſer à vos ſentimens, &amp; que cette haute intelligence qui vous fait ſi dignement exercer les honnorables emplois, dont vous eſtes reveſtu m’attirera une approbation generalle, chacun ſecroira oblige d’aplaudir à mon choix, &amp; de louer le zelle de</orig>
          <reg>C'est l'unique but que je me suis proposé étant assuré que l'on ne se saurait raisonnablement opposer à vos sentiments, et que cette haute intelligence qui vous fait si dignement exercer les honorables emplois, dont vous êtes revêtu m'attirera une approbation générale, chacun secroira oblige d'applaudir à mon choix, et de louer le zèle de</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR Vôtre Tres-humble &amp; tres-obéiſſan Serviteur.</orig>
            <reg>MONSIEUR Votre Très-humble et très-obéissan Serviteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CROSNIER</orig>
            <reg>CROSNIER</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’OMBRE R I DE SON A L.</orig>
          <reg>L'OMBRE RE I DE SON À L.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OMEDIE, Meſlée de Muſique &amp; de Dances.</orig>
          <reg>OMEDIE, Mêlée de Musique et de Dances.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIE, DORINE, ACASTE.</orig>
          <reg>JULIE, DORINE, ACASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle Julie, au moins permettez moy la plainte, Mon mal eſt trop ſenſible &amp; vous devez ſoufrir Aprés une ſi prompte, &amp; ſi cruelle atteinte.</orig>
            <reg>Elle Julie, au moins permettez -moi la plainte, Mon mal est trop sensible et vous devez soufrir Après une si prompte, et si cruelle atteinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon cœur puiſſe ſans contrainte S’en prendre à qui le fait mourir.</orig>
            <reg>Que mon cœur puisse sans contrainte S'en prendre à qui le fait mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A5</orig>
            <reg>A5</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourir!</orig>
            <reg>Mourir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh, que vous courez viſte Il eſt bon d’aller preſtement, Quand on cherche un bon Logement Mais la biere eſt un vilain giſte, Et ſi vous en preniez mon petit ſentiment Vous ne vous feriez point un ſi cruel tourment Du changement ſubit de ſon pere Geronte.</orig>
            <reg>Oh, que vous courez vite Il est bon d'aller prestement, Quand on cherche un bon Logement Mais la bonne est un vilain gîte, Et si vous en preniez mon petit sentiment Vous ne vous feriez point un si cruel tourment Du changement subit de son père Géronte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy.</orig>
            <reg>Quoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay ſi l’on croit voſtre reſſentiment, Qu’il n’a ny cœur, ny ſens, ny foy, ny loy, ny honte De donner à ſa Fille un ridicule Amant, Se pouvant allier plus honorablement, Mlais c’eſt un viel bouru qui n’aime que ſon conte Un Ladre s’il en fut jamais.</orig>
            <reg>Je sais si l'on croit votre ressentiment, Qu'il n'a fait cœur, ni sens, ni foi, ni loi, une honte De donner à sa Fille un ridicule Amant, Se pouvant allier plus honorablement, Mlais c'est un viel bouru qui n'aime que son conte Un Ladre s'il en fut jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Julie.</orig>
            <reg>à Julie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous demande excuſe mais.</orig>
            <reg>Je vous demande excuse mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doux Dorine.</orig>
            <reg>Tout doux Dorine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non Madame Ne me deffendez point s’il vous plaiſt de parler, Ne voyez vous pas bien que c’eſt pour conſoler, Voſtre Amant qui va rendre l’ame.</orig>
            <reg>Non Madame Ne me défendez point s'il vous plaît de parler, Ne voyez -vous pas bien que c'est pour consoler, Votre Amant qui va rendre l'âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’ay ouy dire toûjours pour remettre l’eſprit, De ceux qu’un accident attriſte Qu’il faut ſuivre leur meſme piſte Et copier ſur eux tout ce qu’on fait &amp; dit.</orig>
            <reg>eux ouï dire toujours pour remettre l'esprit, De ceux qu'un accident attriste Qu'il faut suivre leur même piste Et copier sur eux tout ce qu'on fait et dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je regle là deſſus mon Roole, Et quand de vôtre pere il meſdit tout ſon ſou.</orig>
            <reg>Je règle -là dessus mon Roole, Et quand de votre père il médit tout son sou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que tu faſſe la fole?</orig>
            <reg>Il faut que tu fasse la sole?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy vrayment puis qu’il eſt fou,</orig>
            <reg>oui vraiment puis qu'il est fou,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quoy voys tu que j’extravague, Quand je me plains de ſa rigueur?</orig>
            <reg>En quoi vois tu que j'extravague, Quand je me plains de sa rigueur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce que vous allez comme un coureur de bague, Ou vous emporte la douleur, Au lieu d’examiner s’il n’eſt point de reſource, D’adreſle d’eſprit ou de bource, Dont vous puiſſiez vous faire avec un peu de cœur Une entrée à vôtre bonheur.</orig>
            <reg>En ce que vous allez comme un coureur de bague, Ou vous emporte la douleur, Au lieu d'examiner s'il n'est point de ressource, D'adresle d'esprit ou de bource, Dont vous puissiez vous faire avec un peu de cœur Une entrée à votre bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas Dorine, helas!</orig>
            <reg>Hélas Dorine, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les cruelles diſgraces Ou je voy mon amour reduit Me font eſperer peu de fruit.</orig>
            <reg>Les cruelles disgrâces Ou je vois mon amour réduit Me font espérer peu de fruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy j’eſpere encor moins de toutes vos grimaces, Dequoy ſervent tous ces helas, Ces tournoyemens d’yeux, ces croiſemens de bras?</orig>
            <reg>Moi j'espère encor moins de toutes vos grimaces, Dequoi servent tous ces hélas, Ces tournoiements d'yeux, ces croisements de bras?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez vous attendrir le Pere de Julie, Par vôtre ton de Jeremie?</orig>
            <reg>Pensez vous attendrir le Père de Julie, Par votre ton de Jérémie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous chantez quelque fois &amp; chantez aſſez bien, C’eſt peuteſtre parla que pour vous ou incline, Mais pour mettre dehors le mal qui vous chagrine La Clef de B mol ne vaut rien.</orig>
            <reg>Vous chantez quelque fois et chantez assez bien, C'est peutestre parla que pour vous ou incline, Mais pour mettre dehors le mal qui vous chagrine La Clef de B mol ne vaut rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſſez de vôtre eſprit cette indigne foibleſle;</orig>
            <reg>Chassez de votre esprit cette indigne faiblesle;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorine ne me blame plus, Je vay faire connoiſtre à ma belle maitreſſe Que j’ay du moins autant de cœur que de tendreſſe Et ſans me conſumer en regrets ſuperflus;</orig>
            <reg>Dorine ne me blâme plus, Je vais faire connaître à ma belle maîtresse Que j'ai du moins autant de cœur que de tendresse Et sans me consumer en regrets superflus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce fier concurent que Geronte careſſe Eſt en ville &amp; fait voir des deſits reſolus Par mon eſpéc &amp; mon adreſſe Ie tireray raiſon de ce cruel refus, Ie vais à ce rival en l’ardeur qui me preſſe Dire deux mots de ſens raſſis Et s’il ny répond pas ſa moit.</orig>
            <reg>Si ce fier conçurent que Géronte caresse Est en ville et fait voir des désits résolus Par mon espéc et mon adresse Je tirerai raison de ce cruel refus, Je vais à ce rival en l'ardeur qui me presse Dire deux mots de sens rassis Et s'il mieux répond pas sa moit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>né fumetis, Il va faire malheur retenez le Madame.</orig>
            <reg>né fumétis, Il va faire malheur retenez le Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non Acaſte, c’eſt mal me prouver vôtre flame, Que d’aller expoſer vos jours contre un brutal, D’ailleurs je ne croy pas que l’indigne rival Qu’injuſtement on vous prefere, Soit homme à meſurer le fer avecque vous, C’eſt un ruſtre achevé dont la plus grande affaire Fut de ſerrer l’argent que luy laiſla ſon pere, Et cultiver chez luy des raves &amp; des choux, Vous en triompheriez avec bien peu de gloire.</orig>
            <reg>Non Acaste, c'est mal me prouver votre flamme, Que d'aller exposer vos jours contre un brutal, D'ailleurs je ne crois pas que l'indigne rival Qu'injustement on vous préfère, Soit homme à mesurer le fer que vous, C'est un rustre achevé dont la plus grande affaire Fut de serrer l'argent que mille laissela son père, Et cultiver chez et des raves et des choux, Vous en triompheriez avec bien peu de gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que reſoudray-je donc?</orig>
            <reg>Que résoudrai-je donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Servez vous du grimoire.</orig>
            <reg>Servez -vous du grimoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PrePrenez un cœur de veau, un pot neuf, &amp; des cloux, Deux teſtes de Corbeau, le ſang de trois hiboux, Faites un Saupiquet de toute cette hiſtoire Rempliſſez en un Creux .</orig>
            <reg>PréPrenez un cœur de veau, un pot neuf, et des cloux, Deux têtes de Corbeau, le sang de trois hiboux, Faites un Saupiquet de toute cette histoire Remplissez en un Creux .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorine taiſez vous.</orig>
            <reg>Dorine taisez -vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt ny par le ſang ny l’art de la magie, Qu’il faut que d’un tel coup on detourne l’effet, Je ne pourrois jamais d’un eſprit ſatisfait Sçavoir ſon cœur taché ny voir ſa main rougie, La ruſe en ce rencontre eſt bien mieux nôtre fait.</orig>
            <reg>Ce n'est assez par le sang ni l'art de la magie, Qu'il faut que d'un tel coup on détourne l'effet, Je ne pourrais jamais d'un esprit satisfait Savoir son cœur taché ainsi voir sa main rougie, La ruse en ce rencontre est bien mieux notre fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame, ma foy je penſe ſans bougie, Avoir trouvé l’invention De mentotre minantue celle affliction Qui le tient comme en l’etargie, Et j’en donnerois caution.</orig>
            <reg>Ah Madame, ma foi je pense sans bougie, Avoir trouvé l'invention De mentotre minent celle affliction Qui le tient comme en l'étargie, Et j'en donnerais caution.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourveu qu’adroitement la choſe ſoit regie:</orig>
            <reg>Pourvu qu'adroitement la chose soit régie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous meſme y trouverez du divertiſſement, Et quand vous la ſçaurez je ferois bien ſerment D’en avoir vôtre Apologie.</orig>
            <reg>Vous -même y trouverez du divertissement, Et quand vous la sçaurez je ferais bien serment D'en avoir votre Apologie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geronte ſi verra dupé tres finement, Et pour croiſtre avec vous ſa genealogie Monſieur de vôſtre Pere aura conſentement.</orig>
            <reg>Géronte si verra dupé très finement, Et pour croître avec vous sa généalogie Monsieur de votre Père aura consentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je n’en diray rien que Monſieur de ſa grace Ne nous chante un air qu’il a fait Sur cette facheuſe diſgrace.</orig>
            <reg>Mais je n'en dirai rien que Monsieur de sa grâce Ne nous chante un air qu'il a fait Sur cette fâcheuse disgrâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui te la dit?</orig>
            <reg>Qui te la dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt ſon Valet.</orig>
            <reg>C'est son Valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des hier quand il apriſt cette triſte occurrence Sa verue poctique auſly toſt s’en meſla Et la muſique aprés en regla la cadence.</orig>
            <reg>Des hier quand il apprît cette triste occurrence Sa verve poque ausli tôt s'en mêla Et la musique après en régla la cadence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment je m’en fais un plaiſir par avance Acaſte ſans façon chantez moy cet Air la.</orig>
            <reg>Vraiment je m'en fais un plaisir par avance Acaste sans façon chantez moi cet Air la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame un de ces gens qui l’attend dans la rüe, A qui j’ay parlé de matin En ſçait la baſſe continue.</orig>
            <reg>Madame un de ces gens qui l'attend dans la rue, À qui j'ai parlé de matin En sait la basse continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en vay l’appeller?</orig>
            <reg>Je m'en vais l'appeler?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais.</orig>
            <reg>Fais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quel deſſein En l’Eſtat ou je ſuis puis-je chanter Madame?</orig>
            <reg>Mais à quel dessein En l'État ou je suis puis-je chanter Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alles vous prendre encor vôtre premiere gâme Je vais appeller Joli cœur, Si vous ne chantez pas je renfer me en mon ame L’invention qui peut faire vôtre bonheur.</orig>
            <reg>Alles vous prendre encor votre première gâme Je vais appeler Joli cœur, Si vous ne chantez pas je renfer me en mon âme L'invention qui peut faire votre bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut il vous prier d’avantage?</orig>
            <reg>Faut -il vous prier d'avantage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appelle je me rends.</orig>
            <reg>Appelle je me rends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mafoy vous eſtes ſage.</orig>
            <reg>Mafoi vous êtes sage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux mots de plus j’allois me mettre en tel cou roux Que je n’aurois jamais rien entrepris pour vous, Joli cœur viens icy ton maitre te demande?</orig>
            <reg>Deux mots de plus j'allais me mettre en tel cou roux Que je n'aurais jamais rien entrepris pour vous, Joli cœur viens ici ton maître te demande?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCE</orig>
            <reg>SCE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IOLI-COEUR, ACASTE, ULIE, DORINE</orig>
          <reg>JOLI-COUR, ACASTE, ULIE, DORINE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ue veut il?</orig>
            <reg>Que veut -il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OLI-COEUR.</orig>
            <reg>OLI-COEUR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE à Julie.</orig>
            <reg>ACACSTE à Julie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets toy la, je ſuis vôtre deſir, Mais vous aurez peu de plaiſir, D’une complaiſance ſi grande.</orig>
            <reg>Mets toi la, je suis votre désir, Mais vous aurez peu de plaisir, D'une complaisance si grande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne moy le ton pour cet Air Que nous chantions enſemble hier?</orig>
            <reg>Donne -moi le ton pour cet Air Que nous chantions ensemble hier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne rechignez point tant vous bruſlez qu’on l'entend.</orig>
            <reg>Ne rechignez point tant vous brûlez qu'on l'entend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHANCON.</orig>
          <reg>CHANCON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſeſperons nous Le trepas eſt bien doux Quand on perd ce qu’on aime, Montrons pas la nôtre tendreſſe extréme Et confirmons aux yeux de tous Qu’il n’en eſt point de meſme:</orig>
            <reg>Désespérons nous Le trépas est bien doux Quand on perd ce qu'on aime, Montrons pas la nôtre tendresse extrême Et confirmons aux yeux de tous Qu'il n'en est point de rendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſeſperons nous, &amp;c.</orig>
            <reg>Désespérons -nous, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut rien de plus galant, Sivôtre amour Acaſte eſt auſſy violent Que cette Chançon la l’explique.</orig>
            <reg>On ne peut rien de plus galant, Sivôtre amour Acaste est aussi violent Que cette Chançon la l'explique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Do</orig>
            <reg>Do</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous apprendrez de luy volontiers la muſique Hen?</orig>
            <reg>Vous apprendrez de peine volontiers la musique Hen?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle t’on à vous?</orig>
            <reg>Parle t'on à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous tairez vous point?</orig>
            <reg>Ne vous tairez -vous point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et taiſez vous vous meſme Et ne deguiſez point contre moy du couroux, Sçavez vous mieux que moy ce que vaut un epour Qui chante ſur le ton d’une femme qu’il aime?</orig>
            <reg>Et taisez -vous vous -même Et ne déguisez point contre moi du courroux, Savez -vous mieux que moi ce que vaut un épour Qui chante sur le ton d'une femme qu'il aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand deux Cœurs ſont unis d’une tendreſſe ex tréme, Madame, le concert à des accords bien doux.</orig>
            <reg>Quand deux Cœurs sont unis d'une tendresse ex trême, Madame, le concert à des accords bien doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ecoutez tous deux quel eſt mon ſtratageſme Vôtre Pere n’a pas les yeux Les plus clairs voyans de ces lieux, Et n’a point encor veu ce gendre Qu’il vous veut donner?</orig>
            <reg>Mais écoutez tous deux quel est mon stratagème Votre Père n'a pas les yeux Les plus clairs voyant de ces lieux, Et n'a point encor ce gendre Qu'il vous veut donner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant mieux;</orig>
            <reg>Tant mieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera plus aiſé pour vôtre amant de prendre La figure de ce magot, Et copier en tout ce qu’il a de plus ſot, Vous voyez bien par la le chemin &amp; la route Qu’il faut que vous ſuiviez pour fruſtrer ce Palot Vous n’avez pas beſoin qu’on vous l’expli toute, Si le bon homme s’en degoute, On l’eclaircira d’un ſeul mot;</orig>
            <reg>Il sera plus aisé pour votre amant de prendre La figure de ce magot, Et copier en tout ce qu'il a de plus sot, Vous voyez bien par la le chemin et la route Qu'il faut que vous suiviez pour frustrer ce Palot Vous n'avez pas besoin qu'on vous l'expli toute, Si le bon homme s'en dégoute, On l'éclaircira d'un seul mot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il le veut avoir quoy qu’il coute Nous pouſlerors nôtre complot.</orig>
            <reg>S'il le veut avoir quoi qu'il coute Nous pouslerors notre complot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne voy pas icy qu’il ſoit fort neceſſaire, qu un tel déguiſement s’execute par moy, Le moindre de mes gens peut bien le contrefaire, Cependant j’appuyray l’intrigue avecque toy.</orig>
            <reg>Je ne vois pas ici qu'il soit fort nécessaire, qu' un tel déguisement s'exécute par moi, Le moindre de mes gens peut bien le contrefaire, Cependant j'appuirai l'intrigue avec toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez donc donner ordre à cette maſcarade, Et voir au meſſager comme il ſera baſty, Car du jour qu’on écrit qu’il doit eſtre party, D'heure en heure on attend cet animal mauſlade.</orig>
            <reg>Allez donc donner ordre à cette mascarade, Et voir au messager comme il sera bâti, Car du jour qu'on écrit qu'il doit être parti, D'heure en heure on attend cet animal maûlade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay tant d’habits chez moy de bals &amp; de balade, Que dés que j’auray veu comme il eſt aſlorty, pur l'heure un de mes gens pour luy faire algarade Sera comme luy traveſty.</orig>
            <reg>ai tant d'habits chez moi de bals et de balade, Que dès que j'aurai vu comme il est aslorti, pur l'heure un de mes gens pour lui faire algarade Sera comme lui travesti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais adieu charmante Julie, Il ne faut point perdre de temps.</orig>
            <reg>Mais adieu charmante Julie, Il ne faut point perdre de temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vrayment vous ſeriez folie, Sortés viſte, voicy Geronte que j’entends.</orig>
            <reg>Non vraiment vous seriez folie, Sortez vite, voici Geronte que j'entends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE III.</orig>
            <reg>SCÈNE III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GERONTE, JULIE, DORINE.</orig>
            <reg>GÉRONTE, JULIE, DORINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets toy ſur le bon pied ma Fille, Monſt.</orig>
            <reg>Mets toi sur le bon pied ma Fille, Monst.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin mon gendre arrivera dans peu, C’eſt un homme qui va relever ma famille, Et ſur ſon revenu tu peux joüer beau jeu;</orig>
            <reg>Crispin mon gendre arrivera dans peu, C'est un homme qui va relever ma famille, Et sur son revenu tu peux je beau jeu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En revenche il aura de l’eſprit &amp; du feu.</orig>
            <reg>En revenche il aura de l'esprit et du feu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nature nous eſt ingrate, Par l’education on luy fait un ſoutien, La beauté bien ſouvent n’eſt qu’une vertu plate Et la grande vertu d’a preſent c’eſt le bien.</orig>
            <reg>Quand nature nous est ingrate, Par l'éducation on lui fait un soutien, La beauté bien souvent n'est qu'une vertu plate Et la grande vertu d'a présent c'est le bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il en a beaucoup cette union me flite.</orig>
            <reg>Comme il en a beaucoup cette union me flite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu dois n’avoir pas d’autre but que le mien Va donc te preparer pour ce riche Himenée, Moy je vay de ma part faire tout agenſer, Mander des Violons, car dans cette journée, Je veux me rejouir &amp; peut eſtre dancer.</orig>
            <reg>Et tu dois n'avoir pas d'autre but que le mien Va donc te préparer pour ce riche Hyménée, Moi je vay de ma part faire tout agentser, Mander des Violons, car dans cette journée, Je veux me réjouir et peut être dancer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivez vôtre Pere Madame, N’attendez point icy l’abord de ce pied plat, Vrayment j’entends quelqu’un deſtallez ſur mon ame C’eſt peut-eſtre desjà ce fat.</orig>
            <reg>Suivez votre Père Madame, N'attendez point ici l'abord de ce pied plat, Vraiment j'entends quelqu'un destalés sur mon âme C'est peut-être déjà ce fat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Seul.</orig>
            <reg>CRISPIN Seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Race aux ſoins des chevaux qui m’ont demy l’Echine, Tout briſé j’arrive à la cour;</orig>
            <reg>Race aux soins des chevaux qui m'ont demi l'Échine, Tout brisé j'arrive à la cour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Devois-je quitter ma Cuiſine Mon celier &amp; ma baſſe cour, Pour chercher autrepart ce qu’avoit ma Voiſine!</orig>
            <reg>Devais-je quitter ma Cuisine Mon celier et ma basse cour, Pour chercher autrepart ce qu'avait ma Voisine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais la faute eſt faite il lafaut boire allons, Le meilleur eſt de nous en taire, Peut-eſtre au ſon des Violons I'en</orig>
            <reg>Non, mais la faute est faite il lafaut boire allons, Le meilleur est de nous en taire, Peut-être au son des Violons J'en</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I'en viens prendre une belle paire.</orig>
          <reg>J'en viens prendre une belle paire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy qu’il en ſoit reſoluons nous.</orig>
          <reg>Quo qu’il en soit résolvons -nous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Avant d’Eſtre cocu ne ſoyons point Jaloux, C’eſt ainſy qu’en uſa mon Pere Quand il fut entre les coucous, Immatriculé par ma Mere.</orig>
          <reg>Avant d'Être cocu ne soyons point Jaloux, C'est ainsi qu'en usa mon Père Quand il fut entre les coucous, Imatriculé par ma Mère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais apropos je viens icy faire l’amour, Et l’on m’a dit qu’auprés de ma promiſe Ce qui n’eſtoit pas doux ne ſeroit pas de miſe;</orig>
          <reg>Mais appropos je viens ici faire l'amour, Et l'on m'a dit qu'auprès de ma promise Ce qui n'était pas doux ne serait pas de mise;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Exerçons nous donc en ce jour, A luy faire un diſcours ſucculent &amp; ſi tendre qu’en cas qu’elle voulut par replique à ſon tour.</orig>
          <reg>Exerçons nous donc en ce jour, A lui faire un discours succulent et si tendre qu'en cas qu'elle voulut par réplique à son tour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Un ſemblable regal me rendre, Elle ne puiſle l’Entreprendre Sans me devoir bien du retour.</orig>
          <reg>Un semblable régal me rendre, Elle ne puisle l'Entreprendre Sans me devoir bien du retour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suave &amp; Claire malvoiſie, Luiſant ſucre-candy caſſonnade d’amour, Orangé qui n’eſt point moiſie, Belle tarte ſortant du four, Lait caille tourné ſans Preſure, Vous voyez un amant arrivé d’aſlez loin Qui va ſe fondre en confiture, A moins que vous ſoyez de nature plus durc A prendre Sucre que le coin.</orig>
          <reg>Suave et Claire malvaisie, Luisant sure-candi cassonnade d'amour, Orangé qui n'est point moisie, Belle tarte sortant du four, Lait caille tourné sans Présure, Vous voyez un amant arrivé d'aslez loin Qui va se fondre en confiture, À moins que vous soyez de nature plus durc A prendre Sucre que le coin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cela ne va pas mal &amp; pareille harangue, Ou de moy je preſume trop.</orig>
          <reg>Cela ne va pas mal et pareille harangue, Ou de moi je présume trop.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne doit mettre que du Sirop Pour nous ſur le bout de ſa langue.</orig>
          <reg>Ne doit mettre que du Sirop Pour nous sur le bout de sa langue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que vois-je icy pres?</orig>
          <reg>Mais que vois-je ici pres?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le cœur me bat d’effroy Si je n’eſtois icy je dirois que c’eſt moy.</orig>
          <reg>le cœur me bat d'effroi Si je n'étais ici je dirais que c'est moi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEV.</orig>
          <reg>SCENEU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TURLIN CRISPII</orig>
          <reg>TURLIN CRISPI</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On, je voy par ces mots qu’il manque d Courage, Pour le deſpaïſer jouons luy quelque trait, Et de coups redoublez apliquez a ſouhait, Obligeons-le a plier bigage.</orig>
            <reg>On, je vois par ces mots qu'il manque d Courage, Pour le dépayser jouons lui quelque trait, Et de coups redoublés appliquez a souhait, Obligeonselle a plier bigage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Il a ma foy de moy juſqu’au moindre equip Seroit-ce point icy de ces hape lopins, Qui ce font vos Voiſins, vos amis, vos Couſins, Et ſous couleur de parentage Donnent pretexte à leurs larcins?</orig>
            <reg>CRISPIN Il a ma foi de moi jusqu'au moindre équip Serait-ce point ici de ces hape lopins, Qui ce font vos Voisins, vos amis, vos Cousins, Et sous couleur de parent Donnent prétexte à leurs larcins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt en ce pays des gens qui ſont bien fins, Ne laiſſons point aller noſtre fait au pillage A de ſemblable fantaſſins, Mais Dieux le voila qui s’approche Et j’ay trop bien prophetiſe, Si je ne fais un peu l’adroit &amp; l’enhazé, Mon aigent va changer de poche.</orig>
            <reg>Il est en ce pays des gens qui sont bien fins, Ne laissons point aller notre fait au pillage A de semblable fantassins, Mais Dieux le voilà qui s'approche Et j'ai trop bien prophétise, Si je ne fais un peu l'aurait et l'enhasé, Mon aigent va changer de poche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens icy quelqu’un.</orig>
            <reg>Je sens ici quelqu'un.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah la funeſte odeur!</orig>
            <reg>Ah la funeste odeur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je ſans y penſer poſſedé par la peur Corompu le bon Air d’une Exalaiſon ſale?</orig>
            <reg>Ai-je sans y penser possédé par la peur Corompu le bon Air d'une Exalaison sale?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Criſpin.</orig>
            <reg>À Crispin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ourquoy ſous ces habits te trouvay-ie en ces lieux?</orig>
            <reg>ourquoi sous ces habits te trouvai-je en ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’a donné la hardieſſe De t’habillier ainſy que moy!</orig>
            <reg>Qui t'a donné la hardiesse De t'habillier ainsi que moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne dis rien &amp; te tiens Coy?</orig>
            <reg>Tu ne dis rien et te tiens Coi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne répons de viteſſe e m’en vais te charger,</orig>
            <reg>Si tu ne réponds de vitesse e 'en vais te charger,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon nez ſe rapporte a mes yeux, ( xIa e vois une figure avec la mienne egale;</orig>
            <reg>Mon nez se rapporte à mes yeux, ( xIa e vois une figure avec la mienne égale;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay par trop de foibleſſe, Quelque petit fardeau qu’on mette ſur mon Corps Il m’atterre, il m’aſſomme, il m’abbat, il m’affaiſſe,</orig>
            <reg>J'ai par trop de faiblesse, Quelque petit fardeau qu'on mette sur mon Corps Il m'atterre, il m'assomme, il m'abat, il m'affaisse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu railles &amp; loin de repondre Aux queſtions que je te fais, Tu fais le froid boufon &amp; penſes me confondre Avec des diſcours de bennais, Mais ſçait tu que des mots s’enſuivront les effects Et que j’ay des mains pour te tondre</orig>
            <reg>Tu railles et loin de répondre Aux questions que je te fais, Tu fais le froid boufon et penses me confondre Avec des discours de bennais, Mais sais tu que des mots s'ensuivront les effets Et que j'ai des mains pour te tondre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel homme furibond eſt ce donc que cecy?</orig>
            <reg>Quel homme furibond est ce donc que ceci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si toſt que je l’ay veu j’ay trouvé condemnable Quil fut à moy meſme ſemblable, Et c’eſt luy qui s’en plaint icy;</orig>
            <reg>Si tôt que je l'ai vu j'ai trouvé condemnable Quil fut à moi -même semblable, Et c'est quequi en plaint ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a pas plus que moy de raiſon ce me ſemble De trouver à redire à mon habillement, Je puis luy reſſembler alors qu’il me reſſembls Uſons en donc ſemblablement Parfois tel menace qui tremble.</orig>
            <reg>Il n'a pas plus que moi de raison ce me semble De trouver à redire à mon habillement, Je puis lui ressembler alors qu'il me ressembls Usons en donc semblablement Parfois tel menace qui tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui fais icy le Docteur, Le brave &amp; le gladiateur, Et crois affectant de l’audace Me mettre le cœur à la glace, Reponds moy toy meſme à ton tour Qui t’oblige a venir roder en cette place?</orig>
            <reg>Toi qui fais ici le Docteur, Le brave et le gladiateur, Et crois affectant de l'audace Me mettre le cœur à la glace, Réponds moi toi -même à ton tour Qui t'oblige à venir roder en cette place?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy tes tu mis ſur le corps cet atour!</orig>
            <reg>Et pourquoi tes tu mis sur le corps cet atour!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>URLIN.</orig>
            <reg>URLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah vrayment tu me plais quand tu fais l’intre.</orig>
            <reg>Ah vraiment tu me plais quand tu fais l'intre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pide, Ce caractere te convient, J’avois beſoin d’un dos vigoureux &amp; ſolide.</orig>
            <reg>pide, Ce caractère te convient, J'avais besoin d'un dos vigoureux et solide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'our exercer mon bras &amp; penſois que le tien, Trop foible ne me vaudroit rien, Je l’augurois ainſy de t’avoir veu timide.</orig>
            <reg>l'our exercer mon bras et pensais que le tien, Trop faible ne me vaudrait rien, Je l'augurais ainsi de t'avoir vu timide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’ay trouvé mon fait &amp; tout ira fort bien,</orig>
            <reg>Mais j'ai trouvé mon fait et tout ira fort bien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je ſuis fracaſſé c’eſt un Turc, un Alcide.</orig>
            <reg>Ah je suis fracassé c'est un Turc, un Alcide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va m’aſſommer comme un chien!</orig>
            <reg>Il va m'assommer comme un chien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſant me dégager de ſa patte maudite.</orig>
            <reg>Pensant me dégager de sa patte maudite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens d’augmenter ſon couroux Et comme un vray forçat ce Boureau de couite, Va m’aſſaſſiner de cent coups.</orig>
            <reg>Je viens d'augmenter son courroux Et comme un vrai forçat ce Boureau de couite, Va m'assassiner de cent coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pronoſtique ta diſgrace, Mais avant que me divertir A te roſler en cette place.</orig>
            <reg>Tu pronostique ta disgrâce, Mais avant que me divertir À te rosler en cette place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux à ta demande amplement repartir.</orig>
            <reg>Je veux à ta demande amplement repartir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chagrin &amp; fatigué d’avoir quitté ma ville,</orig>
            <reg>Chagrin et fatigué d'avoir quitté ma ville,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je viens me marier icy, Je m’appelle Criſpin &amp; je loge au ſoucy, Attendant chez Geronte un autre domicile, Laiſſe m’y le champ libre autrement ſans mer</orig>
            <reg>Je viens me marier ici, Je m'appelle Crispin et je loge au souci, Attendant chez Géronte un autre domicile, Laisse m'y le champ libre autrement sans mer</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tuuanamnons CRISPIN.</orig>
            <reg>Tuanamnons CRISPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin.</orig>
            <reg>Crispin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin.</orig>
            <reg>Crispin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN?</orig>
            <reg>CRISPIN?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy qui t’oblige a fanemiatt retoliné?</orig>
            <reg>Oui qui t'oblige a fanemiatt retoliné?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt que tu prends mon nom.</orig>
            <reg>est que tu prends mon nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton nom?</orig>
            <reg>Ton nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Mon nom te dis-je Pour te l’aproprier qui te l’auroit donné?</orig>
            <reg>CRISPIN Mon nom te dis-je Pour te l'aproprier qui te l'aurait donné?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere avec ma Mere au jour que je fus aé.</orig>
            <reg>Mon Père avec ma Mère au jour que je fus aé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cela ne ſe peut à moins que d’un prodige, Car je n’ay jamais eu Cadet ny Frere aiſné, De lumeau, moins encore &amp; ſi tu veux pretendre, A porter le nom de Criſpin,</orig>
            <reg>Mais cela ne se peut à moins que d'un prodige, Car je n'ai jamais eu Cadet a Frere aisné, De lumeau, moins encore et si tu veux prétendre, A porter le nom de Crispin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’un L'un de nous ne ſe peut defendre Du ſurnom de fils de putain.</orig>
            <reg>L'un L'un de nous ne se peut défendre Du surnom de fils de putain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’entre point dans ce miſtere.</orig>
            <reg>Je n'entre point dans ce mystère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sufit que je te dis que Criſpin eſt mon nom, Que la choſe te plaiſe ou puiſſe te deplaire, Je ne veux point de Compagnon.</orig>
            <reg>Sufit que je te dis que Crispin est mon nom, Que la chose te plaise ou puisse te déplaire, Je ne veux point de Compagnon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ce que tu dis tu le crois veritable, Qui penſes tu donc que je ſois?</orig>
            <reg>Mais si ce que tu dis -tu le crois véritable, Qui penses tu donc que je sois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un fantòme animé par l’organe du diable, Un Larve, un Farfadet, un Sorcier deteſtable Un Fagot habillé, plain de paille, oude bois</orig>
            <reg>Un fantème animé par l'organe du diable, Un Larve, un Farfadet, un Sorcier détestable Un Fagot habillé, plain de paille, oude bois</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISFIN.</orig>
            <reg>CRISFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les belles qualitez que me donne ſa voix, J’enrage de ſouffrir ce menſonge effroyable Mais ſi je luy reſiſte il me met aux Abois.</orig>
            <reg>Les belles qualités que me donne sa voix, J'enrage de souffrir ce mensonge effroyable Mais si je lui résiste il me met aux Abois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchons par douceur &amp; priere.</orig>
            <reg>Tâchons par douceur et prière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’apaiſer ſon humeur altiere, Que viens-je faire icy dis donc aton avis!</orig>
            <reg>D'apaiser son humeur altière, Que viens-je faire ic dis donc aton avis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu viens chercher ton Cimetier?</orig>
            <reg>Tu viens chercher ton Cimetier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne deguerpis de devant ce logis.</orig>
            <reg>Si tu ne déguerpis de devant ce logis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN bas.</orig>
            <reg>CRISPIN bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de raiſon avec ce perſonmge</orig>
            <reg>Il n'est point de raison avec ce personmge</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le cherche te dis-je &amp; je vais de ce pas T’en donner un bon temoignage Allons apreſtez vous mes bras Il faut icy faire Carnage.</orig>
            <reg>Tu le cherche te dis-je et je vais de ce pas T'en donner un bon témoignage Allons apprêtez vous mes bras Il faut ici faire Carnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſomme-t-on les gens ſans cauſe &amp; ſans raiſon, En quoy te puis-je faire outrage Eſtant devant cette maiſon, Mes yeux y portent ils dommage;</orig>
            <reg>Assomme-t-on les gens sans cause et sans raison, En quoi te puis-je faire outrage Étant devant cette maison, Mes yeux y portent ils dommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus qu’importe t’il à toy, Ce n’eſt point là ton domicile.</orig>
            <reg>De plus qu'importe t'il à toi, Ce n'est point là ton domicile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auray par tout icy des mailons devant moy.</orig>
            <reg>aurai par tout ici des mailons devant moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moins de ſortir de la ville;</orig>
            <reg>À moins de sortir de la ville;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je te diſois que je ſuis, Celuy que tu pretens parroiſtre.</orig>
            <reg>Si je te disais que je suis, Celui que tu prétends parroître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en mariage je pourſuis.</orig>
            <reg>Qu'en mariage je poursuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Julie un bel objet que Geronte à fait naiſtre, Que tu ſemble a mes yeux un impoſteur ua traiſtre Qui faucement icy contre moy te produits;</orig>
            <reg>Julie un bel objet que Géronte à fait naître, Que tu semble à mes yeux un imposteur ua traître Qui saucement ici contre moi te produits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que par une malice enorme Dont j’ignore l’intention, Tu t’empares à tort de mon nom de ma forme, Je pourrois tollerer ton alteration, Mais doux comme un mouton je ſoufre tes caprices, Je n’oſe dire un mot afin de t’en guerir, Dans la peur que j’ay de t’aigrir, Et quand j’endure ainſy toutes tes injuſtices Tu me menace encor de me faire perir?</orig>
            <reg>Que par une malice énorme Dont j'ignore l'intention, Tu t'empares à tort de mon nom de ma forme, Je pourrais tollerer ton altération, Mais doux comme un mouton je souffre tes caprices, Je n'ose dire un mot afin de t'en guérir, Dans la peur que j'ay quand j'aigrir, Et quand j' ainsy toutes tes injustices Tu me menace encor de me faire périr?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte comme tu degoiſe, Pour peu qu’on ne te diſe mot Tu fais des diſcours d’une toiſe.</orig>
            <reg>La peste comme tu dégoise, Pour peu qu'on ne te dise mot Tu fais des discours d'une toise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt rrop raiſonner pour un ſot, Allons tourne moy le derriere Et gagne au pied par ce chemin.</orig>
            <reg>C'est rop raisonner pour un sot, Allons tourne moi le derrière Et gagne au pied par ce chemin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma preſence icy te rend chagrin Tu peux me montrer la Croupiere Pour moy je garde le terrain.</orig>
            <reg>Si ma présence ici te rend chagrin Tu peux me montrer la Croupière Pour moi je garde le terrain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je t’en feray bien decamper tout à l'heure, Contre les obtinez ce bois eſt mon recours.</orig>
            <reg>Ah je t'en ferai bien décamper tout à l'heure, Contre les obtinez ce bois est mon recours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que tu faſle j’y demeure, Au meurtre, au voleur, au ſecours,</orig>
            <reg>Quoi que tu fâle j'y demeure, Au meurtre, au voleur, au secours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a parbleu raiſon, il faut que je déplace, De crainte d’eſtre reconnu, Mais pour rendre le jeu commencé continu Voyons de loin ce qui ſe paſſe.</orig>
            <reg>Il a parbleu raison, il faut que je déplace, De crainte d'être reconnu, Mais pour rendre le jeu commencé continu Voyons de loin ce qui se passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CERONTE, JULIE, DORINE, CRISPIN.</orig>
          <reg>CERONTE, JULIE, DORINE, CRISPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N GERONTE.</orig>
            <reg>N GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es gens à moy quelqu’un qu’on deſcende ioy bas, Mon amy qu’avez vous?</orig>
            <reg>Es gens à moi quelqu'un qu'on descende joi bas, Mon ami qu'avez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, Monſt.</orig>
            <reg>Hélas, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, helis.</orig>
            <reg>, hélis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me trouveſi fort confus de l’aventure Qui m’à mis en cette poſture ue ie ne ſçay que dire.</orig>
            <reg>Je me trouves fort confus de l'aventure Qui m'à mis en cette posture ue ie ne sais que dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce un ſi piteux cas?</orig>
            <reg>Est-ce un si piteux cas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy puis qu'on ma toué les Jambes &amp; les Bras.</orig>
            <reg>Oui puis qu'on ma toué les Jambes et les Bras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R2 GERONTE.</orig>
            <reg>R2 GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui</orig>
            <reg>qui</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Mooſieur un homme ou bien une figure, Qui ſe dit eſtre moy, mais je ne le croy pas, Il a pourtant de moy la mine, &amp; l’encolure, La taille, l’action, le veſtement, l’allure, Il eſt comme je ſuis raiſonnablement gras, Enfin c’eſt ſi bien ma peinture Qu’aux yeux meſme de la nature Il donneroit de l’embaras.</orig>
            <reg>C'est Moosieur un homme ou bien une figure, Qui se dit être moi, mais je ne le crois pas, Il a pourtant de moi la mine, et l'encolure, La taille, l'action, le vêtement, l'allure, Il est comme je suis raisonnablement gras, Enfin c'est si bien ma peinture Qu'aux yeux même de la nature Il donnerait de l'embarras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de mon païs dit il, à mon office, Pretend à la beauté que j’épouſe aujourd'huy, Se nomme comme moy (Criſpin) mais c’eſt malice, Semble eſtre de meſme age, &amp; n'eſt pas plus novice, A dire vray je croy qu’il a plus d’artifice, Mais je ſuis plus poltron en revenche que luy</orig>
            <reg>Il est de mon pays dit -il, à mon office, Pretend à la beauté que j'épouse aujourd'hui, Se nomme comme moi (Crispin) mais c'est malice, Semble être a même âge, et n'est pas plus novice, A dire vrai je crois qu'il a plus d'artifice, Mais je suis plus poltron en revenche que quelques</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 DORINE.</orig>
            <reg>1 DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, c’eſt Turlin, c’eſt le valet d’Acaſte, Qui ſans doute l’aura battu;</orig>
            <reg>Madame, c'est Turlin, c'est le valet d'Acaste, Qui sans doute l'aura battu;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B 2 Et je gage que c’eſt icy le pretendu Que voſtre Pere attend avec que tant de faſte.</orig>
            <reg> 2 Et je gage que c'est ici le prétendu Que votre Père attend avec que tant de faste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il eſt habillé!</orig>
            <reg>Comme il est habillé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt ſalle &amp; barbu.</orig>
            <reg>qu'il est salle et barbu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy que vôtre pere avoit les yeux au cu, Quand il vous a choiſy cet époux, encor baſte, Si de quelque agrément il eſtoit ſoûtenu, Mais mal mis, mal baſti, laid, ſot, &amp; ſans vertu Si chaque homme eſtoit fait comme ce malotru, Je ſçay bien que je mourrois chaſte.</orig>
            <reg>Je crois que votre père avait les yeux au cv, Quand il vous a choisi cet époux, encor baste, Si de quelque agrément il était soutenu, Mais mal mis, mal bâti, laid, sot, et sans vertu Si chaque homme estoit fait comme ce malotru, Je sais bien que je mourrais chaste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>couplet Quoy vôtre nom Monſieur eſt Criſpin dites vous!</orig>
            <reg>couplet Quoi votre nom Monsieur est Crispin dites -vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dois avec plaiſir l’apprendre, Puiſque ſur cet aveu je vois en vous mon gendre On m’appelle Geronte.</orig>
            <reg>Je dois avec plaisir l'apprendre, Puisque sur cet aveu je vois en vous mon gendre On m'appelle Géronte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah beaupere il m’eſt doux.</orig>
            <reg>Ah beaupère il m'est doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez ma Fille icy ſaluer vôtre Epoux, Ne m’entendez vous pas?</orig>
            <reg>Venez ma Fille ici saluer votre Époux, Ne m'entendez -vous pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>approchez vous Iulie?</orig>
            <reg>approchez -vous Julie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Quoy c’eſt donc là l’objet qui me doit poſſeder?</orig>
            <reg>CRISPIN Quoi c'est donc là l'objet qui me doit posséder?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en rejouis ſur ma vie, Et veux des aujourd’huy .</orig>
            <reg>Je m'en réjouis sur ma vie, Et veux des aujourd'hui .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu m’en veuille garder</orig>
            <reg>Dieu m'en veuille garder</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de frequens baiſers contenter ſon envie, EmImbraſſons nous folette il m’en prend fantaiſie.</orig>
            <reg>Par de fréquents baisers contenter son envie, EmImbrassons nous folette il m'en prend fantaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, vous vous pourriez Monſieur incommoder De trop d’emportement vôtre ardeur eſt ſuivie.</orig>
            <reg>Tout beau, vous vous pourriez Monsieur incommoder De trop d'emportement votre ardeur est suivie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon eſt-ce de ſi prés qu’on y doit regarder.</orig>
            <reg>Bon est-ce de si près qu'on y doit regarder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viens, viens.</orig>
            <reg>viens, viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quel brutal!</orig>
            <reg>Ah quel brutal!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſlez moy je vous prie.</orig>
            <reg>Laislez -moi je vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où vient donc ce dedain &amp; qui vous fait gronder;</orig>
            <reg>D'où vient donc ce dédain et qui vous fait gronder;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un epoux peut il pas ſi femme miguarder Ta reputation n’en peut eſtre ternie.</orig>
            <reg>Un époux peut -il pas si femme miguarder Ta réputation n'en peut être ternie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy bien aprés le jour de la ceremonie, Mais c’eſt un peu trop toſt vouloir s’achalander.</orig>
            <reg>Oui bien après le jour de la cérémonie, Mais c'est un peu trop tôt vouloir s'achalander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a pas fait encor ſon Aſne debrider, Il arrive craſleux comme un marchand de ſuye, Et pour vous plaire il faut que Madame l’Eſſuye;</orig>
            <reg>Il n'a pas fait encor son Âne débrider, Il arrive crâleux comme un marchand de suie, Et pour vous plaire il faut que Madame l'Essuie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contr’elle vous venez encor le ſeconder, Vous avez tant de peur que cet Oiſcau ne fuye Qu’il faut le divertir de peur qu’il ne s’ennuye?</orig>
            <reg>Contr'elle vous venez encor le seconder, Vous avez tant de peur que cet Oiscau ne fuie Qu'il faut le divertir de peur qu'il ne s'ennuie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ſemblable l'ourceau venoit me ravauder.</orig>
            <reg>Si semblable l'ourceau venait me raver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hebien!</orig>
            <reg>Hebien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B3</orig>
            <reg>B3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l'envoyrois ma foy chercher ſi truy.</orig>
            <reg>Je l'envoyrois ma foi chercher si trui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy je vous envoyray ſi vous ne vous taiſez Dire ailleurs les brocards dont vous vous eſpuyle Allez la haut apprendre à vous rendre plus ſage Vous ſuivez la Madame &amp; vous humaniſez Car des demain matin ſans tarder d’avantage Vous ſerez enſemble epouſez.</orig>
            <reg>Moi je vous enverai si vous ne vous taisez Dire ailleurs les brocards dont vous vous espuyle Allez la haut apprendre à vous rendre plus sage Vous suivez la Madame et vous humanisez Car des demain matin sans tarder d'avantage Vous serez ensemble épousez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Criſpin Ne vous allarmez point de ſon humeur ſauvags Sufit que vous avez ma parole pour gage.</orig>
            <reg>À Crispin Ne vous alarmez point de son humeur sauvags Sufit que vous avez ma parole pour gage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie rendray ſes deſirs à vos veux diſpoſez;</orig>
            <reg>Je rendrai ses désirs à vos veux disposés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour y reuſſir avec plus d’ayantage, Ajoutez à mes ſoins quelque amoureux ouvragr Donnez luy ſerenade &amp; vous civiliſez, Les moyens en ces lieux vous en ſeront aiſez, A quatre pas d’icy dans nôtre voiſinage Nous avons des Violons ſçavans &amp; fort priſez, Qui de leurs Inſtrumens font rage, Les Filles aiment ce ramage, Par eux ſouvent leurs cœurs ſe ſont aprivoiſez, La mienne ſi rendra comme une autre je gage Allez donc promptement en faire l’aſſemblage Et de vos intereſts ſur moy vous repoſez.</orig>
            <reg>Mais pour y réussir avec plus d'ayantage, Ajoutez à mes soins quelque amoureux ouvragr Donnez nous sérénade et vous civilisez, Les moyens en ces lieux vous en seront aisé, A quatre pas d'ici dans notre voisinage Nous avons des Violons savants et fort prisez, Qui de leurs Instruments font rage, Les Filles aiment ce ramage, Par eux souvent leurs cœurs se sont apprivoisez, La mienne si rendra comme une autre je gage Allez donc promptement en faire l'assemblage Et de vos intérêts sur mo vous reposés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN caché.</orig>
            <reg>TURLIN caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En voila tout autant qu’il eſtoit neceſlaire, Allons viſte avertir mon maiſtre de cecy, Affin que promptement il donne ordre à l’affaire Et pour tout achever nous reviendrons icy.</orig>
            <reg>En voilà tout autant qu'il était neceslaire, Allons vitete avertir mon maître de ceci, Affin que promptement il donne ordre à l'affaire Et pour tout achever nous reviendrons ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE ſeul.</orig>
            <reg>GÉRONTE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et homme à dire vray n’a pas bien l’art de plre, Ce gendre à l’eſprit obſcurcy, Et fait juſtement le contraire De tout ce qui peut rendre un objet adoucy.</orig>
            <reg>Et homme à dire vrai n'a pas bien l'art de plaire, Ce gendre à l'esprit obscurci, Et fait justement le contraire De tout ce qui peut rendre un objet adouci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy meſme il a falu dans mon age tranſy L’inſtruire à chaudement jouer ſon caractere;</orig>
            <reg>Moi -même il a fallu dans mon âge transi L'instruire à chaudement jouer son caractère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah vrayment ce n’eſt pas ainſy Qu’autreſois on nous a veu faire, Quand nous avions à vaincre un objet endurcy;</orig>
            <reg>Ah vraiment ce n'est pas ainsi Qu'autresais on nous a vu faire, Quand nous avions à vaincre un objet endurci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Aubades, le Bal, les Jeux, la bonne Chere Preſens à la Maiſtreſſe, aux Servantes auſſy, Sur les plus liberaux mon fen metteit enchere, J’ay lieu de dire auſſy que tout m’a reuſſy, Et que fort rarement.</orig>
            <reg>Les Aubades, le Bal, les Jeux, la bonne Chère Presends à la Maîtresse, aux Servantes aussi, Sur les plus libéraux mon sen metteit enchère, J'ai lieu de dire aussi que tout m'a réussi, Et que fort rarement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je perds en parolle Un temps que je devrois employer autrepart.</orig>
            <reg>mais je perds en parole Un temps que je devrais employer autrepart.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERONTE, DORINE.</orig>
          <reg>GÉRONTE, DORINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Orine?</orig>
            <reg>I Jrine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courez avant qu’il ſoit plustart B 4 AverAvertir Monſieur Protocole D'apporter le Contract qu’il mit hier à l'Eſcart</orig>
            <reg>Courez avant qu'il soit plaît B 4 Avertir Monsieur Protocole D'apporter le Contrat qu'il mit hier à l'Écart</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce de vôtre Fille avec ce Jaquemart, Voulez vous l’angeancer d’une pareille idole?</orig>
            <reg>Est -ce de votre Fille avec ce Jaquemart, Voulez -vous l'angeancer d'une pareille idole?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez vous Madame la fole, Allez ou je vous dis &amp; revenez ſoudain, Nous entrons au logis &amp; tachons par adreſſe D’obliger ma Julie à changer ſon dedain En quelque legere tendreſle, Comme je l’ay promis à ce Monſieur Criſpin.</orig>
            <reg>Taisez -vous Madame la sole, Allez ou je vous dis et revenez soudain, Nous entrons au logis et tachons par adresse D'obliger ma Julie à changer son dédain En quelque légère tendresle, Comme je l'ai promis à ce Monsieur Crispin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE ſeule.</orig>
            <reg>DORINE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne vous quitte pas ainſy vieux roquentin, JVous penſez (moy dehors) engeoler ma Maitreſſe, Mais pour nous joüer quelque piece Vous avez un peu trop roupillé ce matin.</orig>
            <reg>E ne vous quitte pas ainsy vieux roquentin, JUous pensez (moi dehors) engeoler ma Maitresse, Mais pour nous jouer quelque pièce Vous avez un peu trop roupillé ce matin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ſuy de trop prés pour vous laiſler matiere D’arriver ou vous projettez.</orig>
            <reg>Je vous suis de trop près pour vous laisler matière D'arriver ou vous projettez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ſerez dupé de la meſme maniere Que beaucoup d’autres l’ont eſtez Moyennant dix Louis par Acaſte comptez, Le Notaire eſt à nous &amp; ſa ruſe gueriere En fait de ſemblables traitez Doit ſeconder nos volontez, Comme il eſt déja nuit entiere Envoyons le querir par noſtre Valet Pierre, A-t-elle heure on n’a pas toutes ſes ſeuretez Du coſté de l’honneur quand on eſt ſans lumiete Et pour luy dire un mot des deſſeins complotez Allons luy faire ouvrir la porte de derriere Car on eſt en danger icy d’eſtre ecoutez, Et ſi l’obſcurité ne trouble ma viſiere Je penſe voir quelqu’un venir de ces coſtez.</orig>
            <reg>Et vous serez dupé de la même manière Que beaucoup d'autres l'ont estez Moyennant dix Louis par Acaste comptez, Le Notaire est à nous et sa ruse guerière En fait de semblables traitez Doit seconder nos volontés, Comme il est déjà nuit entière Envoyons le quérir par notre Valet Pierre, At-elle heure on n'a pas toutes ses sûretés Du côté de l'honneur quand on est sans lumiète Et pour lui dire un mot des desseins complotez Allons lui faire ouvrir la porte de derrière La on est de derrière icy la porte, De si Aobscurité d' être ma obscur Je ne voir quelqu’un venir de ces ma</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE X.</orig>
            <reg>SCÈNE X.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ACASTE Avec des Violons &amp; autres Inſtrumens.</orig>
            <reg>ACASTE Avec des Violons et autres Instruments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Meſſieurs mettez vôtre etude, A faire icy de vôtre mieux Touchez quelque Air armonieux Qui ſerve à nos chants de prelude.</orig>
            <reg>À Messieurs mettez votre étude, À faire ici de votre mieux Touchés quelque Air armonieux Qui serve à nos chants de prêlude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE Chante aprés que les Inſtrumens ont joué.</orig>
            <reg>ACASTE Chante après que les Instruments ont joué.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANCON.</orig>
            <reg>CHANCON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eveillez vous doux objet de ma flame, Pour juger des effects d’un amour ſans pareil Mais non vous n’avez pas beſoin de ce reveil, Et ſi vous partagez les tourmens de mon ame, Vos yeux ne peuvent pas ſe preſter au ſommeil.</orig>
            <reg>Éveillez vous doux objet de ma flamme, Pour juger des effets d'un amour sans pareil Mais non vous n'avez pas besoin de ce réveil, Et si vous partagez les tourments de mon âme, Vos yeux ne peuvent pas se prêter au sommeil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Violons joüent une ritournelle aprés, quoy Acaſte &amp; les Muſiciens chantent.</orig>
            <reg>Les Violons jouent une ritournelle après, quoi Acaste et les Musiciens chant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’air leplus pur qu’on reſpire en la vie, C’eſt celuy du printemps.</orig>
            <reg>L'air leplus pur qu'on respire en la vie, C'est celui du printemps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plus tendres plaiſirs &amp; les moins inconſtam Mon amour les attend de l’Himen de Julie, Helas pourquoy ne peut on pas, Par une loy cruelle;</orig>
            <reg>Les plus tendres plaisirs et les moins inconstam Mon amour les attend de l'Hymen de Julie, Hélas pourquoi ne peut -on pas, Par une loi cruelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtre toûjours en ce temps plain d’appas Et toûjours avec elle.</orig>
            <reg>Être toujours en ce temps plain d'appas Et toujours avec elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE à la Feneſtre.</orig>
            <reg>GÉRONTE à la Fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce que je puis voir vous nous penſiez couchez Mon gendre, mais pour vous par trop je m’intereſſe Pour obeïr aux loys d’une oiſive pareſſe Quand mes ſoins autrepart doivent eſtre attachez, ay ſi bien travaille pres de vôtre Maitreſſe Que ſes eſprits effarouchez Vont dégenerer en tendreſſe, Mais venez achever mes projets ebauchez;</orig>
            <reg>À ce que je puis voir vous nous pensiez couchez Mon gendre, mais pour vous par trop je m'intéresse Pour obéir aux lois d'une oisive paresse Quand mes soins autrepart doivent être attachez, ai si bien travaille pres de votre Maîtresse Que ses esprits effarouchés Vont dégénérer en tendresse, Mais venez achever mes projets ébauchés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites entrer auſſy toute la ſimphonie Je veux voir de pres ces Meſſieurs, Affin que de mon Vin nous meſlions les douceurs A celles de leur Armonie, Dorine allez ouvrir.</orig>
            <reg>Faites entrer aussi toute la symphonie Je veux voir de pres ces Messieurs, Affin que de mon Vin nous mêlions les douceurs À celles de leur Armonie, Dorine allez ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis bien redevable Monſieur à vos rares bontez Quoy que j’aye attendu de vos civilitez.</orig>
            <reg>Je suis bien redevable Monsieur à vos rares bontés Quoi que j'aie attendu de vos civilités.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous paſſez de beaucoup ce qui m’eſtoit croyable, Et jamais rien chez moy ne ſera preferable Au deſir d’honnorer vos belles qualitez.</orig>
            <reg>Vous passez de beaucoup ce qui m'était croyable, Et jamais rien chez moi ne sera préférable Au désir d'honorer vos belles qualités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE à la Feneſtre apart.</orig>
            <reg>GÉRONTE à la Fenêtre appart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüays mon gendre dit bien dans les obſcuritez, Il s’en faut bien le jour qu’il ſoit ſi raiſonnable.</orig>
            <reg>Ouiays mon gendre dit bien dans les obscurités, Il s'en faut bien le jour qu'il soit si raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorine?</orig>
            <reg>Dorine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy c’eſt vous vrayment, Je venois ouvrir triſtement luite que jem entonionement mis en teſte, Que c’eſtoit cette laide beſte Qui nous venoit encor apporter du tourment, Mais puis que je me vois deſceüe heureuſement Je dois vous avoüer que la haut on s’appreſte A vous donner contentement;</orig>
            <reg>quoi c'est vous vraiment, Je venais ouvrir tristement luite que je entonionement mis en tête, Que c'était cette laide bête Qui nous venait encor apporter du tourment, Mais puis que je me vois déçue heureusement Je dois vous avouer que la haut on s'apprête À vous donner contentement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Notaire a mis ſuivant vôtre requeſte Sur un Billet colé fort delicatement, Le nom de ce brutal Amant Qui pretend à vôtre conqueſte.</orig>
            <reg>Que le Notaire a mis suivant votre requête Sur un Billet colé fort délicatement, Le nom de ce brutal Amant Qui prétend à votre conquête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que tout bien ſigné l’oſtant adroitement, Le vôtre aura deſſous ſa place toute preſte, Voila ce qui ſe paſſe allez y promptement Et jouiſſez de ce moment Si l’autre vient aprés il aura courte feſte, Mais Dieux!</orig>
            <reg>Et que tout bien signé l'ôtant adroitement, Le vôtre aura dessous sa place toute prête, Voilà ce qui se passe allez y promptement Et jouissez de ce moment Si l'autre vient après il aura courte fête, Mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entends quelqu’un ſauvons nous vitement.</orig>
            <reg>J'entends quelqu'un sauvons nous vitement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XII.</orig>
            <reg>SCÈNE XII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Avec un Vieilleur, uns Trompete.</orig>
            <reg>CRISPIN Avec un Vieilleur, uns Trompète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marine, des Cimbales, un Tambour &amp; autres Inſtrumens, pour faire un concert ridicule.</orig>
            <reg>Marine, des Cimbales, un Tambour et autres Instruments, pour faire un concert ridicule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allepeſte qu’on a de peine, A ſe munir de Violons Lors que l’on veût avoir les bons;</orig>
            <reg>Allepeste qu'on a de peine, À se munir de Violons Lors que l'on vut avoir les bons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cours depuis une heure &amp; ma recherche eſt vaine, Aucuns n’eſtoient à leurs maiſons, La Dance en occupoit en Ville une douzaine Qui faiſoient encor leurs Leçons, D’autres pour un regal recordoient dés Chançons, Le reſte court la pretentaine Avecque quelques bons garçons.</orig>
            <reg>Je cours depuis une heure et ma recherche est vaine, Aucuns n'étaient à leurs maisons, La Dance en occupait en Ville une douzaine Qui faisaient encor leurs Leçons, D'autres pour un régal recordaient dès Chançons, Le reste court la prétentaine Avec quelques bons garçons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enragé de cette avanture J’ay viſité les Cabarets Ou de cecy j’ay fait capture, Et dont nous allons voir quels ſeront les effects, Allons de preluder mettez vous en poſture, Car ſi vous entonnez comme je conjecture, Je vais chanter un Air que j’ay fait faire expres, Capable de charmer nôtre épouſe future.</orig>
            <reg>Enragé de cette aventure J'ai visité les Cabarets Ou de ceci j'ai fait capture, Et dont nous allons voir quels seront les effets, Allons de préluder mettez vous en posture, Car si vous entonnez comme je conjecture, Je vais chanter un Air que j'ai fait faire exprès, Capable de charmer notre épouse future.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aprés le prelude.</orig>
            <reg>Après le préplude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pærbleu dans ce debut je trouve des attraits, Outre qu’au ſerieux il faut de grands appreſts Du grave rebatu quelque fois on s’ennuye, Et dan;</orig>
            <reg>Pærbleu dans ce début je trouve des attraits, Outre qu'au sérieux il faut de grands apprêts Du grave rebattu quelque fois on s'ennuie, Et dan;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce eoncert cy mon ame eſt rejouïe Parce qu’il divertit &amp; n’eſt pas de grands frais.</orig>
            <reg>ce éoncert cy mon âme est réjouie Parce qu'il divertit et n'est pas de grands frais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus je n’ay point peur qu’un Cenſeur le decrle, Si quelqu’un en fait le proces Il m’aſſure de ſon ſucces Car je ſouhaite qu’on s’en rie.</orig>
            <reg>De plus je n'ai point peur qu'un Censeur le décrèle, Si quelqu'un en fait le procès Il m'assure de son succès Car je souhaite qu'on s'en rie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſpreuve chantons, que la viele m’appuye Et nous ferons Chorus aprés.</orig>
            <reg>Pour épreuve chantons, que la vièle m'appuie Et nous ferons Chorus après.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il chante.</orig>
            <reg>Il chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis roty juſques dans la cervelle, Je ſuis roty juſques dans les boyaux, Si vous vouliez rotir auſſy ma belle, Nous rotitions comme deux Aloyaux.</orig>
            <reg>Je suis rôti jusque dans la cervelle, Je suis rôti jusque dans les boyaux, Si vous vouliez rôtir aussi ma belle, Nous rotitions comme deux Aloyaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Inſtrumens jeüent une ritournelle.</orig>
            <reg>Les Instruments jeûrent une ritournelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rottiſſons donc des pieds a la caboche.</orig>
            <reg>Rottissons donc des pieds à la caboche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il n’eſt point de plus grande douceur, Que rorir deux en une meſme broche, Quand Cupidon en eſt le Rottiſſeur.</orig>
            <reg>Car il n'est point de plus grande douceur, Que rorir deux en une même broche, Quand Cupidon en est le Rottisseur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt aſſez chanter heurtons chez le Beaupere Jay fait aſlez de bruit pour l’eveiller, hola?</orig>
            <reg>Mais c'est assez chanter heurtons chez le Beaupère Jay fait aslez de bruit pour l'éveiller, holà?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TURLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à la Feneſtre.</orig>
            <reg>à la Fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vient en nos plaiſirs maintenant nous diſtraire Et fraper de la ſorte?</orig>
            <reg>Qui vient en nos plaisirs maintenant nous distraire Et frapper de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüays qui diable eſt-ce la!</orig>
            <reg>Ouiays qui diable est-ce la!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’avanture eſt aſſez nouvelle, Je vois icy mon Ombre &amp; n’ay point de Chandelle Seroit-ce le Lutin de tantoſt, que voila?</orig>
            <reg>L'aventure est assez nouvelle, Je vois ici mon Ombre et n'ai point de Chandelle Serait-ce le Lutin de tantôt, que voilà?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eclairciſſons nous en, &amp; frapons de plus belle.</orig>
            <reg>Éclaircissons -nous en, et frappons de plus belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy l’on redouble encor, que veut dire cela?</orig>
            <reg>Quoi l'on redouble encor, que veut dire cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Beaupere connoiſſez.</orig>
            <reg>CRISPIN Beaupère connaissez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin vôtregendre</orig>
            <reg>Crispin votregendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon gendre!</orig>
            <reg>Mon gendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt ceans qu’eſt ce que vous chantez?</orig>
            <reg>il étant ce qu'est ce que vous chantez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'un Impoſteur ſans doute aura ſçeu vous ſurprendre, Et que par ſes diſcours tous vos ſens enchantez Pour moy meſme vous l’ont fait prendre;</orig>
            <reg>Qu'un Imposteur sans doute aura su vous surprendre, Et que par ses discours tous vos sens enchantez Pour moi -même vous l'ont fait prendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'avoüeray qu’on ſi peut meſprendre Que tous ſes traits aux miens ſont preſque rapportez Mais faites le deſcendre, &amp; me le confrontez, Vous verrez une erreur difficile a comprendre.</orig>
            <reg>J'avouerai qu'on si peut méprendre Que tous ses traits aux miens sont presque rapportés Mais faites le descendre, et me le confrontés, Vous verrez une erreur difficile a comprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſez mon amy de meilleures raiſons, Si vous voulez vous faire entendre, Cherchez un giſte ailleurs, &amp; courez vous y rendre Ce ne ſont point icy les petites maiſons.</orig>
            <reg>Choisissez mon ami de meilleures raisons, Si vous voulez -vous faire entendre, Cherchez un gîte ailleurs, et courez -vous y rendre Ce ne sont point ici les petites maisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay pas ſi j’ay quelque grain de folie.</orig>
            <reg>Je ne sais pas si j'ai quelque grain de folie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous en avez fait une fort accomplie Et quiconque chez vous de gendre a pris le nom, Eſt un Fourbe, un Sorcier, &amp; peut eſtre un Demon, Qui poſſede à preſent vôtre fille Julie.</orig>
            <reg>Mais vous en avez fait une fort accomplie Et quiconque chez vous de gendre a pris le nom, Est un Fourbe, un Sorcier, et peut être un Démon, Qui possède à présent votre fille Julie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par qui vous verrez un jour vôtre maiſon De petits diablotins remplie.</orig>
            <reg>Et par qui vous verrez un jour votre maison De petits diablotins remplie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavez vous bien Cauſeur que ſi je vais la bas Je pourray vous apprendre a parler d’autre ſorte.</orig>
            <reg>Savez -vous bien Causeur que si je vais la bas Je pourrai vous apprendre a parler d'autre sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez je vous âttens venez faire fracas Nous verrons qui des deux aura la gueule morte.</orig>
            <reg>Venez je vous âttens venez faire fracas Nous verrons qui des deux aura la gueule morte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel peut eſtre cet homme?</orig>
            <reg>Quel peut être cet homme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ne s’ebranle pas, La curiofité me porte De l’aller reconnoiſtre &amp; chaſſer de ce pas De devant mon logis &amp; d’auprés de ma porte;</orig>
            <reg>il ne s'ebranle pas, La curiosité me porte De l'aller reconnaître et chasser de ce pas De devant mon logis et d'auprès de ma porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il a du deſſain il peut avoir eſcorte, Mon gendre ſuivez moy vos chantres en tout cas S’il veut faire du bruit nous préterons main forte.</orig>
            <reg>Mais s'il a du dessain il peut avoir escorte, Mon gendre suivez moi vos chantres en tout cas S'il veut faire du bruit nous prêterons main forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la fin de ſortir je les ay reſolus, Et nous allons dans peu voir des gens bien camus,</orig>
            <reg>À la fin de sortir je les ai résolus, Et nous allons dans peu voir des gens bien camus,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERONTE, ACASTE, DORINE CRISPIN, TURLIN, JULIE, Muſiciens.</orig>
          <reg>GÉRONTE, ACASTE, DORINE CRISPIN, TURLIN, JULIE, Musiciens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue vois-je?</orig>
            <reg>Que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deux Criſpins?</orig>
            <reg>deux Crispins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mon ameeſ ſurpriſe ?</orig>
            <reg>que mon âmez surprise ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ay-je point fait une mepriſe?</orig>
            <reg>N'ai-je point fait une méprise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le quel des deux eſt l’amant?</orig>
            <reg>Et le quel des deux est l'amant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour connoître le vray mon œil n’eſt pas de miſe, Mais en voulez vous bien croire mon jugement Laiſlez ce choix à votre fille, Son amour en fera mieux le diſcernement.</orig>
            <reg>Pour connaître le vrai mon œil n'est pas de mise, Mais en voulez -vous bien croire mon jugement Laislez ce choix à votre fille, Son amour en fera mieux le discernement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois qu’on m’a ſurpris &amp; que faire autrement, Seroit ne vouloir pas l’honneur de ma famille, Donnez moy donc le denoüement D’une avanture ſi gentille.</orig>
            <reg>Je vois qu'on m'a surpris et que faire autrement, Serait ne vouloir pas l'honneur de ma famille, Donnez moi donc le denoüement D'une aventure si gentille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vôtre bonté ſe declare pour nous, Aucun des deux Criſpins ne reſtera jaloux C’eſt aux mains de Monſieur à qui ma foy donnée, M’enchaine ſous les loix d’un heureux himenée;</orig>
            <reg>Puisque votre bonté se déclare pour nous, Aucun des deux Crispins ne restera jaloux C'est aux mains de Monsieur à qui ma foi donnée, M'enchaine sous les lois d'un heureux hyménée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyant contraire à nos veux Nôtre amour nous à fait tout faire, Juſqu’à nous gagner le Notaire Qu Qui malgré vos réfus a ſçeu ſervir nos feux.</orig>
            <reg>Vous voyant contraire à nos veux Nô amour nous à fait tout faire, Jusqu'à nous gagner le Notaire Qu Qui malgré vos réfus a su servir nos feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GE RON TE.</orig>
            <reg>GE RON TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc?</orig>
            <reg>Comment donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Monſieur tout eſt en bonne forme, Et nous ſommes certains de nôtre heur ence jour, Contre vôtre deſir cette offenſe eſt énorme, Mais remettez la nous en faveur de l’amour, Nous vous en conjuront par toute la tendreſſe.</orig>
            <reg>Oui Monsieur tout est en bonne forme, Et nous sommes certains de notre heur ence jour, Contre votre désir cette offense est énorme, Mais remettez la nous en faveur de l'amour, Nous vous en conjuront par toute la tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Levez vous j'y conſeus.</orig>
            <reg>Levez -vous j'y conseus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIE.</orig>
            <reg>DORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allegreſſe, allegreſſe,</orig>
            <reg>Allegresse, allégresse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’el eſt donc celuy.</orig>
            <reg>Mais qu'el est donc celui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy, vieil affronteur, C’eſt moy, de qui le front vient de l’eſchaper belle, Et qui dois à Vulcan une belle Chandelle Je vais m’en acquitter, la belle Serviteur, Je viendray vous revoir ſi j’ay beſoin d’un caſque</orig>
            <reg>C'est moi, vieil affronteur, C'est moi, de qui le front vient de l'échapper belle, Et qui dois à Vulcan une belle Chandelle Je vais m'en acquitter, la belle Serviteur, Je viendrai vous revoir si j'ai besoin d'un casque</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet autre qu’el eſt il?</orig>
            <reg>Cet autre qu'el est -il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Valet mis en maſque, Et que ſi vous voulez Dorine epouſera.</orig>
            <reg>Un Valet mis en masque, Et que si vous voulez Dorine épousera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorine qu’en dis tu?</orig>
            <reg>Dorine qu'en dis tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’il vous plalia</orig>
            <reg>Tout ce qu'il vous plalia</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit je veux qu’en ébat cette nuit ſoit finie.</orig>
            <reg>Soit je veux qu'en ébat cette nuit soit finie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puiſque nous avons encor la ſimphonie En faveur d’un Himen ſi propice à vos feux Faites nous de quelque Air entendre l’armonie</orig>
            <reg>Et puisque nous avons encor la symphonie En faveur d'un Hymen si propice à vos feux Faites nous de quelque Air entendre l'armonie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons repondre à vos veux.</orig>
            <reg>Nous allons répondre à vos veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un petit Opera ſur un ſujet ſemblable Et que par hazard nous ſçavons, En changeant ſeulement les noms Y deviendra fort convenable, Allons Meſſieurs appreſtez vous.</orig>
            <reg>Un petit Opéra sur un sujet semblable Et que par hasard nous sçavons, En changeant seulement les noms Y deviendra fort convenable, Allons Messieurs apprêtez vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Muſicien.</orig>
            <reg>Un Musicien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt doux.</orig>
            <reg>Qu'il est doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés que les Inſtrumens ont jous</orig>
            <reg>Après que les Instruments ont jous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt doux charmante Julie, De ne devoir qu’a ſa ſeule induſtrie L’heureux ſuccez de ſes amours.</orig>
            <reg>Qu'il est doux charmante Julie, De ne devoir qu'a sa seule industrie L'heureux succès de ses amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nôtre attente Acaſte eſt dignement remplie Par la felicité qui va ſuivre nos jours.</orig>
            <reg>Que notre attente Acaste est dignement remplie Par la félicité qui va suivre nos jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous y trouverons de charmes.</orig>
            <reg>Que nous y trouverons de charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle nous a couté de ſoupirs &amp; de pleurs.</orig>
            <reg>Qu'elle nous a couté de soupirs et de pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſongeons plus à nos malheurs Baniſſons de nos cœurs la plainte &amp; les allarmes, Nous n’avons tant verlé de larmes Que pour mieux ſavourer de ſi grandes douceurs.</orig>
            <reg>Ne songeons plus à nos malheurs Bannissons de nos cœurs la plainte et les alarmes, Nous n'avons tant verlé de larmes Que pour mieux savourer de si grandes douceurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Enſemble.</orig>
            <reg>Ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonnons nous à la joye, Ne refuſons plus rien à nos tendres deſirs, Puiſque des maux cruels dont nous eſtions la proye, Nous ſommes arrivez au comble des plaiſits.</orig>
            <reg>Abandonnons nous à la joie, Ne refusons plus rien à nos tendres désirs, Puisque des maux cruels dont nous étions la proie, Nous sommes arrivés au comble des plaisits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COEUR.</orig>
            <reg>COUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonnez vous à la joye, Ne refuſez plus rien à vos tendres deſirs, Puiſque des maux cruels dont vous eſtiez la proye Vous eſtes arrivez au comble des plaiſirs.</orig>
            <reg>Abandonnez -vous à la joie, Ne refusez plus rien à vos tendres désirs, Puisque des maux cruels dont vous étiez la proie Vous êtes arrivez au comble des plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut rien de mieux &amp; mon ame ravie, M’euſt rendu de plaiſir muet, Si je n’avois conceu l’envie, De voir ton Frere &amp; toy dancer ce menuet, Que chacun trouve ſi parfait.</orig>
            <reg>On ne peut rien de mieux et mon âme ravie, M'eût rendu de plaisir muet, Si je n'avais conçu l'envie, De voir ton Frère et toi dancer ce menuet, Que chacun trouve si parfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vôtre volonté la nôtre eſt aſlervie, Allons mon Frere il faut le rendre latisfait.</orig>
            <reg>À votre volonté la nôtre est aslervie, Allons mon Frère il faut le rendre latisfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
