<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Parthénie , de Baro, dédiée à Mademoiselle</title>
        <author>Baro, Balthasar</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb300581118"/>
          <author>
            <persName>Baro, Balthasar</persName>
          </author>
          <title>La Parthénie , de Baro, dédiée à Mademoiselle</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A TRES-PVISSANTE ET SOVVERAINE PRINCESSE ANNE MARIE LOVYSE DORLEANS, Fille vnique de Monſeigneur Frere du Roy, Souueraine de Dombes, Dauphine d Auuergne, Ducheſſe de Montpenſier, &amp;c.</orig>
          <reg>À TRÈS-PUISSANTE ET SOUVERAINE PRINCESSE ANNE MARIE LOUISE DORLEANS, Fille unique de Monseigneur Frère du Roy, Souveraine de Dombes, Dauphine d Auuergne, Duchesse de Montpensier, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peu digne de l’entretenir.</orig>
          <reg>peu digne de l'entretenir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre merite fait toute ma honte, &amp; certes quand ie conſidere qu’en vn âge ſi tendre vous auez des connoiſſances qu’à peine les plus aſſidus à l’eſtude poſſedent apres vn trauail de beaucoup d’années, il faut que ie conteſſe ou que vous eſtes née pour noſtreconfuſion, ou que la Nature reſeruant pour les perſonnes de voſtre naiſſan-e des treſors tous particuliers, vous a prodigué des biens dont ell’ eſt auare pour tous les autres.</orig>
          <reg>Votre mérite fait toute ma honte, et certes quand votre considère qu'en un âge si tendre vous avez des connaissances qu'à peine les plus assidus à l'étude possèdent après un travail de beaucoup d'années, il faut que je contesse ou que vous êtes née pour notreconfusion, ou que la Nature réservant pour les personnes de votre naissane des trésors tous particuliers, vous a prodigué des biens dont elle est avare pour tous les autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le croirois toutefois, MADAMOISELLE, trahir en quelque ſorte la verité ſi j’attribuois tous les auantages qui vous enrichiſſent à la ſeule grandeur du Sang dont vous eſtes iſſuë;</orig>
          <reg>le croirais toutefois, MADAMOISELLE, trahir en quelque sorte la vérité si j'attribuais tous les avantages qui vous enrichissent à la seule grandeur du Sang dont vous êtes issue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſi ie ne diſois que, quelque glorieux qu’il ſoit, il n’a pas fait tout ſeul les perfections qui vous rendent admirable.</orig>
          <reg>et si ici ne disais que, quelque glorieux qu'il soit, il n'a pas fait tout seul les perfections qui vous rendent admirable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les emes de mauame de Saint George, &amp; les ſoins nompareils que cette illuſtre Gouuernante a mis à vous eſleuer, y ont contribué tant de choſes, que ſans vne flarterie criminelle on ne ſçauroit vous perſuader que vous n’ayez point eu beſoin de ſes enſeignemens ny de ſes exemples.</orig>
          <reg>Les emes de maume de Saint George, et les soins nompareils que cette illustre Gouvernante a mis à vous élever, y ont contribué tant de choses, que sans une flartérie criminelle on ne saurait vous persuader que vous n'ayez point eu besoin de ses enseignements ni de ses exemples.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray que vous auez ſi heureuſement profité des vns &amp; des autres, que j’en dois tirer vne nouuelle matiere de vous loüer, &amp; publier hautement qu’vn naturel moins doux &amp; moins riche quẽ le voſtre n’auroit pû acquerir en ſi peu de temps les lumieres dont vous brillez, ny les vertus qui vous font nommer aujourd’huy la merueille de noſtre ſiecle.</orig>
          <reg>Il est vrai que vous avez si heureusement profité des uns et des autres, que j'en dois tirer une nouvelle matière de vous louer, et publier hautement qu'à naturel moins doux et moins riche quẽ le vôtre n'aurait pu acquérir en si peu de temps les lumières dont vous brillez, ni les vertus qui vous font nommer aujourd'hui la merveille de notre siècle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt point ſur le rapport d’autruy, MADAMOISRILE, que ie fonde le jugement que ie fay de vous, depuis le temps que Monſeigneur le Cardinal de Richelieu daigna fauoriſer la paſſion que j’auois d’eſtre à voſtre Alteſſe Royale, &amp; qu’outre vn nombre infiny d’autres bienfaits il plûſt à ce grand Miniſtre de me procurer l’honneur d’eſtre de vôtre Maiſon, ’ay eſté le fidelle teſmoin de vos depo:</orig>
          <reg>Ce n'est point sur le rapport d'autrui, MADAMOISRILE, que ie fonde le jugement que sans fais de vous, depuis le temps que Monseigneur le Cardinal de Richelieu daigna favoriser la passion que j'avais d'être à votre Altesse Royale, et qu'outre un nombre infini d'autres bienfaits il pluût à ce grand Ministre de me procurer l'honneur d'être de votre Maison, aay été le fidèle témoin de vos depo:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 8 temens, &amp; ie puis dire qu’il ne ſ'eſt rien paſſé dans le cours de voſtre vie qui ne m’ait rauy d’eſtonnement &amp; d’admiration Que s’il eſt poſſible qu’il ſe rencontre quelqu’vn aſſez ignorant de ce que vous eſtes &amp; de ce que ie ſuis pour trouuer vos loüanges ſuſpectes en ma bouche, qu’il ſe donne pour vn ſeul moment l’honneur de vous approcher;</orig>
          <reg>2 8 tements, et ainsi puis dire qu'il ne s'est rien passé dans le cours de votre vie qui ne m'ait ravi d'étonnement et d'admiration Que s'il est possible qu'il se rencontre quelqu'un assez ignorant de ce que vous êtes et de ce que tu suis pour trouver vos louanges suspectes en ma bouche, qu'il se donne pour un seul moment l'honneur de vous approcher;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ſuis aſſeuré que toutes vos actions paſſeront aupres de luy pour des miracles;</orig>
          <reg>Que suis assuré que toutes vos actions passeront auprès de Seigneur pour des miracles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qu’il ſera contraint d’auoüer que ie n’ay pas eſté moins veritable en tout ce que j’ay dit, que ie le ſuis quand j’oſe proteſter</orig>
          <reg>et qu'il sera contraint d'auoüer que je n'ai pas esté moins véritable en tout ce que j'ai dit, que ici le suis quand j'ose protester</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MADAMOISELLE, que ie ſuis de Voſtre Alteſſe Royale,</orig>
          <reg>MADAMOISELLE, que sans suis de Votre Altesse Royale,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV LECTEVR.</orig>
          <reg>AU LECTEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E m’accuſe pas, cher Lecteur, ſi tu vois dans cet Ouurage quelques actions qui  démentent la haute reputation dont Alexandre a ſurmonté l’injure de tant de ſiecles.</orig>
          <reg>E m'accuse pas, cher Lecteur, si tu vois dans cet Ouvrage quelques actions qui démentent la haute réputation dont Alexandre a surmonté l'injure de tant de siècles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quinte Curſe luy arendu ce mauuais office deuant que moy Et nous l’ayant repreſenté, apres la cõqueſte de la Perſe, dans vn abandonnement à toutes ſortes de voluptez, il a ſemblé nous vouloir montrer combien eſt grande la foibleſſe humaine, &amp; qu’il n’y a point de ſi belle vie qui n’ait quelque interualle faſcheux Encore crois-ie auoir obligé la memoire de ce Heros, puiſque luy ayant fait conceuoir quelque honte de ſa molleſſe, &amp; de ſon oiſiueté, i’ay ſupplee à ce que l’Hiſtoire deuoit dire:</orig>
          <reg>Quinte Curse arque de ce mauvais office devant que moi Et nous l'ayant représenté, après la cõqueste de la Perse, dans homme abandonnement à toutes sortes de volupté, il a semblé nous vouloir montrer combien est grande la faiblesse humaine, et qu'il n'y a point de si belle vie qui n'ait quelque intervalle fâcheux Encore crois-je avoir obligé la mémoire de ce Héros, puisque lui ayant fait concevoir quelque honte de sa mollesse, et de son oisiveté, j'ai suple à ce que l'Histoire deuoit dire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; luy ay fait entreprendre par vn principe de vertu la ſuite des grandes choſes qu’il ſemble n’auoir faites que par hazard ou par intereſt.</orig>
          <reg>et même ai fait entreprendre par un principe de vertu la suite des grandes choses qu'il semble n'avoir faites que par hasard ou par intérêt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu conſideres donc l’eſtat de la vie qu’il menoit alors, tu ne trouueras pas eſtrange qu’au lieu de le dépeindre dans vne honteuſe proſtitution, ie l’aye feint amoureux de PARTHENIE.</orig>
          <reg>Si tu considères donc l'état de la vie qu'il menait alors, tu ne trouveras pas étrange qu'au lieu de le dépeindre dans une honteuse prostitution, Seigneur l'aie feint amoureux de PARTHÉNIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt aſſez que l’Hiſtorien (qui ne deuoit pas auoir oublié le nom de cette genereuſe femme) nous ait dit qu’elle eſtoit belle pour me faire iuger qu’elle eſtoit aimable;</orig>
          <reg>C'est assez que l'Historien (qui ne devait pas avoir oublié le nom de cette généreuse femme) nous ait dit qu'elle était belle pour me faire juger qu'elle avait aimable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; i’ay creu qu’il eſtoit plus glorieux pour Alexandre de luy donner de la paſſion pour vne Princeſſe que pour des eſclaues.</orig>
          <reg>et j'ai cru qu'il était plus glorieux pour Alexandre de lui donner de la passion pour une Princesse que pour des esclaves.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au reſte, ſ'il y a quelque eſpece de cruauté dans le deſſein où il ſe porte de faire mourir Hytaſpe, on ne la trouuera pas extraordinaire ſi l’on connoiſt ce que peut ſur les eſprits vne amour deſordonnée:</orig>
          <reg>Au reste, s'il y a quelque espèce de cruauté dans le dessein où il se porte de faire mourir Hytaspe, on ne la trouvera pas extraordinaire si l'on connaît ce que peut sur les esprits une amour désordonnée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quand elle n’auroit pas eu des exemples dans noſtre temps, on pourra croire facilement que celuy qui tua de la propre main le meilleur de tous ſes amis, puſt bien dans vne déprauation pareille commander qu’on le deffit d’vn Riual qui en cette qualité ne pouuoit eſtre que ſon ennemy.</orig>
          <reg>Et quand elle n'aurait pas eu des exemples dans notre temps, on pourra croire facilement que celui qui tua de la propre main le meilleur de tous ses amis, pût bien dans un dépravation pareille commander qu'on le défit d'un Rival qui en cette qualité ne pouvait être que son ennemi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu.</orig>
          <reg>Adieu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PRIVLLEGE DV ROT.</orig>
          <reg>PRIVLEGE DU ROT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OVIS PAR LA GRACE DE * DIEV ROY DE FRANCE AMET DE NAVARRE, A nos amez &amp; feaux les Gens tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, Preuoſts ou leurs Lieutenans &amp; tous autres Iuges &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.</orig>
          <reg>OUÏS PAR LA GRACE DE * DIEU ROY DE FRANCE AMET DE NAUARE, A nos âmez et féaux les Gens tenants nos Cours de Parlement, Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Baillifs, Sénéchaux, Preuosts ou leurs Lieutenants et tous autres Juges et Officiers qu'il appartiendra, Salut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre cher &amp; bien-amé Baltaſar Baro nous a fait remonſtrer qu’il auoit compoſé vne piece de Theatre, intitulée PARTHENIE, laquelle il deſiroit faire imprimer &amp; mettre en lumiere;</orig>
          <reg>Notre cher et bien-amé Baltasar Baro nous a fait remontrer qu'il avait composé une pièce de Théâtre, intitulée PARTHÉNIE, laquelle il désirait faire imprimer et mettre en lumière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qu’il ne peut faire ſans auoir nos Lettres a ce neceſſaires, humblement nous requerant icelles.</orig>
          <reg>ce qu'il ne peut faire sans avoir nos Lettres à ce nécessaires, humblement nous requérant icelles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A CES CAVSES, deſirant fauorablement traiter ledit expoſant, nous luy auons permis &amp; permettons par ces preſentes de ſaire imprimer, vendre &amp; diſtribuer ladite piece de Theatre par tel Libraire &amp; Imprimeur qu’il aduiſera bon eſtre, en tel volume &amp; charactere que bon luy ſemblera, durant le temps &amp; eſpace de cinq ans enticrs &amp; accomplis, à compter du iour que Iadite piece ſera acheuée dimprimer pour la premiere fois :</orig>
          <reg>À CES CAUSES, désirant favorablement traiter ledit exposant, nous lui avez permis et permettons par ces présentes de zaïre imprimer, vendre et distribuer ladite pièce de Théâtre par tel Libraire et Imprimeur qu'il avisera un temps, en tel volume et charactère que bon lui semblera, durant le temps et espace de cinq ans entics et accomplis, à compter du jour que Jadite pièce sera achevée dimprimer pour la première fois :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pendant lequel temps nous faiſons tres-expreſſes inhibitions &amp; defenſes à tous Libraires, Imprimeurs &amp; autres le quelque qualité quils ſoient, de contrétaire ledit Liure, ſur peine de confiſcation des exemplaires, &amp; de trois mille liures d’amende:</orig>
          <reg>Pendant lequel temps nous faisons très-expresses inhibitions et défenses à tous Libraires, Imprimeurs et autres le quelque qualité quils soient, de contrétaire ledit Livre, sur peine de confiscation des exemplaires, et de trois mille livres d'amende:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A la charge toutetois de mettre deux exemplaires dudit Liure en noſtie Bibliotheque publique, &amp; vn autre en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le Seigneur SI GVIER Cheualier &amp; Chancelier de France, à peine de nullité des preſentes.</orig>
          <reg>À la charge toutétais de mettre deux exemplaires dudit Livre en nostie Bibliothèque publique, et un autre en celle de notre très-cher et féal le Seigneur SI GUIÉR Chalier et Chancelier de France, à peine de nullité des présentes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAR TEL EST NOSTRE PLAISIR, nonobſtant clameur de Haro, Chartres</orig>
          <reg>CAR TEL EST NÔTRE PLAISIR, nonobstant clameur de Haro, Chartres</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Normandes &amp; autres lettres à ce contraires.</orig>
          <reg>Normandes et autres lettres à ce contraires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Donné a Paris le huictieſme iour de luillet</orig>
          <reg>Donné a Paris le huictiême jour de luillet</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, MATHAREL, Et ſcellé du grand ſceau de cire jaune.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil, MATHAREL, Et scellé du grand sceau de cire jaune.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>c ledit Sieur Baro a cedé &amp; tranſporté ledit Priuilege à Antoine de Sommauille &amp; Auguſtin Courbé Marchands Libraires à Paris, ſuiuant l’accord fait &amp; paſſé entr’eux.</orig>
          <reg>ç ledit Sieur Baro a cédé et transporté ledit Privilège à Antoine de Sommaville et Augustin Courbé Marchands Libraires à Paris, suivant l'accord fait et passé entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Eremplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Les Eremplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer le 15 Septembre 1642.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer le 15 Septembre 1642.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIDRS NEMR</orig>
          <reg>ACIDRS NEMR</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Chefs de l’armée dAleXandre.</orig>
          <reg>Chefs de l'armée dAleXandre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HARPALE.</orig>
          <reg>HARPALE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE.</orig>
          <reg>ALEXANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EPHESTTOIS, fauory d’Alexandre.</orig>
          <reg>EPHÊTTOIS, favori d'Alexandre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PARTHENIE, Princeſſe eſclaue.</orig>
          <reg>PARTHENIE, Princesse esclaue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HYTASPE, Prince &amp; priſonnier de guerre.</orig>
          <reg>HYTASPE, Prince et prisonnier de guerre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CARINTE, confidente d’Alexandre.</orig>
          <reg>CARINTE, confidente d'Alexandre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LYCANDRE, Capitaine des gardes d’Trſexandre.</orig>
          <reg>LYCANDRE, Capitaine des gardes d'Trsexandre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PAR.</orig>
          <reg>PAR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TIIRIIEETSIE</orig>
          <reg>TIIRIIETSIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ac P27 I SCENE PREMIERE HARPALE, NEARQVE.</orig>
          <reg>Ac P27 I SCÈNE PREMIÈRE HARPALE, NEARQUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a Songez-vous encore?</orig>
            <reg>a Songez-vous encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie ne puis comprendre Comment cet indomptable &amp; fameux Alexandre, Ce Heros inuincible &amp; ſi ſouuent vainqueur, A pù manquer ſi toſt de conduite ou de cœur.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur ne puis comprendre Comment cet indomptable et fameux Alexandre, Ce Héros invincible et si souvent vainqueur, A ù manquer si tôt de conduite ou de cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si dans le champ de Mars ſa valeur ne c’exe ce, Il en faut accuſer les plaiſirs de la Perſe.</orig>
            <reg>Si dans le champ de Mars sa valeur ne c'exe ce, Il en faut accuser les plaisirs de la Perse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia de ſes trauaux il veut ſe delaſſer.</orig>
            <reg>Déjà de ses travaux il veut se délasser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au chemin de l’honneur c’eſt trop peu s’auancer En matiere d’exploits qui s’arreſte recule:</orig>
            <reg>Au chemin de l'honneur c'est trop peu s'avancer En matière d'exploits qui s'arrête recule:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces climats ſont pour luy les colonnes d'Hercule.</orig>
            <reg>Ces climats sont pour lui les colonnes d'Hercule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne peut paſſer outre, &amp; ſon oiſiuete Va deſtruire ſa gloire &amp; ſa felicité.</orig>
            <reg>Il ne peut passer outre, et son oisivette Va détruire sa gloire et sa félicité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à nous d’obéir a tout ce qu’il ordonne:</orig>
            <reg>C'est à nous d'obéir a tout ce qu'il ordonne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autre fois nous aimant aupres de ſa perſonne, Il nous communiquoit ſes deſſeins importans, Il ſuiuoit nos conſeils, mais ce n’eſt plus le temps.</orig>
            <reg>Autre fois nous aimant auprès de sa personne, Il nous communiquait ses desseins importants, Il suivait nos conseils, mais ce n'est plus le temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ſe plaiſt toutefois à viure en ſolitude, Ce n'eſt ny par meſpris, ny par ingratitude:</orig>
            <reg>S'il se plaît toutefois à vivre en solitude, Ce n'est rien par mépris, toujours par ingratitude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous cherit ſans doute autant qu’il fit jamais, Menſu negondumuumu umpodeſormais, Dont la flame imitant celle d’vn feu de paille, Nous guerira biẽ-toſt du mal qui nous trauaille.</orig>
            <reg>Il nous chérit sans doute autant qu'il fit jamais, Mensu negondumuumu umpodesormais, Dont la flamme imitant celle d'un feu de paille, Nous guérira bienne-tôt du mal qui nous travaille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet amour toutefois peut faire en vn moment D'vne foible eſtincelle vn grand embraſement.</orig>
            <reg>Cet amour toutefois peut faire en un moment D'une faible étincelle un grand embrasement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit apprehenderce Dieu qui ne void goute, Sur tout, (ie le diray perſonne ne m’eſcoute) Sur tout lors qu'eſchauffant les cœurs qu'il a vaincus anmefit u fes fureuro ies fureuro de Baccus.</orig>
            <reg>On doit appréhenderce Dieu qui ne voit goute, Sur tout, (ie le dirai personne ne m'écoute) Sur tout lors qu'échauffant les cœurs qu'il a vaincus anmefit fureuro fureuro de Baccus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alexandie.</orig>
            <reg>Alexandie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ineji eruty querqut fois il s’oublie.</orig>
            <reg>inéjà eruti querqut fois il s'oublie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de tant de vertus ſon ame eſt ennoblie Qu'il vaincra ce defaut.</orig>
            <reg>Mais de tant de vertus son âme est ennoblie Qu'il vaincra ce défaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EA E.</orig>
            <reg>EA E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Harpale cependant, Eſſayons de pouruoir à ce mal euident, De crainte que l’armée a la fin ne periſſe, De quelque eſpoir nouueau flatons noſtre milice Allons voir nos ſoldats.</orig>
            <reg>Harpale cependant, Essayons de pourvoir à ce mal évident, De crainte que l'armée à la fin ne périsse, De quelque espoir nouveau flattons notre milice Allons voir nos soldats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tres-bien obſerué.</orig>
            <reg>C'est très-bien observé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, le Roy s’approche, il eſt deſia leué.</orig>
            <reg>Allons, le Roi s'approche, il est déjà lué.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, EPHESTION.</orig>
          <reg>ALEXANDRE, EPHÉTION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hne m'en parle plus!</orig>
            <reg>Hne m'en parle plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’oſeroit entreA prendre Celuy qui loin de vaincre eſt forcé de ſe rendre, Et qui de ſes exploits la memoire eſtouffant A mis tous ſes lauriers ſous les pieds d’vn Enfant?</orig>
            <reg>qu'oserait entreA prendre Celui qui loin de vaincre est forcé de se rendre, Et qui de ses exploits la mémoire étouffant A mis tous ses lauriers sous les pieds d'un Enfant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes ce changement me ſurprend &amp; m’eſtõne, Faut-il qu'aux voluptez vostre ame s’abandonne?</orig>
            <reg>Certes ce changement me surprend et m'étienne, Faut-il qu'aux volupté votre âme s'abandonne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant comme les Dieux obtenu des autels Suiurez-vous le Deſtin des plus foibles mortels?</orig>
            <reg>Ayant comme les Dieux obtenu des autels Suivrez-vous le Destin des plus faibles mortels?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſcoutez plus vos ſens, &amp; temes cous le maistre De cette paßion qu’vn aueugle fait naiſtre, Ceſt le ſeul ennemy qui vous reſte a dompter</orig>
            <reg>N'écoutez plus vos sens, et temps cous le maître De cette passion qu'un aveugle fait naître, Cest le seul ennemi qui vous reste a dompter</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Mais le ſeul ennemy qu’on ne peut ſurmonter</orig>
            <reg>ALEXANDRE Mais le seul ennemi qu'on ne peut surmonter</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les plus grands perils est la plus grande gloire.</orig>
            <reg>Dans les plus grands périls est la plus grande gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſert de cõbattre à qui craint la victoire?</orig>
            <reg>À quoi sert de combattre à qui craint la victoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie benis mon Destin tout bizarre qu’il eſt, Ma defaite me charme, &amp; ma flame me plaiſt.</orig>
            <reg>Je bénis mon Destin tout bizarre qu'il est, Ma défaite me charme, et ma flamme me plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur qu’elle vous traite auec trop d’inſolence, Il faudroit l’eſtouffer au poinct de ſa naiſſance.</orig>
            <reg>De peur qu'elle vous traite avec trop d'insolence, Il faudrait l'étouffer au point de sa naissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi tu ſcauois quel objet la produit, Si tu voyois l’eſclat de l’astre qui me luit, Tu le croirois fatal a qui bien le contemple:</orig>
            <reg>si tu savais quel objet la produit, Si tu voyais l'éclat de l'astre qui me luit, Tu le croirais fatal à qui bien le contemple:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apprends vn Deſtin qui n’eut jamais d’exemple.</orig>
            <reg>Mais apprends un Destin qui n'eut jamais d'exemple.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cette journée, où les Perſes domptez Virent mourir leur Prince &amp; leurs preſperitez, Harpale m'amena des eſclaues ſi belles,</orig>
            <reg>Après cette journée, où les Perses domptés Virent mourir leur Prince et leurs prespérités, Harpale m'amena des esclaves si belles,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iij</orig>
          <reg>À jijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qu'elles pouuoient charmer les cœurs les plus rebelles.</orig>
          <reg>Qu'elles pouvaient charmer les cœurs les plus rebelles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Des l'heure j’ordonnay que durant mes repas Les vnes chanteroient, les autres de leurs pas Formant ſelon les airs des figures diuerſes, Flatteroient mon eſprit des delices des Perſes Ainſi, comme mes ſens demeuroient enchantez Par ce meſlange heureux de pas es de beautez Et qu’elles al enuy s'efforcoient de me plaire, I'en vys vne a l’eſcart penſiue &amp; ſolitaire, 4 ui d’vn œil curieux cherchant ou ſe cacher, Par honte ou par meſpris refuſoit d'approcher, Ie l aborde, &amp; feignant quelque peu de colere, D’ou vient (lay dy-ie alors d’vn ton graue ſeuere) Que ton coupable orgueil refuſe à mes deſirs Le ſoin auantageux d'aider a mes plaiſits ?</orig>
          <reg>Des l'heure j'ordonnai que durant mes repas Les unes chanteraient, les autres de leurs pas Formant selon les airs des figures diverses, Flatteraient mon esprit des délices des Perses Ainsi, comme mes sens demeuraient enchantez Par ce mélange heureux de pas es de beautés Et qu'elles al envi s'efforçaient de me plaire, J'en ais é a cart pensive et solitaire, 4 œux d'un œil curieux cherchant ou se cacher, Par honte ou par mépris refussait d'approcher, Ie t aborde, et feignant quelque peu de col, ou vient (lay -ie alors ton graue sévère) Que ton coupable orgueil refuse mes désirs Le soin auantageux d'aider a mes plaisits ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parle qui que tu ſois, &amp; ſouſmets a ma veue Les rares qualitez dont le Ciel t'a pourueue.</orig>
          <reg>Parle qui que tu sois, et sousmets à ma vue Les rares qualités dont le Ciel t'a pourvue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne me refuſe rien, regarde qui ie ſuis, Ou ſi tu me deſplais, ſonge a ce que ie puis.</orig>
          <reg>Ne me refuse rien, regarde qui ie suis, Ou si tu me déplais, songe a ce que ici puis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle toute ſuperhe &amp; pompeuſe en ſon geſte, Reſpond d’vne voix ferme, &amp; toute fois modeſte ire, ce qu'aujourd huy tu recherches de moy, Eſt digne d’vn Tyran, mais indigne d vn Roy.</orig>
          <reg>Elle toute superhe et pompeuse en son geste, Respond d'une voix ferme, et toute fois modeste ire, ce qu'aujourd hui tu recherches de moi, Est digne d'un Tyran, mais indigne un Roi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ces lâches beautez deuant toy proſtituent</orig>
          <reg>Que ces lâches beautés devant toi prostituent</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Leurs infames appas qui charment, mais qui tuent, Qu'elles t’accordent tout de crainte de perir.</orig>
          <reg>Leurs infâmes appas qui charment, mais qui tuent, Qu'elles t'accordent tout de crainte de périr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles ſçauent flatter, &amp; moy ie ſçay mourir.</orig>
          <reg>Elles Savent flatter, et moi ie me mourir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vſe plus ſagement des faueurs de Bellonne, Nagueres ie portois le Sceptre &amp; la Couronne, Et bien que deſormais ces marques de grandeur Ne ſoient plus dans mes mains elles ſont dans mon cœur, C’eſt la que deſpitant les coups de la Fortune Et le facheux ſuccez d’vne guerre importune, Malgre ma ſeruiiude &amp; malgré tes projets Ma vertu trouue encore vn ſceptre &amp; des ſubjets.</orig>
          <reg>Vse plus sagement des faveurs de Bellonne, Naguères ie portais le Sceptre et la Couronne, Et bien que désormais ces marques de grandeur Ne soient plus dans mes mains elles sont dans mon cœur, C'est la que dépitant les coups de la Fortune Et le fâcheux succès d'une guerre importune, Malgre ma serviude et malgré tes projets Ma vertu trouve encore un sceptre et des sujets.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ace mot la pudeur luy couurant le viſage, Defendit a ſa voix d’en dire dauantage:</orig>
          <reg>Ace mot la pudeur Seigneur couvrant le visage, Défendit à sa voix d'en dire davantage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour ſe ſatisfaire &amp; pour me toucher mieuxx, Cette adroite beauté laiſſa faire a ſes yeux, Qui tous armez de traits &amp; tous couuerts de ſlame, Se rendirent bien-toſt les maiſtres de mon ame.</orig>
          <reg>Mais pour se satisfaire et pour me toucher mieux, Cette adroite beauté laissa faire à ses yeux, Qui tous armés de traits et tous couverts de slâme, Se rendirent bientôt les maîtres de mon âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voy comme la Fortune a d’eſtranges reuers, Cette eſclaue triomphe au milieu de ſes fers:</orig>
          <reg>Vois comme la Fortune a d'étranges revers, Cette esclaue triomphe au milieu de ses fers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Deite s’immole a la victime offerte, Et ma ſeule victoire eſt cauſe de ma perte.</orig>
          <reg>La Vite s'immole a la victime offerte, Et ma seule victoire est cause de ma perte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette flame eſt recente?</orig>
            <reg>Cette flamme est récente?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LEXANDRE Ouy, trois iours ſeulement Enont veu le progrez &amp; le commencement.</orig>
            <reg>À LEXANDRE Oui, trois jours seulement Enont veu le progrès et le commencement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son nom vous eſt connu?</orig>
            <reg>Son nom vous est connu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son nom eſt PARTHENIE, OQVE fut ſon ayeul, luy dont la tyrannie Fit les Perſes gemir, &amp; qui put autrefois S’eſtablir, quoy qu’indigne, au Thrône de leurt Rois.</orig>
            <reg>Son nom est PARTHÉNIE, OQUE fut son aïeul, Seigneur dont la tyrannie Fit les Perses gémir, et qui put autrefois S'établir, quoi qu’indigne, au Trône de leurt Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt à preſumer qu’elle ſçait voſtre peine.</orig>
            <reg>Il est à présumer qu'elle sait votre peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais cette beauté n’en eſt pas plus humaine:</orig>
            <reg>Oui, mais cette beauté n'en est pas plus humaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa bouche toutefois doit bien-toſt proferer Tout le bien ou le mal que j'en dois eſperer.</orig>
            <reg>Sa bouche toutefois doit bientôt proférer Tout le bien ou le mal que j'en dois espérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EPHE</orig>
          <reg>EPHÉ</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTIO.</orig>
            <reg>EPHESTIO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J.</orig>
            <reg>J.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui luy parle pour vous?</orig>
            <reg>Qui notre parle pour vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne femme fidelle, Qui le void tous les iours, qui fut priſe cõme elle abhummquipemmuepom u en jecours aßidu I'ay deſia plus donné qu’elle n’auoit perdu Elle s’en vient à nous.</orig>
            <reg>Une femme fidèle, Qui le voit tous les jours, qui fut prise comme elle abhummquipemuepom u en jecours asiidu J'ai déjà plus donné qu'elle n'avait perdu Elle s'en vient à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCENPIII ALEXANDRE, CARINTE,, EPHESTION.</orig>
          <reg>DCENPIII ALEXANDRE, CARINTE, EPHÉTION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fatale rencontre!</orig>
            <reg>Fatale rencontre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de faſcheux que ſon œil ne me mõtre,</orig>
            <reg>Il n'est rien de fâcheux que son œil ne me montre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sire.</orig>
            <reg>Sire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parle point, ie lis dans ton abord L’arreſt de ma diſgrace ou pluſteſt de ma mort.</orig>
            <reg>Ne parle point, Seigneur lis dans ton abord L'arrêt de ma disgrâce ou plutest de ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour exprimer l’exces du malheur qui me touche Tes yeux n’ont pas beſoin du ſecours de ta bouche, Et ce que Parthenie a pour moy de rigueur Me paroiſt ſur ton front comme il eſt dans ſon cœur.</orig>
            <reg>Pour exprimer l'excès du malheur qui me touche Tes yeux n'ont pas besoin du secours de ta bouche, Et ce que Parthénie a pour moi de rigueur Me paraît sur ton front comme il est dans son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’auez reconnu, grand Prince, ie l’auouë, De voſtre Majeſté cette ingratte ſe jouë, Et ce cœur orgueilleux ſe moque également Des diſcours d’vne femme &amp; des vœux d’vn Amant.</orig>
            <reg>Vous l'avez reconnu, grand Prince, on l'avoue, De votre Majesté cette ingrate se joue, Et ce cœur orgueilleux se moque également Des discours d'une femme et des vœux d'un Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La coupable préfere à ſa grandeur future Le déplorable eſtat de ſa triſte auanture, Et plus ie l’entretiens du feu dont vous bruſlez, Plus de vos ſentimenstesprens fomreemte.</orig>
            <reg>La coupable préfère à sa grandeur future Le déplorable état de sa triste aventure, Et plus ie l'entretiens du feu dont vous brûlez, Plus de vos sentimenstesprens fomreemte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si rien ne l’a pu vaincre, il eſt teps que j'exprime L’excés de ma douleur, &amp; celuy de ſoncrime, Qui fait qu’en vn beſoin ſi iuſte &amp; ſi preſſant Ie ne puis vous preſter qu'vn ſecours impuiſſant.</orig>
            <reg>Si rien ne l'a pu vaincre, il est teps que j'exprime L'excès de ma douleur, et celui de soncrime, Qui fait qu'en un besoin si juste et si pressant Je ne puis vous prêter qu'un secours impuissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Impuiſſant!</orig>
            <reg>Impuissant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah ſenſible &amp; cruelle ſentence!</orig>
            <reg>ah sensible et cruelle sentence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Carinte, tu n’as pu forcer ſa reſiſtance?</orig>
            <reg>Carinte, tu n'as pu forcer sa résistance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ſon malheur ait d'eſtranges appas Puiſque pouuant le vaincre elle ne le veut pas Mais dy moy ie te prie, as-tu mis en vſage Tout ce que peut l’eſprit pour fléchir vn courage?</orig>
            <reg>Il faut que son malheur ait d'étranges appas Puisque pouvant le vaincre elle ne le veut pas Mais dis moi -même te prie, as-tu mis en usage Tout ce que peut l'esprit pour fléchir ainsi courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faiſant le tableau de mes viues douleurs N'as-tu point eſpargné tes meilleures couleurs?</orig>
            <reg>Et faisant le tableau de mes vives douleurs N'as-tu point épargné tes meilleures couleurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE Si j’ay rien oublié pour vaincre cette ingratte, Qu'en ce moment ſur moy voſtre colere eſclatte I ay parlé de la gloire ou l’Amour l'eſleuoit, Si ſon cœur adoucy vos flames approuuoit:</orig>
            <reg>CARINTE Si j'ai rien oublié pour vaincre cette ingrate, Qu'en ce moment sur moi votre colère éclatte I ai parlé de la gloire ou l'Amour l'élevait, Si son cœur adouci vos flammes approuvait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lay depeint vos verius plus fortes que vo, armes, I’ay poußé des ſanglots, j'ay répandu des larmes, Enfin j ay pratiqué pour voſtre allegement Tout ce que peut l’adreſſe auec le jugement.</orig>
            <reg>Lais dépeint vos vérius plus fortes que vœux, armes, J'ai pou des sanglots, j'ai répandu des larmes, Enfin j' ai pratiqué pour votre allégement Tout ce que peut l'adresse avec le jugement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En deuſſay-ie augmenter mon amoureux ſupplice, Il faut que ſur ce poir tmon ame s’eſclairciſſe, Et ſi ie dois mourir, comme j'y ſuis tout preſt, Qu' au moins ſa belle bouche en prononce l'arreſt.</orig>
            <reg>En dussay-je augmenter mon amoureux supplice, Il faut que sur ce poir ton âme s'éclaircisse, Et si je dois mourir, comme j'y suis tout prêt, Qu' au moins sa belle bouche en prononce l'arrêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va (cher Epheſtion) querir cette inhamaine, Teſmoin de mon amourſois teſmoin de ſa haine Mais voyant cet objet a mon repos fatal, Fay que mon confident ne ſoit pas mon riual.</orig>
            <reg>Va (cher Éphestion) quérir cette inhamaine, Témoin de mon amours témoin de sa haine Mais voyant cet objet à mon repos fatal, Fait que mon confident ne soit pas mon rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me connois trop bien, Sire, &amp; j'ay moins d’enute De manquer de reſpect que de manquer de vie.</orig>
            <reg>Je me connais trop bien, Sire, et j'ai moins d'enute De manquer de respect que de manquer de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t Se moquer de mes fers au lieu de les porter, A ſon ingratitude vn meſpris adjouſter, Ah rigueur ſans pareille!</orig>
            <reg>t Se moquer de mes fers au lieu de les porter, À son ingratitude un mépris ajouter, Ah rigueur sans pareille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô laſcheté coupable!</orig>
            <reg>ô lâcheté coupable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce que tu m'as dit eſt-il bien veritable?</orig>
            <reg>Mais ce que tu m'as dit est-il bien véritable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Carinte, encor vn coup, ne me déguiſe rien, Parthenie a mon cœur, ne puis-ie auoir le ſien?</orig>
            <reg>Carinte, encor un coup, ne me déguise rien, Parthénie a mon cœur, ne puis-je avoir le sien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy-tu point que le temps qui change toutes choſes, Qui chaſſe les glacons &amp; tament tes rofes, Puiſſe chaſſer außi les glaces de ſon ſein, Et d’vn myrthe amoureux couronner mon deſſein?</orig>
            <reg>Crois-tu point que le temps qui change toutes choses, Qui chasse les glaçons et tament tes rofes, Puisse chasser aussi les glaces de son sein, Et d'une myrte amoureux couronner mon dessein?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lire dans l’auenir excede ma puiſſance.</orig>
            <reg>Lire dans l'avenir excède ma puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre cet eſprit ou regne l’arrogance Changera de nature &amp; deuiendra plus doux Iuſqu'icy l’apparence eſt toute contre vous.</orig>
            <reg>Peut-être cet esprit ou règne l'arrogance Changera de nature et deviendra plus doux Jusqu'ici l'apparence est toute contre vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que ce diſcours dont ie vous importune Nuit a coſert Iepos autant qu'ama fortune.</orig>
            <reg>Je sais que ce discours dont ici vous importune Nuit a cosert Jepos autant qu'ama fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais deuſſay-ie rentrer dans ma captiuite, Ie ne veux rien cacher a voſtre Majeſté.</orig>
            <reg>Mais dussai-je rentrer dans ma captuite, Je ne veux rien cacher a toujours Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque extréme douleur qui m’oblige à me plaindre, Carinte, ſur ce poinct tu n’as plus riẽ a craindre, Quoy que ton aßiſtance ait eu fort peu d'effet, I''aime a te voir joüir du bien que ie t'ay fait, Vy plus libre que moy longue ſuite d'années, Mais voicy la beauté qui fait mes deſtinées, Que ſes regards ſont doux!</orig>
            <reg>Quelque extrême douleur qui m'oblige à me plaindre, Carinte, sur ce point tu n'as plus rien a craindre, Quoi que ton assistance ait eu fort peu d'effet, J''aime a te voir jouir du bien que sans t'ai fait, Vi plus libre que moi longue suite d'années, Mais voici la beauté qui fait mes destinées, Que ses regards sont doux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô ſort capricieux!</orig>
            <reg>ô sort capricieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’ell’ait vn cœur ſi contraire aſes yeux?</orig>
            <reg>Faut-il qu'elle est un cœur si contraire ases yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCD IV PARTHENIE, ALEXANDRE, EPHESTION, CARINTE.</orig>
          <reg>SCD IV PARTHÉNIE, ALEXANDRE, EPHÉTION, CARINTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JRince victorieux, me voicy proſternée I Pour ſubir quelque peine ou ie ſois condánée Le ſeul bien que j’eſpere, &amp; que j'ay ſouhaitté, C'eſt de perdre la vie apres la liberté.</orig>
            <reg>JRince victorieux, me voici prosternée I Pour subir quelque peine ou ie sois condamnée Le seul bien que j'espère, et que j'ai souhaité, C'est de perdre la vie après la liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps d’acheuer le cours de mes miſeres.</orig>
            <reg>Il est temps d'achever le cours de mes misères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton bras a renuerſe le Trone de mes peres:</orig>
            <reg>Ton bras a renverse le Trone de mes pères:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il a dans ſa cheute entraiſne mes parents, Souffre que nos Deſtins ne ſoient point differets.</orig>
            <reg>Et s'il a dans sa chute entraîne mes parents, Souffre que nos Destins ne soient point différets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ta main ſe plaiſt dans le ſang qui la ſouille, Immole a ta fureur cette foible dépouille Qui ne peut aßouuir ton deſir indiſcret, Voulant viure ſans tache, &amp; mourir ſans regret.</orig>
            <reg>Puisque ta main se plaît dans le sang qui la souille, Immole a ta fureur cette faible dépouille Qui ne peut assouvir ton désir indiscret, Voulant vivre sans tache, et mourir sans regret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Ce beau nom de vainqueur, doux objet de mes peines,</orig>
            <reg>ALEXANDRE Ce beau nom de vainqueur, doux objet de mes peines,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Conuient mala celuy qui languit ſous tes chaiſnes;</orig>
          <reg>Convient mala celui qui languit sous tes chaînes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et puiſqu'à ton triomphe il ſe rapporte mieux.</orig>
          <reg>Et puisqu'à ton triomphe il se rapporte mieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu dous garder pour toy ce tiltre glorieux.</orig>
          <reg>Tu dous garder pour toi ce titre glorieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ta crainte aujourd’huy cede a ton eſperance, Alexandre t’adore, il eſt ſous ta puiſſance, Et ce Prince amoureux, né pour te reſpecter, Te demande la vie au lieu de te l’oſter.</orig>
          <reg>Que ta crainte aujourd'hui cède à ton espérance, Alexandre t'adore, il est sous ta puissance, Et ce Prince amoureux, né pour te respecter, Te demande la vie au lieu de te l'ôter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie croy que tes parents ont veu dans cette guerre Et leurs Sceptres briſez, &amp; leurs Tiones par terre:</orig>
          <reg>Je crois que tes parents ont vu dans cette guerre Et leurs Sceptres brisés, et leurs Tiones par terre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais loin de m’accuſer d’aucun crime commis.</orig>
          <reg>Mais loin de m'accuser d'aucun crime commis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souutens toy ſeulemet qu’ils m’eſtoient ennemis.</orig>
          <reg>Souutends toi seulemet qu'ils m'étaient ennemis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie puis, ſi tu le veux, releuer ta fortune, Mam aleur te rendra cent Couronnes pour vne, Pour ta gloire Alexandre eſt tout preſt de s’armer, Et pour en eſtre digne il ne faut que l’aimer.</orig>
          <reg>Je puis, si tu le veux, relever ta fortune, Mam aleur te rendra cent Couronnes pour une, Pour ta gloire Alexandre est tout prêt de s'armer, Et pour en être digne il ne faut que l'aimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne croy pas quel amour, ce tyran qui me domte, Minſpire des deſirs qui tendent a ta honte, Par le ſecret effort d'vne diſcrette loy La ſlame dont ie bruſle eſt pure comme toy.</orig>
          <reg>Ne crois pas quel amour, ce tyran qui me dompte, Minspire des désirs qui tendent a ta honte, Par le secret effort d'une discrette loi La slâme dont notre brûle est pure comme toi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quoy tu ne dis mot?</orig>
          <reg>Mais quoi tu ne dis mot?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui te rend ſi farouche?</orig>
          <reg>qui te rend si farouche?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu fermes ton cœur au moins ouure ta bouche, Et reſpons aux diſcours que fait ma paßion, dr iu ne cenx reſponije a mon affe tion,</orig>
          <reg>Si tu fermes ton cœur au moins ouvre ta bouche, Et répons aux discours que fait ma passion, dr ju ne cenx réponije à mon asse tion,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La douleur eſt muëtte alors qu'ell' eſt extréme, La mienne eſt dans ce poinct, elle ſe taiſt de méme Sire, &amp; pour bien parler de mes ennuis diuers, C'eſt aſſez que mes yeux aux larmes ſoient ouuerts.</orig>
            <reg>La douleur est muëtte alors qu'elle est extrême, La mienne est dans ce point, elle se taît de même Sire, et pour bien parler de mes ennuis divers, C'est assez que mes yeux aux larmes soient ouverts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre amour vraye ou feinte en vain me ſollicite Ie connois mes defauts comme voſtre merite, Et ſçay bien que ſans crime on ne peut deſirer Vn bien ou la raiſon nous defend d’aſpirer:</orig>
            <reg>Votre amour vraie ou feinte en vain me sollicite Je connais mes défauts comme votre mérite, Et sais bien que sans crime on ne peut désirer Un bien ou la raison nous défend d'aspirer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand voſtre bonté, que nulle autre n’égale, Releuant mes Eſtats de leur cheute fatale, Feroit luire vn beau iour dans l’horreur de mes nuits, Ce iour m'affligeroit en l’humeur ou ie ſuis.</orig>
            <reg>Mais quand votre bonté, que nulle autre n'égale, Relevant mes États de leur chute fatale, Ferait luire un beau jour dans l'horreur de mes nuits, Ce jour m'affligerait en l'humeur ou un suis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy quand du monde entier j'aurois fait la conqueſte, Quelque eſclat de grandeur qui brillaſt ſur ma teſte, Ne feroit qu’adjouſter vn ſujet de douleur Au ſecret déplaiſir qui me ronge le cœur.</orig>
            <reg>Qui quand du monde entier j'aurais fait la conquête, Quelque éclat de grandeur qui brillât sur ma tête, Ne ferait qu'ajouter un sujet de douleur Au secret déplaisir qui me ronge le cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ALE</orig>
            <reg>ALE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop aimable beauté, n’oſerois-tu me dire D'ou naiſſent les ſouſpirs qui marquent ton martyre ?</orig>
            <reg>Trop aimable beauté, n'oserais-tu me dire D'ou naissent les soupirs qui marquent ton martyre ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuoir dire ſon mal, c’eſt guerir à demy, Ne me regarde plus comme ton ennemy, Exhale ta douleur, ouure-moy ta penſee, Pourueu que mon amour n'y ſoit point offenſée Ie iure d'entreprendre y deuſſay-ie perir, Quoy qu'il faille tenter afin de te gueris.</orig>
            <reg>Pouvoir dire son mal, c'est guérir à demi, Ne me regarde plus comme ton ennemi, Exhale ta douleur, ouvre-moi ta pensée, Pourvu que mon amour n'y soit point offensée Je jure d'entreprendre y deussay-je périr, Quoi qu'il faille tenter afin de te guéris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’il faut deſcouurir, Monarque magnanime, Combien de mes regrets la cauſe eſt legitime, Ie ne veux plus tenir veſtre eſprit en ſuſpends Hyt aſpe eſt le ſujet des pleurs que ie reſpands, Deux ans ſont expirez depuis l’heure cruelle e mon pere quittant ſa depeüille mortelle Luy remit la Couronne, &amp; le fit ſacceſſeur D'vn Throne chancellant dont il fut peſſeſſeur.</orig>
            <reg>Puisqu'il faut découvrir, Monarque magnanime, Combien de mes regrets la cause est légitime, Je ne veux plus tenir vêtre esprit en suspends Hyt aspe est le sujet des pleurs que tu répands, Deux ans sont expirés depuis l'heure cruelle mon père quittant sa depeüille mortelle Lui remit la Couronne, et le fit saccesseur D'un Throne chancelant dont il fut pessesseur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce frere genereux, pour lequel ie ſouſpire, Aucc moy partarea le ſoin de ſon Empire.</orig>
            <reg>Ce frère généreux, pour lequel jours soupire, Auc moi partarea le soin de son Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous viſmes eſgaux de naiſſance &amp; de rang, Et plut proches encor d'amitié que de ſang Si toſt qu'il eut calmé les tempeſtes publiques, Darie en ſon endroit commenca ſes pratiques, Et de mille vertus le voyant aſſorty, Engagea ſon courage a ſuiure ſon party:</orig>
            <reg>Nous nous vîmes égaux de naissance et de rang, Et plut proches encor d'amitié que de sang Si tôt qu'il eut calmé les tempêtes publiques, Darie en son endroit commença ses pratiques, Et de mille vertus le voyant assorti, Engagea son courage a suivre son parti:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lon &amp; l autre vaincus ont mâqué de puiſſance Ils ont a leur dommage eprouué la valeur Dun Roy dont la fortune a ſurmonté la leur:</orig>
            <reg>Lon et l autre vaincus ont mâqué de puissance Ils ont a leur dommage éprouvé la valeur Dun Roi dont la fortune a surmonté la leur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt ainſi que ſa cheute a fait mon précipice;</orig>
            <reg>Cest ainsi que sa chute a fait mon précipice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hats ce qui me trauaille auec plus de malice, Et dont le coup mortel me bleſſe plus auant, Ceſt ie dontc on ie juu s n eſt mort ou viuant.</orig>
            <reg>Hats ce qui me travaille était plus de malice, Et dont le coup mortel me blesse plus avant, Cest ion dont on ie juu s ' est mort ou vivant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par pitie tirez moy de cette inquietude Que ie ſcache ſa mort ou bien ſa ſeruitude.</orig>
            <reg>Par pitié tirez -moi de cette inquiétude Que je sa sa mort ou bien sa servitude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alon cœur dans ſa miſere eſt preſt a vous benir S’il peut de vos bontez cette grace obtenir.</orig>
            <reg>Alon cœur dans sa misère est prêt a vous bénir S'il peut de vos bontés cette grâce obtenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ton frere a ſenty les rigueurs de la Parque Comme de mon bon-heur ſa mort eſt vne marque, Ne le pouuoir donner à tes juſtes deſirs Eſt außi le plus grand de tous mes déplaiſirs:</orig>
            <reg>Si ton frère a senti les rigueurs de la Parque Comme de mon bonheur sa mort est une marque, Ne le pouvoir donner à tes justes désirs Est aussi le plus grand de tous mes déplaisirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mats s'il a de nos coups eſchappé la tempeſte, Siles fiidres de Ma-s ont epargne ſa teſte, Et s’il eſt tombé vif dans les mains du vainqueur Pour payer ſa rançon, c’eſt aſſez de ton cœur Donne ordre Epheſtion qu’on faſſe vne reueue, Et que ma volonté dans mon camp ſoit connue Honore de preſens au dela de ſes vœux Quiconque me rendra ce priſennier fameux;</orig>
            <reg>Mats s'il a de nos coups échappé la tempête, Siles sidères de Ma-dire ont épargne sa tête, Et s'il est tombé vif dans les mains du vainqueur Pour payer sa rançon, c'est assez de ton cœur Donne ordre Ephétion qu'on fasse une reueue, Et que ma volonté dans mon camp soit connue Honore de presens au déla de ses vœux Quiconque me rendra ce prisennier fameux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant Parthenie allege ta triſteſſe, Ie voy dans ta douleur vn excez qui me bleſſe Eſpere, &amp; te montrant plus douce à l'auentr, Songe à me faire grace afin de l’obtenir.</orig>
            <reg>Cependant Parthénie allege ta tristesse, Je vois dans ta douleur un excès qui me blesse Espère, et te montrant plus douce à l'aventr, Songe à me faire grâce afin de l'obtenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour toy, ſuy Paitnente en quelque part qu'elle aille, Fay qu’à ma paßion ton ſecours ne defaille, Meſure toy pourtant, ne l’importune pas.</orig>
            <reg>Pour toi, suis Paitnente en quelque part qu'elle aille, Fais qu'à ma passion ton secours ne défaille, Mesure toi pourtant, ne l'importune pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ie me rendray compagne de ſes pas, Et feray vanité, quelques maux quim arriuẽt, D'imiter en cela vos penſers qui la ſuiuent.</orig>
            <reg>Sire, Seigneur me rendrai compagne de ses pas, Et ferai vanité, quelques maux qui arrivent, D'imiter en cela vos pensers qui la suivent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Differer d’obéir à ce commandement, Ce ſeroit differer voſtre contentement:</orig>
            <reg>Différer d'obéir à ce commandement, Ce serait différer votre contentement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay donc trauailler à vous tirer de peine.</orig>
            <reg>Je vais donc travailler à vous tirer de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne ferez qu’vne recherche vaine.</orig>
            <reg>vous ne ferez qu'une recherche vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut tout eſperer des caprices du ſort, Pluſieurs prés du naufrage ont rencontré le port, Dans ce dernier cõbat l vn des Chefs de Darie Alloit de nos ſoldats éprouuer la farie, Et ſans doute il fut mort ſi prompt a ſon ſecours Ie n’euſſe pris le ſoin de conſeruer ſes jours:</orig>
            <reg>On peut tout espérer des caprices du sort, Plusieurs près du naufrage ont rencontré le port, Dans ce dernier confat int des Chefs de Darie Allait de nos soldats éprouver la farie, Et sans doute il fut mort si prompt à son secours Je n'eusse pris le soin de conserver ses jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>neeſt mon prifonmier, et emrpere de meſme Rencontrant quelque Azyle en ce peril extreſme, N aura point ſuccombé ſous vn pire Deſtin, Et de quelque autre Chef il ſera le butin.</orig>
            <reg>neest mon prifonmier, et emrpère de même Rencontrant quelque Azile en ce péril extrême, N aura point succombé sous un pire Destin, Et de quelque autre Chef il sera le butin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le permette des Dieux l’immort elle puiſſance:</orig>
            <reg>Le permette des Dieux l'immort elle puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi m'en enquerir ne paſſe pour offence, Que ie ſçache le nom de voſtre priſonnier.</orig>
            <reg>Mais si m'en enquérir ne passe pour offense, Que ie cache le nom de votre prisonnier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHES PIOR.</orig>
            <reg>ÉPHÉS PIOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’à ma priere il a pû dénier.</orig>
            <reg>C'est ce qu'à ma prière il a pu dénier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On remarque pourtant, quelque choſe qu’il faſſe, 6 Q il n'a rien qui teſnoignevune naiſſance baſſe.</orig>
            <reg>On remarque pourtant, quelque chose qu'il fasse, 6 Q il n'a rien qui témoigne naissance basse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sa taille?</orig>
            <reg>Sa taille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION Riche &amp; belle.</orig>
            <reg>EPHESTION Riche et belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon teint?</orig>
            <reg>Et son teint?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn peu brun.</orig>
            <reg>Un peu brun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſa grace l’eſleue au deſſus du commun, On voyoit vn lyon ramper ſur ſa rondache, Et ſon caſque ombragé d’vn ſuperbe pennache.</orig>
            <reg>Mais sa grâce l'élève au dessus du commun, On voyait un lyon ramper sur sa rondache, Et son casque ombragé d'vn superbe pennache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sembloit repreſenter, tout incarnat &amp; blanc, Dans des ondes de laict d’autres ondes de ſant</orig>
            <reg>Semblait représenter, tout incarnat et blanc, Dans des ondes de lait d'autres ondes de sant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rencontre inoüye!</orig>
            <reg>Ô rencontre inoüye!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô pourtrait veritable!</orig>
            <reg>ô pourtrait véritable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hytaſpe eſt ce captif.</orig>
            <reg>Hytaspe est ce captif.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſt pas croyable.</orig>
            <reg>Cela n'est pas croyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 1i</orig>
            <reg>2 1i</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy-meſme</orig>
            <reg>C'est autre-même</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETMESTTON.</orig>
            <reg>ETMESTTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O prodige!</orig>
            <reg>Ô prodige!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AANTITENIE Il n’en faut plus douter, Quel prix en voulez-vous?</orig>
            <reg>AANTITENIE Il n'en faut plus douter, Quel prix en voulez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie veux le rachetter.</orig>
            <reg>Ce veux le rachetter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nc pouuant ignorer que le Roy le demande, Ie ne dois qu’a luy ſeul conſacrer cette offrande:</orig>
            <reg>Néc ouvant ignorer que le Roi le demande, Je ne dois qu'a avait seul consacrer cette offrande:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne languiſſez pas, vous l’aurez aujourd’huy:</orig>
            <reg>Mais ne languissez pas, vous l'aurez aujourd'hui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ce preſent eſt digne &amp; de vous &amp; de luy.</orig>
            <reg>Car ce présent est digne et de vous et de Rome.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins Epheſtion, permettez que j’eſpere Que vous me nommerez a cel aimable frere, Et pour luy teſmoigner comme ie vys encor, Dõnez luy cet anneau, c’eſt mon dernier treſor.</orig>
            <reg>Au moins Éphestion, permettez que j'espère Que vous me nommerez à cel aimable frère, Et pour venir témoigner comme tu vis encor, Dommez rien un anneau, c'est mon dernier trésor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous lobſeruez bien, au nom de Parthenie Vous verrez de ſon cœur la triſteſſe bannie:</orig>
            <reg>Si vous lobservez bien, au nom de Parthénie Vous verrez de son cœur la tristesse bannie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais aſin que ce nom ait toute ſa douceur, Aajouſtez-y touſtours la qualite de ſœur.</orig>
            <reg>Mais asin que ce nom ait toute sa douceur, Ajoutez-y tous la qualité de sœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>El'HESTION.</orig>
            <reg>Él'HÉTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gage precieux d’vne amour fraternelle Ne pouuoit rencontrer vn porteur plus fidelle Madame, aſſurez-vous qu’il luy ſera remis Puiſque vous l’ordonnez, &amp; que ie l’ay promis</orig>
            <reg>Ce gage précieux d'une amour fraternelle Ne pouvait rencontrer un porteur plus fidèle Madame, assurez-vous qu'il lui sera remis Puisque vous l'ordonnez, et que sans l'ai promis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE Mauent cospi?</orig>
            <reg>PARTHENIE Mavent cospi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux vous reconduire.</orig>
            <reg>Je veux vous reconduire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy perdre du temps?</orig>
            <reg>Pourquoi perdre du temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn moment nous peut nuire.</orig>
            <reg>un moment nous peut nuire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haſtez-vous.</orig>
            <reg>Hâtez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’obéis.</orig>
            <reg>J'obéis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous peut retarder?</orig>
            <reg>Qui vous peut retarder?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Carinte que voicy ſuffit a me garder.</orig>
            <reg>Carinte que voici suffit à me garder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi, vous ne ſçauriez aujourd’huy vous défendre De prendre vne faueur de la main d’Alexandre.</orig>
            <reg>Ainsi, vous ne sauriez aujourd'hui vous défendre De prendre une faveur de la main d'Alexandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vouurbisturen, &amp; ie crains ſeulement Qu'il la faille achetter vn peu trop cherement.</orig>
            <reg>Je voudurbisturen, et ainsi crains seulement Qu'il la faille acheter un peu trop chèrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>HerE.</orig>
          <reg>HérE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>II SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>II SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HYTASPE, EPHESTION.</orig>
          <reg>HYTASPE, EPHÉTION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3 HYTASPE.</orig>
            <reg>3 HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verrier digne d’amour außi bien que d enuie, Sοnaos.</orig>
            <reg>Verrier digne d'amour aussi bien que d envie, Sumnaos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtoit-ce pas aſſez, de vous deuoir la vie?</orig>
            <reg>N'était-ce pas assez, de vous devoir la vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuiez-vous trauailler à mon contentement, Et par cette faueur m'acquerir doublement?</orig>
            <reg>Deviez-vous travailler à mon contentement, Et par cette faveur m'acquérir doublement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des ſuperbes lauriers que la victoire donne Voſtre front doit porter vne double couronne, Puiſque par des vertus ſi rares aux vainqueurs Vous ſçauez l art de vaincre &amp; les corps &amp; les cœurs.</orig>
            <reg>Des superbes lauriers que la victoire donne Votre front doit porter une double couronne, Puisque par des vertus si rares aux vainqueurs Vous savez l art de vaincre et les corps et les cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux juſtes ennemis des ames criminelles, Rendez ma ſeruitude &amp; ma peine eternelles, Si pour tant de bien-faits ne pouuoir rien offiir, de ijeut tons mes maintars tt prus rude à ſcuffrir.</orig>
            <reg>Dieux justes ennemis des âmes criminelles, Rendez ma servitude et ma peine éternelles, Si pour tant de bienfaits ne pouvoir rien offiir, de ijeut tons mes maintars tût prus rude à scuffrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EPHESTION.</orig>
          <reg>EPHESTION.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La guerre a ſes Deſtins, vaincre eſt vn auãtage Ou le ſort contribue autant que le couragé.</orig>
          <reg>La guerre a ses Destins, vaincre est un avantage Ou le sort contribue autant que le couragé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si j’euſſe ſuccombe ſous l'effort de vos coups, Vous eußiez fait pour moy ce que j’ay fait pour vous.</orig>
          <reg>Si j'eusse succombe sous l'effort de vos coups, Vous eussiez fait pour moi ce que j'ai fait pour vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette maſle vertu, cette forte vaillance, Ne ſe peut ſeparer d’auecque la clemence Elle oſte quelque choſe au malheur des vaincus, Et ce n'eſt pas leur ſang qu’elle cherche le plus.</orig>
          <reg>Cette mâle vertu, cette forte vaillance, Ne se peut séparer d'avec la clémence Elle ôte quelque chose au malheur des vaincus, Et ce n'est pas leur sang qu'elle cherche le plus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Telle que les torrens en leur cheute effroyable, A quiconque reſiſte ell’eſt impitoyable, Tout obſtacle l irrite au lieu de l’eſtonner Mais comme elle aime a vaincre, elle aime à pardonner.</orig>
          <reg>Telle que les torrents en leur chute effroyable, À quiconque résiste elle est impitoyable, Tout obstacle l irrite au lieu de l'étonner Mais comme elle aime à vaincre, elle aime à pardonner.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Roy ſous qui la Perſe eſt enfin tributaire Eſt de cette vertu le pai fait exemplaire:</orig>
          <reg>Mon Roi sous qui la Perse est enfin tributaire Est de cette vertu le pai fait exemplaire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les peuples infinis que ſon bras a domtez Ont comme ſon courg eproime peovomtie.</orig>
          <reg>Les peuples infinis que son bras a domptés Ont comme son courg eprême péovomtie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quittez donc cet ennuy dont voſtre ame eſt attainte, Fermez vos yeux aux pleurs voſtre bouche a la plainte, Et certain d’eſprouuer vn vainqueur genereux, Ceſſez de vous conter parmy les malheureux</orig>
          <reg>Quittez donc cet ennui dont votre âme est attainte, Fermés vos yeux aux pleurs votre bouche a la plainte, Et certain d'éprouver un vainqueur généreux, Cessez de vous conter parmi les malheureux</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma bouche à toute heure aux ſanglots eſt ouuerte, Ils n’ont pour leur objet mon ſalut ny ma perté, Celuy qui m'a vaincu m'a reduit a ce poinct Que ie porte des fers qui ne me peſent point, Ma de faite eſt vn mal dont ie fay peu de conte, La gloire d Alexandre en efface la honte, Et ie voy ſans regret triompher en ces lieux Vn Monarque ſorti de la race des Dieux:</orig>
            <reg>Si ma bouche à toute heure aux sanglots est ouverte, Ils n'ont pour leur objet mon salut enfin ma perté, Celui qui m'a vaincu m'a réduit a ce poinct Que se porte des fers qui ne me pèsent point, Ma de faite est un mal dont contrai peu de conte, La gloire d' Alexandre en efface la honte, Et ici vois sans regret triompher en ces lieux n Monarque sorti de la race des Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parthenie, ah!</orig>
            <reg>Parthénie, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meurs quandj penſe, Trouue dans ſ't fortune vn peu trop d’inconſtãce, Cette jeune beauté dont le Ciel fat paloux Meritoit du Deſtin vn traitement plus doux.</orig>
            <reg>Elle meurs quand pense, Trouve dans s't fortune un peu trop d'inconstãce, Cette jeune beauté dont le Ciel fat paloux Méritait du Destin un traitement plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O coupable deſſein funeſte a ma memotre!</orig>
            <reg>Ô coupable dessein funeste a ma memotre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ay moy-meſme creuſe le tombeau de ſa gloire, Ie lay fait trebucher du Trone dans les fers, Du faiſte au précipice, &amp; du Ciel aux Enfers.</orig>
            <reg>I ai moi-même creuse le tombeau de sa gloire, Je lay fait trébucher du Trone dans les fers, Du faîte au précipice, et du Ciel aux Enfers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle dont vous jugez le ſort ſi déplorable Eſt preſte a poſſeder vn bien incomparable, Sa grace &amp; ſa vertu l'eſleuent deſormais Ou nulle autre beauté ne pretendit iamais:</orig>
            <reg>Celle dont vous jugez le sort si déplorable Est prête a posséder un bien incomparable, Sa grâce et sa vertu l'esleuent désormais Ou nulle autre beauté ne prétendit jamais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour elle en vn mot qu'Alexandre ſouſpire Ce Roy qui va donner des Loix a cet Empire Les recoit de ſes yeux, &amp; preſque au meſme iour Qu'on vous fit ſon captif il le fut de l Amour.</orig>
            <reg>C'est pour elle en un mot qu'Alexandre soupire Ce Roi qui va donner des Lois a cet Empire Les reçoit de ses yeux, et presque au même jour Qu'on vous fit son captif il le fut de l Our.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE à part Dieux!</orig>
            <reg>HYTASPE à part Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que viens-ie d'ouir, quelle eſtrange nou nt at ?</orig>
            <reg>que viens-je d'ouïr, quelle étrange nou noût at ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alexandre amoureux, Parthenie infidelle!</orig>
            <reg>Alexandre amoureux, Parthénie infidèle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gage de mon amour ne reuiens-tu vers moy Qu'afin de m'annoncer qu'ell a manque de foy?</orig>
            <reg>Gage de mon amour ne reviens-tu vers moi Qu'afin de m'annoncer qu'elle a manque de foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION Il en eſt tout ſurpris.</orig>
            <reg>EPHESTION Il en est tout surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TASPE A quoy tout ce myſtere De ſe dire ma ſœur de me nommer ſon frere?</orig>
            <reg>TASPE A quoi tout ce mystère De se dire ma sœur de me nommer son frère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veut-elle a ma diſgrace adjouſter ſon courroux, Et me rauir le tiltre ou d’Amant ou d’Eſpoux?</orig>
            <reg>Veut-elle a ma disgrâce ajouter son courroux, Et me ravir le titre ou d'Amant ou d'Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaillant Epheſtion, excuſez ie vous prie Le temps que mon eſprit donne à la reſverie, Au prix de Parthente Alexandre eſt ſi grand auec quelque raiſon ſa flame me ſurprend.</orig>
            <reg>Vaillant Ephestion, excusez je vous prie Le temps que mon esprit donne à la rêverie, Au prix de Parthente Alexandre est si grand était quelque raison sa flamme me surprend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi juſqu'a l’aimer ce Monarque l’abaiſſe, Amour de cet honneur fait vntrait qui la bleſſe, Pour ne paroiſtre pas ingrate extremement Elle reſpond ſans doute aux vœux de cet Amãt</orig>
            <reg>Mais si jusqu'a l'aimer ce Monarque l'abaisse, Amour de cet honneur fait untrait qui la blesse, Pour ne paraître pas ingrate extrêmement Elle répond sans doute aux vœux de cet Amand</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION Elle ne peut qu'en vain luy faire reſiſtance.</orig>
            <reg>EPHESTION Elle ne peut qu'en vain lui faire résistance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j'appercoy deſia le Prince qui s’auance</orig>
            <reg>Mais j'aperçois déjà le Prince qui s'avance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, EPHESTION MTTASIE.</orig>
          <reg>ALEXANDRE, EPHÉTION MTASIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T bien, Epheſtion, as-tu bien obſerue E Ce que ie t'ay preſcrit?</orig>
            <reg>T bien, Ephestion, as-tu bien observe E Ce que tu t'ai prescrit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, Hytaſpe eſt trouué, Tout rid à vos deſirs, rien ne vous eſt contraire, Et lors que ie ſongeois a frãchir pour vous plaire Quelque extreme peril qu'il euſt ſallu tenter, I'auois entre les mains dequoy vous contenter.</orig>
            <reg>Sire, Hyntaspe est trouvé, Tout rid à vos désirs, rien ne vous est contraire, Et lors que sans songeais a franchir pour vous plaire Quelque extrême péril qu'il eût sallu tenter, J'avais entre les mains dequoy vous contenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I auois en mon pouuoir ce priſinnier de guerre, Dont le bras außi fort que leſclat d'vn tonnenne Fata!</orig>
            <reg>I Jasais en mon pouvoir ce prisinier de guerre, Dont le bras aussi fort que lesclat d'un tonnenne Fata!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; redoutable aux ſoldats les plus ſiers Ouurit a ſon abord nos bataillons entiers:</orig>
            <reg>et redoutable aux soldats les plus siers Ouvrid à son abord nos bataillons entiers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis ſans le flatter dire que ſa vailance Tint ſeule aſſez long-temps la victoire en balance:</orig>
            <reg>Je puis sans le flatter dire que sa vailance Tint seule assez longtemps la victoire en balance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſtoit par trois fois au combat retourné, Mats ce Prince a la fin des ſiens abandonné, Eſtoit preſt de deſcendre en l infernale barque uand ie vins arreſter le cizeau de la parque:</orig>
            <reg>Il était par trois fois au combat retourné, Mats ce Prince a la fin des siens abandonné, Était prêt de descendre en l infernale barque uand M vins arrêter le ciseau de la parque:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne reſiſtoit plus lors que de vos ſoldats Larreſtay la fureur &amp; ie retins le bras, Et pour vous acquerir ſa vie &amp; ſon ſeruice, Ie rauis au Dieu Mars ce ſanglant ſacrifice.</orig>
            <reg>Il ne résistait plus lors que de vos soldats Larrêtai la fureur et apprendre retins le bras, Et pour vous acquérir sa vie et son service, Je ravis au Dieu Mars ce sanglant sacrifice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADHMIRDNE.</orig>
            <reg>ADHMIRDNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vn trait de vertu d’aider les affligez, La tienne en le ſauuant nous a tous obligez, Et ie dois des autels a cet heureux Genie Qui veille a conſeruer Hytaſpe &amp; Parthenie:</orig>
            <reg>C'est un trait de vertu d'aider les affligés, La tienne en le sauvant nous a tous obligez, Et jour dois des autels a cet heureux Génie Qui veille a conserver Hytaspe et Parthénie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c'eſt trop s’amuſer, il eſt temps de le voir.</orig>
            <reg>Mais c'est trop s'amuser, il est temps de le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hytaſpe, on eſt tout preſt à vous bien receuoir.</orig>
            <reg>Hytaspe, on est tout prêt à vous bien recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monarque redouté ſur la terre &amp; ſur l’onde, Qui deuez imp ſer des Loix a tout le monde, Conquerant glorieux dont les cxploits diuers D'vn juſte eſtonnement ont remply l'Vniuers.</orig>
            <reg>Monarque redouté sur la terre et sur l'onde, Qui devez imp des Loix à tout le monde, Conquérant glorieux dont les cxploits divers D'un juste étonnement ont rempli l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'aitendez pas de moy qu’vne laſche priere Sollicite aujourd huy ma liberte premiere.</orig>
            <reg>N'aitendez pas de moi qu'une lâche prière Sollicite aujourd' hui ma liberté première.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Darie eſt expiré, mon deſir le plus fort L'ayant aimé viuant c’eſt de le ſuiure more.</orig>
            <reg>Darie est expiré, mon désir le plus fort L'ayant aimé vivant c'est de le suivre more.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Ciel a mes vœux euſt eſté fauorable Ale xandre euſt mis fin a mon ſort deplorable Mais les Dieux oppoſez a mon noble deſſein M ont refaſe l’honneur de mourir de ſa main I’ay recherché pourtant vne gloire ſi haute, Grand Roy, ie ne crains point de confeſſer ma faute, Hytaſpe a redouble ſon courage &amp; ſes coups Pour ſe faire vn paſſage a donner juſqu'a vous, Et taſche par l'effoit d vn combat legitime D’immoler Alexandre, ou d eſtre ſa victime Ainſi, vaillant Heros, n'ayant rienmerite Qu vn juste chastiment de ma temerite, Ci ie ne veux icy bleſſer vostre lustice, Ie ne dois eſperer qu'vn rigourcux ſupplice</orig>
            <reg>Si le Ciel a mes vœux eût été favorable Ale xandre eût mis fin à mon sort déplorable Mais les Dieux opposés à mon noble dessein M ont refase l'honneur de mourir de sa main J'ai recherché pourtant une gloire si haute, Grand Roi, sans ne crains point de confesser ma faute, Hytaspe a redouble son courage et ses coups Pour se faire un passage à donner jusqu'a vous, Et tâche par l'effait d' honneur de mourait D'immoler Alexandre, ou d' être sa me Ainsi, vaillant Héros, n'ayant rienmerite Qu ' juste châtiment de ma témérité, Ci ie ne veux blesser vôtre lustice, Ie ne dois espérer qu' rigourcux ici</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALLXANDRE.</orig>
            <reg>ÀLXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hytaſpe ne erains rien, quelque ſecret demon Me force a reſpecter la grandeur de ton nom.</orig>
            <reg>Hytaspe ne erains rien, quelque secret démon Me force a respecter la grandeur de ton nom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle de qui la voix occupe tant d creilles M’ayant entretenu du bruit de tes merueilles, I ay ſouhaité cent fois que le Ciel m’euſt permis De ne te conter point parmy mes ennemis:</orig>
            <reg>Celle de qui la voix occupe tant d reilles M'ayant entretenu du bruit de tes merveilles, I ai souhaité cent fois que le Ciel m'eût permis De ne te conter point parmi mes ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue la loy dont les Dieux ont reglé noſtre vie A ſans doute ſeruy d’obstacle à cette enuie, Aſin que ton bon-heurſous le mien expirant Le lustre de ma glotre eust vn éclat plus grand.</orig>
            <reg>Que la loi dont les Dieux ont réglé notre vie A sans doute servi d'obstacle à cette envie, Asin que ton bonheursous le mien expirant Le lustre de ma glotre eût un éclat plus grand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant que Bellonne a tes vœux est contraire, Change au doux nom d’amy le tiltre d’aduerſaire, O ture toy ce chemin à la proſperité, Et donne quelque choſe a la neceßité.</orig>
            <reg>Maintenant que Bellonne à tes vœux est contraire, Change au doux nom d'ami le titre d'adversaire, Ô ture toi ce chemin à la prospérité, Et donne quelque chose a la necessité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 Cet honneur eſt ſi grand que ſans vne imprudẽce Ie n'en puis conceuoir la plus foible eſperance:</orig>
            <reg>2 Cet honneur est si grand que sans une imprudience Je n'en puis concevoir la plus faible espérance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand à ce bon-heur ie pouriois aſpirer, Ce ſeroit laſcheté que de le deſiter, Comme ma volonté ma puiſſance eſt bornee, Ie ne puis retracter la foy que j'ay donnee, Elt eſt Ell’eſt trop engagée, &amp; Darie aujourd’huy Dans conmeſme topeau t'enſerme auecque luy.</orig>
            <reg>Et quand à ce bonheur ie pourrais aspirer, Ce serait lâcheté que de le désiter, Comme ma volonté ma puissance est bornée, Je ne puis rétracter la foi que j'ai donnée, Élt est Ell est trop engagée, et Darie aujourd'hui Dans conmême topeau t'enserme toujours avec.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Darie a ſuccombé ſous l’effort de mes armes, I’ayregretté ſa mort, j'en ay verſe des larmes Mais autant que ſon nom fut digne de reſpect Autant a ma grãdeur ſon Sceptre eſtoit ſaſpect, Vous auez ſatis fait Hytaſpe ce me ſemble AAm tentae.</orig>
            <reg>Darie a succombé sous l'effort de mes armes, J'ayregretté sa mort, j'en ai verse des larmes Mais autant que son nom fut digne de respect Autant à ma grãdeur son Sceptre était saspect, Vous avez satî fait Hyletaspe ce me semble AAm tentae.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j*vous lioit enſemble:</orig>
            <reg>j*vous liait ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez aujourd’huy vous donner au plus ort Sans bleſſer voſtre hõneur ny les Manes du mort.</orig>
            <reg>Vous pouvez aujourd'hui vous donner au plus ort Sans blesser votre honneur ici les Manes du mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le vœu que j’ay fait de ſuiure ſa fortune La rigueur de ſon ſort me doit estre commune.</orig>
            <reg>Par le vœu que j'ai fait de suivre sa fortune La rigueur de son sort me doit être commune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Vous voudriez donc le ſuiure en l’horreur du trepas?</orig>
            <reg>ALEXANDRE Vous voudriez donc le suivre en l'horreur du trépas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, l’estat où ie ſuis ne m’en diſpenſe pas</orig>
            <reg>Oui, l'état où tu suis ne m'en dispense pas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si, libre de vos fers vous auiez la puiſſance D'oppoſene mon bras vne juſte defenſe, On ſcutbien qu’il ſaudroit mourirou levanger Et ce feroit alors vncrime de changer.</orig>
            <reg>Si, libre de vos fers vous aviez la puissance D'opposène mon bras une juste défense, On scutbien qu'il saudrait mourirou levanger Et ce ferait alors vncrime de changer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ATine voir ſous vn vainqueur ſa ſranchiſe aſſentie Noste pas ſeulement aſſuré de la vie, Iour ſa ſœur priſonniere, &amp; ſes Estats perdus, Neſtace auoir aſſez fait, que voulez-vous de plus ?</orig>
            <reg>ATine voir sous un vainqueur sa sranchise assentie Nôte pas seulement assuré de la vie, Jour sa sœur prisonnière, et ses États perdus, Nestace avoir assez fait, que voulez-vous de plus ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hytaſpe croyez-moy, quittez cette penſée, Songez au deplaiſir d'vne ſœur delaiſſée ce cous perdriez ſans doute en vous laiſſant perir, Sauuez-la ſauuez-vous mais qu’on l’aille que 7 Elle vous forcera d’accepter cet Azyle.</orig>
            <reg>Hydaspe croyez-moi, quittez cette pensée, Songez au déplaisir d'une sœur délaissée ce cous perdriez sans doute en vous laissant périr, Sauvez-la sauvez-vous mais qu'on l'aille que 7 Vous Elle forcera d'accepter cet Azyle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toppoſe à ces raiſons vn effort inutile.</orig>
            <reg>Toppose à ces raisons un effort inutile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Roy, de vos bontez les charmes ſont ſi grands t'on n’y peut reſiſter, ie cede, ie me rends:</orig>
            <reg>Grand Roi, de vos bontés les charmes sont si grands t'on n'y peut résister, sans cède, une me rends:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>¶l lus pour bien reconnonine em pureme grace, Preſcriuez a ma main ce qu il faut qu'elle faſſe:</orig>
            <reg>Elle lus pour bien reconnonine em me grâce, Prescrivez à ma main ce qu' elle faut qu'elle fasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doit elle conſeruer les murailles de Tyrs Doit-elle ſous vos Loix l’Arabe pſſujettir.</orig>
            <reg>Doit elle conserver les murailles de Tyrs Doit-elle sous vos Lois l'Arabe pussujettir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien par des exploits d'etcrnelle memotre Faire aux Scythes felons adorer veſre gloure?</orig>
            <reg>Ou bien par des exploits d'étcrnelle mémotre Faire aux Scythes félons adorer vesre gloure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſauis preſt.</orig>
            <reg>Je savis prêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais bons Dieux l'eſt ange avcu clement!</orig>
            <reg>Mais bons Dieux l'est ange aucu clément!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez, grand Mnarque, a ce déregle ment, Ie ne regarde pas que cet homme, qui braue, Iurtt eneure dta fersejur te eremnent elelauc.</orig>
            <reg>Pardonnez, grand Mnarque, à ce dérègle ment, Je ne regarde pas que cet homme, qui brave, Jurt en reta fersejur te élemnent elelauc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que décheu du troſne ou ie ſoulois monter Ie puis faire vn deſſein, &amp; non l’executer,</orig>
            <reg>Et que déchu du trône ou ie soûlais monter Je puis faire un dessein, et non l'exécuter,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LEXANDRE.</orig>
            <reg>À LEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Secondant le progrés de mes armes preſperes Tu porteras encor le Sceptre de tes peres.</orig>
            <reg>Secondant le progrès de mes armes prespères Tu porteras encor le Sceptre de tes pères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyt aſpe eſpere tout de ta fidelité, Honneur, lrefors, amts, courennt Tiberte, Mais ie me ſens preſſe contre mon ordinaire, Taccordant ces faueurs d'eſtre vn peu merce.</orig>
            <reg>Hynt aspe espère tout de ta fidélité, Honneur, lrefors, amts, courennt Tiberte, Mais ainsi me sens presse contre mon ordinaire, Taccordant ces faveurs d'être un peu merce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>naire Ie voudrois te preſcrire vne Loy ſeulement</orig>
            <reg>naire Je voudrais te prescrire une Loi seulement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE Arbitre de mon ſort, commandez hardiment, Impoſez moy des Loix les plus rudes du monde Pourueu qu’a vos deſirs ma puiſfance veſpende Ie conjure les Dieux de me couloir punu At te ne meurs pluſtoſt que d'y contreuenir.</orig>
            <reg>HYTASPE Arbitre de mon sort, commandez hardiment, Imposez moi des Lois les plus rudes du monde Pourvu qu'a vos désirs ma puissance vespende Je conjure les Dieux de me couloir pun At te ne meurs plutôt que d'y contrevenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſuré de ta foy ſi ſaintement promiſe Illy I ouure icy ta priſon, ie te rends la franchiſe.</orig>
            <reg>Assuré de ta foi si saintement promise Illy I ouï Ici ta prison, Seigneur te rends la franchise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>xemt l'epé.</orig>
            <reg>Uxemt l'épé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reçoy la toutefois ſous la condition De ne me quitter pas ſans ma permißion.</orig>
            <reg>Reçois la toutefois sous la condition De ne me quitter pas sans ma permion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATTASPE.</orig>
            <reg>ATTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vouloir qu’vne choſe où le deuoir m’engage, C est exiger trop peu.</orig>
            <reg>Ne vouloir qu'une chose où le devoir m'engage, Ç est exiger trop peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Tu pourras dauantage St tu veux conſentir à diſpoſer la ſœur De m'accepter enfin pour juſte poſſeſſeur:</orig>
            <reg>ALEXANDRE -Tu pourras davantage St tu veux consentir à disposer la sœur De m'accepter enfin pour juste possesseur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I aime qui me cherit, ie hay la tyrannie, Inſpire mon exemple au cœur de Parthenie, Fay que par ton ſecours mon mal ſoit allegé, Et ton liberateur ſera ton obligé:</orig>
            <reg>I aime qui me chérit, ie hai la tyrannie, Inspire mon exemple au cœur de Parthénie, Fais que par ton secours mon mal soit allégé, Et ton libérateur sera ton obligé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu portes mon feu dans cette ame de roche Ie iure, tu paſlis, ab!</orig>
            <reg>Si tu portes mon feu dans cette âme de roche Je jure, tu pâlis, ab!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ingratte s'approche, Son cœur impatient bruſle de te reuoir, Hytaſpe ie te prie vſe de ton pouuoir, Et pour me rendre tien fay que cette cruelle Ne ſoit pas deſormais moins ſenſible que belle.</orig>
            <reg>l'ingratte s'approche, Son cœur impatient brûle de te revoir, Hyntaspe Seigneur te prie use de ton pouvoir, Et pour me rendre tien fais que cette cruelle Ne soit pas désormais moins sensible que belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, PARTHENIE.</orig>
          <reg>ALEXANDRE, PARTHENIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HYTASPE, EPHESTION.</orig>
          <reg>HYTASPE, EPHÉTION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Arthenie à la fin les Dieux ont eu pitié I De mon amour extreme &amp; de ton amitié, Tes pleurs &amp; mes ſouſpirs ont fléchi leur courage, Ils nous offrent le calme apres vn peu d’orage Et ſemble deſormais que par la meſme Loy Qu'ils te rendent ton frere ils te donnent a moy:</orig>
            <reg>ALEXANDRE Arthénie à la fin les Dieux ont eu pitié I De mon amour extrême et de ton amitié, Tes pleurs et mes soupirs ont fléchi leur courage, Ils nous offrent le calme après un peu d'orage Et semble désormais que par la même Loi Qu'ils te rendent ton frère ils te donnent à moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt faillir icy contre la bien-ſeance Que de ne rien donner à ton impatience.</orig>
            <reg>Mais c'est faillir ici contre la bienséance Que de ne rien donner à ton impatience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recoy donc la faueur dont t’obligent les Cieux, Et va porter les bras ou tu jettes les yeux, Pour accroiſtre la ſoifdont l’ardeur me tourmẽte Preſſe de cent baiſers cette bouche innocente, Haſte toy, qui retient ton eſprit &amp; tes pas?</orig>
            <reg>Recoy donc la faveur dont t'obligent les Cieux, Et va porter les bras ou tu jettes les yeux, Pour accroître la soidont l'ardeur me tourment Presse de cent baisers cette bouche innocente, Hâte toi, qui retient ton esprit et tes pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois obéir, mais ie ne le doibs pas, Le reſpect m'en empeſche, &amp; ſa chaiſne eſt trop forte Pour ſouffrir qu’a vos yeux mon amitié s’emporte:</orig>
            <reg>Je voudrais obéir, mais ainsi ne le doibs pas, Le respect m'en empêche, et sa chaîne est trop forte Pour souffrir qu'a vos yeux mon amitié s'emporte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Louer voſtre bonte, qu'on ne peut limiter, Eſt le premier deuoir dont ie veux m’acquiter Gnand Roy, permettez donco.</orig>
            <reg>Louer votre bonté, qu'on ne peut limiter, Est le premier devoir dont personne veux m'acquiter Gnand Roi, permettez donco.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Ie te ferme la bouche.</orig>
            <reg>ALEXANDRE Je te ferme la bouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si de ce que j’ay fait la memoire te touche Ie ſeray trop heureux que ton cœur ſeulement En vveuille conſeruer quelque reſſentiment.</orig>
            <reg>Si de ce que j'ai fait la mémoire te touche Je serai trop heureux que ton cœur seulement En veuille conserver quelque ressentiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais deſia trop long-temps ma preſence importune Trouble deux volontez dont le ſang ne fait qu'vne Va careſſer ta ſœur Hytaſpe, &amp; ſouuiens toy D'acquitter aujourd huy ton ſerment &amp; ta</orig>
            <reg>Mlais déjà trop longtemps ma présence importune Trouble deux volontés dont le sang ne fait qu'une Va caresser ta sœur Hytaspe, et souviens toi D'acquitter aujourd' ac ton serment et ta</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION Vous voyez ſi ie ſuis veritable &amp; fidelle.</orig>
            <reg>EPHÊTION Vous voyez si tu suis véritable et fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bague.</orig>
            <reg>La bague.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Epheſtion</orig>
            <reg>ALEXANDRE Éphestion</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION Mais le Prince m’appelle.</orig>
            <reg>EPHÊTION Mais le Prince m'appelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyt aſpe vous dira combien exactement I’ay pris ſoin d’obſeruer voſtre commandement.</orig>
            <reg>Hyt aspe vous dira combien exactement J'ai pris soin d'observer votre commandement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux reconnoiſtront vne ſaueur ſi grande.</orig>
            <reg>Les Dieux reconnaîtront une saveur si grande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma Reine.</orig>
            <reg>Ma Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE Parle bas de peur qu’on ne t’endende, Carinte que voyla me veille de ſi prés, Complice du deſſein de ce Prince des Grecs, Qu'ell eſt comme mon ombre a mes pas attachée.</orig>
            <reg>PARTHENIE Parle bas de peur qu'on ne t'endende, Carinte que voilà me veille de si près, Complice du dessein de ce Prince des Grecs, Qu'elle est comme mon ombre à mes pas attachée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſtes Dieux!</orig>
            <reg>Justes Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noſtre amour doit-elle eſtre cachéc?</orig>
            <reg>notre amour doit-elle être caché?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Tyran nous ſouſmet a des arreſts ſidurs?</orig>
            <reg>Quel Tyran nous soumet a des arrêts sidurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vid-on jamais des feux ny plus beaux ny plus purs?</orig>
            <reg>Vid-on jamais des feux ici plus beaux Seigneur plus purs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Eſpoux.</orig>
            <reg>Un Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop, n’en dis pas dauantage, En penſant m'obliger tu me fais vnoutrage, Croy que ſi nos diſcours peuuent eſtre entendus, Ce mal eſt ſans remede, &amp; nous ſommes perdus</orig>
            <reg>c'est trop, n'en dis pas davantage, En pensant m'obliger tu me fais apprendre, Crois que si nos discours peuvent être entendus, Ce mal est sans remède, et nous sommes perdus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Crier in a pare.</orig>
            <reg>Crier in a pare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me tenir pour ſuſpecte a leur intelligence, C’eſt forcer mon eſprit a quelque defiance.</orig>
            <reg>Me tenir pour suspecte a leur intelligence, C'est forcer mon esprit a quelque défiance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE Puiſqu'aujourd’huy ce nom tout aimable qu'il Au lieu de vous flatter vous trouble &amp; vous déplaiſt, Que dois-ie preſumer ſi ce n’eſt que voſtre ame Se diſpoſe a bruſier d’vne eſtrangere flame?</orig>
            <reg>HYDASPE Puisqu'aujourd'hui ce nom tout aimable qu'il Au lieu de vous flatter vous trouble et vous déplaît, Que dois-je présumer si ce n'est que votre âme Se dispose a brusier d'une étrangère flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos yeux ont allumé celle d’vn conquerant, Tout le monde eſt inſtruit des deuoirs qu'il vous rend, Et par combien d'efforts ſa paßion extreme Taſche de me rauir la moitié de moy-meſme.</orig>
            <reg>Vos yeux ont allumé celle d'une conquérant, Tout le monde est instruit des devoirs qu'il vous rend, Et par combien d'efforts sa passion extrême Tâche de me ravir la moitié de moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés lors que juſqu’a toy ce bruit eſt arriué, t Mon Mon loüable deſſein deuoit eſtre approuué, Et loin de ſoupçonner ma conſtance infinie, Tu deuois admirer le ſoin de Parthenie.</orig>
            <reg>Dès lors que jusqu'a toi ce bruit est arrivé, t Mon Mon louable dessein ait avoir approuvé, Et loin de soupçonner ma constance infinie, Tu devais admirer le soin de Parthénie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ay craint auee raiſon que la haine du Roy Te ſçachant mon époux n'eſclattaſt contre toy, Et qu’il ne vouluſt perdre vn Prince que j’eſpeQu il voudra conſeruer ſous ce doux nom de ere:</orig>
            <reg>I ai craint aue raison que la haine du Roi Te sachant mon époux n'éclatât contre toi, Et qu'il ne voulût perdre un Prince que j'espeQu il voudra conserver sous ce doux nom de ère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c'eſt trop en parler, prenons à l'auenir y niſeut pim jauvravit à nous tutfétenir.</orig>
            <reg>Mais c'est trop en parler, prenons à l'avenir y nisut pim jauvravit à nous tutfétenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TASPE Ie bruſle pour cela d'vne amour nompareille</orig>
            <reg>TASPE Je brûle pour cela d'une amour nompareille</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie puhmpamuppenuiucauuponuceille, Dans vne heure au jardin nous pourrons nous reuoir.</orig>
            <reg>Si personne puhmpamuppenucauuponuceille, Dans quelque heure au jardin nous pourrons nous revoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchez de la tromper.</orig>
            <reg>Tâchez de la tromper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y ſeray mon pounoir.</orig>
            <reg>J'y serai mon pounoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>om que jemu font memems jou voſtre ame eſt contente.</orig>
            <reg>om que jemu font -même vôtre âme est contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fortune reſſemble vne Mer inconſtunte, Dont le calme profond eſt vn ſigne certain Qui preſage aux Nochers vn Orage prochain</orig>
            <reg>Ma fortune ressemble une Mer inconstunte, Dont le calme profond est un signe certain Qui présage aux Nochers un Orage prochain</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TICIL III.</orig>
          <reg>TICIL III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A LEXANDRE, CARINTE.</orig>
          <reg>À LEXANDRE, CARINTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Elas!</orig>
            <reg>ALEXANDRE Élas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que m’as-tu dit?</orig>
            <reg>que m'as-tu dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tes nouuelles.</orig>
            <reg>tes nouuelles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Carinte, a Forment dans mon eſprit vn confus lahyrinte.</orig>
            <reg>Carinte, a Forment dans mon esprit un confus lahyrinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt il bien vray que cetobiet charmãt Feignant d'aimer vn frere idolatre vn amant?</orig>
            <reg>est il bien vrai que cetobjet charmant Feignant d'aimer un frère idolatre un amant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les pleurs qu'elle averſeZdans ſa triſte auanture Regardoient-ils l’Amour pluſtoſt que la NauCarinte ſi tu peux m'eſclaircir ſur ce poinct, Haſte-toy de le faire &amp; ne me jlatte point</orig>
            <reg>Les pleurs qu'elle averseZdans sa triste aventure Regardaient-ils l'Amour plutôt que la NauCarinte si tu peux m'éclaircir sur ce point, Hâte-toi de le faire et ne me jatte point</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux en ont jugé pliſtoſt que mes orcilles Ayant bien obſerué ſes douleurs nompareilles I'ay pu douter qu'vn frere euſt des charmes ſi forts Ails puſſent exciter ces funeſtes tranſports:</orig>
            <reg>Mes yeux en ont jugé plutôt que mes orcilles Ayant bien observé ses douleurs nompareilles J'ai pu douter qu'un frère eût des charmes si forts Ails pussent exciter ces funestes transports:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alaiis quandbien ce ſoupcon euſt eu moins d’apparance, I’aurois du le ſonder deſſus leur défiance:</orig>
            <reg>Alais quandbien ce soupçon eût eu moins d'apparance, J'aurais du le sonder dessus leur défiance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car s'eſtans cſioigneZ leurs regards deſignoient Combien j'eſtois ſuſpecte au diſcours qu'ils tenoient.</orig>
            <reg>Car s'étant csioignez leurs regards désignaient Combien j'étais suspecte au discours qu'ils tenaient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyt aſpe tout rauy de l’objet de ſa ſlame neimuton funuomepponi pouncichaler ſon ame;</orig>
            <reg>Hy aspe tout ravi de l'objet de sa slâme neimuton funuomeponi pouncichaler son âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parthenie au contraire arreſtoit doucement Le cours impetueux de ce prompt mouuement, muine pauncuonupenoii detontirir ſon martyre.</orig>
            <reg>Parthénie au contraire arrêtait doucement Le cours impétueux de ce prompt mouvement, muine puncuonupenait detontirir son martyre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus elle m'enſeignoit ce que ie viens de dire.</orig>
            <reg>Plus elle m'enseignait ce que pr viens de dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyt aſpe n’a donc point depuis noſtre entretien Parle de mon amour ?</orig>
            <reg>Hyt aspe n'a donc point depuis notre entretien Parle de mon amour ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas meſme du ſien.</orig>
            <reg>Non pas même du sien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour donner vn peu d’air a leur ſlame commune Ma preſence ſans doute eſtoit trop importune.</orig>
            <reg>Pour donner un peu d'air a leur slamme commune Ma présence sans doute estoit trop importune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE.</orig>
          <reg>ALEXANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton rapport n'a pour moy que trop de verité, Le mepris qu'elle fait de ma fidelité, Sa rigueur, ſes ſouſpirs, &amp; ſa douleur extréme Diſent ouuertement c'eſt Hyluſpe qu'elle atme La coupable qu'ell eſt ſe mocque de mon mal, Au mepris de ma gloire elle eſleue vn riual Qui dans ſon infortune a mille autre ſeconde Se peut dire pourtant le plus heureux du monde.</orig>
          <reg>Ton rapport n'a pour moi que trop de vérité, Lé pris qu'elle fait de ma fidélité, Sa rigueur, ses soupirs, et sa douleur extrême Disent ouvertement c'est Hyluspe qu'elle atme La coupable qu'elle est se moque de mon mal, Au mépris de ma gloire elle élève un rival Qui dans son infortune a mille autre seconde Se peut dire pourtant le plus heureux du monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais deuſſay-ie appeller l Enſer a mon ſecours, Ie veux de ce bon-heur interrompre le cours, Ie veux tout employer, ſoins, trauaux &amp; ſeruices Pour forcer Parthenie a finir mes ſupplices.</orig>
          <reg>Mais dussay-je appeler l' Enser à mon secours, Je veux de ce bonheur interrompre le cours, Je veux tout employer, soins, travaux et services Pour forcer Parthénie a finir mes supplices.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ou la trouuant rebelle a m’accorder ce bien Faire vn meſme torrent de ſonſang &amp; du mien.</orig>
          <reg>Où la trouvant rebelle a m'accorder ce bien Faire un même torrent de sonsang et du mien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſans doute en ce lieu quelque deſſein l’appelle, Laiſſe-moy ſeul, Carinte, vn moment auec elle, Il faut que mon amour faſſe vn dernicreffort.</orig>
          <reg>Mais sans doute en ce lieu quelque dessein l'appelle, Laisse-moi seul, Carinte, un moment avec elle, Il faut que mon amour fasse un dernicreffort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCENE II.</orig>
          <reg>DCENE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, PARTHENIE.</orig>
          <reg>ALEXANDRE, PARTHENIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LEXANDRE s’en va Parthenie?</orig>
            <reg>À LEXANDRE s'en va Parthénie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où m’appelle mon ſort Souſpirer mes mal-heurs, pleurer ma ſeruitude A la faueur de l’ombre &amp; de la ſolitude.</orig>
            <reg>Où m'appelle mon sort Souspirer mes malheurs, pleurer ma servitude À la faveur de l'ombre et de la solitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyt aſpe retrouué vos pleurs doiuent ceſſer, Il n'eſt point de douleur qu'il ne puiſſe chaſſer, Ce frere tout brillant d’vne gloire infinie A tiré du tombeau l’eſpoir de Parthenie, Et s’il joint ſa vaillãce aux beautez de ſa ſœur, Il peut du monde entier ſe rendre poſſeſſeur.</orig>
            <reg>Hy aspe retrouvé vos pleurs doivent cesser, Il n'est point de douleur qu'il ne puisse chasser, Ce frère tout brillant d'une gloire infinie A tiré du tombeau l'espoir de Parthénie, Et s'il joint sa vaillance aux beautés de sa sœur, Il peut du monde entier se rendre possesseur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rire des malheureux quand le ſort les outrage, C’eſt en quelque façon trahir voſtre courage, Au poinct où nous a mis la colere des Cieux On ne doit redouter ny ſon bras ny mes yeux.</orig>
            <reg>Rire des malheureux quand le sort les outrage, C'est en quelque façon trahir votre courage, Au point où nous a mis la colère des Cieux On ne doit redouter ici son brasîle mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on ne craindre point des armes touſiours preſtes A faire ſur les cœurs de nouuelles conqueſtes?</orig>
            <reg>Peut-on ne craindre point des armes toujours prêtes A faire sur les cœurs de nouvelles conquêtes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, les traits de vos yeux penetrent trop auãt, Et pour n’eſtre pas craints ils bleſſent trop ſouuent, De leurs diuins appas le charme inéuitable De tout mes ennemis eſt le plus redoutable:</orig>
            <reg>Non, les traits de vos yeux pénètrent trop avant, Et pour n'être pas craints ils blessent trop souvent, De leurs divins appas le charme inévitable De tout mes ennemis est le plus redoutable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy ſeul a pu borner le cours de mes exploits, Et ſouſmettre ma gloire au pouuoir de ſes loix Que ſi ma paßion vous eſt aſſez connue Pourquoy tant de froideur ou tant de retenue?</orig>
            <reg>Lui seul a pu borner le cours de mes exploits, Et sousmettre ma gloire au pouvoir de ses lois Que si ma passion vous est assez connue Pourquoi tant de froideur ou tant de retenue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps belle ingratte, il eſt temps de penſer A punir mes deſſeins ou les recompenſer.</orig>
            <reg>Il est temps belle ingrate, il est temps de penser A punir mes desseins ou les récompenser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’ardeur que ie ſens fut iamais criminelle, N’eſpargnez ny courroux ny ſupplices cõtr' elle:</orig>
            <reg>Si l'ardeur que je sens fut jamais criminelle, N'épargnez ici courroux ni supplices comme elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi d’vn feu tout ſaint mõ courage eſt épris, Voſtre cœur Parthenie en doit eſtre le prix.</orig>
            <reg>Mais si d'un feu tout saint mo mme est épris, Votre cœur Parthénie en doit être le prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt trop le refuſer aux larmes d Alexandre, C'eſt contre ſes efforts trop long-temps ſe defindre, Regardez ma bleſſure &amp; pour ma gueriſon Conſullez vne fois l’amour &amp; la raiſon, Si mes juſtes deſirs ont le bien qu’ils pretendent, De cent Princes vaineus les troſnes vous attendent, Vos plusſimples regards ſeront autant de loix, Et vos pieds fouleront les couronnes des Roix.</orig>
            <reg>C'est trop le refuser aux larmes d' Alexandre, C'est contre ses efforts trop longtemps se défindre, Regardez ma blessure et pour ma guérison Consullez ain si l'amour et la raison, Si mes justes désirs ont le bien qu'ils prétendent, De cent Princes vaineus les trônes vous attendent, Vos plussimples regards seront autant de lois, Et vos pieds fouleront les couronnes des Roix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce faiſte de grandeur regarde vn precipice, Dont l’horreur m’epouuente auec trop de juſlice.</orig>
            <reg>Ce faîte de grandeur regarde un précipice, Dont l'horreur m'épouvante toujours trop de juslice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre que pour monter a ce poinét bien-heureux Le degré ce me ſemble eſt vn peu dangereux, La fortine en veut trop au repos desMonarques, Ma cheute en a donné de ſi faneſtes marques, Que le bien le plus grand ouſe porte mon chois, C'eſt de ne tomber point vne ſeconde ſois.</orig>
            <reg>Outre que pour monter à ce point bien-heureux Le degré ce me semble est un peu dangereux, La fortine en veut trop au repos desMonarques, Ma chute en a donné de si fanêtes marques, Que le bien le plus grand ouse porte mon chois, C'est de ne tomber point une seconde sois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre cruauté vout rend ingenieuſe!</orig>
            <reg>Que votre cruauté vout rend ingénieuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V’ous craignez deſire mienne &amp; non pas d’eſtre heureuſe, Sans doute d’autres uœux voſtre eſprit ſ'atteroient, Li dans vne autre main les ſceptres vous plairoienit Quelelque rigueur du ſort, quelques perils ex tremes Qui nous rendent peſant le faix des diadeſmes Tout ce que vous oſez de haine teſmoigner Va droit a ma perſonne, &amp; non pas a regner:</orig>
            <reg>V'ous craignez désire mienne et non pas d'être heureuse, Sans doute d'autres œux votre esprit s'atteraient, Li dans une autre main les sceptres vous plairenit Quelque rigueur du sort, quelques périls ex remes Qui nous rendent pesant le fait des diadèmes Tout ce que vous osez de haine témoigner Va droit à ma personne, et non pas a régner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mſais ſi vouen'obſeruez naiſſance ny merite Prenez gai de qu'enfin ce mepris ne m'irrite, Ma colere pourroit eſclatter a ſon tour, Et la force feroit ce que n'a pu l’amour.</orig>
            <reg>Msais si vouen'observez naissance ni érite Prenez gai de qu'enfin ce mépris ne m'irrite, Ma colère pourrait éclatter à son tour, Et la force ferait ce que n'a pu l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE La force le feroit, Dieux que viens-ie d’entendre ?</orig>
            <reg>PARTHENIE La force le ferait, Dieux que viens-je d'entendre ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont ce là des diſcours dignes d’vn Alexandre, De cent peuples diuers le pere &amp; le vainqueur?</orig>
            <reg>Sont ce là des discours dignes d'un Alexandre, De cent peuples divers le père et le vainqueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, la houche a trahi les mouuemens du cœur, Celuy qui de nos Dieux eſt la parfaite image Ne s'abaiſſeroit pas iuſqu'a faire vnoutrage, Et qui des malheureux eſtl Azyle &amp; le port, Ne voudroit pas cauſer mon naufruge &amp; ma mort, Le remede aſſaré de mes craintes ſecrettes C'eſt de vou qui ie ſuis, c'eſt de vou qui vous estes, Ie connois quelles loix m'impoſe mon deuoir, Et ſçay que vos vertus paſſent v'oſtre peuuoir Pluſtoſt que de ſouffrir qu’vne action ſi noire Imprimaſt quelque tache au luſtre de leur gloire Si leurs ſages conſeils ne la détournoient pai Elles appelleroient le ſecours de mon bras, Qui plein d'vne fureur digne d’eſtre ſuiuie Finiroit d’vn ſeul coup vos deſſeins &amp; ma vie</orig>
            <reg>Non, la houche a trahi les mouvements du cœur, Celui qui de nos Dieux est la parfaite image Ne s'abaisserait pas jusqu'a faire vnoutrage, Et qui des malheureux est Azyle et le port, Ne voudrait pas causer mon naufruge et ma mort, Le remède assaré de mes craintes secrètes C'est de vou qui le suis, c'est de vou qui vous êtes, Je connais quelles lois m'impose mon devoir, Et sais que vos vertus passent votre peuvoir Plutôt que de souffrir qu'une action si noire Imprimast quelque tache au lustre que leur tache Au lus sages de ne la eur Elles oyre de leur g mon ire, Et plein d' fureur digne être suiuie Finiroit seul coup vos desseins et ma vie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Vous pouuez empeſcher qu’vn Monarque irrité Ne ſe porte iamais à cette extremité, S’il a des qualitez, dignes de voſtre eſtime Ne les mepriſezplus, deſchargez vous d'vn crime Qui pourroit toſt ou tard voſtre gloire ternir Et que les Dieux ſeroient obligez de punir, Vous auez le ſecret de lire dans mon ame, Vous ſçauez que vos yeux ont allumé ma flame, Ne me refuſez, pas quelque ſoulagement, Que ie baiſe vne fois cette main ſeulement.</orig>
            <reg>ALEXANDRE Vous pouvez empêcher qu'un Monarque irrité Ne se porte jamais à cette extrémité, S'il a des qualités, dignes de votre estime Ne les méprisezplus, déchargez vous d'un crime Qui pourrait tôt ou tard votre gloire ternir Et que les Dieux seraient obligez de punir, Vous avez le secret de lire dans mon âme, Vous savez que vos yeux ont allumé ma flamme, Ne me refusez, pas quelque soulagement, Que Que Que vne baise une main seulement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appaiſez.</orig>
            <reg>Apaisez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt trop, qu’oſez-vous entreprendre?</orig>
            <reg>c'est trop, qu'osez-vous entreprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre honneur &amp; le mien vous le doiuent défendre, S'il faut de voſtre flame eſteindre les ardeurs Employez-y grand Prince ou mon ſang ou mes pleurs.</orig>
            <reg>Votre honneur et le mien vous le doivent défendre, S'il faut de votre flamme éteindre les ardeurs Employez-y grand Prince ou mon sang ou mes pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt deuenu le ſoin de voſtre renommée ?</orig>
            <reg>Qu'est devenu le soin de votre renommée ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſont ces actions de vertu conſommée Dont vous ſcauez fonder le repos d’vn Eſtat?</orig>
            <reg>Ou sont ces actions de vertu consommée Dont vous savez fonder le repos d'un État?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voulez-vous ſouiller par ce laſche attentat?</orig>
            <reg>Les voulez-vous souiller par ce lâche attentat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>montrez ce que peut vne valeur extreme, Ayant vaincu par tout triomphez de vous meſme, C’eſt peu que de ſçauoir dompter les nations Si l on ne ſçait außi dompter ſes paßions.</orig>
            <reg>montrez ce que peut une valeur extrême, Ayant vaincu par tout triomphés de vous même, C'est peu que de savoir dompter les nations Si l' ait aussy aussi dompter ses passions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels plus dignes lauriers.</orig>
            <reg>Quels plus dignes lauriers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Ceſt aſſez inhumaine Par vn diſcours flatteur entretenir ma peine, Oppoſe ouuertement ta haine a mon bon-heur Sans couurir tes mépris d’vn pretexte d’hõneur.</orig>
            <reg>ALEXANDRE Cest assez inhumaine Par un discours flatteur entretenir ma peine, Oppose ouuertement ta haine à mon bonheur Sans couvrir tes mépris d'un prétexte d'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay quel eſt l’autheur des chaiſnes qui te liẽt, Ie connois le deſſein que tes larmes paſlient, Et le ſecret demon qui force ta beauté A payer mon amour de tant de cruauté, Ouy, ſans m'expliquer mieux deſſus ton impoſture, Ton adreſſe n’a pu me cacher ta bleſſure, De ton cœur embrazé le feu brille au dehors.</orig>
            <reg>Je sais quel est l'auteur des chaînes qui te lièrent, Je connais le dessein que tes larmes paslient, Et le secret démon qui force ta beauté A payer mon amour de tant de cruauté, , sans m'expliquer mieux dessus ton imposture, Ton adresse n'a pu me cacher ta blessure, De ton cœur embrasé le feu brille au dehors.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ton ame eſt eſclaue außi-bien que ton corps:</orig>
            <reg>Et ton âme est esclave aussi-bien que ton corps:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelque doux eſpoir qui flatte Parthenie, Ie ne laiſſeray point ſon offenſe impunie, Ie veux que mon courroux d’heure en heure croiſſant Pour perdre le coupable attaque l’innocent, Puiſqu'a mes juſtes vœux cet obſtacle s’oppoſe D'vn ſi faſcheux effet ie deſtruiray la cauſe, Ma haine &amp; ma fureur regneront à leur tour, Et l’autheur de mes nuits ne verra plus le iour:</orig>
            <reg>Mais quelque doux espoir qui flatte Parthénie, Je ne laisserai point son offense impunie, Je veux que mon courroux d'heure en heure croissant Pour perdre le coupable attaque l'innocent, Puisqu'a mes justes vœux cet obstacle s'oppose D'un si fâcheux effet ie détruirai la cause, Ma haine et ma fureur régneront à leur tour, Et l'auteur de mes nuits ne verra plus le jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ators tu conceuras des deſſeins infertiles, Ton ame ſentira des remords inutiles, Et rongée au dedans d’vn déplaiſir ſecret Quand ie mourray d'amour tu mourras de rerret.</orig>
            <reg>Ators tu concevras des desseins infertiles, Ton âme sentira des remords inutiles, Et rongée au dedans d'un déplaisir secret Quand ie mourrai d'amour tu mourras de rerret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appaiſez juſtes Dieux tant d'horribles tempeEt deſtournez le coup qui menace nos teſtes, Ou ſi veſtre juſtice en ordonne autrement Expoſez au peril la mienne ſeulement, Cor ſeruez, mon oſpoitt,mun d'ou vient qu’il neDe tenir la parolle où ſon amour l’oblige?</orig>
            <reg>Apaisez justes Dieux tant d'horribles tempeEt détournez le coup qui menace nos têtes, Ou si vêtre justice en ordonne autrement Exposez au péril la mienne seulement, Cor servez, mon ospait,mun d'ou vient qu'il neDe tenir la parole où son amour l'oblige?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelles difficultez peuuent le retenir?</orig>
            <reg>Quelles difficultés peuvent le retenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aul mon œil me deçoit, ou ie le voy venir.</orig>
            <reg>Aul mon œil me déçoit, ou ainsi le vois venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HYTASPE, PARTHENIE</orig>
          <reg>HYTASPE, PARTHÉNIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOus m’auez preuenu, belle &amp; ſage Print Mais vous ne deuez pas m'accuſer de pareſſe I ay bien eu de la peine a pouuoir euiter D'eſtre veu d Alexandre.</orig>
            <reg>JOus m'avez prévenu, belle et sage Print Mais vous ne devez pas m'accuser de paresse I ai bien eu de la peine a pouvoir éviter D'être vu d' Alexandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez mal ſatisfait.</orig>
            <reg>Assez mal satisfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient de me quittes</orig>
            <reg>Il vient de me quittes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay veu ſur ſon viſage D’vne forte douleur le puiſſant teſmoignage, La colere rendoit ſon aſpect farieux, Et comme s’il euſt eu aes eſclairs dans les yeux Chaſque trait qu’ils lançoient ſoit au Cel, ſoit en terre, Portoit de ſa fareur l’effroyable tonnerre.</orig>
            <reg>J'ai vu sur son visage D'une forte douleur le puissant témoignage, La colère rendait son aspect farieux, Et comme s'il eût eu àes éclairs dans les yeux Châque trait qu'ils lançaient soit au Cel, soit en terre, Portait de sa fareur l'effroyable tonnerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt preſt d’adjoufter pour vn acte inhumain Aux eſclairs de ſes yeux les foudres de ſa main:</orig>
            <reg>Il est prêt d'ajouffter pour un acte inhumain Aux éclairs de ses yeux les foudres de sa main:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas s’il te reste vn deſir de me plaire, Dérobons-nous, Hyt aſpe, au feu de ſa colere, Preuenons le deſſein qu’il a fait contre nous.</orig>
            <reg>Mais hélas s'il te reste un désir de me plaire, Dérobons-nous, Hylet aspe, au feu de sa colère, Prévenons le dessein qu'il a fait contre nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alexandre eſt clement.</orig>
            <reg>Alexandre est clément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alexandre est jaloux:</orig>
            <reg>Alexandre est jaloux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſcaches que l’amour dont ſon ame est attainte, Toute aueugle qu’ell’eſt a découuert ma feinte, Et qu'il ne ſonge plus qu'a s’armer contre toy Pour vanger te mepris que t'ay fait de ſa foy.</orig>
            <reg>Oui, scaches que l'amour dont son âme est attainte, Toute aveugle qu'ellest est découvert ma feinte, Et qu'il ne songe plus qu'a s'armer contre toi Pour venger te mépris que t'ai fait de sa foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le coupable effet d’vne telle penſée Sa generoſité ſe trouueroit bleſſée, Et ſa gloire mourroit ſi ſon cœur abbatu Laiſſoit regner ſa flame ou regne ſa vertu.</orig>
            <reg>Dans le coupable effet d'une telle pensée Sa générosité se trouverait blessée, Et sa gloire mourrait si son cœur abattu Laissait régner sa flamme ou règne sa vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dans vn malheur ſi plein de violence Tu flattes mon eſprit d'vne foible eſperance, Et que tu fondes mal ton repos &amp; le mien, Sur vn deſeſperé la vertu ne peut rien, Cette aiuinite Teolouit ou l’eſtonne, Et ſonoreille eſt ſourde aux cõſeils qu'elle donne</orig>
            <reg>que dans un malheur si plein de violence Tu flattes mon esprit d'une faible espérance, Et que tu fondes mal ton repos et le mien, Sur un désespéré la vertu ne peut rien, Cette aivinite Tolouit ou l'étonne, Et sonoreille est sourde aux conseils qu'elle donne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, ſi ſon deſſein ne ſe peut diuertir, Quel remede employer pour nous en guarantir?</orig>
            <reg>Et bien, si son dessein ne se peut divertir, Quel remède employer pour nous en garantir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La fuitte.</orig>
            <reg>La fuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE</orig>
            <reg>PARTHENIE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quel climat?</orig>
            <reg>En quel climat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nos terres deſolées A la fureur de Mars ſont toutes immolées.</orig>
            <reg>nos terres désolées À la fureur de Mars sont toutes immolées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reste des mortels n’est pas encor ſouſmnis, Cependant qu'Alexandre aura des ennemis Ne deſeſperons pas de trouuer vn Azyle Ou pour nostre ſalut ton bras puiſſe eſtre vtile:</orig>
            <reg>Le reste des mortels n'est pas encor soumnis, Cependant qu'Alexandre aura des ennemis Ne désespérons pas de trouver un Azyle Ou pour notre salut ton bras puisse chang vtile:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons, rien ne s’oppoſe au bien que ie pretends, Et nous auons pour nous la Iuſtice &amp; le Temps.</orig>
            <reg>Fuyons, rien ne s'oppose au bien que je prétends, Et nous avons pour nous la Justice et le Temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'attendons-nous, Hytaſpe?</orig>
            <reg>Qu'attendons-nous, Hytaspe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimable Parthenie Vout jouiſſez d’vn bien que le Ciel me denie, Vous pouuez, eſchapper ſans trahir coſtre foy Mais cette liberte ne vient pas iuſqu'a moy Si mes fers ſont rompus ma parolle me lie, Et voſtre volonte ne peut eſtre accomplie Si le Prince ne donne a mon eſloignement Ou ſa permißion ou ſon commandement.</orig>
            <reg>Aimable Parthénie Vout jouissez d'un bien que le Ciel me denie, Vous pouvez, échapper sans trahir cotre foi Mais cette liberté ne vient pas jusqu'a moi Si mes fers sont rompus ma parole me lie, Et votre volonté ne peut être accomplie Si le Prince ne donne à mon éloignement Ou sa permion ou son commandement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YTASPE Ie l’ay iuré.</orig>
            <reg>YTASPE -Je l'ai juré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTITENIE.</orig>
            <reg>PARTITENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serment illegitime, Tu l'as fait ſans raiſon, tu le rõpras ſans crime, Tu duibis trop a l’Amour, &amp; ce premier vainqueur Engagea ta parolle außi-bien que ton cœur.</orig>
            <reg>Serment illégitime, Tu l'as fait sans raison, tu le rappras sans crime, Tu duibis trop à l'Amour, et ce premier vainqueur Engagea ta parole aussi-bien que ton cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que pour luy j'oſerois toute choſe, Ie voudrois ſeulement que les loix qu’il m'impoſe Puſſent me diſpenſer de celles de l’honneur, Mais helas!</orig>
            <reg>Il est vrai que pour venir j'oserais toute chose, Je voudrais seulement que les lois qu'il m'impose Pussent me dispenser de celles de l'honneur, Mais hélas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne mets plus d’obſtacle a mon bon-heur Et ſi tu ne me crois indigne d'eſtre aimée, Mepriſe pour me plaure, vne vaine fumée:</orig>
            <reg>Ne mets plus d'obstacle à mon bonheur Et si tu ne me crois indigne d'être aimée, Meprise pour me plaure, une vaine fumée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Erfruſpe onneneuen poorentu vn peu devent, Vn bien imaginaire, vn appas deceuant, Qui par l’oppreßion d’vn vainqueur redoutable Nous fera ſuccomber ſous vn mal veritable.</orig>
            <reg>Erfruspe onnençen poutentu un peu devent, Un bien imaginaire, un appas décevant, Qui par l'oppression d'un vainqueur redoutable Nous fera succomber sous un mal véritable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque faſcheux deſtin qui menace mes jours Ie n'en puis arreſter ny diuertir le cours, I’aime mieux eſprouuer la Fortune ennemie Que de m'en guarantir par vn trait d infamie!</orig>
            <reg>Quelque fâcheux destin qui menace mes jours Je n'en puis arrêter ni divertir le cours, J'aime mieux éprouver la Fortune ennemie Que de m'en garantir par un trait d infamie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vn mot cet honneur m'eſt vn charme ſi fort, Que l’auoir eſt ma vie, &amp; le perdre eſt ma mort</orig>
            <reg>En un mot cet honneur m'est un charme si fort, Que l'avoir est ma vie, et le perdre est ma mort</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſpoux dénaturé, puiſque c’eſt te déplaire Que de te propoſer vn conſeil ſalutaire, Prepare de bonne heure, &amp; ton cœur &amp; tes yeux Aux laſches attentats d’vn amant furieux, Verras-tu ſans mourir de regret &amp; de honte Qu'Alexandre preſſé de l’ardeur qui le dompte, Forcant ma reſiſtance außi-bien que ma foy, Triomphe de ta gloire en triomphant de moy ?</orig>
            <reg>Espoux dénaturé, puisque c'est te déplaire Que de te proposer un conseil salutaire, Prepare de bonne heure, et ton cœur et tes yeux Aux lâches attentats d'un amant furieux, Verras-tu sans mourir de regret et de honte Qu'Alexandre pressé de l'ardeur qui le dompte, Forcant ma résistance aussi-bien que ma foi, Triomphe de ta gloire en triomphant de moi ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verras-tu ſans horreur les appreſts effroyables Que ce tyran deſtine a ſes deſſeins coupables?</orig>
            <reg>Verras-tu sans horreur les apprêts effroyables Que ce tyran destine à ses desseins coupables?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il appelle vn complice, il eſt a mes coſtez, The paitee miuontonuo meo oilinpont arreſtez, Et dans moins d’vn moment ſon impudique bouche Va ſouiller ma pudeur &amp; profaner ta couche.</orig>
            <reg>Il appelle un complice, il est à mes côtés, The paite mivontonuo meo oilinpont arrêtez, Et dans moins d'un moment son impudique bouche Va souiller ma pudeur et profaner ta couche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour euiter ce mal juſtement ſoupçonné, Pratiquez le conſeil que vous m’auez donné, Fuyez de ce climat, &amp; des mains d’vn barbare Arrachez le treſor d’vne beauté ſi rare:</orig>
            <reg>Pour éviter ce mal justement soupçonné, Pratiquez le conseil que vous m'avez donné, Fuyez de ce climat, et des mains d'un barbare Arrachez le trésor d'une beauté si rare:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Prince offenſé murmure contre vous, C’eſt à moy d’eſſuyer les traits de ſon courroux, Et ſi dans ſon eſprit voſtre fuitte eſt vn crime, Il faut pour l’expien quen fon ju crenmes</orig>
            <reg>Si le Prince offensé murmure contre vous, C'est à moi d'essuyer les traits de son courroux, Et si dans son esprit votre fuite est un crime, Il faut pour l'expien quen son ju crenmes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie parte ſans toy ne le preſume point, Deſſus ma volonté tu peux tout hors ce poinct, Serois-ie dans le port &amp; tcy dans le naufrage?</orig>
            <reg>Que était parte sans toi ne le présume point, Dessus ma volonté tu peux tout hors ce point, Serais-je dans le port et tcy dans le naufrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay trop pour le ſouffrir d'amour &amp; de courage Vn projet glorieux que mon ame concoit M'attache a ton deſtin quelque eſtrange qu’il ſoit:</orig>
            <reg>J'ai trop pour le souffrir d'amour et de courage Un projet glorieux que mon âme conçoit M'attache à ton destin quelque étrange qu'il soit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Prince entreprend de me faire vne injure, Pan nus puert Suurets, pur toy meſme ie jure Que ſi ie puis cacher vn poignard dans monſein.</orig>
            <reg>Si le Prince entreprend de me faire une injure, Pan nus puert Suvrets, pur toi -même ie jure Que si tu puis cacher un poignard dans monsein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon treſpas preuiendra ſon coupable deſſein.</orig>
            <reg>Mon trépas préviendra son coupable dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IYTASPE.</orig>
            <reg>IYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans troubler voſtre eſprit d’vne image funeſte, Pour finir vos malheurs vn reme de vous reſte.</orig>
            <reg>Sans troubler votre esprit d'une image funeste, Pour finir vos malheurs un reme de vous reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel?</orig>
            <reg>Quel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dnttoruer nux cuux at ce nouuel amant Le prix que ſa valeur merite justement.</orig>
            <reg>Dîtoruer nux cuux at ce nouvel amant Le prix que sa valeur mérite justement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’obtint mon amour donnez le a ſa fortune, Nostre hymen n'est pour vous qu’vne chaiſne importune Que vous deuez briſer pour vous mettre en repos.</orig>
            <reg>Ce qu'obtint mon amour donnez le a sa fortune, Notre hymen n'est pour vous qu'une chaîne importune Que vous devez briser pour vous mettre en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah cruel!</orig>
            <reg>Ah cruel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui t'inſpire vn ſi faſcheux propos?</orig>
            <reg>qui t'inspire un si fâcheux propos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sroy ru que Parthenie ait le cœur aſſez laſche Pour faire a ſon honneur cette honteuſe taſche?</orig>
            <reg>Srois ru que Parthénie ait le cœur assez lâche Pour faire à son honneur cette honteuse tâche?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H YTASPE.</orig>
            <reg>H HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy-non?</orig>
            <reg>Pourquoi-non?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cet honneur n'eſt rien qu’vn peus de vent, Vn bien imaginaire, vn appas deceuant.</orig>
            <reg>cet honneur n'est rien qu'un pus de vent, Un bien imaginaire, un appas décevant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'en dy pas dauantage, Hytaſpe tu te vanges, Tu ſçais me ſurmonter par des moyens eſtrãges.</orig>
            <reg>N'en dis pas davantage, Hyntaspe tu te venge, Tu sais me surmonter par des moyens étranges.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, à tes tuijons ie n'oppoſe plus rien, Sauuons également ton honneur &amp; le mien, Et ne ſouffrons iamais qu'at une fleſtriſſure Terniſſe la beauté d’vne choſe ſi pure:</orig>
            <reg>Enfin, à tes tuijons ici n'oppose plus rien, Sauvons également ton honneur et le mien, Et ne souffrons jamais qu'at une flétrissure Ternisse la beauté d'une chose si pure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui vient?</orig>
            <reg>Mais qui vient?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est Lycandre.</orig>
            <reg>C'est Lycandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II LYCANDRE &amp; quelques Gardes, PARTHENIE, HYTASPE.</orig>
          <reg>SCÈNE II LYCANDRE et quelques Gardes, PARTHENIE, HYTASPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I IV antez quelques pas</orig>
            <reg>I IV antez quelques pas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie tremble.</orig>
            <reg>Je tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez preſts, mais ne le touchez, pas.</orig>
            <reg>Soyez prêts, mais ne le touchez, pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me condamnez point, Hytaſpe, ſi ie trouble Vn ſi doux entretien.</orig>
            <reg>Ne me condamnez point, Hytaspe, si ici trouble Un si doux entretien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma crainte redouble.</orig>
            <reg>ma crainte redouble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy m’a commandé de me ſaiſir de vous.</orig>
            <reg>Le Roi m'a commandé de me saisir de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah dangereux effet d’un injuſte courroux!</orig>
            <reg>Ah dangereux effet d'un injuste courroux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H ii</orig>
            <reg>H Hi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De moy sepuurp tocomms jueſtece donc qu'il m’impute?</orig>
            <reg>De moi sépuurp tocomms jueste donc qu'il m'impute?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſ en vrurt preferit qſu it faur que j’execute, Si vous yreſiſtez ce ne ſera qu'en vain, I ay la force pour moy.</orig>
            <reg>Pes en vrurt préférit qsu it saur que j'exécute, Si vous yristez ce ne sera qu'en vain, I ai la force pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE Ce n’est pas mon deſſein, Pourueu que mon treſpas borne ſon injustice, Allons ou vous voudrez, en priſon, au ſupplice.</orig>
            <reg>HYTASPE Ce n'est pas mon dessein, Pourvu que mon trépas borne son injustice, Allons ou vous voudrez, en prison, au supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mabandonner ſi toſt, quel ſurcroiſt de malheur, Hytaſpe?</orig>
            <reg>Mabandonner si tôt, quel surcroît de malheur, Hytaspe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez à ma juſte douleur, Ce coup inopiné trouble ma fantaiſie, Et fait l’aueuglement dont mon ame eſt ſaiſie:</orig>
            <reg>Pardonnez à ma juste douleur, Ce coup inopiné trouble ma fantaisie, Et fait l'aveuglement dont mon âme est saisie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n'en augmentez pas l’exceßiue rigueur, Et ſi quelque pitié regne dans voſtre cœur, Ne laiſſez pas noyer au torrent de vos larmes Ce que vous poſſedez &amp; d’appas &amp; de charmes.</orig>
            <reg>Mais n'en augmentez pas l'excessiue rigueur, Et si quelque pitié règne dans votre cœur, Ne laissez pas noyer au torrent de vos larmes Ce que vous possédez et d'appas et de charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy tant de regrets puiſqu'ils ſont ſuper.</orig>
            <reg>Pourquoi tant de regrets puisqu'ils sont super.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace.</orig>
            <reg>De grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, ie ne te verray plus.</orig>
            <reg>C'en est fait, Madame ne te verrai plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſons de nous ſ'atter, ta perte eſt aſſaree, Vn Prince, ah!</orig>
            <reg>Cessons de nous s'atter, ta perte est assarée, Un Prince, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-ie dit?</orig>
            <reg>qu'ai-je dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn tyran l’a jurée, Vn tyran qui bien-toſt pour me combler de deuil Fera de ta priſon ton funeste cercueil.</orig>
            <reg>un tyran l'a jurée, Un tyran qui bientôt pour me combler de deuil Fera de ta prison ton funeste cercueil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi mes pleurs verſez, auec tant de juſtice Peuuent de ſa fureur corrompre le complice, Receuez le preſent que vous offrent mes yeux Lycandre, &amp; destournez ce coup pernicieux, Ou ſi de vous fleſchir ils n’ont pas la paiſſance, Si voſtre main fatale en veut a linnocence, Prenez, prenez ces bras, &amp; les chargeant de rs Traiſnez-moy s’il le faut juſques dans les EnIe mourray de regret pourueu qu’Hylaſpe viue.</orig>
            <reg>Mais si mes pleurs versez, avec tant de justice Peuvent de sa fureur corrompre le complice, Recevez le présent que vous offrent mes yeux Lycandre, et détournez ce coup pernicieux, Ou si de vous fléchir ils n'ont pas la paissance, Si votre main fatale en veut à linnocence, Prenez, prenez ces bras, et les chargeant de rs Trainez-moi s'il le faut jusques dans les EnIe mourrai de regret pourvu qu'Hylaspe viue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouuant ſoulager voſtre peine exceßiue, Ie la plains, Parthenie, &amp; voudrois que le Roy Euſt donné cette charge a tout autre qu’a moy, Mais il faut obeir, &amp; le temps qu’on differe Bien loin de l’appaiſer peut aigrir ſa colere:</orig>
            <reg>Ne pouvant soulager votre peine excesive, Je la plains, Parthénie, et voudrais que le Roi Eut donné cette charge a tout autre qu'a moi, Mais il faut obéir, et le temps qu'on diffère Bien loin de l'apaiser peut aigrir sa colère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est vn mal infaillible ou vous deuez pouruoir, Et ne m’accuſer pas ſi ie fay mon deuoir</orig>
            <reg>C'est un mal infaillible ou vous devez pourvoir, Et ne m'accuser pas si ici fais mon devoir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YTASPE.</orig>
            <reg>YTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jaai parilis,</orig>
            <reg>Jaai parilis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE Ah cruelle ſentence!</orig>
            <reg>PARTHENIE Ah cruelle sentence!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YTASPE.</orig>
            <reg>YTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu ma cherevie, arme toy de conſtance, Et montre ie te prie en cette extremité Vn courage plus grand que ton aduerſité:</orig>
            <reg>Adieu ma chèrevie, arme toi de constance, Et montre ici te prie en cette extrémité Un courage plus grand que ton aduersité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſſe de ton eſprit ces matieres funebres, Meſle vn peu de clarté parmi tant de tenebres, Conſole-toy, mon ame, &amp; pour nous voir contents, Eſpere quelque choſe ou du Ciel ou du temps.</orig>
            <reg>Chasse de ton esprit ces matières funèbres, Mêle un peu de clarté parmi tant de ténèbres, Console-toi, mon âme, et pour nous voir contents, Espère quelque chose ou du Ciel ou du temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta raiſon me propoſe vn conſeil impoßible, Ce dernter accident me trouue trop ſenſible, La mort eſt le ſeul bien que ie puis deſirer.</orig>
            <reg>Ta raison me propose un conseil imposible, Ce dernter accident me trouve trop sensible, La mort est le seul bien que je puis désirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon ſalut conſiſte an en point eſperer.</orig>
            <reg>Et mon salut consiste an en point espérer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia parmi les morts ton ombre me conuie De teſmoigner pour elle vn mépris de la vie, Eet men tuut que it tout tommente de laſſer, Eſt tout preſt de la ſuiure ou de la deuancer.</orig>
            <reg>Déjà parmi les morts ton ombre me convie De témoigner pour elle un mépris de la vie, Eet men tuut que it tout tommente de lasser, Est tout prêt de la suivre ou de la devancer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere moitié, quitte cette penſée, Ceuumon torps en fremit, mon ame en eſt bleſTu redoubles ma peine au lieu de la guerir, Et ta ſeule douleur me peut faire mourir.</orig>
            <reg>ma chère moitié, quitte cette pensée, Ceuumon torps en frémit, mon âme en est blesTu redoubles ma peine au lieu de la guérir, Et ta seule douleur me peut faire mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'en parleray plus, adieu, ie te conjure Si j’ay pu te faſcher d’oublier mon injure, Et ſi j’ay trop ici montré d’afſliction, Excuſe ma foibleſſe ou mon affection.</orig>
            <reg>Je n'en parlerai plus, adieu, Seigneur te conjure Si j'ai pu te fâcher d'oublier mon injure, Et si j'ai trop ici montré d'afsliction, Excuse ma faiblesse ou mon affection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t en, ie n’en puis plus, ma conſtance abbatue Cede au cruel effort du regret qui me tuë.</orig>
            <reg>Va-t en, Madame n'en puis plus, ma constance abatue Cède au cruel effort du regret qui me tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu mon ame.</orig>
            <reg>Adieu mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu pour la derniere fois, Ie perds en te perdant &amp; la force &amp; la voix.</orig>
            <reg>Adieu pour la dernière fois, Je perds en te perdant et la force et la voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASPE.</orig>
            <reg>ASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop fidelle compagne à mes deſirs rauie!</orig>
            <reg>Trop fidèle compagne à mes désirs ravie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme tu perds la voix, que ne perds-ie la vie?</orig>
            <reg>Comme tu perds la voix, que ne perds-je la vie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ICTA IV SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ICT IV SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; est trop, n’y penſons plus, le ſort en oit jetté, M Alexandre ſe plaiſt dans ſa captiuite Et du mal qu’il reſſent, la rigueur violente Rend comme mes conſeil ſa raiſon impuiſſante Son amour ſeulement occupe ſes eſprits, Et comme ſi la gloire attiroit ſon mepris Tant de fameux deſſeins formez contre l’Aſie Cedent a la fureur dont ſon ame eſt ſaiſie!</orig>
            <reg>et est trop, n'y pensons plus, le sort en oit jeté, M Alexandre se plaît dans sa captiuite Et du mal qu'il ressent, la rigueur violente Rend comme mes conseil sa raison impuissante Son amour seulement occupe ses esprits, Et comme si la gloire attirait son mépris Tant de fameux desseins formés contre l'Asie Cédent a la fureur dont son âme est saisie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſtes des nations, meres des laſchetez, Vous perdez ce Monarque infames voluptez, Et pour vn vain plaiſir ou ſa flame ſe fonde, Vous allez luy rauir la conqueſte du monde.</orig>
            <reg>Pestes des nations, mères des lâchetés, Vous perdez ce Monarque infâmes volupté, Et pour un vain plaisir ou sa flamme se fonde, Vous allez lui ravir la conquête du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux dont la ſage main regle cet Vniuers, Arrachez le bandeau dont ſes yeux ſont couEt puiſque ſa valeur, ſon merite &amp; ſa racé!</orig>
            <reg>Dieux dont la sage main règle cet Univers, Arrachez le bandeau dont ses yeux sont coût puisque sa valeur, son mérite et sa racé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy promettent au Ciel vne ſuperbe place, Grands Dieux ne ſouffrez pas qu’il perde a l’auentr Le rang que parmi vous ſa vertu doit tenir:</orig>
            <reg>Lui promettent au Ciel une superbe place, Grands Dieux ne souffrez pas qu'il perde à l'aventr Le rang que parmi vous sa vertu doit tenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en eſt menacé, deſia ſa violence Hrrufue onumouoms,mui Lycandre s’auance.</orig>
            <reg>Il en est menacé, déjà sa violence Hrrufue onumouoms,mui Lycandre s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCENE II.</orig>
          <reg>DCENE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPHESTION, LYCANDRE.</orig>
          <reg>EPHESTION, LYCANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTTON.</orig>
            <reg>EPHESTTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tbien que fait Hytaſpe?</orig>
            <reg>Tbien que fait Hytaspe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICANDRE.</orig>
            <reg>LICANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſouſpire, il ſe plaint.</orig>
            <reg>Il soupire, il se plaint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plainte eſt leguime a qui ſouffre &amp; qui craint.</orig>
            <reg>La plainte est léguime à qui souffre et qui craint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit ſes déplaiſirs tracez ſur ſon viſage Par les pleurs que lAmour deſrobe à ſon couraEt ie tiens qu’à louir, il n’eſt cœur de rocher Qui de quelque pitie ne ſe laiſſaſt toucher.</orig>
            <reg>On voit ses déplaisirs tracés sur son visage Par les pleurs que lAmour dérobe à son couraEt ie tiens qu'à louir, il n'est cœur de rocher Qui de quelque pitié ne se laissât toucher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que la rigueur des peines qu’il endure Verſeroit la pitié dans l'ame la plus dure:</orig>
            <reg>Je crois que la rigueur des peines qu'il endure Verserait la pitié dans l'âme la plus dure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis juſqu’au mourir touché de ſon ennuy, Mais ie plains Alexandre encore plus que luy, Hytaſſe, quoy que faſſe ou la haine ou l’enuie, Ne peut perare l'honneur quand il perdroit la vie;</orig>
            <reg>Je suis jusqu'au mourir touché de son ennui, Mais apprendre plains Alexandre encore plus que lui, Hytasse, quoi que fasse ou la haine ou l'envie, Ne peut pérare l'honneur quand il perdrait la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au contraire le Roy de ce crime noirci Peut en perdant le iour perdre l’honneur außi.</orig>
            <reg>Au contraire le Roi de ce crime noirci Peut en perdant le jour perdre l'honneur aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E TCARDRE.</orig>
            <reg> ECARDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y rapporterez le ſecours neceſſaire.</orig>
            <reg>Vous y rapporterez le secours nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ſi le Roy veut ſuiure vn conſeil ſalutaire.</orig>
            <reg>Oui, si le Roi veut suivre un conseil salutaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous l’entreprenez, vous en viendrez à bout, En vn mot, c’eſt de vous qu’Hytaſpe eſpeie tout, Il m'a dit, le quittant, trop fidelle Lytandre I iij Si j’oſe en cet eſtat quelque grace pretendre, Faites que d’vn ami le pouuoir inuoqué Combatte le malheur dont ie ſuis attaqué:</orig>
            <reg>Si vous l'entreprenez, vous en viendrez à bout, En un mot, c'est de vous qu'Hyntaspe ie tout, Il m'a dit, le quittant, trop fidèle Lytandre I jà Si j'ose en cet état quelque grâce prétendre, Faites que d'un ami le pouvoir invoqué Combatte le malheur dont votre suis attaqué:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’Epheſtion à mes peines ſerſible Pour me voir ſoulagé tentera l’impoßible, Empruntez ſeulement la voix de mes douleurs, Et portez juſqu’a luy mes ſouſpirs &amp; mes pleurs:</orig>
            <reg>Je sais qu'Éphestion à mes peines sersible Pour me voir soulagé tentera l'imposible, Empruntez seulement la voix de mes douleurs, Et portez jusqu'a avait mes soupirs et mes pleurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’il voyoit toutefois ma perte reſoluë Par le decret fatal d’vne bouche abſolue Qu'a ce faſcheux torrent il me laiſſe emporter De crainte de ſe perdre en voulant m'aßiſter, da fortune eſt top veut &amp; trop tonſiderable Pour vouloir l’attacher à mon ſort miſerable:</orig>
            <reg>J'il voyait toutefois ma perte résolue Par le décret fatal d'une bouche absolue Qu'a ce fâcheux torrent il me laisse emporter De crainte de se perdre en voulant m'assister, da fortune est top veut et trop tonsiderable Pour vouloir l'attacher à mon sort misérable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de lui preſcrire vne ſi dure loy, Qu'il ſauue Parthenie il fera trop pour moy:</orig>
            <reg>Bien loin de lui prescrire une si dure loi, Qu'il sauve Parthénie il fera trop pour moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce mot ſes ſanglots ont couppé ſa parolle.</orig>
            <reg>À ce mot ses sanglots ont coupé sa parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſpoir qu’il a conceu ne ſera point friuole, Ie n'auray plus du Roy l’oreille ny le cœur, Ou la peine d’Hytaſpe aura moins de rigueur.</orig>
            <reg>L'espoir qu'il a conçu ne sera point frivole, Je n'aurai plus du Roi l'oreille ni le cœur, Ou la peine d'Hytaspe aura moins de rigueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Precieux intereſt d'honneur &amp; de juſtice!</orig>
            <reg>Précieux intérêt d'honneur et de justice!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie combats pour vous aidez-moy dans la lice, Et faites qu'Alexandre oppoſe vainement Aux raiſons d’vn ami les fureurs d’vn Amant:</orig>
            <reg>Si ici combats pour vous aidez-moi dans la lice, Et faites qu'Alexandre oppose vainement Aux raisons d'un ami les fureurs d'un Amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le voy paroiſtre, ah que ſa contenance Donne de ſon tranſport vne forte apparance!</orig>
            <reg>Mais ie le vois paraître, ah que sa contenance Donne de son transport une forte apparance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La colere animant &amp; ſon geſte &amp; ſes yeux Il bat du pied la terre, il menace les Cieux.</orig>
            <reg>La colère animant et son geste et ses yeux Il bat du pied la terre, il menace les Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-nous ſeuls, Lycandre, il eſt temps que j'eſſaye De mettre vn appareil ſur ſa cuiſante playe, Et que pour m’acquitter d’vn fidelle deuoir Temploye à la guerircé quej ay de pouuoir.</orig>
            <reg>Laissez-nous seuls, Lycandre, il est temps que j'essaye De mettre appareil sur sa cuisante plaie, Et que pour m'acquitter d'un fidèle devoir Temploie à la guérircé que ai de pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, EPHESTION.</orig>
          <reg>ALEXANDRE, EPHÉTION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Velle flame jamais eut plus de violence?</orig>
            <reg>Velle flamme jamais eut plus de violence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour peux-tu regner auec tant d’inſolence?</orig>
            <reg>Amour peux-tu régner avec tant d'insolence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faut-il que ſurpris de ton aueuglement Comme ſans liberté ie ſois ſans jugement?</orig>
            <reg>Et faut-il que surpris de ton aveuglement Comme sans liberté ie sois ans jugement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſortons de priſon, rompons nos dures chaiſnes, Ne parlons plus d’amour, de ſouſpirs ny de geſnes, Il eſt temps qu'Alexandre appris à triompher, N'embraſſe ce tyran qu’afin de l’eſtouffer.</orig>
            <reg>sortons de prison, rompons nos dures chaînes, Ne parlons plus d'amour, de soupirs ni de gênes, Il est temps qu'Alexandre appris à triompher, N'embrasse ce tyran qu'afin de l'étouffer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi-bien quel remede au mal que ie ſupporte?</orig>
            <reg>Aussi-bien quel remède au mal que sans supporte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que peuuent les deſirs quand l'eſperance est morte ?</orig>
            <reg>Que peuvent les désirs quand l'espérance est morte ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’ingratte me hait, il faut faire vn effort, Loin de parler d’amour ne parlons que de mort, Et par vn changement außi juſte qu’eſtrange Faiſons qu’vn deſeſpoir la puniſſe &amp; me vange:</orig>
            <reg>Si l'ingratte me hait, il faut faire un effort, Loin de parler d'amour ne parlons que de mort, Et par un changement aussi juste qu'étrange Faisons qu'ils désespoir la punisse et me venge:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais inutilement j’auance ces propos, Cette Reine des cœurs fatale a mon repos, Se preſente a mes yeux ſi parfaite &amp; ſi belle, Qun ſuuoimme pionomeurs pour elle!</orig>
            <reg>Mais inutilement j'avance ces propos, Cette Reine des cœurs fatale a mon repos, Se présente à mes yeux si parfaite et si belle, Qun suoimme pionomeurs pour elle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en faut triompher:</orig>
            <reg>Il en faut triompher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>forcons, mais prõptement, Quelque obſtacle qui nuiſe à mon contentement.</orig>
            <reg>forçons, mais pronptement, Quelque obstacle qui nuise à mon contentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tous ces vains reſpects ie veux eſtre inſenſible, Et ie dois tout oſer puiſque tout m'eſt poßible.</orig>
            <reg>À tous ces vains respects ie veux était insensible, Et grands dois tout oser puisque tout m'est posible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pour eſtre veu qu’à faire vn peu de bruit.</orig>
            <reg>Je n'ai pour être vu qu'à faire un peu de bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cher Epheſtion, ou me voisaurtuuit?</orig>
            <reg>cher Éphestion, ou me voisaurtuuit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dvn deſir forcené, victime déplorable Ie ſouſpire ie meurs, tout me nuit, tout m’accable, Outre mille accidens qui troublent mon deſſein La jalouſe fureur qui deuore mon ſein D’amour &amp; de dépit doublement agitée, Fait autain a Mitannrt en tunr de Promethée.</orig>
            <reg>Damais désir forcéné, victime déplorable Je soupire ie meurs, tout me nuit, tout m'accable, Outre mille accidents qui troublent mon dessein La jalouse fureur qui dévore mon sein D'amour et de dépit doublement agitée, Fait autain a Mitannrt en tunr de Promethée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez à nourrir ce vautour deuorant, Et bien loin d’euiter vn peril apparant, Oablieux des deſſeins ou l’honneur vous engage, Vous adorez l’eſcueil ou vous faites naufrage.</orig>
            <reg>Vous aimez à nourrir ce vautour dévorant, Et bien loin d'éviter un péril apparant, Oablieux des desseins ou l'honneur vous engage, Vous adorez l'écueil ou vous faites naufrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ce charme cruel qui vous ſemble ſi doux, Vous ſeriez, ſeulement de la gloire jaloux, Vous languiriez pour elle, &amp; vos vertus inſignes Seroient de voſtre amour les objets les plus dignes:</orig>
            <reg>Sans ce charme cruel qui vous semble si doux, Vous seriez, seulement de la gloire jaloux, Vous languiriez pour elle, et vos vertus insignes Seraient de votre amour les objets les plus dignes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour noſtre malheur les Deſtins ont permis Qu'vn trait d’œil plus puiſſant qu’vn monde d’ennemis, Faſſ- par vn ſucces qu’ils ne pouuoient pretẽdre u Alexandre aujourd’hay ceſſe d'eſtre Alexandre.</orig>
            <reg>Mais pour notre malheur les Destins ont permis Qu'un trait d'œil plus puissant qu'un monde d'ennemis, Fass- par un succès qu'ils ne pouvaient prétendre elle Alexandre aujourd'hai cesse d'être Alexandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, les regards dont ie ſais enchanté AFont oſté la raiſon comme la liberté, Et ieu pouvoi injoſte autant qu’il eſtextreme, Fait qu'en cet accident ie ne ſuis plus moyomeſ.</orig>
            <reg>Il est vrai, les regards dont ici sais enchanté AFont ôté la raison comme la liberté, Et jeu pouvai injoste autant qu'il étextreme, Fait qu'en cet accident avoir ne suis plus moyomes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me:</orig>
            <reg>me:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefiis cher Amy, ne m’abandonne pas, Pecſte moy ton ſecotrs, ſauue-moy du treſpas.</orig>
            <reg>Toutefiis cher Ami, ne m'abandonne pas, Pecste moi ton secotrs, sauve-moi du trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mau te fat at tonjens, tap it mal qui me toudhe A beſoin de ta main, &amp; non pas de ta bouche.</orig>
            <reg>Mau te fat at tonjents, tap it mal qui me toudhe A besoin de ta main, et non pas de ta bouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ma main!</orig>
            <reg>De ma main!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que peut-elle afin de vous guerir?</orig>
            <reg>que peut-elle afin de vous guérir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tenlaiſſe le luge, Hytäſpe doit perir, Sa vie eſi vn obſtacle au bien que ie deſire, Et ſans doute l’oljet pour lequel ie ſouſpire, Me laiſſera cueillir le fruit de mon amour Deſlors que ce riual aura perdu le jour.</orig>
            <reg>Je tenlaisse le luge, Hytäspe doit périr, Sa vie esi vie obstacle au bien que m desire, Et sans doute l'oljet pour lequelFi re, Me laissera cueillir le fruit de mon amour Dès lorsque ce rival aura perdu le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſçauez donc pas juſqu’ouviuent les flames Tune amour legitime allume dans les ames?</orig>
            <reg>Vous ne savez donc pas jusqu'ouvivent les flammes Tune amour légitime allume dans les âmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles naiſſent d’vn fet ſi durable &amp; ſi beau Qu'il garde ſa chaleur meſme dans le tombeau.</orig>
            <reg>Elles naissent d'Hommes set si durable et si beau Qu'il garde sa chaleur même dans le tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, pardonnez-moy ſi ie tiens ce lingage, Vous eſperez ente amque ſa mot coue ſonlage, Puethense du cene ly a lIiaſpe ſeiuant laute in gaintpl la) mamne vitant?</orig>
            <reg>Sire, pardonnez-moi si belle tiens ce lingage, Vous espérez enté reux sa mot coue sonlage, Puethense du cène li à lIiaspe seivant laute in gaintpl la) mamne vitant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſats ſi m'en informerne merend trop coupable, De quel crme ſi noir le jaegez vous capable?</orig>
            <reg>Asats si m'en informerne mérend trop coupable, De quel crme si noir le jaégez vous capable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'a-t il fait qui merite vn pareil traitement?</orig>
            <reg>Qu'a-t -il fait qui mérite un pareil traitement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sil le fat autrefois, il a perdit ce liltre, Vous en auez eſte le teſmoin &amp; laibitre, Quand vous l’auez ſait libre, il s'eſt ſait veſtre d.</orig>
            <reg>Sil le fat autrefois, il a perdit ce liltre, Vous en avez este le témoin et laibitre, Quand vous l'avez sait libre, il s'est sait vêtre d.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7y.</orig>
            <reg>7i.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Cet ingrat qui ne tient ſon ſerment quu demy Deuoit en ma faueur fléchir cette inſeuſible.</orig>
            <reg>ALEXANDRE Cet ingrat qui ne tient son serment quu demi Deuait en ma faveur fléchir cette inseusible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dites pluſt ſt qu’il deuoit l'impoſs.</orig>
            <reg>dites plût st qu'il devait l'imposs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>b̂le, Il faudroit qu’vn mortel entrepriſt deſormais Ce que meſme les Dieux n'entreprenaront jamats :</orig>
            <reg>b̂le, Il faudrait qu'un mortel entreprît désormais Ce que même les Dieux n'entreprenaront jamats :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'orcer la volonte, c’eſt ce que n'a pû faire Des plus fameux Tyrans l’amour ny la colere.</orig>
            <reg>J'orcer la volonté, c'est ce que n'a pu faire Des plus fameux Tyrans l'amour enfin la colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta reſponſe me porte au comble de mes vœux, Ceſſe donc de t’armer contre ce que ie veux, Rien ne ſçauroit me vamntre, il faut qu’Hytaſpe meure, Si tu veux m’obliger défay m’en de bonne heure.</orig>
            <reg>Ta réponse me porte au comble de mes vœux, Cesse donc de t'armer contre ce que ie veux, Rien ne saurait me vamntre, il faut qu'Hytaspe meure, Si tu veux m'obliger défai m'en de bonne heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Sire, ah quel Arreſt, &amp; quel commandement, Que ie ſois de ſa mort le fatal inſtrument, Que ma main criminelle en faiſant cet outrage Bleſſe vn corps innocent, deſtruiſe mon ouurage, Et qu’a vos paßions trop fidelle éprouué Ie perde vn malheureux apres l’auoir ſauué!</orig>
            <reg>Moi, Sire, ah quel Arrêt, et quel commandement, Que ra sois de sa mort le fatal instrument, Que ma main criminelle en faisant cet outrage Blesse un corps innocent, détruise mon ouvrage, Et qu'a vos passions trop fidèle éprouvé Je perde un malheureux après l'avoir sauué!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt aſſez conteſté, i’ay tort, ie le confeſſe, De chercher vn effort où regne la foibleſſe, Hytaſpe eſt plus que moy digne de ton ſecours:</orig>
            <reg>C'est assez conteste, j'ai tort, je le confesse, De chercher un effort où règne la faiblesse, Hytaspe est plus que moi digne de ton secours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais conſidere bien le danger que tu cours, Il mourra, ie le iure, &amp; ſa triſte infortune A qui ne m'obeit ſe peut rendre commune:</orig>
            <reg>Mais considère bien le danger que tu cours, Il mourra, tu le jure, et sa triste infortune À qui ne m'obéit se peut rendre commune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour en venir à bout Cratere m’aidera, Erte ne tu ne peux ton riuat le fera,</orig>
            <reg>Pour en venir à bout Cratere m'aidera, Érte ne tu ne peux ton rivât le fera,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre Majeſté contre moy ne s’irrite, Cratere a plus euie moy de faueur, de merite:</orig>
            <reg>Que votre Majesté contre moi ne s'irrite, Cratere a plus euie moi de faveur, de mérite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mai toucha tle reſpect que l’on doit vous porte Nul homme contre moy ne le peut diſputer, Que ce ſoin deſormais voſtre eſprit n’importune.</orig>
            <reg>Mai toucha tle respect que l'on doit vous porte Nul homme contre moi ne le peut disputer, Que ce soin désormais votre esprit n'importune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy veux immoler deux victimes pour vne.</orig>
            <reg>Je a veux immoler deux victimes pour une.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apist Ie vay, puiſqu’il vous plaiſt, voir Hytaſpe en priſon, Et luy donner le choix du fer ou du poiſon.</orig>
            <reg>Apît Je vais, puisqu'il vous plaît, voir Hytaspe en prison, Et lui donner le choix du fer ou du poison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ne differe point, rends-moy ce bon office, Et des qu’il ſera mort, fay qu’on m’en aduer tiſſe.</orig>
            <reg>Va, ne diffère point, rends-moi ce bon office, Et des qu'il sera mort, fais qu'on m'en aduer tisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 v.</orig>
            <reg>0 v.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV AhEXANNE, PARPTTENIE, CARINTE.</orig>
          <reg>SCÈNE IV AhEXANNE, PARPTENIE, CARINTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais voicy Parthenie, il faut la preparer IVI A ſapporter le coup qui les doit ſeparer.</orig>
            <reg>Ais voici Parthénie, il faut la préparer IVI A saporter le coup qui les doit séparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne viens pas icy, redoutable Monarque, Pour flechir vos rigueurs ny celles de la Parque, dIais bien pour demander ce qu’Hytaſpe a comniis Pour avoir Alexandre &amp; les Dieux ennemis:</orig>
            <reg>Je ne viens pas ici, redoutable Monarque, Pour fléchir vos rigueurs ici celles de la Parque, dIais bien pour demander ce qu'Hytaspe a comni Pour avoir Alexandre et les Dieux ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sil a mis quelque obſlacle au progres de vos armes, Vout auez accordé ſon pardon a mes larmes, Et joignant les bien fitits a la compaßion, Vous auiez coronné tette belle adion.</orig>
            <reg>Sil a mis quelque obslacle au progrès de vos armes, Vout avez accordé son pardon a mes larmes, Et joignant les bien fitits à la compassion, Vous aviez coronné tette belle adion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy changer ſi teſt quella oſfenſe nouuelle Le rendant criminel vous doit rendre infidelle?</orig>
            <reg>Pourquoi changer si test quelleta osfense nouvelle Le rendant criminel vous doit rendre infidèle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l'on peut violer la parole des Roix, Il ne ſaut plus de Dieux, il ne faut plus de Loix.</orig>
            <reg>Si l'on peut violer la parole des Roix, Il ne saut plus de Dieux, il ne faut plus de Lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIXANDRE Parthenie, anbloſpheme accõpagne ta plainte Scaches que mat parolle eſt ſi ferme &amp; ſi ſainte, Que ie mourrois pluſtoſt quede m'eſler tamais La moindre perfidie à ce que ie promels:</orig>
            <reg>ÀLIXANDRE Parthénie, anblospheme accompagne ta plainte Scaches que mat parole est si ferme et si sainte, Que ie mourrais plutôt quede m'éler tamais La moindre perfidie à ce que de promels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta ſeinte m'offuſquant d'vne fauſſe lumtere, Et des Dieux &amp; leil nivſe m'uqua la premiere.</orig>
            <reg>Ta seinte m'offusquant d'une fausse lumère, Et des Dieux et leil nive m'uqua la première.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie n’ay pu fatllir, car ma foy ſeulement A regarde ton frere &amp; non pas ton amant:</orig>
            <reg>Moi notre n'ai pu fatllir, car ma foi seulement A regarde ton frère et non pas ton amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais juſqu’ou ton amour enfin s'eſt emportée?</orig>
            <reg>Mais jusqu'ou ton amour enfin s'est emportée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dvn Prince malheureux ell a fait vn Prothée, Tu ne peux le nier puiſque ce fauori Se trouue en meſme iour frere, amant &amp; mari.</orig>
            <reg>Dette Prince malheureux elle a fait un Prothée, Tu ne peux le nier puisque ce favori Se trouve en même jour frère, amant et mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps d'eſclaircir le doute qui vous reſte, Il eſt temps qu'vn diſcours verualle &amp; faneſte Vous faſſe confeſſer que voſtre jagement Auec trop de rigaeur blaſme ce chaugement.</orig>
            <reg>Il est temps d'éclaircir le doute qui vous reste, Il est temps qu'un discours veualle et faneste Vous fasse confesser que votre jagement Avec trop de rigaeur blâme ce chaugement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tairay les ſujets d’ou naſ juit cette ſaame u Hytaſpe reſſentit &amp; qui brſla monante, Ie diray ſeulement que nos peresamis Nous virent ſans regret lvn a l’autre ſouſmis.</orig>
            <reg>Je tairai les sujets d'ou nas juit cette saame u Hytaspe ressentit et qui brûla monante, Je dirai seulement que nos pèresamis Nous virent sans regret lette à l'autre sousmis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ils auoient deſſein dvnir en nos perſon</orig>
            <reg>Comme ils avaient dessein dvnir en nos person</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deux peuples diuiſez, ſous deux grandes Coronnes, Quelaues Ambaſſadeurs deputez entre nous Firent dans peu de temps d'vn Amant vn Eſpoux.</orig>
          <reg>Deux peuples divisez, sous deux grandes Coronnes, Quelaves Ambassadeurs députez entre nous Firent dans peu de temps d'un Amant un Époux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah cruel ſouuenir!</orig>
          <reg>Ah cruel souvenir!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô douleur qui me tuë!</orig>
          <reg>ô douleur qui me tue!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous attendions le iour pris pour noſtre entreueue Quand vos fiers eſcadrons qui ſemblerẽt voler, Vindrent a l impourueu nos Eſtats deßller, Nos peres attaquez ſe mirent en defeiſe, Mais leur mort conſomma toute noſtre eſperance, Et ce que pûſt Hytaſpe en ce malheur preſſant, Ce fit de rechercher quelque AZyle puiſſant:</orig>
          <reg>Nous attendions le jour pris pour notre entrevue Quand vos fiers escadrons qui semblerẽt voler, Vinrent à l' impourueu nos États dessller, Nos pères attaqués se mirent en defeise, Mais leur mort consomma toute notre espérance, Et ce que pût Hyntaspe en ce malheur pressant, Ce fit de rechercher quelque AZile puissant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout boüillant de l’ardeur de vanger ſa patrie, Il me ſit aduertir qu’il alloit chez Darie, Ie l’y ſuiuis de pres, mais ce Roy genereux N'a pas eu contre vous vn ſucces plus heureux.</orig>
          <reg>Tout boüillant de l'ardeur de venger sa patrie, Il me sit avertir qu'il allait chez Darie, Je l'y suivis de pres, mais ce Roi généreux N'a pas eu contre vous un succès plus heureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne parleray point de ſa mort auancée, Ce faſcheux ſouuenir bleſſe voſtre penſée.</orig>
          <reg>Je ne parlerai point de sa mort avancée, Ce fâcheux souvenir blesse votre pensée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſuffit que le ſort contratre a nos deſſeins A fait tomper Hytaſpe &amp; ſa femme en vos mains, De peur que comme Eſpoux il n’excitaſt l’enuie I'ay feint d'eſtre ſa ſœur pour conſeruer ſa vie.</orig>
          <reg>Il suffit que le sort contratre a nos desseins A fait tomper Hytaspe et sa femme en vos mains, De peur que comme Époux il n'excitât l'envie J'ai feint d'être sa sœur pour conserver sa vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voylà dans peu de mots comment ce fauori Se trouue en meſme iour frere, amant &amp; mari</orig>
          <reg>Voilà dans peu de mots comment ce favori Se trouve en même jour frère, amant et mari</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AL EXANDRE Ce ſeroit offenſer les loix de la Nature De ne deplorer point vne telle auanture.</orig>
            <reg>AL EXANDRE Ce serait offenser les lois de la Nature De ne déplorer point une telle aventure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le glorieux effort qu’a fait voſtre amitié Eſt digne egalement dexcuſe &amp; de pitié:</orig>
            <reg>Le glorieux effort qu'a fait votre amitié Est digne également dexcuse et de pitié:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi dans le combat quelque main valeureuſe Euſt couppe de ſes iours la trame malheureuſe, Veufue außi-toſt que femme eußiez-vous rejetté Les vœux que mon amour offre à voſtre beauté.</orig>
            <reg>Mais si dans le combat quelque main valeureuse Eut couppe de ses jours la trame malheureuse, Veufue aussitôt que femme eussiez-vous rejetté Les vœux que mon amour offre à votre beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’Aſtre qui preſide au ſort de Parthenie L’euſt d’vn malheur pareil affligée ou punie, Son juſte deſeſpoir euſt bien-toſt efface Les traits dont voſtre cœur a feint d’eſtre bleſſe.</orig>
            <reg>Si l'Astre qui préside au sort de Parthénie L'eût d'un malheur pareil affligée ou punie, Son juste désespoir eût bientôt efface Les traits dont votre cœur a feint d'être blesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay feint, o rigueur du tout inſupportable!</orig>
            <reg>Je l'ai feint, ô rigueur du tout insupportable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peine que ie ſens n'eſt que trop veritable.</orig>
            <reg>La peine que votre sens n'est que trop véritable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſprit malicieux, c’eſt toy-mepme qui feins De ne connoiſtre pas le mal dont ie me plains.</orig>
            <reg>Esprit malicieux, c'est toi-même qui feins De ne connaître pas le mal dont ie me plains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils eſt frappe lui-meſme?</orig>
            <reg>Ils est frappe lui-même?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec tant de courage Que nul homme iamais n’en montra dauãtage.</orig>
            <reg>Avec tant de courage Que nul homme jamais n'en montra davantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie meſle, a-t’il dit, au moment que ie meurs A des ruiſſeaux de ſang quelques gouttes de pleurs, Les Dieux me ſont teſmoins que ma peine infinie Ne vient que du regret de quitter Parthenie:</orig>
            <reg>Si belle -mêle, a-t-il dit, au moment que Dieu meurs A des ruisseaux de sang quelques gouttes de pleurs, Les Dieux me sont témoins que ma peine infinie Ne vient que du regret de quitter Parthénie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour elle ſeulement ie me plains de mon ſort, Dieux ſoyez lui plus doux, à ce mot il eſt mort.</orig>
            <reg>Pour elle seulement ie me plains de mon sort, Dieux soyez lui plus doux, à ce mot il est mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en fay point de ſemblant, il faut que ie meſnage Aupres de Parthenie vn ſi grand auantage.</orig>
            <reg>N'en fais point de semblant, il faut que personne ménage Auprès de Partenie un si grand avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE s’approchant d’Alexandre.</orig>
            <reg>PARTHENIE s'approchant d'Alexandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIRE, ſi voſtre cœur eſt vn cœur de rocher, Si les vœux que ie fay ne vous peuuent toucher, Si pour mettre vn obſtacle à nos deſirs fidelles Hyt aſpe doit porter des chaiſnes eternelles, Au moins pour ſatisfaire aux loix de mon de uoir, Que ie puiſſe vne fois lui parler ou le voir.</orig>
            <reg>SIRE, si votre cœur est un cœur de rocher, Si les vœux que je fais ne vous peuvent toucher, Si pour mettre un obstacle à nos désirs fidèles Hyt aspe doit porter des chaînes éternelles, Au moins pour satisfaire aux lois de mon de lois, Que on puisse une fois lui parler ou le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous formez, Parthenie, vn deſir impoßible</orig>
            <reg>Vous formez, Parthénie, un désir imposible</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ot enet Amant nop foinit ou trop ſenſible.</orig>
            <reg>Ot enet Amant nop foinit ou trop sensible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le diray-ie?</orig>
            <reg>Le dirai-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE Acheuez.</orig>
            <reg>PARTHENIE Achevez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laſſé de ſes mal-heurs A cherché dans la mort la fin de ſes douleurs, Et ſa perte ſans doute vn peu precipitée Vous rend la liberté qu’il vous auoit oſtée.</orig>
            <reg>Lassé de ses malheurs A cherché dans la mort la fin de ses douleurs, Et sa perte sans doute un peu précipitée Vous rend la liberté qu'il vous avait ôtée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Hytaſpe n’eſt plus?</orig>
            <reg>Mon Hytaspe n'est plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux qu’ay-ie entendu!</orig>
            <reg>ô Dieux qu'ai-je entendu!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L iij Injuſte traitement juſtement attendu!</orig>
          <reg> Lijo Injuste traitement justement attendu!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O ſupplice, ò martyre, ô tyrannie extreme!</orig>
          <reg>Ô supplice, ô martyre, tyrannie extrême!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mdon Hytaſpe n'eſt plus.</orig>
          <reg>Médon Hytaspe n'est plus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LEXANDRE.</orig>
            <reg>À LEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N en blaſmeZque lui-meſme, Sa main a fait le coup.</orig>
            <reg>N en blasmeZque lui-même, Sa main a fait le coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne le croy pas On doit à ta vengeance imputer ſon trépas, Il n’euſt oſe ſans moy diſpoſer de ſon ame Il eſt mort par le fer, le poiſon ou la flame, Et pour le voir gemir ſous des tourmens nouueaux, Ta coupable fureur a trouué des bourreaux.</orig>
            <reg>Ne ne le crois pas On doit à ta vengeance imputer son trépas, Il n'eût ose sans moi disposer de son âme Il est mort par le fer, le poison ou la flamme, Et pour le voir gémir sous des tourments nouveaux, Ta coupable fureur a trouvé des bourreaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy qu’il ait ſenti les effets de ta ragé, Ta colere n’a pas acheué ſon ouurage, Il faut m’oſter le iour, il faut m’ouurir le flanc, Et noyer tes deſirs dans les flots de mon ſang.</orig>
            <reg>Mais quoi qu’il ait senti les effets de ta ragé, Ta colère n'a pas achevé son ouvrage, Il faut m'ôter le jour, il faut m'ouvrir le flanc, Et noyer tes désirs dans les flots de mon sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel reſpect te retient, quelle crainte t’arreſte?</orig>
            <reg>Quel respect te retient, quelle crainte t'arrête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cet acte ſanglant ta main doit eſtre preſte.</orig>
            <reg>À cet acte sanglant ta main doit être prête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel ſi juſqu'ici tes amoureux efforts N'ont publeſſer mon ame, au moins bleſſe mon corps.</orig>
            <reg>Cruel si jusqu'ici tes amoureux efforts N'ont publesser mon âme, au moins blesse mon corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi recules-tu?</orig>
            <reg>Pourquoi recules-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le remords qui l’opprime</orig>
            <reg>le remords qui l'opprime</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RTITENTE.</orig>
          <reg>RTITENTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cherche en vain des raiſons pour deguiſer ton trime.</orig>
          <reg>Cherche en vain des raisons pour déguiser ton trime.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne peux euiter vn reproche eternel Puiſqu'vn Prince innocent eſt mort en criminel Pourſuy ton attentat, &amp; franchis toute honte, Porte juſques au bout la ſureur qui te domte Et taſche en me perdant de perdre à l’auenir De ce double for fait le faſcheux ſouuenir.</orig>
          <reg>Tu ne peux éviter un reproche éternel Puisqu'un Prince innocent est mort en criminel Poursui ton attentat, et franchis toute honte, Porte jusques au bout la sûreur qui te dompte Et tâche en me perdant de perdre à l'avenir De ce double for fait le fâcheux souvenir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ou ſi ton bras puiſſant en victoires fertile Dédaigne de s’armer contre vn ſexe imhecille, Remets-moy ce deſſein, laiſſe-le moy tenter, I'ay du cœur pour le faire &amp; pour l’executer Mais ſouffre auparauant qu’vn des tiens me preſente De mon Hytaſpe mort la dépouille ſanglante, Que ie puiſſe attacher ſurce corps glorieux Et ma houche a ſa bouche, &amp; mes yeux a ſes yeux Que luy cõmuniquant quelques reſtes deſtame, Ie ſouffie dans ſon corps la moitié de mon ame Afin qu’il puiſſe au moins ſoulager mon deſit, Et pour dermer Adieu me donner vn ſouſpir</orig>
          <reg>Ou si ton bras puissant en victoires fertile Dédaigne de s'armer contre un sexe imhecille, Remets-moi ce dessein, laisse-le moi tenter, J'ai du cœur pour le faire et pour l'exécuter Mais souffre auparavant qu'à des ire me présente De mon Hylasp mort la dépouille sanglante, Que ie puisse attacher surce corps glorieux Et ma houche à sa bouche, et mes yeux à ses yeux Que avait communiquant quelques restes destamème, Je souffie dans son corps la moitié de mon âme Afin qu'il puisse au moins soulager mon désit, Que pour dermer Adieu me donner un se</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDPE.</orig>
            <reg>ALEXANDPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vous preſenter cet objet deplerabie!</orig>
            <reg>Pourquoi vous présenter cet objet déplerabie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit a deſſein vous rendre miſerabla, mende Cemte ueſer duft vun que t'eſpoir.</orig>
            <reg>Ce serait à dessein vous rendre misérabla, mende Cemte ueser dût vun que t'espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’auray donc plus le plaiſir de le voir.</orig>
            <reg>Elle n'aurai donc plus le plaisir de le voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’auois bien dit, cruelle prophetie Trop tard apprehendée &amp; trop toſt réußie, Ie ne le verray plus, ah dangereux Amant!</orig>
            <reg>Ce l'avais bien dit, cruelle prophétie Trop tard appréhendée et trop tôt réussie, Je ne le verrai plus, ah dangereux Amant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu crains de me montrer ce corps paſle &amp; fumãt, De crainte qu’a mes yeux ſa bleſſure n'exprime Par des traits tous de ſang la grandeur de ton crime:</orig>
            <reg>Tu crains de me montrer ce corps pâle et fumant, De crainte qu'a mes yeux sa blessure n'exprime Par des traits tous de sang la grandeur de ton crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Hytaſpe au defaut de mes regards bruſlãs Recoy de mes tranſports les effets violens.</orig>
            <reg>Mais Hydaspe au défaut de mes regards brûlants Rois de mes transports les effets violents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beau corps dont Parthenie auoit fait ſon idole, Recoy, recoy les pleurs que ſon amour t'immole Sur vn ſein, qui bleßé de mille coups mortels, Se change pour ta gloire en deux rouges autels.</orig>
            <reg>Beau corps dont Parthénie avait fait son idole, Recoi, reçois les pleurs que son amour t'immole Sur un sein, qui blesié de mille coups mortels, Se change pour ta gloire en deux rouges autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne va point ſans moy dans les plaines d’Elize, Chere image des Dieux que les Dieux ont repriſe Attends-moy, s’il te plaiſt, belle ame &amp; ſi tu veux Des nœuds pour t’arreſter, fais-en de mes cheueux, Tu ne languiras point ſur le riuage ſombre, Tu me verras bien-toſt ſeruir d’ombre à ton omb Ie n’iray pas bien loin pour trouuer le trépas, I'ay dequoy.</orig>
            <reg>ne va point sans moi dans les plaines d'Élise, Chère image des Dieux que les Dieux ont reprise Attends-moi, s'il te plaît, belle âme et si tu veux Des nœuds pour t'arrêter, fais-en de mes cheveux, Tu ne languiras point sur le rivage sombre, Tu me verras bientôt servir d'ombre à ton Ie iray pas bien loin pour trouuer le trépas, ay dequoy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parthenie!</orig>
            <reg>Parthénie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne me touche pas, Tes mains comme ton cœur de pitié dépoüillées, Semblent du ſang d’Hytaſpe encor toutes ſouillées.</orig>
            <reg>ne me touche pas, Tes mains comme ton cœur de pitié dépouillées, Semblent du sang d'Hyntaspe encor toutes souillées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop diſcourir, le iour me fait horreur, Suiuons les mouuemens de ma juſte fureur, Mourons.</orig>
            <reg>Mais c'est trop discourir, le jour me fait horreur, Suivons les mouvements de ma juste fureur, Mourons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſuielvous?</orig>
            <reg>Esuielvous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un porgnurd?</orig>
            <reg>un porgnurd?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah cruelle M’empeſches-tu de ſuiure vn amant ſi fidelle?</orig>
            <reg>Ah cruelle M'empêches-tu de suivre un amant si fidèle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arachez-luy ce fer.</orig>
            <reg>Arachez-lui ce fer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy laſche inhumain?</orig>
            <reg>Pourquoi lâche inhumain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie le plonge en ton coupable ſein, C'eſt pour vn ſi beau coup que ma main s’eſt armee, Et l’horrible tranſport dont ie ſuis animée Ne tend qu’a me vanger d’vn tyran forcené, D'vn brutal, d’vn parjure indigne d’eſtre né.</orig>
            <reg>Il faut que Dieu le plonge en ton coupable sein, C'est pour un si beau coup que ma main s'est armée, Et l'horrible transport dont tu suis animée Ne tend qu'à me venger d'un tyran forcené, D'un brutal, d'un parjure indigne d'être né.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perfide penſes-tu que le Ciel ne puniſſe Au de faut de mon bras ton extreme injuſtice?</orig>
            <reg>Perfide penses-tu que le Ciel ne punisse Au de faut de mon bras ton extrême injustice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare, ſcelerat, eſprit trop abbatu, Infidelle à ta gloire, &amp; traiſtre à ta vertu, Ne croy pas eſchapper à ma juſte vengeance, Ie prendray mieux mon temps.</orig>
            <reg>Barbare, scélérat, esprit trop abattu, Infidèle à ta gloire, et traître à ta vertu, Ne crois pas échapper à ma juste vengeance, Je prendrai mieux mon temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieu quelle inſolence Me menacer de mort!</orig>
            <reg>Ô Dieu quelle insolence Me menacer de mort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oſtez-la de mes yeux, C’eſt prudence de craindre vn eſprit furieux, Il eſt temps de punir cette ame parricide, C'eſt trop cherche l’amour où la haine reſide, C'eſt trop long-temps gemy, c’eſt trop ſollicité Vn cœur inexorable, vne ingratte beauté, La Iuſtice à l’Amour viẽt d’arracher les armes, Ie aemande ſonſang pour le prix de meslarmes, Son deſſein eſt connu, ſon crime eſt auere, Sus que ſon chaſtiment ne ſoit plus differe, Et que pour la punir &amp; pour me ſatis faire On luy faſſe ſouffrir vn ſupplice exemplaire.</orig>
            <reg>ôtez-la de mes yeux, C'est prudence de craindre un esprit furieux, Il est temps de punir cette âme parricide, C'est trop cherche l'amour où la haine réside, C'est trop longtemps gémi, c'est trop sollicité Un cœur inexorable, une ingrate beauté, La Justice à l'Amour vie arracher les armes, Je aemande sons pour le prix de mêlarmes, Son dessein est connu, son crime est au, Sus que son châtiment ne soit plus diffère, Et que son la punir que pour me satî faire On lui fasse souffrir un supplice exemplaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haſtez-vous, qu'elle meure.</orig>
            <reg>Hâtez-vous, qu'elle meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſe inuention, Lycandre obeïſſez, ſaoulez ſa paßion, Ce tragique ſpectacle où le Roy m’abandonne Prepare à ma conſtance vne belle couronne, Hytaſpe me la montre, allons gagner ce prix, Et ſuiure ce beau guide au chemin qu'il a pris.</orig>
            <reg>Heureuse invention, Lycandre obéissez, saoulez sa passion, Ce tragique spectacle où le Roi m'abandonne Prepare à ma constance une belle couronne, Hylaspe me la montre, allons gagner ce prix, Et suivre ce beau guide au chemin qu'il a pris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SCENE IREMTERE.</orig>
          <reg>ACTE SCÈNE JREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HARPALE, NEARQVE.</orig>
          <reg>HARPALE, NEARQUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V courez-vous ſi viſte, arreſtez ie vous prie.</orig>
            <reg>V courez-vous si vite, arrêtez ie -vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois.</orig>
            <reg>Je ne saurais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains trop ſa furie, Il menace, il enrage, il n'eſcoute plus rien.</orig>
            <reg>Je crains trop sa furie, Il menace, il enrage, il n'écoute plus rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy pour noſtre ſalut abandonner le ſien?</orig>
            <reg>Quoi pour notre salut abandonner le sien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oe enc tafenere tounn fuin manifeſte.</orig>
            <reg>oe enc tafénére toun suin manifeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous pouuions l’aider en cet eſtat funeſte, Noſtre fuite ſeroit vn crime nompareil, Mſuis il ne peut ouyr ny raiſon ny conſeil, Et ſi les Dieux ne font vn miracle ſenſible, Ie tiens ſa gueriſon vn ouurage impoßible.</orig>
            <reg>Si nous pouvions l'aider en cet état funeste, Notre fuite serait un crime nompareil, Msuis il ne peut ouïr ni raison était conseil, Et si les Dieux ne font vn miracle sensible, Je tiens sa guérison ouurage impossible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARPALE.</orig>
            <reg>HARPALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cenepplſamteuundre reſſent, Cratere peut beaucoup, &amp; s’il n’eſtoit abſent Cet orage forme ſe calmeroit ſans doute, Chacun ſçait que le Roy l’honore &amp; le redoute.</orig>
            <reg>Cenepplsamteuundre ressent, Cratere peut beaucoup, et s'il n'était absent Cet orage forme se calmerait sans doute, Chacun sait que le Roi l'honore et le redoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EARQVE.</orig>
            <reg>EARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchons d’autres ſecours a ſon affliction, S’il honore Cratere il aime Epheſtion, Voyons-le de bonne heure, afin qu’il remedie Aux dangereux effets de cette maladie, Et faiſons qu’il oppoſe à ce faſcheux tranſport Ce qu'il a de credit, haſtons-nous, le Roy ſort.</orig>
            <reg>Cherchons d'autres secours à son affliction, S'il honore Cratere il aime Ephestion, Voyons-le de bonne heure, afin qu'il remédie Aux dangereux effets de cette maladie, Et faisons qu'il oppose à ce fâcheux transport Ce qu'il a de crédit, hâtons-nous, le Roi sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCEIE II</orig>
          <reg>DCIE II</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A'LEXANDRE.</orig>
            <reg>A'LEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FOuloir me ſecourir, c’eſt me faire vne injure, Qui penſera me ſuiure, il mourra ie le jure.</orig>
            <reg>FOuloir me secourir, c'est me faire une injure, Qui pensera me suivre, il mourra que le jure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amis eſloignez-vous, &amp; ne conteſtez plus Mais ils m’ont obey, les voylà diſparue, Et ie puis de mes maux plaindre la violence Sans auoir de teſmoins que l’ombre &amp; le ſilence.</orig>
            <reg>Amis éloignez-vous, et ne contestez plus Mais ils m'ont obéi, les voilà disparue, Et ie puis de mes maux plaindre la violence Sans avoir de témoins que l'ombre et le silence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'as-tu fait Alexandre?</orig>
            <reg>Qu'as-tu fait Alexandre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou t'a precipité L’aueugle mouuement de ta brutalité?</orig>
            <reg>ou t'a précipité L'aveugle mouvement de ta brutalité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel poinét de fureur s’eſt enfin relaſchée Ton ame aux voluptez trop long-tẽps attachée?</orig>
            <reg>À quel point de fureur s'est enfin relâchée Ton âme aux voluptés trop longtemps attachée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laſche &amp; digne cent fois d’vn eternel affront Porte au lieu de lauriers la honte ſur le front, Puiſque de tes hauts faits eſtouffant la memoire Tis perds en vn moment mille ſiecles de gloire, Honneur dans les perils tant de fois eſprouué, Treſor ſi bien acquis &amp; ſi mal conſerué, Pour rendre de mon ſort la rigueur aſſouuie, Comme ie t’ay perdu ie veux perdre la vie.</orig>
            <reg>Lâche et digne cent fois d'un éternel affront Porte au lieu de lauriers la honte sur le front, Puisque de tes hauts faits étouffant la mémoire Tis perds en un moment mille siècles de gloire, Honneur dans les périls tant de fois éprouvé, Trésor si bien acquis et si mal conservé, Pour rendre de mon sort la rigueur assouuie, Comme ie j'ai perdu ie veux perdre la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Syriens abbatus, Thebains deux fois conquis,</orig>
            <reg>Syriens abattus, Thebains deux fois conquis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARTHENTE Arabes ſubjuguez, &amp; vous que ie vainquis Lors que l’on vid rougir du ſang Aziatique Les riues de l’Euphrate &amp; celles du Granique Forcez l’obſcurité d’vne eternelle nuict, Voyez a quel malheur Alexandre eſt reduit, 9!</orig>
          <reg>ARTHENTE Arabes subjuguez, et vous que je vainquis Lors que l'on vit rougir du sang Aziatique Les rives de l'Euphrate et celles du Granique Forcez l'obscurité d'une éternelle nuit, Voyez à quel malheur Alexandre est réduit, 9!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puiſqu'il faut qu’aujourd’huy par vn retour eſtrange La main qui vous défit ſoit celle qui vous vãge, Toy pour qui j’ay changé par vn crime nouueau Le tiltre de vainqueur en celuy de bourreau, Prince de qui la vie en diſgraces feconde Fut vn viuant tableau des miſeres du monde.</orig>
          <reg>Puisqu'il faut qu'aujourd'hui par un retour étrange La main qui vous défit soit celle qui vous changé, Toi pour qui j'ai changé par un crime nouueau Le titre de vainqueur en celui de bourreau, Prince de qui la vie en disgrâces féconde Fut un vivant tableau des misères du monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hytaſpe où que tu ſois pardonne mon forfait, Et pour excuſer mieux le mal que ie t’ay fait, Iette vn de tes regards ſur celuy que j'endure, Ie vay te preſenter bleſſure pour bleſſure, Te rendre ſang pour ſang, &amp; trépas pour trepas:</orig>
          <reg>Hydaspe où que tu sois pardonne mon forfait, Et pour excuser mieux le mal que ie t'ai fait, Jette un de tes regards sur celui que j'endure, Je vais te présenter blessure pour blessure, Te rendre sang pour sang, et trépas pour trépas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’vn ſpectacle ſi beau ne te deſtourne pas, Belle ombre viens a moy, mais quitte ie te prie Ta juſte inimitié, laiſſe à quelque furie Ces horribles ſerpens &amp; ces rouges flambeaux, N’inuẽte point pour moy de ſupplices nouueaux, Ie veux ſuiure a ce coupoumum entontomuge Voir l’horreur de la mort ſans changer de viſage, Souffre que ie t’imite en ce dernier moment, Et laiſſe-moy le bien de mourir doucement,</orig>
          <reg>D'un spectacle si beau ne te détourne pas, Belle ombre viens à moi, mais quitte Je te prie Ta juste inimitié, laisse à quelque furie Ces horribles serpens et ces rouges flambeaux, N'inuette point pour moi de supplices nouveaux, Je veux suivre à ce coupoumum entontomuge Voir l'horreur de la mort sans changer de visage, Souffre que je t'imite en ce dernier moment, Et laisse-moi le bien de mourir doucement,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Glorieux inſtrument de ma perte prochaine, Recours des malheureux, ſeul remede a ma peine, Dans le juſte tranſport dont ie me voy ſaiſi Que ie ſuis redeuable au bras qui t’a choiſi, Fauorable poignard ſeconde ſon enuie, Acheue ſon deſſein en acheuant mavie, Et confonds dans mon cœur ſous tes coups abbatu Les traits de ma juſtice &amp; ceux de ſa vertu:</orig>
          <reg>Glorieux instrument de ma perte prochaine, Recours des malheureux, seul remède à ma peine, Dans le juste transport dont tu me vo saisi Que tu suis redevable au bras qui t'a choisi, Favorable poignard seconde son envie, Achevue son dessein en achevant mavie, Et confonds dans mon cœur sous tes coups abattu Les traits de ma justice et ceux de sa vertu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais differons vn peu, mon trépas legitime Doit auoir des teſmoins außi-bien que mon crime, Il faut que Parthenie ait au moins ce plaiſir De pouuoir par ma mort contenter ſon deſir.</orig>
          <reg>Mais différons un peu, mon trépas légitime Doit avoir des témoins aussi-bien que mon crime, Il faut que Parthénie ait au moins ce plaisir De pouvoir par ma mort contenter son désir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L Arreſt que j’ay donné n’eſt pas inuiolable, Moins il euſt d’equité plus il eſt reuocable.</orig>
          <reg>L Arrêt que j'ai donné n'est pas inviolable, Moins il eût d'équité plus il est révocable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A moy Gardes amis, ils craignent mon courroux, Soldats?</orig>
          <reg>À moi Gardes amis, ils craignent mon courroux, Soldats?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie voy quelqu’vn.</orig>
          <reg>Elle vois quelqu'amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYCANDRE, ALEXANDRE.</orig>
          <reg>LYCANDRE, ALEXANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYCANDRE.</orig>
          <reg>LYCANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIR E.</orig>
          <reg>SIR E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que voulez-vous?</orig>
          <reg>que voulez-vous?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, mais promptement, deliurer Parthenie, C’eſt ma coupable ardeur qui doit eſtre punie.</orig>
            <reg>Allez, mais promptement, délivrer Parthénie, C'est ma coupable ardeur qui doit être punie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marchez, courez, volez, oſtez-moy de ſoucy.</orig>
            <reg>Marchez, courez, volez, ôtez-moi de souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCANDRE.</orig>
            <reg>LYCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, en moins d’vn moment vous nous verrez icy.</orig>
            <reg>Sire, en moins d'un moment vous nous verrez ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi le coup a preuenu la grace, Si de ſon ſang verſé la genereuſe trace Teſmoigne aux yeux de tous mon crime &amp; ſon mal-heur, Qui pourra ſoulager l’exces de ma douleur?</orig>
            <reg>si le coup a prévenu la grâce, Si de son sang versé la généreuse trace Témoigne aux yeux de tous mon crime et son malheur, Qui pourra soulager l'excès de ma douleur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle aſſez rude mort, quel aſſez grand ſupplice</orig>
            <reg>Quelle assez rude mort, quel assez grand supplice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pourra de ma rigueur expier l’injuſtice ?</orig>
          <reg>Pourra de ma rigueur expier l'injustice ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux puiſſans accordez ſon ſalut à mes vœux, Et ſa ſant vn eſchange außi juſte qu’heureux, Puiſque cette beauté naſquit pour vn Empire, Qu'elle regne pour moy, que nour elle j'expire.</orig>
          <reg>Dieux puissants accordez son salut à mes vœux, Et sa sant un échange aussi juste qu'heureux, Puisque cette beauté nasquit pour un Empire, Qu'elle règne pour moi, que nour elle j'expire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>deſir inutile &amp; conceu vainement, Sans doute elle n'eſt plus, &amp; ce riche ornement Pour qui l’Art paroiſſoit jaloux de la Nature Sera bien-toſt des vers la triſte nourriture.</orig>
          <reg>des inutile et conçu vainement, Sans doute elle n'est plus, et ce riche ornement Pour qui l'Art paraissait jaloux de la Nature Sera bientôt des vers la triste nourriture.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour n'eſtre pas teſmoin de cet acte odieux, Cet aimable flãbeau qui brilloit dans les Cieux, De regret ou d’horreur s’eſt retiré ſous l’onde.</orig>
          <reg>Pour n'être pas témoin de cet acte odieux, Cet aimable flambeau qui brillait dans les Cieux, De regret ou d'horreur s'est retiré sous l'onde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi ma cruauté fatale a tout le monde A pu dans vn moment eſteindre deux Soleils De pureté, de grace, &amp; de luſtre pareils.</orig>
          <reg>Ainsi ma cruauté fatale a tout le monde A pu dans un moment éteindre deux Soleils De pureté, de grâce, et de lustre pareils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Douteux euenement, cruelle impatience, Qui meſles tant de crainte a ſi peu d’eſperance, Lycandre pareſſeux, qui te peut retenir?</orig>
          <reg>Douteux événement, cruelle impatience, Qui mêles tant de crainte à si peu d'espérance, Lycandre paresseux, qui te peut retenir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu veux m’obliger, haſte-toy de venir.</orig>
          <reg>Si tu veux m'obliger, hâte-toi de venir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quel nouueau prodige à mes yeux ſe preſente ?</orig>
          <reg>Mais quel nouveau prodige à mes yeux se présente ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux!</orig>
          <reg>Ô Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie vous benis, Parthenie eſt viuante.</orig>
          <reg>Il vous bénis, Parthénie est vivante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I) PARTHENIE, ALEXANDRE, LYCANDRE, &amp; quelques Gardes.</orig>
          <reg>SCÈNE I) PARTHÉNIE, ALEXANDRE, LYCANDRE, et quelques Gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tbien, cruel Tyran, me voicy, que veux te?</orig>
            <reg>Tbien, cruel Tyran, me voici, que veux te?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E N'eſt-ce aſſez eſprouué ma haine ou ma vertu?</orig>
            <reg>E N'est-ce assez éprouvé ma haine ou ma vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel nouueau cõbat faut-il qu’on ſe prepare?</orig>
            <reg>À quel nouveau combat faut-il qu'on se prépare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans toy deſia mon ame auroit quitte ce corps, Sans toy ie reuerrois Hytaſpe chez les morts, Et deſia noſtre amour ſans ta flame importune Ioindroit comme nos cœurs nos deux ombres en vne.</orig>
            <reg>Sans toi déjà mon âme aurait quitte ce corps, Sans toi était reuerrois Hyntaspe chez les morts, Et déjà notre amour sans ta flamme importune Joindrait comme nos cœurs nos deux ombres en une.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me retenir?</orig>
            <reg>Pourquoi me retenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peut-eſtre ton courroux Auoit creu m'impoſer vn ſupplice trop doux Helas!</orig>
            <reg>peut-être ton courroux Avait cru m'imposer un supplice trop doux Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il eſt ainſi, romps, embraſe, déchite, Inuente s’il ſe peut vn tourment qui ſoit pire, Rappelle tes bourreaux, mais croy que le treſpas, Quelque horrible qu’il ſoit, a pour moy des appas.</orig>
            <reg>s'il est ainsi, romps, embrase, déchite, Inuente s'il se peut un tourment qui soit pire, Rappelle tes bourreaux, mais crois que le trépas, Quelque horrible qu'il soit, à pour moi des appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu caches ton viſage, inſigne barbarie, Au moins ouure les yeux ſur celle qui te prie, Ne me fay plus languir, acheue ta rigueur.</orig>
            <reg>Tu caches ton visage, insigne barbarie, Au moins ouvre les yeux sur celle qui te prie, Ne me fais plus languir, achève ta rigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peu d’ouurir les yeux, il faut t’ouurir mon cœur, Et punir ſous l’effort d’vne attainte mortelle Par vn juſte treſpas vne amour criminelle.</orig>
            <reg>C'est peu d'ouvrir les yeux, il faut t'ouvrir mon cœur, Et punir sous l'effort d'une attainte mortelle Par un juste trépas une amour criminelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu verras là dedans le plus vif repentir Qu'vn cœur vrayment touché puſt jamais reſſentir.</orig>
            <reg>Tu verras là dedans le plus vif repentir Qu'amour vraiment touché pût jamais ressentir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'horreur de nen forfait a mon ame eſtonnée, Et détrompant enfin ma raiſon ſubornée, Ell’a pu me confondre, &amp; me faire changer Le deſir de te perdre au ſoin de te vanger.</orig>
            <reg>L'horreur de nen forfait à mon âme étonnée, Et détrompant enfin ma raison subornée, Ell'a pu me confondre, et me faire changer Le désir de te perdre au soin de te venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains plus de mourir, chaſſe de ta penſée Ce ſupplice infamant dont ie t’ay menacée, Ton merite infiny doit aſpirer plix haut, Et poſſeder vn Troſne au lieu d’vn eſchaffaut:</orig>
            <reg>Ne crains plus de mourir, chasse de ta pensée Ce supplice infamant dont notre t'ai menacée, Ton mérite infini doit aspirer plix haut, Et posséder un Trône au lieu d'un échaffaut:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt moy qui dois perir, courage Parthenie, C’eſt laiſſer trop lõg-temps mon offenſe impunie, Ta vengeance eſtoit juſte, acheue ton deſſein, Voyla le meſme fer, voicy le meſme ſein, Haſte-toy d’y plonger cette pointe acerée, Fay ce coup important d’vne main aſſurée, Donne, donne la mort à cet audacieux, Et montre que ton bras peut autãt que tes yeux, Tu dois ce ſacrifice à ta pudique flame, Vange-toy ſur mon corps, mais pardonne à mon ame, Afin que ton eſpoux, loin de la tourmenter.</orig>
            <reg>C'est moi qui dois périr, courage Parthénie, C'est laisser trop lõgtemps mon offense impunie, Ta vengeance était juste, achève ton dessein, Voilà le même fer, voici le même sein, Hâte-toi d'y plonger cette pointe acerée, Fais ce coup important d'une main assurée, Donne, donne la mort à cet audacieux, Et montre que ton bras peut autant que tes yeux, Tu dois ce sacrifice à ta pudique flamme, Vange-toi sur mon corps, mais pardonne à mon âme, Afin que ton époux, loin de la tourmenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veuille dans les Enfers ton exemple imiter:</orig>
            <reg>Veuille dans les Enfers ton exemple imiter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en prie à genoux par mes vœux, par mes larmes, Par tes rares vertus, par l’eſclat de tes charmes, Puny les mouuemens d’vn eſprit dépraué, Et fay que dans mon ſang mon crime ſoit laué.</orig>
            <reg>Je t'en prie à genoux par mes vœux, par mes larmes, Par tes rares vertus, par l'éclat de tes charmes, Puni les mouvements d'un esprit dépravé, Et fais que dans mon sang mon crime soit lavé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-ie, eſt-ce Alexandre ?</orig>
            <reg>Que vois-je, est-ce Alexandre ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il poßible?</orig>
            <reg>est-il passible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy que la pitié trouuoit inacceßible Fait vn double ruiſſeau des larmes qu’il reſpãd, Ce courage ſi fier s’abbaiſſe &amp; ſe repent.</orig>
            <reg>Celui que la pitié trouvait inaccesible Fait un double ruisseau des larmes qu'il répand, Ce courage si fier s'abaisse et se repent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grand Roy, mais que fay-ie?</orig>
            <reg>grand Roi, mais que fais-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oüy, Sire, nul outrage Ne merite les pleurs qui baignent ce viſage, Et fleſchir deuant moy dans l’eſtat où ie ſuis, C’eſt vouloir que ma honte eſgale mes ennuis.</orig>
            <reg>oui, Sire, nul outrage Né rite les pleurs qui baignent ce visage, Et fléchir devant moi dans l'état où tu suis, C'est vouloir que ma honte égale mes ennuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Calmez de vos ſanglots l’extreme violence, Voſtre reſſentiment excede voſtre offenſe.</orig>
            <reg>Calmez de vos sanglots l'extrême violence, Votre ressentiment excède votre offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>11 Hytaſpe &amp; Parthenie au creux du monument Seront trop ſatisfaits d’vn ſouſpir ſeulement, Viuez, regnez heureux, que nulle autre diſgrace De vos contentemens ne trouble la bonace, Et croyez que l’ardeur dont vous fuſtes épris N'a jamais eu de moy ny haine ny mépris, Sans ce que ie deuois à ma premiere flame Vos rares qualitez euſſent touche mon ame, Et j'euſſe creu faillir de refuſer mon cœur Aux chaſtes paßions d’vn ſi ſage vainqueur.</orig>
          <reg>11 Hyntaspe et Parthénie au creux du monument Seront trop satisfaits d'un soupir seulement, Vivez, régnez heureux, que nulle autre disgrâce De vos contentements ne trouble la bonace, Et croyez que l'ardeur dont vous fûtes épris N'a jamais eu de moiblé haine ni mépris, Sans ce que ici devais à ma première flamme Vos rares qualités eussent touche mon âme, Et j'eusse cru faillir de refuser mon cœur Aux chastes passion d'un si age vainqueur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi quand j’ay parlé de mort ou de bleſſures, Et ce que j’ay vomy de menaces, d’injures, Fut vne inuention pour me faire impoſer Le treſpas que le Ciel ſembloit me refuſer.</orig>
          <reg>Ainsi quand j'ai parlé de mort ou de blessures, Et ce que j'ai vomi de menaces, d'injures, Fut une invention pour me faire imposer Le trépas que le Ciel semblait me refuser.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre innocence accroit mon forfait execrable, Ie ſuis plus criminel moins vous eſtes coupable, Hytaſpe aſſaßiné pur mes ordres expres Veut changer mes Lauriers en funeſtes Cypres, Il faut le contenter, ie le voy qui conuie A me donner la mort celle qui fut ſa vie</orig>
            <reg>Votre innocence accroît mon forfait exécrable, Je suis plus criminel moins vous êtes coupable, Hytaspe assassiné pur mes ordres exprès Veut changer mes Lauriers en funestes Cypres, Il faut le contenter, Seigneur le vois qui convie À me donner la mort celle qui fut sa vie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus vous le deſirez moins j’y puis conſentir, Mon eſprit eſt changé par voſtre repentir, Et de vos déplaiſirs ſatisfaite &amp; confuſe, Celuly que j'accuſois maintenant ie l'excuſe.</orig>
            <reg>Plus vous le désirez moins j'y puis consentir, Mon esprit est changé par votre repentir, Et de vos déplaisirs satisfaite et confuse, Célus que j'accusais maintenant avoir l'excuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut juſtement excuſer mon forfait</orig>
            <reg>On ne peut justement excuser mon forfait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARITENIE.</orig>
            <reg>TARITENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’impute à l’Amour, c’eſt luy ſeul qui l’a fait.</orig>
            <reg>Je l'impute à l'Amour, c'est lui seul qui l'a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O courage inoüy, vertu prodigieuſe, Ame toute nerolque &amp; touit glorieuſe!</orig>
            <reg>Ô courage inoüy, vertu prodigieuse, Âme toute nolque et touit glorieuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu crois que ton honneur courroit quelque dãger Si tu ne pardonnois quand tu peux te vanger, Pour n'eſtre point ingrat que faut-il que ie faſſec</orig>
            <reg>Tu crois que ton honneur courrait quelque dansger Si tu ne pardonnais quand tu peux te venger, Pour n'être point ingrat que faut-il que je fassec</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>at int fuun tonctuti ſeutement tvne grace.</orig>
            <reg>at int fuun toncti seutement tune grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelle?</orig>
            <reg>Mais quelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie proteſte &amp; j’engage ma foy Que vous obtiendrez tout, que voulez vous de moy?</orig>
            <reg>Ce proteste et j'engage ma foi Que vous obtiendrez tout, que voulez -vous de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La liberté de ſuiure Hytaſpe qui m'appelle, Ie ne demande point de fortune plus belle, Ce deſir legitime eſt graué dans mon ſein, On ne l’en peut oſter.</orig>
            <reg>La liberté de suivre Hytaspe qui m'appelle, Je ne demande point de fortune plus belle, Ce désir légitime est gravé dans mon sein, On ne l'en peut ôter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O genereux deſſein!</orig>
            <reg>Ô généreux dessein!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Louable ambition digne d’auoir vn Temple, Auaeuns quunauie piaua, ie fuiuray ton exemple:</orig>
            <reg>Louable ambition digne d'avoir un Temple, Avaeuns quunavie piava, Seigneur fuiurai ton exemple:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que veut celuy-cy qui le haste ſi fort?</orig>
            <reg>Mais que veut celui-cy qui le hâte si fort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEARQVE, ALEXANDRE, FARIHENIE.</orig>
          <reg>SCÈNE NEARQUE, ALEXANDRE, FARIHENIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bone, Epuejionjo ouuonner lamort, I ASi voſtre Majeſté n’y met vn prompt remede.</orig>
            <reg>bone, Epuejionjo ouvonner lamort, I SI votre Majesté n'y met un prompt remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où vient ſon deſeſpoir, quel tranſport le poſſede?</orig>
            <reg>D'où vient son désespoir, quel transport le possède?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>NEAR</orig>
          <reg>NEAR</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy de s’eſtre veu forcé de vous trahir, En vn mot ſon honneur l’a fait deſobeir.</orig>
            <reg>Celui de s'être vu forcé de vous trahir, En un mot son honneur l'a fait désobéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE pulant toutbus à Nearque Hytaſpe n’eſt pas mort?</orig>
            <reg>ALEXANDRE pulant toutbus à Nearque Hytaspe n'est pas mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Sire, il vit encore.</orig>
            <reg>Non, Sire, il vit encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il me l’a mandé.</orig>
            <reg>Mais il me l'a mandé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce regret le deuore.</orig>
            <reg>Ce regret le dévore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dit bien que trois fois ce meurtre il a tenté, Mais trois fois a ſa main ſon cœur a reſiſté, De ſorte que tournant ſon fer contre ſoy meſme D'vn coup il veut vanger &amp; ſauuer ce qu'il aime.</orig>
            <reg>Il dit bien que trois fois ce meurtre il a tenté, Mais trois fois a sa main son cœur a résisté, De sorte que tournant son fer contre soi -même D'un coup il veut venger et sauver ce qu'il aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, cours le ſecourir, fay qu’il re meure pas, Haſte-toy d a ieſte:</orig>
            <reg>Va, cours le secourir, fais qu'il re meure pas, Hâte-toi d a ieste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon deſſein &amp; ſon bru, Quilvienne me reuoi, ayu y que ie l’en prie, Que mes feux ſont eſteints, que mon ame est ruerie, Et que ie veux qu’Hytaſpe, apres tant de malheurs, Trouue dans les plaiſirs la fin de ſes douleurs.</orig>
            <reg>son dessein et son bru, Quilvienne me revoi, aiu y que je l'en prie, Que mes feux sont éteints, que mon âme est ruerie, Et que je veux qu'Hytaspe, après tant de malheurs, Trouve dans les plaisirs la fin de ses douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEARQVE.</orig>
            <reg>NEARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay vous obeir.</orig>
            <reg>Je vais vous obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cours viſte, l’heure preſſe, liAeuis oureuiens vien rop.</orig>
            <reg>Cours vite, l'heure presse, liAvis oureviens vien rop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AAmſt, belle PrinLes maux que uous ſouffrez ſont bien pres de guerir.</orig>
            <reg>ÀAmt, belle PrinLes maux que -vous souffrez sont bien près de guérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE, qui n’a point ouy le meſſage de Nearque.</orig>
            <reg>PARTHÉNIE, qui n'a point oui le message de Narque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy puiſqu’on m’a donné le pouuoir de mourir.</orig>
            <reg>Où puisqu'on m'a donné le pouvoir de mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reuerrez Hytaſpe.</orig>
            <reg>Vous réverrez Hytaspe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tetos.</orig>
            <reg>Tos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>teſt mon emie.</orig>
            <reg>test mon emie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour cela j’ay conceu tant d’horreur de la vie, Qu'on ne peut d’vn moment reculer mon deſir quno mefren teme femuie con fietle de plaiſir.</orig>
            <reg>Pour cela j'ai conçu tant d'horreur de la vie, Qu'on ne peut d'un moment reculer mon désir quno mefren teme femuie con fietle de plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEX NDRE.</orig>
            <reg>ALEX NDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la mort que l on peint ſi laide &amp; ſi terrible, Dont l'abord eſt faneſte &amp; la face eſt horrible, Ne peut-elle aujourd huy voſtre eſprit eſtonner, Et at ſon fier objet vos regards deſtourner?</orig>
            <reg>Mais la mort que l on peint si laide et si terrible, Dont l'abord est faneste et la face est horrible, Ne peut-elle aujourd' hui votre esprit étonner, Et at son fier objet vos regards détourner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IAINTIIERIE.</orig>
            <reg>JAINTIERIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quiconque la craint aucun Monſtre n’eſt pire, Mais eue parciſt belle alors qu’on la deſire.</orig>
            <reg>À quiconque la craint aucun Monstre n'est pire, Mais eue parcît belle alors qu'on la désire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pos deſirs je pourrotent employer beaucoup mieux.</orig>
            <reg>pô désirs je pourrotent employer beaucoup mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le penſe pas.</orig>
            <reg>Je ne le pense pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandez, que les Dieux Vous redonnent Hytaſpe, &amp; que cette belle ame Reprenne en meſme temps &amp; ſon corps &amp; ſa fiame.</orig>
            <reg>Demandez, que les Dieux Vous redonnent Hytaspe, et que cette belle âme Reprenne en même temps et son corps et sa fiame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt parti ſans eſpoir de retour.</orig>
            <reg>il est parti sans espoir de retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voylà toutefois.</orig>
            <reg>Le voilà toutefois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>OCENE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PARTHENIE, ALEXANDRE, HYTASPE, EPHESTION.</orig>
          <reg>PARTHENIE, ALEXANDRE, HYTASPE, EPHÉTION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JMiracle d’Amour!</orig>
            <reg>JMiracle d'Amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux eſt-ce luy-meſme?</orig>
            <reg>Mes yeux est-ce ont-même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oüy, ie le voy paroiſtre, Ses amoureux regardsle font aſſez connoiſtre.</orig>
            <reg>oui, Seigneur le vois paraître, Ses amoureux regardsle font assez connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hytaſpe, c’eſt aſſez, c’eſt aſſez enduré, Il eſt temps de joüir d’vn repos aſſuré, Parthenie, il eſt temps qu’Alexandre repare Tant d’outrages commis cõtre vn couple ſi rare.</orig>
            <reg>Hynaspe, c'est assez, c'est assez enduré, Il est temps de jouir d'un repos assuré, Parthénie, il est temps qu'Alexandre répare Tant d'outrages commis cõtre un couple si rare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Estouffe dans l’oubly les maux que ie t’ay faits, D’vne ſi belle cauſe excuſe les effets, Et permets que ie change vne amour criminelle En vne amitié ſainte außi-bien qu’eternelle.</orig>
            <reg>Étouffe dans l'oubli les maux que ie t'ai faits, D'une si belle cause excuse les effets, Et permets que je change une amour criminelle En une amitié sainte aussi-bien qu'éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te rends le treſor que ie voulois rauir, Va juste poſſeſſeur de plaiſirs t’aſſouuir, Et comblé deſormais d’vne gloire infinie Poſſeder ta conſtante &amp; chaſte Parthenie.</orig>
            <reg>Je te rends le trésor que sans voulais ravir, Va juste possesseur de plaisirs t'assouvir, Et comblé désormais d'une gloire infinie Posséder ta constante et chaste Parthénie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYTASPE.</orig>
            <reg>HYTASPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Roy, quelque tourment qu’Hytaſpe ait pû ſentir, C’eſt trop que d’en auoir le moindre repentir, Le rang que vous tenez &amp; ce ſuperbe tiltre Qui vous rend des mortels ou le maiſtre ou l’arbitre, Vous donne tout pouuoir de nous faire endurer, Et ſans commettre vn crime on n’en peut murmurer:</orig>
            <reg>Grand Roi, quelque tourment qu'Hytaspe ait pu sentir, C'est trop que d'en avoir le moindre repentir, Le rang que vous tenez et ce superbe titre Qui vous rend des mortels ou le maître ou l'arbitre, Vous donne tout pouvoir de nous faire endurer, Et sans commettre un crime on n'en peut murmurer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſque vos bontez finiſſant mes ſupplices, Veulent que mes ennuis ſoient changez en delices, Ce que vous m’accordez m’est vn bien ſi charmant, Qu’il falloit le payer encor plus cherement.</orig>
            <reg>Mais puisque vos bontés finissant mes supplices, Veulent que mes ennuis soient changés en délices, Ce que vous m'accordez m'est un bien si charmant, Qu'il fallait le payer encor plus chèrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous à qui ma flame a couſté tant de larmes, Ie vous rends vos Eſtats, triomphez de mes armes, Que vos myrthes fameux, riches de mes lauriers, Partagent le butin de mes exploits guerriers:</orig>
            <reg>Pour vous à qui ma flamme a coûté tant de larmes, Je vous rends vos États, triomphez de mes armes, Que vos myrthes fameux, riches de mes lauriers, Partagent le butin de mes exploits guerriers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt joſte, &amp; ie veux que de voſtre coronne La premiere ſplendeur voſtre front enuironne.</orig>
            <reg>Il est jôte, et ici veux que de votre coronne La première splendeur votre front environne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parmy tant de faueurs dont ie me voy combler, Ie doute ſi ie dois ou me taire ou parler.</orig>
            <reg>Parmi tant de faveurs dont tu me vois combler, Je doute si tu dois ou me taire ou parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voir Hy aſpe viuant, l'auoir en ma puiſſance, Rentrer dans nos Eſtais, ô luſtice, ô Clemence!</orig>
            <reg>Voir Hy aspe vivant, l'avoir en ma puissance, Rentrer dans nos Étais, ô lustice, ô Clémence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Royales vertus dignes que les mortele Dvne offrande immortelle honorent vos autels!</orig>
            <reg>Ô Royales vertus dignes que les mortele Dune offrande immortelle honorent vos autels!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>ALEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſeruez, pour les Dieux ces diſcours magnifiques, Ma hõte &amp; ma foibleſſe ont eſté trop publiques Poue voir jamais famer, ſans eſtre prophanez, Les Encens qu'a ma gloire ont auoit deſtinez.</orig>
            <reg>Réservez, pour les Dieux ces discours magnifiques, Ma hõte et ma faiblesse ont été trop publiques Poue voir jamais samer, sans être prophanez, Les Encens qu'a ma gloire ont avait destinés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le ſoris, cher Amy, ſans ta ſage conduite Mon trime &amp; mes mal-heurs auroient eu plus Ephede ſuite, Ta deſobeiſſance a ſauué mon honneur, L'vn d eux te doit ſa vie &amp; l’autre ſonbonheur, Mais ie te dois tout ſeul mõ bonheur &amp; ma vie.</orig>
            <reg>Tu le soris, cher Ami, sans ta sage conduite Mon trime et mes malheurs auraient eu plus Éphéde suite, Ta désobéissance a sauvé mon honneur, L'un d eux te doit sa vie et l'autre sonbonheur, Mais Seigneur te dois tout seul mon bonheur et ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPHESTION.</orig>
            <reg>EPHESTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIRE, puiſque l’effet reſpond à mon enuie, Ie benis mon offenſe, &amp; conjure les Dieux De veiller deſormais à vous inſpirer mieux, Faites que ce mal-heur ſerue à voſtre memoire D’ombre pour rehauſſer l’eſclat de voſtre gloire Partez, &amp; releuant ce courage abbatu, Montrez-nous quelle fut ſa premiere vertu.</orig>
            <reg>SIRE, puisque l'effet répond à mon envie, Je bénis mon offense, et conjure les Dieux De veiller désormais à vous inspirer mieux, Faites que ce malheur serve à votre mémoire D'ombre pour rehausser l'éclat de votre gloire Partez, et relevant ce courage abattu, Montrez-nous quelle fut sa première vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LEXANDRE.</orig>
            <reg>À LEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aime de tes conſeils la ſageſſe profonde, Allons aſſujettir tout le reſte du monde, Qu'au recit de mon nom, qu’au bruit de mes exploits L’Indien effrayé ſe range ſous mes loix, Que le Tartare cede, &amp; que ma foudre eſclatte Sur le Gange außi-bien qu'ell'a fait ſur l'Euphratte.</orig>
            <reg>J'aime de tes conseils la sagesse profonde, Allons assujettir tout le reste du monde, Qu'au récit de mon nom, qu'au bruit de mes exploits L'Indien effrayé se range sous mes lois, Que le Tartare cède, et que ma foudre éclatte Sur le Gange aussi-bien qu'elle avait fait sur l'Euphratte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant, juſtes Dieux, pour l’accident paßé, Faites que de mes jours ce jour ſoit effacé, Que j'amais nos Neueux ne le puiſſent apprendre Dans les fastes promis aux geſtes d’Alexandre.</orig>
            <reg>Cependant, justes Dieux, pour l'accident passé, Faites que de mes jours ce jour soit effacé, Que j'amais nos Néveux ne le puissent apprendre Dans les fastes promis aux gestes d'Alexandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous heureux Amans apres tant de trauaux, Enfin auec le iour voyez finir vos maux, C'est trop perdre de temps en des parolles vaines, Venezcueillir le fruict &amp; le prix de vos peines.</orig>
            <reg>Et vous heureux Amants après tant de travaux, Enfin avec le jour voyez finir vos maux, C'est trop perdre de temps en des paroles vaines, Venezueillir le fruit et le prix de vos peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
