<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Manlius, tragi-comédie</title>
        <author>Villedieu, Marie-Catherine-Hortense de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295037"/>
          <author>
            <persName>Villedieu, Marie-Catherine-Hortense de</persName>
          </author>
          <title>Manlius, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADEMOISELLE, Les hommages que voſtre ALTESSE ROYALE reçoit tous les iours, me deffendent preſque d’eſperer, que mes reſpects ne puiſſent trou</orig>
          <reg>ADEMOISELLE, Les hommages que votre ALTESSE ROYALE reçoit tous les jours, me défendent presque d'espérer, que mes respects ne puissent trou</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MADEMOISELLE.</orig>
          <reg>À MADEMOISELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>uer place parmy la foule des Illuſtres adorateurs de voſtre Ver tu:</orig>
          <reg>Que place parmi la foule des Illustres adorateurs de votre Ver tu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie crains auec raiſon, ce me ſemble, d’eſtre étouffée dans cette glorieuſe preſſe.</orig>
          <reg>Je crains avec raison, ce me semble, d'être étouffée dans cette glorieuse presse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais il faut oſer qu'elque choſe pour s’acquitter de ſon deuoir, &amp; toutes les Auguſtes qualitez de voſtre Perſonne Royale, ont fait vne ſi douce violence à noſtre ieune Manlius, que, ſans conſiderer ſes deffauts, il vient audacieuſement ſe ietter aux pieds de la plus merueilleuſe Princeſſe qui ſoit auiourd’huy dans le monde.</orig>
          <reg>Mais il faut oser qu'elleque chose pour s'acquitter de son devoir, et toutes les Augustes qualités de votre Personne Royale, ont fait une si douce violence à notre jeune Manlius, que, sans considérer ses défauts, il vient audacieusement se jeter aux pieds de la plus merveilleuse Princesse qui soit aujourd'hui dans le monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En vain rencontres, il faut pour le moins eſtre conduit par ces grands Auteurs que leur merite à rendus les Roys du Theatre;</orig>
          <reg>En vain rencontres, il faut pour le moins être conduit par ces grands Auteurs que leur mérite à rendus les Rois du Théâtre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que dans vne ſi haute entrepriſe les applaudiſſemens vulgaires ſont vn foible appuy, &amp; que les lumieres de vôtre ALTESSE ROYALE ne trouuent rien qu’elles ne penetrent.</orig>
          <reg>Que dans une si haute entreprise les applaudissements vulgaires sont un faible appui, et que les lumières de votre ALTESSE ROYALE ne trouvent rien qu'elles ne pénètrent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il dit que par tout l’Vniuers, On ſçait que Manlius eſtoit vn temeraire, Qu’il eût touſiours ce caractere Et dans l’Hiſtoire, &amp; dans mes Vers, Et que, deut-il ſeruir mille fois de victime A l’auſtere ſeuerité, Il veut faire aduouër à la Poſterite, Que ſouuent ce n’eſt pas vn crime Qu’vne heureuſe temerité.</orig>
          <reg>Il dit que par tout l'Univers, On sait que Manlius était un téméraire, Qu'il eût toujours ce caractère Et dans l'Histoire, et dans mes Vers, Et que, deut-il servir mille fois de victime A l'austère seuérité, Il veut faire avouer à la Postérite, Que souvent ce n'est pas un crime Qu'une heureuse témérité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt, MADEMOISELLE, dans cette penſée qu’il a eu l’audace d’abuſer de voſtre bonté en dérobant à voſtre ALTESSE ROYALE quelques-heures de ſon loi&amp; c'eſt par ce meſme mouuement qu’il oſe auiourd’huy vous demander l’honneur de voſtre Protection.</orig>
            <reg>C'est, MADEMOISELLE, dans cette pensée qu'il a eu l'audace d'abuser de votre bonté en dérobant à votre ALTESSE ROYALE quelques-heures de son lois c'est par ce même mouvement qu'il ose aujourd'hui vous demander l'honneur de votre Protection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt ſi heureux que de l’obtenir, elle luy donnera vne vie dans les Siecles à venir, beaucoup plus Illuſtre que la vie que ie luy aydonnée dans ce Poëme.</orig>
            <reg>S'il est si heureux que de l'obtenir, elle lui donnera été vie dans les Siècles à venir, beaucoup plus Illustre que la vie que sans cela aydonnée dans ce Poème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel a blâmé mon indulgence, qui la trouuera digne d’vne loüange immortelle, quand il ſçaura que ce Heros deuoit vn iour eſtre auoüé de voſtre ALTESSE ROTALE.</orig>
            <reg>Tel a blâmé mon indulgence, qui la trouvera digne d'une louange immortelle, quand il saura que ce Héros devait un jour être auoüé de votre ALTESSE ROTALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cela n'eſt-il pas vray de dire, qu’il a des temeritez ſi heureu.</orig>
            <reg>Après cela n'est-il pas vrai de dire, qu'il a des témérités si heureu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>es qu'elles ne ſont iamais criminelles?</orig>
            <reg>es qu'elles ne sont jamais criminelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ne dois-ie pas eſperer, que ſur vn exemple ſi fameux, il me ſera permis de me dire,</orig>
            <reg>et ne dois-je pas espérer, que sur un exemple si fameux, il me sera permis de me dire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MADEMOISELLE,</orig>
          <reg>MADEMOISELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>De Voſtre Alteſſe,</orig>
          <reg>De Votre Altesse,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La tres-humble, tres-obeïſſante, &amp; tres-ſoûmiſe ſeruante, DES IARDINS.</orig>
          <reg>La très-humble, très-obeïssante, et très-mise servante, DES JARDINS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MAN</orig>
          <reg>MAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MANLIVS TRAGI-COMEDIE.</orig>
          <reg>MANLIUS TRAGI-COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I.</orig>
          <reg>ACTE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE CAMILLE, PISON.</orig>
          <reg>SCÈNE CAMILLE, PISON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vis-ie croire, Piſon, cette eſtrange nouuelle?</orig>
            <reg>Vis-je croire, Pison, cette étrange nouvelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISON.</orig>
            <reg>IZON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie la tiens d’vne bouche fidelle.</orig>
            <reg>Madame, ie la tiens d'une bouche fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét amour prit naiſſance au Camp de Decius, Où ſeruoit dans ce temps le ieune Manlius;</orig>
            <reg>Cet amour prit naissance au Camp de Decius, Où servait dans ce temps le jeune Manlius;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’oſant eſperer que pour cette Alliance Le Conſul ait iamais la moindre complaiſance, Il déguiſe auec ſoin ſa folle paſſion, Sous le maſque trompeur de la compaſſion.</orig>
            <reg>Mais n'osant espérer que pour cette Alliance Le Consul ait jamais la moindre complaisance, Il déguise avec Soin sa folle passion, Sous le masque trompeur de la compassion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur ce pretexte adroit ſecretement Omphale En reçoit mille effets d’vne ardeur ſans égale:</orig>
            <reg>Sur ce prétexte adroit secrètement Omphale En reçoit mille effets d'une ardeur sans égale:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, que les bontez de voſtre illuſtre Epoux, Iuſques à mon trépas attacheront à vous, Et qui dés en naiſſant appris de ce grand homme, Qu’il faut tout mépriſer pour la gloire de Rome, Sçachant qu’à Torquatus voſtre cœur eſt promis, Et qu’ainſi vous prenez intereſt en ſon fils;</orig>
            <reg>Pour moi, que les bontés de votre illustre Époux, Jusques à mon trépas attacheront à vous, Et qui dès en naissant appris de ce grand homme, Qu'il faut tout mépriser pour la gloire de Rome, Sachant qu'à Torquatus votre cœur est promis, Et qu'ainsi vous prenez intérêt en son fils;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voulu vous donner cette marque de zele.</orig>
            <reg>J'ai voulu vous donner cette marque de zèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray reconnoiſtre vne ardeurſi fidelle, Repoſe-t’en ſur moy, va, i’en prends le ſoucy Mais ie voy Torquatus, laiſſe-nous ſeuls icy.</orig>
            <reg>Je saurai reconnaître une ardeurs fidèle, Repose-t-en sur moi, va, j'en prends le souci Mais On vois Torquattus, laisse-nous seuls ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II TORQVATVS, CAMILLE.</orig>
          <reg>SCÈNE II TORQUATUS, CAMILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne triſte moitié du plus grand des Heros Apres l’auoir perdu gouſte peu de repos, Le tumulte du camp, les cris, &amp; les alarmes, Eſtant vn grand obſtacle à mes trop iuſtes larmes, Honteuſe de me voir parmy tant de ſoldats, Et voulant d’vn Eſpoux honorer le trépas, Pour m’acquitter dans peu de ce dernier office, Ie m’en allois preſſer le iour du ſacrifice;</orig>
            <reg>Une triste moitié du plus grand des Héros Après l'avoir perdu goûte peu de repos, Le tumulte du camp, les cris, et les alarmes, Étant un grand obstacle à mes trop justes larmes, Honteuse de me voir parmi tant de soldats, Et voulant d'un Époux honorer le trépas, Pour m'acquitter dans peu de ce dernier office, Je m'en allais presser le jour du sacrifice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que les effets d’vn illuſtre ſoucy Me font heureuſement vous rencontrer icy, Puis-ie vous aduertir que dans voſtre famille Onu luit ceuer Reome aux chaimes d'vncfille;</orig>
            <reg>Mais puis que les effets d'œux illustre souci Me font heureusement vous rencontrer ici, Puis-je vous avertir que dans votre famille Onu luit ceuer Reome aux chaimes d'uncfille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’Omphale a vẽgé tous les malheurs des ſiens, En mettant ſes vainqueurs dans ſes propres liens?</orig>
            <reg>Et qu'Omphale a vẽgé tous les malheurs des siens, En mettant ses vainqueurs dans ses propres liens?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS, bas.</orig>
            <reg>TORQUATUS, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, m’auroit-on trahy?</orig>
            <reg>Dieux, m'aurait-on trahi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dites-vous?</orig>
            <reg>Que dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OIMIELL.</orig>
            <reg>ÔIMIEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Manlius eſpris d’vne honteuſe flâme, veut reparer les maux que l’Epire à ſoufferts, Et que d’vne captiue il a receu des fers:</orig>
            <reg>Que Manlius épris d'une honteuse flamme, veut réparer les maux que l'Epire à soufferts, Et que d'une captive il a reçu des fers:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS, bas.</orig>
            <reg>TORQUATUS, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon fils, mon Riual?</orig>
            <reg>mon fils, mon Rival?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les affaires publiques, Doiuent elles bannir vos ſoucis domeſtiques?</orig>
            <reg>Les affaires publiques, Doivent elles bannir vos soucis domestiques?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Er pour vaincre l’effort des communs ennemis, Auez-vous méprisé la conduite d’vn fils?</orig>
            <reg>Er pour vaincre l'effort des communs ennemis, Avez-vous méprisé la conduite d'un fils?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’approuue qu’vn Conſul adopte ſa Patrie;</orig>
            <reg>J'approuve qu'un Consul adopte sa Patrie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de voir que par là ſa gloire ſoit fleſtrie, Et que ſur ſon fils meſme on faſſe vn attentat, Quand il ſe donne entier au ſalut de l’Eſtat, C’eſt porter vn peu loing les effets de ſon zele.</orig>
            <reg>Mais de voir que par là sa gloire soit flétrie, Et que sur son fils même on fasse un attentat, Quand il se donne entier au salut de l'État, C'est porter un peu loing les effets de son zèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS, bas.</orig>
            <reg>TORQUATUS, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feignons de ne pas croire vne telle nouuelle.</orig>
            <reg>Feignons de ne pas croire une telle nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ij Connoiſſant Manlius, ie ne ſçaurois penſer Qu’aux loix d’vne captiue il daigne s’abaiſſer.</orig>
          <reg>A aux Connoissant Manlius, je ne saurais penser Qu'aux lois d'une captive il daigne s'abaisser.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ses pareils n’õt iamais d’amour que pour la gloire, Et ne forment des vœux qu’au Tẽple de memoire:</orig>
          <reg>Ses pareils n'ont jamais d'amour que pour la gloire, Et ne forment des vœux qu'au Temple de mémoire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Manlius eſt Romain, il eſt ne de mon lang, Et n’a pas oublié ny ſon nom, ny ſon rang.</orig>
          <reg>Manlius est Romain, il est ne de mon lang, Et n'a pas oublié homme son nom, ni son rang.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en croyez pas, Seigneur, ces titres honorables, Les pieges de l’amour ſont preſque inéuitables, Il remplit les eſprits de vaines fictions Il s’erige en auteur des grandes actions, Et colore ſi bien ſes feux &amp; ſa foibleſſe, Qu’vn Heros croit deuoir ſa gloire à ſa Maiſtreſſe, Le ieune Manlius s’eſtime genereux Quand il ſert dans les fers vn obiet mal-heureux;</orig>
            <reg>N'en croyez pas, Seigneur, ces titres honorables, Les pièges de l'amour sont presque inéuitables, Il remplit les esprits de vaines fictions Il s'erige en auteur des grandes actions, Et colore si bien ses feux et sa faiblesse, Qu'un Héros croit devoir sa gloire à sa Maîtresse, Le jeune Manlius s'estime généreux Quand il sert dans les fers un objet malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces meſmes appas pour qui ſon cœur ſoûpire, Ne l’auroient pas touché ſur le trône d’Epire:</orig>
            <reg>Et ces mêmes appas pour qui son cœur soupire, Ne l'auraient pas touché sur le trône d'Epire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont là de l’amour les nobles mouuemens, Qui ne ſont inſpirez qu’aux illuſtres Amans;</orig>
            <reg>Ce sont là de l'amour les nobles mouvements, Qui ne sont inspirés qu'aux illustres Amants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand on reconnoiſt ſon iniuſte puiſſance, Il faut fouler aux pieds le rang &amp; la naiſſance:</orig>
            <reg>Et quand on reconnaît son injuste puissance, Il faut fouler aux pieds le rang et la naissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penien jubne, ceigneur:</orig>
            <reg>Pénien jubne, ceigneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans vil pareil hazard, Pour peu que l’on differe, on y ſonge trop tard:</orig>
            <reg>dans vil pareil hasard, Pour peu que l'on diffère, on y songe trop tard:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay de bonne part que cette affaire preſſe, Manlius vient icy pour y voir la Princeſſe:</orig>
            <reg>Je sais de bonne part que cette affaire presse, Manlius vient ici pour y voir la Princesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il arriue, dit-on.</orig>
            <reg>Il arrive, dit-on.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt de cet aduis Que vous naiſt le ſoupçon de l’amour de mon fils, Perdez en ce moment cette laune crojance, Il vient pour reparer ſa deſobeïſſance:</orig>
            <reg>Si c'est de cet avis Que vous naît le soupçon de l'amour de mon fils, Perdez en ce moment cette laune crojance, Il vient pour réparer sa désobéissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ieune audacieux mépriſant mon courroux;</orig>
            <reg>Ce jeune audacieux méprisant mon courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voyant que la mort de voſtre illuſtre Epoux, Luy laiſſoit dans le Camp vne puiſſance entiere Se laiſſant emporter à ſon ardeur guerriere, Malgré l’ordre precis, de Rome &amp; du Senat A contre les Latins hazardé le combat, Et bien qu’il ait vaincu, pour mieux faire connoiſtre Combien ſur les Romains le Senat eſt le maiſtre:</orig>
            <reg>Et voyant que la mort de votre illustre Époux, Lui laissait dans le Camp une puissance entière Se laissant emporter à son ardeur guerrière, Malgré l'ordre précis, de Rome et du Sénat A contre les Latins hasardé le combat, Et bien qu'il ait vaincu, pour mieux faire connaître Combien sur les Romains le Sénat est le maître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que ſon trepas eſt la pumition Qui ſe doit impoſer à ſon ambition.</orig>
            <reg>Je crois que son trépas est la pumition Qui se doit imposer à son ambition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſera.</orig>
            <reg>Elle sera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ſans doute plus legere:</orig>
            <reg>Seigneur, sans doute plus légère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce vaillant criminel a pour iuge ſon Pere, Et l’on ne mettra pas au nombre des defauts Vn peu trop de chaleur dans vn ieune heros:</orig>
            <reg>Ce vaillant criminel a pour juge son Père, Et l'on ne mettra pas au nombre des défauts Un peu trop de chaleur dans un jeune héros:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces nobles tranſports, il ioindra la prudence, Quand il aura du temps acquis l’experience, Par ſa boüillante ardeur ſa vertu ſe produit, Et vos ſages conſeils en meuriront le fruit:</orig>
            <reg>À ces nobles transports, il joindra la prudence, Quand il aura du temps acquis l'expérience, Par sa bouillante ardeur sa vertu se produit, Et vos sages conseils en mûriront le fruit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour faire, Seigneur, que par tout il les ſuiue, L’amour eſt ſi ſubtil qu’il ſe gliſſe aisément, Il entre dans les cœurs ſans qu’on ſçache comment;</orig>
            <reg>Mais pour faire, Seigneur, que par tout il les suive, L'amour est si subtil qu'il se glisse aisément, Il entre dans les cœurs sans qu'on sache comment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ame le nourrit long-temps ſans le connoiſtre, Et quand par ſon addreſſe, il s’en eſt rendu maiſtre, Semblable à la Vipere, il déchire le flanc, Dont il auoit ſucce la ſubſtance &amp; le ſang :</orig>
            <reg>Une âme le nourrit longtemps sans le connaître, Et quand par son adresse, il s'en est rendu maître, Semblable à la Vipère, il déchire le flanc, Dont il avait succès la sujet et le sang :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dérobez voſtre fils à cette deſtinée:</orig>
            <reg>Dérobez votre fils à cette destinée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’il ſe propoſe vn indigne Hymenée, Défiez-vous de tout, les Amans ſont ruſez;</orig>
            <reg>Je sais qu'il se propose un indigne Hyménée, Défiez-vous de tout, les Amants sont rusez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur tout, les Amans qui ſont fauoriſez.</orig>
            <reg>Et sur tout, les Amants qui sont favorisez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repoſez-vous ſur moy, l’affaire m’intereſſe:</orig>
            <reg>Reposez-vous sur moi, l'affaire m'intéresse:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous en éclaircir, parlez à la Princeſſe, A iij Elle deuoit me ſuiure icy dans vn moment:</orig>
            <reg>Pour vous en éclaircir, parlez à la Princesse, A j Elle à me suivre ici dans un moment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâchez de penetrer vn peu lon fentiment.</orig>
            <reg>Tâchez de pénétrer un peu lon sentiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voicy:</orig>
            <reg>La voici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous quitte.</orig>
            <reg>On vous quitte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE III.</orig>
          <reg>CÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IORQVATVS, OMTHALE.</orig>
          <reg>IORQVATVS, OMTHALE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS.</orig>
          <reg>TORQUATUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HE bien, belle inhumaine, Ne vous rendrez vous point à la grandeur Romaine?</orig>
            <reg>HÉ bien, belle inhumaine, Ne vous rendrez -vous point à la grandeur Romaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Executerez-vous d’vn coup d’œil enchanté Ce que Mars &amp; Bellonne ont vainement tenté?</orig>
            <reg>Executerez-vous d'un coup d'œil enchanté Ce que Mars et Bellonne ont vainement tenté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tve puib le von cencrvn neruer Martire, Et voyant à vos pieds vn Conſul qui ſoûpire, Voulez-vous égaler par de cruels dédains Les maiſtres de la Terre au reſte des humains?</orig>
            <reg>Tve puib le von cencrîn terver Martyre, Et voyant à vos pieds un Consul qui soupire, Voulez-vous égaler par de cruels dédains Les maîtres de la Terre au reste des humains?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’inſultez plus, Seigneur, à cette infortunée Laiſſez borner aux fers ma triſte deſtinée, Tant de diſcours flateurs prononcez ſans deſſein, Sont des amuſemens indignes d’vn Romain :</orig>
            <reg>N'insultez plus, Seigneur, à cette infortunée Laissez borner aux fers ma triste destinée, Tant de discours flatteurs prononcez sans dessein, Sont des amusements indignes d'vn Romain :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay le peu d’attraits dont le ciel m’a pourueuë;</orig>
            <reg>Je sais le peu d'attraits dont le ciel m'a pourvue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le ſort m’a laiſſé du ſens &amp; de la veuë.</orig>
            <reg>Et le sort m'a laissé du sens et de la vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy touſiours oppoſer cette extréme froideur, Aux ſinceres effets de ma bouïllante ardeur?</orig>
            <reg>Quoi toujours opposer cette extrême froideur, Aux sincères effets de ma bouilante ardeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous doutez de mes feux, adorable inſenſible, Et rien ne peut toucher ce courage inflexible?</orig>
            <reg>Vous doutez de mes feux, adorable insensible, Et rien ne peut toucher ce courage inflexible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auray donc fait pour vous cent crimes ſuperflus, En violant la foy donnée à Decius, Quand tout étincellant de la noble furie, Qui le fit immoler au bien de ſa Patrie, Pour vn gage eternel d’vne ardente amitié, Il me fit vn preſent de ſa digne moitié?</orig>
            <reg>J'aurai donc fait pour vous cent crimes superflus, En violant la foi donnée à Décius, Quand tout étincelant de la noble furie, Qui le fit immoler au bien de sa Patrie, Pour un gage éternel d'une ardente amitié, Il me fit un présent de sa digne moitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Receuez me, dit il, ce bien ineſtimable, Camille n’eut iamais icy bas de ſemblable, Ce fut par ſes vertus qu’elle engagea ma foy, Qu'elle recouure en vous ce qu’elle perd en moy, Ie luy promis grands Dieux, &amp; ſur cette promeſſe, Il courut à la mort tout remply d’allegreſſe;</orig>
            <reg>Recevez me, dit -il, ce bien inestimable, Camille n'eût jamais ici bas de semblable, Ce fut par ses vertus qu'elle engagea ma foi, Qu'elle recouvre en vous ce qu'elle perd en moi, Je lui promis grands Dieux, et sur cette promesse, Il courut à la mort tout rempli d'allégresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant, ingrate, vn regard de vos yeux Fit taire dans mon cœur ces manes glorieux:</orig>
            <reg>Et cependant, ingrate, un regard de vos yeux Fit taire dans mon cœur ces mânes glorieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mépriſe pour vous cette illuſtre Romaine;</orig>
            <reg>Je méprise pour vous cette illustre Romaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon amour n’obtient que froideur &amp; que haine ?</orig>
            <reg>Et mon amour n'obtient que froideur et que haine ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tous ces effets de voſtre cruauté, Voulez-vous mon trépas, inhumaine beauté?</orig>
            <reg>Après tous ces effets de votre cruauté, Voulez-vous mon trépas, inhumaine beauté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, voicy ma main, ſi la voſtre eſt timide.</orig>
            <reg>Parlez, voici ma main, si la vôtre est timide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me preſerue le Ciel d’vn ſi grand homicide, Le Senat eſt l’Auteur de tous mes déplaiſirs;</orig>
            <reg>Me preserve le Ciel d si ' homicide, Le Sénat est l'Auteur de tous mes déplaisirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le hay bien moins que les lâches deſirs:</orig>
            <reg>Mais ici le hai bien moins que les lâches désirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’amour me déplaiſt, ie deteſte le crime, Et de mes ennemis i’ayme ſi fort l’eſtime, Qu’vn des plus puiſſans traits dont mon cœur vous combat, C’eſt la peur d’attirer le mépris du Senat?</orig>
            <reg>Si l'amour me déplaît, Seigneur deteste le crime, Et de mes ennemis j'aime si fort l'estime, Qu'un des plus puissants traits dont mon cœur vous combat, C'est la peur d'attirer le mépris du Sénat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que penſeroit de moy cette aſſemblée auguſte, Si ie ſouffrois l’effet d’vn amour ſi peu iuſte?</orig>
            <reg>Que penserait de moi cette assemblée auguste, Si tu souffrais l'effet d'un amour si peu juste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, contentez-vous, Seigneur, de mon reſpect, D'vn cœur comme le mien l’amour ſeroit ſuſpect:</orig>
            <reg>Non, non, contentez-vous, Seigneur, de mon respect, D'un cœur comme le mien l'amour serait suspect:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les fers que i’ay receus ont endurcy mon ame Et bien loin d’approuuer l’ardeur de voſtre flâme, Quand ie ſonge à l’éclat de mes honneurs paſſez, Si mon cœur vous eſtime, il croit en faire aſſez.</orig>
            <reg>Les fers que j'ai reçus ont endurci mon âme Et bien loin d'approuver l'ardeur de votre flamme, Quand ie songe à l'éclat de mes honneurs passez, Si mon cœur vous estime, il croit en faire assez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portez, portez plus loin cet orgüeil indomptable, Voſtre mépris eſt iuſte &amp; mon amour blâmable, Cette noble fierté pour vn Conſul Romain, Nous fait voir vn courage au deſſus de l’humain.</orig>
            <reg>Portez, portez plus loin cet orgueil indomptable, Votre mépris est juste et mon amour blâmable, Cette noble fierté pour un Consul Romain, Nous fait voir un courage au dessus de l'humain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois blâmer vne ſi belle audace, Mais pour n’oublier rien, ſouuenez vous de grace, Que vous ménagez mal les deſirs de mon cœur, Et que malgré mes feux, ie ſuis voſtre vainqueur.</orig>
            <reg>Je ne saurais blâmer une si belle audace, Mais pour n'oublier rien, souvenez vous de grâce, Que vous ménagez mal les désirs de mon cœur, Et que malgré mes feux, je suis votre vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere mort, mes fers, voſtre inſigne victoire, Ne ſont que trop preſens à ma triſte memoire, Les deſtins obſtinez à me perſecuter, M’ont oſté pour iamais les moyens d’en douter, Et ie n’ay pas beſoin que voſtre orgüeil s’en vente, Mais ce nom de vainqueur n’a rien qui m’épouuante, On ne redoute rien quand on braue la mort:</orig>
            <reg>Mon Père mort, mes fers, votre insigne victoire, Ne sont que trop présents à ma triste mémoire, Les destins obstinez à me persécuter, M'ont ôté pour jamais les moyens d'en douter, Et grands n'ai pas besoin que votre orgueil s'en vente, Mais ce nom de vainqueur n'a rien qui m'épouvante, On ne redoute rien quand on brave la mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous meſme apprehendez l’inconſtance du ſort;</orig>
            <reg>Vous -même appréhendez l'inconstance du sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette audace, Seigneur, peut eſtre reprimée, Le Ciel me laiſſe vn frere &amp; de plus vne armée, C’en eſt peut eſtre aſſez pour ſortir de vos mains, Nos ſoldats ont eu l’art de vaincre les Romains, S’ils ne l’ont oublié ie vous feray connoiſtre, Que celles de mon rang n’ont point icy de maiſtre.</orig>
            <reg>Cette audace, Seigneur, peut -être reprimée, Le Ciel me laisse un frère et de plus une armée, C'en est peut être assez pour sortir de vos mains, Nos soldats ont eu l'art de vaincre les Romains, S'ils ne l'ont oublié Dieux vous ferai connaître, Que celles de mon rang n'ont point ici de maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous n’auez eſpoir qu’en vn mal-heureux Roy, Que les Arreſts du ſort doiuent à noſtre loy?</orig>
            <reg>Quoi vous n'avez espoir qu'en un malheureux Roi, Que les Arrêts du sort doivent à notre loi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que peut de ſes gens vne foible poignée, Que par pitié Decie a ſans doute épargnée, Contre vn peuple vainqueur &amp; qu’on voit auiourd’huy Traîner par l’vniuers la victoire apres luy?</orig>
            <reg>Et que peut de ses gens une faible poignée, Que par pitié Décie a sans doute épargnée, Contre un peuple vainqueur et qu'on voit aujourd'hui Traîner par l'univers la victoire apres vain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oppoſez vous pluſtoſt à cette vaine audace, Seruez-vous de vos yeux pour obtenir ſa grace, Du ſalut des vaincus tâchez d’eſtre le prix, Vous le pouuez encore apres tant de mépris.</orig>
            <reg>Opposez vous plutôt à cette vaine audace, Servez-vous de vos yeux pour obtenir sa grâce, Du salut des vaincus tâchez d'être le prix, Vous le pouvez encore après tant de mépris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrate, malgré moy ie ſens que ie vous aime, Voyez ce que ie puis, aimez-moy pour vousmeſme.</orig>
            <reg>Ingrate, malgré moi une sens que je vous aime, Voyez ce que je puis, aimez-moi pour vousmesme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn iniuſte orgüeil ne pouſſez pas à bout, Vn vainqueur amoureux, ſur qui vous pouuez tout:</orig>
            <reg>Par un injuste orgueil ne poussez pas à bout, Un vainqueur amoureux, sur qui vous pouvez tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie iure des Dieux la puiſſance adorable, Que ſi ie vous retrouue encore inexorable, A la face du Ciel auant la fin du iour, Torquatus vengera ſa gloire &amp; ſon amour.</orig>
            <reg>Car ie jure des Dieux la puissance adorable, Que si ici vous retrouve encore inexorable, A la face du Ciel avant la fin du jour, Torquattus vengera sa gloire et son amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilſort.</orig>
            <reg>Ilsort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV OMPHALE, PHENICE.</orig>
          <reg>SCÈNE IV OMPHALE, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y Oila pour me charmer vn aimable langage, V C’eſt ainſi qu’on fléchit vn genereux courage, L’iniure, le mépris, la menace &amp; l’orgüeil, Sont pour le cœur d’Omphale vn dangereux Ecüeil.</orig>
            <reg>y Oila pour me charmer un aimable langage, V C'est ainsi qu'on fléchit un généreux courage, L'injure, le mépris, la menace et l'orgueil, Sont pour le cœur d'Omphale un dangereux Écueil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais craindre ton courroux à des ames plus baſſes;</orig>
            <reg>Fais craindre ton courroux à des âmes plus basses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne eſt au deſſus de toutes tes menaſſes, C’eſt à d’autres attraits que mon cœur s’eſt rendu, Et contre ton amour il eſt bien deffendu.</orig>
            <reg>La mienne est au dessus de toutes tes menasses, C'est à d'autres attraits que mon cœur s'est rendu, Et contre ton amour il est bien défendu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O toy qui ſçeus toûjours le ſecret de mon ame, Phenice cher témoin d’vne plus belle flâme, Voy quelle reſſemblance entre vn pere &amp; ſon fils, Manlius ſe trouuant parmy mes ennemis, En mille occaſions a deffendu ma gloire, Et bien loin d’abuſer des droits de ſa victoire, Il mépriſe pour moy grandeurs, fortune, rang, Et pour me proteger il expoſe ſon ſang:</orig>
            <reg>Ô toi qui sûrs toujours le secret de mon âme, Phénice cher témoin d'une plus belle flamme, Voi quelle ressemblance entre un père et son fils, Manlius se trouvant parmi mes ennemis, En mille occasions a défendu ma gloire, Et bien loin d'abuser des droits de sa victoire, Il méprise pour moi grandeurs, fortune, rang, Et pour me protéger il expose son sang:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’autre dans mon mal-heur inſolemment me braue M’inſulte, me menaſſe &amp; me traitte d’eſclaue:</orig>
            <reg>L'autre dans mon malheur insolemment me brave M'insulte, me menasse et me traite d'esclaue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah !</orig>
            <reg>Ah !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle difference entré ces deux amans.</orig>
            <reg>quelle différence entré ces deux amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENICE.</orig>
            <reg>PHENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils la trouuent pareille entre vos ſentimens, Car bien que leurs deux cœurs portent la meſme chalne , L’vn a voſtre tendreſſe &amp; l’autre a voſtre haine.</orig>
            <reg>Ils la trouvent pareille entre vos sentiments, Car bien que leurs deux cœurs portent la même chalne , L'un a vôtre tendresse et l'autre a votre haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He pourrois-ie Phenice en vſer autrement?</orig>
            <reg>He pourrais-je Phénice en user autrement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce vaillant défenſeur, cet agreable amant, Oſe à peine parler du feu qui le déuore, Ses ſeules actions m’apprennent qu’il m’adore:</orig>
            <reg>Ce vaillant défenseur, cet agréable amant, Ose à peine parler du feu qui le dévore, Ses seules actions m'apprennent qu'il m'adore:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s'explique en tremblant, il me parle des yeux, Au lieu que ſon riual d’vn front audacieux, Sans reſpecter en moy le rang d’vne Princeſſe, Me parle inſolemment de l’ardeur qui le preſſe, Et ſe vante à mes yeux du tiltre de vainqueur, Comme ſi ſa conqueſte alloit iuſqu’à mon cœur.</orig>
            <reg>Il s'explique en tremblant, il me parle des yeux, Au lieu que son rival d'un front audacieux, Sans respecter en moi le rang d'une Princesse, Me parle insolemment de l'ardeur qui le presse, Et se vante à mes yeux du titre de vainqueur, Comme si sa conquête allait jusqu'à mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ſemble annoncer ſa derniore menaſſe?</orig>
            <reg>Mais que semble annoncer sa derniore menace?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remarque par quels mots s’explique ſon audace;</orig>
            <reg>Remarque par quels mots s'explique son audace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la face du Ciel auant la fin du iour, Il vengera, dit-il, ſa gloire &amp; ſon amour, Dieux l n’en voudroit-il point aux iours de ce que i’aime:</orig>
            <reg>À la face du Ciel avant la fin du jour, Il vengera, dit-il, sa gloire et son amour, Dieux l 'en voudrait-il point aux jours de ce que j'aime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Phenice, qu’en dis tu?</orig>
            <reg>Phénice, qu'en dis tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENICE.</orig>
            <reg>PHENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſultez-le luy-meſme.</orig>
            <reg>Consultez-le autre-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voicy qui s’auance.</orig>
            <reg>Le voici qui s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En croiray-ie mes yeux?</orig>
            <reg>En croirai-je mes yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE OMPHALE, MANLIVS, PHENICE.</orig>
          <reg>SCÈNE OMPHALE, MANLIUS, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Royez-en voſtre cœur, s’il vous, en parle mieux, Quel ſera mon bon-heur, adorable Princeſſe, Si pour moy ce grand cœur s’émeut &amp; s’intereſſe?</orig>
            <reg>Royez-en votre cœur, s'il vous, en parle mieux, Quel sera mon bonheur, adorable Princesse, Si pour moi ce grand cœur s'émeut et s'intéresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nieux, que ie ſuis heureux ſi preſque en méme iour, Ie ſuis fauorisé de Mars &amp; de l’amour!</orig>
            <reg>nieux, que je suis heureux si presque en même jour, Je suis favorisé de Mars et de l'amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia d’vn de ces Dieux ie tiens vne couronne, I’ay cüeilly des lauriers que la gloire moiſſonne, La mort des ennemis &amp; leur captiuité M’ont ouuert le chemin de l’immortalité, De leurs chefs couronnez i’ay couuert la pouſſiere, Et pour rendre ma gloire encore plus entiere, Il m’eſtoit deffendu de donner le combat, Et i’ay fait vaincre Rome en dépit du Senat.</orig>
            <reg>Déjà d'un de ces Dieux Seigneur tiens une couronne, J'ai cueilly des lauriers que la gloire moissonne, La mort des ennemis et leur captivité M'ont ouvert le chemin de l'immortalité, De leurs chefs couronnés j'ai couvert la poussière, Et pour rendre ma gloire encore plus entière, Il m'était défendu de donner le combat, Et j'ai fait vaincre Rome en dépit du Sénat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens mettre à vos pieds mes lauriers &amp; ma gloire.</orig>
            <reg>Je viens mettre à vos pieds mes lauriers et ma gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe i’aime mieux vos fers que ma victoire, Au Cãp i’eſtois vainqueur de cent mille ennemis, Icy ie ne ſuis rien qu’vn eſclaue ſoûmis:</orig>
            <reg>Princesse j'aime mieux vos fers que ma victoire, Au Cãp j'étais vainqueur de cent mille ennemis, Ic ie ne suis rien qu'un esclaue soumis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais viure dans vos fers, c’eſt l’hõneur où i’aſpire.</orig>
            <reg>Mais vivre dans vos fers, c'est l'honneur où j'aspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce rang prés de vous vaut ailleurs vn empire.</orig>
            <reg>Et ce rang près de vous vaut ailleurs un empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi le courroux des deſtins irritez, Se bornoit pour iamais aux fers que vous portez, Le ſort m’attaqueroit auec de foibles armes;</orig>
            <reg>si le courroux des destins irrités, Se bornait pour jamais aux fers que vous portez, Le sort m'attaquerait at de faibles armes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans ſes cruautez, ie trouuerois des charmes, I’apprendrois de l’amour, l’art de vous ſecourir, S’il a peu vous bleſſer, il pourroit vous guerir, Ce dieu qui par mes yeux alluma voſtre flâme, Par leurs tendres regards ſoulageroit voſtre ame;</orig>
            <reg>Et dans ses cruautés, je trouverais des charmes, J'apprendrais de l'amour, l'art de vous secourir, S'il a peu vous blesser, il pourrait vous guérir, Ce dieu qui par mes yeux alluma votre flamme, Par leurs tendres regards soulagerait votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vos propres tourmens feroient des enuieux, Si vous n’auiez qu’Omphale à craindre dans ces lieux:</orig>
            <reg>Et vos propres tourments feraient des envieux, Si vous n'aviez qu'Omphale à craindre dans ces lieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craignez plus iuſtement le Conſul voſtre pere, Vous ſçauez à quel point ſon humeur eſt ſeuere, Sans doute il traittera comme vn pur attentat, Vn combat contre l’ordre &amp; les loix du Senat.</orig>
            <reg>Craignez plus justement le Consul votre père, Vous savez à quel point son humeur est sévère, Sans doute il traitera comme un pur attentat, Un combat contre l'ordre et les lois du Sénat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſeroit mon mal-heur ſi par cette victoire, La ſource de mes pleurs naiſſoit de voſtre gloire?</orig>
            <reg>Quel serait mon malheur si par cette victoire, La source de mes pleurs naissait de votre gloire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me vouloir du mal, il eſt trop genereux, On n’eſt iamais coupable alors qu'on cie neureux, Rome auroit déclaré ma prudence honteuſe Si ma temerité la rend victorieuſe, Le bon-heur du ſuccez couronne le forfait, Et quand on a vaincu, l’on a touſiours bien fait.</orig>
            <reg>Pour me vouloir du mal, il est trop généreux, On n'est jamais coupable alors qu'on cie neureux, Rome aurait déclaré ma prudence honteuse Si ma témérité la rend victorieuse, Le bonheur du succès couronne le forfait, Et quand on a vaincu, l'on a toujours bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit foibleſſe ou raiſon ie crains cette conqueſtes Helas!</orig>
            <reg>Soit faiblesse ou raison le crains cette conquêtes Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi les lauriers qui couurent voſtre teſte Eſtoient pour voſtre front vn ornement mortel, Ainſi qu’à la victime en allant à l’autel, Que deuiendroit, Seigneur, la mal-heureuſe Om.</orig>
            <reg>si les lauriers qui couvrent était tête Étaient pour votre front un ornement mortel, Ainsi qu'à la victime en allant à l'autel, Que deviendrait, Seigneur, la malheureuse Om.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>phale?</orig>
            <reg>phale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, écoutez moins cette ardeur martiale;</orig>
            <reg>De grâce, écoutez moins cette ardeur martiale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont les boüillans tranſports vous font tout mépriſer:</orig>
            <reg>Dont les bouillants transports vous font tout mépriser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dé-ja cette chaleur vous a fait trop oſer:</orig>
            <reg>Déjà cette chaleur vous a fait trop oser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mépris pour les loix eſt vne grande offence, Veuille le iuſte Ciel tromper ma défiance;</orig>
            <reg>Le mépris pour les lois est une grande offense, Veuille le juste Ciel tromper ma défiance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais certains mouuemens ſe gliſſent dans mon cœur Qui le glacent pour vous de crainte &amp; de terreur;</orig>
            <reg>Mais certains mouvements se glissent dans mon cœur Qui le glacent pour vous de crainte et de terreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains les loix, l’eſtat &amp; meſme la nature, Elle vous détruira dans cette conioncture, Et peut-eſtre, qu’helas!</orig>
            <reg>Je crains les lois, l'état et même la nature, Elle vous détruira dans cette conioncture, Et peut-être, qu'hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vos plus grands ennemis Seront ces noms ſacrez, &amp; de Pere &amp; de Fils:</orig>
            <reg>vos plus grands ennemis Seront ces noms sacrés, et de Père et de Fils:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel détournez l’effet d’vn ſi ſanglant preſage.</orig>
            <reg>Ciel détournez l'effet d'un si sanglant présage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, la crainte ſurmonte ainſi ce grand courage?</orig>
            <reg>Quoi, la crainte surmonte ainsi ce grand courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omphale peut trembler?</orig>
            <reg>Omphale peut trembler?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accuſez-en mon feu, Quãd on aime beaucoup on craint toûjours vn peu Mon cœur n’eſt alarmé que parce qu’il ſoûpire, I’ay veu ſans m’ébranler la chûte d’vn empire;</orig>
            <reg>Accusez-en mon feu, Quand on aime beaucoup on craint toujours un peu Mon cœur n'est alarmé que parce qu'il soupire, J'ai vu sans m'ébranler la chute d'un empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans voſtre peril, ie vous donne des pleurs Que i’auois refuſez à mes plus grands mal-heurs:</orig>
            <reg>Et dans votre péril, je vous donne des pleurs Que j'avais refusés à mes plus grands malheurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez vous à l’amour de toute ma foibleſſe, Si i’auois moins de peur, i’aurois moins de tendreſſe, Et mon ſuperbe cœur par l’amour enflâmé N’auroit iamais tremblé, s’il n’auoit point aimé.</orig>
            <reg>Prenez vous à l'amour de toute ma faiblesse, Si j'avais moins de peur, j'aurais moins de tendresse, Et mon superbe cœur par l'amour enflammé N'aurait jamais tremblé, s'il n'avait point aimé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vn tel diſcours qui pourroit me détruire?</orig>
            <reg>Après un tel discours qui pourrait me détruire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mortels audacieux, conſpirez pour me nuire, Empruntez s’il ſe peut, pour auancer ma mort, Les traits enuenimez de la rage du ſort, Au faiſte du bon-heur où l’on me voit atteindre De vos foibles efforts, ie n’ay plus rien à craindre:</orig>
            <reg>Mortels audacieux, conspirés pour me nuire, Empruntez s'il se peut, pour avancer ma mort, Les traits envenimés de la rage du sort, Au faîte du bonheur où l'on me voit atteindre De vos faibles efforts, sans n'ai plus rien à craindre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La foudre deſormais eſt au deſſous de moy;</orig>
            <reg>La foudre désormais est au dessous de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Ciel tomberoit ſans me donner d’effroy:</orig>
            <reg>Et le Ciel tomberait sans me donner d'effroi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Princeſſe adorable, autant que magnanime, Cette crainte obligeante eſt maintenant vn crime, Mes iours ſont immortels, s’ils vous ſont conſacrez, Et puis qu’ils vous ſont chers, ils ſont trop aſſurez Ie vay chez le Contur fur cette comance, Il attend ce deuoir auec impatience, Sans craindre aucun peril, ie cours m’én acquiter, Vn Amant fortuné n’a rien à redouter.</orig>
            <reg>Oui, Princesse adorable, autant que magnanime, Cette crainte obligeante est maintenant un crime, Mes jours sont immortels, s'ils vous sont consacrez, Et puis qu'ils vous sont chers, ils sont trop assurez Je vais chez le Contur fur cette comance, Il attend ce devoir avec impatience, Sans craindre aucun péril, Seigneur cours m'ennt acquiter, n M' fortuné n'a rien à redouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI, OMPHALE, PHENICE.</orig>
          <reg>SCÈNE VI, OMPHALE, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alque tu connois mal le deſtin qui t’accable ITPeut-eſtre ton amour va te rendre coupable, Ton eſprit aueuglé choiſit pour protecteur, Celuy qui de tes maux ſera l’vnique auteur, Et ie crains bien, helas!</orig>
            <reg>Alque tu connais mal le destin qui t'accable ITPeut-être ton amour va te rendre coupable, Ton esprit aveuglé choisit pour protecteur, Celui qui de tes maux sera l'être auteur, Et tu crains bien, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que cette meſme flâme, Ne tranche, grand Heros, ra glorieuſe trame, Que ce ſoit ton bon heur qui te priue du iour, Et que ton plus grand crime enfin ne ſoit l’amour.</orig>
            <reg>que cette même flamme, Ne tranche, grand Héros, ra glorieuse trame, Que ce soit ton bon heur qui te prive du jour, Et que ton plus grand crime enfin ne soit l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant abusé d’vne fauſſe apparence, Tu mets en cet amour toute ton eſperance, Sans crainte me dis-tu, ie cours m’en acquitter, Vn Amant fortuné n’a rien à redouter, Comme Amant fortuné, redoute toute choſe, Ce tiltre de ta mort ſera la ſeule cauſe, Comme Amant fortuné tu ſentiras les coups;</orig>
            <reg>Cependant abusé d'une fausse apparence, Tu mets en cet amour toute ton espérance, Sans crainte me dis-tu, sans cours m'en acquitter, Un Amant fortuné n'a rien à redouter, Comme Amant fortuné, redoute toute chose, Ce titre de ta mort sera la seule cause, Comme Amant fortuné tu sentiras les coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn iuge riual, &amp; d’vn pere ialoux;</orig>
            <reg>Et d'un juge rival, et d'un père jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les Dieux immortels protegent l’innocence Du ſeiour glorieux où regne leur puiſſance, Par vn effet diuin de leurs ſoins paternels, Leurs yeux inceſſamment veillent ſur les mortels, Allons donc dans ce Temple offrir vn ſacrifice:</orig>
            <reg>Mais les Dieux immortels protègent l'innocence Du seiour glorieux où règne leur puissance, Par un effet divin de leurs soins paternels, Leurs yeux incessamment veillent sur les mortels, Allons donc dans ce Temple offrir quel sacrifice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous rendre le Ciel, s’il ſe peut plus propice.</orig>
            <reg>Pour nous rendre le Ciel, s'il se peut plus propice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du Premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, ſeul.</orig>
          <reg>TORQUATUS, seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3 Ertu, Romains, Senat, Loix, deuoir trop 288 ſeuere:</orig>
            <reg>3 Ertu, Romains, Sénat, Lois, devoir trop 288 sévère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui voulez arracher Manlius à ſon Pere!</orig>
            <reg>Qui voulez arracher Manlius à son Père!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dure neceſſité de voir couler vn ſang, Dont la nature a mis la ſource dans mon flanc!</orig>
            <reg>Dure nécessité de voir couler un sang, Dont la nature a mis la source dans mon flanc!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dignité de conſul, cruelle ſoif d’eſtime A qui mon propre fils doit ſeruir de victime!</orig>
            <reg>Dignité de consul, cruelle soif d'estime À qui mon propre fils doit servir de victime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour de mon Païs qui me fuſtes ſi cher, Vn pere mal-heureux ne peut-il vous toucher?</orig>
            <reg>Amour de mon Pays qui me fûtes si cher, Un père malheureux ne peut-il vous toucher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-ie vous immoler vn fils couuert de gloire Et luy donner la mort pour prix d’vne victoire?</orig>
            <reg>Dois-je vous immoler un fils couvert de gloire Et tu donner la mort pour prix d'une victoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçaurois-ie accorder dans ce peril mortel, L’amour de la patrie &amp; l’amour paternel, Et faut-il étouffer les ſentimens d’vn homme, Quand on veut acquerir les loüanges de Rome?</orig>
            <reg>Ne saurais-je accorder dans ce péril mortel, L'amour de la patrie et l'amour paternel, Et faut-il étouffer les sentiments d'un homme, Quand on veut acquérir les louanges de Rome?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nature, amour, pitié, mouuemens confondus, Triomphez s’il ſe peut, ou ne combattez plus.</orig>
            <reg>Nature, amour, pitié, mouvements confondus, Triomphez s'il se peut, ou ne combattez plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon deuoir vous cede, ou rẽdez-luy les armes, Ie n’ay que trop ſouffert de vos rudes alarmes,</orig>
            <reg>Que mon devoir vous cède, ou ramdez-lui les armes, Je n'ai que trop souffert de vos rudes alarmes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il eſt temps que mon cœur eliſe vn ſouuerain, Et qu’il ſoit auiourd’huy tout pere ou tout Romain, Qu’entre ces deux partis mon ame eſt balancée Que de troubles diuers regnent dans ma pensée, D’vn &amp; d’autre coſté ie voy briller vn prix, Rome offre de la gloire &amp; la nature vn fils.</orig>
          <reg>Il est temps que mon cœur élise un souverain, Et qu'il soit aujourd'hui tout père ou tout Romain, Qu'entre ces deux partis mon âme est balancée Que de troubles divers règnent dans ma pensée, D'un et d'autre côté un vois briller un prix, Rome offre de la gloire et la nature un fils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux peut-on choiſir dans cette conioncture?</orig>
          <reg>Ô Dieux peut-on choisir dans cette conjure?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Confondez vos preſens &amp; Rome &amp; la nature, Ie ne puis accepter vn choix ſi dangereux, Donnez-moy l’vn &amp; l’autre, ou m’oſtez tous les deux, Mais, pourquoy balancer vne mort reſoluë?</orig>
          <reg>Confondez vos présents et Rome et la nature, Je ne puis accepter un choix si dangereux, Donnez-moi l'un et l'autre, ou m'ôtés tous les deux, Mais, pourquoi balancer une mort résolue?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La perte de mon fils n’eſt-elle pas concluë?</orig>
          <reg>La perte de mon fils n'est-elle pas conclue?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’amour plus que les Loix a ſigné ſon Arreſt, Et ie dois ſon trépas à mon propre intereſt;</orig>
          <reg>L'amour plus que les Lois a signé son Arrêt, Et tu dois son trépas à mon propre intérêt;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Omphale me mépriſe &amp; l’ingrate l’adore, C’eſt mon riual, on l’aime &amp; ie conſulte encore, Ie tremble, ie fremis, ha!</orig>
          <reg>Omphale me méprise et l'ingrate l'adore, C'est mon rival, on l'aime et une consulte encore, Je tremble, une frémis, ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt trop combatu, La nature vous cede amour, Senat, vertu, Ne me reſiſtez-plus importune tendreſſe, Vous auez contre vous &amp; Rome &amp; la Princeſſe, Cedez à mon amour, cedez à mon deuoir.</orig>
          <reg>c'est trop combattu, La nature vous cede amour, Sénat, vertu, Ne me résistez-plus importune tendresse, Vous avez contre vous et Rome et la Princesse, Cédez à mon amour, cédez à mon devoir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, IVNIVS,</orig>
          <reg>TORQUATUS, IVNIUS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VNIVS.</orig>
            <reg>VNIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigneur, c’eſt Manlius qui demande à vous O voir:</orig>
            <reg>Eigneur, c'est Manlius qui demande à vous Ô voir:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il approche, ô mon eœur garde-toy de t’abattre.</orig>
            <reg>Qu'il approche, ô mon eœur garde-toi de t'abattre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, MANLIVS, IVNIVS.</orig>
          <reg>TORQUATUS, MANLIUS, IVNIUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enez-vous demander vn ordre pour combattre, Ou ſi vous auez crû que parmy les Romains, Vn pere &amp; le Senat ſont des fantômes vains?</orig>
            <reg>Énez-vous demander un ordre pour combattre, Ou si vous avez cru que parmi les Romains, Un père et le Sénat sont des fantômes vains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous auez riſqué toute la republique, Auez vous crû monſtrer vn courage heroïque?</orig>
            <reg>Quand vous avez risqué toute la république, Avez -vous crû montrer un courage héroïque?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire voir qu’vn vainqueur eſt au deſſus des loix, Et qu’on peut tout brauer quand on ſoûmet des Rois, Ces ſentimens ſont beaux &amp; cette noble audace, Vous fera prendre icy pour le Dieu de la Trace, Apres vn tel exploict il vous faut vn Autel, Quand on mépriſe Rome, on doit eſtre immortel.</orig>
            <reg>Faire voir qu'un vainqueur est au dessus des lois, Et qu'on peut tout braver quand on soumet des Rois, Ces sentiments sont beaux et cette noble audace, Vous fera prendre ici pour le Dieu de la Trace, Après un tel exploit il vous faut un Autel, Quand on méprise Rome, on doit être immortel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay trop de confiance en la valeur Romaine, Pour auoir crû, Seigneur, la victoire incertaine, Mon cœur auroit tremblé pour le peuple Latin, Mais l’ardeur des Romains m’aſſuroit du deſtin:</orig>
            <reg>J'ai trop de confiance en la valeur Romaine, Pour avoir cru, Seigneur, la victoire incertaine, Mon cœur aurait tremblé pour le peuple Latin, Mais l'ardeur des Romains m'assurait du destin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les mener au combat, c’eſt courir à la gloire:</orig>
            <reg>Les mener au combat, c'est courir à la gloire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou dirole qu'nis ont r'ait d'enchainer la victoire, Ils la traînent par tout, elle ſuit tous leurs pas, Et doit vne Conqueſte à leurs moindres combas:</orig>
            <reg>Ou dirole qu'nis ont rait d'enchaîner la victoire, Ils la traînent par tout, elle suit tous leurs pas, Et doit une Conquête à leurs moindres combas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuois-ie donc, Seigneur, auoir l’ame alarmée?</orig>
            <reg>Pouvais-je donc, Seigneur, avoir l'âme alarmée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſçauoit mieux que vous la valeur de l’armée:</orig>
            <reg>On savait mieux que vous la valeur de l'armée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on vous deffendit de donner le combat:</orig>
            <reg>Quand on vous défendit de donner le combat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nuen vous memeur iens que n’a tout le Senat?</orig>
            <reg>nuen vous mémeur yens que n'a tout le Sénat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis quand auez vous aſſez d’experience, Pour eſtre diſpensé de ſon obeïſſance?</orig>
            <reg>Depuis quand avez vous assez d'expérience, Pour être dispensé de son obéissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-nous voſtre rang, vos vertus, vos exploits, Enfin ce qui vous met au deſſus de nos loix.</orig>
            <reg>Dites-nous votre rang, vos vertus, vos exploits, Enfin ce qui vous met au dessus de nos lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le nom de Manlius, mon ſang &amp; ma naiſſance, Sont, Seigneur, mes exploits &amp; mon experience, C’eſt pour m’authoriſer vn droict aſſez puiſſant, Les Romains de mon nom triomphent en naiſſant.</orig>
            <reg>Le nom de Manlius, mon sang et ma naissance, Sont, Seigneur, mes exploits et mon expérience, C'est pour m'autoriser un droit assez puissant, Les Romains de mon nom triomphent en naissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Romains de ce nom craignent ſur toute choſe, De ne pas obſeruer la loy qu’on leur impoſe, A ce premier deuoir ils feroient tout ceder, Et ſçauent obeir s’ils ſçauent commander.</orig>
            <reg>Les Romains de ce nom craignent sur toute chose, De ne pas observer la loi qu'on leur impose, À ce premier devoir ils feraient tout céder, Et sauent obéir s'ils sçauent commander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette reigle eſt pour vous difficile à comprendre, Mais auant qu’il ſoit peu, ie ſçauray vous l’apprendre, Ne quittez pas le Camp ſur peine du trépas,</orig>
            <reg>Cette règle est pour vous difficile à comprendre, Mais avant qu'il soit peu, a sçauray vous l'apprendre, Ne quittez pas le Camp sur peine du trépas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonnez donc, Seigneur, qu’on ne l’attaque pas, Si l’on vous obeït i’obſerueray ſans peine.</orig>
            <reg>Ordonnez donc, Seigneur, qu'on ne l'attaque pas, Si l'on vous obéirt j'observerai sans peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſpect neceſſaire à la vertu Romaine, Faites qu’on ſoit en paix &amp; ie ſeray ſoûmis, Mais ie crains tout de moy s’il vient des endeimid ?</orig>
            <reg>Le respect nécessaire à la vertu Romaine, Faites qu'on soit en paix à la vertu soûmis, Mais ie crains tout de moi s'il vient des endeimid ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me repliquez plus:</orig>
            <reg>Ne me répliquez plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſortez.</orig>
            <reg>sortez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, IVNIVS.</orig>
          <reg>TORQUATUS, IVNIUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS.</orig>
          <reg>TORQUATUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QVelle arrogance!</orig>
            <reg>QUelle arrogance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine obtiendra-t-il de ſon obeïſſance, De demeurer au camp par mon commandement,</orig>
            <reg>À peine obtiendra-t-il de son obéissance, De demeurer au camp par mon commandement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>blâmez-vous, Seigneur, vn ſi beau mouuement, Cette boüillante ardeur, cette heroïque audace Peut-elle mieux trouuer, &amp; ſon temps &amp; ſa place?</orig>
            <reg>blâmez-vous, Seigneur, un si beau mouvement, Cette boüillante ardeur, cette héroïque audace Peut-elle mieux trouver, et son temps et sa place?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand doit-elle briller dans nos ieunes guerriers Si ce n’eſt quand leur front eſt couuert de lauriers?</orig>
            <reg>Quand doit-elle briller dans nos jeunes guerriers Si ce n'est quand leur front est couvert de lauriers?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn braue Romain qui partage ma gloire, Tu parles aſſez mal des droits de la victoire:</orig>
            <reg>Pour un brave Romain qui partage ma gloire, Tu parles assez mal des droits de la victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En allant au combat l’orgueil nous eſt permis;</orig>
            <reg>En allant au combat l'orgueil nous est permis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand on eſt vainqueur, on doit eſtre ſoûmis.</orig>
            <reg>Mais quand on est vainqueur, on doit être soumis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme que le ſort arrache de la bouë, Dont il fait vne idole, &amp; puis dont il ſe ioüe, Qui né dans l’eſclauage &amp; formé d’vn vil ſang Sans l’auoir merité ſe trouue au plus haut rang, Eblouy par l’éclat du bon-heur qu’il poſſede, Dans ſa bonne fortune il veut que tout luy cede;</orig>
            <reg>Un homme que le sort arrache de la boue, Dont il fait une idole, et puis dont il se ioüe, Qui né dans l'esclavage et formé d'un vil sang Sans l'avoir mérité se trouve au plus haut rang, Ébloui par l'éclat du bonheur qu'il possède, Dans sa bonne fortune il veut que tout lui cède;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon eſprit deceu par mille faux appas, Ne ſçauroit diſcerner ce qu’il ne connoiſt pas:</orig>
            <reg>Et son esprit déçu par mille faux appas, Ne saurait discerner ce qu'il ne connaît pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn fameux heros, de qui l’ame immortelle, Voit toûjours icy bas le ſort au deſſous d’elle, Dont l’eſprit endurcy contre l’aduerſité Trouue en luy ſon repos &amp; ſa felicité, D’vn œil toûtours égal regarde la fortune, Et meſme ſa faueur l’accable &amp; l’importune;</orig>
            <reg>Mais un fameux héros, de qui l'âme immortelle, Voit toujours ici bas le sort au dessous d'elle, Dont l'esprit endurci contre l'aduersité Trouve en lu son repos et sa félicité, D'un œil toûtours égal regarde la fortune, Et mille faveur faueur l'accable et l'importune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses propres intereſts ſont pour luy les derniers, Et s’il paroiſt ardent à cueillir des lauriers, Ce n’eſt pas ſeulement pour couronner ſa teſte;</orig>
            <reg>Ses propres intérêts sont pour venir les derniers, Et s'il paraît ardent à cueillir des lauriers, Ce n'est pas seulement pour couronner sa tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour voir ſon païs iouyr de ſa conqueſte:</orig>
            <reg>C'est pour voir son pays jouir de sa conquête:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ainſi, Iunius, que doit viure vn Romain Plus il a de bon-heur, moins il doit eſtre vain, Vainqueur de l’Vniuers, il doit reſpecter Rome, Eſtre au camp plus qu’vn Dieu, au Senat moins qu’vn homme;</orig>
            <reg>C'est ainsi, Junius, que doit vivre un Romain Plus il a de bonheur, moins il doit être vain, Vainqueur de l'Univers, il doit respecter Rome, Être au camp plus qu'un Dieu, au Sénat moins qu'un homme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il veut tout ſoûmettre, il doit nous faire voir Qu’il eſt ſoûmis luy-meſme aux regles du deuoir, Cependant Manlius, le cœur plein d’arrogance, Mépriſe ouuertement noſtre expreſſe deffence.</orig>
            <reg>Et s'il veut tout soumettre, il doit nous faire voir Qu'il est soumis m-même aux règles du devoir, Cependant Manlius, le cœur plein d'arrogance, Méprise ouuertement quelque expresse défense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans reſpecter ny loix, ny Pere, ny Senat, De ſon ſeul mouuement il donne le combat, Vne telle inſolence &amp; ſi démeſurée, Par ſa mort ſeulement peut eſtre reparée:</orig>
            <reg>Sans respecter ainsi lois, ni Père, ni Sénat, De son seul mouvement il donne le combat, telle insolence et si démesurée, Par sa mort seulement peut être reparée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’audacieux mourra, c’en eſt fait;</orig>
            <reg>L'audacieux mourra, c'en est fait;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, Sur ce funeſte Arreſt conſultez voſtre cœur, Permettez qu’il conſerue vne teſte ſi chere, Que le nom de Conſul cede à celuy de pere, Manlius eſt vn fils.</orig>
            <reg>Seigneur, Sur ce funeste Arrêt consultez votre cœur, Permettez qu'il conserve une tête si chère, Que le nom de Consul ède à celui de père, Manlius est un fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien ce qu’il eſt:</orig>
            <reg>Je sais bien ce qu'il est:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’ay tout conſulté ſur ce mortel Arreſt, Mon cœur m’a dit cent fois que c’eſt vn fils que i’aime, Mais ie dois au Seniat beaucoup plus qu'a moy-méme, Puis que mon fils l’offence il eſt mon ennemy, Et iamais il ne faut ſeruir Rome à demy, Ie luy dois Manlius, ie veux la ſatisfaire.</orig>
            <reg>Et j'ai tout consulté sur ce mortel Arrêt, Mon cœur m'a dit cent fois que c'est un fils que j'aime, Mais sensible dois au Séniat beaucoup plus qu'a moi-même, Puis que mon fils l'offense il est mon ennemi, Et jamais il ne faut servir Rome à demi, Je lui dois Manlius, Madame veux la satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie pouuois, Seigneur, parler ſans vous déplaire, Ie vous prierois de voir ſi certain mouuement, N’eſt point de cette mort la cauſe ou l’inſtrument, Le precieux honneur que i’eus dés voſtre enfance, De prendre touſiours part à voſtre confidence Me fait vous coniurer de voir ſi ſur ce point, Quelque fauſſe clarté ne vous ébloüit point, Peut-eſtre qu’en cecy Rome agit la derniere, Conſultez là deſſus voſtre ame toute entiere:</orig>
            <reg>Si personne pouvais, Seigneur, parler sans vous déplaire, Je vous prierais de voir si certain mouvement, N'est point de cette mort la cause ou l'instrument, Le précieux honneur que j'eus dès votre enfance, De prendre toujours part à votre confidence Me fait vous conjurer de voir si sur ce point, Quelque fausse clarté ne vous ébloüit point, Peut-être qu'en ceci Rome agit la dernière, Consultez là dessus votre âme toute entière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que diroiteon de vousTle cner du Senat, Meſloit ſon intereſt à celuy de l’Eſtat?</orig>
            <reg>Que diroiteon de vousTle cner du Sénat, Mêlait son intérêt à celui de l'État?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quel intereſt Rome accuſeroit elle, Celuy qui perd ſon fils, pour luy prouuer ſon zele?</orig>
            <reg>Et de quel intérêt Rome accuserait -elle, Celui qui perd son fils, pour lui prover son zèle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie puis m’expliquer ſans ſortir du reſpect, Ie vous diray, Seigneur, que ce zele eſt ſuſpect:</orig>
            <reg>Si personne puis m'expliquer sans sortir du respect, Je vous dirai, Seigneur, que ce zèle est suspect:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omphale qui paroiſt moins captiue que Reyne, De tous vos ſentimens nous informe ſans peine, Quand on la voit icy, ſans gardes ſur ſa foy, L'on deuine aisement qu’enle donne la loy, On en parle tout haut;</orig>
            <reg>Omphale qui paraît moins captive que Reine, De tous vos sentiments nous informe sans peine, Quand on la voit ici, sans gardes sur sa foi, L'on devine aisément qu'enle donne la loi, On en parle tout haut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais on adiouſte encore, Quelle aime Manlius, que voſtre fils l’adore, Iugez donc quel effect produiroit ſon trépas.</orig>
            <reg>mais on ajoute encore, Quelle aime Manlius, que votre fils l'adore, Jugez donc quel effet produirait son trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn bruit ſi mal fondé ne m’épouuente pas, Ma vertu, Iunius, eſt trop bien établie, Pour craindre les effets de cette calomnie, Depuis aſſez long-temps on en connoiſt l’éclat, Et i’ay pour mes témoins le Camp &amp; le Senat.</orig>
            <reg>Un bruit si mal fondé ne m'épouvante pas, Ma vertu, Junius, est trop bien établie, Pour craindre les effets de cette calomnie, Depuis assez longtemps on en connaît l'éclat, Et j'ai pour mes témoins le Camp et le Sénat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand cette action ſeroit mal expliquée, Ma gloire ſur ce poinct ſeroit-elle attaquée?</orig>
            <reg>Mais quand cette action serait mal expliquée, Ma gloire sur ce point serait-elle attaquée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la beauté d’Omphale a pour moy des appas, Mon fils en a-t-il moins merité le trépas, Parce qu’inſolemment il ſera temeraire, Iuſqu’à porter ſes yeux au meſme lieu qu’vn Pere?</orig>
            <reg>Si la beauté d'Omphale a pour moi des appas, Mon fils en a-t-il moins mérité le trépas, Parce qu'insolemment il sera téméraire, Jusqu'à porter ses yeux au même lieu qu'un Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét Cét amour qui le rend criminel enuers moy, Pourra-t’il l’exempter des rigueurs de la loy?</orig>
            <reg>Cet Cet amour qui le rend criminel envers moi, Pourra-t-il l'exempter des rigueurs de la loi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appienez-moy comment, &amp; par quelle puiſſance Deux crimes confondus font naiſtre l’innocence.</orig>
            <reg>Apienez-moi comment, et par quelle puissance Deux crimes confondus font naître l'innocence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que vous permettez que i’oſe librement Vous dire ſur ce point quel eſt mon ſentiment;</orig>
            <reg>Puis que vous permettez que j'ose librement Vous dire sur ce point quel est mon sentiment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour par vn effet de ſon pouuoir ſupréme, Fait les biens &amp; les maux ſans ſortir de luy-meſme.</orig>
            <reg>L'amour par un effet de son pouvoir suprême, Fait les biens et les maux sans sortir de M-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent vn meſme trait par vn charme puiſſant Fait vn amant coupable &amp; rend l’autre innocent.</orig>
            <reg>Souvent un même trait par un charme puissant Fait un amant coupable et rend l'autre innocent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’ordinaire effet des yeux d’vne maiſtreſſe, Que de remplir deux cœurs.</orig>
            <reg>C'est l'ordinaire effet des yeux d'une maîtresse, Que de remplir deux cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy la Princeſſe.</orig>
            <reg>Mais voici la Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mal prendre mon temps pour vn tel entretien:</orig>
            <reg>C'est mal prendre mon temps pour un tel entretien:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez ſi dans ce camp, il ne ſe paſſe rien:</orig>
            <reg>Voyez si dans ce camp, il ne se passe rien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſuy?</orig>
            <reg>Je vous suis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, OMPHALE, PHENICE.</orig>
          <reg>TORQUATUS, OMPHALE, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Vel ſuiet dans ce lieu vous ameine?</orig>
            <reg>Ô Vel sujet dans ce lieu vous âmeine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce pitié, Madame, eſt-ce amour, eſt-ce haine ?</orig>
            <reg>Est-ce pitié, Madame, est-ce amour, est-ce haine ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’eſtime, Seigneur, que conſeruent entre eux Les plus grands ennemis, quand ils ſont genereux.</orig>
            <reg>C'est l'estime, Seigneur, que conservent entre eux Les plus grands ennemis, quand ils sont généreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’iniuſte deſtin, la fiere Barbarie Me forçeant malgré moy d’eſtre voſtre ennemie, Voſtre vertu m’empeſche au moins de vous haïr Iuſqu’à vouloir vous perdre, ou iuſqu’à vous trahir.</orig>
            <reg>De l'injuste destin, la fière Barbarie Me forçeant malgré moi d'être votre ennemie, Votre vertu m'empêche au moins de vous haïr Jusqu'à vouloir vous perdre, ou jusqu'à vous trahir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mpprenez dont, Seigneur, que tout le Camp murmure, Et que de voſtre fils la funeſte auanture Iette tant de fureur dans l’ame des ſoldats, Que voſtre gloire &amp; vous, ne s’en ſauueront pas.</orig>
            <reg>mpprenez dont, Seigneur, que tout le Camp murmure, Et que de votre fils la funeste aventure Jette tant de fureur dans l'âme des soldats, Que quelque gloire et vous, ne s'en sauveront pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, la Princeſſe Omphale eſt ſenſible à ma gloire?</orig>
            <reg>Quoi, la Princesse Omphale est sensible à ma gloire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay toûjours eſté;</orig>
            <reg>Je l'ai toujours été;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi i’en croy ma memoire, Et c’eſt par ce motif, que i’ay tant combatu, Vn amour dont l’effet bleſſoit voſtre vertu.</orig>
            <reg>si j'en crois ma mémoire, Et c'est par ce motif, que j'ai tant combattu, Vn amour dont l'effet blessait votre vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre cét orgueil a t’il vne autre cauſe, Car de tous vos ſecrets, nous ſçauons quelque choIe3 Mon fils vous fait pitié, vous craignez ſon trépas.</orig>
            <reg>Peut-être cet orgueil a -t-il une autre cause, Car de tous vos secrets, nous savons quelque choIe3 Mon fils vous fait pitié, vous craignez son trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, ie le crains;</orig>
            <reg>Il est vrai, Seigneur le crains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne m’en deffens pas;</orig>
            <reg>Ne ne m'en défends pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie plains d’vn heros la triſte deſtinée, Vne pitié ſi noble, eſt d’vne ame bien née;</orig>
            <reg>Si ici plains d'être héros la triste destinée, Une pitié si noble, est d'une âme bien née;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand ce Motii leur me forceroit d'agir, Ce n’eſt pas vn ſecret dont ie deuſſe rougir:</orig>
            <reg>Et quand ce Moti leur me forcerait d'agir, Ce n'est pas un secret dont après dusse rougir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſi beau mouuement ne ſeroit pas vn crime.</orig>
            <reg>Un si beau mouvement ne serait pas un crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy donc le cacher, s’il eſt ſi legitime?</orig>
            <reg>Pourquoi donc le cacher, s'il est si légitime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy l’enueloper d’vne feinte terreur, Et donner des aduis d’vne fauſſe rumeur?</orig>
            <reg>Pourquoi l'envelopper d'une feinte terreur, Et donner des avis d'une fausse rumeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne me dites vous, ie crains pour ce que i’ayme ?</orig>
            <reg>Que ne me dites -vous, ie crains pour ce que j'aime ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez Manlius à mon amour extréme, Faites moy ce preſent.</orig>
            <reg>Accordez Manlius à mon amour extrême, Faites -moi ce présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſeruer ſes iours Vne telle priere eſt vn foible ſecours:</orig>
            <reg>Pour conserver ses jours Une telle prière est un faible secours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La inort de ce Helos n’eſt que trop anurée, Mes mal-heurs, voſtre amour, &amp; le ſort l’ont iurée, Ie vois bien que ie fais vn inutile effort.</orig>
            <reg>La inort de ce Hélos n'est que trop anurée, Mes malheurs, votre amour, et le sort l'ont jurée, Je vois bien que je fais un inutile effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il perira.</orig>
            <reg>il périra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moderez ce tranſport.</orig>
            <reg>Modérez ce transport.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourrez le ſauuer, ſi ſon trépas vous touche, Son arreſt luy ſera donné par voſtre bouche:</orig>
            <reg>Vous pourrez le sauver, si son trépas vous touche, Son arrêt lui sera donné par votre bouche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout mon Riual qu’il eſt, ſa mort dépend de vous Ie vous laiſſe y penſer.</orig>
            <reg>Tout mon Rival qu'il est, sa mort dépend de vous Je vous laisse y penser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Camille vient à nous, Vn pareil entretien doit finir aupres d’elle.</orig>
            <reg>Camille vient à nous, Un pareil entretien doit finir auprès d'elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAMILE, OMPHALE, PHENTEE.</orig>
          <reg>CAMILE, OMPHALE, PHENTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L OMPHALE.</orig>
            <reg>L OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An, rencontre cruelle O Dieux n’auray-ie pas vn moment pour réuer?</orig>
            <reg>An, rencontre cruelle Ô Dieux n'aurai-je pas un moment pour réuer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le moindre ordre, Madame, auroit pû me trouuer;</orig>
            <reg>Le moindre ordre, Madame, aurait pu me trouver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vous obeïr, que faut-il que ie faſſe?</orig>
            <reg>Mais pour vous obéir, que faut-il que mort fasse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vous dérober au ſort qui vous menace;</orig>
            <reg>Il faut vous dérober au sort qui vous menace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſuiuez en aueugle vn penchant dangereux, Qui conduit dans le fonds d’vn précipice affreux, Vous me faites pitié, dans ce peril extréme, Vous aimez Manlius, vous ſouffrez qu’il vous aime;</orig>
            <reg>Vous suivez en aveugle un penchant dangereux, Qui conduit dans le fonds d'un précipice affreux, Vous me faites pitié, dans ce péril extrême, Vous aimez Manlius, vous souffrez qu'il vous aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voſtre cœur ſeduit troublant voſtre raiſon Se remplit à longs traits d’vn funeſte poiſon, Remarquant à quel point vous eſtes ieune &amp; belle, Ie voudrois vous tirer d’vne erreur ſi cruelle, Et par vn pur effet d’vne tendre amitié Pour vous meſme exciter vn peu voſtre pitié.</orig>
            <reg>Et votre cœur séduit troublant votre raison Se remplit à longs traits d'une funeste poison, Remarquant à quel point vous êtes jeune et belle, Je voudrais vous tirer d'une erreur si cruelle, Et par un pur effet d'une tendre amitié Vous -vous rendre exciter un peu votre pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous trompe, on vous donne vne eſperance vaine;</orig>
            <reg>On vous trompe, on vous donne une espérance vaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour auoir Manlius, il faut eſtre Romaine;</orig>
            <reg>Pour avoir Manlius, il faut être Romaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy qu’il vous promette, ou qu’il vous puiſſe offrir, Sans ce tiltre on ne peut iamais y paruenir.</orig>
            <reg>Et quoi qu’il vous promette, ou qu'il vous puisse offrir, Sans ce titre on ne peut jamais y parvenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe, profitez d’vn auis ſi ſincere, Receuez-le de moy, comme de voſtre mere:</orig>
            <reg>Princesse, profitez d'un avis si sincère, Receuezle de moi, comme de votre mère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etouffez les deſirs de voſtre ieune eœur, Et n’expliquez pas mal, mon zele, &amp; ma ferueur.</orig>
            <reg>Étouffez les désirs de votre jeune eœur, Et n'expliquez pas mal, mon zèle, et ma ferveur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les mal expliquer, ils ſont trop ſalutaires;</orig>
            <reg>Pour les mal expliquer, ils sont trop salutaires;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour moy grace au Ciel, ils ſont peu neceſſaires, Ie ne forme des vœux que pour briſer mes fers, Et bien loin d’écouter ceux qui me ſont offers Mon cœur du Conſul, meſme a mépriſé la flâme, Et ſeluic I'nomneur d’eſtle bien-toit la feine.</orig>
            <reg>Mais pour moi grâce au Ciel, ils sont peu nécessaires, Je ne forme des vœux que pour briser mes fers, Et bien loin d'écouter ceux qui me sont offerts Mon cœur du Consul, Seigneur a méprisé la flamme, Et seluic J'nomneur d'estle bien-toit la feine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Femme de Torquatus?</orig>
            <reg>Femme de Torquatus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy femme aſſeurément, Il eſt en mon pouuoir, n’en doutez nullement, Mais n’apprehendez pas cét iniuſte hymenée:</orig>
            <reg>Oui femme assurément, Il est en mon pouvoir, n'en doutez nullement, Mais n'appréhendez pas cet injuste hyménée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’à Torquatus vous eſtes deſtinée, Et que ſans ce grand deuil qu’à preſent vous portez Il vous auroit donné ce que vous meritez.</orig>
            <reg>Je sais qu'à Torquatus vous êtes destinée, Et que sans ce grand deuil qu'à présent vous portez Il vous aurait donné ce que vous méritez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut pour Torquatus commettre vne iniuſtice Deuenir d’vn forfait la cauſe ou le complice, Monter à ce haut rang par vne lâcheté, Torquatus à ce prix ſeroit trop achepté.</orig>
            <reg>S'il faut pour Torquatus commettre une injustice Deuenir d'un forfait la cause ou le complice, Monter à ce haut rang par une lâcheté, Torquatus à ce prix serait trop acheté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auſſi par ce prix vous rachetez l’Epire.</orig>
            <reg>Mais aussi par ce prix vous rachetez l'Epire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Linnocence d'vn tœur vaut bien mieux qu’vn Empire.</orig>
            <reg>Linnocence d'Hommes tœur vaut bien mieux qu'Han Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le bien des Eſtats tout ſemble eſtre permis.</orig>
            <reg>Pour le bien des États tout semble avoir permis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne crams pruo vi remois que tous mnes ennemis.</orig>
            <reg>ne cramps pruo vi rémois que tous mnes ennemis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos peuples blameront ces ſentimens ſeueres.</orig>
            <reg>Vos peuples blâmeront ces sentiments sûres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ſans cét Hymen finiront nos miſeres.</orig>
            <reg>Les Dieux sans cet Hymen finiront nos misères.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ſont tout-puiſſans, mais leur ſecours eſt lent, Quand fiaut appuyer vn trone chancelant.</orig>
            <reg>Les Dieux sont tout-puissants, mais leur secours est lent, Quand fiaut appuyer un trone chancelant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où leur ſecours eſt vain, que peut celuy d’vn homme?</orig>
            <reg>Où leur secours est vain, que peut celui d'un homme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans mentir la vertu n’eſt pas toute dans Rome.</orig>
            <reg>Sans mentir la vertu n'est pas toute dans Rome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſi ſage diſcours qu’on ne peut trop loüer, A ma confuſion me force à l’aduouer.</orig>
            <reg>Un si sage discours qu'on ne peut trop louer, À ma confusion me force à l'avouer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cultiuez auec ſoin cette vertu ſublime Qui m’inſpire pour vous vne ſi haute eſtime:</orig>
            <reg>Cultivez avec soin cette vertu sublime Qui m'inspire pour vous une si haute estime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle plaiſt au Conſul, ſans doute autant qu’à moy, Ie le connois trop bien, pour douter de ſa foy;</orig>
            <reg>Elle plaît au Consul, sans doute autant qu'à moi, Je le connais trop bien, pour douter de sa foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il feint de vous aimer, ce feu qui vous abuſe, Eſt pour vous éprouuer vne innocente ruſe;</orig>
            <reg>S'il feint de vous aimer, ce feu qui vous abuse, Est pour vous éprouver une innocente ruse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empeſchez-en l’effect, &amp; vous verrez vn iour Que l’amour de la gloire eſt ſon vnique amour.</orig>
            <reg>Empêchez-en l'effet, et vous verrez un jour Que l'amour de la gloire est son unique amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourrois-ie, Princeſſe, afin de mieux connoiſtre Cette haute vertu, que vous faites paroiſtre, En apprendre de vous iuſqu’aux moindres effets, Les feintes du Conſul, ſes ruſes, ſes proiets, De quels diſcours trompeurs, il hate voſtre attente.</orig>
            <reg>Mais pourrais-je, Princesse, afin de mieux connaître Cette haute vertu, que vous faites paraître, En apprendre de vous jusqu'aux moindres effets, Les feintes du Consul, ses ruses, ses prois, De quels discours trompeurs, il hâte quelque attente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les apprendre mieux entrons dans voſtre tente.</orig>
            <reg>Pour les apprendre mieux entrons dans votre tente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y conſens auec ioye, allons, cet entretien Me rend voſtre intereſt auſſi cher que le mien.</orig>
            <reg>J'y consens toujours joie, allons, cet entretien Me rend votre intérêt aussi cher que le mien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Second Acte.</orig>
          <reg>Fin du Second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCLNE TREMTERE.</orig>
          <reg>SCLNE TREMTERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE, ſeule.</orig>
            <reg>CAMILLE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AVay-ie entendu?</orig>
            <reg>AUai-je entendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grands Dieux!</orig>
            <reg>grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que m’a dit Omphale?</orig>
            <reg>et que m'a dit Omphale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croire que Torquatus à ce point ſe rauale?</orig>
            <reg>Croire que Torquatus à ce point se ravale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Torquatus, vn vainqueur, vn Conſul, vn Romain, De l’vniuers entier l’arbitre Souuerain, Cede aux foibles attraits d’vne ieune Eſtrangere?</orig>
            <reg>Torquatus, un vainqueur, un Consul, un Romain, De l'Univers entier l'arbitre Souverain, Cède aux faibles attraits d'une jeune Étrangère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’on appelle amour, cette vaine chimere, Ce caprice des ſens, ce poiſon des Vertus, A rangé ſous ſes loix le cœur de Torquatus?</orig>
            <reg>Ce qu'on appelle amour, cette vaine chimère, Ce caprice des sens, ce poison des Vertus, A rangé sous ses lois le cœur de Torquattus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour bleſſe vn Conſul?</orig>
            <reg>L'amour blesse un Consul?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt peu qu’il le bleſſe, Il le ſoumet encore aux loix d’vne Princeſſe, Dont le Pere a coûté pour le mal-heur de tous Au Senat Decius, à Camille vn Epoux.</orig>
            <reg>Mais c'est peu qu'il le blesse, Il le soumet encore aux lois d'une Princesse, Dont le Père a coûté pour le malheur de tous Au Sénat Décius, à Camille un Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniuſte Torquatus, tu ſçais que ce grand-homme A répandu ſon ſang pour le ſalut de Rome, A peine a-t-il receu les honneurs du tombean;</orig>
            <reg>Injuste Torquatus, tu sais que ce grand-homme A répandu son sang pour le salut de Rome, À peine a-t-il reçu les honneurs du tombean;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu veux t’allier au ſang de ſon bourreau?</orig>
            <reg>Et tu veux t'allier au sang de son bourreau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>O vous qui le ſouffrez, Demons de la Patrie, Vous à qui s’immola cette ombre ſi cherie, Vous qui deuez vueiller ſur l’Eſtat des Romains;</orig>
          <reg>Ô vous qui le souffrez, Demons de la Patrie, Vous à qui s'immola cette ombre si chérie, Vous qui devez veiller sur l'État des Romains;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſtes vous donc des Dieux ou des fantômes vains?</orig>
          <reg>Êtes -vous donc des Dieux ou des fantômes vains?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vos Eloges brillans ſont-ils des impoſtures?</orig>
          <reg>Vos Éloges brillants sont-ils des impostures?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voyez vous ſans horreur les crimes des pariures?</orig>
          <reg>Voyez -vous sans horreur les crimes des parjures?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’auez vous point de bras, ou ſi vous en auez A quel vſage, helas!</orig>
          <reg>N'avez -vous point de bras, ou si vous en avez À quel usage, hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſont-ils donc reſeruez?</orig>
          <reg>sont-ils donc réservez?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel plus noir attentat, merite le ſupplice?</orig>
          <reg>Quel plus noir attentat, mérite le supplice?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah, ne retenez plus grands Dieux voſtre Iuſtice;</orig>
          <reg>Ah, ne retenez plus grands Dieux votre Justice;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt temps d’éclater, montrez voſtre courroux, Et vangez d’vn ſeul coup, l’eſtat, Camille, &amp; vous:</orig>
          <reg>Il est temps d'éclater, montrez votre courroux, Et vengez d'un seul coup, l'état, Camille, et vous:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, pourquoy battre l’air de ces vaines paroles?</orig>
          <reg>Mais, pourquoi battre l'air de ces vaines paroles?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que font à ma douleur tant de plaintes friuoles?</orig>
          <reg>Que font à ma douleur tant de plaintes frivoles?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne puis-ie ſans les Dieux repouſſer vn affront;</orig>
          <reg>Ne puis-je sans les Dieux repousser un affront;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et mon bras n’eſt-il pas vn remede plus prompt?</orig>
          <reg>Et mon bras n'est-il pas un remède plus prompt?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah, ne balançons point, la plainte eſt inutile, Armons nous d’vn poignard, courons;</orig>
          <reg>Ah, ne balançons point, la plainte est inutile, Armons nous d'un poignard, courons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais où Camille, Te charger de la mort, d’vn Conſul, d’vn Romain, Et dans vn ſi beau ſang oſer tremper ta main.</orig>
          <reg>Mais où Camille, Te charger de la mort, d'un Consul, d'un Romain, Et dans un si beau sang oser tremper ta main.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que plutoſt le Conſul te dõne au lieu d’Omphale, Vne Eſclaue;</orig>
          <reg>Que plutôt le Consul te donne au lieu d'Omphale, Une Esclave;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vne Infame, vn Monſtre pour riualez Qu’il te rende pluſtoſt le rebut du Senat Que de ſoüiller ton nom d’vn ſi grand attentat.</orig>
          <reg>Un Infâme, un Monstre pour rivalés Qu'il te rende plutôt le rebut du Sénat Que de soüiller ton nom d'un si grand attentat.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les criminels deſirs, que t’inſpire ta rage, Te feroient meriter ta honte, &amp; cét outrage;</orig>
          <reg>Les criminels désirs, que t'inspire ta rage, Te feraient mériter ta honte, et cet outrage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cherche d’autres moyens pour t’on ſoulagement Manlius doit ſe rendre icy dans vn moment, Il eſt ieune &amp; boüillant, il aime la Princeſſe, Et ſon propre ſalut dans mon mal l’intereſſe, Ie ſçay que le Conſul a iuré ſon trépas, Pour vn ieune vainqueur la vie a des appas, Offrons luy du ſecours embraſſons ſa deffence Tâchons de l’irriter:</orig>
          <reg>Cherche d'autres moyens pour t'on soulagement Manlius doit se rendre ici dans un moment, Il est jeune et boüillant, il aime la Princesse, Et son propre salut dans mon mal l'intéresse, Je sais que le Consul a juré son trépas, Pour un jeune vainqueur la vie a des appas, Offrons contents du secours embrassons sa défense Tâchons de l'irriter:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le voicy qui s’auance.</orig>
          <reg>Le voici qui s'avance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAMILLE, MANLIVS,</orig>
          <reg>CAMILLE, MANLIUS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Ay ſçeu ieune Heros qu’vn outrageant méT pris, D’vne grande victoire auoit eſté le prix;</orig>
            <reg>Çà Peine su jeune Héros qu'un outrageant méT pris, D'une grande victoire avait été le prix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que le noir venin du demon de l’enuie D’vn peril éuident menaſſoit voſtre vie:</orig>
            <reg>Et que le noir venin du démon de l'envie D'un péril évident menaçait votre vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ay donc mandé pour garantir vos iours Et dans ce mal preſſant vous offrir du ſecours;</orig>
            <reg>Je vous ai donc mandé pour garantir vos jours Et dans ce mal pressant vous offrir du secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mon illuſtre eſpoux la mort encore recente, Parmy tous les Romains rend ſa veuve puiſſane :</orig>
            <reg>De mon illustre époux la mort encore récente, Parmi tous les Romains rend sa veuve puissane :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de viuans portraits par la gloire tracez, Du cœur de nos ſoldats ne ſont pas effacez.</orig>
            <reg>Tant de vivants portraits par la gloire tracés, Du cœur de nos soldats ne sont pas effacés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il leur ſouuient touſiours d’auoir veu ce grand homme, Chez les peuples voiſins planter l’aigle de Rome, Et par le noble effect de cent explois diuers, Rendre noſtre cité Reyne de l’vniuers Son ombre peut encore diſſiper la tempeſte, Dont la noire vapeur gronde ſur voſtre teſte.</orig>
            <reg>Il leur souvient toujours d'avoir vu ce grand homme, Chez les peuples voisins planter l'aigle de Rome, Et par le noble effet de cent exploits divers, Rendre notre cité Reine de l'univers Son ombre peut encore dissiper la tempête, Dont la noire vapeur gronde sur votre tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’entre les immortels il peut voir auiourd’huy, Que ſon nom glorieux n’eſt pas mort auec luy:</orig>
            <reg>D'entre les immortels il peut voir aujourd'hui, Que son nom glorieux n'est pas mort avec quelque:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour éuiter les coups d’vne iniuſte furie, Faites-vous vn rempart de cette ombre cherie:</orig>
            <reg>Pour éviter les coups d'une injuste furie, Faites-vous un rempart de cette ombre chérie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui dans ce peril pourroit auoir recours Vn vainqueurinnocent?</orig>
            <reg>À qui dans ce péril pourrait avoir recours Un vainqueurinnocent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, ceſſez ce diſcours, Ma vertu qui ue peut en permettre la ſuitte En conçoit trop d’horreur pour en eſtre ſeduite.</orig>
            <reg>Ha, cessez ce discours, Ma vertu qui ue peut en permettre la suitte En conçoit trop d'horreur pour en être séduite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon pere &amp; l’eſtat ont reſolu ma mort, I’en ſubiray l’arreſt ſans me plaindre du ſort.</orig>
            <reg>Si mon père et l'état ont résolu ma mort, J'en subirai l'arrêt sans me plaindre du sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des plus cruels deſtins ie puis ſentir la rage, Mais iamais ie ne puis en meriter l’outrage:</orig>
            <reg>Des plus cruels destins ie puis sentir la rage, Mais jamais tu ne puis en mériter l'outrage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quelque mal-heur dont ie ſois combatu, L’on peut m’oſter le iour mais non pas la vertu.</orig>
            <reg>Et de quelque malheur dont ici sois combattu, L'on peut m'ôter le jour mais non pas la vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime trop la vertu pour vouloir la détruire, Et ſi de mes deſſeins vous daignez vous inſtruire, Bien loin d’en murmurer peut-eſtre verrez-vous, Que i’adore le vice autant ou plus que vous:</orig>
            <reg>J'aime trop la vertu pour vouloir la détruire, Et si de mes desseins vous daignez vous instruire, Bien loin d'en murmurer peut-être verrez-vous, Que j'adore le vice autant ou plus que vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois épargner vn crime à voſtre pere Et ſçachant à quel poinct ſon humeur eſt ſelere, Par pitié pour tous deux ie tâche d’empeſcher Vne ſeuerité qu’il peut ſe reprocher;</orig>
            <reg>Je voudrais épargner un crime à votre père Et sachant à quel point son humeur est selere, Par pitié pour tous deux grands tâche d'empêcher Une sévérité qu'il peut se reprocher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous auez beſoin de ſecours ou d’eſcorte, Ie veux vous en fournir, ie vous offre main forte.</orig>
            <reg>Si vous avez besoin de secours ou d'escorte, Je veux vous en fournir, ie vous offre main forte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des traits de ſa fureur daignez vous garthtr;</orig>
            <reg>Des traits de sa fureur daignez vous garthtr;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me graee cpaignez-ſuy I'norreur d’vn repentir;</orig>
            <reg>me grace cpagnez-lui J'norreur d'une repentir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre vn pere irrité la fuitte eſt ſalutaire, Et ſouuent la terreur eſt vn mal neceſſaire.</orig>
            <reg>Contre un père irrité la fuite est salutaire, Et souvent la terreur est un mal nécessaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seruez-vous des moyens que vous offre le ſort?</orig>
            <reg>Servez-vous des moyens que vous offre le sort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy fuïr?</orig>
            <reg>Moi fuir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy me ſauuer pour éuiter la mort:</orig>
            <reg>moi me sauver pour éviter la mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la poſterité reproche à ma memoire, Qu’vne honteuſe fuitte a ſoüillé ma victoire?</orig>
            <reg>Que la postérité reproche à ma mémoire, Qu'une honteuse fuite a souillé ma victoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ſi ie dois mourir pour vn crime ſi beau, La gloire de ſa main me conduit au tombeau:</orig>
            <reg>Non si ici dois mourir pour un crime si beau, La gloire de sa main me conduit au tombeau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur la foy d’vn ter guide m'eſt doun d y deſcendre.</orig>
            <reg>Sur la foi d'un ter de m'est doun d y descendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ce fol eſpoir tâche de vous ſurprendre, Cette mort qui vous charme au milieu des combas, Dans les mains d’vn bourreau perdroit tous ſes appas.</orig>
            <reg>En vain ce fol espoir tâche de vous surprendre, Cette mort qui vous charme au milieu des combas, Dans les mains d'un bourreau perdrait tous ses appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais vn tel deſſein n’inſpira de l'enuie;</orig>
            <reg>Jamais un tel dessein n'inspira de l'envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi n’auez-vous pas tant d’horreur pour la vie, Que ce genre de mort ne vous ſemble odieux.</orig>
            <reg>Aussi n'avez-vous pas tant d'horreur pour la vie, Que ce genre de mort ne vous semble odieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne pouuant laiſſer Omphale dans ces lieux, Vous aimezmieux ſouffrir la mort la plus cruelle, Que de quitter le camp &amp; de partir ſans elle.</orig>
            <reg>Mais ne pouvant laisser Omphale dans ces lieux, Vous aimezmieux souffrir la mort la plus cruelle, Que de quitter le camp et de partir sans elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Madame?</orig>
            <reg>Moi, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy vous:</orig>
            <reg>Oui vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſçay tous vos ſecrets, Les regards des amans ſont touſiours indiſcrets, Ils ne peuuent ſentir vn grand teu dans leur ame, Sans donner au dehois quelque marque de flâme :</orig>
            <reg>ici sais tous vos secrets, Les regards des amants sont toujours indiscrets, Ils ne peuvent sentir un grand teu dans leur âme, Sans donner au dehais quelque marque de flamme :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et meſme ce qu’ils font pour cacher leurs ſoupirs, Eſt ſouuent ce qui fait deuiner leurs deſirs.</orig>
            <reg>Et même ce qu'ils font pour cacher leurs soupirs, Est souvent ce qui fait deviner leurs désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne remarque point vn ſoûpir ordinaire;</orig>
            <reg>On ne remarque point un soupir ordinaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand on le retient, &amp; qu’on craint de le faire, On deuine d’abord qu’vn peu de paſſion, Fait naiſtre dans vn cœur cette précaution Parlez Parlez donc, Manlius, bien que ie ſois Romaine, Et que touſiours mon ame ait conceu de la haine Pour cette illuſion que vous nommez amour;</orig>
            <reg>Mais quand on le retient, et qu'on craint de le faire, On devine d'abord qu'un peu de passion, Fait naître dans un cœur cette précaution Parlez Parlez donc, Manlius, bien que sans sois Romaine, Et que toujours mon âme ait conçu de la haine Pour cette illusion que vous nommez amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour vous conſeruer la lumiere du iour, Il faut enfraindre vn peu, les loix de la ſageſſe, Ie penſe que pour vous i’auray cette foibleſſe, Omphale a du merite, &amp; ie veux vous ſauuer:</orig>
            <reg>Si pour vous conserver la lumière du jour, Il faut enfraindre un peu, les lois de la sagesse, Je pense que pour vous j'aurai cette faiblesse, Omphale a du mérite, et Seigneur veux vous sauver:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous aymez, enfin, vous pouuez l’enleuer:</orig>
            <reg>Vous vous aimez, enfin, vous pouvez l'enlever:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez ce que pour vous auiourd’huy ie ſurmonte.</orig>
            <reg>Voyez ce que pour vous aujourd'hui juste surmonte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſeul diſcours me fait rougir de honte:</orig>
            <reg>ce seul discours me fait rougir de honte:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, former des deſſeins pour vn enleuement?</orig>
            <reg>Moi, former des desseins pour un enlèvement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me preſeruent les Dieux d’vn tel aueuglement.</orig>
            <reg>Me préservent les Dieux d'un tel aveuglément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay trop que la gloire eſt chere à ma Princeſſe Pour conceuoir iamais vn deſir qui la bleſſe;</orig>
            <reg>Je sais trop que la gloire est chère à ma Princesse Pour concevoir jamais un désir qui la blesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon cœur craint bien plus d’irriter ſes appas Qu’il ne craindroit les coups du plus cruel trépas.</orig>
            <reg>Et mon cœur craint bien plus d'irriter ses appas Qu'il ne craindrait les coups du plus cruel trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’ay dé-ja dit, on me fait iniuſtice, Quand on peut m’accuſer de conſeiller le vice;</orig>
            <reg>Je vous l'ai déjà dit, on me fait injustice, Quand on peut m'accuser de conseiller le vice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét outrageant ſoupçon me force à vous parler D’vn mal que par pitié, ie voulois vous celer;</orig>
            <reg>Cet outrageant soupçon me force à vous parler D'un mal que par pitié, il voulais vous celer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps d’éclatter:</orig>
            <reg>Il est temps d'éclatter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; c’eſt trop me contraindre?</orig>
            <reg>et c'est trop me contraindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez que c’eſt icy qu’Omphale a tout à craindre, Que le Conſul épris de voſtre meſme mal Pour ſoulager ſes feux:</orig>
            <reg>Sachez que c'est ici qu'Omphale a tout à craindre, Que le Consul épris de votre grande mal Pour soulager ses feux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, mon Riual!</orig>
            <reg>Mon Père, mon Rival!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites vous?</orig>
            <reg>que dites -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il faut vous apprendre:</orig>
            <reg>Ce qu'il faut vous apprendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, le cœur du Conſul s’eſtant laiſſé ſurprendre, Aux indignes appas d’vn amoureux tranſport, Eſtant maiſtre abſolu d’Omphale &amp; de ſon ſort Peut tout executer contre vous, &amp; contfe-elle, Si vous ne profitez d’vn aduis ſi fidelle.</orig>
            <reg>Oui, le cœur du Consul s'étant laissé surprendre, Aux indignes appas d'un amoureux transport, Étant maître absolu d'Omphale et de son sort Peut tout exécuter contre vous, et contest-elle, Si vous ne profitez d'un avis si fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne conſultez donc plus vn timide reipect, Et fuyez promptement vn iuge ſi ſuſpect.</orig>
            <reg>Ne consultez donc plus un timide reipect, Et fuyez promptement un juge si suspect.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque profond reſpect que vous doiue mon ame Dans cette occaſion pardonnez moy Madame, Si pour vn tel diſcours ie refuſe ma foy, Et ſi tous vos conſeils ne peuuent rien ſur moy.</orig>
            <reg>Quelque profond respect que vous doive mon âme Dans cette occasion pardonnez moi Madame, Si pour un tel discours venir refuse ma foi, Et si tous vos conseils ne peuvent rien sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay, voſtre vertu;</orig>
            <reg>Je sais, votre vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie connois mon Pere;</orig>
            <reg>mais ici connais mon Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’ay peine à penſer qu’vn Romain ſi ſeuere, Qui depuis ſi long-temps braue les paſſions vouiut amn ter cent belles actions.</orig>
            <reg>Et j'ai peine à penser qu'une Romain si sévère, Qui depuis si longtemps brave les passions vouiut amn ter cent belles actions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſſipez cette erreur dont voſtre ame eſt ſaiſie, Sans doute les vapeurs d’vn peu de ialouſie Ont ietté voſtre eſprit dans cét aueuglement.</orig>
            <reg>Dissipez cette erreur dont votre âme est saisie, Sans doute les vapeurs d'un peu de jalousie Ont jeté votre esprit dans cet aveuglement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me ſoupçonnez d’vn tel déreglement:</orig>
            <reg>vous me soupçonnez d'un tel dérèglement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez m’accuſer d’vne crainte ſi vile?</orig>
            <reg>Vous pouvez m'accuser d'une crainte si vile?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez, apprenez à connoiſtre Camille, La vefue d’vn Conſul qui ſauua les Romains, Peut choiſir vn Epoux parmy tous les humains.</orig>
            <reg>Apprenez, apprenez à connaître Camille, La veuve d'un Consul qui sauva les Romains, Peut choisir un Époux parmi tous les humains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre nos Citoyens on n’affecte perſonne, Ils n’ont que le pouuoir que la Vertu leur donne, Ils montent à leur rang par leurs nobles trauaux, Et s’ils ſont tous vaillans, ils me ſont tous égaux.</orig>
            <reg>Entre nos Citoyens on n'affecte personne, Ils n'ont que le pouvoir que la Vertu leur donne, Ils montent à leur rang par leurs nobles travaux, Et s'ils sont tous vaillants, ils me sont tous égaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez malgré mes ſoins, allez tendre la teſte Sous le tranchant mortel du couſteau qui s’apreſte, Voſtre ſeule iniuſtice a merité la mort, Et ie vous abandonne aux cruautez du ſort.</orig>
            <reg>Allez malgré mes soins, allez tendre la tête Sous le tranchant mortel du couteau qui s'apprête, Votre seule injustice a mérité la mort, Et ainsi vous abandonne aux cruautés du sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III MANLIVS, ſeul.</orig>
          <reg>SCÈNE III MANLIUS, seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sort vrayement cruel!</orig>
            <reg>Sort vraiment cruel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô funeſte auanture!</orig>
            <reg>ô funeste aventure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OO mortel accident!</orig>
            <reg>OO mortel accident!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Triſte conioncture!</orig>
            <reg>ô Triste conioncture!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien icy-bas à ton mal-heur égal, Amant infortuné?</orig>
            <reg>Est-il rien ici-bas à ton malheur égal, Amant infortuné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ton Pere eſt ton Riual.</orig>
            <reg>ton Père est ton Rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy le cœur du Conſul ceſſe d’eſtre inſenſible?</orig>
            <reg>Quoi le cœur du Consul cesse d'être insensible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce changement ſeroit-il donc poſſible?</orig>
            <reg>ce changement serait-il donc possible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu bien entendu?</orig>
            <reg>As-tu bien entendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne t’a t’on point ſurpris?</orig>
            <reg>ne t'a -t-on point surpris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rappelle Manlius, rappelle tes eſprits Ceſſe de te plonger dans cette peine extréme:</orig>
            <reg>Rappelle Manlius, rappelle tes esprits Cesse de te plonger dans cette peine extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute on t’a ſurpris:</orig>
            <reg>Sans doute on t'a surpris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Torquatus eſt le meſme:</orig>
            <reg>Torquattus est le même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy m’accuſer de foibleſſe ou d’erreur?</orig>
            <reg>Mais pourquoi m'accuser de faiblesse ou d'erreur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy pour eſtre vn Conſul en-a t’on moins vn cœur?</orig>
            <reg>Quoi pour être un Consul en-a -t-on moins un cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vn ſi grand effort aux yeux de ma Princeſſe?</orig>
            <reg>Est-ce un si grand effort aux yeux de ma Princesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de rendre vn Romain capable de tendreſſe?</orig>
            <reg>Que de rendre un Romain capable de tendresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’ont pû ſes appas, ne le peuuent-ils plus?</orig>
            <reg>Ce qu'ont pu ses appas, ne le peuvent-ils plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’a t’elle des traits que contre Manlius?</orig>
            <reg>Et n'a -t-elle des traits que contre Manlius?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas pour mon mal-heur, ces adorables charmes, A qui mon cœur rendit ſi promptement les armes, Sur tous les cœurs mortels, ont le meſme pouuoir, Et pour les adorer, il ſuffit de les voir.</orig>
            <reg>Hélas pour mon malheur, ces adorables charmes, À qui mon cœur rendit si promptement les armes, Sur tous les cœurs mortels, ont le même pouvoir, Et pour les adorer, il suffit de les voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere les a veus, mon Pere a deû ſe rendre.</orig>
            <reg>Mon Père les a vus, mon Père a deu se rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’il auoit des yeux, qui pouuoit s’en deffendre?</orig>
            <reg>Puisqu'il avait des yeux, qui pouvait s'en défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut voir ſans tranſport tant de diuins appas?</orig>
            <reg>Qui peut voir sans transport tant de divins appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut connoiſtre Omphale, &amp; ne l’adorer pas?</orig>
            <reg>Qui peut connaître Omphale, et ne l'adorer pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, Nature, Dieux, qui la fiſtes ſi belle Faites donc par pitié qu’on n’ait plus d’yeux pour elle:</orig>
            <reg>Amour, Nature, Dieux, qui la fîtes si belle Faites donc par pitié qu'on n'ait plus d'yeux pour elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi quand on la voit, on deuient mon riual Aueuglez les mortels pour ſoulager mon mal.</orig>
            <reg>si quand on la voit, on devient mon rival Auglez les mortels pour soulager mon mal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seul ie ſçay bien porter mes glorieuſes chaînes On partage mes biens ſans partager mes peines.</orig>
            <reg>Seul assez sais bien porter mes glorieuses chaînes On partage mes biens sans partager mes peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seul ie ſçay bien aimer, &amp; tu vois comme moy!</orig>
            <reg>Seul ie sais bien aimer, et tu vois comme moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, reuoquez grands Dieux cette barbare loy:</orig>
            <reg>Ah, révoquez grands Dieux cette barbare loi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ſçay ſeul aimer, faites s’il eſt poſſible Que ſeul ie puiſſe voir ce miracle viſible;</orig>
            <reg>Si ici sais seul aimer, faites s'il est possible Que seul seul puisse voir ce miracle visible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’apperçoy les yeux dont les traits m’ont bleſſé, Prens courage mon cœur tu feras crauce;</orig>
            <reg>Mais j'aperçois les yeux dont les traits m'ont blessé, Prends courage mon cœur tu feras crauce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les Dieux attendris du tourment qui te preſſe Font exprés dans ce lieu rencontrer ta Princeſſe:</orig>
            <reg>Mais les Dieux attendris du tourment qui te presse Font exprès dans ce lieu rencontrer ta Princesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R’anime en la voyant ton eſpoir abbatu.</orig>
            <reg>R'anime en la voyant ton espoir abattu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV OMPHALE, MANLIVS, PHENICE.</orig>
          <reg>SCÈNE IV OMPHALE, MANLIUS, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H, Madame, venez ſoûtenir ma Vertu H Accablé par le ſort, par l’amour, par moymeſme, I’ay beſoin de ſecours dans ce peril extréme.</orig>
            <reg>H, Madame, venez soutenir ma Vertu H Accablé par le sort, par l'amour, par moymesme, J'ai besoin de secours dans ce péril extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans quelque lieu fatal, où i’addreſſe mes pas, le ne trouue que maux, que uouleuis, qu’eihbarras Au milieu des aſſauts, que le deſtin me liure, Ie crains également de mourir &amp; de viure, Dans vn mal ſi preſſant daignez me ſecourir.</orig>
            <reg>Dans quelque lieu fatal, où j'adresse mes pas, le ne trouve que maux, que ouvleuis, qu'eihbarras Au milieu des assauts, que le destin me livre, Je crains également de mourir et de vivre, Dans un mal si pressant daignez me secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que peut noſtre ſecours, ſi vous voulez perir, Si vous voulez ayder à voſtre deſtinée?</orig>
            <reg>Que peut notre secours, si vous voulez périr, Si vous voulez aider à votre destinée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si voſtre ame à ſa perte, eſt ſi fort obſtinée;</orig>
            <reg>Si votre âme à sa perte, est si fort obstinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle ſemble courir au deuant de la mort, Qui peut vous garentir des cruautez du ſort:</orig>
            <reg>Qu'elle semble courir au devant de la mort, Qui peut vous garantir des cruautés du sort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour quoy me demander vn conſeil inutile?</orig>
            <reg>Pour quoi me demander un conseil inutile?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens preſentement d'apprendie de vuhille, Comme vous receuez ſes fideles auis, Et de quel air par vous ſes conſeils ſont ſuiuis.</orig>
            <reg>Je viens présentement d'apprendie de vuhille, Comme vous recevez ses fidèles avis, Et de quel air par vous ses conseils sont suivis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous offrir du ſecours, c’eſt vous faire vne offenſe Vos deſirs &amp; le ſort ſemblent d’intelligence, D iij Vous aymez le trépas, vous y voulez courir, Apres cela, Seigneur, qui peut vous ſecourir?</orig>
            <reg>Vous offrir du secours, c'est vous faire une offense Vos désirs et le sort semblent d'intelligence, D ij Vous aimez le trépas, vous y voulez courir, Après cela, Seigneur, qui peut vous secourir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, ma Princeſſe, vous, vn mot de voſtre bouche Peut ſauuer Manlius, ſi ſon trépas vous touche:</orig>
            <reg>Vous, ma Princesse, vous, un mot de votre bouche Peut sauver Manlius, si son trépas vous touche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moy, ne meurs point, &amp; tu vas m’acquerir, Et rien n’eſt aſſez fort pour me faire mourir.</orig>
            <reg>Dites-moi, ne meurs point, et tu vas m'acquérir, Et rien n'est assez fort pour me faire mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que trente legions me ferment le paſſage, Que l’Enfer animé s’oppoſe à mon courage, Que d’vn Pere irrité le courroux odieux, Arme contre mes iours la colere des Dieux;</orig>
            <reg>Que trente légions me ferment le passage, Que l'Enfer animé s'oppose à mon courage, Que d' Hère irrité le courroux odieux, Arme contre mes jours la colère des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon bras victorieux fera voir à leur honte Qu’il n’eſt rien icy bas, qu’vn amant ne ſurmonte, Quand l’adorable obiet dont ſon cœur eſt épris, De ſes nobles trauaux ſe veut rendre le pris.</orig>
            <reg>Mon bras victorieux fera voir à leur honte Qu'il n'est rien ici bas, qu'un amant ne surmonte, Quand l'adorable objet dont son cœur est épris, De ses nobles travaux se veut rendre le pris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prononcez donc l’Aritit, ia diume rrinceſſe, Dois-ie viure ou mourir?</orig>
            <reg>Prononcez donc l'Arit, ja divme rincesse, Dois-je vivre ou mourir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlez, le temps nous preſſe.</orig>
            <reg>parlez, le temps nous presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ménageons les momens que nous laiſſe le ſort.</orig>
            <reg>Ménageons les moments que nous laisse le sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel demandez-vous, ſi ie veux voſtre mort:</orig>
            <reg>Cruel demandez-vous, si ici veux votre mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne balancez point, quittez ce lieu funeſte:</orig>
            <reg>ne balancez point, quittez ce lieu funeste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cuur, ce mon amour tous ſepondent du reſte.</orig>
            <reg>mon cuvr, ce mon amour tous sépondent du reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, vous quitter:</orig>
            <reg>Moi, vous quitter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y puis conſentir, Accompagnez ma fuite, où ie ne puis partir.</orig>
            <reg>Je n'y puis consentir, Accompagnés ma fuite, où tu ne puis partir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez-vous, Manlius, d’attirer ma colere, Souuenez-vous ſur tout que la gloire m’eſt chere;</orig>
            <reg>Gardez-vous, Manlius, d'attirer ma colère, Souuenez-vous sur tout que la gloire m'est chère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que de quelques traits dont ie ſente les coups, La gloire &amp; mon deuoir me touchent plus que vous.</orig>
            <reg>Et que de quelques traits dont notre sente les coups, La gloire et mon devoir me touchent plus que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez, acheuez, dites auſſi Madame, Que l’amour du Conſul, ſoûmet enfin voſtre ame;</orig>
            <reg>Achevez, achevez, dites aussi Que, Que l'amour du Consul, soumet enfin notre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce rang eminent, ces titres glorieux, Toutes ces dignitez ont éblouy vos yeux:</orig>
            <reg>Que ce rang éminent, ces titres glorieux, Toutes ces dignités ont ébloui vos yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce pompeux éclat vous auoit moins flatée, Mon diſcours vous auroit auſſi moins irritée, Connoiſſant du Conſul le pouuoir abſolu, Mon amoureux proiet peut-eſtre vous eut plû, Mais i’auois deû m’attendre à cette préference:</orig>
            <reg>Si ce pompeux éclat vous avait moins flattée, Mon discours vous aurait aussi moins irritée, Connaissant du Consul le pouvoir absolu, Mon amoureux prois peut-être vous eut plu, Mais j'avais de m'attendre à cette préférence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en murmure point, c’eſt vn trait de prudence:</orig>
            <reg>Je n'en murmure point, c'est un trait de prudence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Torquatus vaut bien mieux, qu’vn Amant malheureux Qui ne peut vous offrir que d’inutiles feux.</orig>
            <reg>Torquatus vaut bien mieux, qu'un Amant malheureux Qui ne peut vous offrir que d'inutiles feux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonnez au ſort les reſtes d’vne vre, Qui ſans doute dans peu me doit eſtre rauie:</orig>
            <reg>Abandonnez au sort les restes d'une re, Qui sans doute dans peu me doit être ravie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne permettez pas, que mon cruel tourment Plouole vontle bon neur d'vn ſenois reulement, Si le bucher fatal où ie perdray la vie, Vous pouuoit éleuer au gré de voſtre enuie;</orig>
            <reg>Et ne permettez pas, que mon cruel tourment Plouole vontle bon neur d'un senais revlement, Si le bûcher fatal où je perdrai la vie, Vous pouvait élever au gré de votre envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mourrois ſatisfait &amp; de vous &amp; du ſort.</orig>
            <reg>Je mourrais satisfait et de vous et du sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue, acheue ingrat, de me donner la mort:</orig>
            <reg>Achève, achève ingrat, de me donner la mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuis cét entretien dont la rigueur me tuë, Dlle ien vay drdercapler d d vede, Inhumain, parle donc, quoy tu ne dis plus rien?</orig>
            <reg>Poursuis cet entretien dont la rigueur me tue, Dlle yen vay drdercapler d vède, Inhumain, parle donc, quoi tu ne dis plus rien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres m’auoir tenu ce funeſte entretien:</orig>
            <reg>Après m'avoir tenu ce funeste entretien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me laiſſes languir au milieu du ſupplice?</orig>
            <reg>Tu me laisses languir au milieu du supplice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare par pitié, pourſuis ton iniuſtice</orig>
            <reg>Barbare par pitié, poursuis ton injustice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amoureux, tranſporté, confus, triſte, interdit:</orig>
            <reg>Amoureux, transporté, confus, triste, interdit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſe, ie ne puis:</orig>
            <reg>Je n'ose, Madame ne puis:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, va, c’eſt aſſez dit.</orig>
            <reg>Va, va, c'est assez dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt à mon deſeſpoir à finir cét ouurage;</orig>
          <reg>C'est à mon désespoir à finir cet ouvrage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon bras épargnera mon trépas à ta rage, Dé-ja par ce beau coup mon cœur eût éuité La honte, &amp; les douleurs de la captiuité, Si le Ciel irrité pour comble de miſere, Ne t’auoit fait trouuer le ſecret de me plaire.</orig>
          <reg>Mon bras épargnera mon trépas à ta rage, Déjà par ce beau coup mon cœur eût éuité La honte, et les douleurs de la captivité, Si le Ciel irrité pour comble de misère, Ne t'avait fait trouver le secret de me plaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand mes cruels mal-heurs me demandoient la mort, Vn tendre mouuement arreſtoit ce tranſport Vne ſecrette voix qui m’eſtoit inconnuë, Me diſoit, ſi tu meurs, tu vas perdre ſa veuë, Et ne connoiſſant rien de plus cruel pour moy, I’aymois mieux perdre tout, que me priuer de toy:</orig>
          <reg>Quand mes cruels malheurs me demandaient la mort, Un tendre mouvement arrêtait ce transports Mieux perte voix qui m'était inconnue, Me disait, si tu meurs, tu vas perdre sa vue, Et ne connaissant rien de plus cruel pour moi, J'aimais mieux perdre tout, que me priver de toi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie craignois par l’effet de la meſme tendreſſe;</orig>
          <reg>Je craignais par l'effet de la même tendresse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’accabler ton eſprit d’vn excez de triſteſſe En t’apprenant les feux dont ton Pere eſt eſpris;</orig>
          <reg>D'accabler ton esprit d'un excès de tristesse En t'apprenant les feux dont ton Père est épris;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie t’en vengeois bien par mes cruels mépris;</orig>
          <reg>Mais quelque t'en vengeais bien par mes cruels mépris;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et peut-eſtre le fer eût eu moins de puiſſance Que n’en auoit, ingrat, ma ſeule indifference, Cependant pour le prix de ma fidelité Ta rage me ſoupçonne auec impunité:</orig>
          <reg>Et peut-être le fer eût eu moins de puissance Que n'en avait, ingrat, ma seule indifférence, Cependant pour le prix de ma fidélité Ta rage me soupçonne avec impunité:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu m’aceuſes d’auoir l’ame baſſe &amp; commune De ſoûmettre mon cœur aux loix de la fortune:</orig>
          <reg>Tu m'aceuses d'avoir l'âme basse et commune De soumettre mon cœur aux lois de la fortune:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah, i’eſpere cruel que bien-toſt mon trépas T apprenuianIe laſte à poul moy des appas, Sçachant alors mon prix, apres m’auoir perduë Tu mourras de regret de m’auoir mal connuë, Tu vengeras ma mort par ton propre tourment.</orig>
          <reg>Ah, j'espère cruel que bientôt mon trépas T apprenuieanIe laste à poul moi des appas, Sachant alors mon prix, après m'avoir perdue Tues mourras de regret de m'avoir mal connue, Tues vengeras ma mort par ton propre tourment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu Baibare:</orig>
          <reg>Adieu Baibare:</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſtez vn moment Pour venger voſtre offence &amp; pour punir mon crime, Receuez s’il ſe peut tout mon ſang pour victime:</orig>
            <reg>arrêtez un moment Pour venger votre offense et pour punir mon crime, Receuez s'il se peut tout mon sang pour victime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe, par l’effet d’vn trop iunte tranſport:</orig>
            <reg>Princesse, par l'effet d'un trop junte transport:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe vays.</orig>
            <reg>se vais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, Manlius, ie ne veux point ta mort, Quelque extréme douleur que ton ſoupçon me donne, – Malgré moy ie ſens bien que mon cœur te pardonne, Et que ſur les Amans l’amour eſt ſi puiſſant, Qu’vn obiet qu’on cherit eſt touſiours innocent, l’excuſe ton tranſport, vis ſi tu veux me plaire.</orig>
            <reg>Ha, Manlius, Seigneur ne veux point ta mort, Quelque extrême douleur que ton soupçon me donne, Malgré moi ie sens bien que mon cœur te pardonne, Et que sur les Amans amour est si puissant, obiet on cherit est tousiours innocent, excuse ton transport, vis si tu veux me plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>run es plus de ton ſang que le dépoſitaire, Ce treſor m’appartient, l’amour me l’a donné.</orig>
            <reg>run es plus de ton sang que le dépositaire, Ce trésor m'appartient, l'amour me l'a donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qi jamu Prmeene, o Dieux!</orig>
            <reg>Qui jamu Prmeene, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m'auez- vous pardonné:</orig>
            <reg>m'avez- vous pardonné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Helas, eſt il donc vray, que mon remors vous touche?</orig>
            <reg>1 Hélas, est -il donc vrai, que mon remors vous touche?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois mon cœur, Manlius, ſi tu ne croy ma bouche, S’il pouuoit ſans temoins s’exprimer dans ce lieu, Que ne diroit-il point?</orig>
            <reg>Crois mon cœur, Manlius, si tu ne crois ma bouche, S'il pouvait sans témoins s'exprimer dans ce lieu, Que ne dirait-il point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aime, &amp; te ſauue.</orig>
            <reg>aime, et te sauve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S CENE MANLIVS, ſeul.</orig>
          <reg> SENE MANLIUS, seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ime &amp; te ſauue, helas!</orig>
            <reg>Ime et te sauve, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans vn ſort ſi conA traire, Princeſſe que me ſert cét ordre ſalutaire?</orig>
            <reg>dans un sort si conA traire, Princesse que me sert cet ordre salutaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment puis-ie accorder dans ce funeſte iour, Les deſirs de ma gloire &amp; ceux de mon amour:</orig>
            <reg>Comment puis-je accorder dans ce funeste jour, Les désirs de ma gloire et ceux de mon amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que rvne uciene yrautre me le commande C’eſt trop long-temps ſouffrir vne peine ſi grande, Il faut y ſuccomber, c’en eſt fait &amp; mon cœur Ne conſultera plus que ſa propre fureur.</orig>
            <reg>Et que rune uciene yrautre me le commande C'est trop longtemps souffrir quelque peine si grande, Il faut y succomber, c'en est fait et mon cœur Ne consultera plus que sa propre ur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV SOEND IREMILNE.</orig>
          <reg>ACTE IV SOND JREMILNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>7 TORQVATVS, ſeul.</orig>
            <reg>7 TORQUATUS, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y mourras, tu mourras, ô fils trop temeraire Dont les feux inſenſez ont osé me déplaire.</orig>
            <reg>y mourras, tu mourras, ô fils trop téméraire Dont les feux insensés ont osé me déplaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DN Le ſort en eſt ietté;</orig>
            <reg>DN Le sort en est jeté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Riual audacieux Ton ſang effacera le crime de tes yeux.</orig>
            <reg>Rival audacieux Ton sang effacera le crime de tes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les chefs du Conſeil touchez par ma presẽce Sembloient d’abord pancher vn peu vers la clemence, Mais voyant ſon trépas, enfin, par moy conclu, D’vne commune voix ils l’ont tous reſolu:</orig>
            <reg>Tous les chefs du Conseil touchés par ma présence Semblaient d'abord pencher un peu vers la clémence, Mais voyant son trépas, enfin, par moi conclu, D'une commune voix ils l'ont tous résolu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouſte, gouſte à longs traits les fruits de ta conqueſte, A l’Abry des lauriers qui couronnent ta teſte, Mépriſe impunément l’effect de mon courroux Ton fragile bon-heur ne me rend plus ialoux Expoſe aux yeux d’Omphale vne grande victoire, Vente luy tes hauts faits, ton éclat &amp; ta gloire, Ces funeſtes preſens de Bellonne &amp; du ſort Comme le chant du cigne annoncera ta mort.</orig>
            <reg>Goûte, goûte à longs traits les fruits de ta conquête, A l'Ari des lauriers qui couronnent ta tête, Méprise impunément l'effet de mon courroux Ton fragile bonheur ne me rend plus jaloux Expose aux yeux d'Omphale une grande victoire, Vente-même té hauts faits, ton éclat et ta gloire, Ces funestes presens de Bellonne et du sort Comme le chant du cigne annoncera ta mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais toy que me veux-tu, ridicule tendreſſe, Importun mouuement, lâche &amp; molle foibleſſe:</orig>
          <reg>Mais toi que me veux-tu, ridicule tendresse, Importun mouvement, lâche et molle faiblesse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy viens-tu troubler vn cœur enuenimé Qui ne voit dans mon fils qu’vn Riual trop aimé:</orig>
          <reg>Pourquoi viens-tu troubler un cœur envenimé Qui ne voit dans mon fils qu'un Rival trop aimé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Va, ne t’expoſe plus au feu qui me poſſede Où l’amour veut regner il faut que tout luy cede.</orig>
          <reg>Va, ne t'expose plus au feu qui me possède Où l'amour veut régner il faut que tout quelque Cède.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tendreſſe, tes efforts ſont icy ſuperflus, Mon fils eſt mon Riual, ie ne le connois plus.</orig>
          <reg>Tendresse, tes efforts sont ici superflus, Mon fils est mon Rival, toujours ne le connais plus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne le connois plus;</orig>
          <reg>Je ne le connais plus;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais puis-ie méconnoiſtre, Vn fils ſi glorieux &amp; ſi digne de l’eſtre:</orig>
          <reg>mais puis-je méconnaître, Un fils si glorieux et si digne de l'être:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celuy que ie renonce auec tant de fureur, N’eſt-il pas des Latins le ſuperbe vainqueur:</orig>
          <reg>Celui que Seigneur renonce avec tant de fureur, N'est-il pas des Latins le superbe vainqueur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon ſacrilege bras peut-il reduire en poudre, Vn front que les lauriers deffendent de la foudre:</orig>
          <reg>Mon sacrilège bras peut-il réduire en poudre, Un front que les lauriers défendent de la foudre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et dois-ie en répandant vn ſang ſi precieux, Vſurper vn pouuoir qui n’appartiẽt qu’aux Dieux:</orig>
          <reg>Et dois-je en répandant un sang si précieux, Usurper un pouvoir qui n'appartiment qu'aux Dieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>reſpecte Conſul, vne ſi belle vie, Que d’vn prompt repentir ta rage ſoit ſuiuie, Oppoſe Rome entiere à cette iniuſte amour Qui veut le rendre indigne &amp; d’Omphale &amp; du iour, Et malgré cette ardeur, rends à ce fils ſi rare, Ce qu’il arracheroit de l’ame d’vn barbare, Mais où m’emportez vous, ſentiment paternel?</orig>
          <reg>respecte Consul, une si belle vie, Que d'un prompt repentir ta rage soit suivie, Oppose Rome entière à cette injuste amour Qui veut le rendre indigne et d'Omphale et du jour, Et malgré cette ardeur, rends à ce fils si rare, Ce qu'il arracherait de l'âme d'un barbare, Mais où m'emportez vous, sentiment paternel?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auez-vous oublié que ce fils criminel, Trouue dans ſes vertus ſes plus cruelles armes:</orig>
          <reg>Avez-vous oublié que ce fils criminel, Trouve dans ses vertus ses plus cruelles armes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’il ſeroit moins aimé, s’il auoit moins de charmes, Et que de ſes attraits l’ineuitable effort, Apporte dans mon cœur &amp; la rage &amp; la mort:</orig>
          <reg>Qu'il serait moins aimé, s'il avait moins de charmes, Et que de ses attraits l'inévitable effort, Apporte dans mon cœur et la rage et la mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne conſultons donc plus vne vertu timide, qui donne à cette mort l’ombre d’vn parricide:</orig>
          <reg>Ne consultons donc plus une vertu timide, qui donne à cette mort l'ombre d'un parricide:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perdons ſans balancer, vn fils ſi dangereux, Eſteignons dans ſon ſang ſes temeraires feux:</orig>
          <reg>Perdons sans balancer, un fils si dangereux, Éteignons dans son sang ses téméraires feux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Executons du ſort l’arreſt irreuocable:</orig>
          <reg>Exécutons du sort l'arrêt irrévocable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt mon Riual, on l’aime, u tituner coupable.</orig>
          <reg>C'est mon Rival, on l'aime, tituner coupable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ho là, quelqu’vn.</orig>
          <reg>Ho là, quelqu'un.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEigueur.</orig>
          <reg>SÉigueur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQ VATVS, CAMILLE.</orig>
          <reg>TORQ VATUS, CAMILLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAMILLE.</orig>
          <reg>CAMILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on auance, Mais, Dieux!</orig>
            <reg>Qu'on avance, Mais, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel obiet importun ſe preſente à mes yeux?</orig>
            <reg>Quel objet importun se présente à mes yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, quel deſſein dans ce lieu vous ameine?</orig>
            <reg>Madame, quel dessein dans ce lieu vous âmeine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſir de monſtrer que Camille eſt Romaine.</orig>
            <reg>Le désir de montrer que Camille est Romaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’attendois que le temps, ce tiltre, &amp; voſtre foy Vous épargnaſt l’horreur du Senat &amp; de moy;</orig>
            <reg>J'attendais que le temps, ce titre, et votre foi Vous épargnât l'horreur du Sénat et de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et croyant vn reproche indigne de mon ame D’vn œil indifferent, ie voyois voſtre flâme, Sans que ce lâche feu qui me priue de vous, Excitaſt dans mon cœur vne ombre de courroux:</orig>
            <reg>Et croyant un reproche indigne de mon âme D'un œil indifférent, ie voyois votre flamme, Sans que ce lâche feu qui me prive de vous, Excitt dans mon cœur une ombre de courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſçachãt à quel point vous porte voſtre rage, Que Manlius eſt preſt d’en reſſentir l’outrage, Ie viens pour empeſcher vn ſi grand attentat, Expoſer à vos yeux Camille &amp; le Senat;</orig>
            <reg>Mais sachant à quel point vous porte votre rage, Que Manlius est prêt d'en ressentir l'outrage, Je viens pour empêcher un si grand attentat, Exposer à vos yeux Camille et le Sénat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois que le temps diſſipaſt le nuage Qui de voſtre raiſon vous dérobe l’vſage, Et que voſtre vertu briſant voſtre priſon, Voſtre cœur ſe deuroit ſa propre gueriſon:</orig>
            <reg>Je croyais que le temps dissipât le nuage Qui de votre raison vous dérobe l'usage, Et que votre vertu brisant votre prison, Votre cœur se devrait sa propre guérison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſque voſtre mal s’aigrit quand on le flate, Ie voy bien qu’il eſt temps que ma colere éclate, Et que de mon courroux le trop ſincere trait D’vn Decius mourant vous faſſe le portrait:</orig>
            <reg>Mais puisque votre mal s'aigrit quand on le flatte, Je vois bien qu'il est temps que ma colère éclate, Et que de mon courroux le trop sincère trait D'un Décius mourant vous fasse le portrait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand à tous vos deſirs voſtre ame abandonnée Veut fauſſer vne foy ſi ſaintement donnée, Auez vous oublié que mon illuſtre Epoux, Mourant pour le public, mourut auſſi pour vous?</orig>
            <reg>Quand à tous vos désirs votre âme abandonnée Veut fausser une foi si sainte donnée, Avez vous oublié que mon illustre Époux, Mourant pour le public, mourut aussi pour vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſtoit innocent &amp; paya tous vos crimes, Que ſeul il a ſerui de cent mille victimes;</orig>
            <reg>Qu'il était innocent et paya tous vos crimes, Que seul il a servi de cent mille victimes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ce grand Heros, eſtoit ſi cher aux Dieux, Que ſon ſang appaiſa tout le courroux des Cieux?</orig>
            <reg>Et que ce grand Héros, était si cher aux Dieux, Que son sang apaisa tout le courroux des Cieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous a conſerué vos iours, voſtre puiſſance, Et vous vous en ſeruez pour me faire vne offence;</orig>
            <reg>Il vous a conservé vos jours, votre puissance, Et vous vous en servez pour me faire une offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme ſi l’amour n’eſtoit pas ſatisfait D'eſtie I'vnque auteur d'an miuene londit, Il demande de vous encore vn Parricide, Et voſtre eſprit conduit par cet aueugle guide, A iuré le trépas d’vn heros innocent?</orig>
            <reg>Et comme si l'amour n'était pas satisfait D'étie J'unque auteur d'an mivène londit, Il demande de vous encore un Parricide, Et votre esprit conduit par cet aveugle guide, A juré le trépas d'un héros innocent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, finiſſez ce diſcours offençeant:</orig>
            <reg>De grâce, finissez ce discours offenséeant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Decius eſt mort, il eſt mort pour ſa gloire;</orig>
            <reg>Si Decius est mort, il est mort pour sa gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a rien fait pour nous, &amp; tout pour ſa memoire, Trop auroient à ce prix achepté parmy nous La gloire de mourir pour le ſalut de tous;</orig>
            <reg>Il n'a rien fait pour nous, et tout pour sa mémoire, Trop auraient à ce prix acheté parmi nous La gloire de mourir pour le salut de tous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le plus heureux cours de la plus longue vie Ne rauit pas l’honneur dont ſa mort eſt ſuibie.</orig>
            <reg>Et le plus heureux cours de la plus longue vie Ne ravit pas l'honneur dont sa mort est sujet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ſon nom vous eſt cher, rendez graces au ſort, Qui ſeul a prononcé l’Arreſt de cette mort.</orig>
            <reg>Si son nom vous est cher, rendez grâces au sort, Qui seul a prononcé l'Arrest de cette mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui par ſa mort ſe voit ainſi renaiſtre, Doit plus à ſon bourreau qu’à l’auteur de ſon eſtre.</orig>
            <reg>Celui qui par sa mort se voit ainsi renaître, Doit plus à son bourreau qu'à l'auteur de son être.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cét heureux deſtin ne murmurez donc pas;</orig>
            <reg>De cet heureux destin ne murmurez donc pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Epoux luy doit tout, s’il luy doit ſon trépas.</orig>
            <reg>Votre Époux Seigneur doit tout, s'il lui doit son trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des ingrats tels que vous l’vnique recompenſe, C’eſt de charger le ſort de leur reconnoiſſance;</orig>
            <reg>Des ingrats tels que vous l'unique récompense, C'est de charger le sort de leur reconnaissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſi beau ſentiment ſur tant de biens receus, Eſt digne des deſirs que vous auez conceus;</orig>
            <reg>Un si beau sentiment sur tant de biens reçus, Est digne des désirs que vous avez conçus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie deuois attendre vne réponce égale, D’vn pariure public, &amp; de l’Amant d’Omphale.</orig>
            <reg>Et deux devais attendre une réponce égale, D'un parjure public, et de l'Amant d'Omphale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrat, n’impoſez point à mon iuſte courroux, Que le ſort a cauſé la mort de mon Epoux, Il ne voulut iamais ſoûmettre à ſon caprice Le ſens de cét Oracle à ſes vœux ſi propice;</orig>
            <reg>Ingrat, n'imposez point à mon juste courroux, Que le sort a causé la mort de mon Époux, Il ne voulut jamais soumettre à son caprice Le sens de cet Oracle à ses vœux si propice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il dit, vn Conſul doit mourir auiourd’huy, Il s’appliqua ce nom, &amp; prit ce ſens pour luy:</orig>
            <reg>Quand il dit, un Consul doit mourir aujourd'hui, Il s'appliqua ce nom, et prit ce sens pour lui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eut à ſon trépas apporté quelque obſtacle, Ne voyant qu’vn Conſul condamné par l’oracle, Le ſort eut en effet décidé qui des deux Eſtoit le plus coupable, ou le plus mal-heureux:</orig>
            <reg>S'il eut à son trépas apporté quelque obstacle, Ne voyant qu'un Consul condamné par l'oracle, Le sort eut en effet décidé qui des deux Était le plus coupable, ou le plus malheureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous euſt fait alors partager ſa diſgrace;</orig>
            <reg>Il vous eût fait alors partager sa disgrâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et peut eſtre le ſort vous euſt mis à ſa place:</orig>
            <reg>Et peut -être le sort vous eût mis à sa place:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vne ardente ſoif d’acquerir de l’honneur Luy fit precipiter ſes iours &amp; ſon malheur.</orig>
            <reg>Mais une ardente soif d'acquérir de l'honneur Lui fit précipiter ses jours et son malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tous les vains honneurs, dont ſa mort eſt ſuiuie, Dans le cœur des Romains excitoient de l’enuie, Il vous eſtoit permis d’auoir le meſme ſort;</orig>
            <reg>Si tous les vains honneurs, dont sa mort est suivie, Dans le cœur des Romains excitaient de l'envie, Il vous était permis d'avoir le même sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auiez meſme droit de courir à la mort:</orig>
            <reg>Vous aviez même droit de courir à la mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il euſt eſté plus beau d’imiter ce prund homme, Que de viure, &amp; trahir ſa foy, ſa gloire, &amp; Rome.</orig>
            <reg>Il eût été plus beau d'imiter ce prund homme, Que de vivre, et trahir sa foi, sa gloire, et Rome.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace finiſſez:</orig>
            <reg>De grâce finissez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma gloire &amp; mon païs Iamais par Torquatuo ne le verrone tianis.</orig>
            <reg>ma gloire et mon pays Jamais par Torquattuo ne le verrone tianis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſpez la fureur dont voſtre ame eſt ſaiſie, Ces bouillans mouuemens de voſtre ialouſie.</orig>
            <reg>Dispez la fureur dont votre âme est saisie, Ces bouillants mouvements de votre jalousie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ialouſe!</orig>
            <reg>Moi jalouse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſul, &amp; ialouſe de toy!</orig>
            <reg>Consul, et jalouse de toi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appren, que ie mépriſe &amp; ton rang, &amp; ta foy.</orig>
            <reg>Appren, que ici méprise et ton rang, et ta foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſpere pas de moy, que, quoy qu’il en arriue Ie veuille pour Epoux l’amant d’vne captiue:</orig>
            <reg>N'espère pas de moi, que, quoi qu'il en arrive Je veuille pour Époux l'amant d'une captive:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut eſtre vn Heros pour regner ſur mon cœur, Et Decius merite vn plus grand ſucceſſeur.</orig>
            <reg>Il faut être un Héros pour régner sur mon cœur, Et Décius mérite un plus grand successeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe donc de penſer, qu’aux biens que tu hazardes Ie prenne d’intereſt.</orig>
            <reg>Cesse donc de penser, qu'aux biens que tu hasardes Je prenne d'intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, CAMILLE, IVNIVS.</orig>
          <reg>TORQUATUS, CAMILLE, IVNIUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAnlius a des gardes;</orig>
            <reg>MAnlius a des gardes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par voſtre ordre, Seigneur, ie l’ay fait arreſter:</orig>
            <reg>Par votre ordre, Seigneur, ie l'ai fait arrêter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout le camp murmure &amp; ſemble s’irriter.</orig>
            <reg>Mais tout le camp murmure et semble s'irriter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conitiitez la denus route voitre prudence;</orig>
            <reg>Conititez la denus route voitre prudence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on n’appaiſe vn mal auſſi-toſt qu’il commence, Les remedes, Seigneur, ſont ſouuent ſuperflus.</orig>
            <reg>Si l'on n'apaise un mal aussitôt qu'il commence, Les remèdes, Seigneur, sont souvent superflus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſort en eſt ietté;</orig>
            <reg>Le sort en est jeté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’on ne m’en parle plus.</orig>
            <reg>qu'on ne m'en parle plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le lort en eſt lette.</orig>
            <reg>Le lort en est lette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy Laueugle lulle Qui te fait oublier Camille, ta patrie, Ta gloire, tes exploits, ta parole, &amp; ton rang, Te fait encor trahir l’intereſt de ton ſang?</orig>
            <reg>quoi Laveugle lulle Qui te fait oublier Camille, ta patrie, Ta gloire, tes exploits, ta parole, et ton rang, Te fait encor trahir l'intérêt de ton sang?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut le ſang d’vn fils pour aſſouuir ta rage!</orig>
            <reg>Il faut le sang d'un fils pour assouvir ta rage!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez, encore vn coup, ce diſeours qui m’outrage;</orig>
            <reg>Cessez, encore un coup, ce diseours qui m'outrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reglez mieux les effets de vos ialoux ſoupçons, Et ne me donnez plus de friuoles leçons:</orig>
            <reg>Reglez mieux les effets de vos jaloux soupçons, Et ne me donnez plus de frivoles leçons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces reproches, enfin, laſſeroient ma clemence, Et pourroient me porter à quelque violence:</orig>
            <reg>Ces reproches, enfin, lasseraient ma clémence, Et pourraient me porter à quelque violence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adicu, fetnel vous, ce nous luiſten en puix.</orig>
            <reg>Adicu, fétnel vous, ce nous luisten en puix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y conſens, va, Conſul, acheue tes forfaits Dans ton camp tu peux tout, oſe tout entreprendre;</orig>
            <reg>J'y consens, va, Consul, achève tes forfaits Dans ton camp tu peux tout, ose tout entreprendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais crains que quelque iour on ne puiſſe t’appren.</orig>
            <reg>Mais crains que quelque jour on ne puisse t'appren.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>die, Ce que c’eſt que Camille:</orig>
            <reg>die, Ce que c'est que Camille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, penſes y bien.</orig>
            <reg>Adieu, penses y -les.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, IVNIVS.</orig>
          <reg>TORQUATUS, IVNIUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux!</orig>
            <reg>Jeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’horrible tourment qu’vn pareil entreD tien !</orig>
            <reg>l'horrible tourment qu'un pareil entreD tien !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa raiſon eſt ſuiette à certaines alarmes, Dõt les noires vapeurs terniſſent bien ſes charmes;</orig>
            <reg>Sa raison est suite à certaines alarmes, Dont les noires vapeurs ternissent bien ses charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie veux déſormais éuiter ſon courroux.</orig>
            <reg>Et ici veux désormais éviter son courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Camille ſur ce point ne fait rien que pour vous.</orig>
            <reg>Camille sur ce point ne fait rien que pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de Romain dont le cœur ne ſoûpire, Qui n’en eut dit autant, s’il euſt osé le dire;</orig>
            <reg>Il n'est point de Romain dont le cœur ne soupire, Qui n'en eut dit autant, s'il eût osé le dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçachant qu’on eſt preſt d’immoler vn vainqueur, Pour ce cruel deſſein n’ait conceu de l’horreur, Et qui, pour dire tout, ſourdement ne s’appreſte Aux dépens de ſon ſang, à ſauuer cette teſte.</orig>
            <reg>Qui sachant qu'on est prêt d'immoler un vainqueur, Pour ce cruel dessein n'ait conçu de l'horreur, Et qui, pour dire tout, sourdement ne s'apprête Aux dépens de son sang, à sauver cette tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez ordonné, Seigneur, expreſſément De vous dire touſiours quel eſt mon ſentiment;</orig>
            <reg>Vous m'avez ordonné, Seigneur, expressément De vous dire toujours quel est mon sentiment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, pardonnez ce diſcours à mon zele;</orig>
            <reg>De grâce, pardonnez ce discours à mon zèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois moins hardy, ſi i’eſtois moins fidelle;</orig>
            <reg>Je serais moins hardi, si j'étais moins fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais deuſſay-ie expirer apres vous l’auoir dit;</orig>
            <reg>Mais dussai-je expirer après vous l'avoir dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu, Seigneur, ſi Manlius perit.</orig>
            <reg>Tout est perdu, Seigneur, si Manlius périt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny la mort de cent fils, ny l’vniuers en armes, Ne ſont aſſez puiſſans pour donner des alarmes A l’ame d’vn Conſul, qui ne voit auiourd’huy Que les Dieux immortels plus éleuez que luy.</orig>
            <reg>Ni la mort de cent fils, ni l'univers en armes, Ne sont assez puissants pour donner des alarmes A l'âme d'un Consul, qui ne voit aujourd'hui Que les Dieux immortels plus élevez que lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’ébranle pas pour vn ſimple murmure:</orig>
            <reg>Je ne m'ébranle pas pour un simple murmure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie n’aurois pour moy que la ſeule nature, Ie n’aurois pas beſoin du ſecours de la loy, Pour oſter à mon fils ce qu’il receut de moy:</orig>
            <reg>Quand cause n'aurais pour moi que la seule nature, Je n'aurais pas besoin du secours de la loi, Pour ôter à mon fils ce qu'il reçut de moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand meſme il n’auroit pas merité ſa diſgrace, Pour apprendre aux ſoldats ce que peut ieur audæce, Et combien les Conſuls mépriſent leur pouuoir, Ie veux que cette mort leur montre leur deuoir.</orig>
            <reg>Quand même il n'aurait pas mérité sa disgrâce, Pour apprendre aux soldats ce que peut jeur audæce, Et combien les Consuls méprisent leur pouvoir, Je veux que cette mort leur montre leur devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’ardeur des ſoldats n’eſt pas conſiderable, Craignez vn ennemy beaucoup plus redoutable, Apprehendez, Seigneur, vn rigoureux bourreau, Qui porte ſes fureurs au delà du tombeau;</orig>
            <reg>Si l'ardeur des soldats n'est pas considérable, Craignez un ennemi beaucoup plus redoutable, Appréhendez, Seigneur, un rigoureux bourreau, Qui porte ses fureurs au delà du tombeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne flâme inuiſible, vn Demon domeſtique, Vn remors ( car il faut enſin que ie m’explique) Dont la ſecrette voix vous dira nuit &amp; iour, Tu fis mourir ton fils, pour plaire à to’n Amour;</orig>
            <reg>Une flamme invisible, un Démon domestique, Un remors ( car il faut ensin que ie éclique) Dont la secrète voix vous dira nuit et jour, Tu fis mourir ton fils, pour plaire à t'oût Amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fut de cette ardeur l’innocente vict:</orig>
            <reg>Il fut de cette ardeur l'innocente vict:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me:</orig>
            <reg>me:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tremble, tremble, Conſul, les Dieux ont veu ton crime,</orig>
            <reg>Tremble, tremble, Consul, les Dieux ont vu ton crime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Sang de ce Heros iniuſtement versé Eleue des vapeurs, dont le Ciel eſt percé;</orig>
          <reg>Le Sang de ce Héros injustement versé Elevue des vapeurs, dont le Ciel est percé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Des champs Eliſiens il demande vengeance:</orig>
          <reg>Des champs Élisiens il demande vengeance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tremble, encore vne fois, ton ſupplice s’auance.</orig>
          <reg>Tremble, encore une fois, ton supplice s'avance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Alors, pour étouffer cette tonnante voix Vous vous excuſerez ſur la rigueur des loix, Sur la neceſſité de punir ce coupable;</orig>
          <reg>Alors, pour étouffer cette tonnante voix Vous vous excuserez sur la rigueur des lois, Sur la nécessité de punir ce coupable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vous aurez en vous vn iuge inexorable, Et quand vers le Public vous vous excuſerez, Malgré vous en ſecret, vous vous condamnerez:</orig>
          <reg>Mais vous aurez en vous un juge inexorable, Et quand vers le Public vous vous excuserez, Malgré vous en secret, vous vous condamnerez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand vous conſulterez voſtre ame toute nuë Sur vne intention qui vous eſt trop connuë, Fuſſiez vous mille fois le plus grand des Romains, Pour vaincre vos remors, vos titres ſeroient vains.</orig>
          <reg>Quand vous consulterez votre âme toute nue Sur une intention qui vous est trop connue, Fussiez vous mille fois le plus grand des Romains, Pour vaincre vos remors, vos titres seraient vains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’eſt point de grandeur, de rang, de Diademes, Qui nous puiſſent, Seigneur, deffendre de nous meſmes, Et l’vniuers entier ne peut nous garentir Des traits empoiſonnez d’vn iuſte repentir.</orig>
          <reg>Il n'est point de grandeur, de rang, de Diademes, Qui nous puissent, Seigneur, défendre de nous mêmes, Et l'univers entier ne peut nous garentir Des traits empoisonnés d'un juste repentir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pendant qu’il en eſt temps, éuitez donc l’orage:</orig>
          <reg>Pendant qu'il en est temps, évitez donc l'orage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On voit en vain l’écüeil, quand on a fait naufrages Il y va d’immoler, non pas des ennemis, Des Eſclaues aux fers, mais voſtre propre fils;</orig>
          <reg>On voit en vain l'écueil, quand on a fait naufrages Il y va d'immoler, non pas des ennemis, Des Esclaues aux fers, mais votre propre fils;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn filu rietorieux, &amp; uont le plus grand crime Eſt vn peu trop d’ardeur d’acquerir de l’eſtime.</orig>
          <reg>Un filu riétorieux, et ouvont le plus grand crime Est un peu trop d'ardeur d'acquérir de l'estime.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux!</orig>
          <reg>Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>eſt-ce donc ſi peu qu’vne telle action, Qu’on ne daigne y donner quelque reflection?</orig>
          <reg>est-ce donc si peu qu'une telle action, Qu'on ne daigne y donner quelque réflection?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Re mettez au Senat à iuger cette affaire.</orig>
          <reg>Re mettez au Sénat à juger cette affaire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe de tourmenter vn miſerable pere, Qui s’eſt dit mille fois en condamnant ſon fils, Les friuolles raiſons qu’auiourd’huy tu luy dis, Quand vn pere obligé de vaincre ſa foibleſſe s’efforce d’arracher vn fils à ſa tendreſſe,</orig>
            <reg>Cesse de tourmenter un misérable père, Qui s'est dit mille fois en condamnant son fils, Les frivoles raisons qu'aujourd'hui tu lui dis, Quand un père obligé de vaincre sa faiblesse s'efforce d'arracher un fils à sa tendresse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De l’amour paternel les ſecrets entretiens 57 Ne luy tiennent que trop les diſcours que tu tiens Ce ſont des nœuds ſi doux que ceux de la nature, Que quand on eſt contraint de ſouffrir leur rupture, Il n’eſt aucun moyen, qu’vne ame n’ait tenté, Pour ne pas ſe trouuer dans cette extremité.</orig>
            <reg>De l'amour paternel les secrets entretiens 57 Ne sens tiennent que trop les discours que tu tiens Ce sont des nœuds si doux que ceux de la nature, Que quand on est contraint de souffrir leur rupture, Il n'est aucun moyen, qu'une âme n'ait tenté, Pour ne pas se trouver dans cette extrémité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on voit vn Romain amoureux de la gloire, Remporter ſur ſes ſens vne entiere victoire, Au bon heur de l’eſtat borner tous ſes plaiſirs, Et ſans ceſſe étouffer ſes plus preſſans deſirs, Ce n’eſt pas que ſon cœur en ſoit moins acceſſible A tout ce qui rendroit vn autre cœur ſenſible;</orig>
            <reg>Quand on voit Romain Romain amoureux de la gloire, Remporter sur ses sens une entière victoire, Au bon heur de l'état borner tous ses plaisirs, Et sans cesse étouffer ses plus pressants désirs, Ce n'est pas que son cœur en soit moins accessible À tout ce qui rendrait autre cœur sensible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus foible mortel, le plus ferme Romain, Ont tous deux eſté faits par vne meſme main, Et cette fermeté, qui fait leur difference, A proprement parler, n’eſt que dans l’apparence:</orig>
            <reg>Le plus faible mortel, le plus ferme Romain, Ont tous deux été faits par une même main, Et cette fermeté, qui fait leur différence, À proprement parler, n'est que dans l'apparence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs deux cœurs ſont ſuiets aux meſmes paſſiont;</orig>
            <reg>Leurs deux cœurs sont sujets aux mêmes passiont;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils reçoiuent tous deux meſmes impreſſions:</orig>
            <reg>Ils reçoivent tous deux mêmes impressions:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’vn cede d’abord aux efforts de l’orage, Et l’autre ſe deffend auec plus de courage;</orig>
            <reg>Mais l'autre cède d'abord aux efforts de l'orage, Et l'autre se défend avec plus de courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le plus intrepide &amp; le plus genereux Eſt ſouuent, en ſecret, le plus touché des deux.</orig>
            <reg>Et le plus intrépide et le plus généreux Est souvent, en secret, le plus touché des deux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachant donc de mon fils la funeſte aduenture, I’ay ſenty ces tranſports que donne la nature, I’ay d’abord éprouué, que le cœur d’vn Romain, Pour eſtre illuſtre &amp; grand, n’en eſt pas moins humain, qu’on n’en eſt pas plus dur, pour eſtre né dans Rome, qu’vn pere eſt touſiours pere, &amp; qu’vn Conſul eſt homme:</orig>
            <reg>Sachant donc de mon fils la funeste aventure, J'ai senti ces transports que donne la nature, J'ai d'abord éprouvé, que le cœur d'un Romain, Pour notre illustre et grand, n'en est pas moins humain, qu'on n'en est pas plus dur, pour être né dans Rome, qu'un père est toujours père, et qu'un Consul est homme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à tous ces effets des premiers mouuemens Ont enfin ſuccedé de plus grands ſentimens;</orig>
            <reg>Mais à tous ces effets des premiers mouvements Ont enfin succédé de plus grands sentiments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſuis ſouuenu, pour deuenir ſeuere, que i’eſtois vn Romain, auant que d’eſtre pere, que mon fils eſt à Rome, auſſi-toſt comme à moy, que moy-meſme ie dois tout mon ſang à la loy, Et qu’vn Conſul ayant adopté la patrie, Si mon fils échappoit au deuoir qui me lie, Le moindre des Romains croiroit impunément Pouuoir ſe diſpenſer de mon commandement.</orig>
            <reg>Je me suis souvenu, pour devenir sévère, que j'étais un Romain, avant que d'être père, que mon fils est à Rome, aussitôt comme à moi, que moi-même sans dois tout mon sang à la loi, Et qu'un Consul ayant adopté la patrie, Si mon fils échappoit au devoir qui me lie, Le moindre des Romains croirait impunément Pouvoir se dispenser de mon commandement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de ſon Arreſt la veritable cauſe:</orig>
            <reg>Voilà de son Arrêt la véritable cause:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe d’en accuſer cét amour qu’on m’impoſe.</orig>
            <reg>Cesse d'en accuser cet amour qu'on m'impose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me deffens point de ces bruits inſenſez:</orig>
            <reg>Je ne me défends point de ces bruits insensés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille fameux exploits m’en deffendent aſſez.</orig>
            <reg>Mille fameux exploits m'en défendent assez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand la vertu d’Omphale auroit touché mon ame, Mon fils ne ſeroit pas vn obſtable à ma flame;</orig>
            <reg>quand la vertu d'Omphale aurait touché mon âme, Mon fils ne serait pas un obstable à ma flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçauroit ſe ſoûmettre aux loix de ſon deuoir, Et n’irriteroit pas mon abſolu pouuoir.</orig>
            <reg>Il sçauroit se soumettre aux lois de son devoir, Et n'irriterait pas mon absolu pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleuſt aux Dieux immortels que ce fuſt là ſon crime, Les ordres ſouuerains d'vn pouuoir legitime, L’arracheroient bien-toſt aux horreurs du trépas</orig>
            <reg>Plutôt aux Dieux immortels que ce fût là son crime, Les ordres souverains d'un pouvoir légitime, L'arracheraient bientôt aux horreurs du trépas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez-y meurement, &amp; ne vous flattez pas;</orig>
            <reg>Pensez-y meurement, et ne vous flattez pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’ay deſia dit, dans vne telle affaire, Ce n’eſt pas le public qu’il faudra ſatisfaire:</orig>
            <reg>Je vous l'ai déjà dit, dans une telle affaire, Ce n'est pas le public qu'il faudra satisfaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain paroiſt-on iuſte au ſentiment de tous, Si noſtre propre cœur n’eſt pas content de nous.</orig>
            <reg>En vain paraît-on juste au sentiment de tous, Si notre propre cœur n'est pas content de nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn foible ſecours qu’vne fauſſe apparence, Et les yeux clair-voyans de noſtre conſcience, Malgré tous nos détours, penetrent aisément Au trauers de la ruſe &amp; du déguiſement.</orig>
            <reg>C'est un faible secours qu'une fausse apparence, Et les yeux clair-voyants de notre conscience, Malgré tous nos détours, pénètrent aisément Au travers de la ruse et du déguisement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſpenſez ma ferueur d’en faire dauantage:</orig>
            <reg>Dispensez ma ferveur d'en faire davantage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes fidelles conſeils ont commencé l’ouurage;</orig>
            <reg>Mes fidèles conseils ont commencé l'ouvrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à voſtre vertu, Seigneur, à l’acheuer:</orig>
            <reg>C'est à votre vertu, Seigneur, à l'achever:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vous laiſſer ſeul, afin d’y mieux rêuer;</orig>
            <reg>Il faut vous laisser seul, afin d'y mieux rêver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn tel embaras, vn peu de ſolitude Eſt vn puiſſant remede à noſtre inquietude:</orig>
            <reg>Dans un tel embarras, un peu de solitude Est un puissant remède à notre inquiétude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſongez bien ſur tout, que le repos du cœur Eſt-ce qu’on peut nommer le ſupréme bon-heur.</orig>
            <reg>Mais songez bien sur tout, que le repos du cœur Est-ce qu'on peut nommer le suprême bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, ſeul.</orig>
          <reg>TORQUATUS, seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elas!</orig>
            <reg>Élas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis loing de ce bon-heur ſupréTT me!</orig>
            <reg>que ici suis loin de ce bonheur supréTT me!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que mon cœur eſt peu d’accord auec luy-meſme, Ie voy tous les mal-heurs dont ie ſuis menaçé, Mais ie voy beaucoup mieux les traits qui m’ont bleſsé:</orig>
            <reg>Et que mon cœur est peu d'accord avec lui-même, Je vois tous les malheurs dont ici suis menaçé, Mais enfin vois beaucoup mieux les traits qui m'ont blessé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toute ma vertu n’a que de foibles armes, quand il faut ſurmonter la Princeſſe, &amp; ſes charmes, Ne balançons donc point, &amp; courons de ce pas Auancer mon bon-heur, en preſſant ce trépas.</orig>
            <reg>Et toute ma vertu n'a que de faibles armes, quand il faut surmonter la Princesse, et ses charmes, Ne balançons donc point, et courons de ce pas Avancer mon bonheur, en pressant ce trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, OMPHALE, PHENICE.</orig>
          <reg>TORQUATUS, OMPHALE, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vopuone, seigneur voitre ame eit elle inexorable ?</orig>
            <reg>vopuone, seigneur voitre âme eit -elle inexorable ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il laiſſer mourir cét illuſtre coupable?</orig>
            <reg>Faut-il laisser mourir cet illustre coupable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fait-on pour le ſauuer des efforts ſuperflus?</orig>
            <reg>Fait-on pour le sauver des efforts superflus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſultez-vous, Madame &amp; ne m’en parlez plus:</orig>
            <reg>Consultez-vous, Madame et ne m'en parlez plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez mieux que moy, quelle eſt ſa deſtinée Et puis qu’à voſtre choix elle eſt abandonnée, Si Manlius perit, ne m’en accuſez pas, C’eſt de vous que dépend ſa vie &amp; ſon trépas.</orig>
            <reg>Vous savez mieux que moi, quelle est sa destinée Et puis qu'à votre choix elle est abandonnée, Si Manlius périt, ne m'en accusez pas, C'est de vous que dépend sa vie et son trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De moy, Seigneur, hé!</orig>
            <reg>De moi, Seigneur, hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, vne triſte Princeſſe, qui de ſon propre ſort ne peut eſtre maiſtreſſe, Doit-elle ſe flatter de tenir dans ſes mains La vie ou le trépas de quelqu’vn des Romains?</orig>
            <reg>Dieux, une triste Princesse, qui de son propre sort ne peut être maîtresse, Doit-elle se flatter de tenir dans ses mains La vie ou le trépas de quelqu'un des Romains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis quand, iuſte Ciel, vne foible captiue Donne t’elle des loix qu’il faut que Rome ſuiue?</orig>
            <reg>Depuis quand, juste Ciel, une faible captive Donne t'elle des lois qu'il faut que Rome suive?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que de vos yeux le pouuoir ſouuerain.</orig>
            <reg>Depuis que de vos yeux le pouvoir souverain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt reconnu pour tel par vn Conſul Romain.</orig>
            <reg>Est reconnu pour tel par un Consul Romain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Madame, vos traits en touchant vn ſeul homme, Ont ſoûmis à leurs loix &amp; le Senat &amp; Rome;</orig>
            <reg>Oui, Madame, vos traits en touchant un seul homme, Ont soumis à leurs lois et le Sénat et Rome;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ce melme Arreſt, de qui dépend mon ſort.</orig>
            <reg>Et de ce même Arrêt, de qui dépend mon sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dépend de Manlius ou la vie ou la mort.</orig>
            <reg>Dépend de Manlius ou la vie ou la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, de grace, Seigneur, reuenez à vous-meſme;</orig>
            <reg>Hé, de grâce, Seigneur, revenez à vous-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parler ainſi de Rome, eſt ſans doute vn blaſphéme:</orig>
            <reg>Parler ainsi de Rome, est sans doute un blasphéme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ſur mon choix, que l’Auguſte Senat Iuge des intereſts qui regardent l’Eſtat:</orig>
            <reg>Ce n'est pas sur mon choix, que l'Auguste Sénat Juge des intérêts qui regardent l'État:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait mieux obſeruer l’ordre de la iuſtice, Et ne conſulte pas ſur ce poinct mon caprice.</orig>
            <reg>Il sait mieux observer l'ordre de la justice, Et ne consulte pas sur ce point mon caprice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Senat ſe plaint, qui ſeroit aſſez vain, Pour croire en triompher dans l’ame d’vn Romain?</orig>
            <reg>Si le Sénat se plaint, qui serait assez vain, Pour croire en triompher dans l'âme d'un Romain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, s’il faut à l’eſtat cette grande Victime, Manlius doit perir, ſa mort eſt legitime;</orig>
            <reg>Non, s'il faut à l'état cette grande Victime, Manlius doit périr, sa mort est légitime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Seigneur, ſi l’effect d’vn merite puiſſant Obligeoit le Senat à le croire innocent, Voſtre cœur pourroit-il luy refuſer ſa grace?</orig>
            <reg>Mais, Seigneur, si l'effet d'un mérite puissant Obligeait le Sénat à le croire innocent, Votre cœur pourrait-il lui refuser sa grâce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous leur blamerſez-vous I’chect de Ion audace?</orig>
            <reg>vous leur blâmersez-vous Ychet de Jon audace?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſeroit-il, Seigneur, aſſez infortuné, Pour ne voir que ſon pere à ſa perte obſtiné?</orig>
            <reg>Et serait-il, Seigneur, assez infortuné, Pour ne voir que son père à sa perte obstiné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé qu’vn peu de pitié s’empare de voſtre ame!</orig>
            <reg>Hé qu'un peu de pitié s'empare de votre âme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez.</orig>
            <reg>Songez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS· Donnez m’en donc vn exemple, Madame, Montrez moy que ie dois adoucir ma rigueur, En laiſſant pat l’amour adoucir voſtre cœur.</orig>
            <reg>TORQUATUSS Donnez m'en donc un exemple, Madame, Montrez moi que éclair dois adoucir ma rigueur, En laissant pat l'amour adoucir votre cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par pitié pour mon ſils paroiſſez luy cruelle Par vn excés d’amour, deuenez infidelle, Et far vn prompt Hymen deſarmez mon courroux.</orig>
            <reg>Par pitié pour mon sils paraissez lui cruelle Par un excès d'amour, devenez infidèle, Et far un prompt Hymen désarmés mon courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La foy que vous m’offrez ne dépend pas de vous;</orig>
            <reg>La foi que vous m'offrez ne dépend pas de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez bien, Seigneur, qu’vne regle ſeuere Vous deffend l’alliance auec vne eſtrangere;</orig>
            <reg>Vous savez bien, Seigneur, qu'une règle sévère Vous défend l'alliance avec une étrangère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie croy qu’il faut plus que mon cœur &amp; ma Mhaii, Pour vous faire oublier que vous eſtes Romain.</orig>
            <reg>Et grands crois qu'il faut plus que mon cœur et ma Mhaii, Pour vous faire oublier que vous êtes Romain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’oubliois pourtant, ingrate, &amp; pour vous plaire, I'eſtois preſt à ſauuer vn vainqueur temeraire, Dont le Conſeil de guerre a reſolu la mort;</orig>
            <reg>Je l'oubliais pourtant, ingrate, et pour vous plaire, J'étais prêt à sauver un vainqueur téméraire, Dont le Conseil de guerre a résolu la mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, par ces derniers mots, vous terminez ſon ſort:</orig>
            <reg>Mais, par ces derniers mots, vous terminez son sort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens que ie commence à rentrer en moy-meſme, C’en eſt fait, ie me rends à cette loy ſupréme.</orig>
            <reg>Je sens que ici commence à rentrer en moi-même, C'en est fait, tu me rends à cette loi suprême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Gardes.</orig>
            <reg>Holà, Gardes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, OMPHALE, PHENICE, PISON.</orig>
          <reg>TORQUATUS, OMPHALE, PHENICE, PISON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PISON.</orig>
            <reg>PISON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEigneur.</orig>
            <reg>SEigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Executer.</orig>
            <reg>Exécuter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on aille promptement</orig>
            <reg>Qu'on aille promptement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>differez vn moment.</orig>
            <reg>différez un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, retirez-vous, ie veux.</orig>
            <reg>Gardes, retirez-vous, Seigneur veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais, quoy!</orig>
            <reg>mais, quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame, Quoy?</orig>
            <reg>mon âme, Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voudrois-tu trahir Manlius &amp; ta flâme?</orig>
            <reg>voudrais-tu trahir Manlius et ta flamme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que teules vons.</orig>
            <reg>Que teules vons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux.</orig>
            <reg>Je veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cheuez.</orig>
            <reg>À chevez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le ſauuer.</orig>
            <reg>Le sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et du reſte?</orig>
            <reg>Et du reste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ie voudrois y réuer.</orig>
            <reg>Seigneur, ie voudrais y réuer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop écouter tant de diſcours friuoles, dene me lepuis pomt de ces vumes parores.</orig>
            <reg>c'est trop écouter tant de discours frivoles, dene me lepuis pompt de ces vumes parores.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Gardes.</orig>
            <reg>Holà, Gardes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ne precipitez rien;</orig>
            <reg>Seigneur, ne précipitez rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fallut-il pour ſon ſang vous donner tout le mien, Si Manlius le veut, i’y couſens auec ioye:</orig>
            <reg>Fallut-il pour son sang vous donner tout le mien, Si Manlius le veut, j'y coûts avec joie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, pour m’en informer, ſouffrez que ie le voye;</orig>
            <reg>Mais, pour m'en informer, souffrez que votre le voie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie puiſſe vn moment luy parler ſans témoins, me Putteite les Dieua d'empioyer tous mes ſoins Pour contenter, Seigneur, voſtre preſſante enuie, Quand auecque ma main il vous faudroit ma vie.</orig>
            <reg>Que personne puisse un moment lui parler sans témoins, me Putteite les Dieuà d'empioyer tous mes soins Pour contenter, Seigneur, vôtre pressante envie, Quand était ma main il vous faudrait ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis donc me flatter d’obtenir voſtre cœur:</orig>
            <reg>Je puis donc me flatter d'obtenir votre cœur:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay, mais au moins, ie diray, ouy, SeiBlicar.</orig>
            <reg>Je ne sais, mais au moins, ie diray, oui, SiBlicar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’en demandez pas auiourd’huy dauantage:</orig>
            <reg>Ne m'en demandez pas aujourd'hui davantage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ai n'appartient qu’au temps d’acheuer cét ouurage.</orig>
            <reg>Ai n'appartient qu'au temps d'achever cet ouvrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe, mon cœur à vos ordres ſoûmis.</orig>
            <reg>Princesse, mon cœur à vos ordres soumis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de grace, ocigneur, fongcons a voitre fils;</orig>
            <reg>Et de grâce, ocigneur, fongons a voitre fils;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec plus de loiſir nous parlerons du reſte, Reuoquez ſeulement vn Arreſt ſi funeſte.</orig>
            <reg>Avec plus de loisir nous parlerons du reste, Revoquez seulement un Arrêt si funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on cherche Manlius, qu’on le faſſe venir:</orig>
            <reg>Qu'on cherche Manlius, qu'on le fasse venir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous aurons trop de temps pour nous entretenir.</orig>
            <reg>Nous aurons trop de temps pour nous entretenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, quelqu’vn, courez dans la tente prochaine Où l’on garde mon fils, dire qu’on me l’ameine.</orig>
            <reg>Holà, quelqu'vn, courez dans la tente prochaine Où l'on garde mon fils, dire qu'on me l'amène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe, s’il conſent aux plus doux de mes vœux, Mon bon-heur.</orig>
            <reg>Princesse, s'il consent aux plus doux de mes vœux, Mon bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He, Seigneur, ſe peut-on croire heureux, Quand on doit la douceur d’vn adueu fauorable, A la neceſſité de ſauuer vn coupable?</orig>
            <reg>He, Seigneur, se peut-on croire heureux, Quand on doit la douceur d'un aveu favorable, À la nécessité de sauver un coupable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, non non, pour gouſter de ſolides plaiſirs, Il faut deuoir vn cœur à ſes propres deſirs;</orig>
            <reg>Ha, non non, pour goûter de solides plaisirs, Il faut devoir un cœur à ses propres désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſa poſſeſſion nous donne peu de ioye, Lors que, pour l’obtenir, on prend vne autre voye.</orig>
            <reg>Et sa possession nous donne peu de joie, Lors que, pour l'obtenir, on prend une autre voie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on prononce vn ouy que le cœur ne dit pas, Ce mot ſi deſiré perd bien de ſes appas;</orig>
            <reg>Quand on prononce un oui que le cœur ne dit pas, Ce mot si désiré perd bien de ses appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La liberté du choix d’elle meſme eſt ſi chere, Que ſi ſur vn tel point ie conſeillois vn frere, Ie luy dirois, perdez la lumiere du iour, Pluſtoſt que d’vſurper le pouuoir de l’amour.</orig>
            <reg>La liberté du choix d'elle même est si chère, Que si sur un tel point ie conseillois un frère, Je lui dirais, perdez la lumière du jour, Plutôt que d'usurper le pouvoir de l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy Manlius, permettez-moy de grace.</orig>
            <reg>Mais voici Manlius, permettez-moi de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous entens, Madame, &amp; luy cede la place.</orig>
            <reg>Je vous entends, Madame, et lui cède la place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, retirez-vous.</orig>
            <reg>Gardes, retirez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel, ſoyez mon recours.</orig>
            <reg>Ciel, soyez mon recours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâchons ſans eſtre veu, d’écouter leurs diſcours.</orig>
            <reg>Tâchons sans être vu, d'écouter leurs discours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OMPHALE, MANLIVS, PHENICE.</orig>
          <reg>OMPHALE, MANLIVS, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve de trouble ie ſens!</orig>
            <reg>Ve de trouble autre sens!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPETITDE.</orig>
            <reg>OMPETITDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quel eſtat reduiſez-vous mon ame:</orig>
            <reg>en quel état réduisez-vous mon âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha.</orig>
            <reg>Ha.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i'eprouue bien dans ce funeſté iour Qu'on peut craindre de voir l’objet de ſon amour!</orig>
            <reg>que j'éprouve bien dans ce funesté jour Qu'on peut craindre de voir l'objet de son amour!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe, ma veuë eſt-elle ſi fatale,</orig>
            <reg>Princesse, ma vue est-elle si fatale,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPH,ALE.</orig>
            <reg>OMPH,ALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, auiourd’huy la mal-heureuſe Omphale Donneroit tout ſon ſang, pour déliurer ſes yeux De la neceſſité de vous voir dans ces lieux.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, aujourd'hui la malheureuse Omphale Donnerait tout son sang, pour délivrer ses yeux De la nécessité de vous voir dans ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car, enfin.</orig>
            <reg>Car, enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis qu’il plaiſt au ſort inexorable, I’y cauſe tous les maux dont le Ciel vous accable, Et ce n’eſt point aſſez pour aſſounir mon ſort, Que de vous voir ſouffrir vne honteuſe mort;</orig>
            <reg>puis qu'il plaît au sort inexorable, J'y cause tous les maux dont le Ciel vous accable, Et ce n'est point assez pour assounir mon sort, Que de vous voir souffrir quelque honteuse mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que le deſtin ioigne à voſtre ſupplice, L’horible deſeſpoir de m’en trouuer complice, Ouy, les Dieux ont permis, pour augmenter mes maux, Que mes traiſtres appas ſoient vos ſecrets bourreaux :</orig>
            <reg>Il faut que le destin joigne à votre supplice, L'horible désespoir de m'en trouver complice, Oui, les Dieux ont permis, pour augmenter mes maux, Que mes traîtres appas soient vos secrets bourreaux :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux, Seigneur, mes yeux ont fait tout voſtre crime;</orig>
            <reg>Mes yeux, Seigneur, mes yeux ont fait tout votre crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes de leurs traits l’innocente victime;</orig>
            <reg>Vous êtes de leurs traits l'innocente victime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aurez pas ſi toſt déteſté leur pounoir, Et fait ceder l’amour aux rigueurs du deuoir, Que vous recouurerez toute voſtre innocence:</orig>
            <reg>Vous n'aurez pas si tôt détesté leur pouvoir, Et fait céder l'amour aux rigueurs du devoir, Que vous recouvrerez toute votre innocence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Racheptez voſtre ſang par vn peu d’inconſtance:</orig>
            <reg>Racheptez votre sang par un peu d'inconstance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain les fiers deſtins paroiſſent irritez, Vous eſtes innocent, ſi vous y conſentez.</orig>
            <reg>En vain les fiers destins paraissent irrités, Vous êtes innocent, si vous y consentez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conformez vos deſirs à voſtre deſtinée Et renoncez au cœur de cette infortunée;</orig>
            <reg>Conformés vos désirs à votre destinée Et renoncez au cœur de cette infortunée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les fruits empoiſonnez de mon funeſte amour Ne vallent pas, Seigneur, la lumiere du iour,</orig>
            <reg>Les fruits empoisonnés de mon funeste amour Ne valent pas, Seigneur, la lumière du jour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous auſſi, Madame, auez iuré ma perte!</orig>
            <reg>Vous aussi, Madame, avez juré ma perte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la part du deſtin mon ame l’euſt ſoufferte, Auec tant de mépris, &amp; ſi peu de terreur, Qu’à mes propres Bourreaux ma conſtance eût fait peur.</orig>
            <reg>De la part du destin mon âme l'eût soufferte, Avec tant de même, et si peu de terreur, Qu'à mes propres Bourreaux ma constance eût fait peur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay défié le ſort d’épouuauter mon ame Tant qu’il a reſpecté l’intereſt de ma flâme:</orig>
            <reg>J'ai défié le sort d'épouuauter mon âme Tant qu'il a respecté l'intérêt de ma flamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On fait pour m’accabler vn impuiſſant effort, Si ma Princeſſe m’aime à l’inſtant de ma mort, Dîſois-ie, &amp; le deſtin en attaquant ma vie, Pour ſe bien aſſouuir, a manqué d’induſtrie:</orig>
            <reg>On fait pour m'accabler un impuissant effort, Si ma Princesse m'aime à l'instant de ma mort, Disais-je, et le destin en attaquant ma vie, Pour se bien assouvir, a manqué d'industrie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas à ma mort qu’il doit borner ſes coups, S’il veut forcer mon cœur à craindre ſon courroux;</orig>
            <reg>Ce n'est pas à ma mort qu'il doit borner ses coups, S'il veut forcer mon cœur à craindre son courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il lance contre moy les traits de l’Enfer meſme, Ie braue ſon pouuoir, ſi ma Princeſſe m’aime:</orig>
            <reg>qu'il lance contre moi les traits de l'Enfer même, Je brave son pouvoir, si ma Princesse m'aime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn amant embrasé par de ſi nobles feux, Pourueu qu’il meure aimé, meurt touſiours trop heureux.</orig>
            <reg>Un amant embrasé par de si nobles feux, Pourvu qu'il meure aimé, meurt toujours trop heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me flattois ainſi d’vne douce eſperance, Et mon cœur abusé par cette confiance, Remply de voſtre obiect &amp; de ſa paſſi on, Attendoit le trepas ſans nulle émotion.</orig>
            <reg>Je me flattais ainsi d'une douce espérance, Et mon cœur abusé par cette confiance, Rempli de votre objet et de sa passy on, Atendait le trépas sans nulle émotion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô Dieux!</orig>
            <reg>Mais, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ignorois la derniere iniuſtice, qui veut faire changer de genre à mon ſupplice;</orig>
            <reg>j'ignorais la dernière injustice, qui veut faire changer de genre à mon supplice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy!</orig>
            <reg>quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meſme auant ma mort, mourir dans voſtre cœur!</orig>
            <reg>même avant ma mort, mourir dans votre cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendre mon trépas des coups de ma douleur!</orig>
            <reg>Attendre mon trépas des coups de ma douleur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traîner languiſſamment vne vie importune!</orig>
            <reg>Traîner languissamment une vie importune!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſouffrir mille morts pour en éuiter vne!</orig>
            <reg>Et souffrir mille morts pour en éviter une!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe, helas!</orig>
            <reg>Princesse, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’a fait ce miſerable amant, Pour eſtre condamné ſi vigoureuſement?</orig>
            <reg>qu'a fait ce misérable amant, Pour être condamné si vigoureusement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel crime a-t’il pû meriter ſa diſgrace?</orig>
            <reg>Par quel crime a-t-il pu mériter sa disgrâce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, qu’vn peu de pitié retrouue icy ſa place;</orig>
            <reg>Ah, qu'un peu de pitié retrouve ici sa place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez-moy, s’il ſe peut, au moins iuſqu’à ma mort, Et ne deuancez pas le dernier coup du ſort.</orig>
            <reg>Aimez-moi, s'il se peut, au moins jusqu'à ma mort, Et ne devancez pas le dernier coup du sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’abuſeray point de voſtre complaiſance;</orig>
            <reg>Je n'abuserai point de votre complaisance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Conſul irrité l’extreme impatienee, Si i’en preſume bien, ne vous laſſera pas.</orig>
            <reg>Du Consul irrité l'extrême impatience, Si j'en présume bien, ne vous lassera pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQhTVo, Tu l’as dit, c’en eſt fait, qu’on le meine au treſpas.</orig>
            <reg>TORQhTVo, Tu l'as dit, c'en est fait, qu'on le mène au trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel Arreſt!</orig>
            <reg>quel Arrêt!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha!</orig>
            <reg>ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en parlons plus, Madame.</orig>
            <reg>N'en parlons plus, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, ſi la pitié toucha iamais voſtre ame, Ordonnez donc, Seigneur, que ie ſuiue ſon ſort.</orig>
            <reg>Hélas, si la pitié toucha jamais votre âme, Ordonnez donc, Seigneur, que toujours suive son sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, encore vn coup, qu’on le traîne à la mort.</orig>
            <reg>Gardes, encore un coup, qu'on le traîne à la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PISON.</orig>
            <reg>PISON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obeïſſez, Seigneur, allons.</orig>
            <reg>Obéissez, Seigneur, allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte, infame, Bourreau, qui veux m’oſter la moitié de mon ame;</orig>
            <reg>Arrête, infâme, Bourreau, qui veux m'ôter la moitié de mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que d’arracher Manlius de ce lieu, Cruel, ſouffre du moins que ie luy diſe adieu.</orig>
            <reg>Avant que d'arracher Manlius de ce lieu, Cruel, souffre du moins que ie lui dise adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu donc pour iamais, amant ſi magnanime, D'vn deteſtable amour innocente victime, Cher &amp; funeſte obiet de mes feux innocens:</orig>
            <reg>Adieu donc pour jamais, amant si magnanime, D'un détestable amour innocente victime, Cher et funeste objet de mes feux innocents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, puis qu’on t’enleue à mes vœux impuiſſans:</orig>
            <reg>Adieu, puis qu'on t'enlève à mes vœux impuissants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Emporte chez les morts l’eſperance fatale D’eſtre bien-toſt ſuiuy par ta fidelle Omphale:</orig>
            <reg>Emporte chez les morts l'espérance fatale D'être bientôt suivi par ta fidèle Omphale:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meurs du moins aſſeuré qu’elle court ſur tes pas.</orig>
            <reg>Meurs du moins assuré qu'elle court sur tes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Gardes, encor vn coup, qu’on le traîne au treſpas:</orig>
            <reg>1 Gardes, encor un coup, qu'on le traîne au trépas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez executer ſa Sentence mortelle, Et Teuenez, Pllon, m'en dire la nouuelle.</orig>
            <reg>Voyez exécuter sa Sentence mortelle, Et Teuenez, Pllon, m'en dire la nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, viuez, Princeſſe, &amp; ſongez qu’il m’eſt doux, D’eſperer en mourant de viure encor en vous.</orig>
            <reg>Adieu, vivez, Princesse, et songez qu'il m'est doux, D'espérer en mourant de vivre encor en vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tourne au moins tes regards encor ſur ta Princeſſe:</orig>
            <reg>Tourne au moins tes regards encor sur ta Princesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô Dieux, c’en eſt fait, on l’entraîne, il me laiſſe, Ie le perds pour iamais, ie n’en puis plus:</orig>
            <reg>Mais, ô Dieux, c'en est fait, on l'entraîne, il me laisse, Je le perds pour jamais, notre n'en puis plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô mort!</orig>
            <reg>ô mort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens ſoulager les coups d’vn ſi cruel tranſport.</orig>
            <reg>Viens soulager les coups d'un si cruel transport.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lâche &amp; foible douleur, impuiſſante furie, Vous faut-il du ſecours pour m’arracher la vie?</orig>
            <reg>Lâche et faible douleur, impuissante furie, Vous faut-il du secours pour m'arracher la vie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS, Madame, moderez.</orig>
            <reg>TORQUATUS, Madame, modérez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtre pernicieux, Oſes tu bien encor te monſtrer à mes y eux?</orig>
            <reg>Montre pernicieux, Ô tu bien encor te montrer à mes y eux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entens-ie les accens de ta voix deteſtable:</orig>
            <reg>Entends-je les accents de ta voix détestable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tigre affamé de ſang, Barbare, inexorable, Le Iuſte Ciel touché de mon cruel tourment M’auoit fait par pitié t’oublier vn moment, De ma iuſte douleur le funeſte nuage Auoit heureu ſement effacé ton image;</orig>
            <reg>Tigre affamé de sang, Barbare, inexorable, Le Juste Ciel touché de mon cruel tourment M'avait fait par pitié t'oublier un moment, De ma juste douleur le funeste nuage Avait heureu sèment effacé ton image;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu viens accabler mon triſte ſouuenir Du plus fatal obiect qui puiſſe y reuenir.</orig>
            <reg>Mais tu viens accabler mon triste souvenir Du plus fatal objet qui puisse y revenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare, &amp; fier Tyran, dont l’iniuſte furie M’enleue en Manlius la moitié de ma vie, Appren, qu’à quelque but que tendent tes ſouhaits, Tu ne goûteras point le fruit de tes forfaits.</orig>
            <reg>Barbare, et fier Tyran, dont l'injuste furie M'enlève en Manlius la moitié de ma vie, Appren, qu'à quelque but que tendent tes souhaits, Tu ne goûteras point le fruit de tes forfaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt des immorrels, s’il me manque des hommes;</orig>
            <reg>Il est des immorrels, s'il me manque des hommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fallut-il au lieu d’vne, abiſmer mille Romes, Andenter des touriuens poul ta punition, Et confondre auec toy toute ta nation, Le ſang de Manlius, ma peine, &amp; ton offence, Vont meriter eruel toute cette vengeance.</orig>
            <reg>Fallut-il au lieu d'une, abîmer mille Romes, Andenter des tourments poul ta punition, Et confondre avec toi toute ta nation, Le sang de Manlius, ma peine, et ton offense, Vont mériter ervel toute cette vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS, Quand vn peu de raiſon viendra vous ſecourir.</orig>
            <reg>TORQUATUS, Quand un peu de raison viendra vous secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV TORQVATVS, CAMILLE, OMPHALE, PHENICE.</orig>
          <reg>SCÈNE IV TORQUATUS, CAMILLE, OMPHALE, PHENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A, Conſul!</orig>
            <reg>À, Consul!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah, Cruel!</orig>
            <reg>ah, Cruel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ton fils va donc peII rir!</orig>
            <reg>ton fils va donc peII rir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta rage a triomphé, on le traiſne au ſupplice:</orig>
            <reg>Ta rage a triomphé, on le traîne au supplice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ne trembles point apres cette iniuſtice;</orig>
            <reg>tu ne trembles point après cette injustice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir commis vn ſi grand attentat, Tu ne crains ny remors, ny honte, ny Senat:</orig>
            <reg>Après avoir commis un si grand attentat, Tu ne crains ici remors, notre honte, Seigneur Sénat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton ame apres ce coup n’eſt donc point alarmée?</orig>
            <reg>Ton âme après ce coup n'est donc point alarmée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENE TORQVATVS, CAMILLE, OMPHALE, PHENICE, IVNIVS.</orig>
          <reg>ENE TORQVATVS, CAMILLE, OMPHALE, PHENICE, IVNIVS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigneur, il ſeroit bon de veiller ſur l’armée;</orig>
            <reg>Eigneur, il serait bon de veiller sur l'armée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Tout panche à la reuolte, &amp; ie ne répons pas, qu’vn déſordre publio ne fuide ce tiepas.</orig>
            <reg>Ô Tout penche à la révolte, et ainsi ne réponds pas, qu'un désordre publio ne suidé ce tiepas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre,voſtre rigueur tout le monde déteſte:</orig>
            <reg>Contre,votre rigueur tout le monde déteste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains de cet Afſeit vne ſuitte funeſte;</orig>
            <reg>Je crains de cet Afit une suitte funeste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’éleue par tout vn murmure confus.</orig>
            <reg>Il s'éleue par tout un murmure confus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORQVATVS, CAMILLE, OMPHALE, PHENICE, IVNIVS, PISON.</orig>
          <reg>TORQUATUS, CAMILLE, OMPHALE, PHENICE, IVNIVS, PISON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TONQVAIVS.</orig>
            <reg>TONQUAIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oicy Piſon.</orig>
            <reg>Oici Pison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils ?</orig>
            <reg>Mon fils ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE, bas.</orig>
            <reg>OMPHALE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne balançons plus;</orig>
            <reg>ne balançons plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy dequoy me ioindre à l’obiet de ma flâme,</orig>
            <reg>Voici dequoy me joindre à l'objet de ma flamme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vois-ie!</orig>
            <reg>que vois-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iuſte Ciel, ha, Princeſſe!</orig>
            <reg>jusqu' a, hâte, Princesse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENICE.</orig>
            <reg>PHENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſuiure Manlius, pour aſſouuir ſon ſort, Ce poignard.</orig>
            <reg>Pour suivre Manlius, pour assouvir son sort, Ce poignard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PISON.</orig>
            <reg>PISON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez, Madame, il n’eſt pas mort.</orig>
            <reg>Arrêtez, Madame, il n'est pas mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manlius n’eſt pas mort?</orig>
            <reg>Manlius n'est pas mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé quel bras temeraire A pu le derober à ma luite coicres</orig>
            <reg>hé quel bras téméraire A pu le dérober à ma luite coicres</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PISON.</orig>
            <reg>PISON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuant l’ordre, Seigneur, que vous m’auiez donné, Ie le menois au lieu qu’on auoit deſtiné, Pour ſeparer du corps ſa glorieuſe teſte, Lors qu’vn gros de ſoldats fend la preſſe &amp; m’arreſte, Et l’vn deux s’auançant à la teſte de tous, Romains, nous a-t’il dit, Romains, où courezvous ?</orig>
            <reg>Suivant l'ordre, Seigneur, que vous m'aviez donné, Je le menais au lieu qu'on avait destiné, Pour séparer du corps sa glorieuse tête, Lors qu'un gros de soldats fend la presse et m'arrête, Et l'à deux s'avançant à la tête de tous, Romains, nous a-t-il dit, Romains, où courezvous ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces bras dont les exploits ont groſſi nos hiſtoires, Ces meſmes bras à qui l’Eſtat doit cent victoires, Peuuent-ils s’employer à conduire aux bourreaux, Le chef victorieux du plus grand des heros?</orig>
            <reg>Ces bras dont les exploits ont grossi nos histoires, Ces mêmes bras à qui l'État doit cent victoires, Peuvent-ils s'employer à conduire aux bourreaux, Le chef victorieux du plus grand des héros?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rougiſſez Romains, rougiſſez de ce crime;</orig>
            <reg>rougissez Romains, rougissez de ce crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrachons à la mort, ce vainqueur magnanime, Et deuſſions nous perir pour vn crime ſi beau, Mourons tous, ou ſauuons Manlius du tombeau.</orig>
            <reg>Arrachons à la mort, ce vainqueur magnanime, Et déussions nous périr pour un crime si beau, Mourons tous, ou sauvons Manlius du tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors, n’écoutant plus que l’ardeur qui l’emporte, Il fond ſur les ſoldats qui nous ſeruoient d’eſcorte, Qui, loing de s’oppoſer à l’effort de ſes coups, Emeus de ce diſcours nous abandonnent tous.</orig>
            <reg>Alors, n'écoutant plus que l'ardeur qui l'emporte, Il fond sur les soldats qui nous servaient d'escorte, Qui, loing de s'opposer à l'effort de ses coups, Emus de ce discours nous abandonnons tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain, pour reprimer cette inſolente audace, I’appelle du ſecours, parle, frappe, menaſſe, Leur nomme le Conſul;</orig>
            <reg>En vain, pour réprimer cette insolente audace, J'appelle du secours, parle, frappe, menasse, Leur nomme le Consul;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tous mes efforts ſont vains :</orig>
            <reg>tous mes efforts sont vains :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils arrachent, Seigneur, Manlius de mes mains:</orig>
            <reg>Ils arrachent, Seigneur, Manlius de mes mains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et, bien que ce Heros deuſt à cette furie, Les reſt es glorieux de ſon illuſtre vie, Ce fils obeïſſant à vos ordres ſoûmis Traitte ſes deffenſeurs comme ſes ennemis:</orig>
            <reg>Et, bien que ce Héros dût à cette furie, Les rest es glorieux de son illustre vie, Ce fils obéissant à vos ordres soumis Traite ses défenseurs comme ses ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn ſi rare effect d’vne vertu ſublime, Augmente leur fureur augmentant leur eſtime, Et plus pour ſon ſalut il fait voir de meſpris, Plus il ſemble augmenter le ſoin qu’ils en ont pris.</orig>
            <reg>Mais un si rare effet d'une vertu sublime, Augmente leur fureur augmentant leur estime, Et plus pour son salut il fait voir de mépris, Plus il semble augmenter le soin qu'ils en ont pris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans mon camp!</orig>
            <reg>dans mon camp!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes gens!</orig>
            <reg>mes gens!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; preſque en ma preſence!</orig>
            <reg>et presque en ma présence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah;</orig>
            <reg>Ah;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tant de ce vil ſang va lauer cette offence, Que la punition de leur temerité, Qu’on me ſuiue.</orig>
            <reg>tant de ce vil sang va laver cette offense, Que la punition de leur témérité, Qu'on me suive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII TORQVATVS,CAMILLE,OMPHALE, MANLITS, PAIENICE, IVNIVS, ISON.</orig>
          <reg>SCÈNE VII TORQUATUS,CAMILE,OMPHALE, MANLITS, PAIENICE, IVNIUS, IZON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigneur.</orig>
            <reg>Eigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou viens-tu?</orig>
            <reg>Ou viens-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miſerable.</orig>
            <reg>misérable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epargnez-vous des pas.</orig>
            <reg>Épargnez-vous des pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux !</orig>
            <reg>Dieux !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy ce coupable.</orig>
            <reg>Voici ce coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’examine point quel erime, ou quel mal-heur, Vous fait dans mon trepas trouuer quelque douéeur;</orig>
            <reg>Je n'examine point quel erime, ou quel malheur, Vous fait dans mon trépas trouver quelque douéeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois mourir, Seigneur, puis que ma triſte vie A duré trop long-temps au gré de voſtre enuie:</orig>
            <reg>Je dois mourir, Seigneur, puis que ma triste vie A duré trop longtemps au gré de votre envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites percer ce cœur, ordonnez qu’à vos yeux, On verſe tout ce ſang qui vous eſt odieux;</orig>
            <reg>Faites percer ce cœur, ordonnez qu'à vos yeux, On verse tout ce sang qui vous est odieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en murmure point ma mort eſt legitime, Et déplaire à ſon pere eſt vn aſſez grand crime;</orig>
            <reg>Je n'en murmure point ma mort est légitime, Et déplaire à son père est un assez grand crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi le triſte effet de la rage du ſort Pouuoit heureuſement ſe borner à ma mort, Toſerois en mourant vous demander la grace De ces audacieux, dont r'aj cauce raudace.</orig>
            <reg>Mais si le triste effet de la rage du sort Pouvait heureusement se borner à ma mort, Toserais en mourant vous demander la grâce De ces audacieux, dont raj àjauce raudace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonnez donc, Seigneur.</orig>
            <reg>Ordonnez donc, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I</orig>
            <reg>I</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMldai Qu’il paroiſt interdit:</orig>
            <reg>AMldai Qu'il paraît interdit:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVAIVS.</orig>
            <reg>TORQUAIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cœur preſſé, ie ſens.</orig>
            <reg>Le cœur pressé, ie sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il s’attendrit.</orig>
            <reg>il s'attendrit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens que dans mon ame il ſe forme vn murmure.</orig>
            <reg>Je sens que dans mon âme il se forme un murmure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIVS.</orig>
            <reg>IUNIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez vous d’étouffer la voix de la nature, Elle preſſe, elle parle, étoutez-là, Seigneur.</orig>
            <reg>Gardez -vous d'étouffer la voix de la nature, Elle presse, elle parle, étoutez-là, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de troubles diners s’éleuent dans mon cœur!</orig>
            <reg>Que de troubles dîners s'éleuent dans mon cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux, ie ne veux pas:</orig>
            <reg>Je veux, Seigneur ne veux pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature tremblante Oſe, craint, &amp; ſe rend trop, ou trop peu preſſante, Daus ce cruel moment, mon fils, Rome, &amp; l’Amour, Semblent tout déchirer mon ame tour à tour:</orig>
            <reg>La nature tremblante Ose, craint, et se rend trop, ou trop peu pressante, Daus ce cruel moment, mon fils, Rome, et l'Amour, Semblent tout déchirer mon âme tour à tour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en puis plus, ô Dieux!</orig>
            <reg>Je n'en puis plus, ô Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMILLE.</orig>
            <reg>CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, Seigneur, grace, grace:</orig>
            <reg>Ha, Seigneur, grâce, grâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin voſtre vertu va reprendre ſa place.</orig>
            <reg>Enfin votre vertu va reprendre sa place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ie ne vaux pas le trouble où ie vous voy.</orig>
            <reg>Seigneur, Seigneur ne vaux pas le trouble où je vous vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonnez qu’à vos pieds.</orig>
            <reg>Ordonnez qu'à vos pieds.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVAIVS.</orig>
            <reg>TORQUAIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, mon fils, leue toy.</orig>
            <reg>Ha, mon fils, lève toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMPHALE.</orig>
            <reg>OMPHALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, le ſang ſur l’amour emporte la victoire?</orig>
            <reg>Quoi, le sang sur l'amour emporte la victoire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQVATVS.</orig>
            <reg>TORQUATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’a triomphé que trop tard pour ma gloire;</orig>
            <reg>Elle n'a triomphé que trop tard pour ma gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ſi pour reparer les crimes que i’ay faits, Ie puis vous éleuer au but de vos ſouhaits, Où ie ſeray deceu dans ma iuſte eſperance, Ou bien toſt voſtre Hymen lauera mon offence.</orig>
            <reg>Mais, si pour réparer les crimes que j'ai faits, Je puis vous élever au but de vos souhaits, Où appris serai déçu dans ma juste espérance, Ou bien tôt votre Hymen lavera mon offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLIVS.</orig>
            <reg>MANLIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An, mon rere, an, oeigneur, a yr ſe bien entendu?</orig>
            <reg>An, mon rere, an, oueigneur, à yr se bien entendu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORQ VATVS.</orig>
            <reg>TORQ VATUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon fils, puis qu’enfin ton Pere t’eſt rendu.</orig>
            <reg>mon fils, puis qu'enfin ton Père t'est rendu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auio, vous qui in ccoutez, Romanie magnanime, Me rendrez-vous auſſi ce cœur &amp; cette eſtime?</orig>
            <reg>Avio, vous qui in coûtez, Romanie magnanime, Me rendrez-vous aussi ce cœur et cette estime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C CAMILLE.</orig>
            <reg>Ç CAMILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que le Ciel vous rend la vertu d’vn Romain, Il vous redonne auſſi mon eſtime &amp; ma main.</orig>
            <reg>Puis que le Ciel vous rend la vertu d'un Romain, Il vous redonne aussi mon estime et ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOR an Ades Allons donc rendre grace à la bonté ſupréme De ce qu’elle a rendu Torquatus à luy-meſme.</orig>
            <reg>TOR an Ades Allons donc rendre grâce à la bonté suprême De ce qu'elle a rendu Torquattus à Ma-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrait du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar grace &amp; priuilege du Roy, donT né à Paris le 28.</orig>
          <reg>Ar grâce et privilège du Roi, donT né à Paris le 28.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Septembre 1662.</orig>
          <reg>Septembre 1662.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſigné GVYTONNEA V.</orig>
          <reg>signé GUYTONNEA V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à Claude Barbin, Marchand Libraire à Paris, de faire imprimer vne piece de Theatre intitulée Manlius Torquatus, pendant l’eſpace de ſept années, &amp; deffences ſont faites à tous autres de l’imprimer, ſur peine dedeux mille liures d’amende, ce de tous depenis donflages d ſtereſts, comme il eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>Il est permis à Claude Barbin, Marchand Libraire à Paris, de faire imprimer une pièce de Théâtre intitulée Manlius Torquatus, pendant l'espace de sept années, et défens sont es à tous autres de l'imprimer, sur peine dedeux mille livres d'amende, ce de tous dépens donflages d' ests, comme il est porté plus amplement par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit Barbin a fait part du preſent Priuilege à Gabriel Quinet, &amp; Gabriel Quinet, à Guillaume de Luyne, pour en iouyr, ſuiuant l’accord fait entr’eux.</orig>
          <reg>Et ledit Barbin a fait part du présent Privilège à Gabriel Quinet, et Gabriel Quinet, à Guillaume de Luine, pour en jouir, suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>otue d’imprimer pour la premiere fois le 2y.</orig>
          <reg>otve d'imprimer pour la première fois le 2i.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Octoble Ioole</orig>
          <reg>Octoble Joble</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Des Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Des Exemplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
