<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Comète, comédie</title>
        <author>Donneau de Vizé, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729544t"/>
          <author>
            <persName>Donneau de Vizé, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Comète, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1681" cert="high" resp="BNF">1681</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXXXI.</orig>
          <reg>LXXXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PERMISSION.</orig>
          <reg>AVEC PERMISSION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mr DE LA FOREST, Amant de Floricẽ.</orig>
          <reg>Mr DE LA FOREST, Amant de Floricence.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mr TAQUINET, Oncle de Mr de la Foreſt.</orig>
          <reg>Mr TAQUINET, Oncle de Mr de la Forêt.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mme LA COMTESSE DE</orig>
          <reg>Même LA COMTESSE DE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GOUSTIGNAN.</orig>
          <reg>GOUSTIGNAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MATURIN, Valet de l’Aſtrologue.</orig>
          <reg>MATURIN, Valet de l'Astrologue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FRANCOISE, Servante.</orig>
          <reg>FRANÇOISE, Servante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEUX VALETS de la Comteſſe.</orig>
          <reg>DEUX VALETS de la Comtesse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene est à Paris au Logis de l'Aſtrologue.</orig>
          <reg>La Scène est à Paris au Logis de l'Astrologue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA COMETE, COMEDIE.</orig>
          <reg>LA COMÈTE, COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I MATURIN, FRANCOISE.</orig>
          <reg>SCÈNE I MATURIN, FRANÇOISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OILA donc noſtre jeune Maîtreſſe ſur le point de ſe marier à Monſieur de la Foreſt?</orig>
            <reg>ÔILA donc notre jeune Maîtresse sur le point de se marier à Monsieur de la Forêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Maturin, c’eſt aujourd’huy que le Contract ſe doit ſigner, &amp; les Nôces ſe feront au premier jour.</orig>
            <reg>Oui, Maturin, c'est aujourd'hui que le Contrat se doit signer, et les Nôces se feront au premier jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt autant de bon temps qui nous vient, Maturin;</orig>
            <reg>C'est autant de bon temps qui nous vient, Maturin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous nous réjouirons d’importance.</orig>
            <reg>nous nous réjouirons d'importance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MATURIN.</orig>
          <reg>MATURIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je m’y attens bien.</orig>
          <reg>Je m'y attends bien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aparemment il n’y aura rien d’épargné à la Feſte.</orig>
          <reg>Aparemment il n'y aura rien d'épargné à la Fête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur de la Foreſt eſt riche, &amp; noſtre Maître a auſſi amaſſe bien de l’argent avec ſon Aſtrologie.</orig>
          <reg>Monsieur de la Forêt est riche, et notre Maître a aussi amasse bien de l'argent avec son Astrologie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Morbleu, Françoiſe, c’eſt un bon Métier que d’eſtre Aſtrologue.</orig>
          <reg>Morbleu, Française, c'est un bon Métier que d'être Astrologue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je tâche à l’apprendre ſans qu’il y paroiſſe.</orig>
          <reg>Je tâche à l'apprendre sans qu'il y paraisse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ramaſſe avec ſoin tout ce que noſtre Maître dit;</orig>
          <reg>Je ramasse avec soin tout ce que notre Maître dit;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour te faire voir combien j’ay fait de progrés, tu vas eſtre toute étonné?</orig>
          <reg>et pour te faire voir combien j'ai fait de progrès, tu vas être toute étonné?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tien, je travaille à un Almanach pour l’Année quatre-vingts un où nous ſommes preſts d’entrer.</orig>
          <reg>Tiens, je travaille à un Almanach pour l'Année quatre-vingts un où nous sommes prêts d'entrer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Almanach!</orig>
            <reg>Un Almanach!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu es donc un grand Docteur?</orig>
            <reg>Tu es donc un grand Docteur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en ay déja fait une bonne partie.</orig>
            <reg>J'en ai déjà fait une bonne partie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ay compoſé tous les jours de tous les Mois, &amp; je viens tout fraîchement d’achever Decembre.</orig>
            <reg>j'ai composé tous les jours de tous les Mois, et je viens tout fraîchement d'achever Décembre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il me reſte une petite difficulté, ſur laquelle je te veux conſulter.</orig>
            <reg>Mais il me reste une petite difficulté, sur laquelle je te veux consulter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay ſi à la fin de mon Almanach (car il faut un peu le groſſir) je dois mettre les Vies de quelques Grands Hommes, ou la maniere de planter des Choux.</orig>
            <reg>Je ne sais si à la fin de mon Almanach (car il faut un peu le grossir) je dois mettre les Vies de quelques Grands Hommes, ou la manière de planter des Choux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy que tu dois t’en tenir aux Choux.</orig>
            <reg>Je crois que tu dois t'en tenir aux Choux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela me ſemble eſtre aſſez de ta portée.</orig>
            <reg>Cela me semble être assez de ta portée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout, n’oublie pas de te faire peindre au commencement de ton Almanach les Inſtrumens à la main, &amp; lorgnant les Etoiles.</orig>
            <reg>Mais sur tout, n'oublie pas de te faire peindre au commencement de ton Almanach les Instruments à la main, et lorgnant les Étoiles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je gage qu’il ſeroit vendu ſeulement ſur la bonne mine que j’auray dans mon Portrait, car tous ces autres Aſtrologues ont toûjours de certains diables de viſages auſſi extraordinaires.</orig>
            <reg>je gage qu'il serait vendu seulement sur la bonne mine que j'aurai dans mon Portrait, car tous ces autres Astrologues ont toujours de certains diables de visages aussi extraordinaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment as-tu fait pour prédire le beau &amp; le mauvais temps?</orig>
            <reg>Et comment as-tu fait pour prédire le beau et le mauvais temps?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ils font tous.</orig>
            <reg>Comme ils font tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Aſtres ne ſont pas trop de ma connoiſſance.</orig>
            <reg>Les Astres ne sont pas trop de ma connaissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay eu recours à trois Dez.</orig>
            <reg>J'ai eu recours à trois Dés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’ay eu de certains coups, ’ay mis, Frimats;</orig>
            <reg>Quand j'ai eu de certains coups, 'ai mis, Frats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à d’autres, Gelée blanche;</orig>
            <reg>à d'autres, Gelée blanche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à d’autres, Vents humides avec tonnerre, &amp; ainſi du reſte.</orig>
            <reg>à d'autres, Vents humides avec tonnerre, et ainsi du reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu en ris?</orig>
            <reg>Tu en ris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu verras que mes trois Dez auront deviné juſte.</orig>
            <reg>Tu verras que mes trois Dés auront deviné juste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy noſtre jeune Maîtreſſe.</orig>
            <reg>Mais voici notre jeune Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Q SCENE II FLORICE, FRANCOISE, MATURIN.</orig>
          <reg>Q SCÈNE II FLORICE, FRANÇOISE, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cavez vous que Maturin s’eſt J mis en teſte de devenir habile Homme, &amp; qu’il ſe prépare à vous dédier un Almanach de ſa façon, quand vous ſerez Mâdame de la Foreſt?</orig>
            <reg>Cavez -vous que Maturin s'est J mis en tête de devenir habile Homme, et qu'il se prépare à vous dédier un Almanach de sa façon, quand vous serez Mâdame de la Forêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout-de-bon, Maturin?</orig>
            <reg>Tout-de-bon, Maturin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moy faire.</orig>
            <reg>Laissez-moi faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous y prédiray tant de bonheurs, qu’il ne tiendra pas à moy que vous ne ſoyez ſatisfaite du Mariage.</orig>
            <reg>Je vous y prédirai tant de bonheurs, qu'il ne tiendra pas à moi que vous ne soyez satisfaite du Mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je ſeray encor plus ſçavant que je ne</orig>
            <reg>Quand je serai encor plus sçavant que je ne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſuis, je tireray l’Horoſcope de tous Meſſieurs vos Enfans.</orig>
            <reg>suis, je tirerai l'Horoscope de tous Messieurs vos Enfants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je les feray naîtré ſous des Conſtellations merveilleuſes, &amp; je vous promets déja par avance, qu’il n’y en aura aucun Borgne ny Boiteux.</orig>
            <reg>Je les ferai naîtré sous des Constellations merveilleuses, et je vous promets déjà par avance, qu'il n'y en aura aucun Borgne ni Boiteux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez le grand Aſtrologue, de promettre de beaux Enfans à une Perſonne belle &amp; bien faite!</orig>
            <reg>Voyez le grand Astrologue, de promettre de beaux Enfants à une Personne belle et bien faite!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, Françoiſe, je voy toûjours la bonne intention de Maturin, &amp; je prétens bien que le jour de mes Nôces, vous ayez tous deux ſujet de vous loüer de ma liberalité, &amp; de celle de Monſieur de la Foreſt.</orig>
            <reg>N'importe, Française, je vois toujours la bonne intention de Maturin, et je prétends bien que le jour de mes Nôces, vous ayez tous deux sujet de vous louer de ma libéralité, et de celle de Monsieur de la Forêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voicy juſtement qui vient.</orig>
            <reg>Le voici justement qui vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>11 GCENE III.</orig>
          <reg>11 GCENE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M' DE LA FOREST, FLORICE, FRANCOISE, MATURIN.</orig>
          <reg>M' DE LA FOREST, FLORICE, FRANÇOISE, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Out ſe prépare pour mon bonheur, belle Flonce.</orig>
            <reg>Out se prépare pour mon bonheur, belle Flonse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Oncle dont vous ſçavez que j’hérite, a donné avec joye ſon conſentement à noſtre Mariage, &amp; il va ſe rendre icy pour ſigner le Contract avec Monſieur voſtre Pere.</orig>
            <reg>L'Oncle dont vous savez que j'hérite, a donné avec joie son consentement à notre Mariage, et il va se rendre ici pour signer le Contract avec Monsieur votre Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partagez vous un peu la joye que je ſens, &amp; voſtre cœur.</orig>
            <reg>Partagez -vous un peu la joie que je sens, et votre cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doutez-vous qu’il ne ſe faſſe un grand plaiſir de l’obeïſſance que je dois à mon Pere, depuis qu’il s’eſt déclaré en voſtre faveur?</orig>
            <reg>Doutez-vous qu'il ne se fasse un grand plaisir de l'obéissance que je dois à mon Père, depuis qu'il s'est déclaré en votre faveur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne ſommes pas trop malheureux d’eſtre venus à bout de ſon eſprit, &amp; je vous avouë que j’ay tremble mille fois pour vous.</orig>
            <reg>Nous ne sommes pas trop malheureux d'être venus à bout de son esprit, et je vous avoue que j'ai tremble mille fois pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que les Gens de ſa Profeſſion ſont d’une humeur aſſez difficile, &amp; que le commerce qu’ils ont avec les Aſtres, les rend d’ordinaire aſſez peu propres à en avoir avec les Hommes.</orig>
            <reg>Il est vrai que les Gens de sa Profession sont d'une humeur assez difficile, et que le commerce qu'ils ont avec les Astres, les rend d'ordinaire assez peu propres à en avoir avec les Hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aparemment, mon Pere a conſulté les Etoiles ſur noſtre Mariage.</orig>
            <reg>Aparemment, mon Père a consulté les Étoiles sur notre Mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’elles ne luy ayent rien promis que d’heureux, &amp; nous devons eſtre aſſez contens de voir que les Influences Celeſtes s’accordent avec celles que l’Amour a ſçeu verſer dans nos cœurs.</orig>
            <reg>Il faut qu'elles ne nous aient rien promis que d'heureux, et nous devons été assez contents de voir que les Influences Célestes s'accordent avec celles que l'Amour a su verser dans nos cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, belle Florice, il eſtoit de ma deſtinée de vous aimer, &amp; mon panchant.</orig>
            <reg>Pour moi, belle Florice, il était de ma destinée de vous aimer, et mon penchant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy voſtre Pere.</orig>
            <reg>Mais voici votre Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que ſon viſage ne 1 poauice rien de bon.</orig>
            <reg>Il semble que son visage ne 1 pavice rien de bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr DE LA FOREST, FLORICE, L’ASTROLOGUE, MATURIN, FRANCOISE.</orig>
          <reg>Mr DE LA FOREST, FLORICE, L'ASTROLOGUE, MATURIN, FRANÇOISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue de fleaux pour l’Année prochaine!</orig>
            <reg>Que de fléaux pour l'Année prochaine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’orages, que de famine, que de peſte, que de guerre!</orig>
            <reg>Que d'orages, que de famine, que de peste, que de guerre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, voila qui eſt fort propre à mettre dans mon Almanach.</orig>
            <reg>Bon, voilà qui est fort propre à mettre dans mon Almanach.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’atrape toûjours quelque choſe.</orig>
            <reg>J'atrape toujours quelque chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, que voulez-vous dire?</orig>
            <reg>Monsieur, que voulez-vous dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, mon pauvre Monſieur de la Foreſt, des Feux allumez dans l’air, des Queuës épouvantables qui tiennent la cinquiéme partie d’un grãd Cercle, ou afin que vous m’entendiez mieux, des Queuës qui ont plus de quinze arpens de long.</orig>
            <reg>Ah, mon pauvre Monsieur de la Forêt, des Feux allumés dans l'air, des Queues épouvantables qui tiennent la cinquième partie d'un grand Cercle, ou afin que vous m'entendiez mieux, des Queus qui ont plus de quinze arpens de long.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Queuës de quinze arpens de long, ma chere Françoiſe!</orig>
            <reg>Des Queus de quinze arpens de long, ma chère Française!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’oubliëray pas celuy-cy.</orig>
            <reg>Je n'oublierai pas celui-cy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, expliquez-vous donc plus nettement, s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Monsieur, expliquez-vous donc plus nettement, s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voila tous alarmez ſans ſçavoir dequoy.</orig>
            <reg>Nous voilà tous alarmés sans savoir dequoy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu.</orig>
            <reg>Tout est perdu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens de voir une afreuſe Comete qui paſſe ſur nos teſtes.</orig>
            <reg>Je viens de voir une agréuse Comète qui passe sur nos têtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, il faut la laiſſer paſſer.</orig>
            <reg>Hé bien, il faut la laisser passer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGÜE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGÜE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, la laiſſer paſſer!</orig>
            <reg>Comment, la laisser passer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, de par le Diable, il faut la laiſſer paſſer;</orig>
            <reg>Oui, de par le Diable, il faut la laisser passer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais elle ne paſſera pas ſans nous le faire bien ſçavoir.</orig>
            <reg>mais elle ne passera pas sans nous le faire bien sçavoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je te plains, pauvre GenreHumain!</orig>
            <reg>Que je te plains, pauvre GenreHumain!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, mon Pere, dequoy eſt-il tant à plaindre?</orig>
            <reg>Hé, mon Père, dequoy est-il tant à plaindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais le Ciel ne verſa ſur luy de ſi malignes Influences.</orig>
            <reg>Jamais le Ciel ne versa sur lui de si malignes Influences.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mille fois pis que ſi Saturne &amp; la Lune eſtoient conjoints, ou que Mars &amp; Mercure fuſſent en aſpect Sextil.</orig>
            <reg>C'est mille fois pis que si Saturne et la Lune étaient conjoints, ou que Mars et Mercure fussent en aspect Sextil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſongez pas à vous marier, Monſieur de la Foreſt, voicy un temps trop funeſte.</orig>
            <reg>Ne songez pas à vous marier, Monsieur de la Forêt, voici un temps trop funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M DE LA FOREST.</orig>
            <reg>M ME LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Monſieur, parce qu’il paroiſt une Comete.</orig>
            <reg>Quoi, Monsieur, parce qu'il paraît une Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant que la Comete durera, ou qu’il reſtera dans le Ciel le moindre morceau de ſa Queuë, ſoyez bien ſeûr que vous n’épouſerez point ma Fille.</orig>
            <reg>Tant que la Comète durera, ou qu'il restera dans le Ciel le moindre morceau de sa Queue, soyez bien sûr que vous n'épouserez point ma Fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’avez-vous pas engagé voſtre parole?</orig>
            <reg>Ne m'avez-vous pas engagé votre parole?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh, la Comete la retracte.</orig>
            <reg>Oh, la Comète la retracte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, ſongez-vous bien.</orig>
            <reg>Mon Père, songez-vous bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, petite Impertinente, à qui une Comete n’eſt pas capable d’oſter la démangeaiſon de ſe marier.</orig>
            <reg>Taisez-vous, petite Impertinente, à qui une Comète n'est pas capable d'ôter la démangeaison de se marier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, Monſieur, croyez-vous tout de bon que les Aſtres s’inquiétent de noſtre Mariage?</orig>
            <reg>Hé, Monsieur, croyez-vous tout de bon que les Astres s'inquiètent de notre Mariage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous leur donnez bien de la pratique, ſi vous voulez qu’ils ſe meſlent de tous les menus tracas qui occupent les Hommes.</orig>
            <reg>Vous leur donnez bien de la pratique, si vous voulez qu'ils se mêlent de tous les menus tracas qui occupent les Hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous dire?</orig>
            <reg>Que voulez-vous dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand Livre du Ciel, imprimé en Caracteres de feu, ne contient-il pas les Deſtinées de tous les Hommes?</orig>
            <reg>Ce grand Livre du Ciel, imprimé en Caractères de feu, ne contient-il pas les Destinées de tous les Hommes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M DE LA FOREST.</orig>
            <reg>M ME LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez-moy de vous dire que ce grand Livre n’eſt pas fort aiſé à déchifrer, &amp; qu’avec toutes vos Lunetes vous avez bien de la peine à en lire quelques mots.</orig>
            <reg>Permettez-moi de vous dire que ce grand Livre n'est pas fort aisé à déchifrer, et qu'avec toutes vos Lunetes vous avez bien de la peine à en lire quelques mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ce n’eſt pas pour vous ſansdoute qu’il eſt écrit.</orig>
            <reg>Non, ce n'est pas pour vous sansdoute qu'il est écrit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’appartient qu’à nous autres Deſcendans du fameux Noſtradamus, de déveloper ces myſteres.</orig>
            <reg>Il n'appartient qu'à nous autres Descends du fameux Nôtradamus, de développer ces mystères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſerviroient, à voſtre avis, tous ces Aſpects des Aſtres, Sextils, Trin &amp; Quadrat?</orig>
            <reg>À quoi serviraient, à votre avis, tous ces Aspects des Astres, Sextils, Trin et Quadrat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſerviroient ces Conjonctions, ces Oppoſitions, ces Stations, ces Directions, ces Retrogradations?</orig>
            <reg>À quoi serviraient ces Conjonctions, ces Oppositions, ces Stations, ces Directions, ces Retrogradations?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN prenant ſes Tabletes.</orig>
            <reg>MATURIN prenant ses Tabletes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettons cecy ſur nos Tabletes.</orig>
            <reg>Mettons ceci sur nos Tabletes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte, que me voila riche!</orig>
            <reg>La peste, que me voilà riche!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela ſert à faire rouler les Planetes dans le Ciel, à les faire aller &amp; venir.</orig>
            <reg>Tout cela sert à faire rouler les Planètes dans le Ciel, à les faire aller et venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles vont leur train, &amp; nous laiſſent aſler le noſtre.</orig>
            <reg>Elles vont leur train, et nous laissent asler le nôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſuffit de vous faire regarder une Comete pour vous confondre.</orig>
            <reg>Il suffit de vous faire regarder une Comète pour vous confondre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa figure extraordinaire, ſa lumiere rougeâtre, cette queuë, cette barbe, cette chevelure;</orig>
            <reg>Sa figure extraordinaire, sa lumière rougeâtre, cette queue, cette barbe, cette chevelure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout cela ne vous inſpire-t-il pas naturellement de la frayeur?</orig>
            <reg>tout cela ne vous inspire-t-il pas naturellement de la frayeur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy?</orig>
            <reg>À moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je trouve cela fort beau.</orig>
            <reg>Je trouve cela fort beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un nouvel Aſtre, dont le Ciel nous favoriſe.</orig>
            <reg>C'est un nouvel Astre, dont le Ciel nous favorise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy ne veut-on pas croire qu’il nous annonce par là quelque bonheur?</orig>
            <reg>Et pourquoi ne veut-on pas croire qu'il nous annonce par là quelque bonheur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’y a-t-il pas préſentement mille Gens heureux, qui ont autant de droit de remercier la Comete de leur felicité, que les Malheureux.</orig>
            <reg>N'y a-t-il pas présentement mille Gens heureux, qui ont autant de droit de remercier la Comète de leur félicité, que les Malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ont droit de ſe prendre à elle de leur infortune?</orig>
            <reg>ont droit de se prendre à elle de leur infortune?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous, Monſieur de la Foreſt, vous n’aurez pas de remercîment à luy faire, &amp; vous ne vous moquerez pas d’elle entre les bras de ma Fille?</orig>
            <reg>Pour vous, Monsieur de la Forêt, vous n'aurez pas de remercîment à peine faire, et vous ne vous moquerez pas d'elle entre les bras de ma Fille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, écoutez-moy, je vous en conjure, &amp; rendons nous un peu de juſtice.</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, écoutez-moi, je vous en conjure, et rendons nous un peu de justice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sommes-nous des Gens ſi importans, que nous puiſſions nous imaginer que le Ciel faſſe pour nous la dépenſe d’une Comete?</orig>
            <reg>Sommes-nous des Gens si importants, que nous puissions nous imaginer que le Ciel fasse pour nous la dépense d'une Comète?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si elle avoit à menacer.</orig>
            <reg>Si elle avait à menacer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelqu’un;</orig>
            <reg>quelqu'un;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au lieu que je ſuis perſuadé qu’elle ne menace perſonne, ſeroit-ce vous &amp; moy qu’elle menaceroit?</orig>
            <reg>au lieu que je suis persuadé qu'elle ne menace personne, serait-ce vous et moi qu'elle menacerait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila un feu plus gros que toute la Terre qui s’allume dans le Ciel;</orig>
            <reg>Voilà un feu plus gros que toute la Terre qui s'allume dans le Ciel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pourquoy cela?</orig>
            <reg>et pourquoi cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour empecher le Mariage de Mademoiſelle Florice, &amp; de moy.</orig>
            <reg>pour empêcher le Mariage de Mademoiselle Florice, et de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous petit eſprit, car je ſens que ma bile s’échaufe;</orig>
            <reg>Taisez-vous petit esprit, car je sens que ma bile s'échauffe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi jainais.</orig>
            <reg>et si jainais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cede, puis qu’il le faut;</orig>
            <reg>Je cède, puis qu'il le faut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais enfin.</orig>
            <reg>mais enfin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dites-moy.</orig>
            <reg>Et dites-moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t-on jamais veu de Comete, ſans qu’il ſoit arrivé de grands malheur?</orig>
            <reg>A-t-on jamais vu de Comète, sans qu'il soit arrivé de grands malheur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous voulez bien que je vous réponde, ne m’avoüerez-vous pas qu’il eſt bien arrivé de grands malheurs ſans Comete, ou plûtoſt qu’ils ſont preſque tous arrivez ſans Comete?</orig>
            <reg>Si vous voulez bien que je vous réponde, ne m'avouerez-vous pas qu'il est bien arrivé de grands malheurs sans Comète, ou plutôt qu'ils sont presque tous arrivez sans Comète?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy les uns ſont-ils annoncez, lors que d’autres, &amp; meſme plus conſidérables, ne le ſont pas?</orig>
            <reg>Pourquoi les uns sont-ils annoncez, lors que d'autres, et même plus considérables, ne le sont pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il n’y a point de Comete, il faut bien que l’on s’en paſſe, &amp; que l’on croye que tout eſt arrivé ſelon l’ordre naturel;</orig>
            <reg>Quand il n'y a point de Comète, il faut bien que l'on s'en passe, et que l'on croie que tout est arrivé selon l'ordre naturel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais dés que le hazard veut qu’il en paroiſſe une, c’eſt juſtement elle qu’on rend reſponſable de tout le mal.</orig>
            <reg>mais dès que le hasard veut qu'il en paraisse une, c'est justement elle qu'on rend responsable de tout le mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pourroit ſouffrir ſans emportement.</orig>
            <reg>Qui pourrait souffrir sans emportement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GCENE V Mr DE LA FOREST, FLO.</orig>
          <reg>GCENE V Mr DE LA FOREST, FLO.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RICE, L’ASTROLOGUE, Mr TAQUINET, FRANCOISE, MATURIN.</orig>
          <reg>RICE, L'ASTROLOGUE, MAr TAQUINET, FRANÇOISE, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay bien de la joye, Monſieur, de voir entrer mon Neveu dans la.</orig>
            <reg>Ai bien de la joie, Monsieur, de voir entrer mon Neveu dans la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Famille d’un Homme auſſi illuſtre que vous;</orig>
            <reg>Famille d'un Homme aussi illustre que vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je viens avec beaucoup de plaiſir.</orig>
            <reg>et je viens avec beaucoup de plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, mon Oncle, il ne s’agit plus de cela, les choſes ont bien changé.</orig>
            <reg>Hélas, mon Oncle, il ne s'agit plus de cela, les choses ont bien changé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ne veut plus me donner ſa Fille, parce qu’il paroiſt une Comete.</orig>
            <reg>Monsieur ne veut plus me donner sa Fille, parce qu'il paraît une Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M' TAQUINET.</orig>
            <reg>M' AQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce qu’il paroiſt une Comete!</orig>
            <reg>Parce qu'il paraît une Comète!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quelle raiſon eſt-ce là?</orig>
            <reg>Et quelle raison est-ce là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt la meilleure du monde, &amp; je ne mériterois pas d’eſtre Aſtrologue, ſi je n’obeïſſois pas à la défenſe que me fait le Ciel de paſſer plus outre.</orig>
            <reg>Elle est la meilleure du monde, et je ne mériterais pas d'être Astrologue, si je n'obéissais pas à la défense que me fait le Ciel de passer plus outre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voudriez-vous point que pour vos beaux yeux je m’expoſaſſe à voir fondre ſur ma Maiſon les Procés, la Pauvreté, les Maladies, &amp; tout l’attirail de la Cometez</orig>
            <reg>Ne voudriez-vous point que pour vos beaux yeux je m'exposasse à voir fondre sur ma Maison les Procès, la Pauvreté, les Maladies, et tout l'attirail de la Cométez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, je vous admire.</orig>
            <reg>En vérité, je vous admire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Contract qu’on alloit ſigner, ce Mariage qu’on alloit faire, tout demeure là, à cauſe de cette Comete qui paroiſt?</orig>
            <reg>Ce Contrat qu'on allait signer, ce Mariage qu'on allait faire, tout demeure là, à cause de cette Comète qui paraît?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy aſſurément, &amp; Monſieur s’obſtine à me refuſer l’aimable Florice.</orig>
            <reg>Oui assurément, et Monsieur s'obstine à me refuser l'aimable Florice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous moquez, cela ne ſe peut.</orig>
            <reg>Vous vous moquez, cela ne se peut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aurois cinquante Filles, que je les mariërois toutes à la barbe de la Comete.</orig>
            <reg>J'aurais cinquante Filles, que je les marierais toutes à la barbe de la Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, je n’en ay qu’une, qui ne ſera point mariée contre toutes les Regles de l’Aſtrologie.</orig>
            <reg>Et moi, je n'en ai qu'une, qui ne sera point mariée contre toutes les Règles de l'Astrologie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de plaiſantes Regles.</orig>
            <reg>Voilà de plaisantes Règles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes bien plaiſant vous-meſme, de les attaquer.</orig>
            <reg>Vous êtes bien plaisant vous-même, de les attaquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes vous tellement enteſté de vos rêveries.</orig>
            <reg>Êtes vous tellement entêté de vos rêveries.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes-vous tellement enſevely dans voſtre ignorance.</orig>
            <reg>Êtes-vous tellement enseveli dans votre ignorance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, mon Neveu, vous voulez entrer dans la Famille d’un Hom</orig>
            <reg>Quoi, mon Neveu, vous voulez entrer dans la Famille d'un Hom</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, mon Oncle.</orig>
            <reg>Hé, mon Oncle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez point, il n’y entrera jamais.</orig>
            <reg>Ne craignez point, il n'y entrera jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, Monſieur.</orig>
            <reg>Hé, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y eut-il jamais une idée plus creuſe?</orig>
            <reg>Y eut-il jamais une idée plus creuse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous emportez point, mon Oncle.</orig>
            <reg>Ne vous emportez point, mon Oncle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous mettez les choſes hors d’état de ſe racommoder.</orig>
            <reg>Vous mettez les choses hors d'état de se racommoder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, je te trouveray un meilleur Party.</orig>
            <reg>Va, je te trouverai un meilleur Parti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu deviendrois fou avec un Beaupere ſujet à ces viſions.</orig>
            <reg>Tu deviendrais fou avec un Beaupère sujet à ces visions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il ne ſera point mon Gendre.</orig>
            <reg>Non, il ne sera point mon Gendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’attirerois à dos tous les Aſtres que vous revérez ſi peu.</orig>
            <reg>Je m'attirerais à dos tous les Astres que vous reverez si peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ne prenez pas garde à ce que dit mon Oncle.</orig>
            <reg>Monsieur, ne prenez pas garde à ce que dit mon Oncle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Oncle, n’aigriſſez point l’eſprit de Monſieur.</orig>
            <reg>Mon Oncle, n'aigrissez point l'esprit de Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, je ne veux jamais entendre parler de vous.</orig>
            <reg>Ah, je ne veux jamais entendre parler de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay qui me tient que je ne vange déja la Comete.</orig>
            <reg>Je ne sais qui me tient que je ne venge déjà la Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr TAQUINET.</orig>
            <reg>Mr TAQUINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me moque de voſtre vangeance, &amp; de la ſienne, &amp; de toutes les Comnetes qui ont jamais eſté, &amp; de toutes celles qui ſeront jamais, &amp; de tous les aſpects des Planetes, &amp; de tout le fatras de voſtre Aſtrologie.</orig>
            <reg>Je me moque de votre vengeance, et de la sienne, et de toutes les Comnetes qui ont jamais été, et de toutes celles qui seront jamais, et de tous les aspects des Planètes, et de tout le fatras de votre Astrologie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons, mon Neveu.</orig>
            <reg>Sortons, mon Neveu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, mon Oncle, vous perdez tout.</orig>
            <reg>Ah, mon Oncle, vous perdez tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortez d’icy, Impies que vous 2 eſtes.</orig>
            <reg>Sortez d'ici, Impies que vous 2 êtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous donne ma malédiction.</orig>
            <reg>Je vous donne ma malédiction.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M TAQ NET.</orig>
            <reg>M MAQ NET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me moque de ta malédiction.</orig>
            <reg>Je me moque de ta malédiction.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vieux fou d’Aſtrologue.</orig>
            <reg>vieux fou d'Astrologue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortez donc, mon Neveu.</orig>
            <reg>Sortez donc, mon Neveu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>belle Florice.</orig>
            <reg>belle Florice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ma chere Françoiſe, adieu les Préſens.</orig>
            <reg>Ah, ma chère Française, adieu les Présents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila toutes nos belles eſpérances évanoüyes.</orig>
            <reg>Voilà toutes nos belles espérances évanoüyes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 SCENE VI.</orig>
          <reg>1 SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, FLORICE.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, FLORICE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MATURIN, FRANCOISE.</orig>
          <reg>MATURIN, FRANÇOISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Eſt un bon Impertinent que ce Monſieur Taquinet.</orig>
            <reg>’Est un bon Impertinent que ce Monsieur Taquinet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se moquer à mon nez de la Comete!</orig>
            <reg>Se moquer à mon nez de la Comète!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les cheveux me dreſſent à la teſte, de tous les blaſphêmes qu’il a proférez.</orig>
            <reg>Les cheveux me dressent à la tête, de tous les blasphêmes qu'il a proférez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, faut-il que l’emportement de l’Oncle faſſe tort au Neveu?</orig>
            <reg>Mon Père, faut-il que l'emportement de l'Oncle fasse tort au Neveu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, laiſſe-là cet extravagant de Neveu.</orig>
            <reg>Va, laisse-là cet extravagant de Neveu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux te donner un Aſtrologue, quand la Cometé ſera paſſée.</orig>
            <reg>Je veux te donner un Astrologue, quand la Comété sera passée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé mon Pere, vous m’avez laiſſé prendre de l’engagement avec luy, &amp; je ne ſuis plus en état de vous obeïr comme j’aurois fait auparavant.</orig>
            <reg>Hé mon Père, vous m'avez laissé prendre de l'engagement avec lui, et je ne suis plus en état de vous obéir comme j'aurais fait auparavant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que vous conſultiez ſur mon Mariage vos Aſtres plus que mon cœur?</orig>
            <reg>Faut-il que vous consultiez sur mon Mariage vos Astres plus que mon cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m’a rien promis que d’heureux, &amp; ſa Prédiction doit eſtre auſſi ſeûre que celle de voſtre Comete.</orig>
            <reg>Il ne m'a rien promis que d'heureux, et sa Prédiction doit être aussi sûre que celle de votre Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, bon, c’eſt bien icy du cœur qu’il s’agit.</orig>
            <reg>Bon, bon, c'est bien ici du cœur qu'il s'agit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cœur eſt un plaiſant Aſtrologue.</orig>
            <reg>Le cœur est un plaisant Astrologue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le m’y fierois bien autant qu’à vos Livres.</orig>
            <reg>le m'y fierais bien autant qu'à vos Livres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho ho, tu en tiens auſſi, &amp; ce ridicule Monſieur de la Foreſt t’a déja communiqué ſon heréſie.</orig>
            <reg>Ho ho, tu en tiens aussi, et ce ridicule Monsieur de la Forêt t'a déjà communiqué son hérésie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il n’y auroit que cette raiſon, je ne voudrois pour rien d’un Gendre fait comme luy.</orig>
            <reg>Quand il n'y aurait que cette raison, je ne voudrais pour rien d'un Gendre fait comme lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, laiſſez-vous fléchir.</orig>
            <reg>Mon Père, laissez-vous fléchir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je n’en démordray pas.</orig>
            <reg>Non, je n'en démordrai pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avoir mépriſé tout le Corps des Aſtrologues dans ma Perſonne, tout le Ciel dans la Comete!</orig>
            <reg>Avoir méprisé tout le Corps des Astrologues dans ma Personne, tout le Ciel dans la Comète!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt une affaire réſoluë, il ne ſera point ton Mary.</orig>
            <reg>C'est une affaire résolue, il ne sera point ton Mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que je me jette à vos pieds.</orig>
            <reg>Souffrez que je me jette à vos pieds.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt temps perdu.</orig>
            <reg>C'est temps perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE à ſes pieds.</orig>
            <reg>FRANÇOISE à ses pieds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé de grace.</orig>
            <reg>Hé de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que cecy!</orig>
            <reg>Qu'est-ce que ceci!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par tout ce que vous avez de plus cher.</orig>
            <reg>Par tout ce que vous avez de plus cher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au nom de vos Lunetes, &amp; de tous vos Inſtrumens.</orig>
            <reg>Au nom de vos Lunètes, et de tous vos Instruments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la conjonction de Vénus avec Saturne.</orig>
            <reg>Par la conjonction de Vénus avec Saturne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous, Impertinens.</orig>
            <reg>Retirez-vous, Impertinens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non je ne feray point abſolument le Mariage, tandis qu’une Comete regnera dans le Ciel.</orig>
            <reg>Non je ne ferai point absolument le Mariage, tandis qu'une Comète régnera dans le Ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, on pourra faire le Mariage ſi ſecretement, que la Comete n’en ſçaura rien.</orig>
            <reg>Monsieur, on pourra faire le Mariage si secrètement, que la Comète n'en sçaura rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maturin a raiſon, on fera les Nôces dans la Cave.</orig>
            <reg>Maturin a raison, on fera les Nôces dans la Cave.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne déſeſperez point, mon Pere, la tendreſſe que j’ay conceuë pour Monſieur de la Foreſt.</orig>
            <reg>Ne désespérez point, mon Père, la tendresse que j'ai conçue pour Monsieur de la Forêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſtoit la Comete qui fuſt en voſtre place, &amp; que nous la priaſſions autant que nous vous prions, je ſuis ſeûr qu’elle n’auroit pas le cœur ſi dur que vous.</orig>
            <reg>Si c'était la Comète qui fût en votre place, et que nous la priassions autant que nous vous prions, je suis seûr elle auroit pas le cœur si dur que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous, ne m’importunez pas davamage.</orig>
            <reg>Retirez-vous, ne m'importunez pas davamage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſors, puis que je ne puis rien obtenir de vous.</orig>
            <reg>Je sors, puis que je ne puis rien obtenir de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez une dureté ſans exemple.</orig>
            <reg>Vous avez une dureté sans exemple.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, je ne veux plus regarder le Ciel de trois mois.</orig>
            <reg>Et moi, je ne veux plus regarder le Ciel de trois mois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble que la Queuë de la Comete me pend déja ſur le nez.</orig>
            <reg>Il me semble que la Queue de la Comète me pend déjà sur le nez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>112 SCENE VII.</orig>
          <reg>112 SENE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, MATURIN.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H Monſieur.</orig>
            <reg>H Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut eſtre diablement muny d’Aſtrologie pour ne vous eſtre pas rendu.</orig>
            <reg>Il faut être diablement muni d'Astrologie pour ne vous être pas rendu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on eſt accoûtumé à la veuë de ces Corps Celeſtes, on n’eſt guére ébranlé par les Objets d’icy bas.</orig>
            <reg>Quand on est accoutumé à la vue de ces Corps Clestes, on n'est guère ébranlé par les Objets d'ici bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en ſuis bien ébranlé, moy qui n’ay pas tant de commerce que vous avec le Belier, le Taureau, le Capricorne, &amp; tous ces honneſtes Meſſieurs-là.</orig>
            <reg>J'en suis bien ébranlé, moi qui n'ai pas tant de commerce que vous avec le Bélier, le Taureau, le Capricorne, et tous ces honnêtes Messieurs-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maturin, tu en ſçais bien?</orig>
            <reg>Maturin, tu en sais bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, je ne laiſſe rien tomber à terre, &amp; j’ay grand ſoin de recüeillir les miettes de voſtre Eſprit.</orig>
            <reg>Monsieur, je ne laisse rien tomber à terre, et j'ai grand soin de recueillir les miettes de votre Esprit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J- ſuis curieux naturellement, &amp; ſi j’oſois vous faire une petite priere.</orig>
            <reg>J' suis curieux naturellement, et si j'osais vous faire une petite prière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, Maturin.</orig>
            <reg>Parle, Maturin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne demande pas mieux que de cultiver les belles diſpoſitions que tu me parois avoir aux Sciences.</orig>
            <reg>Je ne demande pas mieux que de cultiver les belles dispositions que tu me parais avoir aux Sciences.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit de me prêter vos Lunetes, pour voir deux ou trois choſes dans le Ciel.</orig>
            <reg>Ce serait de me prêter vos Lunetes, pour voir deux ou trois choses dans le Ciel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par exemple, je voudrois bien ſçavoir, laquelle des douze Maiſons du Soleil eſt la plus logeable.</orig>
            <reg>Par exemple, je voudrais bien sçavoir, laquelle des douze Maisons du Soleil est la plus logeable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont de petites curiotez qui me viennent quelquefois en fantaiſie.</orig>
            <reg>Ce sont de petites curiotez qui me viennent quelquefois en fantaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Elles ne ſont pas trop mal fondees.</orig>
            <reg>11 Elles ne sont pas trop mal fondées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois bien encor voir la Lune avec vos Lunetes, quand elle en Picine.</orig>
            <reg>Je voudrais bien encor voir la Lune avec vos Lunètes, quand elle en Picine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy plutoſt, que quand elle eſt en Croiſſant?</orig>
            <reg>Et pourquoi plutôt, que quand elle est en Croissant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Croiſſant n’eſt rien;</orig>
            <reg>Le Croissant n'est rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quand elle eſt Pleine, je voudrois voir dequoy elle eſt pleine.</orig>
            <reg>mais quand elle est Pleine, je voudrais voir dequoy elle est pleine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment, vrayment, tu y verrois bien des merveilles.</orig>
            <reg>Vraiment, vraiment, tu y verrais bien des merveilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt toute pleine de Villes, d’Hommes.</orig>
            <reg>Elle est toute pleine de Villes, d'Hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, Monſieur, vous vous moquez.</orig>
            <reg>Bon, Monsieur, vous vous moquez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ces Hommes tiendroient-ils là-haut?</orig>
            <reg>Comment ces Hommes tiendraient-ils là-haut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils tomberoient tous ſur nous aſſurement, &amp; nous verrions pleuvoir ces Hommes de la Lune, qui nous caſſeroient la teſte.</orig>
            <reg>Ils tomberaient tous sur nous assurément, et nous verrions pleuvoir ces Hommes de la Lune, qui nous casseraient la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que veulent ces Gens-cy?</orig>
            <reg>Mais que veulent ces Gens-cy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEME VIII.</orig>
          <reg>SCE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, MATURIN, DEUX VALETS DE LA COMTESSE.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, MATURIN, DEUX VALETS DE LÀ COMTESSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALET.</orig>
            <reg>VALET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, voicy la Toilete de Madame la Comteſſe de Gouſtignan.</orig>
            <reg>Onsieur, voici la Toilete de Madame la Comtesse de Goutignan.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALET.</orig>
            <reg>VALET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy tous les Ameublemens de ſa Chambre, juſqu’au Pot.</orig>
            <reg>Voici tous les Ameublements de sa Chambre, jusqu'au Pot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils jettent tout cela ſur le Theatre.</orig>
            <reg>Ils jettent tout cela sur le Théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>33 Qu’eſt-ce que cela veut dire, mes Enfans?</orig>
            <reg>33 Qu'est-ce que cela veut dire, mes Enfants?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALET.</orig>
            <reg>VALET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, nous n’en ſçavons rien.</orig>
            <reg>Monsieur, nous n'en savons rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame la Comteſſe eſt revenuë au Logis toute hors d’ellemeſme.</orig>
            <reg>Madame la Comtesse est revenue au Logis toute hors d'ellemesme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a tout mis ſans-deſſusdeſſous.</orig>
            <reg>Elle a tout mis sans-dessusdessous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a tout fait deménager promptement, &amp; elle nous envoye icy ou ene nous juiit.</orig>
            <reg>Elle a tout fait déménager promptement, et elle nous envoie ici ou ene nous juiit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce qu’il revient des Eſprits chez vous?</orig>
            <reg>Est-ce qu'il revient des Esprits chez vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALET.</orig>
            <reg>VALET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non aſſurément, mais voicy Madame la Comteſſe.</orig>
            <reg>Non assurément, mais voici Madame la Comtesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, LA COMTESSE DE GOUSTIGNAN, MATURIN.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, LA COMTESSE DE GOUSTIGNAN, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H Monſieur, je ne ſuis point encor remiſe de ma frayeur.</orig>
            <reg>H Monsieur, je ne suis point encor remise de ma frayeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUÉ.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’avez-vous Madame?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Comete, cette effroyable Comete, cette Queüe prodigieuſe, je ne puis encor parler.</orig>
            <reg>La Comète, cette effroyable Comète, cette Que prodigieuse, je ne puis encor parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, voicy encor de nos Gens à Comete.</orig>
            <reg>Ah, voici encor de nos Gens à Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, je ne condamne point 35 voſtre peur.</orig>
            <reg>Madame, je ne condamne point 35 votre peur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en ay eſté moymeſme effrayé.</orig>
            <reg>J'en ai été moymesme effrayé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais Phénomene ſi terrible n’avoit paru à mes yeux.</orig>
            <reg>Jamais Phénomène si terrible n'avait paru à mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE.</orig>
          <reg>LA COMTESSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’y a perſonne qui ait tant lieu de craindre que moy.</orig>
          <reg>Il n'y a personne qui ait tant lieu de craindre que moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’allois paſſer le Pont-neuf, pour rentrer dans le Fauxbourg S.</orig>
          <reg>J'allais passer le Pont-neuf, pour rentrer dans le Faubourg S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Germain, où vous ſçavez que je loge.</orig>
          <reg>Germain, où vous savez que je loge.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’ay aperçeu du bout de ce Pont cette épouvontanie Comete.</orig>
          <reg>J'ai aperçu du bout de ce Pont cette épouvontanie Comète.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>jay fait arreſter mon Carroſſe.</orig>
          <reg>jay fait arrêter mon Carrosse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je l’ay regardée avec ſoin.</orig>
          <reg>Je l'ai regardée avec soin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur, mon pauvre Monſieur, elle eſtoit juſtement ſur ma Maiſon.</orig>
          <reg>Monsieur, mon pauvre Monsieur, elle était justement sur ma Maison.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’y ay eſté promptement.</orig>
          <reg>J'y ai été promptement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’en ay fait enlever mon Equipage le plus neceſſaire, &amp; je l’ay fait tranſporter chez vous, où je viens moy-meſme chercher un azile contre la Comete, &amp; m’éclaircir à fonds de ce que ce peut eſtre.</orig>
          <reg>l'en ai fait enlever mon Équipage le plus nécessaire, et je l'ai fait transporter chez vous, où je viens moi-même chercher un asile contre la Cométe, et m'éclaircir à fond de ce que ce peut être.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne m’épargnez point, Monſieur, je vous en conjure, tout ce que vous ſçavez là-deſſus, vous me ferez le plus grand plaiſir du monde.</orig>
          <reg>Ne m'épargnez point, Monsieur, je vous en conjure, tout ce que vous savez là-dessus, vous me ferez le plus grand plaisir du monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’ay déja quelque legere teinture de ces matieres, &amp; Dieu-mercy, je ne ſuis pas tout-à-fait Novice dans l’Aſtrologie.</orig>
          <reg>J'ai déjà quelque légère teinture de ces matières, et Dieu-merci, je ne suis pas tout-à-fait Novice dans l'Astrologie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous propoſeray donc, Madame, les diverſes opinions des Philoſophes, &amp; nous nous arreſterons à la plus raiſonnable.</orig>
            <reg>Je vous proposerai donc, Madame, les diverses opinions des Philosophes, et nous nous arrêterons à la plus raisonnable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y en a qui diſent que les Cometes ſont des feux qui s’allument dans l’air, &amp; qui ſe nourriſſent des exhalaiſons que la Terre leur envoye.</orig>
            <reg>Il y en a qui disent que les Comètes sont des feux qui s'allument dans l'air, et qui se nourrissent des exhalaisons que la Terre leur envoie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Monſieur, nous avons grand tort, de fournir nous-meſme de la nourriture par nos exhalaiſons à ces malheureuſes Cometes qui déſolent tout.</orig>
            <reg>Ah Monsieur, nous avons grand tort, de fournir nous-même de la nourriture par nos exhalaisons à ces malheureuses Cometes qui désolent tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Effectivement.</orig>
            <reg>Effectivement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pourroit-on point point empécher la Terre de leur fournir des exhalaiſons, &amp; leur couper ainſi les vivres?</orig>
            <reg>Ne pourrait-on point point empêcher la Terre de leur fournir des exhalaisons, et leur couper ainsi les vivres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles deviendroient ſeches comme du bois.</orig>
            <reg>Elles deviendraient sèches comme du bois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; n’auroient plus le teint ſi enluminé.</orig>
            <reg>et n'auraient plus le teint si enluminé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame, ce ſeroit.</orig>
            <reg>Dame, ce serait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>là la fineſſe.</orig>
            <reg>là la finesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, voicy Madame Fraiſier.</orig>
            <reg>Mais, voici Madame Fraisier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne fait-elle point auſſi aporter ſon Bagage?</orig>
            <reg>Ne fait-elle point aussi apporter son Bagage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, LA COMTESSE, Mme FRAISIER, MATURIN.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, LA COMTESSE, Même FRAISIER, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me FRAISIER.</orig>
            <reg>Me FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce point avoir, Monſieur, une indiſcretion mélée de beaucoup d’audace, que de venir troubler voſtre ſçavant entretien, pour vous conſulter touchant une Queſtion, qui s’eſt émeuë dans une Aſſemblée où j’eſtois, ſur le nouveau Méteore qui paroiſt au Ciel?</orig>
            <reg>Est-ce point avoir, Monsieur, une indiscrétion mêlée de beaucoup d'audace, que de venir troubler votre sçavant entretien, pour vous consulter touchant une Question, qui s'est émue dans une Assemblée où j'étais, sur le nouveau Maître qui paraît au Ciel?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, je faiſois tout-a-l’heure à Madame la Comteſſe un petit diſcours ſur la nature des Cometes, &amp; vous y pouvez prendre part, ſi vous voulez.</orig>
            <reg>Madame, je faisais tout-la-leure à Madame la Comtesse un petit discours sur la nature des Comètes, et vous y pouvez prendre part, si vous voulez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mme FRAISIER.</orig>
            <reg>Mme FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ce n’eſt point de la nature des Cometes, dont il s’a, giſſoit entre-nous.</orig>
            <reg>Monsieur, ce n'est point de la nature des Cometes, dont il s'a, gissait entrenous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dequoy donc?</orig>
            <reg>Et dequoy donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De leur mouvement?</orig>
            <reg>De leur mouvement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mme FRAISIER.</orig>
            <reg>Mme FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien moins, Monſieur.</orig>
            <reg>Rien moins, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont là des choſes aſſez vaines, &amp; aſſez inutiles.</orig>
            <reg>Ce sont là des choses assez vaines, et assez inutiles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>39 Comment, Madame!</orig>
            <reg>39 Comment, Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aſſez vaines &amp; aſſez inutiles!</orig>
            <reg>assez vaines et assez inutiles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une Comete compoſée de feux allumez dans l’air, nourrie des exhalaiſons de la Terre, eſt-ce donc une bagatelle?</orig>
            <reg>Une Comète composée de feux allumés dans l'air, nourrie des exhalaisons de la Terre, est-ce donc une bagatelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mme FRAISIER.</orig>
            <reg>Mme FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne nous inquiétons point de cela, Madame, noſtre Queſtion eſt plus importante.</orig>
            <reg>Nous ne nous inquiétons point de cela, Madame, notre Question est plus importante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons fait une prene gageure, &amp; nous ſommes convenus qu’il falloit un Homme du métier pour décider.</orig>
            <reg>Nous avons fait une prène gageure, et nous sommes convenus qu'il fallait un Homme du métier pour décider.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons donc cette Queſtion.</orig>
            <reg>Voyons donc cette Question.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr FRAISIER.</orig>
            <reg>Mr FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez-moy donc, Monſieur, s’il vous plaiſt, attentivement.</orig>
            <reg>Écoutez-moi donc, Monsieur, s'il vous plaît, attentivement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a des Gens qui diſent la Comete.</orig>
            <reg>Il y a des Gens qui disent la Comète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay pris party contr’eux, &amp; j’ay ſoútenu qu’il falloit dire, le Comete.</orig>
            <reg>J'ai pris parti contre eux, et j'ai soutenu qu'il fallait dire, le Comète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vous, Monſieur, à juger.</orig>
            <reg>C'est à vous, Monsieur, à juger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le faites Juge d’une belle Affaire, &amp; le cas eſt d’une grande importance.</orig>
            <reg>Vous le faites Juge d'une belle Affaire, et le cas est d'une grande importance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mme FRAISIER.</orig>
            <reg>Mme FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt d’importance!</orig>
            <reg>S'il est d'importance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne tientil qu’à choquer la Grammaire;</orig>
            <reg>Ne tientil qu'à choquer la Grammaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; doit-on ſouffrir patiemment les attentats que l’on fait contre la régularité de la Langue?</orig>
            <reg>et doit-on souffrir patiemment les attentats que l'on fait contre la régularité de la Langue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, nous n’en ſommes pas aux noms prés, &amp; il y a bien plus lieu de s’inquiéter, que de ſçavoir ſi la Comete eſt mâle ou femelle.</orig>
            <reg>Madame, nous n'en sommes pas aux noms prés, et il y a bien plus lieu de s'inquiéter, que de savoir si la Comète est mâle ou femelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cours, ſon mouvement, ſa figure, ſon paralaxe, tout cela, ce ſont bien d’autres affaires.</orig>
            <reg>Son cours, son mouvement, sa figure, son paralaxe, tout cela, ce sont bien d'autres affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ne nous amuſons point à la Queſtion de Madame, renvoyons-là au Dictionnaire.</orig>
            <reg>Monsieur, ne nous amusons point à la Question de Madame, renvoyons-là au Dictionnaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>112 FRAISIER.</orig>
            <reg>112 FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous parlez tous deux des choſes, ſans ſçavoir ſeulement comment elles s’appellent?</orig>
            <reg>Quoi, vous parlez tous deux des choses, sans savoir seulement comment elles s'appellent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle abſurdité, Bondieu, quelle abſurdité!</orig>
            <reg>Quelle absurdité, Bondieu, quelle absurdité!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y en a-t-il une plus grande que la voſtre, de vous inquéter du genre de la Comete, &amp; de paſſer par deſſus tous les ſujets de frayeur que Monſieur vient de nous marquer?</orig>
            <reg>Y en a-t-il une plus grande que la vôtre, de vous inquêter du genre de la Comète, et de passer par -dessus tous les sujets de frayeur que Monsieur vient de nous marquer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mme FRAISIER.</orig>
            <reg>Mme FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, les Gens de qualité ne ſe mettent point en peine de ce que c’eſt que le Comete, mais ilsvoudroient ſeulement en ſçavoir le veritable nom.</orig>
            <reg>Madame, les Gens de qualité ne se mettent point en peine de ce que c'est que le Comète, mais ilsvoudraient seulement en savoir le véritable nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux bien que vous ſçachiez qu’il y a icy des Gens de qualité.</orig>
            <reg>Je veux bien que vous sachiez qu'il y a ici des Gens de qualité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D ii</orig>
            <reg> Di</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, c’eſt Madame la Comteſſe de Gouſtignan.</orig>
            <reg>Madame, c'est Madame la Comtesse de Goûtignan.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mme FRAISIER.</orig>
            <reg>Mme FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien.</orig>
            <reg>Eh bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTRO LOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTRO GUÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il paroiſt bien que vous n’avez amais étudié que les noms des hoſes, &amp; que vous n’en connoiſſez guére la nature.</orig>
            <reg>Il paraît bien que vous n'avez amais étudié que les noms des hoses, et que vous n'en connaissez guère la nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, congédiez-là je vous prie.</orig>
            <reg>Monsieur, congédiez-là je vous prie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pas beſoin qu’elle nous rompre la teſte.</orig>
            <reg>Il n'est pas besoin qu'elle nous rompre la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mme FRAISIER.</orig>
            <reg>Mme FRAISIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes icy en lieu, où l’on aplaudit vos viſions.</orig>
            <reg>Vous êtes ici en lieu, où l'on applaudit vos visions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes viſions!</orig>
            <reg>Mes visions!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh, Monfieur, que ne vuidiezvous le diférent?</orig>
            <reg>Eh, Monfieur, que ne vuidiezvous le diférent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On veut ſçavoir ſi la Comete eſt mâle ou fémelle.</orig>
            <reg>On veut sçavoir si la Comète est mâle ou fémelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a une Queuë, il faut regarder deſſous.</orig>
            <reg>Elle a une Quue, il faut regarder dessous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy.</orig>
            <reg>Tais-toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, LA COMTESSE, MATURIN.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, LA COMTESSE, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, il ſeroit indigne de vous &amp; de moy, de nous émouvoir de ce que vient de dire cette Folle.</orig>
            <reg>Adame, il serait indigne de vous et de moi, de nous émouvoir de ce que vient de dire cette Folle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je n’y prens pas garde auſſi, mais continuez, s’il vous plaiſt, voſtre Diſcours.</orig>
            <reg>je n'y prends pas garde aussi, mais continuez, s'il vous plaît, votre Discours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où en eſtions-nous?</orig>
            <reg>Où en étions-nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdez pas un ſeul mot de ce que je vais vous dire.</orig>
            <reg>Ne perdez pas un seul mot de ce que je vais vous dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous allez entendre les plus belles choſes, &amp; les plus extraordinaires du monde.</orig>
            <reg>Vous allez entendre les plus belles choses, et les plus extraordinaires du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy, un Syſteme admirable.</orig>
            <reg>Voici, un Systême admirable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plûpart des Philoſophes modernes, ſoûtiennent que cha que Etoile fixe eſt un Soleil comme le noſtre.</orig>
            <reg>La plupart des Philosophes modernes, soutiennent que cha que Étoile fixe est un Soleil comme le nôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces Soleils ont chacun leur tourbillon, c’eſt à dire, un grand eſpace dont ils occupent le centre, &amp; de là ils éclairent des Terres &amp; des Planetes, ſemblables à nos Planetes &amp; à noſtre Terre.</orig>
            <reg>Tous ces Soleils ont chacun leur tourbillon, c'est à dire, un grand espace dont ils occupent le centre, et de là ils éclairent des Terres et des Planètes, semblables à nos Planètes et à notre Terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne me ſens pas d’aiſe en entendant tout cela.</orig>
            <reg>Je ne me sens pas d'aise en entendant tout cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Soleils ont des taches auſſibien que le noſtre.</orig>
            <reg>Ces Soleils ont des taches aussibien que le nôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles peuvent s’accrocher les unes avec les autres, &amp; enfin s’épaiſſir de ſorte qu’elles forment une crouſte fort dure qui couvre tour le corps de ce Soleil.</orig>
            <reg>Elles peuvent s'accrocher les unes avec les autres, et enfin s'épaissir de sorte qu'elles forment une croûte fort dure qui couvre tour le corps de ce Soleil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Quoy, Monſieur, il ſe pourroit former une crouſte ſur noſtre Soleil?</orig>
            <reg>3 Quoi, Monsieur, il se pourrait former une croûte sur notre Soleil?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi celà arrivoit, que deviendroit-il?</orig>
            <reg>Et si cela arrivait, que deviendrait-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il deviendroit ce que deviennent les autres en pareil cas.</orig>
            <reg>Il deviendrait ce que deviennent les autres en pareil cas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce pauvre Soleil ainſi encrouſté, inhabile à toute choſe, ſeroit chaſſé du touroiton, dont n’occupe le centre, &amp; s’en iroit errant de tourbillon en tourbillon, &amp; c’eſt ce qu’on appelle une Comete.</orig>
            <reg>Ce pauvre Soleil ainsi encrousé, inhabile à toute chose, serait chassé du touraiton, dont n'occupe le centre, et s'en irait errant de tourbillon en tourbillon, et c'est ce qu'on appelle une Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’ay mille fois plus de frayeur qu’auparavant.</orig>
            <reg>’ay mille fois plus de frayeur qu’auparavant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés que je verray les moindres taches ſur le corps du Soleil, je ne dormiray plus.</orig>
            <reg>Dès que je verrai les moindres taches sur le corps du Soleil, je ne dormirai plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croiray que voila la crouſte qui ſe forme.</orig>
            <reg>Je croirai que voilà la croûte qui se forme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi noſtre Soleil s’en alloit, que ferions nous?</orig>
            <reg>Et si notre Soleil s'en allait, que ferions -nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſerions bien embaraſſez&amp; j’entre fort dans la peine de ces pauvres Gens dont le Soleil eſt préſentement parmy nous, ſous la fi.</orig>
            <reg>Nous serions bien embarassezet j'entre fort dans la peine de ces pauvres Gens dont le Soleil est présentement parmi nous, sous la fi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gure de Comete.</orig>
            <reg>gure de Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>4 SCENE XII.</orig>
          <reg>4 SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, LA COMTESSE, FRANCOISE, MATURIN.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, LA COMTESSE, FRANÇOISE, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, on vient de vous apporter des Lettres de Rome.</orig>
            <reg>Onsieur, on vient de vous apporter des Lettres de Rome.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouvrons.</orig>
            <reg>Ouvrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles viennent de la part d’un de mes Confreres, tres.</orig>
            <reg>Elles viennent de la part d'un de mes Confreres, très.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>habile Aſtrologue.</orig>
            <reg>habile Astrologue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles contiennent aſſurément quelques Obſervations curieuſes ſur la Comete.</orig>
            <reg>Elles contiennent assurément quelques Observations curieuses sur la Comète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Illit.</orig>
            <reg>Illit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, je vois de grandes marques d’étonnement ſur voſtre viſage.</orig>
            <reg>Monsieur, je vois de grandes marques d'étonnement sur votre visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Madame, quel Prodige!</orig>
            <reg>Ah, Madame, quel Prodige!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Expliquez-vous donc promptement.</orig>
            <reg>Expliquez-vous donc promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila aſſurément ce qui ne s’eſtoit jamais vû.</orig>
            <reg>Voilà assurément ce qui ne s'était jamais vu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-il donc arrivé de plus terrible à Rome qu’icy?</orig>
            <reg>Qu'est-il donc arrivé de plus terrible à Rome qu'ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une Comete.</orig>
            <reg>Une Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor une Comete!</orig>
            <reg>Encor une Comète!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faites trembler.</orig>
            <reg>Vous me faites trembler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne devineriez jamais quelle eipecé de Comete.</orig>
            <reg>Vous ne devineriez jamais quelle eipecé de Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce encor?</orig>
            <reg>Qu'est-ce encor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une Comete dans un Oeuf.</orig>
            <reg>Une Comète dans un Oeuf.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une Comete dans un Oeuf!</orig>
            <reg>Une Comète dans un Oeuf!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne mangeray jamais d’Oeufs.</orig>
            <reg>Je ne mangerai jamais d'Oeufs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny moy non plus.</orig>
            <reg>Ni -moi non plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſeroit-ce, ſi j’allois trouver une Omelette de Cometes?</orig>
            <reg>Que serait-ce, si j'allais trouver une Omelette de Comètes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que j’aurois de curioſité de voir cet Oeuf prodigieux!</orig>
            <reg>Que j'aurais de curiosité de voir cet Oeuf prodigieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce conte, Monſieur, les Poules pondent donc des Cometes?</orig>
            <reg>À ce conte, Monsieur, les Poules pondent donc des Comètes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila une choſe bien merveilleuſe.</orig>
            <reg>Voilà une chose bien merveilleuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous amuſons pas plus longtemps</orig>
            <reg>Ne nous amusons pas plus longtemps</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>temps à diſcourir.</orig>
            <reg>temps à discourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a icy quelque choſe de ſurnaturel.</orig>
            <reg>Il y a ici quelque chose de surnaturel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, viſte mes Lunetes, ma peau d’Ours, mon équipage, que j’aille obſerver la Comete.</orig>
            <reg>Allons, vite mes Lunetes, ma peau d'Ours, mon équipage, que j'aille observer la Comete.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, je ſuis de la partie.</orig>
            <reg>Monsieur, je suis de la partie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le froid qu’il fait ne m’épouvante point.</orig>
            <reg>Le froid qu'il fait ne m'épouvante point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites-moy ſeulement donner des Lunetes.</orig>
            <reg>Faites-moi seulement donner des Lunètes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tres-volontiers, Madame.</orig>
            <reg>Très-volontiers, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, Maturin.</orig>
            <reg>Vite, Maturin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le m’en vay avant toute choſe préparer le Grenier pour l’Obſervation.</orig>
            <reg>le m'en vais avant toute chose préparer le Grenier pour l'Observation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il vaut mieux que nous allions dans l’Hôtel voiſin, dont la Plateforme qui eſt extrémement élevée, nous ſera plus commode.</orig>
            <reg>Non, il vaut mieux que nous allions dans l'Hôtel in, dont la Plateforme qui est extrêmement élevée, nous sera plus commode.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, Maturin, attens-nous icy.</orig>
            <reg>Toi, Maturin, attends-nous ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui que ce ſoit qui vienne, ne laiſſe parler perſonne à ma Fille.</orig>
            <reg>Qui que ce soit qui vienne, ne laisse parler personne à ma Fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ſouffrez que.</orig>
            <reg>Monsieur, souffrez que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, demeure.</orig>
            <reg>Non, demeure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Madame.</orig>
            <reg>Allons, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>3.</orig>
          <reg>3.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII M  MATURIN.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII M ATURIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſeut.</orig>
          <reg>seut.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>’Ay ſujet de me conſoler de ce J qu’il n’a pas voulu de moy.</orig>
          <reg>Ç'Ai sujet de me consoler de ce J 'il n'a pas voulu de moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il fait une diable de ſaiſon pour contempler les Aſtres, &amp; la Comete a malicieuſement choiſy pour ſe faire obſerver, un temps fort propre à donner des Rhumes à ſes Obfervateurs.</orig>
          <reg>Il fait une diable de saison pour contempler les Astres, et la Comète a malicieusement choisis pour se faire observer, un temps fort propre à donner des Rhumes à ses Obervateurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour moy, qui ay la poitrine délicate, je fais bien de ne me hazarder pas à gagner des fluxions.</orig>
          <reg>Pour moi, qui ai la poitrine délicate, je fais bien de ne me hasarder pas à gagner des fluxions.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>K SCENE XIV.</orig>
          <reg>„ SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr DE LA FOREST, MATURIN.</orig>
          <reg>Mr DE LA FOREST, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MrDE LA FOREST.</orig>
            <reg>MrDE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E te trouve icy à propos, mon J pauvre Maturin.</orig>
            <reg>E te trouve ici à propos, mon J pauvre Maturin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens de voir fortir Mr l’Aſtrologue, car depuis noſtre diférent, je ne me ſuis pas éloigné de ce logis.</orig>
            <reg>Je viens de voir sortir Mr l'Astrologue, car depuis notre diférent, je ne me suis pas éloigné de ce logis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’y auroit il point moyen de voir ta Maîtreſſe?</orig>
            <reg>N'y aurait -il point moyen de voir ta Maîtresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6 Mais ſi mon Maître revient ſur ſes pas?</orig>
            <reg>6 Mais si mon Maître revient sur ses pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a étably gardien de la Maiſon, &amp; m’a défendu de laiſſer entrer perſonne.</orig>
            <reg>Il m'a établi gardien de la Maison, et m'a défendu de laisser entrer personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FORES Maturin.</orig>
            <reg>Mr DE LA FORES Maturin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I 1</orig>
            <reg>I 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faires pitié.</orig>
            <reg>Vous me saires pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la voicy qui vient elle-meſme.</orig>
            <reg>Mais la voici qui vient elle-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XX En1 Mr DE LA FOREST, FLORICE, FRANCOISE, MATURIN.</orig>
          <reg>SCÈNE XX En1 Mr DE LA FOREST, FLORICE, FRANÇOISE, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E bien, belle Florice, que faites-vous, que penſezvous apres la triſte avanturé qui m’eſt arrivée par l’emportement de mon Oncle?</orig>
            <reg>E bien, belle Florice, que faites-vous, que pensezvous après la triste aventuré qui m'est arrivée par l'emportement de mon Oncle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lpiq un</orig>
            <reg>liq un</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 FLORICE.</orig>
            <reg>2 FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>016 Je ſonge à remedier au mal, ſi pourtant il y a quelque remede.</orig>
            <reg>016 Je songe à remédier au mal, si pourtant il y a quelque remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3 L’eſprit de mon Pere eſt extrémement aigry contre voſtre Oncle &amp; contre vous, &amp; toutes les prieres.</orig>
            <reg>3 L'esprit de mon Père est extrêmement aigri contre votre Oncle et contre vous, et toutes les prières.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que j’ay employées pour le fléchir</orig>
            <reg>que j'ai employées pour le fléchir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſe peut-il que je vous perde, &amp; que l’opiniâtreté de mon Oncle, &amp; le caprice de voſtre Pere, m’arrachent à vous dans le moment que j’ay crû que j’allois vous poſſeder?</orig>
            <reg>Quoi, se peut-il que je vous perde, et que l'opiniâtreté de mon Oncle, et le caprice de votre Père, m'arrachent à vous dans le moment que j'ai cru que j'allais vous posséder?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, je ne croy pas qu’il y ait lieu de concevoir aucune eſpérance, &amp; de l’humeur dont je le connois.</orig>
            <reg>En vérité, je ne crois pas qu'il y ait lieu de concevoir aucune espérance, et de l'humeur dont je le connais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, aimable Florice, il n’y a donc plus qu’un remede.</orig>
            <reg>Et bien, aimable Florice, il n'y a donc plus qu'un remède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous m’aimez, je ne doute pas que vous n’y conſentiez ave joye.</orig>
            <reg>Si vous m'aimez, je ne doute pas que vous n'y consentiez ave joie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que je vous enleve.</orig>
            <reg>Souffrez que je vous enlève.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous m’enleviez!</orig>
            <reg>Que vous m'enleviez!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas tant vous enlever, que me ſaiſir d’un bien qui m’appartient.</orig>
            <reg>Ce n'est pas tant vous enlever, que me saisir d'un bien qui m'appartient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour &amp; la promeſſe de voſtre Pere, ne me donnent-ils pas aſſez de droit ſur eder</orig>
            <reg>Mon amour et la promesse de votre Père, ne me donnent-ils pas assez de droit sur éder</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſongez-vous bien quel éclat va faire l’enlevement que vous me propoſez?</orig>
            <reg>Mais songez-vous bien quel éclat va faire l'enlèvement que vous me proposez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, belle Florice, je vous le repete encor, il n’a que le nom d’enlevement.</orig>
            <reg>Mais, belle Florice, je vous le répète encor, il n'a que le nom d'enlèvement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous mets dans la Maiſon de voſtre Epoux, à l’abry de la mauvaiſe humeur de voſtre Pere.</orig>
            <reg>Je vous mets dans la Maison de votre Époux, à l'abri de la mauvaise humeur de votre Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que mon cœur fortifie vos raiſons, &amp; que je ne puiſſe me défendre.</orig>
            <reg>Faut-il que mon cœur fortifie vos raisons, et que je ne puisse me défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>55 Ne perdons point de temps, il nous eſt trop prétieux.</orig>
            <reg>55 Ne perdons point de temps, il nous est trop prétieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doucement, s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Doucement, s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Mademoiſelle Florice ſe rend, Maturin ne ſe rend pas.</orig>
            <reg>Si Mademoiselle Florice se rend, Maturin ne se rend pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Pere l’a miſe ſous ma garde.</orig>
            <reg>Son Père l'a mise sous ma garde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORICE.</orig>
            <reg>FLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maturin, voudrois-tu t’oppoſer à nantre Bureur:</orig>
            <reg>Maturin, voudrais-tu t'opposer à nantre Bureur:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, je ſuis Valet trop zelé &amp; trop fidele.</orig>
            <reg>Ah, je suis Valet trop zélé et trop fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M' DE LA FOREST.</orig>
            <reg>M' DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seras-tu impitoyable?</orig>
            <reg>Seras-tu impitoyable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ſi je ne le ſuis pas, mon dos pâtira de ma pitié.</orig>
            <reg>Mais, si je ne le suis pas, mon dos pâtira de ma pitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voila bien empeſché.</orig>
            <reg>Te voilà bien empêché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faut.</orig>
            <reg>Ne faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il rien faire pour les Gens qui s’aiment?</orig>
            <reg>il rien faire pour les Gens qui s'aiment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr DE LA FOREST.</orig>
            <reg>Mr DE LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien, pren cecy.</orig>
            <reg>Tiens, pren ceci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le cœur t’en dit pour Françoiſe, je te promets de faire voſtre fortune à l’un &amp; à l’autre.</orig>
            <reg>Si le cœur t'en dit pour Française, je te promets de faire votre fortune à l'un et à l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand mon Maître ſera revenu, quelles raiſons donneray-je pour la ſeûreté de mes épaules?</orig>
            <reg>Mais quand mon Maître sera revenu, quelles raisons donnerai-je pour la sûreté de mes épaules?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M DE LA FOREST.</orig>
            <reg>M ME LA FOREST.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu diras que des Gens inconnus ont enlevé Mademoiſelle Florice à force ouverte.</orig>
            <reg>Tu diras que des Gens inconnus ont enlevé Mademoiselle Florice à force ouverte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Mademoiſelle.</orig>
            <reg>Allons, Mademoiselle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila-t-il pas le Diable!</orig>
            <reg>Voilà-t-il pas le Diable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay une Fille en garde que pour un moment, &amp; je ne pourray jamais en rendre un bon compte.</orig>
            <reg>Je n'ai une Fille en garde que pour un moment, et je ne pourrai jamais en rendre un bon compte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>5 GCENE IXVI.</orig>
          <reg>5 GCENE IXVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 6 MATURIN, FRANCOISE.</orig>
          <reg>2 6 MATURIN, FRANÇOISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>9040U MATURIN.</orig>
            <reg>9040U MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rançoiſe, nous ſommes riches.</orig>
            <reg>Rançoise, nous sommes riches.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne nous attendioiis pas a de ſi gros Préſens.</orig>
            <reg>Nous ne nous attendioyis pas a de si gros Présents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtré Maîtreſſe vait mieux pour nous enlevée, que mariée du conſentement de ſon Pere.</orig>
            <reg>Nostré Maîtresse vait mieux pour nous enlevée, que mariée du consentement de son Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais parlons un peu de ce qui nous regarde.</orig>
            <reg>Mais parlons un peu de ce qui nous regarde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vieus d’entendre ce qu’a dit Monſieur de la Foreſt.</orig>
            <reg>Tu vieus d'entendre ce qu'a dit Monsieur de la Forêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce une affaire faité?</orig>
            <reg>Est-ce une affaire faité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme tu voudras, Maturin.</orig>
            <reg>Comme tu voudras, Maturin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a qu’une difficulté qui m’arreſte.</orig>
            <reg>Il n'y a qu'une difficulté qui m'arrête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 1</orig>
            <reg>2 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que tu fais des Almanachs,</orig>
            <reg>C'est que tu fais des Almanachs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que t’importe?</orig>
            <reg>Et que t'importe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu devineras tout ce que je feray.</orig>
            <reg>Tu devineras tout ce que je ferai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Franchement, cela eſt importun.</orig>
            <reg>Franchement, cela est importun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce que tu veux faire quelque choſe qui ne ſoit pas bon à deviner?</orig>
            <reg>Est-ce que tu veux faire quelque chose qui ne soit pas bon à deviner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point du tout.</orig>
            <reg>Point du tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin il faut avoir une certaine liberté.</orig>
            <reg>Mais enfin il faut avoir une certaine liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bref, Maturin, je ne voudrois pas que tu fuſſes toûjours pendu aux trouſſes des Aſtres, à t’informer de la vie que je menerois.</orig>
            <reg>bref, Maturin, je ne voudrais pas que tu fusses toujours pendu aux trousses des Astres, à t'informer de la vie que je mènerais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voy bien que tu penſes t’en moquer.</orig>
            <reg>Je vois bien que tu penses t'en moquer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me crois pas aſſez</orig>
            <reg>Tu ne me crois pas assez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>grand Aſtrologue.</orig>
            <reg>grand Astrologue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout de bon, il faudra que tu charies droit.</orig>
            <reg>Mais tout de bon, il faudra que tu chariez droit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame, il y a là-haut un certain Capricorne qui eſt le meilleur de mes Amis, &amp; quui me dira ſi je luy reſſemble.</orig>
            <reg>Dame, il y a là-haut un certain Capricorne qui est le meilleur de mes Amis, et quui me dira si je suis ressemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus, s’il me doit arriver de ta part quelque malheur, façon de ceux qui ſont ſi comm uns dans le menage, il ne manquera pas de venir quélque Comete pour n en avertir.</orig>
            <reg>De plus, s'il me doit arriver de ta part quelque malheur, façon de ceux qui sont si comm uns dans le menage, il ne manquera pas de venir quelque Comète pour n en avertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Maturin, cela ne ſe peut;</orig>
            <reg>Ah, Maturin, cela ne se peut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſi cheque Mary infortuné avoit ſa Comete, le Ciel en ſeroit ſi plein, qu’elles ne s’y pourroient pas tourner.</orig>
            <reg>car si chèque Mary infortuné avait sa Comète, le Ciel en serait si plein, qu'elles ne s'y pourraient pas tourner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy.</orig>
            <reg>Tais-toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy nos Gens qui reviennent.</orig>
            <reg>Voici nos Gens qui reviennent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe à bien joüer ton rôle, ſi tu ne veux eſtre de moitié des coups de bâton, dont j’ay la mine d’eſtre régalé.</orig>
            <reg>Songe à bien jouer ton rôle, si tu ne veux être de moitié des coups de bâton, dont j'ai la mine d'être régalé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſons-bien que la Comete nous a apporté un grand malheur, &amp; que c’eſt elle qui eſt cauſe de l’enlevement.</orig>
            <reg>Disons-bien que la Comète nous a apporté un grand malheur, et que c'est elle qui est cause de l'enlèvement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GCENE XVII.</orig>
          <reg>GCENE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ASTROLOGUE, LA COMTESSE, MATURIN, FRANCOTSE.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE, LA COMTESSE, MATURIN, FRANCOTSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IH, Monſieur, la Comete.</orig>
            <reg>JH, Monsieur, la Comète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Comete, Monſieur.</orig>
            <reg>La Comète, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous venons de l’obſerver.</orig>
            <reg>Nous venons de l'observer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez bien ſujet d’eſtre dans l’épouvante où je vous voy.</orig>
            <reg>Vous avez bien sujet d'être dans l'épouvante où je vous vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay veu.</orig>
            <reg>J'ai vu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ne ſçaurois parler.</orig>
            <reg>Mais je ne saurais parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay gagné une touë ſi violente.</orig>
            <reg>J'ai gagné une toue si violente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA</orig>
          <reg>LA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>61 Monſieur, je ne ſuis pas en meilleur état que vous.</orig>
            <reg>61 Monsieur, je ne suis pas en meilleur état que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay auſſi par devers moy une groſſe fluxion, &amp; les fluxions de Comete ſont bien pires que les autres;</orig>
            <reg>J'ai aussi par devers moi une grosse fluxion, et les fluxions de Comète sont bien pires que les autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſans les nüages qui ſont ſurvenus, &amp; par qui la Comete nous a eſté cachée, en euſſay-je dû créver, je l’euſſe obſervée juſqu’au bout.</orig>
            <reg>mais sans les nuages qui sont survenus, et par qui la Comète nous a été cachée, en eussai-je dû créver, je l'eusse observée jusqu'au bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, vous ne ſçavez pas quels malheurs.</orig>
            <reg>Monsieur, vous ne savez pas quels malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, je ne les ſçay que trop.</orig>
            <reg>Ah, je ne les sais que trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay lû dans la Comere tous les malheurs qu’elle annonce.</orig>
            <reg>J'ai lu dans la Comère tous les malheurs qu'elle annonce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois déja la guerre dans l’Europe, la peſte dans l’Aſie, la famine dans l’Afrique.</orig>
            <reg>Je vois déjà la guerre dans l'Europe, la peste dans l'Asie, la famine dans l'Afrique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN bas.</orig>
            <reg>MATURIN bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne reſte rien pour l’Amérique.</orig>
            <reg>Il ne reste rien pour l'Amérique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçavez vous rien davantage?</orig>
            <reg>Ne savez -vous rien davantage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, cela ne ſuffit-il pas?</orig>
            <reg>Quoi, cela ne suffit-il pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais Comete annonça-t-elle plus de malheurs?</orig>
            <reg>Jamais Comète annonça-t-elle plus de malheurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, nous en ſçavons plus que vous Françoiſe &amp; moy, &amp; ſi, nous n’avons point obſervé la Comete.</orig>
            <reg>Monsieur, nous en savons plus que vous Française et moi, et si, nous n'avons point observé la Cométe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auriez-vous point veu par hazard parmy les malheurs de l’Europe, de l’Aſie, &amp; de l’Afrique.</orig>
            <reg>N'auriez-vous point vu par hasard parmi les malheurs de l'Europe, de l'Asie, et de l'Afrique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, la douleur me coupe la parole.</orig>
            <reg>Ah, la douleur me coupe la parole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toinon, apprens à Monſieur.</orig>
            <reg>Toinon, apprends à Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-on dire?</orig>
            <reg>Que me veut-on dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Comete qui vous a tant appris de choſes, devroit vous avoir appris que Monſieur de la Foreſt.</orig>
            <reg>La Comète qui vous a tant appris de choses, devrait vous avoir appris que Monsieur de la Forêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’eſtois avec Maturin.</orig>
            <reg>l'étais avec Maturin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Fille dans ce meſme temps.</orig>
            <reg>Votre Fille dans ce même temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Monſieur, quelle Comete!</orig>
            <reg>Ah, Monsieur, quelle Comète!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me dis rien.</orig>
            <reg>Tu ne me dis rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy tous deux eſtre ſi troublez?</orig>
            <reg>Pourquoi tous deux amour si troublés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, c’eſt que la Comete.</orig>
            <reg>Monsieur, c'est que la Comète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’obſerviez, nous eſtions icy.</orig>
            <reg>Vous l'observiez, nous étions ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; elle a enlevé Monſieur de la Foreſt.</orig>
            <reg>et elle a enlevé Monsieur de la Forêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tremble.</orig>
            <reg>Je tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſeroit-ce point que momeur de la Foreſt auroit enlevé ma Fille?</orig>
            <reg>Ne serait-ce point que moment de la Forêt aurait enlevé ma Fille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRANCOISE.</orig>
            <reg>FRANÇOISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt cela, Monſieur, &amp; aſſurément la Comete en eſt la cauſe.</orig>
            <reg>C'est cela, Monsieur, et assurément la Comète en est la cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle Florice enlevée?</orig>
            <reg>Mademoiselle Florice enlevée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dix Hommes ſont entrez icy dés que vous avez eſté ſortis.</orig>
            <reg>Dix Hommes sont entrez ici dès que vous avez été sortis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y avoit que Françoiſe &amp; moy.</orig>
            <reg>Il n'y avait que Française et moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay fait une réſiſtance aſſez vigoureuſe.</orig>
            <reg>J'ai fait une résistance assez vigoureuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Françoiſe s’eſt ſervie de tous les Balais, &amp; moy de toutes les Broches de la Maiſon;</orig>
            <reg>Française s'est servie de tous les Balais, et moi de toutes les Broches de la Maison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le nombre l’a emporté ſur noſtre valeur.</orig>
            <reg>mais le nombre l'a emporté sur notre valeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay crié inutilement au ſecours, j’ay penſé eſtre roüé des coups que l’on m’a donnez, &amp; ces Coquins ont enlevé Mademoiſelle Florice, ſans qu’on y ait pû mettre aucun obſtacle.</orig>
            <reg>J'ai crié inutilement au secours, j'ai pensé être roué des coups que l'on m'a donnez, et ces Coquins ont enlevé Mademoiselle Florice, sans qu'on y ait pu mettre aucun obstacle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je courois vous trouver, &amp; vous apprendre ce deſaſtre quand vous eſtes arrivé.</orig>
            <reg>Je courais vous trouver, et vous apprendre ce désastre quand vous êtes arrivé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Comete, Comete, je te reconnois.</orig>
            <reg>Ah Comète, Comète, je te reconnais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt-elle aſſurément qui vous fait cette piece-là.</orig>
            <reg>C'est-elle assurément qui vous fait cette pièce-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vous regardoit tantoſt d’un air auſſi déloyal.</orig>
            <reg>Elle vous regardait tantôt d'un air aussi déloyal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Fille enlevée!</orig>
            <reg>Ma Fille enlevée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les Raviſſeurs, n’en a-t.</orig>
            <reg>Et les Ravisseurs, n'en a-t.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on connu aucun?</orig>
            <reg>on connu aucun?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’ay reconnu le Valet-de.</orig>
            <reg>’ay reconnu le Valet-de.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chambre de Monſieur de la Foreſt, &amp; je l’ay vû luy-meſme à la Porte, qui a reçeu voſtre Fille, &amp; qui luy tenoit un Carroſſe preſt.</orig>
            <reg>Chambre de Monsieur de la Forêt, et je l'ai vû lui-même à la Porte, qui a reçu votre Fille, et qui lui tenait un Carrosse prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTRÔLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTRLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah l’Inſolent, l’arracher d’entre mes bras!</orig>
            <reg>Ah l'Insolent, l'arracher d'entre mes bras!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel procedé eſt-ce là?</orig>
            <reg>Quel procédé est-ce là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aviez donc rompu avec luy?</orig>
            <reg>Vous aviez donc rompu avec lui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſurément.</orig>
            <reg>Assurément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous l’aviez entendu blaſphemer contre les Aſtres.</orig>
            <reg>Si vous l'aviez entendu blasphémer contre les Astres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le perdray.</orig>
            <reg>Je le perdrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay tout mettre en uſage pour le pourſuivre.</orig>
            <reg>Je vais tout mettre en usage pour le poursuivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous ſervira l’éclat?</orig>
            <reg>Que vous servira l'éclat?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, il aura ma Fille en dépit de moy?</orig>
            <reg>Quoi, il aura ma Fille en dépit de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’en eſtes plus le Maiſtre.</orig>
            <reg>Vous n'en estes plus le Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’elle eſt en ſon pouvoir, il y va de voſtre honneur de conſentir qu’il l’épouſe.</orig>
            <reg>Puis qu'elle est en son pouvoir, il y va de votre honneur de consentir qu'il l'épouse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recevoir dans ma Famille un Homme qui a traité outrageuſe.</orig>
            <reg>Recevoir dans ma Famille un Homme qui a traité outrageuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ment la Comete?</orig>
            <reg>ment la Comète?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l’état où ſont les choſes, c’eſt le ſeul party que vous puiſſiez prendre.</orig>
            <reg>En l'état où sont les choses, c'est le seul parti que vous puissiez prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Madame, j’en veux conſulter tous mes Amis.</orig>
            <reg>Allons, Madame, j'en veux consulter tous mes Amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE.</orig>
          <reg>LA COMTESSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Songeons d’abord à nous repoſer.</orig>
          <reg>Songeons d'abord à nous reposer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nos Rhumes ont beſoin d’une</orig>
          <reg>Nos Rhumes ont besoin d'une</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN</orig>
          <reg>FIN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’en eſtes plus le Maiſtre.</orig>
            <reg>Vous n'en estes plus le Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’elle eſt en ſon pouvoir, il y va de voſtre honneur de conſentir qu’il l’épouſe.</orig>
            <reg>Puis qu'elle est en son pouvoir, il y va de votre honneur de consentir qu'il l'épouse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recevoir dans ma Famille un Homme qui a traité outrageuſe.</orig>
            <reg>Recevoir dans ma Famille un Homme qui a traité outrageuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ment la Comete?</orig>
            <reg>ment la Comète?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l’état où ſont les choſes, c’eſt le ſeul party que vous puiſſiez prendre.</orig>
            <reg>En l'état où sont les choses, c'est le seul parti que vous puissiez prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ASTROLOGUE.</orig>
            <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Madame, j’en veux conſulter tous mes Amis.</orig>
            <reg>Allons, Madame, j'en veux consulter tous mes Amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE.</orig>
          <reg>LA COMTESSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Songeons d’abord à nous repoſer.</orig>
          <reg>Songeons d'abord à nous reposer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nos Rhumes ont beſoin d’une</orig>
          <reg>Nos Rhumes ont besoin d'une</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN</orig>
          <reg>FIN</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
