<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Soldat poltron, comédie</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729573d"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>Le Soldat poltron, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>L A ETALAE de moy qui ne fut pas ordinaire, pourfaire connoiſtre que tout vous eſt dû.</orig>
          <reg>L À ETALAE de moi qui ne fut pas ordinaire, pourfaire connaître que tout vous est dû.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vn effet du bon ſens que vous gardez en toutes choſes, de n’en auoir point voulu d’autre de moy apres celuy de moy-meſme.</orig>
          <reg>C'est un effet du bon sens que vous gardez en toutes choses, de n'en avoir point voulu d'autre de moi après celui de moi-même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis Comedien, &amp; i’ay voulu faire l’Autheur;</orig>
          <reg>Je suis Comédien, et j'ai voulu faire l'Auteur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ces deux qualitez traînent auec elles beaucoup d’indigence, de fortune, &amp; de raiſon.</orig>
          <reg>ces deux qualités traînent avec elles beaucoup d'indigence, de fortune, et de raison.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On dit en commun Prouerbe, que les Poëtes ſont foux:</orig>
          <reg>On dit en commun Prouerbe, que les Poètes sont foux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous en eſtes perſuadée, incomparable Polixene, que doiuent eſtre ceux qui n’agiſſent &amp; ne parlent que par leur organe?</orig>
          <reg>Si vous en êtes persuadée, incomparable Polixène, que doivent être ceux qui n'agissent et ne parlent que par leur organe?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’eſtois déja l’vn, &amp; vous m’auez commandé d’eſtre l’autre, en m’obligeant d’étaler cette badinerie au Theatre.</orig>
          <reg>J'étais déjà l'vn, et vous m'avez commandé d'être l'autre, en m'obligeant d'étaler cette badinerie au Théâtre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iugez par là de l’eſtat de ma raiſon, quand meſme vous ne conteriez pour rien mon amour qui l’auoit déja fort alterée.</orig>
          <reg>Jugez par là de l'état de ma raison, quand même vous ne conteriez pour rien mon amour qui l'avait déjà fort altérée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux croire que cette fole production vous a diuertie, puis qu’apres plus d’vne lecture où vous n’auez pas paruë chagrine, la repreſentation vous a fait pouſſer des êclats de rire, &amp; qu’en ſuite vous en auez voulu faire vopre vunt le n'ay pas cri deuoir m'en defendre, puis que vos ordres me ſont des Loix inuiolables.</orig>
          <reg>Je veux croire que cette sole production vous a divertie, puis qu'après plus d'une lecture où vous n'avez pas parue chagrine, la représentation vous a fait pousser des êclats de rire, et qu'en suite vous en avez voulu faire vopre vœu le n'ai pas cri devoir m'en défendre, puis que vos ordres me sont des Lois inviolables.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous la donne donc cette fole production;</orig>
          <reg>Je vous la donne donc cette sole production;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie vous la donne comme vne marque de mon obeïſſance, &amp; pretens par là vous prouuer le reſpect que i’ay pour vos commandemens.</orig>
          <reg>mais ici vous la donne comme une marque de mon obéissance, et prétends par là vous prouver le respect que j'ai pour vos commandements.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’eſpere pourtant de voſtre amitié que vous ferez juſtice à mes intentions, &amp; qu’en traitant cecy de bagatelle, vous direz à vos Amis, pour ménager ma reputation, que c’eſt vn trauail quaſi auſſi-toſt acheué qu’imaginé, &amp; pour lequel vous ne m’auez donné que fort peu de temps.</orig>
          <reg>J'espère pourtant de votre amitié que vous ferez justice à mes intentions, et qu'en traitant ceci de bagatelle, vous direz à vos Amis, pour ménager ma réputation, que c'est un travail quasi aussitôt achevé qu'imaginé, et pour lequel vous ne m'avez donné que fort peu de temps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous empeſcherez par là les Cenſeurs de dire que i’ay beaucoup reſvé pour faire vne ſottiſe.</orig>
          <reg>Vous empêcherez par là les Censeurs de dire que j'ai beaucoup rêvé pour faire une sottise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous auez intereſt à la conſeruation de mes auantages, puis qu’en ne les appuyant pas autant que voſtre amitié vous y engage, on pourroit vous blâmer à auoir ſouffert dans l’honneur de voſtre ſertuus, vn Homme qui n’eſt pas digne d’eſtre à Vous.</orig>
          <reg>Vous avez intérêt à la conservation de mes avantages, puis qu'en ne les appuyant pas autant que votre amitié vous y engage, on pourrait vous blâmer à avoir souffert dans l'honneur de votre sertuus, un Homme qui n'est pas digne d'être à Vous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV LECTEVR AEi HER Lecteur, Vne Belle m’a commandé de mettre au jour vne de mes folies:</orig>
          <reg>AU LECTEUR AÉ JÀR Lecteur, Une Belle m'a commandé de mettre au jour de mes folies:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay le cœur tendre, &amp; l’inclination obeïſſante;</orig>
          <reg>J'ai le cœur tendre, et l'inclination obéissante;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour peu que tu ſois ſenſible, tu ſçauras, comme moy, qu’on ne refuſe rien à ce que l’on aime.</orig>
          <reg>et pour peu que tu sois sensible, tu sauras, comme moi, qu'on ne refuse rien à ce que l'on aime.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt par cette raiſon que ie me ſuis laiſſé mettre ſous la Preſſe.</orig>
          <reg>C'est par cette raison que tu me suis laissé mettre sous la Presse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay crû qu’il ne ſeroit pas plus condamnable de me voir dans ton Cabinet, que ſur le Theatre.</orig>
          <reg>J'ai cru qu'il ne serait pas plus condamnable de me voir dans ton Cabinet, que sur le Théâtre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu trouue quelque choſe de diuertiſſant en moy, tu m’y conſerueras, tu en vſeras ſelon ton caprice ou ta raiſon, ſans me faire prendre vanité de l’vn, ny chagrin de l’autre.</orig>
          <reg>Si tu trouve quelque chose de divertissant en moi, tu m'y conserveras, tu en useras selon ton caprice ou ta raison, sans me faire prendre vanité de l'Un, Seigneur chagrin de l'autre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne cherche point à ſçauoir qui ie ſuis, cette connoiſſance te ſeroit inutile, &amp; me donneroit de la confuſion.</orig>
          <reg>Ne cherche point à savoir qui tu suis, cette connaissance te serait inutile, et me donnerait de la confusion.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laiſse-moy chercher ſans inquietude vne occaſion plus fauorable de te plaire, &amp; de pouuoir mettre auec quelque loire mon nom au deſsous de ton tres-humble Seruiteur.</orig>
          <reg>Laisse-moi chercher sans inquiétude une occasion plus favorable de te plaire, et de pouvoir mettre avec quelque loire mon nom au dessous de ton très-humble Serviteur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA ROCQVE, Amant d’Angelique.</orig>
          <reg>LA ROCQUE, Amant d'Angélique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT, Soldat Poltron, Valet de la Rocque.</orig>
          <reg>GUILOT, Soldat Poltron, Valet de la Rocque.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, Amant d’Angelique.</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, Amant d'Angélique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RAGOTIN, Valet du Docteur.</orig>
          <reg>RAGOTIN, Valet du Docteur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANGELIQVE, Amante de la Rocque.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, Amante de la Rocque.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE, Seruante d’Angelique.</orig>
          <reg>LISETTE, Servante d'Angélique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paris, dans le Quartier du Marais.</orig>
          <reg>La Scène est à Paris, dans le Quartier du Marais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>*E I R( E I AOMEDIE.</orig>
          <reg> I *( Y I EOMEDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DERUDEREMIERE.</orig>
          <reg>DERUDEREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA ROCQVE, GVILLOT SOLDAT POLTRON.</orig>
          <reg>LA ROCQUE, GUILLOT SOLDAT POLTRON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a GVILLOT.</orig>
            <reg>a GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy!</orig>
            <reg>Voi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toûjours donner des auis, Et ne les voir iamais ſuiuis?</orig>
            <reg>toujours donner des avis, Et ne les voir jamais suivis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que voſtre Valet vous diſe, Quoy qu’auec vous il moraliſe;</orig>
            <reg>Quoi que votre Valet vous dise, Quoi qu'avec vous il moralise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute cette moralité Le fait paſſer pour hebété, Pour vn brutal, pour vn ſtupide.</orig>
            <reg>Toute cette moralité Le fait passer pour hébété, Pour un brutal, pour un stupide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie vous lâche la bride, Taillez, rognez, tourmentez-vous, Faites des Cocus, des Ialous, A tout vous me verrez ſouſcrire, Sans y trouuer rien à feuirt, Puis que mes ſoins ſont ſuperflus.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur vous lâche la bride, Taillez, rognez, tourmentez-vous, Faites des Cocus, des Jalous, À tout vous me verrez souscrire, Sans y trouver rien à feuirt, Puis que mes soins sont superflus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Guillot, ne m’en parlez plus, Angelique eſt ſage, elle eſt belle, Vous ſçauez que ie meurs pour elle, Et que ie mets tout mon bonheur A pouuoir m’acquerir ſon cœur.</orig>
            <reg>Non, Guillot, ne m'en parlez plus, Angélique est sage, elle est belle, Vous savez que ici mûrs pour elle, Et que sans mets tout mon bonheur A pouuoir m'acquérir son cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur peine donc de me déplaire, Faites ce que vous deuez faire;</orig>
            <reg>Sur peine donc de me déplaire, Faites ce que vous devez faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrez-moy voitre affection, En ſeruant bien ma paſſion.</orig>
            <reg>Montrez-moi voitre affection, En servant bien ma passion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce pas vne aimable Fille?</orig>
            <reg>N'est-ce pas une aimable Fille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüyda, ie la trouue gentille, Elle a le minois bien tourné:</orig>
            <reg>Ouida, Seigneur la trouve gentille, Elle a le minois bien tourné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dûſſay-je en eſtre berné, Ie ſoûtiens qu’elle eſt moins bien faite Que n’eſt ſa Seruante Liſette:</orig>
            <reg>Mais dussé-je en être berné, Je soutiens qu'elle est moins bien faite Que n'est sa Servante Lisette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux ſont émerillonnez, Aquilain eſt ſon petit nez;</orig>
            <reg>Ses yeux sont émerillonnés, Aquilain est son petit nez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa bouche, à nulle autre pareille, Eſt fort petite, &amp; fort vermeille;</orig>
            <reg>Sa bouche, à nulle autre pareille, Est fort petite, et fort vermeille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses dents, qui n’ont rien que de ſain, Sont de la blancheur de ſon tein;</orig>
            <reg>Ses dents, qui n'ont rien que de sain, Sont de la blancheur de son tein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa gorge eſt ferme &amp; rehauſſée, Sa taille eſt aſſez bien trouſſée;</orig>
            <reg>Sa gorge est ferme et rehaussée, Sa taille est assez bien troussée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le pied qui ſe jette en dehors, Porte agreablement ſon Corps, Et nous montre que ſes parties Sont parfaitement aſſorties;</orig>
            <reg>Le pied qui se jette en dehors, Porte agréablement son Corps, Et nous montre que ses parties Sont parfaitement assorties;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Eſprit à ſon Corps ne doit rien;</orig>
            <reg>L'Esprit à son Corps ne doit rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vn mot ie l’aimerois bien.</orig>
            <reg>En un mot ici l'aimerais bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, ne ſens-tu point pour elle Ce que ie reſſens pour ma Belle?</orig>
            <reg>Guillot, ne sens-tu point pour elle Ce que . ressens pour ma Belle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis fort bien ce qu’elle vaut, Tu ne luy vois aucun defaut.</orig>
            <reg>Tu dis fort bien ce qu'elle vaut, Tu ne lui vois aucun défaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peu pres, Guillot, c’eſt me dire, Que pour elle ton cœur ſoûpire:</orig>
            <reg>À peu pres, Guillot, c'est me dire, Que pour elle ton cœur soupire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrois-je bien eſtre à mon tour Le Confident de ton amour?</orig>
            <reg>Pourrais-je bien être à mon tour Le Confident de ton amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas cela, Monneur mon Maiſtre, D’vn autre vous le pourriez eſtre;</orig>
            <reg>Non pas cela, Monneur mon Maître, D'un autre vous le pourriez être;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de moy.</orig>
            <reg>Mais de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arcoy eui soi iod caov-C</orig>
            <reg>arcoi eui soi yod caov-Ç</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROICQVE.</orig>
            <reg>LA ROICQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy non, Guillot?</orig>
            <reg>Pourquoi non, Guillot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que ie ne ſuis pas vn Sot, Et qu’il n’eſt pas de ma prudence De vous mettre en ma confidence;</orig>
            <reg>C'est que personne ne suis pas un Sot, Et qu'il n'est pas de ma prudence De vous mettre en ma confidence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois peur que mon Confident Ne me fit Cornard à mon dent;</orig>
            <reg>J'aurais peur que mon Confident Ne me fit Cornard à mon dent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le faire, ſeroit vne affaireiosm  Qui pourroit bien ne me pas plaire.</orig>
            <reg>Le faire, serait une affaireiosm Qui pourrait bien ne me pas plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous donnez fort bien le détour  Et le croc-en-jambe en Amour:</orig>
            <reg>Vous donnez fort bien le détour Et le croc-en-jambe en Amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Ie ſçay qu’vn chacun vous redoute;</orig>
            <reg>1 Je sais qu'un chacun vous redoute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que perſonne ne met en doute, Qu’en tous lieux où vous frequentez,  Ce ſont autant de Gens gaſtez,  Et qu’il n’eſt ny Fille, ny Femme, A qui vous n’embaboüiniez l’ame, Quand vous leur en auez conté.</orig>
            <reg>Que personne ne met en doute, Qu'en tous lieux où vous fréquentez, Ce sont autant de Gens gâtez, Et qu'il n'est ni Fille, il Femme, À qui vous n'embabouiniez l'âme, Quand vous leur en avez conté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque douzaine en a tâté Qui ſe voit dans la doleance, Pour voſtre maudite inconſtance:</orig>
            <reg>Quelque douzaine en a tâté Qui se voit dans la doléance, Pour votre maudite inconstance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle qui vous échaperoit, N’auroit pas l’eſprit mal adroit:</orig>
            <reg>Celle qui vous échapperait, N'aurait pas l'esprit mal adroit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’en l’amoureux Myſtere Vous ayez quelque caractere, Ou pour les gagner tour à tour, La corde d’vn Pendu d’Amour.</orig>
            <reg>Il faut qu'en l'amoureux Mystère Vous ayez quelque caractère, Ou pour les gagner tour à tour, La corde d'un Pendu d'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte, vous n’en manquez pas-vne, Petite, grande, blonde, ou brune;</orig>
            <reg>Peste, vous n'en manquez pas-vne, Petite, grande, blonde, ou brune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Graſſes, maigres, belles, ou non, Pout vous en egaſcment pon.</orig>
            <reg>Grasses, maigres, belles, ou non, Pout vous en égascment pon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ces raiſons, Monſieur, ie penſe Que vous perdrez ma confidence.</orig>
            <reg>Pour ces raisons, Monsieur, ie pense Que vous perdrez ma confidence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>point, ie te jure ma foy, Que tu peux t’aſſurer en moy.</orig>
            <reg>point, Seigneur te jure ma foi, Que tu peux t'assurer en moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, Guillot, que ma vie Fut autrefois digne d’enuie;</orig>
            <reg>Il est vrai, Guillot, que ma vie Fut autrefois digne d'envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort longtemps i’ay veu mes deſirs Eſtre moindres que mes plaiſirs.</orig>
            <reg>Fort longtemps j'ai vu mes désirs Être moindres que mes plaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Ame enjoüée &amp; plaiſante, Aupres des Dames complaiſante, non  Proteſtant à tous leurs appas l ne Ce qu’elle ne reſſentoit pas,  Leur debitant des bagatelles, M’a fait reüſſir aupres d’elles.</orig>
            <reg>Une Ame enjoüée et plaisante, Auprès des Dames complaisante, non Protestant à tous leurs appas ne Ce qu'elle ne ressentait pas, Leur débitant des bagatelles, M'a fait réussir auprès d'elles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent fois ie me ſuis veu content.</orig>
            <reg>Cent fois raison me suis vu content.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>10 Cent autres ne ll'eſtre pas tant,  Mais toûjours faiſant bonne mine, Grand jeu, propre, bonne cuiſine, ile a Ino Laiſſant toûjours à deuiner Quel Démon m’en pouuoit donner.</orig>
            <reg>10 Cent autres ne l'être pas tant, Mais toujours faisant bonne mine, Grand jeu, propre, bonne cuisine, île a Ino Laissant toujours à deviner Quel Démon m'en pouvait donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saus que iamais l’Eſcroquerie Ait trouué place dans ma vie:</orig>
            <reg>Saus que jamais l'Escroquerie Ait trouvé place dans ma vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay toûjours eu pour affecté La reguliere honneſteté, Et ie te ferois des peintures De cent gaillardes auantures Admirables auec raiſon.</orig>
            <reg>J'ai toujours eu pour affecté La régulière honnêteté, Et personne te ferais des peintures De cent gaillardes aventures Admirables avec raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’eſtois dans ma belle ſaiſon, Lors que i’auois cet auantag 2 1 Mais quand on atteint certain âge, Guillot, on enange bien d’humeur.</orig>
            <reg>J'étais dans ma belle saison, Lors que j'avais cet avantag 2 1 Mais quand on atteint certain âge, Guillot, on enange bien d'humeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A preſent que i’ay l’Eſprit meur, mon procede ine juitiſe.</orig>
            <reg>À présent que j'ai l'Esprit meur, mon procède ine juitise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dlable emporte, ſi ie m’y fie.</orig>
            <reg>Dlable emporte, si ici m'y fie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, n’aye aucune peur.</orig>
            <reg>Guillot, n'aie aucune peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’y fiëray pas, Monſieur:</orig>
            <reg>Je ne m'y fierai pas, Monsieur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment auez-vous pû faire Pour ſuruenir à tant d’affaire, d Pour eſtre en tous endroits Galant, Pour couler le petit preſent, Pour tenir aſſez bonne table, 21 Pour joüer toûjours comme vn Diable?</orig>
            <reg>Mais comment avez-vous pu faire Pour survenir à tant d'affaire, d On être en tous endroits Galant, Pour couler le petit présent, Pour tenir assez bonne table, 21 Pour jouer toujours comme un Diable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car du bien, vous n’en auez point.</orig>
            <reg>Car du bien, vous n'en avez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Guillot, i’accorde ce poinct:</orig>
            <reg>Non, Guillot, j'accorde ce point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn Homme d’intelligence Ne manque iamais de Finance, Toûjours la Fortune luy rit, Deux mille écus en fond d’Eſprit Me ſont vne rente ordinaire.</orig>
            <reg>Mais un Homme d'intelligence Ne manque jamais de Finance, Toujours la Fortune lui rit, Deux mille écus en fond d'Esprit Me sont une rente ordinaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 4</orig>
            <reg>1 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fond d’Eſprit!</orig>
            <reg>En fond d'Esprit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vne Terre Qui vous donnence reuenu?</orig>
            <reg>Est-ce une Terre Qui vous donnence revenu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fond d’Eſprit!</orig>
            <reg>En fond d'Esprit!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cerueau cornu, Ne pourras-tu iamais comprendre Ce que ie te veux ſaire entendre?</orig>
            <reg>Cerveau cornu, Ne pourras-tu jamais comprendre Ce que tu te veux zaïre entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fond eſt mon inuention.</orig>
            <reg>Ce fond est mon invention.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIIECT.</orig>
            <reg>SIIECT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis dans l’admiratlon, De toutes vos façons de viure.</orig>
            <reg>Je suis dans l'admiratlon, De toutes vos façons de vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vrayment tu n'as qu’à me ſuiure, Tu verras bien d’autres moyens Par où ie m’acquerois ces biens.</orig>
            <reg>vraiment tu n'as qu'à me suivre, Tu verras bien d'autres moyens Par où belle m'acquérais ces biens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais changeons vn peu de matiere, I'achons à tiouuer ld Maicre De me mettre bien dans le cœur De celle qui fait mon bonheur:</orig>
            <reg>Mais changeons un peu de matière, J'achons à toujours léd Aicre De me mettre bien dans le cœur De celle qui fait mon bonheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que tu m’eſt neceſſaire.</orig>
            <reg>Tu sais que tu m'est nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La malle-peſte ſoit l’affaire.</orig>
            <reg>La malle-peste soit l'affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne voir pas paſſer vn jour Sans vne auanture d’Amour?</orig>
            <reg>ne voir pas passer un jour Sans une aventure d'Amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voſtre teſte ſans cervelle, La derniere eſt toûjours plus belle.</orig>
            <reg>À votre tête sans cervelle, La dernière est toujours plus belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me voit courir les Marais, Les deux mains pleines de Poulets, Quoy qu’auec diferente adreſſe;</orig>
            <reg>On me voit courir les Marais, Les deux mains pleines de Poulets, Quoi qu'avec diérente adresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toûjours pour voſtre Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>C'est toujours pour votre Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fidele Agent de vos amours, Ie fais tous les jours mille tours.</orig>
            <reg>Fidèle Agent de vos amours, Je fais tous les jours mille tours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſant toutes ces promenades, Combien de fois les baſtonnades Ont-elles plû deſſus mon dos?</orig>
            <reg>Faisant toutes ces promenades, Combien de fois les bastonnades Ont-elles plu dessus mon dos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie gage que ie n’ay plus d’os.</orig>
            <reg>Je gage que je n'ai plus d'os.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy treve de meſſages, Ou bien pajez moy tons mes gages, Et bon ſoir.</orig>
            <reg>C'est pourquoi treve de messages, Ou bien payez moi tons mes gages, Et bon soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittons ce diſcours, Cherchons l’Objet de mes amours, Pour tirer aſſurance d’elle, oniomcoour mr ent ctoujouro nidelle.</orig>
            <reg>Quittons ce discours, Cherchons l'Objet de mes amours, Pour tirer assurance d'elle, oniomcour mr ent ctoujouro modèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>monmeur, le l'apperçoy qui Iort.</orig>
            <reg>monmeur, le l'aperçois qui Jort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE, Ah!</orig>
            <reg>LA ROCQUE, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de joye à cet abord !</orig>
            <reg>que de joie à cet abord !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mon ame eſt ſatisfaite, Quand i’enuiſage ma Lileutea</orig>
            <reg>que mon âme est satisfaite, Quand j'envisage ma Lileutea</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S111 LA ROCQVE, GVILLOT, ANGELIQVE, LISETTE.</orig>
          <reg>S111 LA ROCQUE, GUILLOT, ANGELIQUE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 102 Voy!</orig>
            <reg>11 102 Voi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, deux jours ſans me voir?</orig>
            <reg>Monsieur, deux jours sans me voir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette &amp; GVILLOT.</orig>
            <reg>Lisette et GUILLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bon-ſoir.</orig>
            <reg>Et bonsoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot interrompent leur Maiſ</orig>
            <reg>Guillot interrompent leur Mais</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bon-jour donc, Guillot?</orig>
            <reg>Bonjour donc, Guillot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coquin, n’auez-vous point de honte?</orig>
            <reg>Coquin, n'avez-vous point de honte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>treſſe en</orig>
            <reg>tresse en</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun eſt icy pour ſon conte;</orig>
            <reg>Chacun est ici pour son conte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rous deux vous parier doros feux, Nous parlons des noſtres tous deux.</orig>
            <reg>rous deux vous parier doros feux, Nous parlons des nôtres tous deux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toû jours</orig>
            <reg>tou jours</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La comparaiſon eſt fort Belle.</orig>
            <reg>La comparaison est fort Belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy non?</orig>
            <reg>pourquoi non?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle.</orig>
            <reg>Mademoiselle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Liſette, mon foucy.</orig>
            <reg>Hé bien, Lisette, mon fouci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rejoignent Et quel inſolent eſt-ce icy?</orig>
            <reg>rejoignent Et quel insolent est-ce ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne cutris i fort cereproche.</orig>
            <reg>ne cutris y fort céréproche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute donc, Guillot?</orig>
            <reg>Écoute donc, Guillot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>approche.</orig>
            <reg>approche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot reQuoy!</orig>
            <reg>Guillot reQuoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’interrompre à tout moment?</orig>
            <reg>m'interrompre à tout moment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>joint Li</orig>
            <reg>joint Li</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun entretient ſon Amant:</orig>
            <reg>Chacun entretient son Amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le mien, voila le voſtre;</orig>
            <reg>Voici le mien, voilà le vôtre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contez yoſtre feu, nous le noſtre.</orig>
            <reg>Comptez yotre feu, nous le nôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le n’en puis plus endurer;</orig>
            <reg>le n'en puis plus endurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, il faut les ſeparet, Car ſans ceſſe leur inſolence Troublera noſtre conference.</orig>
            <reg>Monsieur, il faut les separet, Car sans cesse leur insolence Troublera notre conférence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eloignez donc voſtre Valet.</orig>
            <reg>Éloignez donc votre Valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aurez vn fort beau ſoufflet, Si vous ſortez de cette place.</orig>
            <reg>Vous aurez un fort beau soufflet, Si vous sortez de cette place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tre &amp; Maĩpaſſant par deuãt eux, &amp; voulant s’entretenir enſemble.</orig>
            <reg>tre et Maxpassant par devant eux, et voulant s'entretenir ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cõquin, branle, ayes-en l’audace.</orig>
            <reg>Cõquin, branle, aises-en l'audace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie n’en branleray point.</orig>
            <reg>Monsieur, notre n'en branlerai point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, mon Maiſtre, quand dans ce coin vis à vis Vous voulez qu’ainſi ie demeure, S’il m’alloit prendre tout à l’heure De ces maux qui nous font lâcher Noſtre éguillette pour cracher, Comment Diable faudroit-il faire?</orig>
            <reg>Mais, mon Maître, quand dans ce coin vis à vis Vous lez qu'ainsi ie demeure, S'il m'allait prendre tout à l'heure De ces maux qui nous font lâcher Notre éguillette pour cracher, Comment Diable faudrait-il faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ilotemiy voulesstous vous talre?</orig>
            <reg>iloutemi voullesstous vous talre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>or mvous dites plus vn ieul mot.</orig>
            <reg>or mvous dites plus un jeul mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ce n’eſt pas moy, c’eſt Guillot.</orig>
            <reg>Moi, ce n'est pas moi, c'est Guillot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ma Liſette a la mine De s’ériger en Concubine!</orig>
            <reg>que ma Lisette a la mine De s'ériger en Concubine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOCQVE.</orig>
            <reg>LA NOCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens de voit tous mes Parens:</orig>
            <reg>Je viens de voit tous mes Parents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les voſtres en ſont contens, Ie verray la fin de ma peine.</orig>
            <reg>Si les vôtres en sont contents, Je verrai la fin de ma peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, ie ſuis fort certaine, Qu’ils tiendront à fort grand bonheur, Que vous me faſſiez cet honneur:</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, je suis fort certaine, Qu'ils tiendront à fort grand bonheur, Que vous me fassiez cet honneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vous reitere encore, Que ie vous aime &amp; vous honore;</orig>
            <reg>Et grands vous reitere encore, Que Que vous aime et vous honore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que mon cœur tout plein d’amour, Ne reſpire que l’heureux jour Qui conclura noſtre hymenée.</orig>
            <reg>Et que mon cœur tout plein d'amour, Ne respire que l'heureux jour Qui conclura notre hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA RÔCQVE.</orig>
            <reg>LA RÔCQVE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma parole vous eſt donnée, Que toute mon ambition Se borne dans ma paſſion.</orig>
            <reg>Ma parole vous est donnée, Que toute mon ambition Se borne dans ma passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur cet eſpoir ie me retire.</orig>
            <reg>Sur cet espoir Seigneur me retire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISETTE.</orig>
            <reg>DISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, cauſe de mon martyre.</orig>
            <reg>Adieu, cause de mon martyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adieu donc.</orig>
            <reg>Adieu donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVTLLOT.</orig>
            <reg>GUTLOT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ancela ancourn, Faut-il qu’on vous vienne querir?</orig>
            <reg>ancela ancourn, Faut-il qu'on vous vienne quérir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rir Liſette.</orig>
            <reg>rir Lisette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCMEHIII.</orig>
          <reg>SCCEHII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>701 LA ROCQVE, GVILLOT.</orig>
          <reg>701 LA ROCQUE, GUILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en dites-vous, Molieur mon Maiſtre?</orig>
            <reg>en dites-vous, Molieur mon Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Liſette eſt ſotte, peut-eſtre.</orig>
            <reg>Ma Lisette est sotte, peut-être.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous l’auois-je pas bien dit?</orig>
            <reg>Ne vous l'avais-je pas bien dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous paroiſſez interdit!</orig>
            <reg>Mais vous paraissez interdit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>10</orig>
            <reg>10</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, ma peine eſt extréme, Ie voy qu’apparamment on m’aime;</orig>
            <reg>Guillot, ma peine est extrême, Je vois qu'apparamment on m'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce beau Sexe eſt bien trompeur.</orig>
            <reg>Mais ce beau Sexe est bien trompeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Quoy!</orig>
            <reg>1 Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Braue, vous auez peur?</orig>
            <reg>mon Brave, vous avez peur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le moyen que l’on vous trompe, Vous qui menez toûjours en pompe L’Amour &amp; la Fidelité?</orig>
            <reg>le moyen que l'on vous trompe, Vous qui menez toujours en pompe L'Amour et la Fidélité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point, point, voſtre felicité  N’aura iamais de comparable.</orig>
            <reg>Point, point, votre félicité N'aura jamais de comparable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez aimé comme vn Diable:</orig>
            <reg>Vous serez aimé comme un Diable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ne vous aimera pas Auec tous vos charmans appas?</orig>
            <reg>Et qui ne vous aimera pas Auec tous vos charmants appas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, ne raille point, ma flame Me laiſſe vn ſcrupule dans l’ame;</orig>
            <reg>Guillot, ne raille point, ma flamme Me laisse un scrupule dans l'âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie ſçay que cette Beauté N’euſt iamais de fincerité;</orig>
            <reg>Car ie sais que cette Beauté N'eût jamais de sincérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la conduite d’Angelique Eſt vne grande Politique Qui met ma connoiſſance à bout;</orig>
            <reg>Que la conduite d'Angélique Est une grande Politique Qui met ma connaissance à bout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus fin n’y voit rien du tout, Et ie n’ay iamais veu de Fille Dont l’adreſſe fut ſi ſubtile.</orig>
            <reg>Le plus fin n'y voit rien du tout, Et ie n'ai jamais vu de Fille Dont l'adresse fut si subtile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les plaiſirs luy ſont égaux;</orig>
            <reg>Tous les plaisirs vertu sont égaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais ny les biens, ny les maux, N’ont fait paroiſtre en ſa perſonne Rien qui la charme ou qui l’étonne:</orig>
            <reg>Jamais ici les biens, ni les maux, N'ont fait paraître en sa personne Rien qui la charme ou qui l'étonne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son grand air plein de majeſté L’eſt auſſi de ciuilité;</orig>
            <reg>Son grand air plein de majesté L'est aussi de civilité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La façon dont elle me traitte  Rend mon ame aſſez ſatisfaite.</orig>
            <reg>La façon dont elle me traite Rend mon âme assez satisfaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a iamais tant proteſté  D’amour ny de fidelité:</orig>
            <reg>On a jamais tant protesté D'amour ni de fidélité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa complaiſance eſt fans ſeconde;</orig>
            <reg>Sa complaisance est sans seconde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi quelquefois elle gronde, Montrant vn dédain negligent, C’eſt ſous vn pretexte obligeant;</orig>
            <reg>Et si quelquefois elle gronde, Montrant un dédain négligent, C'est sous un prétexte obligeant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour m’auoir veu deuant elle Entretenir quelque autre Belle, Ou pour auoir peut-eſtre appris Les ſoins que pour d’autres i’ay pris, Ou pour manquer l’apreſdiſnée A l'aſſignation donnée, I Montrant par là l’empreſſement Qu’elle auoit de voir ſon Amant.</orig>
            <reg>C'est pour m'avoir vu devant elle Entretenir quelque autre Belle, Ou pour avoir peut-être appris Les soins que pour d'autres j'ai pris, Ou pour manquer l'apresdisnée A l'assignation donnée, I Montrant par là l'empressement Qu'elle avait de voir son Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y manquer, c’eſt pour elle vn crime, Peut-on mieux marquer ſon eſtime?</orig>
            <reg>Y manquer, c'est pour elle un crime, Peut-on mieux marquer son estime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien de plus obligeant?</orig>
            <reg>Est-il rien de plus obligeant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de plus engageant;</orig>
            <reg>Il n'est rien de plus engageant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cette adroite autant que belle, A toûjours les dedans pour elle;</orig>
            <reg>Mais cette adroite autant que belle, A toujours les dedans pour elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle reçoit ſi bien mes vœux, Qu’elle me rend les miens douteux;</orig>
            <reg>Elle reçoit si bien mes vœux, Qu'elle me rend les miens douteux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car au moment qu’vne Maiſtreſſe Affecte vn peu trop de tendreſſe, C’eſt lors que l’on en doit douter.</orig>
            <reg>Car au moment qu'une Maîtresse Affecte un peu trop de tendresse, C'est lors que l'on en doit douter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, pour ne me point flater, Ie veux purger ma fantaiſie D'vne eſpece de jalouſie Dont ie me ſens l’eſprit bleſſé.</orig>
            <reg>Enfin, pour ne me point flatter, Je veux purger ma fantaisie D'une espèce de jalousie Dont rien me sens l'esprit blessé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLOT.</orig>
            <reg>VILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voila bien embarraſſé;</orig>
            <reg>Vous voilà bien embarrassé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons icy la Sentinelle, Pour voir ſi quelqu’vn va chez elle;</orig>
            <reg>Faisons ici la Sentinelle, Pour voir si quelqu'un va chez elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cachent Par là vous ſerez éclaircy.</orig>
            <reg>cachent Par là vous serez éclairci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans Sortons, elle feulent Rey.</orig>
            <reg>dans Sortons, elle feulent Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou n dnmn vn coin</orig>
            <reg>ou nô dnmn un coin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGEEIQVE, LISETTE.</orig>
          <reg>ANGEIQUE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſette, tu n’es qu’vne fole, DTu crois Guillot ſur ſa parole, Et le tiens fort de tes amis, A cauſe qu’il te l’a promis:</orig>
            <reg>Isette, tu n'es qu'une sole, DTu crois Guillot sur sa parole, Et le tiens fort de tes amis, A cause qu'il te l'a promis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut pour moy bien d’autres charmes Que ceux des ſoûpirs &amp; des larmes.</orig>
            <reg>Il faut pour moi bien d'autres charmes Que ceux des soupirs et des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux mille ſoins empreſſez, Encore n’eſt-ce pas aſſez:</orig>
            <reg>Je veux mille soins empressez, Encore n'est-ce pas assez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux qu’vn Amant s’étudie A me donner la Comedie, Le Bal, &amp; cent autres plaiſirs Qui deuancent tous mes deſirs:</orig>
            <reg>Je veux qu'un Amant s'étudie À me donner la Comédie, Le Bal, et cent autres plaisirs Qui devancent tous mes désirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux Concerts &amp; Serenades, Ie veux Cadeaux &amp; Promenades, Ie veux des Preſens, des Bijoux;</orig>
            <reg>Je veux Concerts et Serenades, Je veux Cadeaux et Promenades, Je veux des Présents, des Bijoux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ces Billets, ces propos doux, A tous momens ſoient l’aſſurance De ſon cœur &amp; de ſa conſtance.</orig>
            <reg>Que ces Billets, ces propos doux, À tous moments soient l'assurance De son cœur et de sa constance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu crois donc qu’il faut s’arreſter A ceux qui nous viennent chanter?</orig>
            <reg>Tu crois donc qu'il faut s'arrêter À ceux qui nous viennent chanter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meure, Mademoiſelle, Vous eſtes parfaitement belle;</orig>
            <reg>Ne meure, Mademoiselle, Vous êtes parfaitement belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Anges n’ont point les attraits Que l’on remarque dans vos traits;</orig>
            <reg>Les Anges n'ont point les attraits Que l'on remarque dans vos traits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre teint eſt couuert de roſes, Vous dites ſi bien toutes choſes.</orig>
            <reg>Votre teint est couvert de roses, Vous dites si bien toutes choses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn ſemblable diſcours Me rompt l’oreille tous les jours, Et ie n’ay la teſte remplie Que de cette galanterie.</orig>
            <reg>un semblable discours Me rompt l'oreille tous les jours, Et tu n'ai la tête remplie Que de cette galanterie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que d’en venir à bout, Ie veux bien le tâter par tout, Car ie ſçay que le Perſonnage N’a pas la conſtance en partage;</orig>
            <reg>Avant que d'en venir à bout, Je veux bien le tâter par tout, Car femme sais que le Personnage N'a pas la constance en partage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le tiens fourbe en ſes amours;</orig>
            <reg>Je le tiens fourbe en ses amours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait joüer de certains tours Qui me donnent bien lieu de craindre Que pour nous il ne voulut feindres Il ne fait point d’autre meſtier;</orig>
            <reg>Il sais jouer de certains tours Qui me donnent bien lieu de craindre Que pour nous il ne voulut feindrez Il ne fait point d'autre métier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ſçay, plus de ſix au quartier, A qui le bon Seigneur fait croire, Qu'à les aimer il met ſa gloire.</orig>
            <reg>J'en sais, plus de six au quartier, À qui le bon Seigneur fait croire, Qu'à les aimer il met sa gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn certain Docteur me veut voir, Et moy ie veux le receuoir, Et luy faire accueil fauorable.</orig>
            <reg>Un certain Docteur me veut voir, Et moi -même veux le recevoir, Et tu faire accueil favorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma dame, il fera le Diable;</orig>
            <reg>Ma dame, il fera le Diable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Valet eſt toûjours au guet, Pour ſçauoir ſi quelque Muguet Ne vient point vous conter ſa flame:</orig>
            <reg>Son Valet est toujours au guet, Pour sçauoir si quelque Muguet Ne vient point vous conter sa flamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains fort la ſuite, Madame, Il eſt délicat ſur ce poinct.</orig>
            <reg>Je crains fort la suite, Madame, Il est délicat sur ce point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il s’en tait, il ne m’aime point;</orig>
            <reg>S'il s'en taît, il ne m'aime point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il éclate, s’il s’emporte, Sans doute ſon amour eſt forte;</orig>
            <reg>Et s'il éclate, s'il s'emporte, Sans doute son amour est forte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car c’eſt le ſentiment de tous, Que quand on aime, on eſt jaloux:</orig>
            <reg>Car c'est le sentiment de tous, Que quand on aime, on est jaloux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sers-toy du meſme ſtratagéme, Pour découurir ſi Guillot t’aime.</orig>
            <reg>Sers-toi du même stratagème, Pour découvrir si Guillot t'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’ay peur, ie penſe voir Latvua certai Tantouc noir Qui vers Angelique s’auance.</orig>
            <reg>Monsieur, j'ai peur, votre pense voir Latva certai Tantouc noir Qui vers Angélique s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obſeruons bien leur contenance.</orig>
            <reg>Observons bien leur contenance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi l’éprouuant ainſi, Il alloit me quitter auſſi, Ma foy, i’en aurois bien dans l’aile:</orig>
            <reg>mais si l'éprouvant ainsi, Il allait me quitter aussi, Ma foi, j'en aurais bien dans l'aile:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais non, ie crois qu’il m’eſt fidele, Madame, voicy le Docteur, Mettezevous dans la belle humeur.</orig>
            <reg>Mais non, Seigneur crois qu'il m'est fidèle, Madame, voici le Docteur, Mettezevous dans la belle humeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, ANGELIQVE, LISETTE.</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, ANGELIQUE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vais aborder cette Belle, ESelon l’amour que i’ay pour elle.</orig>
            <reg>E vais aborder cette Belle, ÉSélon l'amour que j'ai pour elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Guillot Beauté, dont les charmans attraits paroiſſent Sont autant d’inuincibles traits &amp; êcouQui font viure &amp; mourir les ames:</orig>
            <reg>et Guillot Beauté, dont les charmants attraits paraissent Sont autant d'invincibles traits et êcouQui font vivre et mourir les âmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tent.</orig>
            <reg>tent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Objet de mes flagrantes flames, Qui m’auez d’vn ardent aſpec Rendu le cœur cent fois plus ſec Que n’eſt la poudre &amp; l’alumetté, Vous que i’exopte &amp; que i’appette, Vous qui cauſez tous mes deſirs, Et qui ferez tous mes plaiſirs;</orig>
            <reg>Objet de mes flagrantes flammes, Qui m'avez d'un ardent aspec Rendu le cœur cent fois plus sec Que n'est la poudre et l'alumetté, Vous que j'exopte et que j'appette, Vous qui causez tous mes désirs, Et qui ferez tous mes plaisirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diuine cauſe de ma flame, Ie viens abandonner mon ame Aux Loix que donnent vos beaux yeux, Et vous jurer par tous les Dieux, Que moy Docteur plein de ſciences, Plein de ſublimes connoiſſances;</orig>
            <reg>Divine cause de ma flamme, Je viens abandonner mon âme Aux Lois que donnent vos beaux yeux, Et vous jurer par tous les Dieux, Que moi Docteur plein de sciences, Plein de sublimes connaissances;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, dis-je, congru dans les Arts, Autant qu’en guerre les Ceſars;</orig>
            <reg>Moi, dis-je, congru dans les Arts, Autant qu'en guerre les Césars;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin moy, ſous cette figure, Qui ſçay les ſecrets de Nature;</orig>
            <reg>Enfin moi, sous cette figure, Qui sais les secrets de Nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui penetre dans les Cieux, De nos Deſtins capricieux.</orig>
            <reg>Moi qui pénètre dans les Cieux, De nos Destins capricieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ce Docteur n’eſt pas ſage.</orig>
            <reg>Ma foi, ce Docteur n'est pas sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE, Monſieur, i’entens peu ce lan gage.</orig>
            <reg>ANGELIQUE, Monsieur, j'entends peu ce lan gage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt trop releué pour vous, Et trop ſçauant, pour eſtre doux, I’en ay de propres pour les Femmes, Ie connois les ſecrets des Ames, Et leurs plus cachez ſentimens;</orig>
            <reg>S'il est trop relevé pour vous, Et trop Savant, pour être doux, J'en ai de propres pour les Femmes, Je connais les secrets des Ames, Et leurs plus cachez sentiments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en connois tous les mouuemens;</orig>
            <reg>J'en connais tous les mouvements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis m’abaiſſant a la matiere, Ie connois de quelle maniere Les intellects ſont engendrez;</orig>
            <reg>Puis m'abaissant à la matière, Je connais de quelle manière Les intellects sont engendrez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay par combien de degrez Nature les perfectionne.</orig>
            <reg>Je sais par combien dé grès Nature les perfectionne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment, ce grand ſçauoir m’étonne, Et l’aamire ces beaux talens.</orig>
            <reg>Vraiment, ce grand savoir m'étonne, Et l'aamire ces beaux talents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i'en ay bien de plus grands!</orig>
            <reg>que j'en ai bien de plus grands!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux, vous eſtant neceſſaire, Vous montrer que ie ſçay tout faire;</orig>
            <reg>Je veux, vous étant nécessaire, Vous montrer que ici sais tout faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mument mes Muaux enrager, Ie veux.</orig>
            <reg>mument mes Muaux enrager, Je veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous obliger Voſtre incomparable Angelique?</orig>
            <reg>Voulez-vous obliger Votre incomparable Angélique?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treve à la haute Rhetorique:</orig>
            <reg>Treve à la haute Rhétorique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne luy citez plus vos Ceſars, Vos influences, vos Ronſars, Nvy voitre ſublime Science, Cela paſſe ſa connoiſſance;</orig>
            <reg>Ne lui citez plus vos Césars, Vos influences, vos Ronsars, Névi voitre sublime Science, Cela passe sa connaissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez-luy familierement.</orig>
            <reg>Parlez-lui familièrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCIEVR.</orig>
            <reg>LE DOCIEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu veux que groſſierement I’aille dépeindre à cette Reyne Geaces de la cruene peine.</orig>
            <reg>tu veux que grossièrement J'aille dépeindre à cette Reine Géâces de la cruène peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’eſtime infiniment Ceux qui parlent ingenûment.</orig>
            <reg>Monsieur, j'estime infiniment Ceux qui parlent ingénument.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc, beaux yeux, pour vous plaire, Parler vn fangage vuigane, Et ne point vanter vos appas.</orig>
            <reg>Il faut donc, beaux yeux, pour vous plaire, Parler un fangage vuigane, Et ne point vanter vos appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vous n’y ſongez pas, Voſtre Oncle viendra tout à l’heure.</orig>
            <reg>Madame, vous n'y songez pas, Votre Oncle viendra tout à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois oublié, ie meure.</orig>
            <reg>Je l'avais oublié, tu meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE apperceuant la Rocque.</orig>
            <reg>LISETTE apercevant la Rocque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, tout eſt perdu, 26 Sans doute, ils ont tout entendu;</orig>
            <reg>Madame, tout est perdu, 26 Sans doute, ils ont tout entendu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens de les voir icy proche, Qui fonçoient tous deux la caboche.</orig>
            <reg>Je viens de les voir ici proche, Qui fonçaient tous deux la caboche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant mieux, ce ſoir nous nous verrons, Et là, de tout nous reſoudrons.</orig>
            <reg>Tant mieux, ce soir nous nous verrons, Et là, de tout nous résoudrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Rocque, qu’auec ſoin i’éuite, Viendra pour me rendre viſite, Pour faire le gentil, le doux;</orig>
            <reg>La Rocque, qu'avec soin j'éuite, Viendra pour me rendre visite, Pour faire le gentil, le doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne receuray que vous.</orig>
            <reg>Mais ici ne recevrai que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me quittez, cruelle!</orig>
            <reg>Vous me quittez, cruelle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, bon, Liſette m’eſt fidellé, Elle n’a point parlé de moy, Et vous ſeule en tenez, ma foy.</orig>
            <reg>Bon, bon, Lisette m'est fidellé, Elle n'a point parlé de moi, Et vous seule en tenez, ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſant, elle Adieu mon Ange, adieu mna Reyne, reuient au</orig>
            <reg>sant, elle Adieu mon Ange, adieu ména Reine, revient au</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudriez-vous prendre la peiné D’amener auſſi Ragotin?</orig>
            <reg>Voudriez-vous prendre la peiné D'amener aussi Ragotin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy, Liſette?</orig>
            <reg>Pourquoi, Lisette?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quel deſſein?</orig>
            <reg>à quel dessein?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie l’ameneray, Liſette.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur l'amènerai, Lisette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTODETS.</orig>
            <reg>LTODETS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que ie luy voudrois apprendre Que mon cœur à pour luy du tendre.</orig>
            <reg>C'est que ie cy voudrais apprendre Que mon cœur à pour lui du tendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot me fait fort les doux yeux;</orig>
            <reg>Guillot me fait fort les doux yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Ragotin me plairoit mieux.</orig>
            <reg>Mais Ragotin me plaierait mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il vient, voſtre affaire vaut faite.</orig>
            <reg>S'il vient, votre affaire vaut faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA ROCQYE, GVILLOT.</orig>
          <reg>LA ROCQYE, GUILLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQYE.</orig>
            <reg>LA ROCQYE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>YTE bionj cumot, ejeje faifon?</orig>
            <reg>YTE bionjum cot, ejeje saison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, quelle trahiſon!</orig>
            <reg>Monsieur, quelle trahison!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, toute ma flame eſt morte, Ce n’eſt plus elle qui m’emporte, Ie ſens vne toute autre ardeur Qui vient s’emparer de mon cœur:</orig>
            <reg>Guillot, toute ma flamme est morte, Ce n'est plus elle qui m'emporte, Je sens une toute autre ardeur Qui vient s'emparer de mon cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchons ou ſur Mer, ou ſur Terre, Les nobles emplons de la Guerre;</orig>
            <reg>Cherchons ou sur Mer, ou sur Terre, Les nobles emplons de la Guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons mourir en Gens de cœur, Où vont finir les Gens d’honneur.</orig>
            <reg>Allons mourir en Gens de cœur, Où vont finir les Gens d'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy, Guillot, ſi tu me veux ſuruit.</orig>
            <reg>Vois, Guillot, si tu me veux survit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui dioy, mouin.</orig>
            <reg>Qui dioi, mouin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ron, le veux viure:</orig>
            <reg>Ron, le veux vivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourtant i’y ſuis reſolu, Puis que Liſette l’a voulu,</orig>
            <reg>Mais pourtant j'y suis résolu, Puis que Lisette l'a voulu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons dreſſer mon équipage.</orig>
            <reg>Allons dresser mon équipage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, où prendre du courage?</orig>
            <reg>Monsieur, où prendre du courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car, par ma foy, i’en ay fort peu.</orig>
            <reg>Car, par ma foi, j'en ai fort peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand tu te verras dans le feu.</orig>
            <reg>Quand tu te verras dans le feu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C ij</orig>
          <reg>Ç ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dans le feu!</orig>
            <reg>Dans le feu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entens ſous les armes:</orig>
            <reg>J'entends sous les armes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alamcont eux Mondaes aſarmes L’occaſion t’en fournira.</orig>
            <reg>Alamcont eux Mondaes alarmes L'occasion t'en fournira.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VTLLOT.</orig>
            <reg>VTLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais peut-eſtre on me tûra.</orig>
            <reg>mais peut-être on me tuera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le peril on fait retraite.</orig>
            <reg>Dans le péril on fait retraite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à propos, la Paix eſt faite.</orig>
            <reg>Mais à propos, la Paix est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCQVE.</orig>
            <reg>LAROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous irons chez les Etrangers Chercher la gloire &amp; les dangers.</orig>
            <reg>Nous irons chez les Étrangers Chercher la gloire et les dangers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis inquiet d’autre choſe.</orig>
            <reg>Je suis inquiet d'autre chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans mon Traitté ie mets la clauſe, Que ie n’iray point m’enfermer Daris vi vaineau dellus la Mer:</orig>
            <reg>Dans mon Traitéfois mets la clause, Que je n'irai point m'enfermer Daris vi aine dellus la Mer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il arritoit malheur enſuite, Par ou Diable prendre la fuite?</orig>
            <reg>S'il arritait malheur ensuite, Par ou Diable prendre la fuite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte, ie ſerois gâté.</orig>
            <reg>La peste, Seigneur serais gâté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous te donnerons ſeureté.</orig>
            <reg>Nous te donnerons sûreté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lons, partons, i’entre en colere, tons à la Guerre, à la Guerre.</orig>
            <reg>lons, partons, j'entre en colère, tons à la Guerre, à la Guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agotin?</orig>
            <reg>Agotin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne me répond:</orig>
            <reg>Rien ne me répond:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NOù peut eſtre allé ce fripon?</orig>
            <reg>NOù peut être allé ce fripon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin?</orig>
            <reg>Ragotin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, RAGOTIN.</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, RAGOTIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TIola.</orig>
            <reg>TIolà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc, traiſtre.</orig>
            <reg>Viens donc, traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous plaiſt-il, noſtre cher Maiſtre?</orig>
            <reg>Que vous plaît-il, notre cher Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te voila, cher Ragotin;</orig>
            <reg>te voilà, cher Ragotin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens, viens apprendre ton Deſtin.</orig>
            <reg>Viens, viens apprendre ton Destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu que l’aueugle Fortune, A la belle Ame, à la commune, Donne des ſatisfactions Souuent ſelon leurs paſſions?</orig>
            <reg>Sais-tu que l'aveugle Fortune, À la belle Âme, à la commune, Donne des satisfactions Souvent selon leurs passions?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C iij</orig>
          <reg>Ç Cijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que tu me declare, oicene que le te plepare;</orig>
            <reg>Je veux que tu me déclare, oicène que le te pleare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sera ſenſible pour ton cœur.</orig>
            <reg>Sera sensible pour ton cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nous verrons.</orig>
            <reg>Nous verrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAGOTTN.</orig>
            <reg>RAGOTTN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy ton bonheur;</orig>
            <reg>Voici ton bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bonheur à nul autre ſemblable, Bonheur à tous incomparable, Bonheur ſans meſure &amp; ſans fin, Bonheur au deſſus du Deſtin, Bonheur qui chaſſe la triſteſſe, Bonheur qui produit l’allegreſſe, Bonheur qui produit les plaiſirs, Bonheur plus grand que les deſirs, comneur de tous le plus iliigne, Bonheur dont tu n’eſtois pas digne:</orig>
            <reg>Bonheur à nul autre semblable, Bonheur à tous incomparable, Bonheur sans mesure et sans fin, Bonheur au dessus du Destin, Bonheur qui chasse la tristesse, Bonheur qui produit l'allégresse, Bonheur qui produit les plaisirs, Bonheur plus grand que les désirs, comheur de tous le plus iliigne, Bonheur dont tu n'étais pas digne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, Ragot, l’euſſe-tu crû, Cet heur, ſi tu ne l’euſſe vû?</orig>
            <reg>Enfin, Ragot, l'eusse-tu cru, Cet heur, si tu ne l'eusse vu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non par ma foy, car il me ſemble Que c’eſt trop de bonlieur enſemble:</orig>
            <reg>Non par ma foi, car il me semble Que c'est trop de bonlieur ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois cent fois plus heureux Que n’ont iamais eſté les Dieux.</orig>
            <reg>Je serais cent fois plus heureux Que n'ont jamais été les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin que voulez-vous m’apprendre?</orig>
            <reg>Enfin que voulez-vous m'apprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que tu n’oſerois pretendre:</orig>
            <reg>Ce que tu n'oserais prétendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon bonheur eſt grand, Ragotin, 2 Mais le tien n’eſt pas moins certain.</orig>
            <reg>Mon bonheur est grand, Ragotin, 2 Mais le tien n'est pas moins certain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angelique me fait careſſe, Liſette ſe fait ta Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>Angélique me fait caresse, Lisette se fait ta Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angelique n’aime que moy, Liſette meurt d’amour pour toy:</orig>
            <reg>Angélique n'aime que moi, Lisette meurt d'amour pour toi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angelique eſt-incomparable, Et ta Liſette eſt toute aimable.</orig>
            <reg>Angélique est-incomparable, Et ta Lisette est toute aimable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angelique m’attend ce ſoir, Liſette demande à t’y voir.</orig>
            <reg>Angélique m'attend ce soir, Lisette demande à t'y voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin, ſi tu me veux ſuiure, Nous y mourrons.</orig>
            <reg>Ragotin, si tu me veux suivre, Nous y mourrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie veux viure.</orig>
            <reg>Non, Seigneur veux vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mule lencens moun de plaii.</orig>
            <reg>Mule lencends moun de plaii.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, c’eſt toûjours mourir.</orig>
            <reg>N'importe, c'est toujours mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt mourir pour mieux reuiure.</orig>
            <reg>Mais c'est mourir pour mieux revivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce cas, ie veux bien vous ſuiure.</orig>
            <reg>En ce cas, Seigneur veux bien vous suivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va donc viſte me preparer Tout ce qu’il faut pour me parer:</orig>
            <reg>Va donc vite me préparer Tout ce qu'il faut pour me parer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appreſte ma Soutanne neuue, Afin que ma Belle ne treuue Rien en moy que pour la charmer, ui pour lelguger a Mamd.</orig>
            <reg>Apprête ma Soutanne neuve, Afin que ma Belle ne trouve Rien en moi que pour la charmer, ui pour lelguger à Mamd.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, pour plaire à ma Liſette, Il faut que ma Barbe ſoit faite:</orig>
            <reg>Monsieur, pour plaire à ma Lisette, Il faut que ma Barbe soit faite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay donc chez le Barbier.</orig>
            <reg>Je m'en vais donc chez le Barbier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, ie vay m’approprier Depuis les pieds juſqu’à la teſte, Pour aller faire la conqueſte.</orig>
            <reg>Et moi, j' ai m'approprier Depuis les pieds jusqu'à la tête, Pour aller faire la conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA ROCQVE en Habit de Campagne.</orig>
          <reg>LA ROCQUE en Habit de Campagne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>voicy tout preſt à partir;</orig>
          <reg>voici tout prêt à partir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mi’ay fait tous mes Gens auertir Qu’on tienne toute choſe preſte, Afin que rien ne nous arreſte:</orig>
          <reg>Mi'ai fait tous mes Gens avertir Qu'on tienne toute chose prête, Afin que rien ne nous arrête:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux abandonner ces lieux, Où tout me paroiſt odieux, Où l’Objet le plus adorable 8 e rend à mes yeux haïſſable:</orig>
          <reg>Je veux abandonner ces lieux, Où tout me paraît odieux, Où l'Objet le plus adorable 8 e st à mes yeux haïssable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie fuis ce qui m’auoit charmé.</orig>
          <reg>Je fuis ce qui m'avait charmé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE X.</orig>
            <reg>SCÈNE X.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE, GVILLOT.</orig>
            <reg>LA ROCQUE, GUILLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot eſt armé de toutes les Armes qu’il peut porter, faiſant marcher deux Pieces de Canon tirées par des Cheuaux, &amp; vn Goujat chargé d’vne Hotte pleine d’Armes, de quantité de Viures attachez à vne Bandoliere, auec vn Pain &amp; vne Bouteille.</orig>
            <reg>Guillot est armé de toutes les Armes qu'il peut porter, faisant marcher deux Pièces de Canon tirées par des Chevaux, et un Goujat chargé d'une Hotte pleine d'Armes, de quantité de Vivres attachez à une Bandolière, avec un Pain et une Bouteille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U villot, te voila bien armé?</orig>
            <reg>V villot, te voilà bien armé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas trop contre les embuſcades;</orig>
            <reg>Pas trop contre les embuscades;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait bon d’eſtre ſur ſes gardes:</orig>
            <reg>Il fait bon d'être sur ses gardes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que diroit-on de Guillot, S’il eſtoit ſurpris comme vn Sot?</orig>
            <reg>Et que dirait-on de Guillot, S'il était surpris comme un Sot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, ho, ce n’eſt pas famnerre.</orig>
            <reg>Ho, ho, ce n'est pas famnerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, marche l’Artillerie, Maicne les vidles:</orig>
            <reg>Allons, marche l'Artillerie, Maicne les vidèles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mo, Goujat, Ie crois que vous faites le fat?</orig>
            <reg>Mo, Goujat, Je crois que vous faites le fat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partons.</orig>
            <reg>Partons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la Guerre, à la Guerre.</orig>
            <reg>À la Guerre, à la Guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais quoy!</orig>
            <reg>Mais quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun ſçait ſon affaire.</orig>
            <reg>Chacun sais son affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay bonne Cuiraſſe, Braſſars, Gantelet, Ceinture, Cuiſſars, Mouſquet, Fourchette, Bandoliere, Et là-deſſous mine tres-fiere:</orig>
            <reg>J'ai bonne Cuirasse, Brassars, Gantelet, Ceinture, Cuissars, Mousquet, Fourchette, Bandolière, Et là-dessous mine très-fière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais eſtre vn rude Soüdart, I’ay bonne Epée &amp; bon Poignard, Et pour faciliter l’approche, Piſtolet &amp; Grenade à poche.</orig>
            <reg>Je vais être un rude Soüdart, J'ai bonne Épée et bon Poignard, Et pour faciliter l'approche, Pistolet et Grenade à poche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut faire des logemens, En voicy tous les Inſtrumens, Vn Pic, vne Hotte, vne Pelle, Et voicy ce que l’on appelle Des Facines pour les Foſſez, Quand les aſſiegez ſont preſſez;</orig>
            <reg>S'il faut faire des logements, En voici tous les Instruments, Un Pic, une Hotte, une Pelle, Et voici ce que l'on appelle Des Facines pour les Fosssez, Quand les assiégez sont pressez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Picque, Pertuiſane, Halebarde, Et le Iauelot que l’on darde;</orig>
            <reg>Pigque, Pertuisane, Halebarde, Et le Jauelot que l'on darde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Echelle pour eſcalader, (Ce dont Dieu nous veüille garder.</orig>
            <reg>L'Échelle pour escalader, (Ce dont Dieu nous veuille garder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie porte certaine Rondache, La Maſſe, Marteau d’arme, &amp; Hache, Et bon Pot pour faire enrager Qui m’oſeroit enuiſager.</orig>
            <reg>Je porte certaine Rondache, La Masse, Marteau d'arme, et Hache, Et bon Pot pour faire enrager Qui m'oserait envisager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne manqueras pas de Méche.</orig>
            <reg>Tu ne manqueras pas de Mèche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Guillot, pourquoy cette Fléche, Cet Arc, auecque ce Carquois?</orig>
            <reg>Mais, Guillot, pourquoi cette Flèche, Cet Arc, avec ce Carquois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>avener.</orig>
            <reg>avener.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour ſubjuguer le Chinois, Et pour combattre à la Tartare.</orig>
            <reg>C'est pour subjuguer le Chinois, Et pour combattre à la Tartare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette précaution eſt rare.</orig>
            <reg>Cette précaution est rare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez peut-eſtre Guillot Eſtre d’vn Eſprit aſſez ſot, Pour s’embarquer dans vn Voyage, Sans auoir tout ſon équipage.</orig>
            <reg>Vous croyez peut-être Guillot Être d'un Esprit assez sot, Pour s'embarquer dans un Voyage, Sans avoir tout son équipage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zeſte, voicy dequoy gruger, Voicy dequoy faire enrager Tous les Viuandiers de l’Armée;</orig>
            <reg>Zeste, voici dequoy gruger, Voici dequoy faire enrager Tous les Vivandiers de l'Armée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cette Hotte eſt enferméé Aſſez bonne prouiſion, Bon quartier de Lard, bon Iambon, Bon Poulet d’Inde, bon Fromage, Et dequoy faire du Potage.</orig>
            <reg>Dans cette Hotte est enfermé Assez bonne provision, Bon quartier de Lard, bon Iambon, Bon Poulet d'Inde, bon Fromage, Et dequoy faire du Potage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la Marmite, la voila.</orig>
            <reg>Pour la Marmite, la voilà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dites-vous de tout cela?</orig>
            <reg>Que dites-vous de tout cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mu loj, de ne te puis que dire, Sinon que tu me ferois rire, N’eſtoit le chagrin où ie ſuis.</orig>
            <reg>mu loj, de ne te puis que dire, Sinon que tu me ferais rire, N'était le chagrin où tu suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie fais ce que ie puis Pour me débroüiller la memoire.</orig>
            <reg>Pour moi ici fais ce que ici puis Pour me débrouiller la mémoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par exemple, voulez-vous boite?</orig>
            <reg>Par exemple, voulez-vous boite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puenes, vous vener que le vin Adoucira voſtre chagrin.</orig>
            <reg>Puenes, vous vener que le vin Adoucira votre chagrin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie n’ay pas ſoif.</orig>
            <reg>Non, non, Madame n'ai pas soif.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’enrage.</orig>
            <reg>J'enrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il boit.</orig>
            <reg>Il boit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crouſtillez;</orig>
            <reg>Croustillez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, prenez courage, Bouſingot eſt mon Medecin, Il chante.</orig>
            <reg>La, prenez courage, Bousingot est mon Médecin, Il chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans vn Car il ordonne le bon Vin.</orig>
            <reg>dans un Car il ordonne le bon Vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre goute n’eſt pas ma goute, Ma goute eſt la goute à Guillot, Goute qu’on trouue au fond du Pot, à ſon MaiſGoute qui iamais ne dégoute.</orig>
            <reg>Votre goute n'est pas ma goute, Ma goute est la goute à Guillot, Goute qu'on trouve au fond du Pot, à son MaisGoute qui jamais ne dégoute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre goute vient de Catin, Et la mienne vient du bon Vin.</orig>
            <reg>Votre goute vient de Catin, Et la mienne vient du bon Vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’ay le feu dans la teſte, Ie ſens que ma colere eſt preſte:</orig>
            <reg>Monsieur, j'ai le feu dans la tête, Je sens que ma colère est prête:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons aſſieger la Maiſon, Allons pointer noſtre Canon Pour faire chacun noſtre bréche;</orig>
            <reg>Allons assiéger la Maison, Allons pointer notre Canon Pour faire chacun notre brèche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, morbleu, donne ma Méche.</orig>
            <reg>Allons, morbleu, donne ma Mèche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu les feras mourir de peur, Ne tire pas.</orig>
            <reg>Ju les feras mourir de peur, Ne tire pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay bien du cœur:</orig>
            <reg>J'ai bien du cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas trop pourtant, ie me r’auiſe.</orig>
            <reg>Pas trop pourtant, Seigneur me résolise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, pouſſons l’entrepriſe;</orig>
            <reg>N'importe, poussons l'entreprise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la Guerre, à la Guerre, allons, Montrons à Paris les tallons;</orig>
            <reg>À la Guerre, à la Guerre, allons, Montrons à Paris les tallons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quiconque oſera pareſtre, Ie feray peter le Salpeſtre.</orig>
            <reg>À quiconque osera paraître, Je ferai peter le Salpêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par la ventre, qui va là?</orig>
            <reg>par la ventre, qui va là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout-beau, tout-beau Guillot, hola, Enumeur querriere te tralſporte.</orig>
            <reg>Tout-beau, tout-beau Guillot, holà, Enumeur querrière te tralsporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüyda, la colere m’emporte, I’enrage que ie ne me bats.</orig>
            <reg>Ouida, la colère m'emporte, J'enrage que je ne me bats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute, Guillot, parlons bas, Ie penſe que ie voy pareſtre Nos Ingrates à la feneſtre:</orig>
            <reg>Écoute, Guillot, parlons bas, Je pense que je vois paraître Nos Ingrates à la fenêtre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commence à faire le fougueux.</orig>
            <reg>Commence à faire le fougueux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA ROCQVE, GVILLOT.</orig>
          <reg>LA ROCQUE, GUILLOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQVE, LISETTE.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE à la feneſtre.</orig>
            <reg>ANGELIQUE à la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſette, les voila tous deux:</orig>
            <reg>Isette, les voilà tous deux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E mais a quoy bon cet equipage?</orig>
            <reg>E mais a quoi bon cet équipage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment mon Amant n’eſt pas ſage;</orig>
            <reg>Vraiment mon Amant n'est pas sage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachons quel ſera leur deſſein.</orig>
            <reg>Sachons quel sera leur dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes deux à la feneſtre.</orig>
            <reg>Toutes deux à la fenêtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettez donc Flamberge à la main.</orig>
            <reg>Mettez donc Flamberge à la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, que Guillot eſt drôle!</orig>
            <reg>Madame, que Guillot est drôle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, commençons noſtre rôle, Ie voy là-bas vn Compagnon Qui pourroit me porter guignon?</orig>
            <reg>Allons, commençons notre rôle, Je vois là-bas un Compagnon Qui pourrait me porter guignon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay luy caſſer la teſte.</orig>
            <reg>Je m'en vais autre casser la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La malle-peſte ſoit la Beſte!</orig>
            <reg>La malle-peste soit la Bête!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fit-on iamais mieux le plongeon, Si i’auois tiré tout de bon, Que ſerojt-ce?</orig>
            <reg>Fit-on jamais mieux le plongeon, Si j'avais tiré tout de bon, Que serojout-ce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la Guerre.</orig>
            <reg>À la Guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Al!</orig>
            <reg>Al!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ventre, Parterre, Qui ne fient qu’à preſent ie n’entre Dans ce Logis pour y brûler, Pour ſaccager, pour violer Tous ces objets de ma furie?</orig>
            <reg>ventre, Parterre, Qui ne fient qu'à présent ici n'entre Dans ce Logis pour y brûler, Pour saccager, pour violer Tous ces objets de ma furie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez, Guillot, ie vous prie.</orig>
            <reg>Écoutez, Guillot, je vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT, Ah!</orig>
            <reg>GUILOT, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par la mort, dans ma fureur, Ie ſuis le plus grand Violeur, Le plus grand faiſeur de vacarmes Qu’on ait iamais veu ſous les armes,</orig>
            <reg>par la mort, dans ma fureur, Je suis le plus grand Violeur, Le plus grand faiseur de vacarmes Qu'on ait jamais vu sous les armes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE, Nous ont-elles veu?</orig>
            <reg>LA ROCQUE, Nous ont-elles vu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant mieux, acheuons.</orig>
            <reg>Tant mieux, achevons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay bien peur Qu’enfin quelques ſottes alarmes Ne viennent faire inſulte aux Armes?</orig>
            <reg>J'ai bien peur Qu'enfin quelques sottes alarmes Ne viennent faire insulte aux Armes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy Diable aurois-je recoûrs?</orig>
            <reg>À quoi Diable aurais-je recours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay les pieds &amp; le cul fort lourds, Et.</orig>
            <reg>J'ai les pieds et le cul fort lourds, Et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIHROGQVE.</orig>
            <reg>DIHROGQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſons deſſous leur feneſtre, Mais ſans leur donner à conneſtre Que nous ſçauons qu’elles y ſont.</orig>
            <reg>Passons dessous leur fenêtre, Mais sans leur donner à connaître Que nous savons qu'elles y sont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous ſouffrirons cet affront?</orig>
            <reg>nous souffrirons cet affront?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut;</orig>
            <reg>Il le faut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faire à des Femmes?</orig>
            <reg>Que faire à des Femmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’appartient qu’aux foibles Ames De rechercher à s’en venger.</orig>
            <reg>Il n'appartient qu'aux faibles Âmes De rechercher à s'en venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous les ferons plus enrager, En mépriſant) leurs inconſtances, Qu'en leur montrant des violences, Et ie veux partir de ce lieu, Sans ſeulement leur dire adieu.</orig>
            <reg>Nous les ferons plus enrager, En méprisant) leurs inconstances, Qu'en leur montrant des violences, Et ainsi veux partir de ce lieu, Sans seulement leur dire adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout de bonANGELIQVE.</orig>
            <reg>Tout de bonANGELIQUE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voila, volage, As-tu bien encor le courage D'olel parontre deuant moy, Apres m’auoir manqué de foy?</orig>
            <reg>Te voilà, volage, As-tu bien encor le courage D'olel parontre devant moi, Après m'avoir manqué de foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te voila, bonne Carogne, Qui montres le coin de te tiogne;</orig>
            <reg>te voilà, bonne Carogne, Qui montres le coin de te tiogne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auoit fait le pauure Guillot, Pour le traiter comme vn Falot?</orig>
            <reg>Qu'avait fait le pauvre Guillot, Pour le traiter comme un Falot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, perfide, lâche, traiſtreſſe, Mon cœur renonce à ſa promeſſe, Autrefois i’eſtois ton Amant, Ie t’abhorre preſentement:</orig>
            <reg>Va, perfide, lâche, traîtresse, Mon cœur renonce à sa promesse, Autrefois j'étais ton Amant, Je t'abhorre présentement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay regret que tu puiſſe dire Que i’ay veſcu ſous ton Empire.</orig>
            <reg>J'ai regret que tu puisse dire Que j'ai vécu sous ton Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens, lâche, voila tes Poulets, Tes Cheueux, &amp; tes Braſſelets;</orig>
            <reg>Tiens, lâche, voilà tes Poulets, Tes Cheveux, et tes Brasselets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux effacer de ma vie Les momens où ie t’ay ſeruie.</orig>
            <reg>Je veux effacer de ma vie Les moments où tu t'ai servie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perfide, voila ton Portrait Effacé juſqu’au moindre trait:</orig>
            <reg>Perfide, voilà ton Portrait Effacé jusqu'au moindre trait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peun bien de vanter, volage, De m’auoir veu ſous ton ſeruage, mais le puis vanter à ſon tour L’oubly de mon funeſte amour, Ie m’éloigne de cette Terre.</orig>
            <reg>Tu peun bien de vanter, volage, De m'avoir vu sous ton servage, mais le puis vanter à son tour L'oubli de mon fun amour, Je m'éloigne de cette Terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüyda, nous allons à la Guerre.</orig>
            <reg>Ouida, nous allons à la Guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie te laiſſe, Ame ſans cœur,</orig>
            <reg>Et Les te laisse, Âme sans cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BI faire carreſſe a ton Docteur.</orig>
          <reg>BY faire carresse a ton Docteur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez quatre mots, de grace.</orig>
            <reg>Écoutez quatre mots, de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, llon, le te quitte la pluce, Afin de ne pas t’écouter.</orig>
            <reg>Non, llon, le te quitte la pluce, Afin de ne pas t'écouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à noſtre tour à peſter.</orig>
            <reg>C'est à notre tour à pester.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc, Madame la Coquette, Vous Dame à cervelle mal faite, A toute heure, en tous lieux, à tous, Vous irez tenant propos doux?</orig>
            <reg>Quoi donc, Madame la Coquette, Vous Dame à cervelle mal faite, À toute heure, en tous lieux, à tous, Vous irez tenant propos doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous contera des fleurettes?</orig>
            <reg>On vous contera des fleurettes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous écouterez ces ſornettes?</orig>
            <reg>Vous écouterez ces sornettes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On viendra piller vos tétons, Ou de jour, ou bien à tatons, Et vous croyez que ie l’endure?</orig>
            <reg>On viendra piller vos tétons, Ou de jour, ou bien à tâtons, Et vous croyez que ieclendure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non feray, par la mort, i’en jure;</orig>
            <reg>Non ferai, par la mort, j'en jure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nt qui mon ſentient prendra, Iamais endurer ne voudra.</orig>
            <reg>naît qui mon sentient prendra, Jamais endurer ne voudra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Guillot, quitter ta Liſette?</orig>
            <reg>Quoi, Guillot, quitter ta Lisette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, par la mort, l’affaire eſt faite.</orig>
            <reg>Oui, par la mort, l'affaire est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne te croy pas, Guillot;</orig>
            <reg>Ne ne te crois pas, Guillot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etoute, ecoute vn petit mot.</orig>
            <reg>Étoute, ecte un petit mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, la double traîtreſſe Me r’atrape auec ſa tendreſſe, Elle veut racrocher mon cœur.</orig>
            <reg>Monsieur, la double traîtresse Me ratrape avec sa tendresse, Elle veut racrocher mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, ſoûtiens bien ton honmeur;</orig>
            <reg>Guillot, soutiens bien ton honmeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe que c’eſt vne infidelle.</orig>
            <reg>Songe que c'est une infidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne m’y tenez plus, la Belle.</orig>
            <reg>Vous ne m'y tenez plus, la Belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quitter vn Homme de cœur Pour vn Ragotin ſans honneur?</orig>
            <reg>quitter un Homme de cœur Pour un Ragotin sans honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par où t’a-t’il donc touchée?</orig>
            <reg>Et par où t'a-t-il donc touchée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A t’il quelque Beauté cachée?</orig>
            <reg>A -t-il quelque Beauté cachée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’il cet Eſprit doux, accort?</orig>
            <reg>A-t-il cet Esprit doux, accort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’il cette taille, ce port?</orig>
            <reg>A-t-il cette taille, ce port?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’il plus que moy de courage?</orig>
            <reg>A-t-il plus que moi de courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’il cette humeur de carnage?</orig>
            <reg>A-t-il cette humeur de carnage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marque-t’il cette grauité, Ce bel air, &amp; cette fierté?</orig>
            <reg>Marque-t-il cette gravité, Ce bel air, et cette fierté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je ſa chienne de bedaine?</orig>
            <reg>Ai-je sa chienne de bedaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Répons-moy donc, doubíe vilaine?</orig>
            <reg>Réponds-moi donc, doubíe vilaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou plûtot ne me répons pas, Tu t’attirerois le trépas, S’il faut que ta maudite langue S’émancipe à quelque Harangue:</orig>
            <reg>Ou plutôt ne me réponds pas, Tu t'attirerais le trépas, S'il faut que ta maudite langue S'émancipe à quelque Harangue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne répons à ton caquet Qu’auec vn grand coup de Mouſquet.</orig>
            <reg>Je ne réponds à ton caquet Qu'avec un grand coup de Mousquet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>veuſetuvoir LTSETTE.</orig>
            <reg>veuxetuvoir LTTESTTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout-beau, ie te prie, Guillot, fais tréue à ta furie, Pour m’écouter vn ſeul moment.</orig>
            <reg>Tout-beau, Seigneur te prie, Guillot, fais trêve à ta furie, Pour m'écouter un seul moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te mets dans le Monument, Si tu replique vne parole Qui ne peut eſtre que friuole.</orig>
            <reg>Je te mets dans le Monument, Si tu replique une parole Qui ne peut être que frivole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens.</orig>
            <reg>Tiens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maſque, voila tes Poulets, Tes Cheueux &amp; tes Bracelets.</orig>
            <reg>Masque, voilà tes Poulets, Tes Cheveux et tes Bracelets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connois-tu bien cette Peinture?</orig>
            <reg>Connais-tu bien cette Peinture?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte, la chienne de Figure.</orig>
            <reg>Peste, la chienne de Figure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne tiens-je ton groüin, Pour l’écraſer d’vn coup de poing, Diij Ou pour égratigner en face L’original de ta grimace!</orig>
            <reg>que ne tiens-je ton groüin, Pour l'écraser d'un coup de poing, Dijà Ou pour gratigner en face L'original de ta grimace!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu déchire ſon Tableau?</orig>
            <reg>tu déchire son Tableau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teon, ceit la Daiiſe de Carreau;</orig>
            <reg>Téon, ceit la Daiise de Carreau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt que pour luy faire accroire.</orig>
            <reg>Ce n'est que pour cela faire accroire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut voir la fin de l’Hiſtoire.</orig>
            <reg>Il faut voir la fin de l'Histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, à ne te point mentir, Ie ne puis ſonger à partir, Que mon amour ne ſoit vengée De tous ceux qui l’ont outragée.</orig>
            <reg>Guillot, à ne te point mentir, Je ne puis songer à partir, Que mon amour ne soit vengée De tous ceux qui l'ont outragée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il iroit trop de mon honneur, D’aller inſulter au Docteur:</orig>
            <reg>Il irait trop de mon honneur, D'aller insulter au Docteur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux l’engager à ſe battre, Toy, tu feras le Diable à quatre, En pouſſant ſon Valet à bout.</orig>
            <reg>Je veux l'engager à se battre, Toi, tu feras le Diable à quatre, En poussant son Valet à bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui, moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Qui, moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>point du tout, Ie ne me battray qu’a l’Armée;</orig>
            <reg>point du tout, Je ne me battrai qu'a l'Armée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de reſolution formée, Ie ſuiuray les Edits du Roy, Et ne me battray point, ma foy.</orig>
            <reg>Et de résolution formée, Je suivrai les Édits du Roi, Et ne me battrai point, ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois changer vne Infidelle.</orig>
            <reg>Tu vois changer une Infidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Monſieur, tant pis pour elle;</orig>
            <reg>Hé bien, Monsieur, tant pis pour elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma friponne m’a changé, En la changeant, ie ſuis vengé:</orig>
            <reg>Si ma friponne m'a changé, En la changeant, tu suis vengé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais aller faire le Saint George, Et me faire couper la gorge, Ie ne m’y reſoudray iamais.</orig>
            <reg>Mais aller faire le Saint George, Et me faire couper la gorge, Je ne m'y résoudrai jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy donc tous ces appreſts?</orig>
            <reg>Mais pourquoi donc tous ces apprêts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſtoit pas neceſſaire.</orig>
            <reg>Cela n'était pas nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des appreſts pour la Guerre, Et non pour ſe battre à Paris, Et vous vous ſeriez fort mépris, Si vous penſiez que i'euſſe enuie D’aller riſquer ainſi ma vie.</orig>
            <reg>Ce sont des apprêts pour la Guerre, Et non pour se battre à Paris, Et vous vous seriez fort mépris, Si vous pensiez que j'eusse envie D'aller risquer ainsi ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay les ſentimens genereux:</orig>
            <reg>J'ai les sentiments généreux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce lieu nous eſt malheureux, Abandonnons-le, mon cher Maiſtre.</orig>
            <reg>Mais ce lieu nous est malheureux, Abandonnons-le, mon cher Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui Diable voy-je paraiſtre?</orig>
            <reg>Mais qui Diable vois-je paraître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le Docteur &amp; Ragotin:</orig>
            <reg>C'est le Docteur et Ragotin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſté ſoit le Fils de Putain, Il a la main dure &amp; peſante.</orig>
            <reg>Pesté soit le Fils de Put, Il a la main dure et pesante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA ROCQVE, GVILLOT LE DOCTEVR, RAGOTIN, ANGELIQVE, LISETTE, à la feneſire.</orig>
          <reg>LA ROCQUE, GUILLOT LE DOCTEUR, RAGOTIN, ANGELIQUE, LISETTE, à la fenesire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Octeur, il faut qu’on me contente, DIe ſuis mal ſatisfait de vous.</orig>
            <reg>Octeur, il faut qu'on me contente, DIe suis mal satisfait de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On va toüer Guillot de coups.</orig>
            <reg>On va touer Guillot de coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouyda, Monſieur, que faut-il faire?</orig>
            <reg>Ouida, Monsieur, que faut-il faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, allons donc à la Guerre.</orig>
            <reg>Monsieur, allons donc à la Guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Docteur, vous m’allez poſer A ce que ie vay propoſer, Que n’eſtant point Homme d’épée, Mon attente ſera trompée:</orig>
            <reg>Docteur, vous m'allez poser À ce que ici vais proposer, Que n'étant point Homme d'épée, Mon attente sera trompée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Docteur, vous deuiez juger, Auant que me deſobliger, Que ie ſouffre peu qu’on me faſſe D'affront, ſans qu’on me ſatisfaſſe.</orig>
            <reg>Mais, Docteur, vous deviez juger, Avant que me désobliger, Que me souffre peu qu'on me fasse D'affront, sans qu'on me satisfasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez donc, Monſieur le Docteur, Que pour reparer mon honneur, Il faut qu’aujourd’huy mon Epée Soit dedans voſtre ſang trempée.</orig>
            <reg>Sachez donc, Monsieur le Docteur, Que pour réparer mon honneur, Il faut qu'aujourd'hui mon Épée Soit dedans votre sang trempée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous voy pâlir le front?</orig>
            <reg>On vous vois pâlir le front?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>* LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>* LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez-vous, fieffé Fanfaron, Que ie connois pour vn faux Braue, Que maigre cette mine graue, Malgré la Houſſe de Docteur, Que i’ay quatre fois plus dé cœur Que vous ne m’en faites paraiſtre.</orig>
            <reg>Savez-vous, fieffé Fanfaron, Que ie connaître pour un faux Brave, Que maigre cette mine grave, Malgré la Housse de Docteur, Que j'ai quatre fois plus de cœur Que vous ne m'en faites paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons à la guerre, mon Maiſtre.</orig>
            <reg>Allons à la guerre, mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu bien, Faquin de Guillot, Qui fais en ce coin le Magot, Et qui portes en Bandoliere Vn Arſenal ſur ta croupiere, Qu’il faut choiſir, ſans diſcourir, De quelle mort tu veux mourir.</orig>
            <reg>Sais-tu bien, Faquin de Guillot, Qui fais en ce coin le Magot, Et qui portes en Bandolière Un Arsenal sur ta croupiere, Qu'il faut choisir, sans discourir, De quelle mort tu veux mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la peſte, ce chien de Cuiſtre S’en va m’aualer comme m Iuiſtre, Si ie luy répons vn ſeul mot.</orig>
            <reg>la peste, ce chien de Cuistre S'en va m'avaler comme m Iuistre, Si ie lui soupons un seul mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rais done ton Teitament, Guillot, Et ſonge viſte à ton affaire.</orig>
            <reg>rais donce ton Titament, Guillot, Et songe vite à ton affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, nous allons à la Guerre;</orig>
            <reg>Messieurs, nous allons à la Guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remettons à demain matin.</orig>
            <reg>Remettons à demain satin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, tout à l’heure, Ragotin, va me querii ma grande Brette.</orig>
            <reg>Non, tout à l'heure, Ragotin, va me quéri ma grande Brette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Braue, ton affaire eſt faite.</orig>
            <reg>Mon Brave, ton affaire est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apporte mon Poignard auſſy.</orig>
            <reg>Apporte mon Poignard aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVILLOT.</orig>
            <reg>OUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne ſuis-je loin d’icy!</orig>
            <reg>que ne suis-je loin d'ici!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, remettons cette affaire Iuſques au retour de la Guerre.</orig>
            <reg>Messieurs, remettons cette affaire Jusques au retour de la Guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, tout à l’heuſe, pouſpoint bas.</orig>
            <reg>Non, tout à l'heuse, pouspoint bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA ROCQYE, GVILLOT, DAPELIETI, RAGOTIN, ANGELIQVE, LISETTE.</orig>
          <reg>LA ROCQYE, GUILLOT, DAPELIETI, RAGOTIN, ANGELIQUE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v Oiej ritreit de ton trepas.</orig>
            <reg> Viej itreit de ton trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy cette Bibliotheque?</orig>
            <reg>Pourquoi cette Bibliothèque?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la part de Monſieur Seneque, Ie m’en vay te caſſer le cou.</orig>
            <reg>De la part de Monsieur Sénèque, Je m'en vais te casser le cou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah là.</orig>
            <reg>Ah là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CnihHOT.</orig>
            <reg>CnihHOT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin, es-tu fou?</orig>
            <reg>Ragotin, es-tu fou?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec ce Tome de Plutarque, Ie vay t’enuoyer chez la Parque.</orig>
            <reg>Avec ce Tome de Plutarque, Je vais t'envoyer chez la Parque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DA DOCTEVR.</orig>
            <reg>DA DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu l’aſſommois par hazard?</orig>
            <reg>Si tu l'assommais par hasard?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>RAGOTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn Commentaire de Ceſar, Ie vay t’enfoncer vne coſte.</orig>
            <reg>D'un Commentaire de César, Je vais t'enfoncer une côte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, ce n’eſt pas ma faute;</orig>
            <reg>Messieurs, ce n'est pas ma faute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon Maiſtre, cet étourdy, Qui ne croy pas ce qu’on luy dit.</orig>
            <reg>C'est mon Maître, cet étourdi, Qui ne crois pas ce qu'on lui dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nen eſt-ce point aſſez, Madame;</orig>
            <reg>Nen est-ce point assez, Madame;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne doute plus de ſa flame, Deſcendons pour les ſeparer.</orig>
            <reg>Je ne doute plus de sa flamme, Descendons pour les séparer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſneurs, le ne puis endufer Que perſonne pour moy ſe tuë.</orig>
            <reg>Mesneurs, le ne puis enduffer Que personne pour moi se tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ventre, ma colere eſt venuë.</orig>
            <reg>Ventre, ma colère est venue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, vous eſtes trop bouillant.</orig>
            <reg>Guillot, vous êtes trop bouillant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par la mort, ie ſuis vaillant.</orig>
            <reg>par la mort, on suis vaillant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, treve à voſtre colere, Ie veux accommoder l’affaire, Sans intereſſer voſtre honneur.</orig>
            <reg>Messieurs, trouve à votre colère, Je veux accommoder l'affaire, Sans intéresser votre honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez, Monſieur le Docteur, I’eſtime fort voſtre Perſonne, Elle eſt aimable, belle, &amp; bonne:</orig>
            <reg>Écoutez, Monsieur le Docteur, J'estime fort votre Personne, Elle est aimable, belle, et bonne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à vous parler franchement, I’aime Monſieur infiniment;</orig>
            <reg>Mais à vous parler franchement, J'aime Monsieur infiniment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma froideur eſtoit vne feinte, Pour voir ſi ſon Ame eſt atteinte.</orig>
            <reg>Ma froideur était une feinte, Pour voir si son Âme est atteinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il a ſceu m’en aſſurer, de ne puis pius vous deguiler Que noſtre affaire eſt preſque faite.</orig>
            <reg>Puis qu'il a su m'en assurer, de ne puis pius vous déguiler Que notre affaire est presque faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin, ſonne la retraite, Car ton Maiſtre s’en va partir.</orig>
            <reg>Ragotin, sonne la retraite, Car ton Maître s'en va partir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De bon cœur i’y veux conſentir;</orig>
            <reg>De bon cœur j'y veux consentir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce cœur feroit conſcience, De rompre vne telle alliance.</orig>
            <reg>Et ce cœur ferait conscience, De rompre une telle alliance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fais le fier, Guillot, Et tu ne me dis pas vn mot.</orig>
            <reg>Tu fais le fier, Guillot, Et tu ne me dis pas un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILLOT.</orig>
            <reg>ILLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy?</orig>
            <reg>Qui moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie vais à la Guerre.</orig>
            <reg>Non, Seigneur vais à la Guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, quitte ton humeur fiere, Et tous deux radouciſſez-vous, Pour venir faire comme nous.</orig>
            <reg>Guillot, quitte ton humeur fière, Et tous deux radoucissez-vous, Pour venir faire comme nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BVILLOT.</orig>
            <reg>BVILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a comenteta, enere mhette?</orig>
            <reg>a compenteta, enère mhette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouyda.</orig>
            <reg>Ouida.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ta fortune eſt faite.</orig>
            <reg>Va, ta fortune est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fais le fier, Guillot, Et tu ne me dis pas vn mot.</orig>
            <reg>Tu fais le fier, Guillot, Et tu ne me dis pas un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILLOT.</orig>
            <reg>ILLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy?</orig>
            <reg>Qui moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie vais à la Guerre.</orig>
            <reg>Non, Seigneur vais à la Guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, quitte ton humeur fiere, Et tous deux radouciſſez-vous, Pour venir faire comme nous.</orig>
            <reg>Guillot, quitte ton humeur fière, Et tous deux radoucissez-vous, Pour venir faire comme nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BVILLOT.</orig>
            <reg>BVILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a comenteta, enere mhette?</orig>
            <reg>a compenteta, enère mhette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouyda.</orig>
            <reg>Ouida.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ta fortune eſt faite.</orig>
            <reg>Va, ta fortune est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
