<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sganarelle ou le Cocu imaginaire, comédie par J. B. P. Molière [sic]</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386508671"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Sganarelle ou le Cocu imaginaire, comédie par J. B. P. Molière [sic]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1666" cert="high" resp="BNF">1666</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, Chez IEANRIBOV, au Palais, vis à vis la porte de l’Egliſe de la Sainté Chapelle, à l’Image S.</orig>
          <reg>À PARIS, Chez JÉANRIBOU, au Palais, vis -à -vis la porte de l'Église de la Sainté Chapelle, à l'Image S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Louys.</orig>
          <reg>Louis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M DC.</orig>
          <reg>M MCC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXVI.</orig>
          <reg>LXVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, Bourgeois de Paris.</orig>
          <reg>GORGIBUS, Bourgeois de Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLLTE, ſa fille.</orig>
          <reg>CLTE, sa fille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LELIE, Amant de Celie.</orig>
          <reg>LELIE, Amant de Celie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GROS RENE', Valet de Lelie:</orig>
          <reg>GROS RENE', Valet de Lélie:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, Bourgeois de Pa11e, ce documaguaire.</orig>
          <reg>SGANARELLE, Bourgeois de Pa11E, ce documaguaire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VILLEBREQVIN, Pere de Valere.</orig>
          <reg>VILEBREQUIN, Père de Valère.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA SVIVANTE de Celie.</orig>
          <reg>LA SVIVANTE de Celie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VN PARENT de Sganarelle.</orig>
            <reg>UN PARENT de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
            <reg>La Scène est à Paris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ij</orig>
          <reg>À ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict de Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait de Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris Tle 26.</orig>
          <reg>AR grâce et Privilège du Roi, donné à Paris Tle 26.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iuillet 1660.</orig>
          <reg>Juillet 1660.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſigné, par le Roy en ſon Conſeil, LABORY:</orig>
          <reg>signé, par le Roi en son Conseil, LABORY:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au vieur de NeufVillenaine, de faire imprimer par tel Imprimeur &amp; Libraire qu’il voudra, vne Comedie intitulée Sganar elle ou le Cocu Imaginaire, auec les Argumens ſur chaque Scene, pendant l’eſpace de cinq ans;</orig>
          <reg>Il est permis au vieur de NeufVillenaine, de faire imprimer par tel Imprimeur et Libraire qu'il voudra, une Comédie intitulée Sganar elle ou le Cocu Imaginaire, avec les Arguments sur chaque Scène, pendant l'espace de cinq ans;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; deffenſes ſont faites à tous autres de l’imprimer ny vendre d’autre Edition que celle de I’Expoſant, à peine de quinze cens liures d’amende, de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, comme il eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>et défenses sont faites à tous autres de l'imprimer ni vendre d'autre Édition que celle de J'Exposant, à peine de quinze cens livres d'amende, de tous dépens, dommages et intérêts, comme il est porté plus amplement par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit Sieur de Neuf-Villenaine a cedé ſon droict de Priuilege à Iean Ribou, Marchand à Paris, pour en joüyr ſuiuant l’accord fait entr’eux.</orig>
          <reg>Et ledit Sieur de Neuf-Villenaine a cédé son droit de Privilège à Jean Ribou, Marchand à Paris, pour en joüyr suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Enregiſtre ſur le Liure de la Communanté, ſuiuan t'Arreſt aeta Cour.</orig>
          <reg>Enregistre sur le Livre de la Communanté, suivan t'Arrêt ajéta Cour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOSSE, Syndic.</orig>
            <reg>JOSSE, Syndic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer le 30.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer le 30.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Septembre 1666.</orig>
          <reg>Septembre 1666.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Les Exemplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE LE COCV IMAGINAIRE.</orig>
          <reg>SGANARELLE LE COCU IMAGINAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, CELIE, SA SVIVANTE.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CÉLIE, SA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que marmottez vous la petite impertinente, Vous pretendez choquer ce que i’ay reſolu, Ie n’auray pas ſur vous vn pouuoir abſolu, Et par ſottes raiſons voſtre ieune ceruelle Voudroit regler icy la raiſon paternelle.</orig>
            <reg>Que marmottez -vous la petite impertinente, Vous prétendez choquer ce que j'ai résolu, Je n'aurai pas sur vous un pouvoir absolu, Et par sottes raisons votre jeune cervelle Voudrait régler ici la raison paternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de nous deux à l’autre a droit de faire loy, A voſtre aduis, qui mieux, ou de vous, on de moy O ſotte, peut iuger ce qui vous eſt vtille !</orig>
            <reg>Qui de nous deux à l'autre a droit de faire loi, À votre avis, qui mieux, ou de vous, on de moi Ô sotte, peut juger ce qui vous est utille !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la corbleu, gardez d’eſchauffer trop ma bille, Vous pouriez éprouuer ſans beaucoup de lõgueur Si mon bras ſçait encor mõtrer quelque vigueur, Voſtre plus court ſera Madame la mutine, D’accepter sãs façõs l’époux qu’on vous deſtine, I’ignore, dites-vous, de quelle humeur il eſt, Et dois auparauant conſulter s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Par la corbleu, gardez d'échauffer trop ma bille, Vous pourriez éprouver sans beaucoup de lõgueur Si mon bras sait encor montrer quelque vigueur, Votre plus court sera Madame la mutine, D'accepter sãs façõs l'époux qu'on vous destine, J'ignore, dites-vous, de quelle humeur il est, Et dois auparavant consulter s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Informé du grãd bien qui luy tombe en partage, Dois-je prendre le ſoin d’en ſçauoir dauantage, Et cét eſpoux ayant vingt mille bons Ducats, Pour eſtre aymé de vous doit-il manquer d’appas.</orig>
            <reg>Informé du grand bien qui lui tombe en partage, Dois-je prendre le soin d'en savoir davantage, Et cet époux ayant vingt mille bons Ducats, Pour ç aymé de vous doit-il manquer d'appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez tel qu’il puiſſe eſtre auecque cette ſomme, Ie vous iuis caution qu'ieit tres nonente home.</orig>
            <reg>Allez tel qu'il puisse être auecque cette somme, Je vous juis caution qu'ieit très non home.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien helas!</orig>
            <reg>Et bien hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veut dire cecy, Voyez le bel,helas!</orig>
            <reg>que veut dire ceci, Voyez le bel,hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle nous donne icy.</orig>
            <reg>quelle nous donne ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi la colere vne fois me tranſporte, Ie vous feray chanter helas!</orig>
            <reg>que si la colère homme me transporte, Je vous ferai chanter hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de belle ſorte.</orig>
            <reg>de belle sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila, voila, le fruit de ces empreſſemens Qu’on vous voit nuit &amp; iour à lire vos Romans, De colibets d’amour voſtre teſte eſt remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clelie.</orig>
            <reg>Voilà, voilà, le fruit de ces empressements Qu'on vous voit nuit et jour à lire vos Romans, De colibets d'amour votre tête est remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iettez-moy dans le feu tous ces méchans écrits Qui gaſtent tous les iours tant de ieunes eſprits, Lilez-moy comme il faut au lieu de ces ſornettes Les quatrains de Pibrac, &amp; les doctes tablettes Du Conſeiller Mathieu, ouurage de valeur Et plein de beaux dictons à reciter par cœur.</orig>
            <reg>Jettez-moi dans le feu tous ces méchants écrits Qui gâtent tous les jours tant de jeunes esprits, Lilez-moi comme il faut au lieu de ces sornettes Les quatrains de Pibrac, et les doctes tablettes Du Conseiller Mathieu, ouvrage de valeur Et plein de beaux dictons à réciter par cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La guide des pecheurs eſt encore vn bon liure;</orig>
            <reg>La guide des pécheurs est encore un bon livre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là qu’en peu de tẽps on apprẽd à bien viure, Et ſi vous n’auez leu que ces Moralitez, Vous ſçauriez vn pea mieux ſuiure mes volontez.</orig>
            <reg>C'est là qu'en peu de temps on apprends à bien vivre, Et si vous n'avez leu que ces Moralités, Vous sauriez un pea mieux suivre mes volontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous pretẽdez donc mon pere, que i’oublie La conſtante amitié que ie dois à Lelie, Paurois tort iians vous ie diſpoſois de moy;</orig>
            <reg>Quoi vous prétendez donc mon père, que j'oublie La constante amitié que ici dois à Lelie, Paurais tort jiants vous me disposais de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous meſme à ſes vœux engageâtes ma foy,</orig>
            <reg>Mais vous -même à ses vœux engageâtes ma foi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIBVS.</orig>
            <reg>ORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy fut-elle engagée encore dauantage, Vn autre eſt ſuruenu dont le bien l’en dégage.</orig>
            <reg>Lui fut-elle engagée encore davantage, Un autre est survenu dont le bien l'en dégage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lelie eſtfort bien fait;</orig>
            <reg>Lélie estfort bien fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais aprẽds qu’il n’eſt rien.</orig>
            <reg>mais apprends qu'il n'est rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne doiue ceder au ſoin d’auoir du bien, Que l’or donne aux plus laids certain charme pour plaire, Et que ſans luy le reſte eſt vne triſte affaire.</orig>
            <reg>Qui ne doive céder au soin d'avoir du bien, Que l'or donne aux plus laids certain charme pour plaire, Et que sans lui le reste est une triste affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Valere, ie croy bien n’eſt pas de toy chery;</orig>
            <reg>Valère, Seigneur crois bien n'est pas de toi chéri;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il ne l’eſt amant, il le ſera mary Puiſque l’on ne le croit, ce nom d’eſpoux engage Et l’amour eſt ſouuent vn fruit du mariage.</orig>
            <reg>Mais s'il ne l'est amant, il le sera mari Puisque l'on ne le croit, ce nom d'époux engage Et l'amour est souvent un fruit du mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Mais ſuis ie pas bien fat de vouloir raiſonner, Ou de droit abſolu i’ay pouuoir d’ordonner, Treue donc ie vous prie à vos impertinences, Que ie n’entende plus vos ſottes doleances, Ce gendre doit venir vous vilitel ce loir, munquez vn peu, manquez, à le bien receuoir, Si ie ne vous luy vois faire fort bon viſage Ie vous.</orig>
            <reg>2 Mais suis -même pas bien fat de vouloir raisonner, Ou de droit absolu j'ai pouvoir d'ordonner, Treve donc ie vous prie à vos impertinences, Que ie n'entende plus vos sottes doléances, Ce gendre doit venir vous vilitel ce loir, munquez un peu, manquez, à le bien recevoir, Si ie ne ou lui vois faire fort bon visage Je vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne veux pas en dire dauantage.</orig>
            <reg>aires ne veux pas en dire davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, SA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, SA SUIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy refuſer Madame, auec cette rigueur O Ce que tant d’autres gens voudroient de tout leur cœur, A iiij A des offres d’himen reſpondre par des larmes Et tarder tant à dire vn oüy ſi plein de charmes.</orig>
            <reg>Vois refuser Madame, avec cette rigueur Ô Ce que tant d'autres gens voudraient de tout leur cœur, A iiij À des offres d'hymen répondre par des larmes Et tarder tant à dire un oui si plein de charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne veut-on auſſi me marier, Ce ne ſeroit pas moy qui ſe feroit prier, Et loings qu’vn pareil oüy me donna de la peine Croyez que i’en dirois bien viſte vne douzaine.</orig>
            <reg>que ne veut-on aussi me marier, Ce ne serait pas moi qui se ferait prier, Et loings qu'un pareil oui me donna de la peine Croyez que j'en dirais bien vite une douzaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Precepteur qui fait repeter la leçon A voſtre ieune frere, a fort bonne raiſon, Lors que nous diſcourant des choſes de la terre, Il dit que la femelle eſt ainſi que le lierre, Qui croiſt beau tãt qu’à l’arbre il ſe tiẽt bien ſerré Et ne profite point s’il en eſt ſeparé.</orig>
            <reg>Le Précepteur qui fait répéter la leçon A Fort jeune frère, a fort bonne raison, Lors que nous discourant des choses de la terre, Il dit que la femelle est ainsi que le lierre, Qui crois beau tãt qu'à l'arbre il se tiẽt bien serré Et ne profite point s'il en est séparé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt riẽ de plus vray, ma tres-chere maiſtreſſe, Et ie l’eſprouue en moy chetiue pechereſſe.</orig>
            <reg>Il n'est rien de plus vrai, ma très-chère maîtresse, Et personne l'éprouve en moi chétive pécheresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon Dieu faſſe paix à mon pauure Martin, Mais i’auois, luy viuant le tein d’vn Cherubin, L’embonpoint merueilleux, l'œil guay, l’ame contente, Et ie ſuis maintenant ma commere dolente.</orig>
            <reg>Le bon Dieu fasse paix à mon pauvre Martin, Mais j'avais, Seigneur vivant le tein d' Cherubin, L'embonpoint merveilleux, l'œil guai, l'âme contente, Et un suis maintenant ma commere dolente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant cét heureux temps, paſſé cõme vn eſclair, Ie me couchois ſans feu dans le fort de l’Hyuer, Seicher meſme les draps me ſembloit ridicule, Et ie tremble à preſent dedans la Canicule.</orig>
            <reg>Pendant cet heureux temps, passé comme un éclair, Je me couchais sans feu dans le fort de l'Hiver, Sicher votre les draps me semblait ridicule, Et ainsi tremble à présent dedans la Canule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il n’eſt rien tel, Madame, croyez moy, Que d’auoir vn mary la nuit auprés de ſoy, Ne ruſſe que pour l'heur d’auon qui vous ſaluë D’vn Dieu vous ſoit en aide alors qu’on eſternuë.</orig>
            <reg>Enfin il n'est rien tel, Madame, croyez moi, Que d'avoir un mari la nuit auprès de soi, Ne russe que pour l'heur d'avon qui vous salue D'un Dieu vous soit en aide alors qu'on éternue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu me conſeiller de commettre vn forfait, D’abandonner Lelie, &amp; prendre ce mal fait.</orig>
            <reg>Peux-tu me conseiller de commettre un forfait, D'abandonner Lélie, et prendre ce mal fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Lelie auſſi n’eſt ma foy qu’vne beſte, Puiſque ſi hors de temps ſon vovage l’arreſte, Et la grande longueur de ſon eſloignement Me le fait louoçonner de quelque changement.</orig>
            <reg>Votre Lélie aussi n'est ma foi qu'une bête, Puisque si hors de temps son vovage l'arrête, Et la grande longueur de son éloignement Me le fait louoçonner de quelque changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’accable point par ce triſte preſage, Luy montrant le portraict de Lelie.</orig>
            <reg>ne m'accable point par ce triste présage, Lui montrant le portrait de Lelieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vois attentiuement les traits de ce viſage, Ils iurent à mon cœur d’eternelles ardeurs, Ie veux croire apres tout qu’ils ne ſont pas menteurs, Et comme c’eſt celuy que l’art y repreſente Il conſerue à mes feux vne amitié conſtante.</orig>
            <reg>Vois attentivement les traits de ce visage, Ils jurent à mon cœur d'éternelles ardeurs, Je veux croire après tout qu'ils ne sont pas menteurs, Et comme c'est celui que l'art y représente Il conserve à mes feux une amitié constante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ces traits marquẽt vn digne amant, Et que vous auez lieu de l’aimer tendrement.</orig>
            <reg>Il est vrai que ces traits marquẽt un digne amant, Et que vous avez lieu de l'aimer tendrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EETG.</orig>
            <reg>ÉTG.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant il faut.</orig>
            <reg>Et cependant il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouſtiens-moy.</orig>
            <reg>soutiens-moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſant tomber le portraict de Lelie.</orig>
            <reg>Laissant tomber le portrait de Lelie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, mrou vous pourront venir.</orig>
            <reg>Madame, mrou vous pourront venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an.</orig>
            <reg>an.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bon Djeux elle Hé!</orig>
            <reg>bon Déjeux elle Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viſte, hola, quelqu’vn.</orig>
            <reg>vite, holà, quelqu'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>paſme</orig>
            <reg>pâme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LA SVIVANTE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>CELIE, LA SVIVANTE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma maiſtreſſe ſe meurt.</orig>
            <reg>Ma maîtresse se meurt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A v</orig>
            <reg>À v</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ce n’eſt que cela, Ie croyois tout perdu de crier de la ſorte;</orig>
            <reg>Quoi ce n'est que cela, Je croyais tout perdu de crier de la sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais approchons pourtant.</orig>
            <reg>Mais approchons pourtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame eſtes-vous nidlies hays, elle ne dit mot.</orig>
            <reg>Madame êtes-vous nidélies hais, elle ne dit mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais faire venir Quelqu’vn pour l’emporter, vueillez la ſouſtenir.</orig>
            <reg>Je vais faire venir Quelqu'un pour l'emporter, veuillez la soutenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</orig>
          <reg>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, En luy paſſant la main ſur le ſein.</orig>
            <reg>SGANARELLE, En lui passant la main sur le sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lle eſt froide par tout &amp; ie ne ſçais qu’en dire T'Approchons-nous pour voir ſi ſa bouche reſpire.</orig>
            <reg>Lle est froide par tout et ie ne sais qu'en dire T'Approchons-nous pour voir si sa bouche respire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie ne ſçay pas;</orig>
            <reg>Ma foi ici ne sais pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’y trouue encor moy Quelque ſigne de vie.</orig>
            <reg>mais j'y trouve encor moi Quelque signe de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle regardant par la feneſtre.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle regardant par la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que ie oy, Mon mary dans ſes bras.</orig>
            <reg>qu'est-ce que ie cy, Mon mari dans ses bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie m’en vais deſcendre, Il me trahit ſans doute, &amp; ie veux le ſurprendre,</orig>
            <reg>mais ici m'en vais descendre, Il me trahit sans doute, et tu veux le surprendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſe dépeſcher de l’aller ſecourir, Certes elle auroit tort de ſe laiſſer mourir, Aller en l’autre monde eſt tres grande ſottiſe Tant que dans celuy-cy l’on peut eſtre de miſe.</orig>
            <reg>Il faut se dépêcher de l'aller secourir, Certes elle aurait tort de se laisser mourir, Aller en l'autre monde est très grande sottise Tant que dans celui-cy l'on peut avoir de mise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’emporte auec vn homme que la ſuiuante ameine.</orig>
            <reg>Il l'emporte toujours un homme que la suivante âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEV.</orig>
          <reg>SCENEU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.</orig>
          <reg>LA FEMME DE SGANARELLE seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L s’eſt ſubitement eſloigné de ces lieux, I Et ſa fuite a trompé mon deſir curieux, Mais de ſa trahiſon ie ne fais plus de doute, Et le peu que i’ay veu me la deſcouure toute.</orig>
            <reg> L'est subitement éloigné de ces lieux, I Et sa fuite a trompé mon désir curieux, Mais de sa trahison ici ne fais plus de doute, Et le peu que j'ai vu me la découvre toute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’eſtonne plus de l’eſtrange froideur Dont ie le vois reſpondre à ma pudique ardeur, Il reſerue l’ingrat ſes careſſes à d’autres, Et nourit leurs plaiſirs par le ieune des noſtres.</orig>
            <reg>Je ne m'étonne plus de l'étrange froideur Dont ie le vois répondre à ma pudique ardeur, Il réserve l'ingrat ses caresses à d'autres, Et nourit leurs plaisirs par le jeune des nôtres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de nos maris, le procedé commun, Ce qui leur eſt permis, leur deuient importun, Dans les cõmencemens ſe ſont toutes merueilles Ils témoignẽt pour nous des ardeurs nõpareilles, Mais les traiſtres bien-toſt ſe laſſent de nos feux, Et portent autre-patt ce qu’ils doiuent chez eux.</orig>
            <reg>Voilà de nos maris, le procédé commun, Ce qui leur est permis, leur devient importun, Dans les cõmencemens se sont toutes merveilles Ils témoignent pour nous des ardeurs nõpareilles, Mais les traîtres bientôt se lassent de nos feux, Et portent autre-patt ce qu'ils doivent chez eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i'ay de deſpit, que la loy n’authoriſe A changer de mary comme on fait de chemiſe:</orig>
            <reg>que j'ai dé dépit, que la loi n'autorise A changer de mari comme on fait de chemise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſeroit commode, &amp; i’en ſçay tel icy Qui comme moy ma foy le voudroit bien auſſi, En ramaſſant le portraict que Celie auoit laiſſétõber.</orig>
            <reg>Cela serait commode, et j'en sais tel ici Qui comme m a foi le voudrait bien aussi, En ramassant le portrait que Celie avait laissétõber.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt ce bijou que le ſort me preſente, L'aimailen eſt fort beau, la graueüre charmante, Quurons.</orig>
            <reg>Mais quel est ce bijou que le sort me présente, L'aimailen est fort beau, la graveure charmante, Quurons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ET SA FEMME.</orig>
          <reg>SGANARELLE, ET SA FEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UN la croyoit morte &amp; ce n’eſtoit rieu.</orig>
            <reg>UN la croyait morte et ce n'était rieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en faut plus qu’autant, elle ſe porte bien.</orig>
            <reg>Il n'en faut plus qu'autant, elle se porte bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’aperçois ma femme.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part &amp; regardant ſur L'Upante ue ja femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part et regardant sur L'Upante ue ja femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que conſidere t’elle auec attention, Ce portraict mon hõneur ne nous dit rien de bon, D’vn fort vilain ſoubçon ie me ſens l’ame eſmeuë.</orig>
            <reg>Que considère -t-elle avec attention, Ce portrait mon honneur ne nous dit rien de bon, D'un fort vilain soubçon ie me sens l'âme émue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME Sans l’apperceuoir continuë Iamais tien de plus beau ne s’offrit à ma veuë.</orig>
            <reg>SA FEMME Sans l'apercevoir continue Jamais tien de plus beau ne s'offrit à ma vue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le traran plus queror sen doit encor piiler.</orig>
            <reg>Le traran plus quéror sen doit encor piiler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hon que cela ſent bon.</orig>
            <reg>Hon que cela sent bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en tiens.</orig>
            <reg>j'en tiens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy peſte le baiſer.</orig>
            <reg>Quoi peste le baiser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME tourſuit.</orig>
            <reg>SA FEMME toursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoüons qu’on doit eſtre rauie Quand d’vn hõme ainſi fait on ſe peut voir ſeruie, Et qus Et que s’il en contoit auec attention, Le penchant ſeroit grand à la tentation.</orig>
            <reg>Auoüons qu'on doit être ravie Quand d'un homme ainsi fait on se peut voir servie, Et qu Et que 'il en contait a attention, Le penchant serait grand à la tentation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’ay-ie vn mary d’vne auſſi bonne mine, Au lieu de mon pelé, de mon ruſtre.</orig>
            <reg>que n'ai-je un mari d'une aussi bonne mine, Au lieu de mon pelé, de mon rustre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE luy ar achant le portraict.</orig>
            <reg>SGANARELLE était ar achant le portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>matine, Nous vous y ſurprenons en faute contre nous, En diffamant l’honneur de voſtre cher eſpoux:</orig>
            <reg>matine, Nous vous y surprenons en faute contre nous, En diffamant l'honneur de votre cher époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc à voſtre calcul, ô ma trop digne ſemme !</orig>
            <reg>Donc à votre calcul, ô ma trop digne semme !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mõſieur, tout bien cõté, ne vaut pas biẽ Madame, Et de par Belzebut qui vous puiſſe emporter Quel plus rare party pourriez-vous ſouhaitter:</orig>
            <reg>Monssieur, tout bien compté, ne vaut pas bien Madame, Et de par Belzebut qui vous puisse emporter Quel plus rare parti pourriez-vous souhaiter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on trouuer en moy quelque choſe à redire, Cette taille, ce port, que tout le monde admire, Ce viſage ſi propre à donner de l’amour, Pour qui mille beautez ſoûpirent nuit &amp; iour;</orig>
            <reg>Peut-on trouver en moi quelque chose à redire, Cette taille, ce port, que tout le monde admire, Ce visage si propre à donner de l'amour, Pour qui mille beautés soupirent nuit et jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref en tout &amp; par tout ma perſonne charmante, N'eſt dõc pas vn morceau dõt vous ſoyez cõtente:</orig>
            <reg>Bref en tout et par tout ma personne charmante, N'est dõc pas un morceau dont vous soyez consente:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour raſſaſier voſtre appetit gourmand, Ilaut a ton maiylelescana vn guana.</orig>
            <reg>Et pour rassasier votre appétit gourmand, Ilaut a ton maiylelescana un guana.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entends à demy mot où va la raillerie, Tu crois par ce moyen.</orig>
            <reg>J'entends à demi mot où va la raillerie, Tu crois par ce moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 A d’autres ie vous prie, La choſe eſt auerée, &amp; ie tiens dans mes mains Vn bon certificat du mal dont ie me plains.</orig>
            <reg>1 À d'autres Dieux vous prie, La chose est auerée, et personne tiens dans mes mains Un bon certificat du mal dont votre me plains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA TEMME.</orig>
            <reg>SA TEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon courtoux n’a deſia que trop de violence, Sans le charger encor d’vne nouuelle offence;</orig>
            <reg>Mon courtoux n'a déjà que trop de violence, Sans le charger encor d'une nouvelle offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute ne crois pas retenir mon bijou, Et ſonge vn peu.</orig>
            <reg>Écoute ne crois pas retenir mon bijou, Et songe un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſonge à te romore le cou.</orig>
            <reg>Je songe à te romore le cou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-ie auſſi bien que ie tiens la coppie Tenir l’original.</orig>
            <reg>Que ne puis-je aussi bien que . Tiens la coppie Tenir l'original.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ?</orig>
            <reg>Pourquoi ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rien mamie, Doux objet de mes vœux l’ay grana tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</orig>
            <reg>Pour rien mamie, Doux objet de mes vœux l'ai grana tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Regardant le portraict de Lelie.</orig>
            <reg>Regardant le portrait de Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila le beau fils, le mignon de couchette, Le malheureux tiſon de ta flame ſecrette, Le diole aute iequer.</orig>
            <reg>Le voilà le beau fils, le mignon de couchette, Le malheureux tison de ta flamme secrète, Le diole aute llquer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec fequer, pourſuiuis?</orig>
            <reg>Avec féquer, poursuivis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec lequel te dis-ie.</orig>
            <reg>Avec lequel te dis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; i’en creue d’ennuis.</orig>
            <reg>et j'en crève d'ennuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veux donc par là conter ce maiſtre yuro</orig>
            <reg>Que me veux donc par là conter ce maître yuro</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gne.</orig>
            <reg>gne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne m’entends que trop Madame la carogne;</orig>
            <reg>Tu ne m'entends que trop Madame la carogne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle eſt vn nom qu’on ne me dira plus, Et l’on va m’appeller Seigneur Corneillius:</orig>
            <reg>Séganarelle est un nom qu'on ne me dira plus, Et l'on va m'appeler Seigneur Corneillius:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ſuis pour mon honneur;</orig>
            <reg>J'en suis pour mon honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais à toy qui me l'oſtes, tet citray du moins pour vn bras ou deux coſtes.</orig>
            <reg>mais à toi qui me l'ôtes, toi citrai du moins pour un bras ou deux côtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’oles tenn de fenibrables diicours.</orig>
            <reg>Et tu m'oles tenn de fenibrables diicours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’oſes ioüer de ces diables de tours.</orig>
            <reg>Et tu m'oses ioüer de ces diables de tours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Et quels diables de tours, parles donc ſans rien</orig>
            <reg>2 Et quels diables de tours, parles donc sans rien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>feindre?</orig>
            <reg>feindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela ne vaut pas la peine de ſe plaindre, D’vn panache de Cerf ſur le front me pouruoir, Helas !</orig>
            <reg>cela ne vaut pas la peine de se plaindre, D'un panache de Cerf sur le front me pourvoir, Hélas !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila vrayment vn beau venez-y voir.</orig>
            <reg>voilà vraiment un beau venez-y voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc apres m’auoir fait la plus ſenſible offence Qui puiſſe d’vne femme exciter la vengeance, Tu prends d’vn feint couroux le vain amuſement, Pour preuenir l’effect de mon reſſentiment :</orig>
            <reg>Donc après m'avoir fait la plus sensible offense Qui puisse d'une femme exciter la vengeance, Tu prends d'un feint courroux le vain amusement, Pour prévenir l'effet de mon ressentiment :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dvn pareil procedc i’imolence eſt houuelle, Celuy qui fait l’offence eſt celuy qui querelle.</orig>
            <reg>Dune pareil procedc j'imolence est houvelle, Celui qui fait l'offense est celui qui querelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la bonne effrontée, à voir ce fier maintien Ne la croiroit-on pas vne femme de bien.</orig>
            <reg>la bonne effrontée, à voir ce fier maintien Ne la croirait-on pas une femme de bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, pourſuis ton chemin, cajolle tes maiſtreſſes, nudrene leurs tes vœux &amp; rais leurs des careſſes;</orig>
            <reg>Va, poursuis ton chemin, cajolle tes maîtresses, nudrène leurs tes vœux et rais leurs des caresses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle luy arrache le portraict &amp; s’enfuit.</orig>
            <reg>Elle avait arrache le portrait et s'enfuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais rẽds moy mõ portraict ſans te joüer de moy.</orig>
            <reg>Mais rends moi mon portrait sans te jouer de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE courant apres elle.</orig>
            <reg>SGANARELLE courant après elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, iu erois frerenapper, le Pauray malgré toy.</orig>
            <reg>Oui, ju erais frerenapper, le Paurai malgré toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE VII.</orig>
          <reg>CÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LELIE, GROSRENE’.</orig>
          <reg>LELIE, GROSRENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin nous y voicy;</orig>
            <reg>Nfin nous y voici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Monſieur, ſi ie l'oſeL Ie voudrois vous prier de me dire vne choſe.</orig>
            <reg>mais Monsieur, si grande l'oseL Je voudrais vous prier de me dire une chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien, parle?</orig>
            <reg>Hé bien, parle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous le diable dans le corps Pour ne pas ſuccomber à de pareils efforts, Depuis huit iours entiers auec vos longues traites Nous ſommes à picquer de chiennes de mazettes, De qui le train maudit nous a tant ſecoüez, Que ie m’en ſens pour moy tous les mẽbres roüez, Sans preiudice encor d’vn accident bien pire, Qui m’afflige vn endroit que ie ne veux pas dire, Cependant arriué vous ſortez bien &amp; beau Sans prendre de repos, ny manger vn morceau.</orig>
            <reg>Avez-vous le diable dans le corps Pour ne pas succomber à de pareils efforts, Depuis huit jours entiers avec vos longues traites Nous sommes à piquer de chiennes de mazettes, De qui le train maudit nous a tant secouez, Que ie ain si pour moi tous les menses roüez, Sans priudice encor d'un accident bien pire, Qui m'afflige un endroit que je ne veux pas dire, Cependant arrivé vous sortez bien et beau Sans prendre de repos, ni manger un morceau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand empreſſemẽt n’eſt point digne de blâme De l’himen de Celie, on allarme mon ame;</orig>
            <reg>Ce grand empressemment n'est point digne de blâme De l'hymen de Célie, on alarme mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que ie l’adore, &amp; ie veux eſtre iuſtruit Auant tout autre ſoin de ce funeſte bruit.</orig>
            <reg>Tu sais que personne l'adore, et et veux estre justruit Avant tout autre soin de ce funeste bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vn bon repas vous ſeroit neceſlaire Pour s’aller eſclaircir, Monſieur, de cette affaire, Et voſtre cœur ſans doute en deuiendroit plus fort Pour pouuoir reſiſter aux attaques du ſort.</orig>
            <reg>mais un bon repas vous serait neceslaire Pour s'aller éclaircir, Monsieur, de cette affaire, Et votre cœur sans doute en deviendrait plus fort Pour pouvoir résister aux attaques du sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en iuge par moy meſme, &amp; la moindre diſgrace Lors que ie ſuis à ieun, me ſaiſiſt, me terrace;</orig>
            <reg>J'en juge par moi -même, et la moindre disgrâce Lors que je suis à jeun, me saisît, me terrace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand i’ay bien mangé, mon ame éſt ferme à tout, Et les plus grãds reuers n’en viẽdroiẽt pas à bout.</orig>
            <reg>Mais quand j'ai bien mangé, mon âme ést ferme à tout, Et les plus grands revers n'en viendraient pas à bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez moy, bourez vous &amp; ſans reſerue aucune, Contre les coups que peut vous porter la fortune, Et pour fermer chez vous l’entrée à la douleur, De vingt verres de vin entourez voſtre cœur.</orig>
            <reg>Croyez moi, bourez -vous et sans réserve aucune, Contre les coups que peut vous porter la fortune, Et pour fermer chez vous l'entrée à la douleur, De vingt verres de vin entourez votre cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois manger.</orig>
            <reg>Je ne saurais manger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE’ à part ce demy vers.</orig>
            <reg>GROSRENE' à part ce demi vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si feray bien moy, ie meure.</orig>
            <reg>Si ferai bien moi, Seigneur meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre diſné pourtant ſeroit preſt tout all’heure.</orig>
            <reg>Votre dîné pourtant serait prêt tout alleure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay toy, ie te l'ordonne.</orig>
            <reg>Tais -toi, Seigneur te l'ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ordre inhumain.</orig>
            <reg>quel ordre inhumain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay de l’inquietude &amp; non pas de la faim.</orig>
            <reg>J'ai de l'inquiétude et non pas de la faim.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE’.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy i’ay de la faim, &amp; de l’inquietude De voir qu’vn ſot amour fait toute voſtre eſtude.</orig>
            <reg>Et moi j'ai de la faim, et de l'inquiétude De voir qu'un sot amour fait toute votre étude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Larle-moy m’informer de l’objet dé mes vœux, Et ſans m’importuner, va manger ſi tu veux.</orig>
            <reg>Larle-moi m'informer de l'objet de mes vœux, Et sans m'importuner, va manger si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE’.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne replique point à ce qu’vn Maiſtre ordonne.</orig>
            <reg>Je ne replique point à ce qu'un Maître ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On non, a trop de peur mon ame s’abanYY donne, Le pere m’a promis &amp; la fille a fait voir Des preuues d'vil amiour qui louitiet mon eſpoir.</orig>
            <reg>On non, a trop de peur mon âme s'abanY donne, Le père m'a promis et la fille a fait voir Des preuves d'une amiour qui louitiét mon espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, LELIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous l’auons, &amp; ie puis voir à l’aiſe la trogne N Du malheureux pendart qui cauſe ma verB iij gogne.</orig>
            <reg>Ous l'avons, et ainsi puis voir à l'aise la trogne N Du malheureux pendard qui cause ma verB iij ougne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m’eſt point connu.</orig>
            <reg>Il ne m'est point connu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’apperçoy-ie icy, Et ſi c’eſt mon portraict, que dois-ſe croire auſſi,</orig>
            <reg>qu'aperçois-je ici, Et si c'est mon portrait, que dois-se croire aussi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE continuë.</orig>
            <reg>SGANARELLE continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauure Sganarelle, a qu’elle deſtinée Ta reputation eſt-elle condamnée, Apperceuant Lelie qui le regarde, il ſe retourne d’vn autre coſté.</orig>
            <reg>pauvre Sganarelle, a qu'elle destinée Ta réputation est-elle condamnée, Apercevant Lelie qui le regarde, il se retourne d'un autre côté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut.</orig>
            <reg>Faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE d pair.</orig>
            <reg>LELIE d air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gage ne peut ſans allarmer ma foy, Eſtre ſortiſt des mains qui le tenoit de moy.</orig>
            <reg>Ce gage ne peut sans alarmer ma foi, Être sortît des mains qui le tenait de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que deſormais à deux doigts l’on te mõtre, &amp; oite metteen chanſons, &amp; qu’en toute rencontre, On te reſette au nez le Icanldaieux antone Qu'vne femme mal née imprime ſur ton front.</orig>
            <reg>Faut-il que désormais à deux doigts l'on te montre, et oite metteen chansons, et qu'en toute rencontre, On te résette au nez le Icanldaieux antone Qu'une femme mal née imprime sur ton front.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me trompay-ie.</orig>
            <reg>Me trompé-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>truande, as- tu bien le courage De m’auoir fait cocu dans la fleur de mon aage, Et femme d’vn mary qui peut paſſer pour beau, Faut-il qu’vn Marmoulet, vn maudit Eitourneau.</orig>
            <reg>truande, as- tu bien le courage De m'avoir fait cocu dans la fleur de mon âge, Et femme d'un mari qui peut passer pour beau, Faut-il qu'un Marmoulet, un maudit Éitourneau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part &amp; regardant encore ſon portraict.</orig>
            <reg>LELIE à part et regardant encore son portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’abuſe point, c’eſt mon portraict luymeſme.</orig>
            <reg>Je ne m'abuse point, c'est mon portrait luymesme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE luy retourne le dos.</orig>
            <reg>SGANARELLE était retourne le dos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét homme eſt curieux.</orig>
            <reg>Cet homme est curieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſurpriſe eſt extreſme.</orig>
            <reg>Ma surprise est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en a t’il</orig>
            <reg>À qui donc en a -t-il</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>haut.</orig>
            <reg>haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le le veux accoſter.</orig>
            <reg>le le veux accoster.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie.</orig>
            <reg>Puis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé!</orig>
            <reg>hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace vn mot.</orig>
            <reg>de grâce un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE te fuit encore.</orig>
            <reg>SGANARELLE te fuit encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-il conter.</orig>
            <reg>Que me veut-il conter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie obtenir de vous, de ſçauoir l’auanture, Qui fait dedans vos mains trouuer cette peinture.</orig>
            <reg>Puis-je obtenir de vous, de savoir l'aventure, Qui fait dedans vos mains trouver cette peinture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part, &amp; examinant le portraict qu’il tient &amp; Lelie.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part, et examinant le portrait qu'il tient et Lelieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où luy vient ce deſir;</orig>
            <reg>D'où lui vient ce désir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie m’auiſe icy.</orig>
            <reg>mais ici m'avise ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy me voila de ſon trouble eſclaircy, Sa ſurpriſe à preſent n’eſtonne plus mon âme, C’eſt mon homme, ou plutoſt c’eſt celuy de ma femme.</orig>
            <reg>ma foi me voilà de son trouble éclairci, Sa surprise à présent n'étonne plus mon âme, C'est mon homme, ou plutôt c'est celui de ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-moy de peine &amp; dites d’où vous vient,.</orig>
            <reg>Retirez-moi de peine et dites d'où vous vient,.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE Nous ſçauons Dieu mercy le ſoucy qui vous tiẽt, Ce portrait qui vous faſche eſt voſtre reſſẽblance, Il eſtoit en des mains de voſtre connoiſſance, Et ce n’eſt pas vn faict qui ſoit ſecret pour nous Que les douces ardeurs de la Dame &amp; de vous :</orig>
            <reg>SGANARELLE Nous sçauons Dieu merci le souci qui vous tiẽt, Ce portrait qui vous fâche est votre ressẽblance, Il était en des mains de votre connaissance, Et ce n'est pas un fait qui soit secret pour nous Que les douces ardeurs de la Dame et de vous :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay pas ſi i ay dans ſa galanterie L’honneur d’eſtre connu de voſtre ſeigneurie, Mais faites moy celuy de ceſſer deſormais Vn amour qu’vn mary peut trouuer fort mauuais, Et ſongez que les nœuds du ſacré mariage.</orig>
            <reg>Je ne sais pas si j' ai dans sa galanterie L'honneur d'être connu de votre seigneurie, Mais faites moi celui de cesser désormais Un amour qu'un mari peut trouver fort mauvais, Et songez que les nœuds du sacré mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, celle dites-vous dont vous tenez ce gage.</orig>
            <reg>Quoi, celle dites-vous dont vous tenez ce gage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B iiij</orig>
            <reg> Bijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ma femme, &amp; ie ſuis ſon mary.</orig>
            <reg>Est ma femme, et ie suis son mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son mary.</orig>
            <reg>Son mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſon mary, vous dis-je, &amp; mary tres marry, Vous en ſçauez la cauſe &amp; ie m’en vais l’apprẽdre Sur l’heure à ſes parens.</orig>
            <reg>Oui, son mari, vous dis-je, et mari très marri, Vous en savez la cause et quelque m'en vais l'apprendre Sur l'heure à ses parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeule.</orig>
            <reg>LELIE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vien-ie d’entendre.</orig>
            <reg>que viens-je d'entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on me l’auoit bien dit, &amp; que c’eſtoit de tous L’hõme le plus mal fait qu’elle auoit pour époux.</orig>
            <reg>L'on me l'avait bien dit, et que c'était de tous L'homme le plus mal fait qu'elle avait pour époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand mille ſermens de ta bouche infidelle Ne m’auroient pas promis vne flame eternelle, Le ſeul mépris d’vn choix ſi bas &amp; ſi honteux Deuoit bien ſoûtenir l’intereſt de mes feux Ingrate, &amp; quelque bien.</orig>
            <reg>quand mille serments de ta bouche infidèle Ne m'auraient pas promis une flamme éternelle, Le seul mépris d'un choix si bas et si honteux Deuait bien soutenir l'intérêt de mes feux Ingrate, et quelque bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ce ſenſible outrage Se meſlant aua tiauaur d'ri aſſez long voyage, Me donne tout à coup vn choc ſi violent, Que mon cœur deuient foible &amp; mon corps chancelant.</orig>
            <reg>mais ce sensible outrage Se mêlant aua tiavaur d'ri assez long voyage, Me donne tout à coup un choc si violent, Que mon cœur devient faible et mon corps chancelant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>t &amp;&amp; 4&amp;&amp; 10</orig>
          <reg>t et 4etet 10</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LELIE, LA FEMME DE SGANARELLE.</orig>
          <reg>LELIE, LA FEMME DE SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle ſe tournant vers Lelie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle se tournant vers Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aigre nioy mon pernde.</orig>
            <reg>Aigre nioi mon pernde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel M malvous preſſe, Ie vous vois pteſt Monſieur à tomber en foibleſſe.</orig>
            <reg>quel M malvous presse, Je vous vois ptest Monsieur à tomber en faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn mal qui m’a pris aſſez ſubitement.</orig>
            <reg>C'est un mal qui m'a pris assez subitement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains icy pour vous l’éuanoüiſſement, Entrez dans cette lalle en attendant qu’il paſſe.</orig>
            <reg>Je crains ici pour vous l'évanouissement, Entrez dans cette lalle en attendant qu'il passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn moment ou deux, i’accepte cette grace.</orig>
            <reg>Pour un moment ou deux, j'accepte cette grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE XII.</orig>
          <reg>CÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE ET LE PARENT DE SA FEMME.</orig>
          <reg>SGANARELLE ET LE PARENT DE SA FEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn mary ſur ce point i’approuue le ſoucy DMais c’eſt prendre la chevre vn peu bien viſte auſſi, Et tout ce que de vous ie viens d’oüir contre elle, Ne conclut point parent, qu’elle ſoit criminelle:</orig>
            <reg>Un mari sur ce point j'approuve le souci DMais c'est prendre la chèvre un peu bien vite aussi, Et tout ce que de vous sans viens d'ouïr contre elle, Ne conclut point parent, qu'elle soit criminelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn point delicat &amp; de pareils forfaits, Sans les bien auerer ne s’imputent iamais.</orig>
            <reg>C'est un point délicat et de pareils forfaits, Sans les bien avérer ne s'imputent jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à dire qu’il faut toucher au doigt la choſe.</orig>
            <reg>C'est -à -dire qu'il faut toucher au doigt la chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trop de promptitude à l’erreur nous expoſe.</orig>
            <reg>Le trop de promptitude à l'erreur nous expose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçait cõme en ſes mains ce portraict eſt venu, Et ſi l’homme apres tout luy peut eſtre connu.</orig>
            <reg>Qui sçait comme en ses mains ce portrait est venu, Et si l'homme après tout lui peut être connu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amtomien toug en done, cene ent et qu'un penſe, Nous ſerons les premiers à punir ſon offence.</orig>
            <reg>Amtomien toug en donce, cène ent et qu'un pense, Nous serons les premiers à punir son offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE ſeul.</orig>
          <reg>SGANARELLE seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE.</orig>
          <reg>SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N ne peut pas mieux dire, en effect, il eſt D bon D'aller tout doucement.</orig>
            <reg>N ne peut pas mieux dire, en effet, il est D bon D'aller tout doucement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre ſans raiſon Me ſuis ie en teſte mis ces viſions cornuës, Et les ſueurs au front, m’en ſont trop toſt venuës.</orig>
            <reg>Peut-être sans raison Me suis -tu en tête mis ces visions cornues, Et les sueurs au front, m'en sont trop tôt venues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce portraict enfin dont ie ſuis allarmé, Mon des-honneur n’eſt pas tout à fait confirmé, Taſchons donc par nos ſoins.</orig>
            <reg>Par ce portrait enfin dont votre suis alarmé, Mon des-honneur n'est pas tout à fait confirmé, Tâchons donc par nos soins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, SAFEMME, LELIE ſur la porte de Sganarelle, en parlant à ſa femme.</orig>
          <reg>SGANARELLE, SAFEMME, LELIE sur la porte de Séganarelle, en parlant à sa femme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE pourſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE poursuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vois-ie meure, Il n’eſt plus queſtion de portraict à cette heure, Voicy ma foy la choſe en propre original.</orig>
            <reg>que vois-je meure, Il n'est plus question de portrait à cette heure, Voici ma foi la chose en propre original.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME.</orig>
            <reg>LA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Sganarelle à Lelie.</orig>
            <reg>de Séganarelle à Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt par trop vous haſter Monſieur, &amp; voſtre mal Si vous ſortez ſi-toſt poura bien vous reprendre.</orig>
            <reg>C'est par trop vous hâter Monsieur, et votre mal Si vous sortez si-tôt pourra bien vous reprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLLIE.</orig>
            <reg>CLLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie vous rends grace autant qu’on puiſſe rendre, De l’obligeant ſecours que vous m’auez preſté.</orig>
            <reg>Non non, je vous rends grâce autant qu'on puisse rendre, De l'obligeant secours que vous m'avez prêté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La maſque encore apres luy fait ciuilité.</orig>
            <reg>La masque encore après avoir fait civilité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE XV.</orig>
          <reg>CÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, LELIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL m’apperçoit, voyons ce qu’il me pourra dire.</orig>
            <reg>IL m'aperçoit, voyons ce qu'il me pourra dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame s’eſmeut &amp; cét object m'inſpire.</orig>
            <reg>mon âme s'émut et cet object m'inspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie dois condamner cét injuſte tranſport, Et n’imputer mes maux qu’aux rigueurs de mon ſort.</orig>
            <reg>Mais ici dois condamner cet injuste transport, Et n'imputer mes maux qu'aux rigueurs de mon sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuions ſeuſenient ie bonvneur de la hame.</orig>
            <reg>Enuions seuenient ici bonvneur de la hame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop heureux d’auoir vne ſi belle femme.</orig>
            <reg>trop heureux d'avoir une si belle femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Paſſant aupres de luy &amp; le regardant.</orig>
          <reg>Passant auprès de jours et le regardant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, CELIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, CÉLIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>regardant aller Lelis.</orig>
          <reg>regardant aller Lélis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſans voir Celie.</orig>
            <reg>SGANARELLE sans voir Celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E n’eſt point s’expliquer en terme ambigus &amp;Cét eſtrange propos me rend auſn confus Que s’il m’eſtoit venu des cornes à la teſte.</orig>
            <reg>E n'est point s'expliquer en terme ambigus etCét étrange propos me rend auxîn confus Que s'il m'était venu des cornes à la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aliez, ce procedé n’eſt point du tout honneſte.</orig>
            <reg>Aliez, ce procédé n'est point du tout honnête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſetourne du coſté que belie s’en vient d’en aller.</orig>
            <reg>Il setourne du côté que belie s'en vient d'en aller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à part Quoy, Lelie a parû tout à l’heure à mes yeux, Qui pourroit me cacher ſon retour en ces lieux.</orig>
            <reg>CELIE à part Quoi, Lelie a paru tout à l'heure à mes yeux, Qui pourrait me cacher son retour en ces lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE vaurſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE vaursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop heureux, d’auoir vne ſi belle femme, Malheureux bien plutoſt de l’auoir cette infame, Dont le coupable feu trop bien verifié, Sans teſpect ny demy tous a cocufié;</orig>
            <reg>trop heureux, d'avoir une si belle femme, Malheureux bien plutôt de l'avoir cette infâme, Dont le coupable feu trop bien vérifié, Sans tespect quelque demi tous a cocufié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie approche peu à peu Mais ie le laiſſe aller apres vn tel indice.</orig>
            <reg>Celie approche peu à peu Mais je le laisse aller après un tel indice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et demeure les bras croiſez comme vn Iocrice, Ah!</orig>
            <reg>Et demeure les bras croissez comme un Jocrice, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie deuois du moins luy jetter ſon chapeau, Luy rüer quelque pierre, ou crotter ſon manteau.</orig>
            <reg>Ce devais du moins vertu jeter son chapeau, Lui ruer quelque pierre, ou crotter son manteau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur luy hautement pour contenter ma rage Faire au larron d’honneur crier le voiſinage.</orig>
            <reg>Et sur grands hautement pour contenter ma rage Faire au larron d'honneur crier le voisinage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de tay;</orig>
            <reg>de tai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qruiiem que jois transpont jou finy pour luy parler.</orig>
            <reg>Qruiiem que jois transpont jou fini pour lui parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui maintenant deuers vous eſt venu Et qui vous a parlé, d’où vous eſt-il connu?</orig>
            <reg>Celui qui maintenant devers vous est venu Et qui vous a parlé, d'où vous est-il connu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANAREEEL.</orig>
            <reg>SGANAREEEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas moy qui le connoiſt Madame, C et ma lemnle.</orig>
            <reg>ce n'est pas moi qui le connaît Madame, Ç et ma lemnle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble agite ainſi voſtre ame?</orig>
            <reg>Quel trouble agite ainsi votre âme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neme condamnez point d’vn deüil hors de ſaiſon Et laiſſez moy pouſſer des ſoûpirs à foiſon.</orig>
            <reg>Neme condamnez point d'une deuil hors de saison Et laissez moi pousser des soupirs à foison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vous peuuent venir ces douleurs non communes ?</orig>
            <reg>D'où vous peuvent venir ces douleurs non communes ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ſuis affligé, ce n’eſt pas pour des prunes Et ie le donnerois à bien d’autre qu’à moy De ſe voir ſans chagrin au point où ie me voy.</orig>
            <reg>Si je suis affligé, ce n'est pas pour des prunes Et tu le donnerais à bien d'autre qu'à moi De se voir sans chagrin au point où je me vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des maris mal Heureux, vous voyer le modele, On deſrobe l’honneur au pauure Sganarelle;</orig>
            <reg>Des maris mal Heureux, vous voyer le modèle, On dérobe l'honneur au pauvre Séganarelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt peu que l’honneur dans mon affliction L’on me dérobe encor la reputation.</orig>
            <reg>Mais c'est peu que l'honneur dans mon affliction L'on me dérobe encor la réputation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Damoiſeau, parlant par reuerence Me fait cocu Madame, auec toute licence, Et i'ay ſçeu par mes yeux auerer aujourd’huy Le commerce lecret de ma femme &amp; de luy.</orig>
            <reg>Ce Damoiseau, parlant par révérence Me fait cocu Madame, avec toute licence, Et j'ai su par mes yeux au jourd'hui Le commerce lecret de ma femme et de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui maintenant.</orig>
            <reg>Celui qui maintenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouj yucucenennore, Il adore ma femme, &amp; ma femme l’adore.</orig>
            <reg>ouj yucucenennore, Il adore ma femme, et ma femme l'adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’auois bien jugé que ce ſecret retour Ne pouuoit me couurir que quelque laſche tour, Et i’ay tremblé d’abord en le voyant paroiſtre, Par vn preſſentiment de ce qui deuoit eſtre.</orig>
            <reg>j'avais bien jugé que ce secret retour Ne pouvait me couvrir que quelque lâche tour, Et j'ai tremblé d'abord en le voyant paraître, Par un pressentiment de ce qui devait avoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous prenez ma deffence auec trop de bonté, Tout le monde n’a pas la meſme charité Et pluſieurs qui tantoſt ont appris mon martire, Bien loin d’y prendre part, n’en ont rien fait que rire.</orig>
            <reg>Vous prenez ma défense avec trop de bonté, Tout le monde n'a pas la même charité Et plusieurs qui tantôt ont appris mon martyre, Bien loin d'y prendre part, n'en ont rien fait que rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien de plus noire que ta laſche action, Et peut-on iuy trouuer ene panition:</orig>
            <reg>Est-il rien de plus noire que ta lâche action, Et peut-on jui trouver ene panition:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-tu ne te pas croire indigne de la vie, Apres t’eſtre ſouiſlé de cette perndie.</orig>
            <reg>Dois-tu ne te pas croire indigne de la vie, Après t'être souislé de cette perndie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt il poſſible?</orig>
            <reg>est il possible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Freit trop vray pour moy.</orig>
            <reg>Fréit trop vrai pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, ſcelerat, ame double &amp; ſans foy.</orig>
            <reg>traître, scélérat, âme double et sans foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bonne ame.</orig>
            <reg>La bonne âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, l’Enfer n’a point de geſne Qui ne ſoit pour ton crime vne trop douce peine.</orig>
            <reg>Non, non, l'Enfer n'a point de gêne Qui ne soit pour ton crime une trop douce peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voila bien parler.</orig>
            <reg>Que voilà bien parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoir ainſi traitté Et la meſme innocence &amp; la meſme bonté.</orig>
            <reg>Avoir ainsi traité Et la même innocence et la même bonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay.</orig>
            <reg>Hais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſoupire haut.</orig>
            <reg>il soupire haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vntteur, qui jamais n'a fait la moindre choſe A merité l’affront où ton meſpris l’expoſe.</orig>
            <reg>Unteur, qui jamais n'a fait la moindre chose A mérité l'affront où ton mépris l'expose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui bien loins.</orig>
            <reg>Qui bien loins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais c’eſt trop, &amp; ce cœur Ne ſçauroit y ſonger ſans mourir de douleur.</orig>
            <reg>mais c'est trop, et ce cœur Ne saurait y songer sans mourir de douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GANARELLE.</orig>
            <reg>GANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iye vous falchez pas tat ma tres chere Madame, Mon mal vous touche trop &amp; vous me percez l’ame.</orig>
            <reg>Iye vous fallchez pas tat ma très chère Madame, Mon mal vous touche trop et vous me percez l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne t’abuſe pas iuſqu’à te figurer Qu’à des plaintes ſans fruit j’en vueille demeurer Mon cœur pour ſe vanger ſçait ce qu’il te faut faire Et j’y cours de ce pas, rien ne m’en peut diſtraire.</orig>
            <reg>Mais ne t'abuse pas jusqu'à te figurer Qu'à des plaintes sans fruit j'en veuille demeurer Mon cœur pour se venger ait ce qu'il te faut faire Et j'y cours de ce pas, rien ne m'en peut distraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NVTI.</orig>
          <reg>SCÈNE NUTI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſeul, Ve le Ciel l’a preſerue à jamais de danger, O Voyez quelle bonté de vouloir me vanger:</orig>
            <reg>SGANARELLE seul, Ve le Ciel l'a preserve à jamais de danger, Ô Voyez quelle bonté de vouloir me venger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet, ſon çouroux qu’excite ma diſgrace M’enſeigne hautement ce qu’il faut que ie faſſe, Et l’on ne doit iamais ſouffrir ſans dire mot De ſemblables affronts à moins qu’eſtre vn vray ſot.</orig>
            <reg>En effet, son çouroux qu'excite ma disgrâce M'enseigne hautement ce qu'il faut que . fasse, Et l'on ne doit jamais souffrir sans dire mot De semblables affronts à moins qu'être un vrai sot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courons donc le chercher cependant qui m’affronte, Monſtrons noſtre courage à vanger noſtre honte.</orig>
            <reg>Courons donc le chercher cependant qui m'affronte, Monstrons notre courage à venger notre honte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous apprendrez, maroufle, à rire à nos deſpens Et ſans aucun reſpect faire cocu les gens.</orig>
            <reg>Vous apprendrez, maroufle, à rire à nos dépens Et sans aucun respect faire cocu les gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe retourne ayant fait trois ou quatre pas, Doucement, s’il vous plaiſt, cét homme a bien la mine D'auoir le ſang boüillant &amp; l’ame vn peu mutine, Il pourroit bien mettant affront deſſus affront Charger de bois mon dos, cõme il a fait mõ frõt.</orig>
            <reg>Il se retourne ayant fait trois ou quatre pas, Doucement, s'il vous plaît, cet homme a bien la mine D'avoir le sang bouillant et l'âme un peu mutine, Il pourrait bien mettant affront dessus affront Charger de bois mon dos, comme il a fait montre non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie hay de tout mon cœur les Eſprits coleriques Et porte grand amour aux hommes pacifiques:</orig>
            <reg>Je hais de tout mon cœur les Esprits colériques Et porte grand amour aux hommes pacifiques:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis point battant de peu d’eſtre battu</orig>
            <reg>Je ne suis point battant de peu d'être battu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et l’humeur debonaire eſt ma grande vertu.</orig>
            <reg>Et l'humeur débonaire est ma grande vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>29 Mais mon honneur me dit que d’vne telle offence Il faut abſolument que je prenne vengeance.</orig>
            <reg>29 Mais mon honneur me dit que d'une telle offense Il faut absolument que je prenne vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy laiſſons le dire autant qu’il luy plaira, Au diantre qui pourtant rien du tout en fera:</orig>
            <reg>Ma foi laissons le dire autant qu'il lui plaira, Au diantre qui pourtant rien du tout en fera:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’auray fait le braue, &amp; qu’vn fer pour ma peine M’aura d’vn vilain coup tranſpercé la bedaine, Que par la ville ira le bruit de mon treſpas, Dites-moy mon honneur en ſerez vous plus gras?</orig>
            <reg>Quand j'aurai fait le brave, et qu'un fer pour ma peine M'aura d'un vilain coup transpercé la bedaine, Que par la ville ira le bruit de mon trépas, Dites-moi mon honneur en serez -vous plus gras?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Bierre eſt vn ſejour par trop melancholique Et trop mal ſein pour ceux qui craignent la colique, Et quant à moy je trouue, ayant tout compaſſé, Qu’il vaut mieux eſtre encor Cocu que Treſpaſſé Quel mal cela fait-il?</orig>
            <reg>La Bierre est un séjour par trop mélancolique Et trop mal sein pour ceux qui craignent la colique, Et quant à moi je trouve, ayant tout compassé, Qu'il vaut mieux notre encor Cocu que Trépassé Quel mal cela fait-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la jambe en deuient elle Plus tortuë apres tout, &amp; la taille moins belle.</orig>
            <reg>la jambe en devient elle Plus tortue après tout, et la taille moins belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit qui premier trouua l’inuention De s’affliger l’eſprit de cette viſion, Et d’attacher l’honneur de l’homme le plus ſage Aux choſes que peut faire vne femme volage;</orig>
            <reg>Peste soit qui premier trouva l'invention De s'affliger l'esprit de cette vision, Et d'attacher l'honneur de l'homme le plus sage Aux choses que peut faire une femme volage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’on tient à bon droit tout crime perſonel!</orig>
            <reg>Puis qu'on tient à bon droit tout crime personel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fait là noſtre honneur pour eſtre criminel, Des actions d’autruy l’on nous donne le blaſme, Si nos femmes ſans nous ont vn commerce infame, Il faut que tout le mal tombe ſur noſtre dos, Elles font la ſottiſe, &amp; nous ſommes les ſots, C’eſt vn vilain abus &amp; les gens de Police Nous deuroient bien regler vne telle injuſtice.</orig>
            <reg>Que fait là notre honneur pour être criminel, Des actions d'autrui l'on nous donne le blâme, Si nos femmes sans nous ont un commerce infâme, Il faut que tout le mal tombe sur notre dos, Elles font la sottise, et nous sommes les sots, C'est un vilain abus et les gens de Police Nous devraient bien régler une telle injustice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auons nous pas aſſez des autres accidents Qui nous viennent happer en deſpit de nos dents, Les querelles, procez, faim, ſoif, &amp; maladie, Troublent-ils pas aſſez le repos de la vie C iij.</orig>
            <reg>N'avons nous pas assez des autres accidents Qui nous viennent happer en dépit de nos dents, Les querelles, procès, faim, soif, et maladie, Troublent-ils pas assez le repos de la vie Ç iij.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans s’aller de ſurcroiſt auiſer ſottement De ſe faire vn chagrin qui n’a nul fondement.</orig>
            <reg>Sans s'aller de surcroît aviser sottement De se faire un chagrin qui n'a nul fondement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mocquons-nous de cela, meſpriſons les allarmes, Et mettõs ſur nos pieds les ſoûpirs &amp; les larmes, Si ma femme a failly, qu’elle pleure bien fort;</orig>
            <reg>Moquons-nous de cela, méprisons les alarmes, Et metts sur nos pieds les soupirs et les larmes, Si ma femme a failly, qu'elle pleure bien fort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy moy pleurer puiſque ie n’ay point tort :</orig>
            <reg>Mais pourquoi moi pleurer puisque ici n'ai point tort :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tout cas ce qui peut m’oſter ma faſcherie, C’eſt que ie ne ſuis pas ſeul de ma Confrairie, Voir cajoler ſa femme &amp; n’en teſmoigner rien Se pratique aujourd’huy par force de gẽs de bien:</orig>
            <reg>En tout cas ce qui peut m'ôter ma fâcherie, C'est que je ne suis pas seul de ma Confrairie, Voir cajoler sa femme et n'en témoigner rien Se pratique aujourd'hui par force de gens de bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allons donc point chercher à faire vne querelle Pour vn affront qui n’eſt que pure bagatelle.</orig>
            <reg>N'allons donc point chercher à faire une querelle Pour affront qui n'est que pure bagatelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on m’appellera ſot de ne me vanger pas;</orig>
            <reg>L'on m'appellera sot de ne me venger pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le ſerois fort de courir au treſpas.</orig>
            <reg>Mais ie le serais fort de courir au trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettant la main ſur ſon eſtomach.</orig>
            <reg>Mettant la main sur son estomac.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſens là, pourtant remüer vne bille Qui veut me conſeiller quelque action virille:</orig>
            <reg>Je me sens là, pourtant remuer une bille Qui veut me conseiller quelque action virille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy le courroux me prend, c’eſt trop eſtre poltron, Ie veux reſolument me vanger du Larron:</orig>
            <reg>Oui le courroux me prend, c'est trop être poltron, Je veux résolument me venger du Larron:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Desja pour commencer dans l’ardeur qui m’enflame, Ie vais dire par tout qu’il couche auec ma femme.</orig>
            <reg>Déjà pour commencer dans l'ardeur qui m'enflamme, Je vais dire par tout qu'il couche avec ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CORGIBVS, CELIE, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CORGIBUS, CÉLIE, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ty, ie veux bien ſubir vne ſi juſte Loy O Mon pere, diſpoſez de mes vœux &amp; de moy, Faites quand vous voudrez ſigner cette himenée, A iuidte mon deuon je lais detciannee, Ie pretends gourmander mes propres ſentiments Et me ſoumettre en tout à vos commandements.</orig>
            <reg>Ty, Seigneur veux bien subir ainsi si juste Loi Ô Mon père, disposez de mes vœux et de moi, Faites quand vous voudrez signer cette himenée, A juite mon dévon je lais detciannee, Je prétends gourmander mes propres sentiments Et me soumettre en tout à vos commandements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila qui me plaiſt de parler de la ſorte, Parbleu, ſi grande joye à l’heure me tranſporte, Que mes jambes ſur l’heure en cabrioleroient Si nous n’eſtions point veus de gens qui s’en riroient.</orig>
            <reg>voilà qui me plaît de parler de la sorte, Parbleu, si grande joie à l'heure me transporte, Que mes jambes sur l'heure en cabrioleraient Si nous n'étions point vus de gens qui s'en riraient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approche toy de moy, viens-ça que ie t’embraſſe?</orig>
            <reg>Approche toi de moi, viens-ce que sans t'embrasse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne belle action n’a pas mauuaiſe grace, Vn pere, quand il veut peut ſa fille baiſer Sans que l’on ait ſujet de s’en ſcandaliſer.</orig>
            <reg>Une belle action n'a pas mauvaise grâce, Un père, quand il veut peut sa fille baiser Sans que l'on ait sujet de s'en scandaliser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va le contentement de te voir ſi bien née Me fera rajeunir de dix fois vne année.</orig>
            <reg>Va le contentement de te voir si bien née Me fera rajeunir de dix fois une année.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIX.</orig>
          <reg>SCÈNE XIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LA SVIVANTE,</orig>
          <reg>CELIE, LA SVIVANTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEchangement m’eſtonne.</orig>
            <reg>CÉchangement m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIE.</orig>
            <reg>ÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que tu ſçauras Par quel motif i’agis tu m’en eſtimeras.</orig>
            <reg>Et lors que tu sauras Par quel motif j'agis tu m'en estimeras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela pouroit bien eſtre.</orig>
            <reg>Cela pourrait bien être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIE.</orig>
            <reg>ÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprends done que Lelie, A pû bleſſer mon cœur par vne perfidie, Qu’il eſtoit en ces lieux ſans.</orig>
            <reg>Apprends done que Lélie, A pu blesser mon cœur par une perfidie, Qu'il était en ces lieux sans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient à nous.</orig>
            <reg>Mais il vient à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XX.</orig>
          <reg>SCÈNE XX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vant que pour iamais ie m'enoigne de vous, AIe veux vous reprocher au moins en cette place.</orig>
            <reg>Vant que pour jamais grande m'enoigne de vous, AIe veux vous reprocher au moins en cette place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy me parler encor, auez vous cette audace?</orig>
            <reg>Quoi me parler encor, avez -vous cette audace?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu'elle eſt grade d voitre enoix eſt tel Qu’a vous rien reprocher ie ſerois criminel, Viuez, viuez contente &amp; brauez ma memoire Auec le digne Eſpoux qui vous comble de gloire.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elle est grade d ès enoix est tel Qu'a vous rien reprocher ie serois criminel, Vivez, vivez contente et bravez ma mémoire Avec le digne Époux qui vous comble de gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy tantie ry veux tiure;</orig>
            <reg>Oui tantie ri veux tivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mon plus grand deſir Ce ſeroit que ton cœur en euſt du deſplaiſir.</orig>
            <reg>et mon plus grand désir Ce serait que ton cœur en eût du déplaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui rends donc contre moy ce couroux legitime?</orig>
            <reg>Qui rends donc contre moi ce courroux légitime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu fais le ſurpris, &amp; demande ton crime?</orig>
            <reg>Quoi tu fais le surpris, et demande ton crime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXI.</orig>
          <reg>SCÈNE XXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, SGHIACÉLLE, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, SGHIACELLE, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE entre armé.</orig>
            <reg>SGANARELLE entre armé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verre, guerre mortelle, à ce larron d’honneur Qui ſans miſericorde a ſoüillé noſtre honneur.</orig>
            <reg>Verre, guerre mortelle, à ce larron d'honneur Qui sans miséricorde a souillé notre honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLETEAELEIH.</orig>
            <reg>CLETEALEIH.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tourne?</orig>
            <reg>Tourne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tourne les yeux?</orig>
            <reg>tourne les yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans me faire reſpondre,</orig>
            <reg>sans me faire répondre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vois.</orig>
            <reg>On vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet objet ſuffit pour te confondre.</orig>
            <reg>Cet objet suffit pour te confondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vous obliger bien plûtoſt à rougir.</orig>
            <reg>Mais pour vous obliger bien plutôt à rougir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma colere à preſent eſt en eſtat d’agir, Deſſus ſes grands cheuaux eſt monté mon courage Et ſi ie le rencontre on verra du carnage:</orig>
            <reg>Ma colère à présent est en état d'agir, Dessus ses grands chevaux est monté mon courage Et si grande le rencontre on verra du carnage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy i’ay iuré ſa mort, rien ne peut l’empeſcher Od ie le trouueray, ie le veux depeſcher, Au beau mineu du cœur il faut que ie luy donne.</orig>
            <reg>Oui j'ai juré sa mort, rien ne peut l'empêcher Odgli le trouverai, ie le veux dépêcher, Au beau minu du cœur il faut que pers luy donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en veut-on?</orig>
            <reg>À qui donc en veut-on?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en veux à perſonne.</orig>
            <reg>Je n'en veux à personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EEEISE Pourquoy ces armes là?</orig>
            <reg>EEEISE Pourquoi ces armes -là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn habillement à part.</orig>
            <reg>C'est un habillement à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’ay pris pour la pluye.</orig>
            <reg>Que j'ai pris pour la pluie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel contentement Paurois a letuel, prenonsrenle coulage:</orig>
            <reg>quel contentement Paurais à letuel, prenonsrenle coulage:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay?</orig>
            <reg>Hai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſe donnant des coups de poings ſur l’eſtomath, &amp; à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE se donnant des coups de poings sur l'estomh, et à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des ſoufflets pour s’exciter.</orig>
            <reg>des soufflets pour s'exciter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne parle pas.</orig>
            <reg>Je ne parle pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poltron dont i’enrage, falenle, tiay cuardepoule;</orig>
            <reg>poltron dont j'enrage, falenle, tiai cuardepoule;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il t’en doit dire aſſez Cét object dont tes yeux nous paroiſſent bleſſez.</orig>
            <reg>Il t'en doit dire assez Cet object dont tes yeux nous paraissent blessés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie connois par là que vous eſtes coupable De l’infidelité la plus inexcuſable, Qui iamais d’vn amant puiſſe outrager la foy.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur connais par là que vous êtes coupable De l'infidélité la plus inexcusable, Qui jamais d'un amant puisse outrager la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE apart.</orig>
            <reg>SGANARELLE appart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ay-ie vn peu de cœur.</orig>
            <reg>Que n'ai-je un peu de cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſe deuant moy Traiſtre, de ce diſcours l’inſolence cruelle.</orig>
            <reg>cesse devant moi Traître, de ce discours l'insolence cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle, tu vois qu’elle prend ta querelle, Courage mon enfant, ſoit vn peu vigoureux, Là, hardy, taſche à faire vn effort genereux, En le tuant, tandis qu’il tourne le dermere.</orig>
            <reg>Séganarelle, tu vois qu'elle prend ta querelle, Courage mon enfant, soit un peu vigoureux, Là, hardi, tâche à faire un effort généreux, En le tuant, tandis qu'il tourne le dermère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE faiſant deux ou trois pas ſans deſſein, fait retourner Sganarelle qui s’approchoit pour le tuer.</orig>
            <reg>LELIE faisant deux ou trois pas sans dessein, fait retourner Séganarelle qui s'approchait pour le tuer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’vn pareil diſcours eſmeut voſtre colere, Ie dois de voſtre cœur me monſtrer ſatisfait, Et l’applaudir icy du beau choix qu’il a fait.</orig>
            <reg>Puis qu'un pareil discours émut votre colère, Je dois de votre cœur me montrer satisfait, Et l'applaudir ici du beau choix qu'il a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ouy, mon choix eſt tel qu’on n’y peut rien reprendre.</orig>
            <reg>Oui oui, mon choix est tel qu'on n'y peut rien reprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, vous faites bien de le vouloir deffendre.</orig>
            <reg>Allez, vous faites bien de le vouloir défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Sans doute elle fait bien de deffendre mes droits Cette action Monſieur, n’eſt point ſelon les loix, I’ay raiſon de me plaindre, &amp; ſi ie n’eſtois ſage, On verroit arfiuer vn eitrangecamnage.</orig>
            <reg>4 Sans doute elle fait bien dé fendre mes droits Cette action Monsieur, n'est point selon les lois, J'ai raison de me plaindre, et si personne n'étais sage, On verrait arfiver un eitrangecamnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vous naiſt cette plainte?</orig>
            <reg>D'où vous naît cette plainte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quel chagrin brutal.</orig>
            <reg>et quel chagrin brutal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suffit, vous ſçauez bien ou le bois me fait mal;</orig>
            <reg>Suffit, vous savez bien ou le bois me fait mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nrais voitrecarferenee ce leronn de vorrt ame Vous deuroient mettre aux yeux que ma femme, eſt ma femme, Et vouloir à ma barbe en faire voſtre bien, Que ce n’eſt pas du tout agir en bon Chreſtien.</orig>
            <reg>Nrais voitrecarferenee ce leronn de vorrt âme Vous devraient mettre aux yeux que ma femme, est ma femme, Et vouloir à ma barbe en faire quelque bien, Que ce n'est pas du tout agir en bon Chrétien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſemblable ſoubçon eſt bas &amp; ridicule, Allez deſſus ce point n’ayez aucun ſcrupule, Ie ſçay qu’elle eſt à vous, &amp; bien loin de brûler.</orig>
            <reg>Un semblable soubçon est bas et ridicule, Allez dessus ce point n'ayez aucun scrupule, Je sais qu'elle est à vous, et bien loin de brûler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah qu’icy ſi tu Içais bien traiſtre, dillimuler</orig>
            <reg>Ah qu'ici si tu Içais bien traître, dillimuler</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy me ſoubçonnez-vous d’auoir vne penſée De qui ſon ame ait lieu de ſe croire offencée, De cette laſcheté voulez vous me noircir.</orig>
            <reg>Quoi me soubçonnez-vous d'avoir une pensée De qui son âme ait lieu de se croire offensée, De cette lâcheté voulez -vous me noircir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELTE.</orig>
            <reg>CELTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle?</orig>
            <reg>Parle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parle à luy-meſme?</orig>
            <reg>parle à lui-même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il poura t’eſclaircir.</orig>
            <reg>il pourra -t-éclaircir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GANARELLE.</orig>
            <reg>GANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me deffendez mieux que ie ne ſçaurois faire, Et du biais qu’il faut vous prenez cette affaire.</orig>
            <reg>Vous me défendez mieux que ici ne saurais faire, Et du biais qu'il faut vous prenez cette affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OiDin, DIDID, SGANARELLE, SAFEMME, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>OiDin, DIDID, SGANARELLE, SAFEMME, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle à Celie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle à Célie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne ſuis point d’humeur à vouloir contre vous IFaire eſclater Madame, vn eſprit trop ialoux, Mais ie ne ſuis point duppe &amp; voy ce qui ſe paſſe:</orig>
            <reg>E ne suis point d'humeur à vouloir contre vous IFaire éclater Madame, un esprit trop jaloux, Mais je ne suis point dupe et vois ce qui se passe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de certains feux de fort mauuaiſe grace, Et voſtre ame deuroit prendre vn meilleur employ, Que de ſeduire vn cœur qui doit n’eſtre qu’à moy.</orig>
            <reg>Il est de certains feux de fort mauvaise grâce, Et votre âme devrait prendre un meilleur emploi, Que de séduire un cœur qui doit n'être qu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La declaration eſt aſſez ingenuë.</orig>
            <reg>La déclaration est assez ingénue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à ſa femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE à sa femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne demandoit pas carogne ta venuë, Tu la viens quereller lors qu’elle me deffend, Et tu tremble de peur qu’on t’oſte ton galand.</orig>
            <reg>L'on ne demandait pas carogne ta venue, Tu la viens quereller lors qu'elle me défend, Et tu tremble de peur qu'on t'ôte ton galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ne croyez pas que l’on en ait l’ennie.</orig>
            <reg>Allez ne croyez pas que l'on en ait l'ennie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois ſi c’eſt menſonge, &amp; i’en ſuis fort rauie.</orig>
            <reg>Tu vois si c'est mensonge, et j'en suis fort ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se tournant vers Lelie.</orig>
            <reg>Se tournant vers Lélie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-on conter ?</orig>
            <reg>Que me veut-on conter ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ie ne ſçay pas.</orig>
            <reg>Ma foi, Seigneur ne sais pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on verra finir ce galimatias, Deſia depuis long-temps ie taſche à le comprendre, Et ſi plus ie l’eſcoute &amp; moins ie puis l’entendre, Ie vois bien à la fin que ie m’en dois meſſer.</orig>
            <reg>Quand on verra finir ce galimatias, Déjà depuis long-tempsrit tâche à le comprendre, Et si plus ie espécoute et moins personne puis l'entendre, Je vois bien à la fin que sans m'en dois messer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allant ſe mettre entre Lelie &amp; ſa maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Allant se mettre entre Lélie et sa maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>acerpondez moj parorure de me lainez parler.</orig>
            <reg>acerpondez moj parorure de me lainez parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, qu’eſt-ce qu’à ſon cœur peut reprocher le voſtre?</orig>
            <reg>Vous, qu'est-ce qu'à son cœur peut reprocher le vôtre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Lelie.</orig>
            <reg>À Lélie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’infidelle a pû me quitter pour autre;</orig>
            <reg>Que l'infidèle a pu me quitter pour autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que lors que ſur le bruit de ſon himen fatal, l’accours tout tranſporté d’vn amour ſans égal, Dont l’ardeur reſiſtoit à ſe croire oubliée, Mon abord en ces ſieux l’a trouue mariée.</orig>
            <reg>Que lors que sur le bruit de son hymen fatal, l'accours tout transporté d'un amour sans égal, Dont l'ardeur résistait à se croire oubliée, Mon abord en ces sieux l'a trouve mariée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EA SVAVANIE.</orig>
            <reg>EA SVAVANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mariée, à qui donc?</orig>
            <reg>Mariée, à qui donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE monſtrant Sganarelle, A Iuy.</orig>
            <reg>LELIE montrant Sganarelle, A Ui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment à luy.</orig>
            <reg>Comment à Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy-da.</orig>
            <reg>Oui-dà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous l’a dit?</orig>
            <reg>Qui vous l'a dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy-meſme auiourd’huy.</orig>
            <reg>C'est notre-même aujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ij</orig>
            <reg>I ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE à Sganarelle.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE à Sganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vray?</orig>
            <reg>Est-il vrai?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, i’ay dit que c’eſtoit à ma femme Que i’eſtois marié.</orig>
            <reg>Moi, j'ai dit que c'était à ma femme Que j'étais marié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn grand trouble d’ame;</orig>
            <reg>Dans un grand trouble d'âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt de mon portraict ie vous ay veu ſaiſi,</orig>
            <reg>Tantôt de mon portrait ici vous ai vu saisi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, le voila.</orig>
            <reg>Il est vrai, le voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez dit auſſi, Que celle aux mams de qui vons adiez pris ce 4 Eſtoit liée à vous des nœuds du mariage.</orig>
            <reg>Vous m'avez dit aussi, Que celle aux mams de qui vons adiez pris ce 4 Était liée à vous des nœuds du mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARBLLE Monſtrant ſa femme, Sans doute, &amp; ie l’auois de ſes mains arraché, Et n’euſſe pas ſans luy deſcouuert ſon peché.</orig>
            <reg>SGANARBLE Monstrant sa femme, Sans doute, et je l'avais de ses mains arraché, Et n'eusse pas sans lui découvert son péché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me viens-tu conter par ta plainte importune, Ie l’auois ſous mes pieds rencontré par fortune, Et meſme quant apres ton iniuſte couroux I’ay fait dans ſa foibleſſe entrer Monſieur, chez nous, Ie ii ay pas reconnu les traits de la peifſture.</orig>
            <reg>Que me viens-tu conter par ta plainte importune, Je l'avais sous mes pieds rencontré par fortune, Et même quant après ton injuste courroux J'ai fait dans sa faiblesse entrer Monsieur, chez nous, Je y ai pas reconnu les traits de la péifsture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtrant Lelie.</orig>
            <reg>Monstrant Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui du portraict ay cauſé l’auenture Et ie l’ay laiſſé cheoir en cette paſmoiſon Qui m’a fait par vos ſoins remettre à la maiſon.</orig>
            <reg>C'est moi qui du portrait ai causé l'aventure Et tu l'ai laissé choir en cette pâmoison Qui m'a fait par vos soins remettre à la maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Sganarelle LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>À Sganarelle LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez que ſans moy vous y ſeriez encore, Et vous auiez beſoin de mon peu d’Elebore.</orig>
            <reg>Vous voyez que sans moi vous y seriez encore, Et vous aviez besoin de mon peu d'Élébore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frendrons nous tout cecy pour de l’argent content :</orig>
            <reg>Frendrons nous tout ceci pour de l'argent content :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon front la ſur mon ame eu bien chaude pourtant.</orig>
            <reg>Mon front la sur mon âme eu bien chaude pourtant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma cramte touterois n’eit pas trop diſſipée.</orig>
            <reg>Ma cramte touterais n'éit pas trop dissipée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et doux que ſoit le mal ie crains d’eſtre trompée.</orig>
            <reg>Et doux que soit le mal ie crains d'être trompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE Hé!</orig>
            <reg>SGANARELLE Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mutuellement croyons-nous gens de bien, Ie riſque plus du mien que tu ne fais du tien:</orig>
            <reg>mutuellement croyons-nous gens de bien, Je risque plus du mien que tu ne fais du tien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accepte ſans façon le marché qu’on propoſe,</orig>
            <reg>Accepte sans façon le marché qu'on propose,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, mais gare le bois ſi i’apprends quelque</orig>
            <reg>Soit, mais gare le bois si j'apprends quelque</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>choſe.</orig>
            <reg>chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE à Lelie apres auoir parlé bas enſemble.</orig>
            <reg>CELIE à Lélie après avoir parlé bas ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A!</orig>
            <reg>À!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il eſt ainſi, qu’eſt-ce donc que i’ay fait, Ie dois de mon couroux apprehender l’effect:</orig>
            <reg>s'il est ainsi, qu'est-ce donc que j'ai fait, Je dois de mon courroux appréhender l'effet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous croyant ſans foy, i’ay pris pour ma vengeance Le malheur eux ſecours de mon obeïſſance Et depuis vn moment mon cœur vient d’acceptet Vn himen que touſiours i'eus lieu de febuter, I’ay promis à fion pere, &amp; te qui me deſole.</orig>
            <reg>Oui, vous croyant sans foi, j'ai pris pour ma vengeance Le malheur eux secours de mon obéissance Et depuis un moment mon cœur vient d'acceptet Un hymen que toujours j'eus lieu de febuter, J'ai promis à fion père, et te qui me désole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le vois venir.</orig>
            <reg>Mais ie le vois venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me tiendra parole.</orig>
            <reg>Il me tiendra parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D iij</orig>
          <reg> Dijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, GORGIBVS, SGANARELLE SA FEMME, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, GORGIBUS, SGANARELLE SA FEMME, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, vous me voyez en ces lieux de Mr resour Bruſſant des meſmes feux, &amp; mon ardente amour Verra comme ie croy la promeſſe accomplie Qui me donna l’eſpoir de l’himen de Celie.</orig>
            <reg>Onsieur, vous me voyez en ces lieux de Mr résour Brussant des mêmes feux, et mon ardente amour Verra comme mie croy la promesse accomplie Qui me donna l'espoir de l'hymen de Célie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, que ie reuois en ces lieux de retour Bruſlant des meſmes feux, &amp; dont l’ardente amour Verra que vous croyez la promeſſe accomplie Qui vous donna l’eſpoir de l’himen de Celie, Tres-humble ſeruiteur à voſtre Seigneurie.</orig>
            <reg>Monsieur, que je rêvais en ces lieux de retour Brûlant des mêmes feux, et dont l'ardente amour Verra que vous croyez la promesse accomplie Qui vous donna l'espoir de l'hymen de Célie, Très-humble serviteur à votre Seigneurie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, eſt-ce ainſi qu’on trahit mon eſpoir?</orig>
            <reg>Monsieur, est-ce ainsi qu'on trahit mon espoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Monſieur, c’eſt ainſi que ie fais mon deuoir, Ma fille en ſuit les loix.</orig>
            <reg>Oui Monsieur, c'est ainsi que sans fais mon devoir, Ma fille en suit les lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non denon mintereſſe.</orig>
            <reg>non denon mintéresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere a deſgager vers luy voſtre promeſſe.</orig>
            <reg>Mon père a dégager vers lui taît promesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIBV S.</orig>
            <reg>ORGIBU S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce reſpondre en fille à mes commandemens?</orig>
            <reg>Est ce répondre en fille à mes commandements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ru te démens bien-toſt de tes bons ſentimens, Pour Valere tantoſt.</orig>
            <reg>ru te déments bientôt de tes bons sentiments, Pour Valère tantôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’apperçois ſon pere, Il vient aſſeurément pour conclure l’affaire.</orig>
            <reg>mais j'aperçois son père, Il vient assurément pour conclure l'affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, GORGIBVS, SGANARELLE, SA FEMME, VILLEBREQVIN, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, GORGIBUS, SGANARELLE, SA FEMME, VILLEBREQUIN, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QVi vous ameine icy, Seigneur Villebrequin,</orig>
            <reg>QUi vous âme ici, Seigneur Villebrequin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLEBREQVIN.</orig>
            <reg>VILEBREQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſegret important que i’ay ſçeu ce matin, Qui rompt abſolument ma parole donnée.</orig>
            <reg>Un ségret important que j'ai su ce matin, Qui rompt absolument ma parole donnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils, dont voſtre fille acceptoit l’himenée, bous des nelis cachez tronipans les yeux de tous Viſt depuis quatre mois auec liſe en Eſpoux, Et comme des parens le bien &amp; la naiſſance M’oſtent tout le pouuoir d’en caſſer l’alliance, Ie vous viens.</orig>
            <reg>Mon fils, dont votre fille acceptait l'hyménée, bous des nélis cachez tronipants les yeux de tous Vît depuis quatre mois était lise en Époux, Et comme des parents le bien et la naissance M'ôtent tout le pouvoir d'en casser l'alliance, Je vous viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Briſons là, ſi ſans voſtre congé, Valere voſtre fils ailleurs s’eſt engagé, Ie ne vous puis celer que ma fille Celie, Dés long-temps par moy-meſme eſt promiſe à Lelie, Et que riche en vertus ſon retour aujourd’huy M’empeſche d’agréer vn autre Eſpoux que luy.</orig>
            <reg>Brisons là, si sans votre congé, Valère votre fils ailleurs s'est engagé, Je ne vous puis celer que ma fille Celie, Dès longtemps par moi-même est promise à Lélie, Et que riche en vertus son retour aujourd'hui M'empêche d'agréer un autre Époux que tu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VIREEHREQM.</orig>
            <reg>VIREEHRÊQM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn tel choix me plaiſt fort.</orig>
            <reg>Un tel choix me plaît fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette iuſte enuie, D’vn bon heur eternel va couronner ma vie.</orig>
            <reg>Et cette juste envie, D'un bon heur éternel va couronner ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons choiſir le iour pour ſe donner la foy.</orig>
            <reg>Allons choisir le jour pour se donner la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’on mieux crû iamais eſtre cocu que moy.</orig>
            <reg>A-t-on mieux cru jamais être cocu que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez qu’en ce faict la plus forte apparence Peut jetter dans l’eſprit vne fauſſe creance :</orig>
            <reg>Vous voyez qu'en ce fait la plus forte apparence Peut jeter dans l'esprit une fausse créance :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cét exemple-cy, reſſouuenez-vous bien, Et quand vous verriez tout ne croyet iſmais rien.</orig>
            <reg>De cet exemple-cy, ressouuenez-vous bien, Et quand vous verriez tout ne croiset ismais rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>France</orig>
          <reg>France</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>rance</orig>
          <reg>rance</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>rance</orig>
          <reg>rance</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>rance</orig>
          <reg>rance</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
