<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Orphise, ou La beauté persécutée , tragi-comédie. Par le sieur Desfontaines</title>
        <author>Mary, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb303305497"/>
          <author>
            <persName>Mary, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Orphise, ou La beauté persécutée , tragi-comédie. Par le sieur Desfontaines</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ECTIEIOE LTTDETEVTE PERSECVTEE TRAGI-COMEDIE.</orig>
          <reg>ECTIEIOE LTTDETEUTE PERSÉCUTE -THRAGICOMÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par le Sieur DESFONTAINES.</orig>
          <reg>Par le Sieur DESFONTAINES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, Chez ANTHOINE DE SOMMAVILLE, au Palais, dans la petite Sale, à l’Eſcu de France.</orig>
          <reg>À PARIS, Chez ANTHOINE DE SOMAVILLE, au Palais, dans la petite Sale, à l'Écu de France.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DC.</orig>
            <reg>DC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>XXXVIII.</orig>
            <reg>XXXVIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec Priuile ge du Roy.</orig>
            <reg>Avec Privile ge du Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRES A N DEMi ET TRES GENEREVX SEIGNEVR Mioiiie lut ques de Sainctyon Eſcuyer Sieur de Grizeaux, &amp; du Breuil, Seigneur d' Appoigny &amp; de Baloches &amp;c.</orig>
          <reg>TRÈS À N EMi ET TRÈS GÉNÉREUX SEIGNEUR Mioyie lut ques de Saintyon Escuyer Sieur de Griseaux, et du Breuil, Seigneur d' Appoigny et de Baloches etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONSIEVR, Vous auez beau m’impoſer ſilence, &amp; oppoſer voſtre modeſtie au deſir que i’ay de faire connoiſtre à tout le monde les rares qualitez que vous poſſedez, en vn aage, auquel on ne les à iamais veuës que par miracle:</orig>
            <reg>ONSIEUR, Vous avez beau m'imposer silence, et opposer votre modestie au désir que j'ai de faire connaître à tout le monde les rares qualités que vous possédez, en un âge, auquel on ne les a jamais vues que par miracle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les obligations que ie vous ay me forcent à cette reconnoiſſance, &amp; ne me permettent plus deſcouter vne vertu, qui pour eſtre ennemie de ſes propres loüanges, veut derober à ſes compagnes, les Eloges qu’on ne leur peut oſter ſans iniuſtice, &amp; que ie ne ſçaurois taire ſans ingratitude:</orig>
            <reg>Les obligations que ie vous ai me forcent à cette reconnaissance, et ne me permettent plus découter une vertu, qui pour être ennemie de ses propres langes, veut dérober à ses compagnes, les Éloges qu'on ne leur peut ôter sans injustice, et que ici ne saurais taire sans ingratitude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sivous voulez que ie ſois plus obeiſſant, ſoyez moins genereux;</orig>
            <reg>Sivous voulez que ici sois plus obéissant, soyez moins généreux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ayez moins de courtoiſie, &amp; de franchiſe, &amp; taſchez (s’il eſt poſſible) de me cacher cette ſolidité d’eſprit, &amp; de iugement, qui vous prepare vnc place entre ces auguſtes ſenateurs qu’on void aſſis tous les iours ſur les fleurs de Lys, dans le plus celebre Parlement de l’Europe;</orig>
            <reg>ayez moins de courtoisie, et de franchise, et tâchez (s'il est possible) de me cacher cette solidité d'esprit, et de jugement, qui vous prépare unc place entre ces augustes sénateurs qu'on voit assis tous les jours sur les fleurs de Lys, dans le plus célèbre Parlement de l'Europe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enfin ſoyez tout autre que vous n’eſtes, &amp; alors ie changeray de deſſein, &amp; i’accommòderay mon ſtile à l’eſtat de voſt re vie.</orig>
            <reg>enfin soyez tout autre que vous n'êtes, et alors ie rai de dessein, et j'accommderai mon style à l'état de vos re vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne crains pas de voir iamais en vous vn changement ſi eſtrange, les bonnes habitudes que vous auez ſont deſia paſſées en nature, &amp; ſe rendent tellement inſeparables de cette belle ame qui les a receuës, qu'elles participent deſia à l’immortalité de leur hoſteſſe.</orig>
            <reg>Mais petit ne crains pas de voir jamais en vous un changement si étrange, les bonnes habitudes que vous avez sont déjà passées en nature, et se rendent tellement inséparables de cette belle âme qui les a reçues, qu'elles participent déjà à l'immortalité de leur hôtesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces conſiderations (Monſieur) ont fait naiſtre l’enuie à cette belle ORPHISE de chercher vn azile chez vous, &amp; d’implorer voſtre protection contre les mediſans, les enuieux, &amp; les ignorans;</orig>
            <reg>Ces considérations (Monsieur) ont fait naître l'envie à cette belle ORPHISE de chercher un asile chez vous, et d'implorer votre protection contre les médisans, les envieux, et les ignorants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le recit que ie luy ay fait de voſtre bõté, luy fait tout eſperer, &amp; ie croy qu’elle doit tout attendre de voſtre courtoiſie.</orig>
            <reg>le récit que ie luy ai fait de votre bien, lui fait tout espérer, et et fait qu'elle doit tout attendre de votre courtoisie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les trauerſes qu’elle à deſia reſſenties en ſes amours luy ont dõnné le tiltre de BAEVTE PERSECVTE’E, Mais elle aura doreſnauant en effet celuy de Beauté bienheureuſe ſi elle reçoit de vous vn fauorable accuell, &amp; ſe prendray</orig>
            <reg>Les traverses qu'elle à déjà ressenties en ses amours lui ont donné un titre de BANTE PERSÉCUTE, Mais elle aura dorénavant en effet celui de Beauté bienheureuse si elle reçoit de vous un favorable accuel, et se prendrai</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O TRE.</orig>
            <reg>Ô TRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>beaucoup de part en ſon bon-heur, ſi vous m’accordez la qualité glorieuſe de</orig>
            <reg>beaucoup de part en son bonheur, si vous m'accordez la qualité glorieuse de</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voſtre tres-humble &amp; tres-affectionné ſeruiteur.</orig>
            <reg>Votre très-humble et très-affectionné serviteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DESFONTAINES.</orig>
          <reg>DESFONTAINES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EXTRAICT DV PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>EXTRAICT DU PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR grace &amp; Priuilege de Roy donné à Paris le L 7.</orig>
          <reg>AR grâce et Privilège de Roi donné à Paris le L 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iour de Feurier 1637.</orig>
          <reg>jour de Février 1637.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé par le Roy, en ſon Conſeil de Monçeaux.</orig>
          <reg>Signé par le Roi, en son Conseil de Moneaux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’Imprimer ou fairelmprimer,vendre &amp; diſtribuer vne piece de Theatre' Intitulec, ORPHISE, ou la Beauté Perſecutée Tragi-Comedie du Sieur DESFONTAINES, durant le temps de neuf ans à compter du iour qu’elle ſera acheuee d’Imprimer:</orig>
          <reg>Il est permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d'Imprimer ou fairelémprimer,vendre et distribuer une pièce de Théâtre Intitulec, ORPHISE, ou la Beauté Persecutée Tragi-Comédie du Sieur DESFONTAINES, durant le temps de neuf ans à compter du jour qu'elle sera achevue d'Imprimer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffences ſont faictes à tous autres de l’Imprimer ou faire Imprimer, vendre ny diſtribuer ſans le conſentement dudit Sommauille, ou de ceux ayans droict de luy, à peine aux contreuenansde trois mille liures d’amendes, &amp; de tous ſes deſpens, dommages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites lettres quiſont en vertu du preſent extraict, tenuës pour bien &amp; deuëment ſignifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’ignorance.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous autres de l'Imprimer ou faire Imprimer, vendre , distribuer sans le consentement dudit Sommaville, ou de ceux ayant droit de jours, à peine aux contrevenantsde trois mille livres d'amendes, et de tous ses dépens, dommages et intérêts, ainsi qu'il est plus au long porté par lesdites lettres quisont en vertu du présent extrait, tenues pour bien et deuëment signifiées, à ce qu'aucun n'en prétende cause d'ignorance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>3</orig>
          <reg>3</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES ACTEVRS.</orig>
          <reg>LES ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERMODORE.</orig>
          <reg>HÉRMODORE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Roy de Thebes.</orig>
          <reg>Roi de Thebes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fils d’Hlermodore amoureux d’Orphiſe.</orig>
          <reg>Fils d'Hlermodore amoureux d'Orphise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amant d’Orphiſe.</orig>
          <reg>Amant d'Orphise.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MR M  SA TXIIGICOMEDIE.</orig>
          <reg>MR MA TA TXIGICOMEDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEI SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTEI CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HELIONE.</orig>
          <reg>HÉLIONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORPHISE.</orig>
          <reg>ORPHISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 MBN HELIONE.</orig>
            <reg>2 MBN HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve ſert de le celer, il eſt vray (belle Orphiſe) Le Prince a tes attraits à ſoubmis ſa franchiſe, Et ce digne heritier du monarque Thebain Ie preſente deſia cette Royale main Qui doit auecque luy t'eſleuer ſur le trône.</orig>
            <reg>Ve sert de le celer, il est vrai (belle Orphise) Le Prince a tes attraits à soubmis sa franchise, Et ce digne héritier du monarque Thebain Je présente déjà cette Royale main Qui doit avec lui t'élever sur le trône.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez vous ce diſcours (adorable Helione).</orig>
            <reg>Tenez vous ce discours (adorable Hélione).</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Afin de vous donner du diuertiſſement:</orig>
            <reg>A Afin de vous donner du divertissement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien pour eſprouuer parce beau compliment, Dans ma condition ſi ie ſuis aſſez vaine, Pour ozer eſperer la qualité de Reine?</orig>
            <reg>Ou bien pour éprouver parce beau compliment, Dans ma condition si tu suis assez vaine, Pour zer espérer la qualité de Reine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie n’eus iamais cette preſomption, I’ay fort peu de merite, &amp; moins d’ambition;</orig>
            <reg>Non non, Seigneur n'eus jamais cette présomption, J'ai fort peu de mérite, et moins d'ambition;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux ſont ſans attraits, Ligdamis eſt ſans flame, Ou s’ilbruſle d’amour, vous le ſçauez (Madame) ar cõme on ne ſçauroit vous voir, ſans vous aimer;</orig>
            <reg>Mes yeux sont sans attraits, Ligdamis est sans flamme, Ou s'ilbrûle d'amour, vous le savez (Madame) ar me on ne saurait vous voir, sans vous aimer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie troyque vos peautes ont bien put enſamer, Et que ſi quelque obiet triomphe de ſa priſe, Helione à bon droit.</orig>
            <reg>Je troyque vos peautes ont bien put ensamer, Et que si quelque objet triomphe de sa prise, Hélione à bon droit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AIEEIONL.</orig>
            <reg>AIEIONL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut ſe plaindre d’Orphiſe;</orig>
            <reg>Peut se plaindre d'Orphise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'elle ne veut pas m’aduoüer vne amour Dont le bruit a deſia remply toute la Cour.</orig>
            <reg>Puis qu'elle ne veut pas m'avouer une amour Dont le bruit a déjà rempli toute la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHISE.</orig>
            <reg>PHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce hruit (belle Princeſſe) a bien peu d’apparence, Et nos conditions ont trop de difference Pour ne pas diſſiper vne ſi vaine erreur, Qui loing de me flatter me donne de l’horreur:</orig>
            <reg>Ce hruit (belle Princesse) a bien peu d'apparence, Et nos conditions ont trop de différence Pour ne pas dissiper une si vaine erreur, Qui loin de me flatter me donne de l'horreur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy Madame ce bruit m'eſt de mauuais preſage, De ce funeſte amour i'apprehende i orage.</orig>
            <reg>Oui Madame ce bruit m'est de mauvais présage, De ce funeste amour j'appréhende y orage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pluſtoſt que d’entendre à ce lache deſſein, On me verra porter vn poignard dans le ſein, Ie verſeray mon ſang pour eſteindre ſa flame.</orig>
            <reg>Mais plutôt que d'entendre à ce lache dessein, On me verra porter un poignard dans le sein, Je verserai mon sang pour éteindre sa flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi la viue ardeur qui conſume ſon ame N'a rien qui ſoit contraire à tonhonneſteté, Pourras tu te reſoudre à cette cruauté?</orig>
            <reg>Mais si la vive ardeur qui consume son âme N'a rien qui soit contraire à tonhonnesteté, Pourras tu te résoudre à cette cruauté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel que ſoit ſon amour la fin m’en eſt ſuſpecte Il eſt Prince, &amp; ſon rang veut que ie le reſpecte Mais l inegalité de ma condition Deſtine vn autre objet à mnon affection.</orig>
            <reg>Quel que soit son amour la fin m'en est suspecte Il est Prince, et son rang veut que sans le respecte Mais inégalité de ma condition Destine un autre objet à mnon affection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q uetvo ſei fenarmamt a ion ame rauſe Qui te fait regarder vn trône ſans enuie, Et traitter vn grand Prince auec tant de rigueur?</orig>
            <reg> uetvo sei fenarmamt a ion âme rause Qui te fait regarder un trône sans envie, Et traiter un grand Prince avec tant de rigueur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RPHISE.</orig>
            <reg>RPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage eſt l’agreable, &amp; l’vnique vainqueur Qinent deſſoneſesioix mauvene captiue, Et tant que le deſtin permettra que ie viue, Ie vous puis aſſeurer qu'il ſera deſormais L'obiet de tous les vœux que ie feray iamais.</orig>
            <reg>Théage est l'agréable, et l'opique vainqueur Qinent dessonesioix mauvène captive, Et tant que le destin permettra que un vive, Je vous puis assurer qu'il sera désormais L'objet de tous les vœux que sans ferai jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres beaucoup de crainte à la fin ie reſpire, Ta reſolution allege mon martyre, Et la fidelité de ton parfaict amour Malgré mes deſplaiſirs me conſerue le iour:</orig>
            <reg>Après beaucoup de crainte à la fin fin respire, Ta résolution allege mon martyre, Et la fidélité de ton parfait amour Malgré mes déplaisirs me conserve le jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te le diray-je Orphiſe, vn peu de jalouſie A depuis quelque temps troublé ma fantaiſie, Et voyant dans tes yeux des charmes ſi puiſſans, I'en ay maudit les traits, bien qu’ils ſoient innocens;</orig>
            <reg>Te le dirai-je Orphise, un peu de jalousie A depuis quelque temps troublé ma fantaisie, Et voyant dans tes yeux des charmes si puissants, J'en ai maudit les traits, bien qu'ils soient innocents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay creu que tes beautez conſentoient à maperte, Qu’aux vœux de Ligdamis ton ame eſtoit ouuerte, Et que l’ambition auoit mis dans ton ſein L’eſpoir de reüſſir en vn ſi haut deſſein:</orig>
            <reg>J'ai cru que tes beautés consentaient à maperte, Qu'aux vœux de Ligédamis ton âme était ouverte, Et que l'ambition avait mis dans ton sein L'espoir de réussir en un si haut dessein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à ce que ie voy, taraiſon mieux reglée Par de vaines grandeurs ne peut eſtre aueuglée, Dedans l’egalité tu cherches tes plaiſirs, Et ton pouuoir atteint où tendent tes deſirs.</orig>
            <reg>Mais à ce que je vois, taraison mieux réglée Par de vaines grandeurs ne peut être aveuglée, Dé galité tu cherches tes plaisirs, Et ton pouvoir atteint où tendent tes désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RPHISE.</orig>
            <reg>RPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec iuſte raiſon ie m’eſtonne Madame Que ce jaloux ſoupçon ſoit entré dans voſtre ame;</orig>
            <reg>Avec juste raison ie m'étonne Madame Que ce jaloux soupçon soit entré dans votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veu que vous poſſediez toutes les qualitez Qui ſe font admirer aux parfaites beautez, Et qu'outre les faueurs dont lectel vous partage, Le ſang vous donne encore vn ſi grand auantage, Que ſi vous deuez craindre en vn deſtin ſi doux C’eſt de ne point trouuer qui ſoit digne de vous.</orig>
            <reg>Veu que vous possédiez toutes les qualités Qui se font admirer aux parfaites beautés, Et qu'outre les faveurs dont lectel vous partage, Le sang vous donne encore un si grand avantage, Que si vous devez craindre en un destin si doux C'est de ne point trouver qui soit digne de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treue ( diuine Orphiſe) à cette complaiſance, Ie n’ay de mes desfauts que trop de cognoiſſance, Et tes charmes auroient mon eſpoirabatu Si Ligdamis euſt pû ſurmonter ta vertu;</orig>
            <reg>Treve ( divine Orphise) à cette complaisance, Je n'ai de mes défauts que trop de connaissance, Et tes charmes auraient mon espoirabattu Si Ligédamis eût pu surmonter ta vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ſans tous ces meſpris, &amp; cette reſiſtance Qu'vn amour plus puiſſant fit faire à taconſtance, Ce Prince deſloyal euſt eſtouffé les feux, Qui depuis ſilong-temps nous ont bruſlé tous deux, Ces tendres ſentimens qui depuis ſix années Ont ſi parfaitement nos ames enchaiſnées En de triſtes meſpris ſe fuſſent veu changer, Et peut-eſtre me voy-ie encore ence danger, Peut-eſtre que ſoncœurremply d’ingratitude Commence d’oublier cette douce habitude Qu'il auoit de m’aymer, &amp; de me faire voir Que ſur luy i'auois ſeule vn abſolu pouuoir;</orig>
            <reg>Oui sans tous ces mépris, et cette résistance Qu'un amour plus puissant fit faire à taconstance, Ce Prince déloyal eût étouffé les feux, Qui depuis silong-temps nous ont brûlé tous deux, Ces tendres sentiments qui depuis six années Ont si parfaitement nos âmes enchaînées En de tristes mépris se fussent vu changer, Et peut-être me vois-être encore ence danger, Peut-être que soncœurrempli d'ingratitude Commence d'oublier cette douce habitude Qu'il avait de m'aimer, et de me faire voir Que sur lui nôseule absolu pouuoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperons toutesfois, puis qu’Orphiſe eſt rebelle Aux nouuelles ardeurs de ce Prince infidele Apres tant de froideurs &amp; de meſpris ſouffers Il pourra bienrentrer dedans ſes premiers fers.</orig>
            <reg>Espérons toutefois, puis qu'Orphise est rebelle Aux nouvelles ardeurs de ce Prince infidèle Apres tant de froideurs et de mépris souffers Il pourra bienrentrer dedans ses premiers fers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, puis qu’Amour l’amis dedans vos chaiſnes Vos vœux ſont ſuperflus, &amp; vos craintes ſont vaines Qui vous void vne fois, vous adore touſiours, Et la fin de ſa flame eſt celle de ſes iours.</orig>
            <reg>Madame, puis qu'Amour l'amis dedans vos chaînes Vos vœux sont superflus, et vos craintes sont vaines Qui vous voit une fois, vous adore toujours, Et la fin de sa flamme est celle de ses jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viuray (belle Orphiſe) auec cetté eſperance Adieu:</orig>
            <reg>Je vivrai (belle Orphise) avec ceté espérance Adieu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vis auſſi dedans cette aſſeurance Que ie te feray voir en meſme occaſion Et mon reſſentiment, &amp; mon affection.</orig>
            <reg>mais vis aussi dedans cette assurance Que Que te ferai voir en même occasion Et mon ressentiment, et mon affection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iij</orig>
          <reg>À jijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEDNEDDVATEME</orig>
          <reg>DÉDNEDVATEME</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE ſeule.</orig>
            <reg>ORPHISE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'eſt vray toutes fois Princeſſe infortunée IQue le Prince trahit l’amour qu’il t’adonnée, Et qu'Orphiſe qui fuit vn ſi perfide amant Eſt l’innocent objet qui fait ce changement:</orig>
            <reg>L'est vrai toutes fois Princesse infortunée IQue le Prince trahit l'amour qu'il t'adonnée, Et qu'Orphise qui fuit un si perfide amant Est l'innocent objet qui fait ce changement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors qu’il te trahit, l’infidele ſe trompe, Ila beau ſe montrerauec beaucoup de pompe Cette vaine grandeur dont il croit m’eſblouir Ne ſeruira iamais qu'à le faire haïr:</orig>
            <reg>Mais lors qu'il te trahit, l'infidèle se trompe, Ila beau se montreravec beaucoup de pompe Cette vaine grandeur dont il croit m'éblouir Ne servira jamais qu'à le faire haïr:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il commence à m’aymer, ie commence à le craindre, Et lors que l’õ m’en parle on m’oblige à me plaindre, Mon eſprit eſt chagrin ſeulement d’y penſer;</orig>
            <reg>Il commence à m'aimer, une commence à le craindre, Et lors que l'on m'en parle on m'oblige à me plaindre, Mon esprit est chagrin seulement d'y penser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage muubruorpp eopurlaqneio bois uuuancert Non cet aymable objet porte ſur ſon viſage De la fidelité la plus parfaite image;</orig>
            <reg>Théage mubruorp eoplaqneio bois uancert Non cet aimable objet porte sur son visage De la fidélité la plus parfaite image;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab genereux Amant que ie crains qu’un riual Ne ſoit doreſnauant à ton amour fatal.</orig>
            <reg>Ab généreux Amant que tu crains qu'un rival Ne soit dorénavant à ton amour fatal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THEAGE.</orig>
          <reg>THÉGE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORPHISE.</orig>
          <reg>ORPHISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle Orphiſe d’où vient cette melancholie, DOù voſtre ame paroit ſi fortenſeuelie?</orig>
            <reg>Elle Orphise d'où vient cette mélancolie, DOù votre âme parait si fortenseuelie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce pour eſtouffer mon amoureuſe ardeur Que vous me receuez, auec tant de froideur?</orig>
            <reg>Est-ce pour étouffer mon amoureuse ardeur Que vous me recevez, auecjours de froideur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſii'ay le malheur d’auoir pù vous deplaire le ne muimure point tontre ooprecoltre, Pourueu qu’en me priuant &amp; d’eſpoir, &amp; d’amour, Vous permettiez auſſi que ie perde le iour.</orig>
            <reg>sij'ai le malheur d'avoir pour vous déplaire le ne muimure point tontre ooprecoltre, Pourvu qu'en me privant et d'espoir, et d'amour, Vous permettiez aussi que je perde le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHISE.</orig>
            <reg>PHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonne (cher Theage) à l’ennuy qui me preſſe, Et comme mon amour, partage ma triſteſſe, Loing de me conſoler en mes iuſtes douleurs, Iu dois tes ſentimens à nos communs malheurs:</orig>
            <reg>Pardonne (cher Théage) à l'ennui qui me presse, Et comme mon amour, partage ma tristesse, Loin de me consoler en mes justes douleurs, Ju dois tes sentiments à nos communs malheurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car encor quei attende vn violent orage Ie ne me plaindrois pas s’il eſpargnoit Theage Mais le Ciel n’auorit pas aſſouuy ſon couroux Si m’eſtant rigoureux tonſort eſtoit plus doux.</orig>
            <reg>Car encor quei attende un violent orage Je ne me plaindrais pas s'il épargnait Théage Mais le Ciel n'avorit pas assoui son courroux Si m'étant rigoureux tonsort était plus doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEAGE.</orig>
            <reg>HÉAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame!</orig>
            <reg>Ah Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ce point ſa rigueur m’eſt propice, Et ſa triſte faueur feroit vne iniuſtice;</orig>
            <reg>en ce point sa rigueur m'est propice, Et sa triste faveur ferait une injustice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si lors que ſon reſpect manque pour vos attraits Le barbare pourmoy manquoit auſſi de traits:</orig>
            <reg>Si lors que son respect manque pour vos attraits Le barbare pourmoi manquait aussi de traits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie beniray mon tourment, &amp; mes peines, Si vous preſtez, la main à ſouſtenir mes chaiſnes, Et ſi mon ſang rendoit vos deſtins plus heureux Ie verrois le trépas d’vn viſage amoureux:</orig>
            <reg>Non non, Seigneur bénirai mon tourment, et mes peines, Si vous prêtez, la main a soutenir mes chaînes, Et si mon sang rendait vos destins plus heureux Je verrais le trépas d'être visage amoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de grace!</orig>
            <reg>Mais de grâce!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, afin de m'y reſoudre, Dites moy de quel bras doit partir cette foudre, Quel eſt mon ennemy, que ie l’oſte du iour.</orig>
            <reg>Madame, afin de m'y résoudre, Dites -moi de quel bras doit partir cette foudre, Quel est mon ennemi, que toute l'ôte du jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RPHISE.</orig>
            <reg>RPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſçaurois Theage</orig>
            <reg>Tu ne saurais Thage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEAGE.</orig>
            <reg>HÉAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy?</orig>
            <reg>Et pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Amour.</orig>
            <reg>C'est Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ceſt aſſez, ie voy mon infortune, Et ie ſcay maintenantce qui vous importune:</orig>
            <reg>Madame, cet assez, je vois mon infortune, Et ici sais maintenantce qui vous importune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet amour que vos yeux ont fait naiſtre en mon cœur, Cet aymable Tyran dontie faits mon vainqueur, Eſt cauſe des ennuis peints ſur voſtre viſage Et du prochain malheur quimtumn- iuentt.</orig>
            <reg>Cet amour que vos yeux ont fait naître en mon cœur, Cet aimable Tyran dontie faits mon vainqueur, Est cause des ennuis peints sur votre visage Et du prochain malheur quimîntumn- iuentt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Madame eſteignez ce feu qui vous deſplait Bmployez-y mon ſang tout fidelle qu’il eſt Et pour rendre à iamais mon ardeur eſtouffée:</orig>
            <reg>Mais Madame été ce feu qui vous déplaît Bmployez-y mon sang tout fidèle qu'il est Et pour rendre à jamais mon ardeur étouffée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez, à vos attraits vn plus noble trophee:</orig>
            <reg>Donnez, à vos attraits un plus noble trophée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que ce n'eſt pas ſans vn ſenſible effort Q ue vous auez conclu cet arreſt de ma mort, Et que voſtre rigueur voyant mon innocence Se fait en me tuant be aucoup de violence, Mais Orphiſe eſtouffez, cette ingratte pitié, Perdez le ſouuenir de ma tendre amitié, Et pour mettre en repos vnobjet adorable, Neſpargnez point le ſang d’vn amant miſerable,</orig>
            <reg>Je crois que ce n'est pas sans un sensible effort Q ue vous avez conclu cet arrêt de ma mort, Et que votre rigueur voyant mon innocence Se fait en me tuant be aucoup de violence, Mais Orphise étouffez, cette ingrate pitié, Perdez le souvenir de ma tendre amitié, Et pour mettre en repos vnobjet adorable, Nespargnez point le sang d'un amant misérable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHISE.</orig>
            <reg>PHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage, tu prens mal le ſens de mes diſcours, Deſtruirois-jele bras d’où i’attens du ſecours?</orig>
            <reg>Théage, tu prends mal le sens de mes discours, Détruirais-jele bras d'où j'attends du secours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et croy tu que l’on puiſſe attenter à ta vie Sans que d’vn meſme coup elle me ſoit rauie?</orig>
            <reg>Et crois tu que l'on puisse attenter à ta vie Sans que d'un même coup elle me soit ravie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, la paſſion dont ton cœur eſt eſpris N'auraiamais chez, moy ny froideur, ny meſpris, I'approuue tes deuoirs, &amp; tagrace mecharme, Mais onuutrt me uonne ont jaſcheuſe alarme Bien que tu ſois au rang de ſes plus grands amis.</orig>
            <reg>Non non, la passion dont ton cœur est épris N'auraiamais chez, moi était froideur, sans mépris, J'approuve tes devoirs, et tagrace mécharme, Mais onuutrt me uonne ont jascheuse alarme Bien que tu sois au rang de ses plus grands amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le nom de ce riual?</orig>
            <reg>Le nom de ce rival?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C</orig>
            <reg>Ç</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ORPHISE Qui?</orig>
            <reg>ORPHISE Qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Ligdamis.</orig>
            <reg>C'est Ligédamis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEAGE.</orig>
            <reg>HÉAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ligdamis ah!</orig>
            <reg>Ligdamis ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame vn rayon d’eſperance Flatte encor mon amour d’vne belle apparence, Ce n’eſt pas qu'eſbloüy d’vn rangſi glorieux Ie doute aucunement du pouuoir de vos yeux;</orig>
            <reg>Madame un rayon d'espérance Flatte encor mon amour d'une belle apparence, Ce n'est pas qu'ébloui d'un rangsi glorieux Je doute aucunement du pouvoir de vos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay queleurs regards triomphent des plus braues, Et que des plus grands Rois ils ſe font des eſclaues, Mais quoy que Ligdamis brule pour vos appas Ce ſera d’vne ardeur qui ne vout nuira pas;</orig>
            <reg>Je sais queleurs regards triomphent des plus braves, Et que des plus grands Rois ils se font des esclaves, Mais quoi que Ligédamis brule pour vos appas Ce sera d'une ardeur qui ne vout nuira pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que par vous il s’eſt laißé ſurprendre, Et que de vos attraits il n’a pù ſe deffendre;</orig>
            <reg>Peut-être que par vous il s'est laisse surprendre, Et que de vos attraits il n'a pù se défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand deſia l’amour vous vniroit tous deux Ce Prince ne ſçauroit diſpoſer de ſes vœux Le Roy qui le deſtine à porter ſa Couronne Luy va faire espouſercette belle Helione Qu’il ſemble qu'Almarie eſleue en cette cour Seulement pour donner au Prince de l’amour:</orig>
            <reg>Mais quand déjà l'amour vous unirait tous deux Ce Prince ne saurait disposer de ses vœux Le Roi qui le destine à porter sa Couronne Lui va faire espousercette belle Hélione Qu'il semble qu'Almarie élève en cette cour Seulement pour donner au Prince de l'amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle qui mit au iour cette ieune Princeſſe Se voyant ſur le point d’vne extreme vielleſſe, Et qu'elle alloit l'aiſſer à ſa chere moitié Ce precieux objet de ſa fendre amitié, Auant quede mourir elle obtint d’Almarie Qu'Helione ſeroit aupres d’elle nourrie, Ge qu’à ſes derniers vœux Cenoſtrate accorda, Et l'effet du depuis à l’eſpoir ſucceda:</orig>
            <reg>Celle qui mit au jour cette jeune Princesse Se voyant sur le point d'une extrême viellesse, Et qu'elle allait l'aisser à sa chère moitié Ce précieux objet de sa fendre amitié, Avant quede mourir elle obtint d'Alarmarie Qu'Hélione serait auprès d'elle nourrie, Ge qu'à ses derniers vœux Cenostrate accorda, Et l'effet du depuis à l'espoir succéda:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doncq cette nourriture, &amp; cette bien-veillance Sont l’heureux fondement d'une belle alliance, Et bien que Ligdamis fiſt vn rude combat n jant enſin cederanemaamsaEſas.</orig>
            <reg>Donc cette nourriture, et cette bienveillance Sont l'heureux fondement d'une belle alliance, Et bien que Ligédamis fît un rude combat n ant ensin cederanemaamsaEsas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl a le cœur trophaut, &amp; ie ſuis trop peu vaine, Pour le vouloir reduire à prendre cette peine, S’il regloit ſon amour à mon ambition Ie ne me plaindrois point de ſon affection;</orig>
            <reg>Il a le cœur trophaut, et Seigneur suis trop peu vaine, Pour le vouloir réduire à prendre cette peine, S'il règlait son amour à mon ambition Je ne me plaindrois point de son affection;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie crains que ſa flame à mõ honneur funeſte Ne garde pas long-temps vne ardeurſi modeſte, Erque Timipumte qui ſtate jes degets N'eſtouffe dans ſoncœur des ſentimens ſiſeins, Pour faire à ſon amour ſucceder l’inſolence.</orig>
            <reg>Mais ainsi crains que sa flamme à mon honneur funeste Ne garde pas longtemps une ardeurs modeste, Erque Timipumte qui state je ts N'étouffe dans soncœur des sentiments sise, Pour faire à son amour succéder l'insolence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IEAGE.</orig>
            <reg>JEAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout beau (belle Orphiſe) eſpargnez l’innocence, Les nobles quainlea dont ileſt seutſin Nelluy permettront pas d’outrager la vertu:</orig>
            <reg>tout beau (belle Orphise) épargnez l'innocence, Les nobles quainlea dont ilest seutsin Nellui permettront pas d'outrager la vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor quel ſuiet à fait naiſtre ces craintes?</orig>
            <reg>Mais encor quel sujet à fait naître ces craintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quelle occaſion author:</orig>
            <reg>Et quelle occasion autor:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe vos plaintes?</orig>
            <reg>se vos plaintes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHISE.</orig>
            <reg>PHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage:</orig>
            <reg>Thage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne croy pas que ma preſomption Soit le ſeul fondement de cette paſſion Moneſprit qui connoiſt ce Prince opiniãtre Ne forge pas vn monſtre afin de le combattre, I’ay veu dans ſes tranſports des preſages certains Et de ce que ie dis, &amp; de ce que ie crains;</orig>
            <reg>ne crois pas que ma présomption Soit le seul fondement de cette passion Monesprit qui connaît ce Prince opinion Ne forge pas un monstre afin de le combattre, J'ai vu dans ses transports des présages certains Et de ce que sans dis, et de ce que je crains;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B ij Auoir inceſſammentede ſes gens à ma ſuitté, Veiller mes actions, eſpier ma conduitte, Entendre tous les ioürs ce facheux compliment Que i’ay pude mon Prince en faire mon Amant.</orig>
            <reg> Baj Uoir incessammentede ses gens à ma suitté, Veiller mes actions, épier ma conduite, Entendre tous les jours ce fâcheux compliment Que j'ai pude mon Prince en faire mon Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dymoy ne ſont-ce pas de ces chants de Syreines Touſiours auantcoureurs des tempeſtes prochaines Ou ie cours le danger d’vn naufrage euident Si le Cel ne deſtourné vn ſi triſte accident?</orig>
            <reg>Dymoy ne sont-ce pas de ces chants de Syreines Toujours avantcoureurs des tempêtes prochaines Ou ie cours le danger d'un naufrage évident Si le Cel ne détourné un si triste accident?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i'apperçoy le Prince, adieu:</orig>
            <reg>Mais j'aperçois le Prince, adieu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie me retire:</orig>
            <reg>Il me retire:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEIVE NVATRIEME.</orig>
          <reg>SCEIVE NUATRIEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIGDAMIS.</orig>
          <reg>LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THEAGE.</orig>
          <reg>THÉGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heage eſcoute vn mot.</orig>
            <reg>Héage écoute un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur;</orig>
            <reg>Seigneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſouſpire.</orig>
            <reg>il soupire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approche;</orig>
            <reg>Approche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>connois tu cette ieune beauté Qui fuit d’un pas ſi viſte, &amp; ſi precipité?</orig>
            <reg>connais -tu cette jeune beauté Qui fuit d'un pas si vite, et si précipité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Oüy mon prince.</orig>
            <reg>I Oui mon prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HEAGE.</orig>
            <reg>HÉAGE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux iume fenare vn bon office?</orig>
            <reg>Peux jume fenare un bon office?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuez-vous bien Seigneur douterde mon ſeruice?</orig>
            <reg>Pouvez-vous bien Seigneur douterde mon service?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je manqué iamais de Zele, ny d’ardeurs Arendre:</orig>
            <reg>Ai-je manqué jamais de Zèle, ni d'ardeurs Arendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>is deuoirs qu’on doit à vos grandeurs?</orig>
            <reg>Y devoirs qu'on doit à vos grandeurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, me voila preſt de ſuiure voſtre enuie Etpource meſme ſoint expoſerois mavie, Dites moy ſeulement quel eſt voſtre deſſein.</orig>
            <reg>Non non, me voilà prêt de suivre votre envie Épource même soint exposerais mavie, Dites moi seulement quel est votre dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſtonſfen onvrasti quii cmorase te ſein.</orig>
            <reg>Détonsfen onvrâti quii cmorase te sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dites vous bons dieux!</orig>
            <reg>Que dites -vous bons dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt cette entre</orig>
            <reg>quelle est cette entre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>priſe?</orig>
            <reg>prise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IRcim tout mon ueſſeinm eſt que d'aymer Orphiſe.</orig>
            <reg>JRcim tout mon uesseinm est que d'aimer Oréphise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si deuez vous pourtant vous propoſer vn point Oùbuttent vos deſirs ou vous ne l’aymez point.</orig>
            <reg>Si devez -vous pourtant vous proposer un point Oùbuttent vos désirs ou vous ne l'aimez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’adore Theage, &amp; mon amour eſt telle Que ie ſuis reſolu de me perdre pourelle, Si tu ne vaincs pour moy ſon obſtination.</orig>
            <reg>Je l'adore Théage, et mon amour est telle Que tu suis résolu de me perdre pourelle, Si tu ne vaincs pour moi son obstination.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEAGE.</orig>
            <reg>HÉAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel ſera le fruït de voſtre paſſion:</orig>
            <reg>Mais quel sera le fruit de votre passion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi vous deſtrez de poſſeder Orphiſe, Comment à vos deſir ſera t'elle ſoubmiſe;</orig>
            <reg>Car si vous destrez de posséder Orphise, Comment à vos désir sera t'elle soumise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si toutes vos grandeurs neſçauroient obtenir Les moyens de la voir, ny de l’entretenir:</orig>
            <reg>Si toutes vos grandeurs nesçauroient obtenir Les moyens de la voir, ni de l'entretenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que flatté d’vne ſi belle amorce Où l’amour manquera, vous employrez, la force;</orig>
            <reg>Peut-être que flatté d'une si belle amorce Où l'amour manquera, vous employrez, la force;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de grace (Seigneur) ſi ce laſche deſſein Ceſt inſenſiblement gliſſé dans voſtre ſein, Songez que les effets de cette iouïſſance Sont indignes de vous, &amp; de voſtre naiſſance;</orig>
            <reg>Mais de grâce (SSigneur) si ce lâche dessein Cest insensiblement glissé dans votre sein, Songez que les effets de cette jouissance Sont indignes de vous, et de votre naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſiderez qu’vn iour le ſceptre des Thebains Doit eſtre l’ornement de vos auguſtes mains, Et que voſtre renom ſera bien moins illuſtre Si quelque violence en efface le luſtre Ah!</orig>
            <reg>Considérez qu'vn jour le sceptre des Thébains Doit être l'ornement de vos augustes mains, Et que votre renom sera bien moins illustre Si quelque violence en efface le lustre Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grand Prince euitez la noire impreſſion Que donnera de vous cette vile action, Si de voſtre raiſon vnenfant ſe rend maiſtre Sur le point glorieux que vous allez paroiſtre;</orig>
            <reg>grand Prince évitez la noire impression Que donnera de vous cette vile action, Si de votre raison unenfant se rend maître Sur le point glorieux que vous allez paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſotetln aiamais vn iſage rianf Q uand vn brouïllard eſpais couure ſon orient L’eſclat de ſes rayons ſe perd dans le nuage, Et ſa foible lumiere eſt de mauuais preſage.</orig>
            <reg>Le sotetl aiamais un isage rians Q uand un broullard épais couvre son orient L'éclat de ses rayons se perd dans le nuage, Et sa faible lumière est de mauvais présage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie voudrois bien que le ſort rigoureux M’euſtrendu moins puiſſant, ie ſerois plus heureux Et l’inegalité qui fait qu’on me meſpriſe Ne m'empeſcheroit pas de poſſeder Orphiſe N’impõrte ſi tu ſçais le cheminde ſoncœur Cher Theage adoucis l’excez de ſarigueur, Prepare ſon eſprit, &amp; ſouffle dans ſon ame Les premieres ardeurs de manaiſſante flame, Exerce ton adreſſe a vaincre ſes meſpris Et croy qu’vne autre Orphiſe en doit eſtre le prix.</orig>
            <reg>que ici voudrais bien que le sort rigoureux M'eustrendu moins puissant, Seigneur serais plus heureux Et l'inégalité qui fait qu'on me méprise Ne m'empêcherait pas de posséder Orphise N'imprte si tu sais le cheminde soncœur Cher Théage adoucis l'excès de sarigueur, Prépare son esprit, et souffle dans son âme Les premières ardeurs de manaissante flamme, Exerce ton adresse a vaincre ses mépris Et croy qu'une autre Orphise en doit être le prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne diſpoſe pas des volontez d’Orphiſe Cette belle à ſon gré gouuerne ſa franchiſe Et ce diuinobjet de vos affections Ne fait point par mes yeux ſes inclinations;</orig>
            <reg>Je ne dispose pas des volontés d'Orphise Cette belle à son gré gouverne sa franchise Et ce divinobjet de vos affections Ne fait point par mes yeux ses inclinations;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa bonte ſeulement ſouffre que mes viſites M’acquittent du deuoir qu’on doit à ſes merites Et comme elle me void touſiours dans le reſpect Mon abord n’eſt iamais importun, ny ſuſpect mucerc quducqeuuo muuc uueruue pour aene Ie borne mes deſſeins au bon-heur de ſa veuë Et par fois monouye eſt celuy de mes ſens Qui gouſte auec mes yeux ces plaiſirs innocens.</orig>
            <reg>Sa bonté seulement souffre que mes visites M'acquittent du devoir qu'on doit à ses mérites Et comme elle me voit toujours dans le respect Mon abord n'est jamais importun, Seigneur suspect mucerc quducqeuuo muc uueruue pour aene Je borne mes desseins au bonheur de sa vue Et par fois monouye est celui de mes sens Qui goûte avec mes yeux ces plaisirs innocents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoyprez de tant d’attraits ton ame peu ſenſible Garde malgre ſes yeux le tiltre d’inuincible?</orig>
            <reg>Quoiprez de tant d'attraits ton âme peu sensible Garde malgré ses yeux le titre d'invincible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu lavois, tu l’entens, &amp; ſa rare beauté Dans ſes ſers glorieux ne t’a pas arreſté?</orig>
            <reg>Ju lavais, tu l'entends, et sa rare beauté Dans ses sers glorieux ne t'a pas arrêté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce qu’a ſon pouuoir tu t’es montré rebelle?</orig>
            <reg>Est-ce qu'a son pouvoir tu t'es montré rebelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubien qu'elle aiugé tes vœux indignes d’elle?</orig>
            <reg>Oubien qu'elle aiugé tes vœux indignes d'elle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage aſſeurement ce chef-d’œuure des Cieux</orig>
            <reg>Thage assurément ce chef-d'œuvre des Cieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ne reçoit point d'encens que dela main des Deiux, Toutesfois ſitu veux me conſeruer la vie Accorde maintenant tes ſoins à mon enuie Voy ma Reine, &amp; luy dy l’excez de mon amour Qu'elle peut me donner, ou me rauir le iour Et que ma paſſion à des flames ſi ſaintes Que la meſme vertu les verroit ſans contraintes, Dy luy que i'ayme mieux me rangerſoubs ſes loix Que d’adreſſer mes vœux à des filles de Roys Qu’a ſon occaſion ie meſpriſé Helione Et qu'enfin ie prefere Orphiſe à ſacouronne.</orig>
            <reg>Ne reçoit point d'encens que déla main des Déjux, Toutefois situ veux me conserver la vie Accorde maintenant tes soins à mon envie Vois ma Reine, et ainsi dy l'excès de mon amour Qu'elle peut me donner, ou me ravir le jour Et que ma passion à des flammes si saintes Que la même vertu les verrait sans contraintes, Dis ainsi que j'aime mieux me rangersoubs ses lois Que d'adresser mes vœux à des filles de Rois Qu'a son occasion ie méprisé Hélione Et qu'enfin une préfère Orphise sans saurait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’a ce beau deſſein vous eſtes reſolu, Et que vous le voulez d’vn empire abſolu;</orig>
            <reg>Puis qu'a ce beau dessein vous êtes résolu, Et que vous le voulez d'un empire absolu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D° Pergarp Mixmaasde ejrmenmnete.</orig>
            <reg>DE Pergarp Mixmade éjrmennete.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont l’humeur à vos vœux eſt ſi peu fauorable, Et ſi quelque raiſon peut vaincre ſa rigueur, Ie vous prepareray le cheminde ſon cœür.</orig>
            <reg>Dont l'humeur à vos vœux est si peu favorable, Et si quelque raison peut vaincre sa rigueur, Je vous préparerai le cheminde son cœuir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGD'AMIS.</orig>
            <reg>LIGD'AMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſoins enuers ma ſœur te rendront la pareille Theage va flechir cette ieune merueille I'attens de ton eſprit mon bon, ou mauuais ſort.</orig>
            <reg>Mes soins envers ma sœur te rendront la pareille Théage va fléchir cette jeune merveille J'attends de ton esprit mon bon, ou mauvais sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’en allant.</orig>
            <reg>s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy dece deſſein it n'attens que la mort.</orig>
            <reg>Et moi déce dessein it n'attends que la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FTMTIMII LLEPREMIERE ORPHISE.</orig>
          <reg>FTMTIMII LLÉPREMIÈRE ORPHISE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THEAGE.</orig>
          <reg>THÉGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E ORPHLSE.</orig>
            <reg> ERPHLSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy Theage eſt-ce ainſi que tu cheris Orphiſe?</orig>
            <reg>Vois Thage est-ce ainsi que tu chéris Orphise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>122  Ou pluſtoſt eſt-ce ainſi que ton cœur la MoNe meſpriſe, 2 Ouyouy, ſuytes deſſeins, tũ peux m’abandonner;</orig>
            <reg>122 Ou plustost est-ce ainsi que ton cœur la MoNe méprise, 2 Ouyouy, suis desseins, to peux m'abandonner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien n’ay le point de ſceptre à te donner;</orig>
            <reg>Aussi bien n'ai le point de sceptre à te donner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que ie ne ſuis pas ãſſeZ conſiderable, Adorè Zaralinde, elle eſt bien plus àymable, Va deſſus les debris de noſtre affection Eſtablir ſon amour, &amp; ton ambition, Rour moy ſans m'eſleuer plus h'ault que ma naiſſance Ie voids auec m'eſpris te trône &amp; ſa puiſſance Et ie hays le ſejour des ſuperbes Pâlais Commé des lieux qui ſont ennemis de la paix.</orig>
            <reg>Puis que ie ne suis pas anssés considérable, Adorè Zaralinde, elle est bien plus àymable, Va dessus les débris de notre affection Établir son amour, et ton ambition, Rour moi sans m'élever plus hault que ma naissance Je voits té mépris te trône et sa puissance Et ici hais le séjour des superbes Pâlais Commé des lieux qui sont ennemis de la paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy Theage combien ton amitié m'oblige Dè n offri dis preſens dont le luſtre m’afflige, A.</orig>
            <reg>Vois Thage combien ton amitié m'oblige Dées n offri dis presens dont le lustre m'afflige, A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voycombien i'eſutis indigne de bienfaits Puis que tu reconngis le mefpris quet'en faits, Et que pour le loyer de tant de bienueillance Mon amour offencé t'impoſe le ſilence:</orig>
            <reg>Mais voiscombien j'esutis indigne de bienfaits Puis que tu reconngis le mépris quet'en faits, Et que pour le loyer de tant de bienveillance Mon amour offensé t'impose le silence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ITLINJS Dete fauoriſer du prix qu’il t’a promis.</orig>
            <reg>ITLINJS Dete favoriser du prix qu'il t'a promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHEAGE.</orig>
            <reg>PHÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos plaintes me blâmant de ce mauuais office Ont beaucoup d’eloquence, &amp; fort peu de iullice, Si vous conſiderez, qu'un abſolu pouuoir.</orig>
            <reg>Vos plaintes me blammant de ce mauvais office Ont beaucoup d'éloquence, et fort peu de jullice, Si vous considérez, qu'un absolu pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A forcé mon amour de ceder au deuoir, Et que contre mongré i’aycommis cette offence Moins par ambition, que par obeïſſance.</orig>
            <reg>À forcé mon amour de céder au devoir, Et que contre mongré j'aicommis cette offense Moins par ambition, que par obéissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince Ligdamis ignorant que l’amour M’obligeoit commeluy de vous faire la cour, Apres m'auoirouuert les ſecrets de ſon ame M'a demandé ſecours en l'ardeur de ſa flame, Si bien qu'eſtãs tous deux atteints de meſmes maux Nous nous ſommes trouuez confidens, &amp; riuaux, Mastunque cans montaurmo adeur fuſtput ſante, Elle n'oſa choquercette flame naiſſante;</orig>
            <reg>Le Prince Ligédamis ignorant que l'amour M'obligeait commelui de vous faire la cour, Apres m'avoirouvert les secrets de son âme M'a demandé secours en l'ardeur de sa flamme, Si bien qu'étant tous deux atteints de mêmes maux Nous nous sommes trouvez confidents, et rivaux, Mastunque cants montaurmo adeur fûtput santé, Elle n'osa choquercette flamme naissante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme les plus grands ont droit de commander, Le rang de Ligdamis m'a çontraintde ceder.</orig>
            <reg>Et comme les plus grands ont droit de commander, Le rang de Ligdamis m'a çontraintde céder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vrayment cette contrainte eſt douce, &amp; ſe uorable:</orig>
            <reg>Vraiment cette contrainte est douce, et se orable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſe fait parles yeux d’vn'objet adorable:</orig>
            <reg>Qui se fait parles yeux d'objet adorable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ne peuuent pas deſſus vn foible cœur L'authorité d’vn frere, &amp; l'amour d’vneſœur.</orig>
            <reg>Et que ne peuvent pas dessus un faible cœur L'autorité d'un frère, et l'amour d'unesœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deuoir, non l’amour a fait agir ma langue Quand elle a proferé ſa facheuſeharangue, Et maintenant l’amour plus fort que le deuoir Me range pouriamais deſſous voſtre pouuoir I'ay ſuiuy iuſqu'icy les volontez d’vn prince Qui regne en ſouuerain dedans cette Rrouince, Mais puis que vos beaux yeux ſont mes dieux, &amp; mes roys Ie ne veux deſormais receuoin d'autres loix:</orig>
            <reg>Le devoir, non l'amour a fait agir ma langue Quand elle a proféré sa fâcheuseharangue, Et maintenant l'amour plus fort que le devoir Me range pouriamais dessous votre pouvoir J'ai suivi jusqu'ici les volontés d'un grince Qui règne en souverain dedans cette Rouince, Mais puis que vos beaux yeux sont mes dieux, et mes rois Je ne veux désormais receuoin d'autres lois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſort, &amp; l’enuie exercent leurs malices, Que meſme voſtre haine inuente des ſupplices Afin de m'obliger à rompre ma priſon, Siie conſens iamais ã cette trahiſon, Que la terre pour moy ne ſoit plus qu’vn abyſme, Et cacheauec mon corps les horreurs de mon crime.</orig>
            <reg>Que le sort, et l'envie exercent leurs malices, Que même vôtre haine invente des supplices Afin de m'obliger à rompre ma prison, Siie consens jamais ans cette trahison, Que la terre pour moi ne soit plus qu'un abîme, Et cacheauec mon corps les horreurs de mon crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſi voſtre pitié ne veut pas differer L’arreſt que vos rigueurs viennent de proferer;</orig>
            <reg>Ou si votre pitié ne veut pas différer L'arrêt que vos rigueurs viennent de proférer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rendre entierement voſtre haine aſſouuie Adioutez à mes maux la perte dà ma vie, Que ce fer par vos mains ſoit dans mon ſang plongé fon eſQui ſe vange ſoy-meſme eſt doublement vangé:</orig>
            <reg>Pour rendre entièrement votre haine assouuie Adioutez à mes maux la perte dà ma vie, Que ce fer par vos mains soit dans mon sang plongé son éQui se venge soi-même est doublement vengé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me verrez, ſouffrir ſans murmure, &amp; ſans plainte Ceuvre chaſimenla ꝓile oſtne tontrainte.</orig>
            <reg>Vous me verrez, souffrir sans murmure, et sans plainte Ceuvre chasimenla île ôtne tontrainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O.</orig>
            <reg>Ô.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RIPIHISE.</orig>
            <reg>RIPIHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage ie n’ay pas tant de ſeuerité, Que de punir de mort voſtre infidelité,  Les Dames ne ſont pas au meurtre accouſtumées, Et ne font point mourir pour n’eſtre pas uymées, Le repentirqui ſuituminfidele, amant Nous mange de ſomorime aſſez:</orig>
            <reg>Theage ici n'ai pas tant de seuerité, Que de punir de mort votre infidélité, Les Dames ne sont pas au meurtre accoutumées, Et ne font point mourir pour n'être pas uymées, Le repentirqui suituminfidèle, amant Nous mange de somorime assez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeueremon</orig>
            <reg>seueremon</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>12 RPEA GE:</orig>
            <reg>12 RPEA GE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelque repentir peut vanger vne offence!</orig>
            <reg>Si quelque repentir peut venger une offense!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auezde la penne vvne baute vangeance, Et ſi voüsne rende l'eſpoir à mon amour Ipion tanepte tepret me va raui le iour, Prononcez dõc H adame ou ma mort, ou ma grace?</orig>
            <reg>Vous avezde la penne vine baute vengeance, Et si voüsne rende l'espoir à mon amour Ipion tanépte tepret me va ravi le jour, Prononcez donner H adame ou ma mort, ou ma grâce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPIHISEi Dueemteuuigpnquequuenqueufaſſecei</orig>
            <reg>ORPIHISÉ Dueemteuuigpnquequuenqueufassecei</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſentir à ma perte, ou ſigner mon pardon.</orig>
            <reg>Consentir à ma perte, ou signer mon pardon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*r.</orig>
            <reg>*r.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OIR RHIS E.</orig>
            <reg>OIR RHYS E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eN Ti Qiy voſtre repeutirohtient damoy ce don</orig>
            <reg>EN Ti Qi votre réputirohtient damoi ce don</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RrA G.</orig>
            <reg>RrA G.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop fauorable arceſt!</orig>
            <reg>Trop favorable arcêt!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>glorieuſe aſſeurance y, mors?</orig>
            <reg>glorieuse assurance y, mors?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me renceg laxle, auecque l’eſperance;</orig>
            <reg>Vous me renceg laxle, avec l'espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>alſes pardes charmeeſi doux</orig>
            <reg>âlses pardes charméesi doux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAGICOMEDIE.</orig>
            <reg>TRAGICOMEDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>21 Que ie crains que les dieux n’en deuiennent jaloux?</orig>
            <reg>21 Que Seigneur crains que les dieux n'en deviennent jaloux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous auez pour moy quelque ſu jet de crainte Les dieux ne doiuent pas vous cauſer cette atteinte, Ligdamis eſt le ſeul entre tous vos riuaux Qur peut on pioranget, on pun vue mnmnanx;</orig>
            <reg>Si vous avez pour moi quelque su jet de crainte Les dieux ne doivent pas vous causer cette atteinte, Ligédamis est le seul entre tous vos rivaux Qur peut on pioranget, on pun vue mnmnanx;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preuenez par vos ſoins l’effet de ſa colere.</orig>
            <reg>Prévenez par vos soins l'effet de sa colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I-EAGE.</orig>
            <reg>I-EAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus grand de mes ſoins eſt celuy de vous plaire Et pourueu que ma flame eſclaire mon tombeau Ie mourray ſans regret pour vn objet ſi beau.</orig>
            <reg>Le plus grand de mes soins est celui de vous plaire Et pourvu que ma flamme éclaire mon tombeau Je mourrai sans regret pour un objet si beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHISE Le deſſeinde mourireſtune triſte gloire Alors qu’il nous rauit le fruit d’vne victoire:</orig>
            <reg>PHISE Le desseinde mourirestune triste gloire Alors qu'il nous ravit le fruit d'une victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy vous ſeruiroit çet amour genereux Si la mort receuoit la moiſſon de vos vœux?</orig>
            <reg>Dequoy vous servirait çet amour généreux Si la mort recevait la moisson de vos vœux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette paſſion ſi feruente, &amp; ſi tendre Ne m'en voulez vous riençonſeruer que la cendre?</orig>
            <reg>De cette passion si fervente, et si tendre Ne m'en voulez -vous riençonseruer que la cendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Theage quittez ces funeſtes deſſeins, Donneg a voſtre eſprit des mquuemens plus ſains, Voſtre ennemo η eſtꝑgs ellement redoutable Qu'il vous doiue reduirè a ce point deplorable;</orig>
            <reg>Ah Théage quittez ces funestes desseins, Donneg a été esprit des mquuemens plus sains, Votre ennemo or estꝑgs ellement redoutable Qu'il vous doive reduiré à ce point déplorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez, par adreſſe euiter ſes fureurs, Et tromper ſon eſpoir par de helles erreurs Dites luy que d’abordinterditte, &amp; ſurpriſe, I’ay blâme vos diſcours,comme ſon entrepriſe,</orig>
            <reg>Vous pouvez, par adresse éviter ses fureurs, Et tromper son espoir par de helles erreurs Dites-même que d'abordinterditte, et surprise, J'ai blâme vos discours,comme son entreprise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C in Mais que vous ſçauez, bien que toute mafroideur Eſt l'effet du reſpect qu’on doit à ſa grandeur;</orig>
            <reg>Ç C' Est que vous savez, bien que toute mafroideur Est l'effet du respect qu'on doit à sa grandeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quelque auerſion que i’aye voulu feindre Ie ne fuis ſonabord, que pour le mieux atteindre:</orig>
            <reg>Que quelque aversion que j'aie voulu feindre Je ne fuis sonabord, que pour le mieux atteindre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourfaire paroiſtre aux Amans de ſa Cour Que ma beauté n’eſt pas la conqueſte d’vn iour:</orig>
            <reg>Et pourfaire paraître aux Amants de sa Cour Que ma beauté n'est pas la conquête d'un jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que deux ou trois efforts vaincront ma modeſtie, Mais qu’il en faut vn peu remettre la partie Afin de me donnerle loiſir de gouſter Le bien dont vos diſcours viennent de me flatter:</orig>
            <reg>Que deux ou trois efforts vaincront ma modestie, Mais qu'il en faut un peu remettre la partie Afin de me donnerle loisir de goûter Le bien dont vos discours viennent de me flatter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant ſon amour maintenant violente Pem-epre dcutenarapim iegere, ou pins lente, Ou ſi le temps ne peut enrompre les liens, Nous les euiterons par de nouueaux moyens.</orig>
            <reg>Cependant son amour maintenant violente Pempré dcutenarapim mémé, ou pins lente, Ou si le temps ne peut enrompre les liens, Nous les éviterons par de nouveaux moyens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beauté que ie dois mettre au nombre des miracles Ie ſuiuray vos conſeils, ou pluſtoſt vos oracles, Armé de leur appuy ie verray Ligdamis Et i’vſeray des traits que vous m'auez permis, Puls que dans noy amours la ſetme eſt neceſſaire Pourrompre lès efforts d’vn puiſſant aduërſaire.</orig>
            <reg>Beauté que je dois mettre au nombre des miracles Je suivrai vos conseils, ou plutôt vos oracles, Armé de leur appui avoir verrai Ligédamis Et j'userai des traits que vous m'avez permis, Puls que dans noi amours la setme est nécessaire Pourrompre l' un d’ant avant avérai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez:</orig>
            <reg>Allez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que tantoſt dedans ce meſme lieu Je puiſſevous reuoir.</orig>
            <reg>et que tantôt dedans ce même lieu Je puissevous revoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HBAGE.</orig>
            <reg>HAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux bien, Adieu.</orig>
            <reg>Je le veux bien, Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME LIGDAMIS.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LARAEINDE.</orig>
          <reg>LARAEINDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Here ſœur que le ſang m’arenduë agreable, Mais que l’affection rend beaucoup plus aymable, J’eſtimerois mes maux mdignes de pitié, Et ie croirois faillir contre noſtre amitie;</orig>
            <reg>Hère sœur que le sang m'arendue agréable, Mais que l'affection rend beaucoup plus aimable, J'estimerais mes maux médignes de pitié, Et sans croirais faillir contre notre amitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tandis que l’amour me tient à lã torture Ie ne te deſcouurois l’eſtat de ma bleſſure, Veu que i’attends ton ayde, &amp; que ma gueriſon Depend de tabonté plus que de ma raiſon, De plus ie connoïs bien que ton cœur eſt auguſte, Et qu’il veut bien m’aider en vn deſſein ſi iuſte, Mais helas pour dompter l’ennemy que ie crains Ie ne decnnde par des courages hautains;</orig>
            <reg>Si tandis que l'amour me tient à lu torture Je ne te découvrais l'état de ma blessure, Veu que j'attends ton aide, et que ma guérison Dépend de tabonté plus que de ma raison, De plus grands connais bien que ton cœur est auguste, Et qu'il veut bien m'aider en un dessein si juste, Mais hélas pour dompter l'ennemi que ie crains Je ne décnde par des courages hautains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vaincre ce cruel, mais aymable aduerſaire, S.</orig>
            <reg>Pour vaincre ce cruel, mais aimable adversaire, S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la force m’eſtoit vtile, ou neceſſaire, Tu ne me verrois pas implorer ton ſecours, Et mon bras ſeroit ſeul à qui i’aurois recours:</orig>
            <reg>la force m'était utile, ou nécessaire, Tu ne me verrais pas implorer ton secours, Et mon bras serait seul à qui j'aurais recours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le n'aypas beſoing ny de force, ny d'armes:</orig>
            <reg>Mais le n'aipas besoing Seigneur de force, ni d'armes:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>24 2 I H ISE ZARALINDE.</orig>
            <reg>24 2 I H IZE ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que deſires cons uonti:</orig>
            <reg>Que désires cons ouvonti:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des appas, &amp; des charmes.</orig>
            <reg>Des appas, et des charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas en moy que la nature a mis Ccoiraits par quiv vn, peut-vainere oos ennemis, Et vous deüiez ailleurs chercher de l’aſſiſtance.</orig>
            <reg>ce n'est pas en moi que la nature a mis Ccoiraits par quiv int, peut-vaine oos ennemis, Et vous deviez ailleurs chercher de l'assistance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mamesgnep’hamanl eumiaqe vompimlante Auecque tés attraits laiſſe agir ta douceur 4 Et ſans beaucoug d'effort iu me rẽdras vainquelir.</orig>
            <reg>Mamesgnep'hamanl eumiaqe vompimlante Avec té attraits laisse agir ta douceur 4 Et sans beaucoug d'effort ju me rẽdras vainquelir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EARRENDE.</orig>
            <reg>EARRENDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*.</orig>
            <reg>*.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez doncq clairement, &amp; me faites comprendre Le but de võs deſirs.</orig>
            <reg>Parlez donc clairement, et me faites comprendre Le but de vus désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>42</orig>
            <reg>42</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'IGDAMIS.</orig>
            <reg>L'IGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vayté l’apprendre eſcoute:</orig>
            <reg>Je m'en vayté l'apprendre écoute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais auant que te le declarer Souuien toy (chereſœur de ne point murmurer, Etd accüſerpide fospmon enſcours veffence Tacurioſité, que mon obe ïſſance.</orig>
            <reg>mais avant que te le déclarer Souvien toi (cheresœur de ne point murmurer, Et accuserpide fospémon enscours veffense Tacuriosité, que mon obé issance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARAIBNIDE.</orig>
            <reg>ZARAIBNIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i Ouy ie vous le promets, &amp; ma diſcretion Se fera voir eſgalleà mon uffection.</orig>
            <reg>y Oui je vous le promets, et ma discrétion Se fera voir esgalleà mon uffection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>23 *t2;</orig>
            <reg>23 *t2;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*12 M 111</orig>
            <reg>*12 M 111</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lar L LIG D'AMIS I'adore (Zaralinde) vne beauté ſirare</orig>
            <reg>Lar L IG D'AMIS J'adore (Zaralinde) une beauté sirare</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que TRRG MM RRIE.</orig>
          <reg>Que TRG MM RRIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que les trits de ſes yeux tourheroiont vn barbare Et ie croirqis ma viɇ exemate du, lamrbe du Si cet objet m’eſtoit au ſſidaux, qu’il eſt beaut:</orig>
          <reg>Que les trits de ses yeux tourheraient un barbare Et tu croirqis ma viɇ exemte du, lamrbe du Si cet objet m'était au ssidaux, qu'il est beaut:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Maic ie l’adore envain, mon amour l’importune, Elle fuit mon abord, elle hait ma fortune, onrompuu pojuoirce courage indompté Sans te ſacrifier à ſa rare beauté.</orig>
          <reg>Maic ie l'adore envain, mon amour l'importune, Elle fuit mon abord, elle hait ma fortune, onrompu pojuoirce courage indompté Sans te sacrifier à sa rare beauté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EARAEIAIVLe, He bien commandez, moy, que faut-il que ie faſſe,</orig>
            <reg>EARAEIAIULe, He bien commandez, moi, que faut-il que pleins fasse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>da Juney O purtomtumnou funmma uigrulés a Ou du moins ſon flambęaum ouurira lechemin Parou ie pourray voirvn objet ſi diuin.</orig>
            <reg>da Juney Ô purtomtumnou funma uigrulés a Ou du moins son flambaum ouvrira léchemin Parou Roi pourrai voir objet si divin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous me dites que i’ayme!</orig>
            <reg>Vous me dites que j'aime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui?</orig>
            <reg>et qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre maiſtreſſe?</orig>
            <reg>votre maîtresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMTS.</orig>
            <reg>LIGDAMTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non:</orig>
            <reg>Non:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vn Cheualier dont l’eſprit, &amp; l'adreſſe Sçauent bleſſer les cœurs auecque tant d’attraits Que les plus rigoureux en redourent les traits.</orig>
            <reg>mais un Chevalier dont l'esprit, et l'adresse Savent blesser les cœurs avec tant d'attraits Que les plus rigoureux en redourent les traits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vaillant, &amp; bȩau, de plus iſſude princes, Dont la memoire eſt chere à toutes nos prouinces, Et ce digne heritier de ſes nobles uyeux Ne degenere point de leurs faits glorieux;</orig>
            <reg>Il est vaillant, et bȩau, de plus issude princes, Dont la mémoire est chère à toutes nos provinces, Et ce digne héritier de ses nobles uyeux Ne dégénère point de leurs faits glorieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayme le doyeq maſœun, reçoydedans ton ame En faueurde mes feux, les ardęurs dè ſa flame, Et ſouffrẽ que ma bouohe en te donnemt ſa fo Faſſe auidurd'huy pourluy, ce qu’il a falt pour moy;</orig>
            <reg>Aime le doieq mœux, reçoydedans ton âme En faveurde mes feux, les ardurs dè sa flamme, Et souffrent que ma bouhe en te donnemt sa fo Fasse auidurd'hui pourlui, ce qu'il a fallt pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De oous deux deſorm ais i'uttens ma deſtinée Ne ſois pas (Zaralinde )à me nuire obſtinée, Oblige mon amour, ou pluſtoſf ton Amant.</orig>
            <reg>De oous deux désorm ais j'utents ma destinée Ne sois pas (Zaralinde ) me nuire obstinée, Oblige mon amour, ou plaîtosf ton Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux bien aymer, puis qu’il eſt ſi charmant, Et s’il obtient pour vous vnè heureuſe victoire, Ses vœux emporteront vne pareille gloire, Mais encor Ligdamis puis-ie ſçauoir ſon nom?</orig>
            <reg>Je le veux bien aimer, puis qu'il est si charmant, Et s'il obtient pour vous vnè heureuse victoire, Ses vœux emporteront une pareille gloire, Mais encor Ligédamis puis-je avoir son nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDA.</orig>
            <reg>LIGDA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MIS.</orig>
            <reg>MIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu tetonnoio aſſeS paria uix aurenon Qui ne ſuffit qu'à peine à loüer ſon courage En vn mot chere ſœur c’eſt le braue Theage.</orig>
            <reg>Ju tetonnais asseS paria uix aurenon Qui ne suffit qu'à peine à louer son courage En un mot chère sœur c'est le brave Théage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage vaut beaucoup, mais ſacondit:</orig>
            <reg>Thage vaut beaucoup, mais sacondit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on Ne fuſt iamais eſgalle à ſonambition, Pour oſer eſperer vn party de ma ſorte;</orig>
            <reg>on Ne fût jamais égale à sonambition, Pour oser espérer un parti de ma sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois ſur le mien voſtre intereſt l’emporte;</orig>
            <reg>Toutefois sur le mien votre intérêt l'emporte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy mon frere, Theage aura place en moncœur, Puis que vous deſirez, qu’il en ſoit le vain queur, Et que par ſon moyen voſtre grandeur aſpire A la poſſeſſion d'vn plus celebre Empire:</orig>
            <reg>Oui mon frère, Thage aura place en moncœur, Puis que vous désirez, qu'il en soit le vain queur, Et que par son moyen être grandeur aspire À la possession d'un plus célèbre Empire:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLGDAMIS.</orig>
            <reg>LLGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aaralinde il eſt vrayque l’objet que ie ſers.</orig>
            <reg>Aaralinde il est vraique l'objet que ici sers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me captiux ſi bienquepadore mes fers;</orig>
            <reg>Me captiux si bienquepadore mes fers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'on ne peut eſteindre vne ſibelle:</orig>
            <reg>Et qu'on ne peut éteindre une sibelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>flame</orig>
            <reg>flamme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INAGASCOMEJIE.</orig>
            <reg>INAGASCOMEIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans que l’on mne ſepare auſſi-toſt demon ams Encore que ſonrang ny ſon extraction (j N’ayent rien de comparable à macond tion, Ie ſçay bien que le Roy d’un ſentiment barbare Taſchera de m’oſter vne beauté ſi rare;</orig>
            <reg>Sans que l'on mène sépare aussitôt amon amis Encore que sonrangi ny son extraction (j Ôaient rien de comparable à macond tion, Je sais bien que le Roi d'un sentiment barbare Tâchera de m'ôter une beauté si rare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il exercera vainement ſa rigueur, S’il croit me larauir ſans m'arracher le cœur Puis que ſans le bon-heur de poſſeder Orphiſe Le trône eſt deſormais vn bien que ie meſpriſe.</orig>
            <reg>Mais il exercera vainement sa rigueur, S'il croit me laravir sans m'arracher le cœur Puis que sans le bonheur de posséder Orphise Le trône est désormais un bien que je méprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 4 Ah!</orig>
            <reg>2 4 Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le ſort eſt rude, &amp; qu'aujourd’huy les Rois Soubmettent leurs enfans à de ſeueres loix!</orig>
            <reg>que le sort est rude, et qu'aujourd'hui les Rois Soubmettent leurs enfants à de zé lois!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine ont-ils receu l’vſage de la vie Qu'on void indignement leur liberté rauie, Il faut viure en captifs, &amp; c’eſt vn attentat Que de contreuenir aux maximes d’eſtat;</orig>
            <reg>À peine ont-ils reçu l'usage de la vie Qu'on voit indignement leur liberté ravie, Il faut vivre en captifs, et c'est un attentat Que de contrevenir aux maximes d'état;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Aux prix de noſtre ſang on acqulert des couronnes On achepte la paix auecque nos perſonnés, Et comme à leur rigueur tout ſemble eſtre permis Souuent on nous àllie auec nos ennemis.</orig>
            <reg>3 Aux prix de notre sang on acqulert des couronnes On achette la paix avec nos personnés, Et comme à leur rigueur tout semble avoir permis Souvent on nous àllie était nos ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maischere Zaralinde vn Diou que ie reuere Nous diſpence aujourd’huy de (ette loy ſeuere, Et veut que deſormais nos inclinãtions Ayent droit de diſpoſer de nos affections:</orig>
            <reg>Maischère Zaralinde un Diou que je révère Nous dispense aujourd'hui de (ette loi sévère, Et veut que désormais nos inclinãtions Aïent droit de disposer de nos affections:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuons les volontezs de ce diuin gente, Exemptons nos deſtins de cette tyrannie Qu'exercent deſſus nous des peres rigoureux</orig>
            <reg>Suivons les volontéss de ce divin gente, Exemptons nos destins de cette tyrannie Qu'exercent dessus nous des pères rigoureux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D'u</orig>
            <reg>D'u</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RPHTSE n Qui pour ioiure contens nous rendent mal-heureux, Amourne nous promet que des chaiſnes de roſes.</orig>
            <reg>RPHTSE n Qui pour joivre contents nous rendent malheureux, Amourne nous promet que des chaînes de roses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuiuray Ligdamis ce que tu me propoſes;</orig>
            <reg>Je suivrai Ligédamis ce que tu me proposes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne ſçaura ys je point quelle eſt cette beauté Quiuent ſa puiſſamment ioneſpritarreſté:</orig>
            <reg>Mais ne saura ys je point quelle est cette beauté Quivent sa puissamment ionespritarresté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette confidente honnore ma franchiſe.</orig>
            <reg>De cette confidente honore ma franchise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTGNAMIS.</orig>
            <reg>LTGNAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il beſoin encor de te nommer Orphiſe?</orig>
            <reg>Est-il besoin encor de te nommer Orphise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Orphiſe!</orig>
            <reg>Orphise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah chere ſœur ſi tu veux m’obliger Approuue ce deſſein quine peut plus changer:</orig>
            <reg>Ah chère sœur si tu veux m'obliger Approuve ce dessein quine peut plus changer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour nout a rendus d'vne eſgalle puiſſance, Et ſa rare vertu releue ſa naiſſanće, Mais i'apperçois Theage, allons le recęuoir.</orig>
            <reg>Amour nout a rendus d'une égale puissance, Et sa rare vertu relève sa naissane, Mais j'apperçois Thage, allons le recuoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LTGDAMIS.</orig>
          <reg>LTGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZARALINDE.</orig>
          <reg>ZARALINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THEAGE.</orig>
          <reg>THÉGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ebien cherconfident quel ſera mon eſpoir?</orig>
            <reg>Ébien cherconfident quel sera mon espoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IDois-je attẽdre d’Orphiſe vne autre deſtinée,  me so Jesusnr 3 Ne me faits point languir deſcouure moy mon ſort Eſt-il triſte ou ioyeux?</orig>
            <reg>JDais-je attendre d'Orphise une autre destinée, me sout Jésusnr 3 Ne me faits point languir découvre moi mon sort Est-il triste ou joyeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuis-je viuant, ou mort?</orig>
            <reg>suis-je vivant, ou mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAIGE.</orig>
            <reg>THÉAIGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sacrifiez, grand prince aux autels de Cythere Orphiſe à relaſché de ſon humeur auſtere Et bien-toſt voſtre àbord à ſes yeux moins ſuſpect Fera naiſtre l’amour où logeoit le respect:</orig>
            <reg>Sacrifiez, grand prince aux autels de Cythère Orphise à relâché de son humeur austère Et bientôt votre àbord à ses yeux moins suspect Fera naître l'amour où logeait le respect:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia cette froideur qui ivous eſt ſi connuë:</orig>
            <reg>Déjà cette froideur qui ivous est si connue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au recit de vos feux ſe paſſe &amp; diminuë Et mes diſcours l’ont pù ſi dextrement toucher Qu'il n’eſt plus de glaçons en ce cœur de rocher.</orig>
            <reg>Au récit de vos feux se passe et diminue Et mes discours l'ont pù si dextrement toucher Qu'il n'est plus de glaçons en ce cœur de rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand i'ay parlé d’amour cette belle farouche M'areietté d’abord &amp; m'a fermé la bouche, u Mais aprés ſon eſprit a malgré ſa raiſon Gouſté le doux appas de ceſubtil poiſon, ives Et montré que ſon ame en faiſant voſtre peine</orig>
            <reg>Quand j'ai parlé d'amour cette belle farouche M'areietté d'abord et m'a fermé la bouche, u Mais après son esprit a malgré sa raison Goûté le doux appas de cesubtil poison, ives Et montré que son âme en faisant votre peine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D iij Eſtoit reſpectueuſe &amp; non pas inhumaine Elle eſt pourtant d’humeur qu’il ne faut pas preſſer Amour eſt en poſture afinde lableſſer Laiſſez agir ſes traits auſſi bien que ma langue I'acheueray le coup pa¬ vne autre harangue Ei juiis von caporel s tenso de ja Pexueat Mon Princes ie ſçaurayvous en rendre vainqueur.</orig>
            <reg> Déjà Estait respectueuse et non pas inhumaine Elle est pourtant d'humeur qu'il ne faut pas presser Amour est en posture afinde lablesser Laissez agir ses traits aussi bien que ma langue J'achèverai le coup pay vne autre harangue Éi jui von caporel s' ô de ja Pexéat Mon Princes ie sçaurayvous en rendre vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Glorieuſe eſperance!</orig>
            <reg>Glorieuse espérance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>agreable nouuelle Mon cœur d’aiſe rauy volle vers cette belle, Et mon eſprit charmé de ſes perfections Suit pour les adorermes inclinations;</orig>
            <reg>agréable nouvelle Mon cœur d'aise ravi volle vers cette belle, Et mon esprit charmé de ses perfections Suit pour les adorermes inclinations;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mes yeux ne pouuans iouyr de cette gloire Sont ialoux des plaiſirs que gouſte ma memoirt Et veulent renoncer à laclarté dù iour 2 S’ils ne ſonteſclairez de cotaſtre d’amour.</orig>
            <reg>Mais mes yeux ne pouvants jouir de cette gloire Sont jaloux des plaisirs que goûte ma mémoir Et veulent renoncer à laclarté dù jour 2 S'ils ne sontéclairez de cotâtre d'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procure monce bien àdorable Theage;</orig>
            <reg>Procure monce bien àdorable Théage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fidele confident acheue tonouurage En faueur de l’eſpoir doni tu verras l'effet.</orig>
            <reg>Fidèle confident achève tonouvrage En faveur de l'espoir doni tu verras l'effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne laiſſe au nomdes Dieux mon hon-heur imparfait, Que ma Reine au jourd’huy ſouffre que ie la voye Si tu veux que ie ſois au comble de ma ioye.</orig>
            <reg>Ne laisse au nomdes Dieux mon hon-heur imparfait, Que ma Reine au jourd'hui souffre que oie la voie Si tu veux que sans sois au comble de ma joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARABIN.</orig>
            <reg>ZARABIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE.</orig>
            <reg>DE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere moderez ce deſir violent Voſtre fouplairamieux quandi ſeraplus lent,</orig>
            <reg>Mon frère modérez ce désir violent Votre fouplairamieux quandi serapplus lent,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>smk s Je leM.</orig>
            <reg>smk s Je leM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette bouïllante humeur aux Amans ſi commune Au lieu que la raiſon reglant leurs mouuemens Nous fait auoir poureux de meilleurs ſentimens.</orig>
            <reg>Cette boullante humeur aux Amants si commune Au lieu que la raison réglant leurs mouvements Nous fait avoir poureux de meilleurs sentiments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuiuray chere ſœur cet aduis ſalutaire, Ie ſçauray tout enſemble &amp; bruſler &amp; me taire Mes feux ſeront diſcrets, &amp; mon ſeul ſouue nir Aura droit deſormais de m’en entretenir, Iuſqu’à ce que mes Dieux touchez, de ma cõſtance Donnent à mes deſirs vne entiere licence.</orig>
            <reg>Je suivrai chère sœur cet avis salutaire, Je saurai tout ensemble et brûler et me taire Mes feux seront discrets, et mon seul souve nir Aura droit désormais de m'en entretenir, Jusqu'à ce que mes Dieux touchés, de ma confstance Donnent à mes désirs une entière licence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant pour reſuer à cę charmant ſoucy Souffrez chers confidens que ie vous laiſſe icy.</orig>
            <reg>Cependant pour rêver à cę charmant souci Souffrez chers confidents que ie vous laisse ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt le premier deuoir où mon amour m’ongage Adieu;</orig>
            <reg>Cest le premier devoir où mon amour m'ongage Adieu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouuenez vous du fidele Theage, Aymez en ma faueur ce braue Cheualier.</orig>
            <reg>souvenez vous du fidèle Thage, Aymez en ma faveur ce brave Chevalier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlant à zaral.</orig>
            <reg>Parlant à zaral.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son merite eſtde ceux qu’on ne peut oublier Et ſa vertu le rend aſſez, conſiderable.</orig>
            <reg>Son mérite est ceux qu'on ne peut oublier Et sa vertu le rend assez, considérable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans que voſtre faueur me lerende agreable.</orig>
            <reg>Sans que votre faveur me lerende agréable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M V T.</orig>
            <reg>M V T.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISE</orig>
            <reg>IZE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AARALINDE, IHEAGE.</orig>
          <reg>ÀARALINDE, JHÉAGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſſ Adame obligez moy d’eſpargner mes defXVT fauts Ie ne merite pas des eloges ſi hauts, Et cette belle bouche en loüanges feconde!</orig>
            <reg>sens Adame obligez moi d'épargner mes défXVT sauts Je ne mérite pas des éloges si hauts, Et cette belle bouche en louanges féconde!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aaccuſttontu urtcontes pima peuna jeux du monde Si l’on ne connoiſſoit que voſtre ſentiment Moins que la complaiſaucé a fait ce compliment.</orig>
            <reg>Aaccusttontu urtcontes pima peuna jeux du monde Si l'on ne connaissait que votre sentiment Moins que la complaisaucé a fait ce compliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EnelJeamsaſsren fax Jaise, Mais ma bouche iamais ne trahit ma penſée, On ne peuttrop loüer vos rares qualitez Et ie vous donne moins que voüs ne meritez.</orig>
            <reg>EnelJeamsassren fax Jaise, Mais ma bouche jamais ne trahit ma pensée, On ne peuttrop louer vos rares qualités Et personne vous donne moins que voüs ne méritez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces rares treſors dont vous flatez ma vie, Ie manque des effets, ie n'en ay que l’enuie Mais ſi ie puis (Madame) vn iour les acquerir Je ne les veux auoir que pour vous les offrir.</orig>
            <reg>De ces rares trésors dont vous flattez ma vie, Je manque des effets, Seigneur n'en ai que l'envie Mais si grande puis (Madame) un jour les acquérir Je ne les veux avoir que pour vous les offrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A part Que dis-je toutesfois?</orig>
            <reg>À part Que dis-je toutefois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt mon entrepriſe?</orig>
            <reg>quelle est mon entreprise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voyie pas helas que ie trahis Orphiſe?</orig>
            <reg>Ne voyie pas hélas que ici trahis Orphise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ah Ah!</orig>
          <reg>Ah Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de crainte &amp; d’amourimportuns mouuemens Paſe- voom de ſimrmavoit ou mes tonrmens</orig>
          <reg>de crainte et d'amourimportuns mouvements Pase- voom de simravait ou mes tonrments</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage quelque obiet dont voſtre ame eſt atteinte nutramiubovocours fait voin cepio contrainte.</orig>
            <reg>Thage quelque objet dont votre âme est atteinte nutramivbovocours fait voin cepio contrainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy, d’ou vous vient cette alteration?</orig>
            <reg>Dites -moi, d'ou vous vient cette altération?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vos grandeurs (Madame) &amp; de ma paſſion Ql malgré tous les ſoins que ie prens à vous plaire Peut-eſtre me rendront ingrat, ou temeraire.</orig>
            <reg>De vos grandeurs (Madame) et de ma passion Ql malgré tous les soins que je prends à vous plaire Peut-être me rendront ingrat, ou téméraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſoucy ne doit pas troubler voſtre repos Theage esperez tout:</orig>
            <reg>Ce souci ne doit pas troubler votre repos Thage espérez tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais changeons de propos Comptez moy le progrez, des amours de mon frere D’où vient qu'a ſes deſirs Orphiſe eſt ſi ſeuere?</orig>
            <reg>mais changeons de propos Comptez moi le progrès, des amours de mon frère D'où vient qu'a ses désirs Orphise est si sévère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel charme ſi grand'a telle dans ſes yeux Quelle captiue ainſi les hommes &amp; les Dieux?</orig>
            <reg>Et quel charme si grand'a telle dans ses yeux Quelle captive ainsi les hommes et les Dieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous obeirois adorable princeſſe Si pour vous contenteri auois aſſez d’adreſſe Mais pour bienexprimer leurs diuines amours Le ſilence en ce point vaut mieux que le diſcours, Employez donc vos yeux pluſtoſt que vos oreilles Vous pouuez, par Orphiſe apprendre ſes merueilles Et bien que ſa beauté ſoit ſon moindre ornement Elle vous tirera de voſtre eſtonnement.</orig>
            <reg>Je vous obéirais adorable princesse Si pour vous contenteri avais assez d'adresse Mais pour bienexprimer leurs divines amours Le silence en ce point vaut mieux que le discours, Employez donc vos yeux plutôt que vos oreilles Vous pouvez, par Oréphise apprendre ses merveilles Et bien que a beauté soit son moindre ornement Elle vous tirera de votre étonnement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E</orig>
            <reg>E</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Doncques pour ſatis faire au deſir qui me preſſe Fayvenir au palais cette belle deeſſe.</orig>
            <reg>E Donc pour satî faire au désir qui me presse Faivenir au palais cette belle déesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENEPREMIERE LIGDAMIS.</orig>
          <reg>SCENEPREMIÈRE LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZARALINDE.</orig>
          <reg>ZARALINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TANCLADE.</orig>
          <reg>TANCLADE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORISTEL.</orig>
          <reg>DORISTEL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>00 28 Heage dites vous ne m’a pas obey?</orig>
            <reg>00 28 Héage dites -vous ne m'a pas obéi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tant de faueurs cet ingrat m'a trahy?</orig>
            <reg>Après tant de faveurs cet ingrat m'a trahi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah perfide auiourd’huy ie te feray connoiſtre Qu’il ne fait iamais bon ſe ioüer à ſon maiſtre Qu'en amour Ligdamis ne ſouffre point d’egaux Non pas meſme les Dieux s’ils eſtoient ſes riuaux, Et fuſſe tu plus grand que tu n'es temeraire Ie te rendray bien-toſt peu capable de plaire.</orig>
            <reg>Ah perfide aujourd'hui venir te ferai connaître Qu'il ne fait jamais bon se bouer à son maître Qu'en amour Ligdamis ne souffre point d'égaux Non pas même les Dieux s'ils étaient ses rivaux, Et fusse tu plus grand que tu n'es téméraire Je te rendrai bientôt peu capable de plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor chere ſœur quelles inuentions?</orig>
            <reg>Mais encor chère sœur quelles inventions?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tont decouuert le but de ſes intentions.</orig>
            <reg>Tont découvert le but de ses intentions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que d’vn trait ſi beau nous nous ſentons atteindre Il eſt bien mal aisé de ſouffrir &amp; de feindre, La langue quelques fois peut bien diſſimuler Mais quand elle ſe tait les yeux ſçauent parler Et le cœur trop preſſé des ardeurs de ſa flame Montre par ſes ſouſpirs les bleſſures de l’ame.</orig>
            <reg>Lors que d'un trait si beau nous nous sentons atteindre Il est bien mal aisé de souffrir et de feindre, La langue quelques fois peut bien dissimuler Mais quand elle se taît les yeux savent parler Et le cœur trop pressé des ardeurs de sa flamme Montre par ses soupirs les blessures de l'âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut par ce moyen que Theage m’apprit Les diuers mouuemens qui geſnoient ſon eſprit Que ie ſçeus qu’il eſtoit d’vne autre intelligence, Que le traiſtre abuſoit de voſtre confidence Et que loing de porter Orphiſe à vous cherir Tout ſon deſſein n’eſtoit que de ſe l’acquerir;</orig>
            <reg>Ce fut par ce moyen que Théage m'apprit Les divers mouvements qui gênaient son esprit Que te sçeus qu'il était d'une autre intelligence, Que le traître abusait de votre confidence Et que loin de porter Orhise à vous chérir Tout son dessein n'était que de se l'acquérir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'abord les complimens furent mis en vſagi Et la ciuilité paruten leur langage:</orig>
            <reg>D'abord les compliments furent mis en usagi Et la civilité paruten leur langage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dés que i’eus parlé de voſtre affection, Ie les vis auſſi-toſt pleins de confuſion, Leurnumeurdeuint ſombre, &amp; leurs ames bleßées Firent voir que ce trait les auoit offencées Et que pour diuiſer de ſi parfaits accords Voſtre grandeur faiſoit d’inutiles efforts.</orig>
            <reg>Mais dès que j'eus parlé de votre affection, Je les vis aussitôt pleins de confusion, Leurnumeurdeuint sombre, et leurs âmes blessées Firent voir que ce trait les avait offensées Et que pour diviser de si parfaits accords Votre grandeur faisait d'inutiles efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMTS.</orig>
            <reg>LIGDAMTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pourtant le bon-heur ſeconde ma prudence Ie m'eriray bien-toſt de leur intelligence Et ie leur fe ray voir que des laſches ſuiets Font contre leurs ſeigneurs d’inutiles proiets.</orig>
            <reg>Si pourtant le bonheur seconde ma prudence Je m'érirai bientôt de leur intelligence Et ils leur se ais voir que des lâches sujets Font contre leurs seigneurs d'inutiles proisets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE Voſtre reſſentiment me ſembleroit bien iuſte</orig>
            <reg>ZARALINDE Votre ressentiment me semblerait bien juste</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sila cauſe en eſtoit plus belle ou plus auguſte, Mais icy la prudence eſt de les excuſer Puis que c’eſt les punir que de les meſpriſer;</orig>
            <reg>Sila cause en était plus belle ou plus auguste, Mais ici la prudence est de les excuser Puis que c'est les punir que de les mépriser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſiderez qu’Orphiſe eſt le flambeau tragicque Qui vous doit exciter vne haine publicque Si vous vous reſoluez de viure ſous ſa loy Malgré les volontez des Thebains &amp; du Roy, Les Dieux intereſſez, en leurcommune iniure Vous rendront ennemy de toute la nature, Et ceux qui contre nout ſouloient ſe reuolter Feront meſme la paix afin de vous l’oſter:</orig>
            <reg>Considérez qu'Orphise est le flambeau tragicenque Qui vous doit exciter une haine publique Si vous vous résolvez de vivre sous sa loi Malgré les volontés des Thebains et du Roi, Les Dieux intéressez, en leurcommune injure Vous rendront ennemi de toute la nature, Et ceux qui contre nout soûlaient se révolter Feront même la paix afin de vous l'ôter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cette occaſion vous ſerez, ſans refuges Au lieu de protecteurs vous trouuerez des Iuges Qui loing de vous deffendre ence cõmun malheur Se vangeront de vous pour preuenir le leur At ſſi bien qu’Hermodoreils diront qu’ils ſont peres L.</orig>
            <reg>En cette occasion vous serez, sans refuges Au lieu de protecteurs vous trouverez des Juges Qui loin de vous défendre ence commun malheur Se vengeront de vous pour prévenir le leur At ssi bien qu'Hermodoreils diront qu'ils sont pères L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iquils peuuent tomber en pareilles miſeres Si bien que la iuſtice eſguiſera leurs traits Moins pour voſtre ſecours que pour ſes intereſts Et puis que peuſez vous que faſſe Cenoſtrate Croyeze ous empeſcher que ce Prince n'eſclatte S'ilvq* voit autre part engager voſtre foy Et pre crer Crphiſe à la fille d’vn Roy?</orig>
            <reg>iquils peuvent tomber en pareilles misères Si bien que la iustice éguisera leurs traits Moins pour votre secours que pour ses intérêts Et puis que peusez vous que fasse Cenostrate Croie ous empêcher que ce Prince n'éclatte S'ilvq voit autre part engager votre foi Et pré rer Crphise à la fille d'un Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apre s qu’vne Ambaſſade, &amp; lẽs vœux de la Grece Out dem eune pour vous cette ieune princeſſe Et que poisr aſſeurer vnhymen ſi charmant</orig>
            <reg>Apre s qu'une Ambassade, et liens vœux de la Grèce Out dem eune pour vous cette jeune princesse Et que poisr assurer unhymen si charmant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E iij Tous les iours Hermodore attend Ariomant Quand ce noble Seigneur ſera venu d’Atheines Le meſpris ſera t’il le loyer dé ſes peines, Ah deſtournez l’effet d’vn ſi ſenſible affront Qui pourroit reiallir iuſques ſur voſtre front Oſtez de voſtre eſprit cette laſche entrepriſe Aymez qui vous cherit, fuyez, qui vous meſpriſe Et ſitaſſecuion naiſt par t'egaltte.</orig>
            <reg> Ej Out les jours Hermodore attend Ariomant Quand ce noble Seigneur sera venu d'Atheines Le mépris sera t'il le loyer dé ses peines, Ah détournez l'effet d'un si sensible affront Qui pourrait rejaillir jusqu' à votre front Ostez de votre esprit cette lâche entreprise Aimez qui vous chérit, fuyez, qui vous méprise Et sitassecuion naît par t'égaltte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helione ( mon frere) a cette qualité.</orig>
            <reg>Hélione ( mon frère) a cette qualité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien puis que l’eſtat par ſes rudes maximes A couſtume d’auoir de ſemblables victimes Puis que ie ſuis né prince, &amp; de plus malheureux Ie ſubiray (Ma ſœur) ſes Edits rigoureux J'exempteray mes iours de la hayne publicque Et pour ſuiure les loix d’vn pouuoir tyrannique Ieme deſpouiſerayae te doux ſemiment Dont toute la nature vſe ſi librement ependant ie m’en vay diuertir à la chaſſe Les premiers deſplaiſirs d’vne telle diſgrace.</orig>
            <reg>He bien puis que l'état par ses rudes maximes A outume d'avoir de semblables victimes Puis que ie suis né prince, et de plus malheureux Je subirai (Ma sœur) ses Édits rigoureux J'exempterai mes jours de la haine publique Et pour suivre les lois d'être pouvoir tyrannique Je despouiserayae te doux semiment Dont toute la nature use si librement épendant mille m'en vay divertir à la chasse Les premiers déplaisirs d'une telle disgrâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eleſort Et moy ie vay porter cette nouuelle au Roy.</orig>
            <reg>elesort Et moi -je vais porter cette nouvelle au Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIGDAMTS.</orig>
          <reg>LIGDAMTS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TANCLADE.</orig>
          <reg>TANCLADE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORISTEL.</orig>
          <reg>DORISTEL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Evoy bien que chacun s’intereſſe pourſoy Et qu'elle craint bien moins que ie cheriſſe Orphi Que de voir ſa perſonne à Theage ſoubmiſé:</orig>
            <reg>I Ivois bien que chacun s'intéresse poursoi Et qu'elle craint bien moins que ie chérisse Orphi Que de voir sa personne à Thage soumisé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelle viue au gré de ſon ambition, Ie ne changeray point de reſolution, Malgré tant de conſeils c’eſt Orphiſe que i’ayme Et la difficulté rend mon amour extreme:</orig>
            <reg>Mais quelle vive au gré de son ambition, Je ne changerai point de résolution, Malgré tant de conseils c'est Orphise que j'aime Et la difficulté rend mon amour extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on ne taſche donc plus par des vaines raiſons De commettre enuers elle aucunes trahiſons Puis que mon mal me plait, ie veux bien qu'on le ſatte Q u’on vante les attraits de cette belle ingratte Mais quiconque voudra mon deſſein diuertir Qu'il attende du ſien vn ſoudain repentir.</orig>
            <reg>Qu'on ne tâche donc plus par des vaines raisons De commettre envers elle aucunes trahisons Puis que mon mal me plaît, ils veux bien qu'on le satte Q on vante les attraits de cette belle ingratte Mais quiconque voudra mon dessein diuertir Qu'il attende du sien soudain repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCLADE.</orig>
            <reg>TANCLADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne commettrons pas enuers vous cette offence Noſtre zele conſiſte en noſtre obeïſſance Vos ſeules volontez reglent noſtre deuoir Vſez de nous grand prince &amp; de voſtre pouuoir Si vous deſirez tant de poſſeder Orphiſe Conſentez ſeulement au deſſein de ſa priſe Et deuant que la nuit nous derobe le iour Vous pourrez auecque elle aſſouuir voſtre amour.</orig>
            <reg>Nous ne commettrons pas envers vous cette offense Notre zèle consiste en notre obéissance Vos seules volontés règlent notre devoir Vés de nous grand prince et de votre pouvoir Si vous désirez tant de posséder Orphise Consentez seulement au dessein de sa prise Et devant que la nuit nous derobe le jour Vous pourrez auecque elle assouvir votre amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy mais pourconſentir à cette violence It faudroit que ſes yeux euſſent moins de puiſſance Ie reſpecte &amp; ie crains ces deux chers ennemis</orig>
            <reg>Oui mais pourconsentir à cette violence It faudrait que ses yeux eussent moins de puissance Je respecte et ainsi crains ces deux chers ennemis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISTEL.</orig>
            <reg>DORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux princes comme vous ce qui plaiſt eſt permis Vous ne ſçauriez iamais paroiſtre temeraire Et le reſpect ſied bien ſeulement au vulgaire Les timides Amans ſont touſiours malheureux Au lieu que la fortune ayde les genereux;</orig>
            <reg>Aux princes comme vous ce qui plaît est permis Vous ne sauriez jamais paraître téméraire Et le respect sied bien seulement au vulgaire Les timides Amants sont toujours malheureux Au lieu que la fortune aide les généreux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux pour cet effet vous dire vn ſtratageme Q unuott rentre autoura nu ſvoſtre bon-heur extreme Et tromper voſtre Orphiſe auecque tant d'appas Qu'elle ſe verra prendre &amp; ne le ſçaura pas.</orig>
            <reg>Je veux pour cet effet vous dire un stratagème Q unuott rentre autoura nu svostre bonheur extrême Et tromper votre Orhise auecque tant d'appas Qu'elle se verra prendre et ne le saura pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy moy donc Doriſtel ce ſecret admirable.</orig>
            <reg>Dis -moi donc Doristel ce secret admirable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISTEL.</orig>
            <reg>DORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aduourez Seigneur qu’il eſt incomparable Et qu'vn crime iamais quelque fard qu’il ayt eu Ne repreſenta mieux vn acte de vertu Orphiſe</orig>
            <reg>Vous avourez Seigneur qu'il est incomparable Et qu'un crime jamais quelque fard qu'il ait eu Ne représenta mieux un acte de vertu Orphise</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Orthiſe tougles iours pour parler d Theage.</orig>
            <reg>Orthise tougles jours pour parler Thage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy donné rondez vous à ce petit bocçage Qu’il ſemble que la terre à produit icy prés Pour ſeruir ſeulement à ces Amans diſcrets.</orig>
            <reg>Lui donné rondez -vous à ce petit bocage Qu'il semble que la terre à produit ici prés Our servir seulement à ces Amants discrets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On les y void ſouuent faire leur promenade Et c’eſt là qu’il nous faut dreſſer vne ambuſc ade:</orig>
            <reg>On les y voit souvent faire leur promenade Et c'est là qu'il nous faut dresser une ambusc ade:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si toſt que nous venrons cette belle arriuer Nous ferons dextrement ſemblant de l’enleuer, Et vous comme porté d’vn deſtin fauorable Vous viendrez au ſecours de cette miſerable Où nous traittant d’ingrats, de tygres d’inhumains Vous la retirerez fierement de nos mains Entette emosionſ idous ſera jaeue De la menerchez vous comme dans vn azile On ne ſçauroit trouuer de pretexte plus beau.</orig>
            <reg>Si tôt que nous venrons cette belle arriver Nous ferons dextrement semblant de l'enlèver, Et vous comme porté d'un destin favorable Vous viendrez au secours de cette misérable Où nous traitant d'ingrats, de tigres d'inhumains Vous la retirerez fièrement de nos mains Entette emosions idous sera jaeue De la menerchez vous comme dans un asile On ne saurait trouver de prétexte plus beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'IGDAMIS.</orig>
            <reg>L'IGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me plait d’autant plus qu’il eſt rare &amp; nouueau.</orig>
            <reg>Il me plaît d'autant plus qu'il est rare et nouveau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCEADE.</orig>
            <reg>TANCEADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là vous conſolerez cette belle affligée Qui ſe croira ſans doute à vous ſeul obligée, Et recompenſera d’vn traitement plus doux Le ſalut apparent qu’elle tiendra de vous Pour rendre l’action plus memorable encore Nous nous preſenterons en veſtemens de More, Et nous aurons tous deux le viſage pareil A ce peuple noircy des rayons du Soleil.</orig>
            <reg>Là vous consolerez cette belle affligée Qui se croira sans doute à vous seul obligée, Et récompensera d' traitement plus doux Le salut apparent qu'elle tiendra de vous Pour rendre l'action plus mémorable encore Nous nous présenterons en vêtements de More, Et nous aurons tous deux le visage pareil A ce peuple noirci des rayons du Soleil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F</orig>
          <reg>F</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EI GDAMIS.</orig>
            <reg>EI GDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'approuue, mes amis, cet aduis ſalutalre:</orig>
            <reg>J'approuve, mes amis, cet avis salutalre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut promptement executer l’affaire.</orig>
            <reg>Mais il faut promptement exécuter l'affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn longretardement n’apporte point de fruit, Et le deſſein qui traine eſt à demy détruit, La valeur ſerticy moins que la diligence.</orig>
            <reg>Vn longretardement n'apporte point de fruit, Et le dessein qui traine est à demi détruit, La valeur sertici moins que la diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCLADE.</orig>
            <reg>TANCLADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repoſezvous (Seigneur) ſur noſtre intelligence, La proye aſſeurement tomberadans nos rets.</orig>
            <reg>Reposezvous (Signeur) sur notre intelligence, La proie assurément tombéradants nos rets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez dont promptement en faireles apprets, Aſſeurez que ma main ne ſera pas auare Pour le iuſte loyer d’vn ſeruice ſi rare.</orig>
            <reg>Allez dont promptement en faireles apprêts, Assurés que ma main ne sera pas avare Pour le juste loyer d'H service si rare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORESTEL.</orig>
            <reg>DORÊTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons, mais Se igneuroù vous attendrõs nous:</orig>
            <reg>Nous allons, mais Se igneuroù vous attendrõs nous:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTGDAMIS.</orig>
            <reg>LTGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tanci.</orig>
            <reg>Tanci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſeray dans le bois preſque auſſi-toſt que vous, content.</orig>
            <reg>Je serai dans le bois presque aussitôt que vous, content.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſpeſchez ſeulement.</orig>
            <reg>Despêchez seulement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ma bonne fortune M’a deffait à propos d’vne ſœur importune, Et que i'auois recours à de foibles moyens.</orig>
            <reg>Que ma bonne fortune M'a défait à propos d'une sœur importune, Et que j'avais recours à de faibles moyens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour attirer Orphiſe en de nouueaux liens.</orig>
            <reg>Pour attirer Orphise en de nouveaux liens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’on attent en ce ſiecle où nous ſommes Des femmes le diſcours, &amp; les effets des hommes:</orig>
            <reg>Il est vrai qu'on attent en ce siècle où nous sommes Des femmes le discours, et les effets des hommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ris des rochers auant que d’eſtre au port, Ie me vante trop toſt de la bonté du ſort, Ie ſuis encor ſujet aux loix de ſon caprice;</orig>
            <reg>Mais était ris des rochers avant que d'être au port, Je me vante trop tôt de la bonté du sort, Je suis encor sujet aux lois de son caprice;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOMEDLE.</orig>
            <reg>SOMEDLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H'e bienne voilà pas un trait de ſa malice;</orig>
            <reg>H'eyne bienne voilà pas un trait de sa malice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au point que mon projet ſe doit executer, Il produit vnobſtacle afin de m'arreſter:</orig>
            <reg>Au point que mon projet se doit exécuter, Il produit vnobstacle afin de m'arrêter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lien de Maraſinde ſi'm'enuoye fermodore.</orig>
            <reg>Au lien de Marasinde si'm'envoie fermodore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIEME HERMODORE?</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME HÉRMODORE?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIOMANT:</orig>
          <reg>ARIOMANT:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HELIONE.</orig>
          <reg>HÉLIONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIGDAMIS.</orig>
          <reg>LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>t</orig>
          <reg>t</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enoſtrate ſçait bien à quel pointie l’honore, Et le prince porté d’vn pareil mouuement Apprendrace bon-heur auec rauiſſement:</orig>
            <reg>Enôtrate sçait bien à quel pointie l'honore, Et le prince porté d'un pareil mouvement Apprendrace bonheur avec ravissement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’à propos icy la fortune l’enuoye;</orig>
            <reg>Mais qu'à propos ici la fortune l'envoie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin de partager noſtre commune ioye.</orig>
            <reg>Afin de partager notre commune joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS, à part.</orig>
            <reg>LIGDAMIS, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ioye- fait naufrage aupres de cet eſcueil Et ſoubs vn front riant moncœur porte le deuil;</orig>
            <reg>Ma joie- fait naufrage auprès de cet écueil Et sous un front riant moncœur porte le deuil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſſimulons pourtant &amp; faiſons bonne mine.</orig>
            <reg>Dissimulons pourtant et faisons bonne mine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approche Ligdamis:</orig>
            <reg>Approche Ligédamis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette beauté diuine Dont le rang eſt eſgal à ta condition Doit borner tes amours &amp; ton ambition,</orig>
            <reg>cette beauté divine Dont le rang est égal à ta condition Doit borner tes amours et ton ambition,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>13</orig>
            <reg>13</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eſt düec cet te belle &amp; parfaite Helione Q'ue tu dois partager mon ſceptre &amp; ina couronne, Etcet ob jet n'eſt pas indigne de tes vœux.</orig>
            <reg>est douec cet te belle et parfaite Hélione Que tu dois partager mon sceptre et ina couronne, Etcet ob jet n'est pas indigne de tes vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non:</orig>
            <reg>Non:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie ſuis peut-eſtreindigne de ſes feux, ou poignemteuto epoiui quimuaate cifuge Attend de ſes attraits vn plus grand̃ aduantage.</orig>
            <reg>mais ainsi suis peut-êtreindigne de ses feux, ou poignemteuto epoiui quimuate cifuge Attend de ses attraits un plus grand̃ avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARI'OMANT.</orig>
            <reg>ARI'OMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vos qu'alitéz &amp; voſtre illuſtre rang Que peut-elle bons Dieux eſperer de plus grand, Encore qu'elle ſoit de naiſſance royale Doi inorno pourtunnm urueu qui von eſgale Et l’amour ſeulement comme voſtre bonté Sont les nobles autheurs de ſa temerité.</orig>
            <reg>Après vos qu'alitéz et votre illustre rang Que peut-elle bons Dieux espérer de plus grand, Encore qu'elle soit de naissance royale Dois inorno pourtunnes urueu qui von égale Et l'amour seulement comme votre bonté Sont les nobles autheurs de sa témérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy grand prince, ce Dieu dontie porte les chaiſnes M’oblige à renoncer aux delices d’Atheines, Et ſoubmets ma franchiſe à de ſi iuſtes loix Q u’elles m’ont procuré la faueur de deux Rois:</orig>
            <reg>Oui grand prince, ce Dieu dontie porte les chaînes M'oblige à renoncer aux délices d'Atheines, Et soubmets ma franchise à de si justes lois Q eelles m'ont procuré la faveur de deux Rois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n'eſt pas aſſez ſi celuy que i'adore Refuſe à mes ſouhaits la grace que i'implore Et loing d’y conſentir, ne donne ſeulement A mon affection qu'vn foible compliment.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas assez si celui que j'adore Refuse à mes souhaits la grâce que j'implore Et loing d'y consentir, ne donne seulement À mon affection qu'une faible compliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ce ſeroit trop peu pour vn merite extreme!</orig>
            <reg>Ah ce serait trop peu pour un mérite extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux qu'auec mon ſceptre il ſe donne ſoy-meſme,</orig>
            <reg>Je veux qu'avec mon sceptre il se donne soi-même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et que de ſon amour il ſe faſſe:</orig>
            <reg>Et que de son amour il se fasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vndegre A onrmeterſay lenoncontemis auore</orig>
            <reg>Ahdegre À onrmetersai lenoncontemis auore</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas aux grandeurs d’un ſceptreque i’aſpire 4a ecinunge foncomO non pio [queptre, Et c’eſt ſur ce beau trône ouie voudrois regner.</orig>
            <reg>Ce n'est pas aux grandeurs d'un sceptre j'aspire 4a ecinunge foncomO non pio [queptre, Et c'est sur ce beau trône ouï rois régner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adorable beautévous deuez m’espargner, Et croire que mon ame eſt aſſez genereuſe Pour ſouhaitter de vous cette fortune heureuſe, Ouy Madame mon cœur eſt ſenſible à vos traits, Et ie l’aurois offert à vos diuins attraits, Si tout en meſme temps le reſpect &amp; l’audace N’auoient remply mon ſein &amp; de flame &amp; de glace Ces mouuemens diuers eſgalement puiſſans, Malgre ma paſſion ont diuiſé mes ſens:</orig>
            <reg>Adorable beautévous devez m'épargner, Et croire que mon âme est assez généreuse Pour souhaiter de vous cette fortune heureuse, Oui Madame mon cœur est sensible à vos traits, Et Seigneur l'aurais offert à vos divins attraits, Si tout en même temps le respect et l'audace N'avaient rempli mon sein et de flamme et de glace Ces mouvements divers également puissants, Malgre ma passion ont divisé mes sens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que vos faueurs ſe rangent à mon ayde L’audace maintenant à la crainte ſuccede, Et tous mes ſens rangez, au party de l’amour M'obligent deſormais de vous faire la cour.</orig>
            <reg>Mais puis que vos faveurs se rangent à mon aide L'audace maintenant à la crainte succède, Et tous mes sens rangez, au parti de l'amour M'obligent désormais de vous faire la cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant s’il vous plaiſt belle &amp; charmante Reine Trouuez bõn que i’enuoye en la foreſt prochaine Dire à quelques Seigneurs qui ſeroient en ſoucy L’agreable ſujet qui me retient icy, Et que par vne chaſſe à nulle autre pareille Ie ſuis pris dans les rets d’vne ieune merueille;</orig>
            <reg>Cependant s'il vous plaît belle et charmante Reine Trouvez bõn que j'envoie en la forêt prochaine Dire à quelques Seigneurs qui seraient en souci L'agréable sujet qui me retient ici, Et que par une chasse à nulle autre pareille Je suis pris dans les rets d'une jeune merveille;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F iij</orig>
            <reg> Fij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Où ſi voſtre bonté diſpence mon deuoir lem en vay vous laiſſer pour vous mieux receuoir,</orig>
            <reg>Où si votre bonté dispense mon devoir lem en vais vous laisser pour vous mieux recevoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIOINE.</orig>
            <reg>HÉLIOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– Si ié vous retenois ie croirois faire vn crime C’eſt aſſez que ie ſois la premiere victime, Qutieſume inonneurde reſentirles coups D'vn chaſſeur dont le trait m'eſt ſi cher &amp; ſi doux.</orig>
            <reg>Ô Si j' est retenois ie croirois faire un crime C'est assez que je sois la première victime, Qutiesume inonneurde résentirles coups D'un chasseur dont le trait m'est si cher et si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’approuue Ligdamis cette belle entrepriſe, Va de quelque beaucoup ſolemniſer tapriſe,</orig>
            <reg>J'approuve Ligédamis cette belle entreprise, Va de quelque beaucoup solenniser taprise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le coup aſſeurentent en ſera ſi fameux Qu'il en ſera parlé iuſques à nos neueux.</orig>
            <reg>Le coup assurent en sera si fameux Qu'il en sera parlé jusqu' à nos neueux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIEME ORPHISE.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME ORPHISE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dans leboccage.</orig>
          <reg>dans leboccage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2</orig>
          <reg>2</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STANCES.</orig>
            <reg>STANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TTran des cœurs, bourreau des ames 1 Maiſtre des humains &amp; des Dieux Redoutable vainqueur des plus ambitieux Dieu de fers, de ſouſpirs, de tourmens, &amp; de flamés, Amour que les coups de tes traits Ont d’abord de puiſſans attraits</orig>
            <reg>TTran des cœurs, bourreau des âmes 1 Maître des humains et des Dieux Redoutable vainqueur des plus ambitieux Dieu de fers, de soupirs, de tourments, et de flammes, Amour que les coups de tes traits Ont d'abord de puissants attraits</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TA AEDIE.</orig>
            <reg>TA AÉDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qn ils font vne agreable &amp; charmante bleſſure:</orig>
            <reg>Quel ils font agréable et charmante blessure:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais apres de ſi doux momens Helas!</orig>
            <reg>Mais après de si doux momens Helas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ta douceur change bien de nature Et qu’elle eſt fatale aux Amans!</orig>
            <reg>que ta douceur change bien de nature Et qu'elle est fatale aux Amants!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que ie vis ſoubs ton Empire Et que ie ſuis ſans liberté Pourquoy m'affliges-tu de l’importunité Des tranſports violens d’vn Prince qui ſouſpire:</orig>
            <reg>Puis que ici vis sous ton Empire Et que je suis sans liberté Pourquoi m'affliges-tu de l'importunité Des transports violents d'un Prince qui soupire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis partager mes vœux, Mon amour ne peut-eſtre à deux, Theage eſt mon Amant, Ligdamis eſt mon Prince, Mais le premier eſt mon vainqueur, Et ſi l’vn deuint Roy d’vne belle Prouince L’autre le ſera de mon cœur.</orig>
            <reg>Je ne puis partager mes vœux, Mon amour ne peut-être à deux, Thage est mon Amant, Ligédamis est mon Prince, Mais le premier est mon vainqueur, Et si l'un devint Roi d'une belle Province L'autre le sera de mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne choſe leur eſt commune Parmy leurs inegalitez, Deux Aueugles des deux ſont les Diuinitez, L’vn doit tout à l’amour, &amp; l’autre à la fortune;</orig>
            <reg>Une chose leur est commune Parmi leurs inégalités, Deux Aveugles des deux sont les Divinités, L'un doit tout à l'amour, et l'autre à la fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn n’a reçeu que les ardeurs, L’autre eſt au faiſte des grandeurs Et ſon ambition ne peut eſtre aſſouuie Theage n'a rien que ma foy Toutesfois cet Amant void monter ſans enuie Son Riual au trone d'vn Roy 6</orig>
            <reg>L'un n'a reçu que les ardeurs, L'autre est au foute des grandeurs Et son ambition ne peut être assouuie Thage n'a rien que ma foi Toutefois cet Amant voit monter sans envie Son Rival au trone d'un Roi 6</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince dont l’iniuſte puiſſance S’oppoſe à nos feux innocens Si ie ſuis inſenſible aux peines que tu ſens Ne prens point ma rigueur pour deſobeïſſance;</orig>
            <reg>Prince dont l'injuste puissance S'oppose à nos feux innocents Si tu suis insensible aux peines que tu sens Ne prends point ma rigueur pour désobéissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu dont tu ſens le pouuoir Me diſpence de ce deuoir Ie ne puis reſiſter à celuy qui te dompte S’il rend Theage triomphant Afinde mieux couurir mes reffus &amp; ta bonte Dy que c'eſt le choix d’un enfant.</orig>
            <reg>Un Dieu dont tu sens le pouvoir Me dispense de ce devoir Je ne puis résister à celui qui te dompte S'il rend Thage triomphant Afinde mieux couvrir mes reffus et ta bonté Dis que c'est le choix d'un enfant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaux arbres eſleuez, en ce boccage ſombre Où meſme en plein midy le ſoleil eſt à l’ombre En attendant le mien, prétez moy le couuert 3 Deſſoubs voſtre feuillage auſſi frais qu’il eſt verd, Et laiſſez moy reſuerdans voſtre ſolitude A l’agreable objet de moninquietude.</orig>
            <reg>Beaux arbres élevez, en ce bocage sombre Où même en pleinqui le soleil est à l'ombre En attendant le mien, prêtez moi le couvert 3 Déessoubs votre feuillage aussi frais qu'il est verd, Et laissez moi resuerdans votre solitude À l'agréable objet de moninquiétude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE CINQVIEME.</orig>
            <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ORPHISE.</orig>
            <reg>I ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TANCLADE.</orig>
            <reg>TANCLADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORISTEL.</orig>
            <reg>DORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deguiſez en Mores.</orig>
            <reg>déguisez en Mores.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 ORPHISE.</orig>
            <reg>2 ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourſuit en les voyant.</orig>
            <reg>poursuit en les voyant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAis quels monſtres affreux paroïſſent à NEmes yeux?</orig>
            <reg>LAis quels monstres affreux paroïssent à NEmes yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſis maouruemntm.</orig>
            <reg>sis maourvemnt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſevomtamo yvons Dieux!</orig>
            <reg>sevomtamo yvons Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empeſchez immortels qu’on ne me faſſe outrage!</orig>
            <reg>Empêchez immortels qu'on ne me fasse outrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtres que voulez-vous?</orig>
            <reg>Monstres que voulez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où vous porte la rage?</orig>
            <reg>où vous porte la rage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCLADE.</orig>
            <reg>ANCLADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QE.</orig>
            <reg>QE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuez nous belle Nymphe &amp; ne conteſtez plus.</orig>
            <reg>Suivez nous belle Nymphe et ne contestez plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Theage au ſecours!</orig>
            <reg>Cher Thage au secours!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORTSTEH.</orig>
            <reg>DORTSTEH.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces cris ſont ſuperflus.</orig>
            <reg>Ces cris sont superflus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſibien que l’eſpoir la reſiſtance eſt vaine  Suiuez, ſi vous voulez, que l’on ne vous entraine.</orig>
            <reg>Aussibien que l'espoir la résistance est vaine Suivez, si vous voulez, que l'on ne vous entraine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORRHISE.</orig>
            <reg>ORRHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah barhares, pluſtoſt employez, vos efforts A mettre en mille parts ce deplorable corps Eſteignézdans mon ſang voſtre bru tale enuie Percezce tendre ſcin, arrachez moy la vie Ieverray le trespas auecque moins d’horreur?</orig>
            <reg>Ah barhares, plutôt employez, vos efforts A mettre en mille parts ce déplorable corps Esteignézdans mon sang votre bru tale envie Percezce tendre scin, arrachez -moi la vie Jeverai le trépas avec moins d'horreur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtres que tardez vous, montrez voſtre fureur Cet eſtomãc attend la pointe de vos armes Percez, tygres, mon ſang fera tarir mes larmes Ei jaconije jaiaie cſongerameseia,</orig>
            <reg>Monstres que tardez -vous, montrez votre fureur Cet estomanc attend la pointe de vos armes Percez, tigres, mon sang fera tarir mes larmes Éi jaconije jaye congeramesia,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ll GDAMMIS, ORTTAISL.</orig>
          <reg>Ll GDAMMIS, ORTAISL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TANCLADE.</orig>
          <reg>TANCLADE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auecſuitte.</orig>
            <reg>auecsuitte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve voy-ie iuſtes Dieux!</orig>
            <reg>Ve vois-je justes Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCLADE.</orig>
            <reg>TANCLADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah nous ſommes ſurpris.</orig>
            <reg>Ah nous sommes surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perfides vous mourrez, ſi vos mains criminelles &amp; Dor.</orig>
            <reg>Perfides -vous mourrez, si vos mains criminelles et Dor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos coupables pieds n'ont attaché des aiſles, Rien ne vous peut ſauuer des foudres de mon bras, Quoy' laſches vous fuyez vn glorieux treſpas Et d’un infame ſang vous vous monſtrez, auares Quand il faut acquerir des richeſſesſi rares?</orig>
            <reg>À vos coupables pieds n'ont attaché des ailes, Rien ne vous peut sauver des foudres de mon bras, Quoi' lâches vous fuyez un glorieux trépas Et d'un infâme sang vous vous montrez, avares Quand il faut acquérir des richessessi rares?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez Monſtres affreux qui n’auez rien d’humain Vous ne meritez, pas de mourir de ma main.</orig>
            <reg>Allez Monstres affreux qui n'avez rien d'humain Vous ne méritez, pas de mourir de ma main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais diuine beauté quelle eſt cette aduanture D’où viennent ces demons qu’a produit là nature Quelle eſtrange fureur les armoit contre vous Qu’ils n’ont pas reſpecté tant de charmes ſi doux Quoy les Dieux n’ont ils pas deffendù leur ouurage?</orig>
            <reg>Mais divine beauté quelle est cette aventure D'où viennent ces démons qu'a produit là nature Quelle étrange fureur les armait contre vous Qu'ils n'ont pas respecté tant de charmes si doux Quoi les Dieux n'ont ils pas défend leur ouvrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, vn ſi noble coup demandoit mon courage, Ermagrcaoosnighenrsle deſin a permin Qu’il ayt heureuſement chaßé vos ennemis.</orig>
            <reg>Non, un si noble coup demandait mon courage, Ermagrcaoosnighenrsle désin a permin Qu'il ait heureusement chassé vos ennemis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand prince ie ne ſçay quelle iniuſte licence Armoit ces eſtrangers contre mon innocence Mais ie connois aſſez les genereuſes mains .</orig>
            <reg>Grand prince Dieu ne sais quelle injuste licence Armait ces étrangers contre mon innocence Mais enfin connais assez les généreuses mains .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Dont la force a deſtruit leurs proiéts inhumfains Quy Seigaeur ie connois cet illuſtre viſage Dont l’adorable aſpect à diſſipé l’orage, Q'ui vient de menãſſer ma vie &amp; mon honneur.</orig>
            <reg>3 Dont la force a détruit leurs proiéts inhumfains Quy Sigaeur ici connais cet illustre visage Dont l'adorable aspect à dissipé l'orage, Qvi vient de menantser ma vie et mon honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deuez moins Orphiſe à mon bras, qu’au bonheur Qui m’a fait à propos venir ence boccage Afin de repouſſer cet inſolent outrage:</orig>
            <reg>Vous devez moins Orphise à mon bras, qu'au bonheur Qui m'a fait à propos venir ence bocage Afin de repousser cet insolent outrage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous donnant du ſecours i’ay fait ce que i’ay deu Ruis que voſtre malheur m’euſt moy-meſme perdu Et que depuis long-tẽps, vous le ſçauez, Madame, Voſtre beauté poſſede &amp; mon cœur &amp; mon ame:</orig>
            <reg>Vous donnant du secours j'ai fait ce que j'ai de Vis que votre malheur m'eût moi-même perdu Et que depuis long-tẽps, vous le savez, Madame, Votre beauté possède et mon cœur et mon âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7 Ie n’ay donc belle Orphiſe en ce noir attentat Obligé que moy-meſme ou pluſtoſt moneſtat Qui priué des attraits d’vn objet adorable Perdoit ce qu’il auoit de plus conſiderable,</orig>
            <reg>7 Je n'ai donc belle Orphise en ce noir attentat Obligé que moi-même ou plutôt monestat Qui privé des attraits d'un objet adorable Perdait ce qu'il avait de plus considérable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RPHISE.</orig>
            <reg>RPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah vous auez pluſtoſt parce triſte combat Troublé voſtre repos &amp; celuy de l’Eſtat, Et ie me voy remiſe en ma premiere crainte Si voſtre paſſion n'eſt pas encore eſteinte.</orig>
            <reg>Ah vous avez plutôt parce triste combat Troublé votre repos et celui de l'État, Et ils me vois remise en ma première crainte Si votre passion n'est pas encore éteinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que voſtre rigueur s’oppoſe à mon amour N’eſperez, pas:</orig>
            <reg>Bien que votre rigueur s'oppose à mon amour N'espérez, pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa ſin qu’en me priuant du iour Banniſſez toutesfois la crainte de voſtre ame Ie n'ay pour vos appas qu'vne innocente flame Et quelque vaine erreur qui me rende ſuſpect Ie forceray vos yeux d’admirer mon reſpect Reprenons cependant le chemin de la ville Ie veux dans mon palais vous donner vn azile raignant que de nouueau la force, ou le malheur Ne vienne à vos deſpens exercer ma valeur.</orig>
            <reg>sa sin qu'en me privant du jour Bannissez toutefois la crainte de votre âme Je n'ai pour vos appas qu'une innocente flamme Et quelque vaine erreur qui me rende suspect Je forcerai vos yeux d'admirer mon respect Reprenons cependant le chemin de la ville Je veux dans mon palais vous donner un asile raignant que de nouveau la force, ou le malheur Ne vienne à vos dépens exercer ma valeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACILIV SCENCEITRENELERE</orig>
          <reg>ACILIV SCENCEITRENELERE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſortant du boccage.</orig>
            <reg>sortant du bocage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elas ie n’en puis plus, ie ſuis tout hors d’haleine, Ctee Et ie pers vainemẽt &amp; mes pas &amp; ma peine Tout ce par ceſt deſert, &amp; l’horreur ſeulement S’offre aux triſtes regards d’vn malheureux amant;</orig>
            <reg>Élas ie n'en puis plus, je suis tout hors d'haleine, Clée Et apprendre pers ainement et mes pas et ma peine Tout ce par cet désert, et l'horreur seulement S'offre aux tristes regards d'un malheureux amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que i’aperçois m’eſt de funeſte augure Matrainte &amp; mon amour me donnent la torture.</orig>
            <reg>Tout ce que j'aperçois m'est de funeste augure Matrainte et mon amour me donnent la torture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour accroiſſement de tous mes deſplaiſirs Qui ay le moins d’eſpoir i'ay le plus de deſirs.</orig>
            <reg>Et pour accroissement de tous mes déplaisirs Qui ai le moins d'espoir j'ai le plus de désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah diuine beauté quelle raiſon puiſſante Toblige à me tuer par cette longue attente.</orig>
            <reg>Ah divine beauté quelle raison puissante Toblige à me tuer par cette longue attente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels obſtacles ſi grans te peuuent retenir Ou quels faſcheux demons t'empeſchent de venir Tandis que ie t’accuſe en l’ennuy qui mepreſſe, Ou de trop peu d’amour ou de trop de pareſſe.</orig>
            <reg>Quels obstacles si grans te peuvent retenir Ou quels fâcheux démons t'empêchent de venir Tandis que deux t'accuse en l'ennui qui mepresse, Ou de trop peu d'amour ou de trop de paresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vien d’vn pas diligent me tirer de la nuict Ou ton retardement a preſent me reduit, Ce n'eſt que trop long-temps faire l’experience</orig>
            <reg>Viens d'un pas diligent me tirer de la nuit Ou ton retardement à présent me réduit, Ce n'est que trop longtemps faire l'expérience</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ciij 1 Et de ma paſſion &amp; de ma patience, promet Vien banir de mon cœur ce penible ſoucy, ne en reſuant.</orig>
            <reg>Cij 1 Et de ma passion et de ma patience, promet Viens banir de mon cœur ce pénible souci, ne en rêvant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ßache que ſans toy ie vay mourir icy.</orig>
            <reg>Ou ssache que sans toi ie vay mourir ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME LIGDAMIS.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TANCL.</orig>
          <reg>TANCL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIST.</orig>
          <reg>DORIST.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THEAGE.</orig>
          <reg>THÉGE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIGDAMIS.</orig>
          <reg>LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>parlant à Doriſtel.</orig>
          <reg>parlant à Doristel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oy comme il eſt reſueur.</orig>
          <reg>Oi comme il est rêveur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISTEL.</orig>
            <reg>DORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il attend ſon Orphiſe.</orig>
            <reg>Il attend son Orphise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et peut eſtre ſeigneur qu’ilignore ſa priſe Illuy faut deſguiſer l'effect de ce deſſein.</orig>
            <reg>Et peut -être seigneur qu'ilignore sa prise Illui faut déguiser l'effet de ce dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTGDAMIS.</orig>
            <reg>LTGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage quel ſoucy te deuore le ſein?</orig>
            <reg>Thage quel souci te dévore le sein?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les petits maux font de belles harangues Mais la nature aux grands n'a point donné de langues,</orig>
            <reg>Les petits maux font de belles harangues Mais la nature aux grands n'a point donné de langues,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a iuſceut acoſaem armue ce malin.</orig>
            <reg>a juscut acosaem armue ce malin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non:</orig>
            <reg>Non:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t'afflige donc?</orig>
            <reg>Qui t'afflige donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La rigueur du deſtin.</orig>
            <reg>La rigueur du destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui parmy les langueurs d’vne attente importune Nous predit à tous deux vne perte commune.</orig>
            <reg>Qui parmi les langueurs d'une attente importune Nous prédit à tous deux perte commune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orphiſe me deuoit icy venir trouuer Et ma commifſion ſe deuoit acheuer En faueur de l’amour que vous auez pour elle.</orig>
            <reg>Orphise me devait ici venir trouver Et ma commission se devait achever En faveur de l'amour que vous avez pour elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t</orig>
            <reg>t</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pers icy le temps n’attens plus cette belle Deux hommes inconneus par vn triſte projet Nous ont</orig>
            <reg>Tu pers ici le temps n'attends plus cette belle Deux hommes inconnus par un triste projet Nous ont</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIIEROL.</orig>
            <reg>TIIEROL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy iuſtes Dieux?</orig>
            <reg>Quoi justes Dieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enleué cet objet.</orig>
            <reg>Enlevé cet objet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orphiſe eſt enleuée!</orig>
            <reg>Orphise est enlevée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ômalheur!</orig>
            <reg>ômalheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deſaſtre!</orig>
            <reg>ô désastre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous pouuez, ſouffrir l’eclipſe de cet aſtre Vous poüuez l’oublier, &amp; ſans la ſecourir Tous deux les bras croiſez nous la laiſſons perir Ah pour des nobles cœurs c’eſt trop d’ingratitude.</orig>
            <reg>Quoi vous pouvez, souffrir l'eclipse de cet astre Vous pouvez l'oublier, et sans la secourir Tous deux les bras croissez nous la laissons périr Ah pour des nobles cœurs c'est trop d'ingratitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deliures ton eſprit de cette inquietude, Mon bras a deſtourné le coup de ce malheur Et i'aypour mon amour employé ma valeur.</orig>
            <reg>Délivres ton esprit de cette inquiétude, Mon bras a détourné le coup de ce malheur Et j'aipour mon amour employé ma valeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auray donc le bon-heur de la reuoir encore?</orig>
            <reg>J'aurai donc le bonheur de la revoir encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An prmnee genereua ui ſaut quon oous adore!</orig>
            <reg>An prmnee genereua ui saut quon oous adore!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où l’auez vous miſe apres ce grand effroy?</orig>
            <reg>Mais où l'avez -vous mise après ce grand effroi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te tourmente point Theage:</orig>
            <reg>Ne te tourmente point Thage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle eſt chez moy Les Dieux l’ont maintenant en magarde commiſe.</orig>
            <reg>elle est chez moi Les Dieux l'ont maintenant en magarde commise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IIIE AOM.</orig>
            <reg>IIIE AOM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apait.</orig>
            <reg>apait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que vous me donnez vne cruelle criſe!</orig>
            <reg>Dieux que vous me donnez une cruelle crise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais</orig>
            <reg>Mais</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ma valeur a bien pù la ſauuer Ma prudencé &amp; mes ſoins la pouront conſeruer.</orig>
            <reg>Comme ma valeur a bien pù la sauver Ma prudencé et mes soins la pourront conserver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIIEAGE.</orig>
            <reg>LIIEAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ſeigneur mais apres cette inſigne victoire A peyne pourrèz vous conſeruervoſtre gloire Si vous laretenez dedans voſtre maiſon.</orig>
            <reg>Oui seigneur mais après cette insigne victoire A peine pourrèz vous conseruervostre gloire Si vous laretenez dedans votre maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit:</orig>
            <reg>Soit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ma volonté te ſerue de raiſon Ie ſuiuray mes deſirs en depit de l’enuie.</orig>
            <reg>que ma volonté te serve de raison Je suivrai mes désirs en dépit de l'envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et perſonne n'a droit de cenſurer ma vie, Mais ce facheux diſcours à deſia trop duré</orig>
            <reg>Et personne n'a droit de censurer ma vie, Mais ce fâcheux discours à déjà trop duré</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAGI-COMEDIE.</orig>
            <reg>TRAGI-COMÉDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afarevuspurdenteme quuulferé,</orig>
            <reg>Afarevuspurdente quuulferé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bienn'en parons plus.</orig>
            <reg>He bienn'en parons plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voy le long de la plaine.</orig>
            <reg>vois le long de la plaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>riras quelque claire fontaine Pour appaiſer ma ſoif ie ne veux que de l’eau.</orig>
            <reg>riras quelque claire fontaine Pour apaiser ma soif ie ne veux que de l'eau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay pluſtoſt querir en ce prochain hameau Vn breuuage plus propre à cette auguſte bouche.</orig>
            <reg>Je vais plutôt quérir en ce prochain hameau Un breuage plus propre à cette auguste bouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage ſort &amp; Ligdamis demeure auec l’anclade &amp; Doriltel.</orig>
            <reg>Thage sort et Ligdamis demeure use l'anclade et Doriltel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCERE PICOMIESME.</orig>
          <reg>DCERE PICOMIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIGDAMIS.</orig>
          <reg>LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TANCLADE.</orig>
          <reg>TANCLADE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORISTEL.</orig>
          <reg>DORISTEL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voy bion où le mal plus viuement le touche, NMais comme ſon adreſſe a trahy mon amour, Ie ſçauray me vanger parvnſemb lable tour.</orig>
            <reg>E vois bion où le mal plus vivement le touche, NMais comme son adresse a trahi mon amour, Je saurai me venger parvnsemb lable tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ORISTEL.</orig>
            <reg>ORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſeigneur, mais ie crains qu’vne humeur trop facile Ne rende en peu de iours noſtre peine inutile, * Car vous ne poſſedez, Orphiſe qu’à demy eni que vous vous faomeſme a voſtre ennemy.</orig>
            <reg>Oui, seigneur, mais ainsi crains qu'une humeur trop facile Ne rende en peu de jours notre peine inutile, * Car vous ne possédez, Orphise qu'à demi eni que vous vous faomême a été ennemi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtant ce que ie ſuis que peut ilentreprendre?</orig>
            <reg>Étant ce que ici suis que peut -ilentreprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISTEL.</orig>
            <reg>DORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Do qu oneuuengie umout ucouſtume d’apprendre A ceux que le malheur reduit au deſeſpoir.</orig>
            <reg>Do qu oneuvengie umout ucoutume d'apprendre À ceux que le malheur réduit au désespoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMTS.</orig>
            <reg>LIGDAMTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage pour l’ozer a trop peu de pouuoir.</orig>
            <reg>Thage pour l'oser a trop peu de pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCLADE.</orig>
            <reg>TANCLADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah mon prince!</orig>
            <reg>Ah mon prince!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſcoutez ce propos veritable Il n’eſt point d’ennemy qui ne ſoit redoutable Puis que le plus abiet de tous les animaux Contre l’Aigle autrefois ſe vangea de ſes maux Auez, vous remarqué le diſcours de Theage?</orig>
            <reg>écoutez ce propos véritable Il n'est point d'ennemi qui ne soit redoutable Puis que le plus abiét de tous les animaux Contre l'Aigle autrefois se vengea de ses maux Avez, vous remarqué le discours de Théage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez vous obſerué ſon geſte, &amp; ſon viſage?</orig>
            <reg>Avez -vous observé son geste, et son visage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remes JeSiuie,f Jupeifaepin.</orig>
            <reg>Remes JeSivie, Jupéifaépin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne couüe contre vous quelque mauuais deſſein.</orig>
            <reg>Ne coue contre vous quelque mauvais dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'enveux dés à preſent faire l’experience.</orig>
            <reg>J'enveux dés à présent faire l'expérience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCLADE.</orig>
            <reg>ANCLADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez vous doncq touſiours dedans la deffiance, Ee voicy qui retourne auec un vaze en main Peut eſtre l’inſtrument d’vn projet inhumain Mon prince commandez, qu’il en faſſe l’eſpreuue,</orig>
            <reg>Tenez vous donc toujours dedans la défiance, Ee voici qui retourne avec un vaze en main Peut être l'instrument d'un projet inhumain Mon prince commandez, qu'il en fasse l'épreuve,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIEME LIGDAMIS.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TANCL.</orig>
          <reg>TANCL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIST, THEAGE.</orig>
          <reg>DORIST, THÉGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auec vn vaze.</orig>
            <reg>avec un vaze.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E n’ayveu pres d’icy ny fontaine, ny fleuue, Mais un bon Payſanrencontré dans ces lieux Ma mis dedans ce vaze vn vin delicieux, Tenez Seigneur.</orig>
            <reg>E n'aivu pres d'ici ainsi fontaine, ni fleuve, Mais un bon Paysanrencontré dans ces lieux Ma mis dedans ce vaze un vin délicieux, Tenez Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſoif n'eſtplus ſi violenté Et la moitil pour moy n'eſt que trop ſuffiſante Beuuez, auparauant.</orig>
            <reg>Ma soif n'étplus si violenté Et la moitil pour moi n'est que trop suffisante Buvez, auparavant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois effronté Si ie faiſois (Seigneur) cette inciuilité Bien qu'à ce compliment mon ame ſoit confuſe Tejuopus pemmm quymabouche en abuſé, Elle a trop de reſpect pour suouloir approcher D'vne couppe, où la voſtre a deſſein de toucher.</orig>
            <reg>Je serais effronté Si ainsi faisais (Seigneur) cette incivilité Bien qu'à ce compliment mon âme soit confuse Téjuopus pemm quymabouche en abusé, Elle a trop de respect pour suouloir approcher D'une couppe, où la vôtre a dessein de toucher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'IGDAMIS.</orig>
            <reg>L'IGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si faut-il ſatisfaire à cette fantaiſie.</orig>
            <reg>Si faut-il satisfaire à cette fantaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Prince cet honneur paſſe la courtoiſie</orig>
            <reg>Grand Prince cet honneur passe la courtoisie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hij.</orig>
            <reg>Hij.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AAiipie fanes pouo panuintinſement.</orig>
            <reg>AAiipie fanes pouo panuintinsement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parle tout debon, &amp; veux abſolument Que vous m’obeiſſiez puis que ie le commande</orig>
            <reg>Je parle tout débon, et veux absolument Que vous m'obéissiez puis que sans le commande</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEAGE.</orig>
            <reg>HÉAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ſe reculant.</orig>
            <reg>en se reculant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aonomemne pus ont ſumom ſi grande Seigneur dispenſez moy de cet extreme honneur</orig>
            <reg>Aonomemne pus ont sumom si grande Seigneur dispensez moi de cet extrême honneur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTGDAMIS.</orig>
            <reg>LTGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reculez en vain</orig>
            <reg>Vous reculez en vain</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ain monprinec.</orig>
            <reg>Ain monprinec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o malheur!</orig>
            <reg>ô malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis que le reſpect me tenoit en extaze Tout le vin par meſgarde eſt coulé de ce vaze.</orig>
            <reg>Tandis que le respect me tenait en extaze Tout le vin par mégarde est coulé de ce vaze.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Theage!</orig>
            <reg>Ah Thage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn refus à bon droit ſi ſuſpect Eſt vn trait de malice &amp; non pas de reſpect, Et ta ſubtile addreſſe euitant ma contrainte.</orig>
            <reg>un refus à bon droit si suspect Est un trait de malice et non pas de respect, Et ta subtile adresse évitant ma contrainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A deſtourne l'effect d’vne mortelle atteinte:</orig>
            <reg>A détourne l'effet d'une mortelle atteinte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy doncq à tapremiere, &amp; laſche trahiſon Il falloit ame ingratte adiouter le poiſon?</orig>
            <reg>Quoi donc à tapremiere, et lâche trahison Il fallait âme ingrate ajouter le poison?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il falloit deſloyal pour mme rauir Orphiſe Contre ton ſouuerain faire cette entrepriſe?</orig>
            <reg>Il fallait déloyal pour même ravir Orphise Contre ton souverain faire cette entreprise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour te contenter commettre vn attentat Qui deuoit meitre en deuil tout ce ſuperbe eſtat.</orig>
            <reg>Et pour te contenter commettre un attentat Qui devait mitre en deuil tout ce superbe état.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy pour ſatisfaire à ta brutale enuie, Ileſtoit important d’attenter à ma vie:</orig>
            <reg>Oui, oui pour satisfaire à ta brutale envie, Ilestoit important d'attenter à ma vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le ciel qui ſe rend des princes Proiecteur En fera re jallir le trait ſur ſon autheur:</orig>
            <reg>Mais le ciel qui se rend des princes Proyecteur En fera re jallir le trait sur son auteur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant Doriſtel ie le mets en ta garde.</orig>
            <reg>Cependant Doristel apprendre le mets en ta garde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy i’atteſte icy le ciel qui nous regarde, Et qui void le ſecret de mon intention, Tiu mijneinnocence afait monaction.</orig>
            <reg>Et moi j'atteste ici le ciel qui nous regarde, Et qui voit le secret de mon intention, Tiu mijneinnocence afait monaction.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCENE CIVIEME:</orig>
          <reg>DCEN CIVIEME:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HELIONE.</orig>
          <reg>HÉLIONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIOMANT.</orig>
          <reg>ARIOMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E deliberons plus en des choſes certaines.</orig>
            <reg>E délibérons plus en des choses certaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>YMa reſolution eſt de reuoir Atheines, Thebes m’eſt odieuſe, &amp; ſon triſte ſeiour Eſt le tombeau fatal, où s’eſteint mon amour.</orig>
            <reg>YMa résolution est de revoir Atheines, Thebes m'est odieuse, et son triste séjour Est le tombeau fatal, où s'éteint mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop long-temps ſeruir de fable &amp; de riſee.</orig>
            <reg>C'est trop longtemps servir de fable et de risée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce peuple inſolent dont ie ſuis meſpriſeé, Il faut Ariomant preuenir vn affront Dont la honte deſia me fait rougir le front.</orig>
            <reg>À ce peuple insolent dont je suis méprise, Il faut Ariomant prévenir un affront Dont la honte déjà me fait rougir le front.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prince empoiſonne des appas d’vne Orphiſe A ma confuſion triomphe de ſa priſe, Il l’aime, il la careſſe, &amp; cet Amant ſansfoy Prefere vneſuiette à la fille d’vn Roy,</orig>
            <reg>Le prince empoisonne des appas d'une Orphise A ma confusion triomphe de sa prise, Il l'aime, il la caresse, et cet Amant sansf Ère vnesuiette à la fille d'un Roi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H iij</orig>
            <reg>H Hijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIQMANT.</orig>
            <reg>ARIQMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour plus adroitement ſortir de cet affairé La prudence (ma ſœur) eſt icy neceſſaire, La paſſion qui regne en voſtre ieune cœur Eſt 'un nauuais moyen pour le rendre vainqueur Bien que voſtre courroux ſoit aſſez legitime;</orig>
            <reg>Pour plus adroitement sortir de cet affairé La prudence (ma sœur) est ici nécessaire, La passion qui règne en votre jeune cœur Est ' un nauvais moyen pour le rendre vainqueur Bien que votre courroux soit assez légitime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son excez, toutesfois offence voſtre eſtime Tuiiun fauteſclutter par ion Zeie maiſeret Le depit d’vn affront qu’il faut tenir ſecret.</orig>
            <reg>Son excès, toutefois offense votre estime Tuiun fautescluter par ion Zédie maisèret Le dépit d'un affront qu'il faut tenir secret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le reſſentiment d’vn ſi viſible outrage Par de nobles tranſports reueille moncourage!</orig>
            <reg>le ressentiment d'un si visible outrage Par de nobles transports réveille moncourage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn aueugle amour eſteignant le flambeau Me fait briſer ſes traits, &amp; rompre ſon bandeau:</orig>
            <reg>Et d'un aveugle amour éteignant le flambeau Me fait briser ses traits, et rompre son bandeau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut, puis qu'à ce mal il n’eſt point de remede Qu'a mon affection la vangeance ſuccede, Et que pourreparer le meſpris de mes vœux Ie la faſſe paſſer iuſques à nos neueux.</orig>
            <reg>Il faut, puis qu'à ce mal il n'est point de remède Qu'a mon affection la vengeance succède, Et que pourreparer le mépris de mes vœux Je la fasse passer jusqu' à nos neueux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si iamais quelque Amant prend le ſoing de me plaire, Mon amour luy rendra ma hayne hereditaire, Et le premier ſerment où ie veux l’obliger Sans doute ceſena celuy de me vanger.</orig>
            <reg>Si jamais quelque Amant prend le soin de me plaire, Mon amour lui rendra ma haine héréditaire, Et le premier serment où tu veux l'obliger Sans doute cesena celui de me venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encorque Ligdamis contre toute apparence Ayt trompé voſtre amour comme voſtre eſperence, Ce point vous ſemble t’il tellement important Q u’il faille tout hayr pour vnhomme inconſtant?</orig>
            <reg>Encorque Ligédamis contre toute apparence Ait trompé votre amour comme votre espérence, Ce point vous semble t'il tellement important Q u'il faille tout haïr pour unhomme inconstant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, confiderez, que le grand Hermodore,?</orig>
            <reg>Non non, considérez, que le grand Hermodore,?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le peut faire changer, &amp; vous le rendre encore, Et que l’amour qu’il a pour de moindres appas Eſt vn feu paſſager qui ne durerapas.</orig>
            <reg>Le peut faire changer, et vous le rendre encore, Et que l'amour qu'il a pour de moindres appas Est un feu passager qui ne durerapas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame (Ariomant ) eſt aſſez genereuſe Pour ne pas mandier ne flame amoureuſe, Ce prince deſormais eſt indigne de moy;</orig>
            <reg>Mon âme (Ariomant ) est assez généreuse Pour ne pas mandier ne flamme amoureuse, Ce prince désormais est indigne de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il reçoit d’Orphiſe une honteuſeloy Nonnon, ma paſſion, necueut pas le contraindre, Mais n’ayant pû m’aimer, le forcen à me craindre, i Ouy Thebes, cette main que tu deuois cherir:</orig>
            <reg>Puis qu'il reçoit d'Orphise une honteuseloy Nonnon, ma passion, necueut pas le contraindre, Mais n'ayant pu m'aimer, le forcen à me craindre, y Jui Thebes, cette main que tu devais chérir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>;</orig>
            <reg>;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’armera quelque iour pour te faire perir, Et mon reſſentiment te prepare la foudre, -.</orig>
            <reg>S'armera quelque jour pour te faire périr, Et mon ressentiment te prépare la foudre, -.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui dedans peu de temps te doitreduire en poudre, Ta perte deſormais eſt mon vnique ſoing Et ton perfide Prince en ſera le teſmoing.</orig>
            <reg>Qui dedans peu de temps te doitreduire en poudre, Ta perte désormais est mon unique soin De ton perfide Prince en sera le témoing.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy Zaralinde.</orig>
            <reg>Mais voici Zaralinde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>64 O ETTISE 0¶he ebια¶D.</orig>
            <reg>64 Ô TTISE Â0he ebια¶D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 3 528</orig>
            <reg>2 3 528</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE SIXIESME HELIONE.</orig>
            <reg>SCÈNE SIXIÈME HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HE LIO.</orig>
            <reg>HÉ LIO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NE.</orig>
            <reg>NE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’auançant vers Zaralinde:</orig>
            <reg>s'avançant vers Zaralinde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FXcuſez moy Madame;</orig>
            <reg>FXcusez -moi Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne puis cacher les tranſports de mon ame, De trop iuſtes vaiſons viennent de m’animer Contre le meſme eſtat que ie deuois aymer, Ne me demandez, pas le ſuiet de ma plainte, Vous ſçauez le depit dont mon ame eſt atteinte, Et que ie ſuls de ſang, &amp; de condition A ne pas endurer vne ſi lache action:</orig>
            <reg>Si personne ne puis cacher les transports de mon âme, De trop justes vaisons viennent de m'animer Contre le même état que je devais aimer, Ne me demandez, pas le sujet de ma plainte, Vous savez le dépit dont mon âme est atteinte, Et que sans suls de sang, et de condition A ne pas endurer une si lache action:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qneit piinte mvauame auoyeſon aipoile, Qu'ilacheue à mes yeux cette belle entrepriſe, Qu’ilbraue mon amour par vn indigne choix.</orig>
            <reg>Qneit piinte mvauame avoieson aipoile, Qu'ilachève à mes yeux cette belle entreprise, Qu'ilbrave mon amour par un indigne choix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helione eſt princeſſe, &amp; la Grece a des rois.</orig>
            <reg>Hélione est princesse, et la Grèce a des rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDEs.</orig>
            <reg>ZARALINDEs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame:</orig>
            <reg>Madame:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſerois aueugle, &amp; temeraire Si ie prenois icy le party de mon frere;</orig>
            <reg>Ce serais aveugle, et téméraire Si personne prenais ici le parti de mon frère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veu que ie ſşay ſa faute, &amp; que voſtre bonté Luy preſente un honneur qu’il n’a pas merité.</orig>
            <reg>Veu que ici sais sa faute, et que votre bonté Lu presente un honneur qu'il n'a pas mérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vruy que ſurpris parles charmes d’Orphiſe Iln'apû de ſes traits deffendre ſa franchiſe,</orig>
            <reg>Il est vrui que surpris parles charmes d'Orphise Iln'appu de ses traits défendre sa franchise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais</orig>
          <reg>Mais</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TAMOIECOMEDIL.</orig>
            <reg>TAMOICOMEDIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la mefme beauté qui fit ſa paſſion Parde iuſtes meſpris fait ſa punition Et ſans ſe ſoucier de ce grand aduantage Se declare touſiours en faueur de Theage.</orig>
            <reg>Mais la même beauté qui fit sa passion Parde justes mépris fait sa punition Et sans se soucier de ce grand avantage Se déclare toujours en faveur de Théage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moderez, doncq (Madame) vn peu voſtre courroux Montrez, à Zaralinde vn viſage plus doux, Ou bien ſi ie vous faits vne iniuſte prière Vangez vous ſurla ſœur de l’offence dufrere:</orig>
            <reg>Modérez, donc (Madame) un peu votre courroux Montrez, à Zaralinde un visage plus doux, Ou bien si je vous faits une injuste prière Zé vous surla sœur de l'offense dufre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour reparer le tort qu’on fait à vos attraits.</orig>
            <reg>Pour réparer le tort qu'on fait à vos attraits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites vous de mon cœur une butte à vos traits Mais cheriſſez au moins vn Roy qui vous adore, Q u’à commis contre lvous l’innocent Hermodore?</orig>
            <reg>Faites -vous de mon cœur une butte à vos traits Mais chérissez au moins un Roi qui vous adore, Q u’à commis contre lvous 'innocent Hermodore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ne voulez pas cet Empire eſpargner?</orig>
            <reg>Quoi ne voulez pas cet Empire épargner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abatrez vout le trône ou vous deuez, regner?</orig>
            <reg>Abattrez vout le trône et vous devez, régner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pour mieux triompher employez d'autres armes, 1.</orig>
            <reg>Ah pour mieux triompher employez d'autres armes, 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigdamumoins de ſang, que de larmes;</orig>
            <reg>Éigdamumoins de sang, que de larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mieux qu’vn ferennemy cet œil touſiours vainqueur.</orig>
            <reg>Mieux qu'un ferennemi cet œil toujours vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute trouuera le chemin de ſon cœur.</orig>
            <reg>Sans doute trouvera le chemin de son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ma ſœur!</orig>
            <reg>Ah ma sœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pouuez vous reſiſter à ces charmes Et croyez vous auoir de ſi puiſſantes armes, Que vous ne les ſentiez de vos mains arracher Parles meſmes efforts dont ie me ſens toucher.</orig>
            <reg>pouvez -vous résister à ces charmes Et croyez vous avoir de si puissantes armes, Que vous ne les sentiez de vos mains arracher Parles mêmes efforts dont personne me sens toucher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ſans doute Helione, il n'eſt point de deffence Contre cette admirahle &amp; diuine eſloquence, Il faub, iljaufceder aces diuins appas.</orig>
            <reg>Non sans doute Hélione, il n'est point dé sensé Contre cette admirahle et divine éloquence, Il faub, iljaufceder aces divins appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien (Ariomant) ie ne me deffend pas, Puis qu’il n’eſt pas permis deſtre icy genereuſe, Taſchons encore vn coup de nous rendre amoureuſe;</orig>
            <reg>He bien (Ariomant) ici ne me défends pas, Puis qu'il n'est pas permis dêtre ici généreuse, Tâchons encore un coup de nous rendre amoureuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſoluons nous mon cœur à ce dernier effort, Et recherchons en finle naufrage, ou le port.</orig>
            <reg>Résoluons nous mon cœur à ce dernier effort, Et recherchons en finle naufrage, ou le port.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame:</orig>
            <reg>Madame:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aſſeurez vous qu’vne inſigne victoire Reſtablira bientoſt l’eſclat de voſtre gloire, Et que parvos attraits mon frere humilié Rougira qu’il ſe ſoit tellement oublié Que d’auoir preferé l’amour d’vne ſujette A cette Maieſtéſi rare, &amp; ſi parfaitte.</orig>
            <reg>assurez -vous qu'une insigne victoire Rétablira bientôt l'éclat de votre gloire, Et que parvos attraits mon frère humilié Rougira qu'il se soit tellement oublié Que d'avoir préféré l'amour d'une sujet À cette Maiestési rare, et si parfaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Madame, ie ſçay l’adreſſe, &amp; les moyens Q uileaoisenetiner de ſes homeux liens, Et forcerlarigueur de cette ame hautaine A receuoir de vous vne plus noble chaiſne, Pourueu que vous vouliez eſcoutermes aduis.</orig>
            <reg>Oui Madame, Seigneur sais l'adresse, et les moyens Q ouvileaoisenetiner de ses homeux liens, Et forcerlarigueur de cette âme hautaine A recevoir de vous une plus noble chaîne, Pourvu que vous vouliez écoutermes avis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſeront (Zaralinde) eſcoutez, &amp; ſuiuis.</orig>
            <reg>Ils seront (Zaralinde) écoutez, et suivis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME LTGDAMIS.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME LTGDAMIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORPHISE.</orig>
          <reg>ORPHISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ebien (chere beauté) ce cœurinexorable INe ſe laſſe t’il point de me voir miſerable?</orig>
            <reg>Ébien (chère beauté) ce cœurinexorable INe se lasse t'il point de me voir misérable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez vous que i'endure vun iniuſte treſpas Pour auoir fait hommage à vos diuins appas?</orig>
            <reg>Voulez -vous que j'endure vun injuste trépas Pour avoir fait hommage à vos divins appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie les prefere aux grandeurs d’Helione Le tombeau ſera t’ille ſalaire d’vn trône?</orig>
            <reg>Et si ici les préfère aux grandeurs d'Hélione Le tombeau sera t'ille salaire d'un trône?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame!</orig>
            <reg>Ah Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez ou l’amour ma reduit, Surempeiser jpu Me LueN Tuuit, Et ſouffrez maintenant qu’ilvous faſſe connoiſtre Qui vous deuez, aymer ou d’vn Prince, ou d’vn traiſtre.</orig>
            <reg>voyez ou l'amour ma réduit, Surempuiser ju Me LueN Tuuit, Et souffrez maintenant qu'ilvous fasse connaître Qui vous devez, aimer ou d'un Prince, ou d'un traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn n’eſt pas plus que l’autre agreable à mes yeux, Auſſi pour mon repos ie les fuiray tous deux;</orig>
            <reg>L'un n'est pas plus que l'autre agréable à mes yeux, Aussi pour mon repos ie les fuirai tous deux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gar le vice de l’vn choque mon innocence, Et l’autre a des grandeurs dont la pompe m'offence.</orig>
            <reg>Gar le vice de l'Hommes choque mon innocence, Et l'autre a des grandeurs dont la pompe m'offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le ſort d’vn Amant eſtoit moins ricoureux Pour voir que ſon riu al eſt au ſſi malheureux N’a plus ſur Ligdamis cet heureux aduantage Quila touſiours tenu de voſtre aueuglement.</orig>
            <reg>Si le sort d'une Amant était moins ricoureux Pour voir que son rivle al est au ssi malheureux N'a plus sur Ligédamis cet heureux avantage Quilla toujours tenu de votre aveuglement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites de ſon merite, &amp; dejmon iugement Qmipenonn qu iumau nos mnocenes fames Malgré tous vos projets vniront nos deux ames.</orig>
            <reg>Dites de son mérite, et déjmon jugement Qmipenonn qu' au nos mnocène famés Malgré tous vos projets uniront nos deux âmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAGDAMIS.</orig>
            <reg>LAGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous démentez icy voſtre propre raiſon, Et voſtre ame en l’aymant ayme la trahiſon:</orig>
            <reg>Vous démentez ic y propre raison, Et votre âme en l'aimant aime la trahison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy (Madame) ce braue, &amp; genereux Theage Ma fait voirce matin ſon illuſtre courage, Et ſi le ciel euſt pû permettre vn coup ſi beau Voſtre ennemy ſeroit maintenant au tombeau;</orig>
            <reg>Oui (Madame) ce brave, et généreux Thage Ma fait voirce matin son illustre courage, Et si le ciel eût pu permettre un coup si beau Votre ennemi serait maintenant au tombeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce prince infortuné dont l’amour vous offence Donneroit à vos feux vne entiere licence, Et par des complimens ſi longs, &amp; ſuperflus Comme ie faits encor, ne vous ennuyroit plus:</orig>
            <reg>Ce prince infortuné dont l'amour vous offense Donnerait à vos feux une entière licence, Et par des compliments si longs, et superflus Comme ie faits encor, ne vous ennuyrait plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais (Orphiſe) les Dieux ennemis duperfide Mont ſauué des appas d’vn breuuage homicide, Et trompant les effets d’vn funeſte poiſon Au lieu de mon cercueil, ont baſty ſa priſon.</orig>
            <reg>Mais (Orphise) les Dieux ennemis duperfide Mont sauvé des appas d'vn breuage homicide, Et trompant les effets d'un este poison Au lieu de mon cercueil, ont bâti sa prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les princes comme vous pour perdre vn miſerable Rendent quand il leur plaiſt vn innocent coupable, Mais quoy que vous diſiez, Theage eſt trop bien ne Peur croire qu’il en ſoit iuſtement ſoupçonné On l’acuſe pourtant, &amp; là bouche prophane D’un riual enuieux le iuge, &amp; le condamne:</orig>
            <reg>Les princes comme vous pour perdre un misérable Rendent quand il leur plaît un innocent coupable, Mais quoi que vous disiez, Thage est trop bien ne Peur croire qu'il en soit justement soupçonné On l'acuse pourtant, et là bouche prophane D'un rival envieux le juge, et le condamne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croyez (Ligdamis) que ces laſches moyens Bien qu’ils ſoient ſpecieux aux yeux des Cytoyens Ne trouueront iamais moname aſſez, credulePour luy faire eſtouffer le beau feu qui me bruſle;</orig>
            <reg>Mais croyez (Ligédamis) que ces lâches moyens Bien qu'ils soient spécieux aux yeux des Cytoyens Ne trouveront jamais monme assez, crédulePour a faire étouffer le beau feu qui me brûle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ouy continuez à procurerſafin, De prince glorieux, deuenez aſſaſin, Pour vous vanger de moy faites vne iniuſtice, Puis que Theage m'ayme, il merite vn ſupplice, Il faut verſer ſon ſang pour eſteindre ſes feux;</orig>
            <reg>Oui oui continuez à procurersafin, De prince glorieux, devenez assin, Pour vous venger de moi faites une injustice, Puis que Théage m'aime, il mérite un supplice, Il faut verser son sang pour éteindre ses feux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vous eſtes loing du ſuccez, de vos vœux, Si vous croyez iamais qu’apres tun teloutrageu?</orig>
            <reg>Mais que vous êtes loin du succès, de vos vœux, Si vous croyez jamais qu'après tun teloutrageu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puiſſe regarder le meurtrier de Theage:</orig>
            <reg>Je puisse regarder le meurtrier de Thage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Non non, n'eſperez pas que ie touche enla main Qui peut eſtre à ſigné cet arreſt inhumain, Le ſang de mon amant me larend odieuſe, Oſtez moy quant &amp; quant vne vie ennuyeuſe, Aſſeure que le coup qui me la rauira Eſt la ſeule action de vous qui me plaira.</orig>
            <reg>* Non non, n'espérez pas que deux touche enla main Qui peut -être à signé cet arrêt inhumain, Le sang de mon amant me larend odieuse, Êtez -moi quant et quant une vie ennuyeuse, Assure que le coup qui me la ravira Est la seule action de vous qui me plaira.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS:</orig>
            <reg>LIGDAMIS:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bien bien, puis qu’à mes vœux vous eſtes ſicõtraire Orgueilleuſe beauté ie vay vous ſatisfaire, Et d’vn iuſte treſpas vanger ce noble cœur Et de ſes trahiſons, &amp; de voſtre rigueur.</orig>
            <reg>Bien bien, puis qu'à mes vœux vous êtes sicõtraire Orgueilleuse beauté notre vay vous satisfaire, Et d'un juste trépas venger ce noble cœur Et de ses trahisons, et de votre rigueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Theagé moura Madame, ie le ture:</orig>
            <reg>Oui Théagé moura Madame, je le ture:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vos yeux arrogans verront ſon aduanture, Ils verront çet Amant que vous portez, ſi haut.</orig>
            <reg>Et vos yeux arrogants verront son aventure, Ils verront çet Amant que vous portez, si haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettre bas ſon orgueil ſur vn triſte eſchaffaut;</orig>
            <reg>Mettre bas son orgueil sur un triste échaffaut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas pour le poiſon dont la preuue eſt trop claire Mais pluſtoſt pour auoir eſté ſi temeraire, Q ue dosereſuherameſpra de ſa joj Ses ſuperbes regards en meſme lieu que moy.</orig>
            <reg>Non pas pour le poison dont la preuve est trop claire Mais plutôt pour avoir été si téméraire, Q ue doseresuheramespra de sa Ses superbes regards en même lieu que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va tygre, va cruel, aſſouuis ton enuie, Immole à ta fureur vne ſi belle vie, Si mes iuſtes douleurs ne preuiennenttas ſoins, Mes yeux meſme (barbare) en ſerontles teſmoins, Mais apres mes deuoirs rendus à l’innocence Les tiens verront auſſi mamort, &amp; ma conſtance, Et tu reconnoiſtras quoy qu’il faille endurer Que ce qu'Amour à ioint ne ſe peut ſeparer.</orig>
            <reg>Va tigre, va cruel, assouis ton envie, Immole à ta fureur une si belle vie, Si mes justes douleurs ne preuiennentas soins, Mes yeux même (barbare) en serontles témoins, Mais après mes devoirs rendus à l'innocence Les tiens verront aussi mamort, et ma constance, Et tu reconnaîtras quoi qu'il faille endurer Que ce qu'Amour à joint ne se peut séparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AOTE SCENE PREMIERE ZARALINDE.</orig>
          <reg>ÀOTE SCÈNE PREMIÈRE ZARALINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HELIONE.</orig>
          <reg>HÉLIONE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ZARALINDE.</orig>
            <reg>I ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eut eſtre mon aduis choque voſtre courage, Mais ſon ſuccez (Madame) appaiſera l’orage, Qu'vne flame indiſcrette excite en cette cour, Et par luy vous verrez triompher voſtre amour:</orig>
            <reg>Eût être mon avis choque votre courage, Mais son succès (Madame) apaisera l'orage, Qu'une flamme indiscrète excite en cette cour, Et parfois vous verrez triompher votre amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Madame, ce coup fait le ſalut d’vn Prince, D'vn malheureuident ſauue cette prouince, Et retire des fers vn miſerable Amant Qui n'eſt point criminel que d’amour ſeulement, Ie ne connois que trop le ſuiet de ſa priſe Ilſeroit innocent s’il n’aymoit pas Orphiſe.</orig>
            <reg>Oui Madame, ce coup fait le salut d'un Prince, D'un malheureuident sauve cette province, Et retire des fers un misérable Amant Qui n'est point criminel que d'amour seulement, Je ne connais que trop le sujet de sa prise Ilserait innocent s'il n'aimait pas Orphise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ce Cheualier a commis quelque mal C’eſt que mon frere à ſceu qu’il eſtoit ſon Riual En tout cas pour agir auec plus de prudence On peut adroittement ſonder ſon innocence Et ſi nous le trouuons coupable du poiſon.</orig>
            <reg>Et si ce Chevalier a commis quelque mal C'est que mon frère à sut qu'il était son Rival En tout cas pour agir avec plus de prudence On peut adroittement sonder son innocence Et si nous le trouvons coupable du poison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 SRPHISE Ruonsauonc estagu jememen.</orig>
            <reg>2 SRPHISE Ruonsauonc étagu jememen.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pyone.</orig>
            <reg>pyone.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons:</orig>
            <reg>Allons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis que mon malveut un reniede extréme En cette occaſion ie me vaincray moy-meſme, Ie ſuiuray vos conſeils, &amp; parcette action I'exciteray l’amour, ou la compaſſion.</orig>
            <reg>puis que mon malvut un renède extrême En cette occasion ie me vaincrai moi-même, Je suivrai vos conseils, et parcette action J'exciterai l'amour, ou la compassion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Entrons.</orig>
            <reg>Entrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME ZARALINDE.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME ZARALINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HELIONÈ.</orig>
          <reg>HÉLION.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORISTEL.</orig>
          <reg>DORISTEL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S DORISTEL.</orig>
          <reg> SORISTEL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les arreſtant.</orig>
          <reg>les arrêtant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne vouttro ony Mãdame?</orig>
          <reg>ne voutro oni Mãdame?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doriſtel.</orig>
            <reg>Doristel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte-là:</orig>
            <reg>Arrête-là:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie veux parler au criminel.</orig>
            <reg>Ne veux parler au criminel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISTEL.</orig>
            <reg>DORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prince m'enà fait vne expreſſe deffence.</orig>
            <reg>Le prince m'ena fait une expresse défense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va:</orig>
            <reg>Va:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon authorité de ce ſoing te diſpenſe;</orig>
            <reg>mon autorité de ce soing te dispense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu retardes ioy puar ce facheux debat Le ſalut de mon frere &amp; céluy de l’Eſtat:</orig>
            <reg>Tu retardes joi puar ce fâcheux débat Le salut de mon frère et clui de l'État:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſois pas en ſoucy de te que ie vay faire,</orig>
            <reg>Ne sois pas en souci de te que tu vais faire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie te Ie te ſuis caution de toute cette effaire, E ma foyt tapromt a'agneavies effets.</orig>
          <reg>Je te Je te suis caution de toute cette effaire, E ma soit taprompt a'agneavies effets.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISTEL.</orig>
            <reg>DORISTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab Mauume ente castoven, O melab.</orig>
            <reg>Ab Mauvme ente castoven, Ô melab.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME ETAMEITDE.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME ETAMEITDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IIELIONE, ITAEAGE.</orig>
          <reg>IIELIONE, ITAEAGE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans la priſon.</orig>
          <reg>Dans la prison.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vitte l'eſtonnement, leue les yeux Theage, Ne croy pas noſtre abord de ſi mauuais preLe deſſein de chaſſerta crainte, &amp; ton ſoucy I ſage, Eſt l’vnique ſu jet qui nous ameine icy:</orig>
            <reg>Vite l'étonnement, lève les yeux Thage, Ne crois pas notre abord de si mauvais préLe dessein de chasserta crainte, et ton souci I sage, Est l'Unique su jet qui nous âmeine ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L ayverupra uiuin, regarne vene Ecemne, Son extréme bonté te doit tirer de peine, Te deſtacher des fers, toſter de ces priſons, Et pour ton innocence employer ſes raiſons.</orig>
            <reg>L ayverupra uivin, regarne vene Ecemne, Son extrême bonté te doit tirer de peine, Te détacher des fers, tôter de ces prisons, Et pour ton innocence employer ses raisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zaralinde il eſt vray que parmy mes deſaſtres Ie n'euſſe iamais creu qu’on veit icy des aſtres;</orig>
            <reg>Zarantinde il est vrai que parmi mes désastres Je n'eusse jamais cru qu'on vit ici des astres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi quand leur eſclat à paru dans ces lieux, Saiſt d’eſtonnement ay-ie baiſſé les yeux:</orig>
            <reg>Aussi quand leur éclat à paru dans ces lieux, Saist d'étonnement ai-je baissé les yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie reſpire à peine apres tant de merueilles, Qu'vne autre illuſion enchante mes oreilles.</orig>
            <reg>Mais petit respire à peine après tant de merveilles, Qu'une autre illusion enchante mes oreilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'vn charme puiſſant que forment vos diſcours</orig>
            <reg>Et qu'un charme puissant que forment vos discours</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non elle n’a pas voſtre oreille abuſée e que fit Ariane autrefois pour Theſée, Ie le feray pour vous s’il ſe peut aujourd’huy Sans pretendre de vous, ce qu’on vouloit de luy.</orig>
            <reg>Non non elle n'a pas votre oreille abusée e que fit Ariane autrefois pour Thesée, Je le ferai pour vous s'il se peut aujourd'hui Sans prétendre de vous, ce qu'on voulait de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Theage ie veux vous tirer des tenebres, Et uonner à vos jeux des ovſets moms funebres, Ie veux vous rendre Orphiſe &amp; ſon affection, Et de plus vous ſeruir icy de caution.</orig>
            <reg>Oui Thage nom veux vous tirer des ténèbres, Et ouvonner à vos jeux des œuvsets moments funèbres, Je veux vous rendre Orhise et son affection, Et de plus vous servir ici de caution.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce pour esprouuer (Princeſſes adorables Si quelque vanite flatte les miſerables?</orig>
            <reg>Est-ce pour éprouver (Princesses adorables Si quelque vanité flatte les misérables?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où bien ſi dans l’eſtat ou ma reduit le ſort, Ie puis encore auoir l’eſperance du port?</orig>
            <reg>Où bien si dans l'état ou ma réduit le sort, Je puis encore avoir l'espérance du port?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non nond’vn front eſgal, &amp; d’vn courage ferme, Pattens de mon treſpas le déplorable terme, Ie ne crains pas la mort, carie meurs chaque iour, Mais ie crains en mourant de perdre mon amour.</orig>
            <reg>Non nond'un front égal, et d'un courage ferme, Pattends de mon trépas le déplorable terme, Je ne crains pas la mort, carie meurs chaque jour, Mais grands crains en mourant de perdre mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Banniſſez la frayeur qui poſſede voſtre ame Theage ie feray triompher voſtre flame, Et ma gré le pouuoir d’vn riual enuieux, Orphiſe encore vn coup vous charmeru les yeux:</orig>
            <reg>Bannissez la frayeur qui possède votre âme Théage ie ferai triompher votre flamme, Et ma gré le pouvoir d'une rival envieux, Orphise encore un coup vous charmerv les yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn crime ſuppoſe ie feray voſtre gloire, Et d’un triſte eſchaffaut vn beau champs de victoire, Mais nous perdõs du temps, Theage, il faut partir.</orig>
            <reg>D'un crime suppose après ferai votre gloire, Et d'un triste échaffaut un beau champs de victoire, Mais nous perds du temps, Thage, il faut partir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>monnoumugoquuouome puomoyen de ſortir, Ce Chaſteau n’a t’il plus de gardes, ny de portes?</orig>
            <reg>monnoumugoquuouome puomoyen de sortir, Ce Château n'a -t-il plus de gardes, une de portes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn charme tout nouueau t’ouurira les plus fortes, Et ie prendray le ſoing de conduire tes pas Hors de ce lab yrinthe ou regne le treſpas, Eſcoute ſeulement ce qu’il faut que tu faſſes Si tu veux que ſeciel finiſſe tes diſgraces.</orig>
            <reg>Un charme tout nouveau t'ouvrira les plus fortes, Et tu prendrai le soin de conduire tes pas Hors de ce b yrinthe ou règne le trépas, Écoute seulement ce qu'il faut que tu fasses Si tu veux que scel finisse tes disgrâces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis preſt d’obeyr à vos commandemens.</orig>
            <reg>Je suis prêt d'obéir à vos commandements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous faut deſguiſer ſoubs mes habillemens, Et de peur de donner aux gardes de l’ombrage D’vn voile adroitement vous couurir le viſage;</orig>
            <reg>Il vous faut déguiser sous mes habillements, Et de peur de donner aux gardes de l'ombrage D'un voile adroitement vous couvrir le visage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ſoubs vn habit au voſtre tout pareil Ie veux reſter icy.</orig>
            <reg>Pour moi sous un habit au vôtre tout pareil Je veux rester ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy c'eſt doncq ceconſeil, Et ce rare ſecours qui doit ſauuer Theage?</orig>
            <reg>Quoi c'est donc ceconseil, Et ce rare secours qui doit sauver Théage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diuine Princeſſe il a trop de courage Pour vouloir mandier par vne laſcheté Vne honteuſe vie, ou bien ſa liberté:</orig>
            <reg>divine Princesse il a trop de courage Pour vouloir mandier par une lâcheté V honteuse vie, ou bien sa liberté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce coupable deſſein perdroit mon innocence, Et ma fuitte ſeroit un adueu de l’offence.</orig>
            <reg>Ce coupable dessein perdrait mon innocence, Et ma fuite serait un aveu de l'offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te donneray lieu de te iuſtifier, Mais pour vn peu de temps force ce cœur altier, Theage il ne faut point faire icy du rebelle, Lors que l’occaſion ſe preſente ſi belle, Pour euiter l’affront d’vn treſpas rigoureux Il ſied bien quelquefois d’eſtre moins genereux, Tout ce deguiſement cache vn ſecret miſtere, Ceſſe dony de te nenure a luymeſmetontraire, Et ſans plus t'arreſter à cette vanité Ne ſois pas ennemy de ta felicité.</orig>
            <reg>Je te donnerai lieu de te justifier, Mais pour un peu de temps force ce cœur altier, Théage il ne faut point faire ici du rebelle, Lors que l'occasion se présente si belle, Pour éviter l'affront d'un trépas rigoureux Il sied bien quelquefois d'être moins généreux, Tout ce déguisement cache un secret mystère, Cesse donc de te nenure a luymesmetontraire, Et sans plus t'arrêter à cette vanité Ne sois pas ennemi de ta félicité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAG.</orig>
            <reg>THÉAG.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A uuqne von psuucoratue quue uesmiracles Grandes diuinitez ie ſuiuray vos oracles, Et ſans plus eſcouter mes inclinations, Je me feray des loix de vos intentions.</orig>
            <reg>À uuqne von psucoratue qu' uesmiracles Grandes divinités mal suivrand vos oracles, Et sans plus écouter mes inclinations, Je me ferai des lois de vos intentions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne deuez rien craindre en ſuiuant ce belange,</orig>
            <reg>Vous ne devez rien craindre en suivant ce belange,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny Ligdamis auſſi ſe plaindre de ce change.</orig>
            <reg>Ni Ligdamis aussi se plaindre de ce change.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIEME HERMODORE.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME HERMODORE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIOMANT.</orig>
          <reg>ARIOMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>v Aduouë Ariomant que vous m’auez ſurpris Parce nouueau complot que vous m'auez apris, Ie croyois que le Prince euſt vne ame plus haute Et qu’il ne pouuoit faire vne ſi lourde faute, Mais puis qu'en ſon deuoir il s’eſt tantoublié Ie rompraypientts nauus aon ſontœur eſt lié, Et ie luy feray voir qu'en perdant Helione Iperd en meſme temps leſpoir de ma couronne.</orig>
            <reg>voit Aduouë Ariomant que vous m'avez surpris Parce nomme complot que vous m'avez appris, Je croyais que le Prince eût une âme plus haute Et qu'il ne pouvait faire une si lourde faute, Mais puis qu'en son devoir il s'est tantoublié Je rompraipients navus a sontœur est lié, Et ici ici ferai voir qu'en perdant Hélione Iperd en même temps lespoir de ma couronne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie vous ay dit n'eſt pas pour vous aigrir.</orig>
            <reg>Ce que ici vous ai dit n'est pas pour vous aigrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non:</orig>
            <reg>Non:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Ariomant ie ne ſçaurois ſouffrir Que ce Prince imprudent obſcurciſſe ſa gloiré Par le triſte renom d’une action ſi noire Les remedes tardifs ne ſont tamais puiſſans, On peut donner ſecours à des malheurs naiſſuns, Mais quand ils ont vielly ceſt enuain qu’oneſſayẽ De fermer nettement cette importune pla ye, Il faut donc de bonne heure employer laraiſon</orig>
            <reg>Mais Ariomant ie ne saurais souffrir Que ce Prince imprudent obscurcisse sa gloiré Par le triste renom d'une action si noire Les remèdes tardifs ne sont tamais puissants, On peut donner secours à des malheurs naissuns, Mais quand ils ont vielli cest envain qu'onessaite Ment fermer nettement cette importune pla ie, Il faut donc de bonne heure employer laraison</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rii Pour guerir ſon eſprit de ce ſubtil poiſon Qu'orphiſe par ſes yeux a ietté dans ſon ame Et luy remettre au cœur vne plus noble flame:</orig>
            <reg>Ri Pour guérir son esprit de ce subtil poison Qu'orphise par ses yeux a jeté dans son âme Et lui remettre au cœur une plus noble flamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que ſon amours accorde à mes deſirs, Que de mes volontez il faſſe ſes plaiſirs Que ſon reſpect paroiſſe en ſon obeïſſance Et que par ſes deuoirs il prouue ſa naiſſance;</orig>
            <reg>Je veux que son amours accorde à mes désirs, Que de mes volontés il fasse ses plaisirs Que son respect paraisse en son obéissance Et que par ses devoirs il prouve sa naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’ingrat me connoiſt pour autheur de ſon ſan Si ma bonté l’amis en ce ſuperbe rang, Où chacun le reſpecte ou tout le monde l’aime Eſt ce pour ſe vouloir oppoſer à moy-meſme, Non non, Ariomant s’il auoit cet orgueil Je ſçay bien le moyen de le mettre au cercueil, S’il veut continuer malgté moy ſon audace Vnplus obeïſſant occupera ſa place, Et ie luy montreray le forçant de ceder Que qui ſçait obeir apprend à commander.</orig>
            <reg>Si l'ingrat me connaît pour auteur de son san Si ma bonté l'amis en ce superbe rang, Où chacun le respecte ou tout le monde l'aime Est ce pour se vouloir opposer à moi-même, Non non, Ariomant s'il avait cet orgueil Je sçay bien le moyen de le mettre au cercueil, S'il veut continuer malgé moi son audace Unplus obéissant occupera sa place, Et ie luy montrerai le forçant de céder Que à m obéir à commander.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire cette imprudence eſt vn trait de ieuneſſe Qu'il faut de Ligdamis tirer auec adreſſe, On le peut aiſement guerir de ſa fureur Puis que c’eſt vn enfant qui cauſe ſon erreur, Son ame imprudemment d’vn aueugle guidée S'eſt laißée emporter à la premiere idée, Mais lors que la raiſon eſclairera ſes ſens Ses fers pour l’arreſter deuiendront impuiſſans, Son cœur plus genereux deſaduoüra ſa priſe Ettougiraues ouux quu a fauts puur Oiphiſe.</orig>
            <reg>Sire cette imprudence est un trait de jeunesse Qu'il faut de Ligédamis tirer avec adresse, On le peut aisément guérir de sa fureur Puis que c'est un enfant qui cause son erreur, Son âme imprudemment d'un aveugle guidée S'est laissée emporter à la première idée, Mais lors que la raison éclairera ses sens Es fers pour l'arrêter deviendront impuissants, Son cœur plus généreux desaduoüra sa prise Ettougiraues œux quu a faut puur Ophise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne le veux pas ſi doucement traitter L’amour eſt vn enfant qu’il ne faut point flatter, Et qui ne reçoit plus iamais de medecines Quand ſon mal aietté de profondes racines, Le coup eſt dangereux puis qu’il touche le cœur Emf eſchons s’il ſe peut qu’il n’en reſte vainqueur Quand on cognoiſt le mal ce n’eſt pas peu de choſe, On en detruit l’effet quand on oſte la cauſe, Et de plus pour agiren ce malheur preſſant Nous auons vn remede agreable &amp; preſent .</orig>
            <reg>Les ne le veux pas si doucement traiter L'amour est un enfant qu'il ne faut point flatter, Et qui ne reçoit plus jamais de médecines Quand son mal aidé de profondes racines, Le coup est dangereux puis qu'il touche le cœur Em eschons s'il se peut qu'il n'en reste vainqueur Quand on connaît le mal ce n'est pas peu de chose, On en détruit l'effet quand on ôte la cause, Et de plus pour agiren ce malheur pressant Nous avons un remède agréable et présent .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés qu’il aura gouſté les attraits d’Helione Et ce charmant eſclat que ſa grace luy donne Auſſi-toſt conſultant ſes yeux &amp; ſa raiſon, Il leur reprochera leur laſche trahiſon, umt pun euepruucure Q muut temcoupuilee Vous verrez, ſon amour reparer ſon offence Mais d’vn ſuperbe pas il s’aduance vers nous Et ie lis dans ſes yeux vn viſible couroux,</orig>
            <reg>Dès qu'il aura goûté les attraits d'Hélione Et ce charmant éclat que sa grâce lui donne Aussitôt consultant ses yeux et sa raison, Il leur reprochera leur lâche trahison, umt pun eueprucure Q muct temcoupuilee Vous verrez, son amour réparer son offense Mais d'un superbe pas il s'avance vers nous Et ie lis dans ses yeux un visible courroux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME HERMOD.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME HERMOD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIOMT LIGD.</orig>
          <reg>ARIOMT LIGD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; des gardes.</orig>
          <reg>et des gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ire Sire iuſtice Vn perfide porté d’vne noire malice Sans eſgard nyreſpect de perſonne ou de rang S’eſt attaqué Seigneur à voſtre propre ſang, Ouytomtre voſre ſang an acommis untnme Et Ligdamis eſtoit l’innocente victime Qu'on vouloit immolerpar vn mortel poiſon.</orig>
            <reg>Ire Sire justice Un perfide porté d'une noire malice Sans égard nyrespect de personne ou de rang S'est attaqué Seigneur à votre propre sang, Ouitomtre vos sang an acommis untîme Et Ligdamis était l'innocente victime Qu'on voulait immolerpar un mortel poison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vane me Meidi.</orig>
            <reg>vane me Midi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IIENMODORE.</orig>
            <reg>IIENMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt l’autheur de cette trahiſon?</orig>
            <reg>Quel est l'auteur de cette trahison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anenge a tonſprre cette pornote entrepriſé.</orig>
            <reg>Anenge a tonsprre cette pornote entreprisé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pluſtoſt (Ligdamis) dites que c’eſt Orphiſe.</orig>
            <reg>Ah plutôt (Ligdamis) dites que c'est Orphise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis accuſercet innocent ohiet.</orig>
            <reg>Je ne puis accusercet innocent ohiét.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a fait toutesfois ce damnable proiet,</orig>
            <reg>Elle a fait toutefois ce damnable proiet,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIGDAMIS.</orig>
          <reg>LIGDAMIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E LIGDAMIS.</orig>
            <reg>E LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dexellepeglai tleo rarncaphrs</orig>
            <reg>Dexellepéglai tleo rarncaphrs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus que Theage encor ie la trouue coupable:</orig>
            <reg>Plus que Théage encor ici la trouve coupable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Carſi l’vn à taſché dempoiſonner le corps, L’autre pour perdre l’ame à fait tous ſes efforts, Et puis voulez vous bien que i’ordonne vn ſupplice Pour vn crime où ie ſsay que vous eſtes complice?</orig>
            <reg>Carsi l'un à tâché dempoisonner le corps, L'autre pour perdre l'âme à fait tous ses efforts, Et puis voulez -vous bien que j'ordonne un supplice Pour un crime où tu sais que vous êtes complice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou Theage peut eſtre à ſeruy ſeulement A la rage d’amour de fatal inſtrument, Orphiſe à ce poiſon à fourny la matiere, Ses yeux de ce malheur ſont la cauſe premiere.</orig>
            <reg>Ou Théage peut être à servi seulement A la rage d'amour de fatal instrument, Orphise à ce poison à fourni la matière, Ses yeux de ce malheur sont la cause première.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous eſtes entré dans ce laſche party, Et vous auez vous-meſme à vos maux conſenty:</orig>
            <reg>Mais vous êtes entré dans ce lâche parti, Et vous avez vous-même à vos maux consenti:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suppoſons que Theage ayt conſpiré ce crime, Le voſtre Ligdamis eſt-il plus legitime?</orig>
            <reg>Supposons que Theage ait conspiré ce crime, Le vôtre Igédamis est-il plus légitime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voüs eſt il permis d’oſter à vos ſujets Les beautez que l’amour leur donne pourobiets, Croyez vous pour les voir en vnrãg moins auguſte Que leurreſſentiment ne ſoit pas auſſiiuſte?</orig>
            <reg>Et ès est il permis d'ôter à vos sujets Les beautés que l'amour leur donne pourobjets, Croyez vous pour les voir en un homme auguste Que leurressentiment ne soit pas aussijuste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, Prince ou ſuiet tout eſt indifferend, On ne diſcerne point nyqualite ny rang Soubs le bandeau ſacré que porte la luſtice, Le ſang ne change point la nature du vice, Etcette Deïté peſe d’vn meſme poix Les actions du peuple &amp; celles des grands Roys, Doncques ſi vous voulez, qu’on vous faſſe iuſtice, Commencez le premier cet equitable office, Oſtez de voſtre eſprit cet amoureux poiſon, Et de l’autre mon fils on vous fera raiſon.</orig>
            <reg>Oui, oui, Prince ou sujet tout est indifférend, On ne discerne point nyqualite ni rang Soubs le bandeau sacré que porte la lustice, Le sang ne change point la nature du vice, Écette Deïté pèse d'un même poix Les actions du peuple et celles des grands Rois, Doncques si vous voulez, qu'on vous fasse justice, Commencez le premier cet équitable office, Ôsez , Oo esprit cet amoureux poison, Et de l'autre mon fils on vous fera raison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie confeſſe grand Roy, que mon ame eſt eſpriſe Des rares qualitez qu’on admire en Orphiſé, Et quoy que ma raiſon ayt long-temps combatu, Je ne puis m'empeſcher d’adorer ſa vertu:</orig>
            <reg>Je confesse grand Roi, que mon âme est éprise Des rares qualités qu'on admire en Orphisé, Et quoi que ma raison ait longtemps combattu, Je ne puis m'empêcher d'adorer sa vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour cette action, Sire, ſuis-ie coupable?</orig>
            <reg>Mais pour cette action, Sire, suis-je coupable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-tecontnme d aymerone perſonne aymable?</orig>
            <reg>Est-tecontnme d aimerone personne aimable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Theage a t’il droit de me faire mourir?</orig>
            <reg>Et Thage a -t-il droit de me faire mourir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce que i’ay rauy ce qu’il veut acquerir.</orig>
            <reg>Par ce que j'ai ravi ce qu'il veut acquérir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn crime Ligdamis n’authoriſe pas l’autre, Et la tache du ſien nefface pas la voſtre:</orig>
            <reg>Un crime Ligédamis n'autorise pas l'autre, Et la tache du sien nefface pas la vôtre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theage eſtcriminel, &amp; vous l’eſtes auſſi, Mais rendez ſur ce point mon eſprit eſclaircy.</orig>
            <reg>Thage estcriminel, et vous l'êtes aussi, Mais rendez sur ce point mon esprit éclairci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez, vous renoncerà l’amour d'Helione?</orig>
            <reg>Voulez, vous renoncerà l'amour d'Hélione?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hi perure umte jes buna reſperance d’vntrone, Dites, ſi ceſt undroit que vous vouliez ceder, Ce Prince Ligdamis me pourra ſucceder, Et prendre à la faueur d’vn celebre bymenée.</orig>
            <reg>Hi pervre ume s buna respérance d'Hôtrone, Dites, si cette undrait que vous vouliez céder, Ce Prince Ligdamis me pourra succéder, Et prendre à la faveur d'un célèbre bymenée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le faix d’vne couronne à vos vœux deſtinée.</orig>
            <reg>Le faix d'une couronne à vos vœux destinée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, voſtre bonté me fait trop de faueur, Et ie n’aspire pas à cet extréme honneur, Mais ſi vous m’honnoriez, de tant de bienueillance Quede me receuoir dedans voſtre alliance, Ie trouuerois aſſez, dequoy me contenter, Sans qu’au Prince il fallut pour cela rien oſter.</orig>
            <reg>Sire, votre bonté me fait trop de faveur, Et ici n'aspire pas à cet extrême honneur, Mais si vous m'honoriez, de tant de bienveillance Que me recevoir dedans votre alliance, Je trouverais assez, dequoy me contenter, Sans qu'au Prince il fallut pour cela rien ôter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ileſt vray qu’vn grand cœur comme on void qu’eſt le voſtre Ne veut pas ſenrichir des miſeres d’vn autre, Le but de ſes deſſeins eſt touſiours genereux Et ſe plaiſt ſeulement à faire des heureux, Si ce noble deſir maintenant vous poſſede, Ie ne m'endeffens point, i’yconſens, &amp; ie cede.</orig>
            <reg>Ilest vrai qu'un grand cœur comme on voit qu'est le vôtre Ne veut pas senrichir des misères d'un autre, Le but de ses desseins est toujours généreux Et se plaît seulement à faire des heureux, Si ce noble désir maintenant vous possède, Je ne m'endeffens point, j'yconsents, et et Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>El Carahnde meſme Auorera le ton Q unfouumoitaqueuduuuneuu depicamour;</orig>
            <reg>Él Carahnde même Auorera le ton Q unfouumoitaqueuduuuneuu dépicamour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn ſecret deſtin à propos nous la meine.</orig>
            <reg>Mais un secret destin à propos nous la mène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME HERMOD.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME HÉRMOD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIOM.</orig>
          <reg>ARIOM.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIGD.</orig>
          <reg>LIGD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZARAL.</orig>
          <reg>ZARAL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlant à Ligdamis.</orig>
            <reg>parlant à Ligdamis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon frere eſt-ce vous?</orig>
            <reg>mon frère est-ce vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que i’eſtois A en peyne!</orig>
            <reg>Dieux que j'étais A en peine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn faux bruit eſpandu par toute la cité</orig>
            <reg>Un faux bruit épandu par toute la cité</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lij M'a fait veninicy d’vn pas precipité;</orig>
            <reg>Lij M'à fait veninici d'un pas précipité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour apprendre du Roy la funeſte àduanture Dont ce peuple ignorant confuſement murmure:</orig>
            <reg>Pour apprendre du Roi la funeste àduanture Dont ce peuple ignorant confusément murmure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ondiſoit que Theage eſchappé de priſon D’vn mauuais traittement auoit tiré raiſon, 7 Et d’vn coup merueilleux braüé voſtre puiſſance;</orig>
            <reg>Ondisait que Théage échappé de prison D'un mauvais traitement avait tiré raison, 7 Et d'un coup merveilleux braüé votre puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ces fauces rumeurs n'ont aucune apparence.</orig>
            <reg>Mais ces fauces rumeurs n'ont aucune apparence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſoit encore aux fers ou bienqu’il ny ſoit plus:</orig>
            <reg>Qu'il soit encore aux fers ou bienqu'il ni soit plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce ſoin chere ſœur me ſemble ſuperflus, Puis que ſa Mà jeſté veut eſtre ſon refuge Et ſe rend tout enſemble &amp; protecteur &amp; iuge, Il peut tout entreprendre ayant vn tel appuy, Et la iuſtice meſme eſt ſans foudres pourluy,</orig>
            <reg>Tout ce soin chère sœur me semble superflus, Puis que sa Mà jesté veut être son refuge Et se rend tout ensemble et protecteur et juge, Il peut tout entreprendre ayant un tel appui, Et la justice même est sans foudres pourlui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aueugle paſſion qui touſiours vous tranſporte Vous pouſſe Ligdamis, à parler de la ſorte, Mais ie vout feray voir auant que de partir Que le vice touſiours traine le repentir:</orig>
            <reg>L'aveugle passion qui toujours vous transporte Vous pousse Ligédamis, à parler de la sorte, Mais ainsi vout ferai voir avant que de partir Que le vice toujours traine le repentir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſçay comme il faut punir vne inſolence, Et contre la fureur deffendre l’innocence, Gette animoſité qui manque de reſpect Ne ſert aupres de moyqu u vom renare juſpect, Et i’ay creu que ce crime eſtoit vne impoſture Par la ſeule raiſon de voſtre procedure.</orig>
            <reg>Que était sais comme il faut punir une insolence, Et contre la fureur défendre l'innocence, Gette animosité qui manque de respect Ne sert auprès de moiqu' une vom renare juspect, Et j'ai cru que ce crime était une imposture Par la seule raison de votre procédure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLGDAMIS.</orig>
            <reg>LLGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, le cuimc eſttelq une ſe peut mer.</orig>
            <reg>Sire, le cuimc esttelq une se peut mer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut pour ceteffet ouyrle priſonnier.</orig>
            <reg>Il faut pour ceteffet ouïrle prisonnier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, deſpeſchez vous, amenez moy Theage Que ie faſſe ceſſer ou creuercet orage, Le faict eſt important comme il eſt capital, Etce iour luy ſera ſauorabte oujatat:</orig>
            <reg>Gardes, dépêchez -vous, amenez moi Thage Que tu fasse cesser ou crévercet orage, Le fait est important comme il est capital, Éce jour lui sera savorabte oujat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ependant Ligdamis faites venir Orphiſe.</orig>
            <reg>eupendant Ligédamis faites venir Orphise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette belle, Grand Roy, n’eſt pas de l’entrepriſe.</orig>
            <reg>Cette belle, Grand Roi, n'est pas de l'entreprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADIHE PORE.</orig>
            <reg>ADIHE PORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’importe, ie veux qu’elle paroiſſe auſſi Commandes promptemim qu'on me t'ameineidy:</orig>
            <reg>Il n'importe, ie veux qu'elle paraisse aussi Commandes promptemim qu'on me t'amène:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay pourelle ma ſœur cet agreable office.</orig>
            <reg>Fais pourelle ma sœur cet agréable office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARALINDE.</orig>
            <reg>ZARALINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux bien Ligdamis, luy rendre ce ſeruice, uleſon Il me couſtera moins que ſon affection.</orig>
            <reg>Je veux bien Ligédamis, lui rendre ce service, uleson Il me coûtera moins que son affection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERMODORE.</orig>
            <reg>ERMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt icy Ligdamis, que voſtre paſſion Par vn ſain iugement doit eſtre moderée Et rendre layaiſon à cuoſtre ame eſgarée,  C’eſtic y, qu’il faut faire eſclattervos vertus ext Sur les coupables meſme à vos pieds abbatus, Et croiré que ſouuent vne adroitte indulgence</orig>
            <reg>C'est ici Ligédamis, que votre passion Par un sain jugement doit être modérée Et rendre layaison à cuotre âme égarée, C'étic y, qu'il faut faire esclattervos vertus ext Sur les coupables même à vos pieds abatus, Et croiré que souvent une adroitte indulgence</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L iij Punit mieux les forfaits qu'vne extréme vangeance.</orig>
            <reg> Lij Unit mieux les forfaits qu'une extrême vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La cle mence, mon fils, eſt la vertu des Rois, Laiſſe faire aux Tyrans des rigoureuſes loix, Et que cette maxime en ton cœur ſoit empreinte Que l’amour fait regner plus long-temps que la crainte:</orig>
            <reg>La clé menée, mon fils, est la vertu des Rois, Laisse faire aux Tyrans des rigoureuses lois, Et que cette maxime en ton cœur soit empreinte Que l'amour fait régner plus longtemps que la crainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Orphiſe paroit, &amp; cẽt objet charmant D'un pãs maieſtueux achance ſon Amant:</orig>
            <reg>Mais Orphise parait, et cient objet charmant D'un pays maitueux achance son Amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Momnons a ſes aiſconts vone peule audience.</orig>
            <reg>Momnons à ses aiconts vone peule audience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DE PEESME HERM.</orig>
          <reg>SCÈNE DE PESME HERM.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIGD.</orig>
          <reg>LIGD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZARAL.</orig>
          <reg>ZARAL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORPHARIONHEL.</orig>
          <reg>ORPHARIONHÉL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rand Monarque, auiourd’huy ie faits expeI rience Qu’il eſt bien malaiſé de diuertir le cours De l’aueugle deſtin qui preſide à nos iours, Le barbare qu’il eſt, triomphe en mille ſortes, Pour nous tirer du inonde il ouure mille portes, Et l’innocence meſme auec tous ſes attraits Ne ſçauroit euiter l’atteinte de ſes traits, Quand il a conſpiré contre vne illuſtre vie 4 Afin de la rauir il excite l’enuie, raignant que la vertu ne luy dreſſe vn autel Et d’vn de ſes ſuiets ne faſſe vnimmortel, C’eſt ce foudre, grand Roy, qui forme la tempeſte, Qui menaſſe à preſent vne innocente teſte, Et c'eſt par ce moyen que ce monſtre hydeux, Penſant n'en frapper qu'vn en fera mourir deux, Ouy, Sire, ie me viens expoſer à l’orage Dont on veut opprimer la vertu de Theage, Et comme noſtre amourconfona nos intereſts Auecque lu y ſubir vos rigoureux arreſts.</orig>
            <reg>Rand Monarque, aujourd'hui avoir faits expeI rience Qu'il est bien malaisé de divertir le cours De l'aveugle destin qui preside à nos jours, Le barbare qu'il est, triomphe en mille sortes, Pour nous tirer du inonde il ouvre mille portes, Et l'innocence même auec tous ses attraits Ne saurait éviter l'atteinte de ses traits, Quand il a conspiré contre une illustre vie 4 Afin de la ravir il excite l'envie, raignant que la vertu ne lui d' un autel Et d'un de ses sujet de se vnimmortel, est ce sujet, grand Roy, qui forme la tempête, Qui Ca présent dole teste, Et c'est par ce moyen que ce m hideux, Pt n'en frapper qu' en fera mourir deux, Qu, Sire, ie me viens for orage Dont on veut me la vertu de Theage, Et comme nôtre amourconfona nos intérêts Auecque lu y subir vos rigoureux arrêts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orphiſe, donnez tréue à vos iniuſtes plaintès Aujourd’huy l’equité diſſipera vos craintes, Et s’il eſt innocent monpouuoir ſouuerain Vous fera reſpirer ſoubs vn ciel plus ſerain.</orig>
            <reg>Orphise, donnez trêve à vos injustes plaint Aujourd'hui l'équité dissipera vos craintes, Et s'il est innocent monpouuoir souverain Vous fera respirer sous un ciel plus serain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVITIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE HVITIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous les autheurs hormis Theage.</orig>
          <reg>Tous les auteurs hormis Thage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’appercois qui ne marche qu'à peine, Trainant indignement vne honteuſe chaiſne Ah!</orig>
            <reg>Il l'aperçois qui ne marche qu'à peine, Traînant indignement une honteuse chaîne Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cet objet me tuë!</orig>
            <reg>cet objet me tue!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vne illuſien?</orig>
            <reg>Est-ce une illusien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien le triſte effet de ma confuſion Qui me fait rechercheren ce charmant viſage Et ſoubs ce veſtement la forme de Theage?</orig>
            <reg>Ou bien le triste effet de ma confusion Qui me fait rechercheren ce charmant visage Et soubs ce vêtement la forme de Thage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ſuis trahy par vn trait ſolemnel, eſt obiet eſt trop beau pour eſtre criminel, Et l’airmaieſtueux de ces yeux adorables Fait voir qu’il vient icy pour iuger les coulpables Ah!</orig>
            <reg>Non, non, je suis trahi par un trait solennel, est objet est trop beau pour être criminel, Et l'airmaiestueux de ces yeux adorables Fait voir qu'il vient ici pour juger les coulpables Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutbeau ie merite ces fers, Bien plus qu'vn innocent qui les a trop ſouffers, Moy ſeule i'ay cauſé vos tourmens &amp; vos peines I'ay rompu vos amours, vos priſons, &amp; vos chaines Et Et pour vous ſuſciter vn ennemy fatal Pay pris arrogamment le party d’vn riual, Ouy i’ay ſauué Theage, &amp; par cette licence De voſtreinimitié i’ay ſauué l’innocence, Sivous vous offencez de ma temerité Aſſouuiſſez ſur moy voſtre eſprit irrité, Prenez de monaudace vne haute vangeance, Etnous aurons tous deux vne extréme allegeance, Carvn ſi noble coup calmera vos eſprits Et vous vous defferez, d’vn obiet de meſpris, Qui trouuera la mort beaucoup plus fauorable Que de continuer vn ſort ſi deplorable:</orig>
            <reg>Toutbeau femme mérite ces fers, Bien plus qu' innocent qui les a trop soufferts, Moi seule j'ai causé vos tourments et vos peines J'ai rompu vos amours, vos prisons, et vos chaines Et Et pour vous susciter un ennemi fatal Pai pris arrogamment le parti d'un rival, Oui j'ai sauvé Thage, et par cette licence De vostreinimitié j'ai sauvé l'innocence, Sivous vous offencez de ma temerité Assouissez sur moi votre esprit irrité, Prenez de audace quelque haute vengeance, Et aurons tous dé se extréme avance, En si noble coup calmera vos esprits Et vous vous déferez, n ce de mépris, Qui a laem beaucoup plus fauorable Que de cou sort si pance,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que differez vous donc, prononcez, mon arreſt Je ne medeffends point le ſupplice eſt-il preſt, Haſtez, vous de finir &amp; ma honte &amp; mes peines Voudriez vous bien helas que ie reuiſſe Atheines En l’eſtat ou ie ſuis &amp; portant un affront Q ui ternitauiourd’huy tout l’eſclat de mon front, Ah!</orig>
            <reg>Que différez -vous donc, prononcez, mon arrêt Je ne mèdeffends point le supplice est-il prêt, Hâtez, vous de finir et ma honte et mes peines Voudriez -vous bien hélas que tue use Atheines En l'état ou ainsi suis et portant un affront Q ui ternitaujourd'hui tout l'éclat de mon front, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>braue Ligdamis ie ne ſuis pas ſi lâche I’ayme mieux que monſangenefface la tache, Et qu'vn trait de la mort en me priuant du iour la rrache de mon cœur les fléches de l’amour.</orig>
            <reg>brave Ligdamis vôtre ne suis pas si lâche J'aime mieux que monsangenefface la tache, Et qu'un trait de la mort en me privant du jour la riche de mon cœur les flèches de l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy mon fils eſt-ce ainſi qu’on traitte vne Princeſſe!</orig>
            <reg>Quoi mon fils est-ce ainsi qu'on traite une Princesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce là les honneurs qu’on doit à ſa nobleſſe?</orig>
            <reg>Sont-ce là les honneurs qu'on doit à sa noblesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Sont ce là les deuoirs que vous auez promis?</orig>
            <reg>M Mont ce là les devoirs que vous avez promis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traittez vous cetobiet comme vos ennemis?</orig>
            <reg>Traittez -vous cetobjet comme vos ennemis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>briſez ſes liens, detachez cette chaine Que l’eſtat de captif cede à celuy de Reine, Erpeu, semeursje la jare luioi Quelle mette à ſon tour voſtre cœur en priſon.</orig>
            <reg>brisez ses liens, détachez cette chaine Que l'état de captif cede à celui de Reine, Erpeu, semeursje la jare lui Quelle mette à son tour votre cœur en prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMI Quoy voulez vous au lieu de punir mon offence Quelle donne à mon crime vne ample recompence, Ah!</orig>
            <reg>LIGDAMI Quoi voulez -vous au lieu de punir mon offense Quelle donne à mon crime une ample récompense, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vangez, là pluſtoſt, ie reconnois mon tort Et ma confeſſion doit conclure ma mort.</orig>
            <reg>vengez, là plutôt, ie reconnois mon tort Et ma confession doit conclure ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si toutesfois Madame vn Prince miſerable Pouuoit par ſes regrets vous rendre pitoyable, Ie vous coniurerois d’excuſer mon erreur, Et d’oublier l’excez, d’vn aueugle fureur;</orig>
            <reg>Si toutefois Madame un Prince misérable Pouvait par ses regrets vous rendre pitoyable, Je vous conjurerais d'excuser mon erreur, Et d'oublier l'excès, d'un aveugle fureur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iviau te ſerunt vous jaut une imuſt uemande, Je ſuis trop peu de choſe, &amp; ma faute eſt trop grande Pour obtenir de vous vn ſi noble pardon.</orig>
            <reg>Juviau te serunt vous jaut une imust emande, Je suis trop peu de chose, et ma faute est trop grande Pour obtenir de vous un si noble pardon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour Ligdamis vous accorde ce don Et coinme la pitié fond toute voſtre glace Elle meſme à preſent me touche, &amp; vous fait grace.</orig>
            <reg>Mon amour Ligdamis vous accorde ce don Et coinme la pitié fond toute votre glace Elle même à présent me touche, et vous fait grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn crime ſi grand mes iuges ſont trop doux, Et i’en appelle, Sire, auiourd’huy deuantvous.</orig>
            <reg>Pour un crime si grand mes juges sont trop doux, Et j'en appelle, Sire, aujourd'hui deuantvous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien qu'elle ſemble vſer enuers vous declemence Le pardoneſt ſouuent vne haute vangeance, Et parce chatiment elle vous fait ſentir Les peines qu'aux grands cœurs donne le repentir:</orig>
            <reg>Bien qu'elle semble user envers vous déclemence Le pardonêt souvent une haute vengeance, Et parce châtiment elle vous fait sentir Les peines qu'aux grands cœurs donne le repentir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour mieux ſatisfaire vne ſi belle dume Ie ioints à ce tourment, &amp; les fers, &amp; la flame, Et qu'Amour, &amp; l'Hymen ces aymables Tyrans Soient les executeurs de l’arreſt que te rens.</orig>
            <reg>Mais pour mieux satisfaire une si belle dume Je joints à ce tourment, et les fers, et la flamme, Et qu'Amour, et l'Hymen ces aimables Tyrans Soient les exécuteurs de l'arrêt que te rends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dolte pamions agreable juppuite:</orig>
            <reg>Dolte pâmions agréable jupuite:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELIONE.</orig>
            <reg>HÉLIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’adore les loix d’vne telle iuſtice!</orig>
            <reg>Que j'adore les lois d'une telle justice!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour loger des teſmoins de noſtre iugement Pattorat Muaar una van,ou Trlomant.</orig>
            <reg>Pour loger des témoins de notre jugement Pattorat Muaar una van,ou Tromant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi Theage peut prouuer ſon innocence Ie veux qu'Orphiſe auſſi l’ait pour ſa recompence, Qu'on le faſſe venir.</orig>
            <reg>Et si Thage peut prouver son innocence Je veux qu'Orphise aussi l'ait pour sa récompense, Qu'on le fasse venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Prince le voicy Quid’vn pas triſte, &amp; lent temoigne ſon ſoucy.</orig>
            <reg>Grand Prince le voici Quid'un pas triste, et lent témoigne son souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TOVSLESACTEVRS.</orig>
          <reg>TOUSLESACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rand Monarque, preßé de mon impatience, TPlus que du repentir, ou de ma conſcience, Ie ne viens pas icy vous demander pardon;</orig>
            <reg>Rand Monarque, pressé de mon impatience, TPlus que du repentir, ou de ma conscience, Je ne viens pas ici vous demander pardon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais bien vous eſclaircir d’vn iniuſte ſoupçon, Que le Prince à conceu d’vn malheureux breuuaQu'vn iuſte eſtonnement fit respandre à Theage, Lors que par Ligdamis enuain ſo licité Il reffuſa de faire vne inciuilité:</orig>
            <reg>Mais bien vous éclaircir d'une injuste soupçon, Que le Prince à conçu d'un malheureux breuaQu'un juste étonnement fit répandre à Théage, Lors que par Ligédamis envaina de faire Une reffusa de faire une incivilité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cette occaſion ma main fut peu hardie Et mon reſpect paſſa pour vne perfidie, On me creut auſſi-toſt coupable de poiſon, Et ſoubs ce faux pretexte on me mit en priſon:</orig>
            <reg>En cette occasion ma main fut peu hardie Et mon respect passa pour ra perfidie, On me crut aussitôt coupable de poison, Et sous ce faux prétexte on me mit en prison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Sire, s’il vous plaiſt d’examiner mafaute, Au lieu de m'accuſer d’vne audace ſi haute, Vous ne remarquerez en toute l’action Que beaucoup d’innocence, &amp; de diſcretion:</orig>
            <reg>Mais, Sire, s'il vous plaît d'examiner mafaute, Au lieu de m'accuser d'une audace si haute, Vous ne remarquerez en toute l'action Que beaucoup d'innocence, et de discrétion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince m’enuoya chercher parmy la plaine Pour ſe deſalterer l’eau de quelque fontaine, Mais n’ayant découuert fontaine, ny ruiſſeau I'allay diligemment vers le prochain hameau D'oüi apportay le vin, &amp; la couppe innocente Qui trahit par malheur mamain obeïſſante:</orig>
            <reg>Le Prince m'envoya chercher parmi la plaine Pour se désaltérer l'eau de quelque fontaine, Mais n'ayant découvert fontaine, ni ruisseau J'allai diligemment vers le prochain au D'oui apportai le vin, et la couppe innocente Qui trahit par malheur mamain obéissante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince me preſſoit &amp; i’eſtois interdit Si bien que par malheur le vin ſe rependit, Voila le fondement du fait dont on m’accuſe, Mais pour tout ce ſoupçonil ne faut qu’vne excuſe;</orig>
            <reg>Le Prince me pressait et j'étais interdit Si bien que par malheur le vin se rependit, Voilà le fondement du fait dont on m'accuse, Mais pour tout ce soupçon ne faut qu'une excuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ayant aucun motif pour cette trahiſon, Ou pouuois-ie ( Seigneur) auoir pris du poiſons Le temps de mon retourfit voir moninnocence, Et mon cœur n'auoit point de ſujet de vangeance, Outre que ma naiſſance, &amp; que mes actions Parlent trop clairement de mes intentions:</orig>
            <reg>N'ayant aucun motif pour cette trahison, Ou pouuois-je ( Seigneur) avoir pris du poisons Le temps de mon retourfit voir moninnocence, Et mon cœur n'avait point de sujet de vengeance, Outre que ma naissance, et que mes actions Parlent trop clairement de mes intentions:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois (s’il vous plaiſt) faites mourir Theage Quoy qu’il ſoit innocent.</orig>
            <reg>Toutefois (s'il vous plaît) faites mourir Thage Quo qu’il soit innocent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIGDAMIS.</orig>
            <reg>LIGDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'en dy pas dauantage.</orig>
            <reg>N'en dis pas davantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tropat creauue ſitort aion reſpect, Ie connois monerreur, tu ne m’es plus ſuſpect, Pour appaiſer tes maux ie te rens ton Orphiſe, Et ie te faits vn don que mon pere authoriſe.</orig>
            <reg>Tropat crave sitort aion respect, Je connais monerreur, tu ne m'es plus suspect, Pour apaiser tes maux On te rends ton Orphise, Et Seigneur te faits un don que mon père autorise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Theage reçoy cette rare beauté Comme le noble prix de ta fidelité.</orig>
            <reg>Oui Thage reçois cette rare beauté Comme le noble prix de ta fidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mi</orig>
          <reg>Mi</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ozeray-je eſperer bel aſtre de ma vie De voir d’vn ſi beau nœud ma franchiſe aſſeruie?</orig>
            <reg>Ozerai-je espérer bel astre de ma vie De voir d'un si beau nœud ma franchise asservie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tant de ſermens en pouuez vous douter?</orig>
            <reg>Après tant de serments en pouvez vous douter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, moncœureſt vn prix qu'on ne vous peutoſter Et vous deuez aulant pour cette iouïſſance A mon affection, qu’à monobeïſſance.</orig>
            <reg>Non, moncœurest un prix qu'on ne vous peutôter Et vous devez aulant pour cette jouissance À mon affection, qu'à monobéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin cet heureux iour ſi long-temps differé Eſt venu quand mon cœur l’auoit moins eſperé, Et lors que ie prenois le handeau de iuſtice, Ie penſe que le ſort par vn plaiſant caprice, A deuoilé mes yeux de ce funeſte atour, Et remis en ſa pluce vn bandeaus de l’Amour:</orig>
            <reg>Enfin cet heureux jour si longtemps différé Est venu quand mon cœur l'avait moins esperé, Et lors que tu prenais le handeau de justice, Je pense que le sort par un plaisant caprice, A dévoilé mes yeux de ce funeste atour, Et remis en sa pluce un bandeaus de l'Amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ce petit Dieu qui cauſoit nos tempeſtes A luy meſme eſloigné l’orage de nos teſtes, Et le meſme pouuoir que ie craignois ſi fort Loing de nous abiſmer nous amis dans le port.</orig>
            <reg>Enfin ce petit Dieu qui causait nos tempêtes A lui même éloigné l'orage de nos têtes, Et le même pouvoir que ie claignais si fort Loing de nous abîmer nous amis dans le port.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEAGE.</orig>
            <reg>THÉGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ozeray-je eſperer bel aſtre de ma vie De voir d’vn ſi beau nœud ma franchiſe aſſeruie?</orig>
            <reg>Ozerai-je espérer bel astre de ma vie De voir d'un si beau nœud ma franchise asservie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>ORPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tant de ſermens en pouuez vous douter?</orig>
            <reg>Après tant de serments en pouvez vous douter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, moncœureſt vn prix qu'on ne vous peutoſter Et vous deuez aulant pour cette iouïſſance A mon affection, qu’à monobeïſſance.</orig>
            <reg>Non, moncœurest un prix qu'on ne vous peutôter Et vous devez aulant pour cette jouissance À mon affection, qu'à monobéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMODORE.</orig>
            <reg>HÉRMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin cet heureux iour ſi long-temps differé Eſt venu quand mon cœur l’auoit moins eſperé, Et lors que ie prenois le handeau de iuſtice, Ie penſe que le ſort par vn plaiſant caprice, A deuoilé mes yeux de ce funeſte atour, Et remis en ſa pluce vn bandeaus de l’Amour:</orig>
            <reg>Enfin cet heureux jour si longtemps différé Est venu quand mon cœur l'avait moins esperé, Et lors que tu prenais le handeau de justice, Je pense que le sort par un plaisant caprice, A dévoilé mes yeux de ce funeste atour, Et remis en sa pluce un bandeaus de l'Amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ce petit Dieu qui cauſoit nos tempeſtes A luy meſme eſloigné l’orage de nos teſtes, Et le meſme pouuoir que ie craignois ſi fort Loing de nous abiſmer nous amis dans le port.</orig>
            <reg>Enfin ce petit Dieu qui causait nos tempêtes A lui même éloigné l'orage de nos têtes, Et le même pouvoir que ie claignais si fort Loing de nous abîmer nous amis dans le port.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
