<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Thésée, tragédie en musique ornée d'entrées de ballet, de machines et de changemens de théâtre. [Paroles de Quinault, musique de Lulli.]</title>
        <author>Quinault, Philippe</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31164757s"/>
          <author>
            <persName>Quinault, Philippe</persName>
          </author>
          <title>Thésée, tragédie en musique ornée d'entrées de ballet, de machines et de changemens de théâtre. [Paroles de Quinault, musique de Lulli.]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1698" cert="high" resp="BNF">1698</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTLURS DU PROLOGUE.</orig>
          <reg>ACTLURS DU PROLOGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>du dez Hœur de Graces, de Plaiſirs, &amp; de Jeux.</orig>
            <reg>du dé Hœur de Grâces, de Plaisirs, et de Jeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux Graces.</orig>
            <reg>Deux Grâces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Plaiſirs, &amp; les Jeux chantans.</orig>
            <reg>Les Plaisirs, et les Jeux chantants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENUS.</orig>
          <reg>ENUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CERES.</orig>
          <reg>CERES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MARS.</orig>
          <reg>MARS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Troupe de Moiſſonneurs qui ſuivent Cerés.</orig>
          <reg>Troupe de Moissonneurs qui suivent Cerés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Bachantes ſuivantes de Bachus dançantes.</orig>
          <reg>Bachantes suivantes de Bachus dançantes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Suivantes de Cerés dançantes.</orig>
          <reg>Suivantes de Cerés dançantes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Scene du Prologue eſt dans les Jardins de Verſailles.</orig>
            <reg>La Scène du Prologue est dans les Jardins de Versailles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROLOCCE.</orig>
          <reg>TROLOCCE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theâtre repreſente les Jardins &amp; la Façade du Palais de Verſailles.</orig>
          <reg>Le Théâtre représente les Jardins et la Façade du Palais de Versailles.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Chœur d’Amouls, de Graces, de Plaiſirs, &amp; de Jeux.</orig>
          <reg>Chœur d'Amouls, de Grâces, de Plaisirs, et de Jeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ES Jeux &amp; les Amours Ne regnent pas toüjours.</orig>
          <reg>ES Jeux et les Amours Ne règnent pas toujours.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>V PLAISIR.</orig>
            <reg>V PLAISIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE MAISTRE de ces Lieux n’aime que la Victoire, Il en fait ſes plus chers deſirs, Il neglige icy les Plaiſirs, Et tous ſes ſoins ſont pour la Gloire.</orig>
            <reg>LE MAÎTRE de ces Lieux n'aime que la Victoire, Il en fait ses plus chers désirs, Il néglige ici les Plaisirs, Et tous ses soins sont pour la Gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Jeux &amp; les Amours Ne regnent pas toûjours.</orig>
            <reg>Les Jeux et les Amours Ne règnent pas toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN PLAISIR.</orig>
            <reg>UN PLAISIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit dans ces Jardins, au bord de ces Fontaines, Que l’aimable Mere d’Amour Eſperont à etaviir ſa vien-heureuſe Cour:</orig>
            <reg>C'était dans ces Jardins, au bord de ces Fontaines, Que l'aimable Mère d'Amour Esperont à étaviir sa vienheureuse Cour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes eſperances ſont vaines.</orig>
            <reg>Mais ses espérances sont vaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les feux &amp; les Amours Ne regnent pas toüjours.</orig>
            <reg>Les feux et les Amours Ne règnent pas toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN DES JEUX.</orig>
            <reg>UN DES JEUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous écartons pas de ces charmantes Plaines;</orig>
            <reg>Ne nous écartons pas de ces charmantes Plaines;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous retirer dans les Bois d’alentour.</orig>
            <reg>Allons nous retirer dans les Bois d'alentour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TROIS DE LA TROUPE DES JEUX.</orig>
            <reg>TROIS DE LA TROUPE DES JEUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelles peines De quitter un ſi beau Séjour!</orig>
            <reg>quelles peines De quitter un si beau Séjour!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TROIS DE LA TROUPE DES PLAISIRS LE MMiiTrcue ces Lieux n’aime que la Victoire, Il en fait ſes plus chers deſirs, le negvige tey tes L'iaiſins, Et tous ſes ſoins ſont pour la Gloire.</orig>
            <reg>TROIS DE LA TROUPE DES PLAISIRS LE MMiTrcue ces Lieux n'aime que la Victoire, Il en fait ses plus chers désirs, le négevige tey tes L'iaisins, Et tous ses soins sont pour la Gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Jeux &amp; les Amours Ne regnent pas toûjours.</orig>
            <reg>Les Jeux et les Amours Ne règnent pas toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Amours, les Graces, les Plaiſirs &amp; les Jeux ſe retirent.</orig>
            <reg>Les Amours, les Grâces, les Plaisirs et les Jeux se retirent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ReveneZ, Amours, revenez;</orig>
            <reg>Revenez, Amours, revenez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy quitter ces lieux où l’on eſt ſans allarmes?</orig>
            <reg>Pourquoi quitter ces lieux où l'on est sans alarmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Beauté perd ſes plus doux charmes Si-toſt que vous l’abandonneZ:</orig>
            <reg>La Beauté perd ses plus doux charmes Sitôt que vous l'abandonnez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ReveneZ, Amours, reveneZ;</orig>
            <reg>Revenez, Amours, revenez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>19 2 Beaux lieux, où les Plaiſirs ſuivoient par tout mes Que ſont devenus vos appas?</orig>
            <reg>19 2 Beaux lieux, où les Plaisirs suivaient par tout mes Que sont devenus vos appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tpas, Qu'un ſi charmant Séjour eſt triſte &amp; ſolitaire!</orig>
            <reg>Tas, Qu'un si charmant Séjour est triste et solitaire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Amours n’y ſont pas, Sans les Amours, rien ne peut plaire.</orig>
            <reg>Les Amours n'y sont pas, Sans les Amours, rien ne peut plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Revenez, Amours, revenez;</orig>
            <reg>Revenez, Amours, revenez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel chagrin ſi preſſant vous a tous emmeneZ!</orig>
            <reg>Quel chagrin si pressant vous a tous emmenez!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il quelque danger dont Mars ne vous délivre?</orig>
            <reg>Est-il quelque danger dont Mars ne vous délivre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il chaſſe les fureurs de ces Lieux fortunez, A la ſeule Victoire il permet de le ſuivre.</orig>
            <reg>Il chasse les fureurs de ces Lieux fortunés, À la seule Victoire il permet de le suivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Revenez, Amours, revenez.</orig>
            <reg>Revenez, Amours, revenez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend des Trompettes &amp; des Tambours dont le bruit ſe meſle au ſon de pluſieurs Inſtruments Champeſtres.</orig>
            <reg>On entend des Trompettes et des Tambours dont le bruit se mêle au son de plusieurs Instruments Champestres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant Mars paroiſt ſur ſon Char avec Bellone.</orig>
            <reg>Cependant Mars paraît sur son Char avec Bellone.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MARS, ſur ſon Char.</orig>
            <reg>MARS, sur son Char.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que rien ne trouble icy Venus &amp; les Amours.</orig>
            <reg>Que rien ne trouble ici Venus et les Amours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſous d’aimables Loix, dans ces douces Retraittes, On paſſe en repos d’heureux jours!</orig>
            <reg>Que sous d'aimables Lois, dans ces douces Rétraites, On passe en repos d'heureux jours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les Haut-bois, que les Muſettes L’emportent ſur les Trompettes, Et ſur les Tambours.</orig>
            <reg>Que les Haut-bois, que les Musettes L'emportent sur les Trompettes, Et sur les Tambours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que rien ne trouble icy Venus &amp; les Amours.</orig>
            <reg>Que rien ne trouble ici Venus et les Amours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’entend plus le bruit des Trompettes &amp; des I'ambours:</orig>
            <reg>On n'entend plus le bruit des Trompettes et des J'ambours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pluſieurs Inſtrumens Champeſtres joüent dans le temps que Mars deſcend.</orig>
            <reg>Et plusieurs Instruments Champêtres joüent dans le temps que Mars descend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 A Partez, alleZ, voleZ, redoutable Bellone, Laiſſez en paix icy les Amours &amp; les Jeux;</orig>
            <reg>1 À Partez, allez, volez, redoutable Belone, Laissez en paix ici les Amours et les Jeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Cerés, que Bachus s’avancent avec eux;</orig>
            <reg>Que Cerrez, que Bachus s'avancent avec eux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſloignez ce qui les étonne.</orig>
            <reg>Éloignez ce qui les étonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portez aux Ennemis de cét Empire heureux TTout ce que la Guerre a d’affreux:</orig>
            <reg>Portez aux Ennemis de cet Empire heureux TTout ce que la Guerre a d'affreux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus le veut, Mars vous l’ordonne.</orig>
            <reg>Venus le veut, Mars vous l'ordonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partez, allez, volez, redoutable Bellonne.</orig>
            <reg>Partez, allez, volez, redoutable Bellonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bellonne obeït, &amp; s’envole.</orig>
            <reg>Bellonne obéit, et s'envole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inexorable Mars, pourquoy déchaînez-vous Contre un Heros vainquenr tant d’Ennemis jaloux?</orig>
            <reg>Inexorable Mars, pourquoi déchaînez-vous Contre un Héros vainquenr tant d'Ennemis jaloux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que l’Univers avec fureur conſpire Contre ce glorieux Empire Dont le ſéjour nous eſt ſi doux?</orig>
            <reg>Faut-il que l'Univers avec fureur conspire Contre ce glorieux Empire Dont le séjour nous est si doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans un aimable Paix peut-on jamais attendre De beaux jours ny d’heureux moments?</orig>
            <reg>Sans un aimable Paix peut-on jamais attendre De beaux jours ni d'heureux moments?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plainte la plus tendre, Les plus doux ſoüpirs des Amants, Sont le ſeul bruit qu’on doit entendre En des lieux ſi charmans.</orig>
            <reg>La plainte la plus tendre, Les plus doux soupirs des Amants, Sont le seul bruit qu'on doit entendre En des lieux si charmants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARS.</orig>
            <reg>MARS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dans ce beau Séjour rien ne vous épouvante, Un nouveau Mars rendra la France triomphante, Le Deſtin de la Guerre en ſes mains eſt remis.</orig>
            <reg>Que dans ce beau Séjour rien ne vous épouvante, Un nouveau Mars rendra la France triomphante, Le Destin de la Guerre en ses mains est remis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi j’augmente de nombre de jes Silisente y C’eſt pour rendre ſa gloire encor plus éclatante, Le Dieu dt iu vateur autt vouſours vanimer.</orig>
            <reg>Et si j'augmente de nombre de jes Silisente y C'est pour rendre sa gloire encor plus éclatante, Le Dieu dût ju vateur aut vous vanimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus répand ſur luy tout ce qui peut charmer.</orig>
            <reg>Venus répand sur deux tout ce qui peut charmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malheur, malheur à qui voudra contraindre Un ſi grand Heros à s’armer.</orig>
            <reg>Malheur, malheur à qui voudra contraindre Un si grand Héros à s'armer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NUS.</orig>
            <reg>NUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doit l’aimer.</orig>
            <reg>Tout doit l'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout doit le craindre.</orig>
            <reg>Tout doit le craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS, &amp;MARS.</orig>
            <reg>ENUS, ETMARS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doit le craindre.</orig>
            <reg>Tout doit le craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doit l’aimer.</orig>
            <reg>Tout doit l'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARS, &amp; VENUS.</orig>
            <reg>MARS, et VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il paſſe, au gre de ſes deſirs, De la Gloire aux plaiſirs, Des plaiſirs à la Gloire.</orig>
            <reg>Qu'il passe, au gré de ses désirs, De la Gloire aux plaisirs, Des plaisirs à la Gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, aymables Dieux, venez tous dans ſa Cour MeſleZ aux Chants de Victoire Les douces Chanſons d’Amour.</orig>
            <reg>Venez, aimables Dieux, venez tous dans sa Cour Mêlés aux Chants de Victoire Les douces Chansons d'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bachus &amp; Cerés ſuivis de Moiſſonneurs, de Silvains &amp; de Bachantes, rameinent les Amours, les Graces, les Plaiſirs &amp; les Jeux.</orig>
            <reg>Bachus et Cerez suivis de Moissonneurs, de Silvains et de Bachantes, raminent les Amours, les Grâces, les Plaisirs et les Jeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlons aux Chants de Victoire Les douces Chanſons d’Amour.</orig>
            <reg>Mêlons aux Chants de Victoire Les douces Chansons d'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACHUS, &amp;CERES.</orig>
            <reg>BACHUS, etCERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout le reſte de la Terre Ctiit tuoit uu bonheur de ces Lieun pieins d’attraits.</orig>
            <reg>Que tout le reste de la Terre Ctiit tuait u bonheur de ces Lieun pieins d'attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout le reſte de la Terre Porte envie au bonheur de ces Lieux pleins d’attraits.</orig>
            <reg>Que tout le reste de la Terre Porte envie au bonheur de ces Lieux pleins d'attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AR S, &amp; VENUS.</orig>
            <reg>AR S, et VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu de la Guerre Gouſtons les plaiſirs de la Paix.</orig>
            <reg>Au milieu de la Guerre Goûtons les plaisirs de la Paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu de la Guerre Gouſtons les plaiſirs de la Paix.</orig>
            <reg>Au milieu de la Guerre Goûtons les plaisirs de la Paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Troupe des Moiſſonneurs commence une Dance agreable, &amp; environne Cerés dans le temps qu’elle chante.</orig>
            <reg>La Troupe des Moissonneurs commence une Dance agréable, et environne Cerrez dans le temps qu'elle chante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERE'S.</orig>
            <reg>CERÈ'S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop heureux qui moiſſonne Dans les Champs des Amours!</orig>
            <reg>Trop heureux qui moissonne Dans les Champs des Amours!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Amants Amants, que rien ne vous étonne, L’eſperance eſt d’un grand ſecours:</orig>
          <reg>Amants Amants, que rien ne vous étonne, L'espérance est d'un grand secours:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand on vient à cueillir les Fruits que l'Amour donne, On eſt riche à jamais, &amp; content pour toûjours;</orig>
          <reg>Quand on vient à cueillir les Fruits que l'Amour donne, On est riche à jamais, et content pour toujours;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trop heureux qui moiſſonne Dans les Champs des Amours.</orig>
          <reg>Trop heureux qui moissonne Dans les Champs des Amours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bachus chante au milieu des Silvains &amp; des Bachantes qui danſent.</orig>
          <reg>Bachus chante au milieu des Silvains et des Bachantes qui dansent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACHUS.</orig>
            <reg>BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les plus Fortunez, pour les plus Malheureux, Dans l’Empire amoureux, Le Dieu du vin eſt neceſſaire:</orig>
            <reg>Pour les plus Fortunés, pour les plus Malheureux, Dans l'Empire amoureux, Le Dieu du vin est nécessaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il prend part aux plaifirs c’eſt pour les redoubler;</orig>
            <reg>S'il prend part aux plaisirs c'est pour les redoubler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il charme les chagrins des Cœurs qu’on deſeſpere:</orig>
            <reg>Il charme les chagrins des Cœurs qu'on désespère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bachus a dequoy conſoler De tous les maux qu'Amour peut faire.</orig>
            <reg>Bachus a dequoy consoler De tous les maux qu'Amour peut faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Troupe qui ſuit Cerês, &amp; la Troupe des ſuivans de Bachus ſe réüniſſent, &amp; expriment enſemble leur joye par une Danſe, que les autres Dieux accompagnent de leurs Chants;</orig>
            <reg>La Troupe qui suit Cerês, et la Troupe des suivants de Bachus se réunissent, et expriment ensemble leur joie par une Danse, que les autres Dieux accompagnent de leurs Chants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tous enfin ſe retirent pour faire place, &amp; pour prendre part au magnifique Divertiſſement qui va paroiſtre.</orig>
            <reg>et tous enfin se retirent pour faire place, et pour prendre part au magnifique Divertissement qui va paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARS &amp; VENUS.</orig>
            <reg>MARS et VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il paſſe au gré de ſes deſirs De là Gloire aux Plaiſirs.</orig>
            <reg>Qu'il passe au gré de ses désirs De là Gloire aux Plaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Plaiſirs à la Gloire;</orig>
            <reg>Des Plaisirs à la Gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, aimables Dieux, veneZ tous dans ſa Cour:</orig>
            <reg>Venez, aimables Dieux, venez tous dans sa Cour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlez aux Cauult uu miooire Les douces Chanſons d’Amour.</orig>
            <reg>Mêlez aux Cavult miooire Les douces Chansons Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlons aux Chants de Victoire Les douces Chanſons d’Amour.</orig>
            <reg>Mêlons aux Chants de Victoire Les douces Chansons d'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACHUS &amp; CERÉS Que tout le reſte de la Terre Porte envie au bonheur de ces Lieux pleins d’attraits.</orig>
            <reg>BACHUS et CERÉS Que tout le reste de la Terre Porte envie au bonheur de ces Lieux pleins d'attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout le reſte de la Terre Porte envie au bonheur de tet Lieux pleins d’attraits.</orig>
            <reg>Que tout le reste de la Terre Porte envie au bonheur de tet Lieux pleins d'attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARS &amp; VENUS.</orig>
            <reg>MARS et VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu de la Guerre, Goûtons les plaiſirs de la Paix.</orig>
            <reg>Au milieu de la Guerre, Goûtons les plaisirs de la Paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu de la Guerre, Goûtons les plaiſirs de la Paix.</orig>
            <reg>Au milieu de la Guerre, Goûtons les plaisirs de la Paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTLURS DE LA TRAGEDIE.</orig>
          <reg>ACTLURS DE LA TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ohivans à AEgee.</orig>
          <reg>ohivants à AEge.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Chœur de Preſtreſſes de Minerve.</orig>
          <reg>Chœur de Prêtresses de Minerve.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Troupe de Sacrificateurs de Minerve.</orig>
          <reg>Troupe de Sacrificateurs de Minerve.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, Princeſſe Magicienne.</orig>
          <reg>MÈDE, Princesse Magicienne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORINE, Confidente de Medée.</orig>
          <reg>DORINE, Confidente de Medée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Chœur &amp; troupe de la Populace d’Athenes.</orig>
          <reg>Chœur et troupe de la Populace d'Athènes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESÉE, Fils inconnu d’Ægée, Roy d’Athenes.</orig>
            <reg>THÈSE, Fils inconnu d'Ægée, Roi d'Athène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Fantome.</orig>
            <reg>Un Fantome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupe de Lutins.</orig>
            <reg>Troupe de Lutins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur des Habitans des Enfers.</orig>
            <reg>Chœur des Habitants des Enfers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Des Spectres.</orig>
            <reg>Des Spectres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Furies.</orig>
            <reg>Les Furies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur &amp; Troupe d’Habitans heureux de l’Iſle Enchantée.</orig>
            <reg>Chœur et Troupe d'Habitants heureux de l'Île Enchantée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur &amp; Troupe d’Atheniens.</orig>
            <reg>Chœur et Troupe d'Athéniens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MINERVE.</orig>
            <reg>MINERVE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur de Divinitez qui accompagnent Minerve.</orig>
            <reg>Chœur de Divinités qui accompagnent Minerve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un grand Seigneur de la Cour d’Ægée.</orig>
            <reg>Un grand Seigneur de la Cour d'Ægée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupe des plus conſiderables Courtiſans du Roy d’Athenes Troupe d’Eſclaves.</orig>
            <reg>Troupe des plus considérables Courtisans du Roi d'Athènes Troupe d'Esclaves.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Athenes.</orig>
          <reg>La Scène est à Athènes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TETT 2 TRAGEDIE.</orig>
          <reg>TETT 2 TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACID ANEIIIER Le Theâtre repreſente le Temple de Minerve.</orig>
          <reg>ACID ANEIIER Le Théâtre représente le Temple de Minerve.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE PREMIERE.</orig>
          <reg>CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Combattans que l’on entend &amp; que l’on ne voit point.</orig>
          <reg>Combattants que l'on entend et que l'on ne voit point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I C Vançons, avançons;</orig>
          <reg>I Ç Vançons, avançons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que rien ne nous eſtonne, Frappons, perçons, frappons;</orig>
          <reg>que rien ne nous étonne, Frappons, perçons, frappons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’on n'épargne perſonne;</orig>
          <reg>qu'on n'épargne personne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut perir, il faut perir;</orig>
          <reg>Il faut périr, il faut périr;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut vaincre, ou mourir.</orig>
          <reg>Il faut vaincre, ou mourir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ÆGLE’, Combattans que l’on entend &amp; que l’on ne voit point.</orig>
          <reg>ÆGLE’, Combattant que l'on entend et que l'on ne voit point.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>{ ÆGLE.</orig>
            <reg>{ GLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uelque ſoit mon deſtin;</orig>
            <reg>Oùelque soit mon destin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut icy l’attendre, Minerve, c’eſt à vous que je viens recourir.</orig>
            <reg>il faut ici l'attendre, Minerve, c'est à vous que je viens recourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dvomnine quy uu bez prendre Le ſoin de nous deffendre, HaſteZ-vous de nous ſecourir.</orig>
            <reg>Dévomnine qui u bez prendre Le soin de nous défendre, Hâtez-vous de nous secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combattans.</orig>
            <reg>Combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vaincre, ou mourir.</orig>
            <reg>Il faut vaincre, ou mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLÉ.</orig>
            <reg>ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô juſte Ciel!</orig>
            <reg>ô juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſt-il doux d’entendre Ces cris pleins de fureur que je ne puis ſouffrir?</orig>
            <reg>vous est-il doux d'entendre Ces cris pleins de fureur que je ne puis souffrir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Dieux!</orig>
            <reg>2 Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aimez-vous à voir tant de ſang ſe repandre?</orig>
            <reg>aimez-vous à voir tant de sang se répandre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combattans.</orig>
            <reg>Combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut perir, il faut perir, Il faut vaincre, ou mourir.</orig>
            <reg>Il faut périr, il faut périr, Il faut vaincre, ou mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE TROISIE’ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEONE, ÆGLE', Combattans que l’on entend &amp; que l’on ne voit point.</orig>
          <reg>CLÉONE, ÆGLE', Combattants que l'on entend et que l'on ne voit point.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLÉ.</orig>
            <reg>ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St-ce aux Atheniens, eſt-ce au Porty contraire, Que l’avantage eſt demeuré?</orig>
            <reg>St-ce aux Athéniens, est-ce au Porty contraire, Que l'avantage est demeuré?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du-moy pour qui le Sort s'eſt enfin declaré;</orig>
            <reg>Du-moi pour qui le Sort s'est enfin déclaré;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton ſilence me deſeſpere.</orig>
            <reg>Ton silence me désespère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PardonneZ à la peur qui m’oblige à me taire.</orig>
            <reg>Pardonnez à la peur qui m'oblige à me taire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux troubleZ d’effroy n’ont rien conſideré:</orig>
            <reg>Mes yeux troublés d'effroi n'ont rien considéré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Thesée eſt le Dieu tutelaire Qui me donne en ce Temple un refuge aßûré:</orig>
            <reg>Thesée est le Dieu tutélaire Qui me donne en ce Temple un refuge assûré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçais rien de plus, &amp; j’ay crû aſſez faire De gagner en tremblant cét Azile ſacré.</orig>
            <reg>Je ne sais rien de plus, et j'ai cru assez faire De gagner en tremblant cet Azile sacré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu des clameurs, au travers du carnage, Thesée a juſqu’icy conduit mes pas errants:</orig>
            <reg>Au milieu des clameurs, au travers du carnage, Thesée a jusqu'ici conduit mes pas errants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son genereux couragé A fait ſes premiers ſoins de m’ouvrir un paſſage Entre deux effroyables rangs De morts &amp; de mourants.</orig>
            <reg>Son généreux couragé A fait ses premiers soins de m'ouvrir un passage Entre deux effroyables rangs De morts et de mourants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'as-tu point admiré l’ardeur noble &amp; guerriere Dont il court au peril &amp; s’expoſe au trépas?</orig>
            <reg>N'as-tu point admiré l'ardeur noble et guerrière Dont il court au péril et s'expose au trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’un jeune Héros dans l’horreur des Combats Couvert de ſang &amp; de pouſſiere, Aux yeux d’une Princeſſe fiere</orig>
            <reg>qu'un jeune Héros dans l'horreur des Combats Couvert de sang et de poussière, Aux yeux d'une Princesse fière</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONE.</orig>
            <reg>LEONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Thesée eſt aimable, il vous aime;</orig>
            <reg>Thesée est aimable, il vous aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout céde à ſa valeur extrême;</orig>
            <reg>Tout cède à sa valeur extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez ſans rougir ſouffrir à voſtre tour Que juſqu’à voſtre cœur il porte ſa victoire.</orig>
            <reg>Vous pouvez sans rougir souffrir à votre tour Que jusqu'à votre cœur il porte sa victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>foneje romue ji beau que les nœuus de l’Amour Quand ils ſont formez par la Gloire.</orig>
            <reg>foneje romue ji beau que les nœuus de l'Amour Quand ils sont formés par la Gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE' &amp; CLEONE.</orig>
            <reg>ÉGLÉE' et CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de ſi beau que les nœuds de l’Amour Quand ils ſont formez, par la Gloire.</orig>
            <reg>Il n'est rien de si beau que les nœuds de l'Amour Quand ils sont formés, par la Gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combattans.</orig>
            <reg>Combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut perir, il faut perir, Il faut vaincre, ou mourir.</orig>
            <reg>Il faut périr, il faut périr, Il faut vaincre, ou mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACOHEJMEDESCHZONE.</orig>
          <reg>ACOHEJMEDESCHZONE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ciel ne veut-il point mettre fin à nos peines?</orig>
            <reg>E Ciel ne veut-il point mettre fin à nos peines?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L Eclaircis-nous, Arcas, quel eſt le ſort d’Athenes?</orig>
            <reg> LEclaircis-nous, Arcas, quel est le sort d'Athène?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS Le Combat dure encore, il eſt ſanglant, affreux, Drut ſuccés en eſt douteux.</orig>
            <reg>ARCAS Le Combat dure encore, il est sanglant, affreux, Drut succès en est douteux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy m’a commandé de prendre Le ſoin de l’avertir s’il falloit vous deffendre, Et ce n’eſt que pour vous qu’il eſt touché d’effroy.</orig>
            <reg>Le Roi m'a commandé de prendre Le soin de l'avertir s'il fallait vous défendre, Et ce n'est que pour vous qu'il est touché d'effroi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theſée eſt-il avec le Roy?</orig>
            <reg>Thesée est-il avec le Roi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARCAS.</orig>
          <reg>ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RCAS.</orig>
            <reg>RACS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des plus fiers Ennemis il écarte la foule, On tecomoiſe ju truec aux ſois uu fang qui coule;</orig>
            <reg>Des plus fiers Ennemis il écarte la foule, On tomoise ju truec aux sois u sang qui coule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une greſle de coups ne l’a point retenu.</orig>
            <reg>Une grêle de coups ne l'a point retenu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle dit ce qui ſuit à Cleone.</orig>
            <reg>Elle dit ce qui suit à Cléone.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſecret eſt connu;</orig>
            <reg>Mon secret est connu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoruins ut ount Ahtuo uen faut tropentendre, Cuont, au fe pin, outuen qu'il uiut apprendre Ce que Thesée eſt devenu.</orig>
            <reg>Tuoruins ut ount Ahtuo uen faut tropentendre, Cuont, au se pin, outuen qu'il uiut apprendre Ce que Thesée est devenu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEONE, ARCAS, Combattant que l’on entend &amp; que l’on ne voit point.</orig>
          <reg>CLÉONE, ARCAS, Combattant que l'on entend et que l'on ne voit point.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONE.</orig>
            <reg>LEONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aiſſons aller la Princeſſe E Prier en paix la Déeſſe;</orig>
            <reg>Aissons aller la Princesse E Prier en paix la Déesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arcas, je veux voir en ce jour Juſqu’ou va pour moy ton amour.</orig>
            <reg>Arcas, je veux voir en ce jour Jusqu'ou va pour moi ton amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RCAS.</orig>
            <reg>RACS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu douter de ma tendreſſe?</orig>
            <reg>Peux-tu douter de ma tendresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'en doute encor, je le confeſſe.</orig>
            <reg>J'en doute encor, je le confesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as fait des ſermens cent fois Que tu ſuivrois toûjours mes loix.</orig>
            <reg>Tu m'as fait des serments cent fois Que tu suivrais toujours mes lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il te ſeroit doux de mourir pour me plaire;</orig>
            <reg>Et qu'il te serait doux de mourir pour me plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la pluſpart des Amants Sont ſujets à faire Bien des faux ſerments.</orig>
            <reg>Mais la plupart des Amants Sont sujets à faire Bien des faux serments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’as qu’à commander, tu ſeras ſatisfaite.</orig>
            <reg>Tu n'as qu'à commander, tu seras satisfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cberche Theſée, &amp; ſuy ſes pas Juſqu’à ſa victoire parfaite, Ou juſqu'à ſon treſpas.</orig>
            <reg>Cberche Thesée, et suis ses pas Jusqu'à sa victoire parfaite, Ou jusqu'à son trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RCAS.</orig>
            <reg>RACS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu veux que je t’aime, Arcas, Fais ce que je ſouhaite, Et ne replique pas.</orig>
            <reg>Si tu veux que je t'aime, Arcas, Fais ce que je souhaite, Et ne réplique pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AS.</orig>
            <reg>AS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour un autre que moy Cleone s’intereſſe?</orig>
            <reg>Pour un autre que moi Cléone s'intéresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prétens-tu que je ſois un Amant qui me preſſe De me charger d’un ſoin à mon amour fatal?</orig>
            <reg>Prétends-tu que je sois un Amant qui me presse De me charger d'un soin à mon amour fatal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt au plaiſir charmant de ſervir ſa Maîtreſſe;</orig>
            <reg>C'est au plaisir charmant de servir sa Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt un chagrin ſans égal De ſervir ſon Rival, L’ordre du Roy m'engage A prendre ſoin de vous.</orig>
            <reg>Mais c'est un chagrin sans égal De servir son Rival, L'ordre du Roi m'engage A prendre soin de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Ennemy juſqu’icy n’oſe porter fa rage.</orig>
            <reg>L'Ennemi jusqu'ici n'ose porter fa rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde est aux mains, veux-tu ſeul fuïr les coups?</orig>
            <reg>Tout le monde est aux mains, veux-tu seul fuir les coups?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AF CAS.</orig>
            <reg>AS CAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand empreſſement me donne de l’ombrage.</orig>
            <reg>Ce grand empressement me donne de l'ombrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La valeur à mes yeux a des charmes bien doux, Et le moindre ſoupçon m’outrage:</orig>
            <reg>La valeur à mes yeux a des charmes bien doux, Et le moindre soupçon m'outrage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne veux point avoir d’Epoux Qui ſoit jaloux, Ny d’Amant qui ſoit ſans courage.</orig>
            <reg>je ne veux point avoir d'Époux Qui soit jaloux, Ni d'Amant qui soit sans courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAS.</orig>
            <reg>CAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’un Eſtranger ait pour toy tant d’appas?</orig>
            <reg>Faut-il qu'un Étranger ait pour toi tant d'appas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fe te l’ay déja dit, &amp; je te le repete, Si tu veux que je t’aime, Arcas, Fay ce que je ſouhaite, Et ne replique pas.</orig>
            <reg>se te l'ai déjà dit, et je te le répète, Si tu veux que je t'aime, Arcas, Fais ce que je souhaite, Et ne réplique pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAS.</orig>
            <reg>CAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien je ſuivray ton envie, J’en veux faire toûjours ma loy;</orig>
            <reg>Hé bien je suivrai ton envie, J'en veux faire toujours ma loi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peur de te déplaire eſt mon plus grand effroy:</orig>
            <reg>La peur de te déplaire est mon plus grand effroi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains peu d’expoſer ma vie, Je ne puis haZarder rien qui ne ſoit à toy.</orig>
            <reg>Je crains peu d'exposer ma vie, Je ne puis hasarder rien qui ne soit à toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combattans.</orig>
            <reg>Combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avançons, avançons;</orig>
            <reg>Avançons, avançons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que rien ne nous eſtonne;</orig>
            <reg>que rien ne nous étonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frappons, perçons, frappons, qu’on n’epargne perſonne;</orig>
            <reg>Frappons, perçons, frappons, qu'on n'épargne personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut perir, il faux perir, Il faut vaincre, ou mourir.</orig>
            <reg>Il faut périr, il faux périr, Il faut vaincre, ou mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA GRANDE PRESTRESSE DE MINERVE, ÆEGLE, CLEONE, Conbattans que entend &amp; que l’on ne voit point.</orig>
          <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE DE MINERVE, ÉGLE, CLEONE, Conbattants que entend et que l'on ne voit point.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DRrions, prions la Déeſſe De nous dégager Du danger Qui nous preſſe;</orig>
            <reg>DRrions, prions la Déesse De nous dégager Du danger Qui nous presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prions, prions la Deeſſe.</orig>
            <reg>Prions, prions la Déesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PRESTRESSE, ÆGLE', CLEONE.</orig>
            <reg>LA PRÊTRESSE, ÉGLE, CLÉLEONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Priouo y prions iu Eceſſe.</orig>
            <reg>Priouo y prions ju Ecesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combattans.</orig>
            <reg>Combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourez, moureZ, perfides cœurs, Tombui jous tuo omupo ues Vainqueurs.</orig>
            <reg>Mourez, mourez, perfides cœurs, Tombui jous tu omupo œues Vainqueurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle barbarie!</orig>
            <reg>quelle barbarie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLÉ.</orig>
            <reg>ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entendrons-nous toûjours ces horribles clameurs?</orig>
            <reg>Entendrons-nous toujours ces horribles clameurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PRESTRESSE, ÆGLE', CLEONE.</orig>
            <reg>LA PRÊTRESSE, ÉGLE, CLÉLEONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle barbarie!</orig>
            <reg>quelle barbarie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combattans.</orig>
            <reg>Combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourez, mourez, perfides cœurs;</orig>
            <reg>Mourez, mourez, perfides cœurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tombez ſous le coups des Vainqueurs.</orig>
            <reg>Tombez sous le coups des Vainqueurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Un Combattant Sauve un malheureux qui te prie.</orig>
            <reg>Un Combattant Sauve un malheureux qui te prie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je meurs!</orig>
            <reg>Ah je meurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah je meurs!</orig>
            <reg>ah je meurs!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE, ÆGLE', CLEONE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE, ÆGLE', CLEONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle barbarie!</orig>
            <reg>quelle barbarie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On Colibattallts Ah je meurs!</orig>
            <reg>On Colibattallts Ah je meurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah je meurs!</orig>
            <reg>ah je meurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sauve un malheureux qui te prie.</orig>
            <reg>Sauve un malheureux qui te prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Un Combattant.</orig>
            <reg>Un Combattant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourez, mourez, perfides Cœurs, Tombez ſous les coups des Vainqueurs,</orig>
            <reg>Mourez, mourez, perfides Cœurs, Tombez sous les coups des Vainqueurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Minerve!</orig>
            <reg>Ô Minerve!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſtez la cruelle furie Qui deſole noſtre Patrie:</orig>
            <reg>arrêtez la cruelle furie Qui désole notre Patrie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtuirtos tom u nous u Guerre &amp; ſes horreurs Ciel!</orig>
            <reg>Estuirtos tom u nous Guerre et ses horreurs Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>épargnez, le ſang, contenteZ-vous de pleurs.</orig>
            <reg>épargnez, le sang, contentez-vous de pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE, ÆGLE’, CLEONE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE, ÆGLE’, CLEONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>épargneZ le ſang, contentez-vous de pleurs.</orig>
            <reg>épargnez le sang, contentez-vous de pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combattans.</orig>
            <reg>Combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liberté, liberté.</orig>
            <reg>Liberté, liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Victoire, victoire, victoire.</orig>
            <reg>Victoire, victoire, victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courons, courons tous à la Gloire.</orig>
            <reg>Courons, courons tous à la Gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combattons avec fermeté.</orig>
            <reg>Combattons avec fermeté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deffendons noſtre liberté.</orig>
            <reg>Défendons notre liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liberté, liberté.</orig>
            <reg>Liberté, liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Emportons la victoire.</orig>
            <reg>Emportons la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Victoire, victoire, victoire.</orig>
            <reg>Victoire, victoire, victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liberté, liberté.</orig>
            <reg>Liberté, liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Victoire, victoire, victoire.</orig>
            <reg>Victoire, victoire, victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ÆGE’E ROY D’ATHENES, LA GRANDE PRESTRESSE, ÆGLE', CLEONE, Suivans du Roy d’Athenes.</orig>
          <reg>ÆGE’E ROY D'ATHÈNES, LA GRANDE PRÊTRESSE, ÉGLÉE, CLENE, Suivants du Roi d'Athères.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ES Mutins ſont vaincus, leurs Chefs ſont  immolez, Leur vaine eſperance eſt destruite.</orig>
            <reg>ES Mutins sont vaincus, leurs Chefs sont immolés, Leur vaine espérance est détruite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les Peuples voiſins qu’ils avoient appellez Sont dans nos fers, ou ſont en fuite.</orig>
            <reg>Tous les Peuples voisins qu'ils avaient appelés Sont dans nos fers, ou sont en fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIT GICARLH IRHOTRESSE.</orig>
            <reg>DIT GICARLH ARHOTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons graces aux Dieux.</orig>
            <reg>Rendons grâces aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons graces aux Dieux.</orig>
            <reg>Rendons grâces aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque le juſte Ciel à nos vœux eſt propice, Allons, empreſſons-nous d’offrir un ſacrifice A la divinité qui protege les Lieux, Rendons graces aux Dieux.</orig>
            <reg>Puisque le juste Ciel à nos vœux est propice, Allons, empressons-nous d'offrir un sacrifice À la divinité qui prote les Lieux, Rendons grâces aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons graces aux Dieux.</orig>
            <reg>Rendons grâces aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, ÆGLE'.</orig>
          <reg>LE ROY, ÆGLE'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nſſez, charmante Æglé, de répandre des larAmes, Commençons aprés tant d’allnrmes A joüir d’un destin plus doux:</orig>
            <reg>Notre, charmante Églé, de répandre des larAmes, Commençons après tant d'allnrmes A jouir d'un destin plus doux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque je voy mon Thrône affermy par les armes, veux joindre de nouveaux charmes En le partageant avec vous.</orig>
            <reg>Puisque je vois mon Thrône affermi par les armes, veux joindre de nouveaux charmes En le partageant avec vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec moy!</orig>
            <reg>Avec moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous!</orig>
            <reg>vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur!</orig>
            <reg>Seigneur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, Que voſtre trouble ceſſe.</orig>
            <reg>LE ROY, Que votre trouble cesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut-eſtre un peu tard vouloir plaire à vos yeux, Je ne ſuis plus au temps de l’aimable jeuneſſe;</orig>
            <reg>C'est peut-être un peu tard vouloir plaire à vos yeux, Je ne suis plus au temps de l'aimable jeunesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ſuis Roy, belle Princeſſe, Et Roy victorieux.</orig>
            <reg>Mais je suis Roi, belle Princesse, Et Roi victorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites grace à mon âge en faveur de ma gloire, VoyeZ le prix du Rang qui vous eſt deſtiné:</orig>
            <reg>Faites grâce à mon âge en faveur de ma gloire, Voyez le prix du Rang qui vous est destiné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Vieilleſſe ſied bien ſur un Front couronné, Quand on y voit briller l’éclat de la Victoire.</orig>
            <reg>La Vieillesse sied bien sur un Front couronné, Quand on y voit briller l'éclat de la Victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, charmante Æglé, parlez à voſtre tour.</orig>
            <reg>Parlez, charmante Æglé, parlez vôtre tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLÉ.</orig>
            <reg>ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que j’ay perdu mon Pere res jouis om procenu mes ouux aans voſtre Cour, Je dois vous respecter, Seigneur, je vous revere.</orig>
            <reg>Depuis que j'ai perdu mon Père ré jouis om procenu mes ux aans votre Cour, Je dois vous respecter, Seigneur, je vous révère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3Y.</orig>
            <reg>3Y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous parlez de respect quand je parle d’amour.</orig>
            <reg>Vous parlez de respect quand je parle d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre foy, Seigneur, à Medée eſt promiſe.</orig>
            <reg>Mais votre foi, Seigneur, à Medée est promise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay que lors qu’on la mépriſe On s’expoſe aux fureurs de ſes reſſentiments, Toute la nature eſt ſoûmiſe A ſes affreux commandements;</orig>
            <reg>Je sais que lors qu'on la méprise On sexpose aux fureurs de ses ressentiments, Toute la nature est soumise À ses affreux commandements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Enfer la favoriſe.</orig>
            <reg>L'Enfer la favorise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle confond les Elements, Le Ciel meſme eſt troublé par ſes enchantements.</orig>
            <reg>Elle confond les Éléments, Le Ciel même est troublé par ses enchantements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’ay fait élever en ſecret dans Trœzene Un fils qui peut m’oſter de peine:</orig>
            <reg>Mais j'ai fait élever en secret dans Trœzène Un fils qui peut m'ôter de peine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux qu’en épouſant Medée au lien de moy, Il dégage ma foy.</orig>
            <reg>Je veux qu'en épousant Medée au lien de moi, Il dégage ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLÉ.</orig>
            <reg>ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi malgré vos ſoins, Medée ambitieuſe, Ve s’attache qu’au Rang que vous me preſentez.</orig>
            <reg>Mais si malgré vos soins, Medée ambitieuse, Ve s'attache qu'au Rang que vous me présentez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes ingenieuſe A trouver des difficulteZ!</orig>
            <reg>Que vous êtes ingénieuse A trouver des difficulté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Medée en fureur, s’arme, menace, tonne, Il faut que ma main vous couronne Quand il m’encouſteroit &amp; l’Empire &amp; le Jour.</orig>
            <reg>Que Medée en fureur, s'arme, menace, tonne, Il faut que ma main vous couronne Quand il m'encouterait et l'Empire et le Jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un grand Cœur qui ſe ſent animé par l’Amour Ne doit jamais trouver de peril qui l’eſtonne.</orig>
            <reg>Un grand Cœur qui se sent animé par l'Amour Ne doit jamais trouver de péril qui l'étonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'atteſte Minerve à vos yeux, J'atteſte le Maiſtre des Cieux, Et ſa foudroyante juſtiee.</orig>
            <reg>J'atteste Minerve à vos yeux, J'atteste le Maître des Cieux, Et sa foudroyante justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLÉ.</orig>
            <reg>ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tont eſt preſt pour le ſacrifice, Chacun s’avance dans ces lieux, Rendons graces aux Dieux.</orig>
            <reg>Tont est prêt pour le sacrifice, Chacun s'avance dans ces lieux, Rendons grâces aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEUVIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, ÆGLE', SUIVANS DU ROY, CLEONE, LA GRANDE PRESTRESSE DE MINERVE.</orig>
          <reg>LE ROY, IGLE, SUIVANS DU ROY, CLEONE, LA GRANDE PRÊTRESSE DE MINERVE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Empire puiſſant que voſtre ſoin conſerve AVient reconnoiſtre icy voſtre divin ſecours, Favorable Minerve!</orig>
            <reg>Et Empire puissant que votre soin conserve AVient reconnaître ic y divin secours, Favorable Minerve!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Protegez-nous toûjours.</orig>
            <reg>Protesgez-nous toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR DES PRESTRESSES.</orig>
            <reg>LE CHOEUR DES PRÊTRESSES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Favorable Minerve!</orig>
            <reg>Favorable Minerve!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Protegez-nous toûjours.</orig>
            <reg>Protesgez-nous toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le peril eſtoit redoutable:</orig>
            <reg>Le péril était redoutable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous nous inſpirez un courage indomptable Qui de noſtre malheur a détourné le cours, O Pallas favorable!</orig>
            <reg>Mais vous nous inspirez un courage indomptable Qui de notre malheur a détourné le cours, Ô Pallas favorable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Protegez-nous toûjours.</orig>
            <reg>Protesgez-nous toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR DES PRESTRESSES O Pallas favorable!</orig>
            <reg>LE CHOEUR DES PRÊTRESSES Ô Pallas favorable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Protegez-nous toûjours.</orig>
            <reg>Protesgez-nous toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut profiter Du bonheur de nos armes.</orig>
            <reg>Il faut profiter Du bonheur de nos armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est trop écouter Le bruit des allarmes, Le cours de nos larmes Se doit arrester, Songeons à gouſter Un ſort plein de charmes;</orig>
            <reg>C'est trop écouter Le bruit des alarmes, Le cours de nos larmes Se doit arrêter, Songeons à goûter Un sort plein de charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut profiter Du bonheur de nos armes.</orig>
            <reg>Il faut profiter Du bonheur de nos armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR DES PRESTRESSES.</orig>
            <reg>LE CHOEUR DES PRÊTRESSES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantez tous en paix, Chantez la Victoire, Et que la mémoire En vive à jamais:</orig>
            <reg>Chantez tous en paix, Chantez la Victoire, Et que la mémoire En vive à jamais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantez les attrais Dont brille la Gloire;</orig>
            <reg>Chantez les attrais Dont brille la Gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantez tous en paix, Chantez la Victoire.</orig>
            <reg>Chantez tous en paix, Chantez la Victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le calme eſt bien doux Aprés un grand orage La gloire eſt pour nous, La honte &amp; la rage S'eront le partage Des voiſins jaloux:</orig>
            <reg>Le calme est bien doux Après un grand orage La gloire est pour nous, La honte et la rage S'eront le partage Des voisins jaloux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout céde à nos coups, Tout céde au courage;</orig>
            <reg>Tout cède à nos coups, Tout cède au courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le calme eſt bien doux Aprés un grand orage.</orig>
            <reg>Le calme est bien doux Après un grand orage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR DES PRESTRESSES.</orig>
            <reg>LE CHOEUR DES PRÊTRESSES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons tour à tour Dans ces Lieux aimables, Des Dieux favorables T font leur ſéjour:</orig>
            <reg>Chantons tour à tour Dans ces Lieux aimables, Des Dieux favorables T ont leur séjour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſeuls traits d’Amour Y ſont redoutables;</orig>
            <reg>Les seuls traits d'Amour Y sont redoutables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons tour à tour Dans ces Lieux aimables.</orig>
            <reg>Chantons tour à tour Dans ces Lieux aimables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DIXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE DIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, ÆGLE', CLEONE, SUIVANS DU ROY, LA GRANDE PRESTRESSE, CHOEUR DES PRESTRESSES, Sacrilicateurs Combattaiis qui apportent les Eſtendars &amp; les Dépoüilles des Ennemis vaincus.</orig>
          <reg>LE ROY, GLE, CLEONE, SUIVANS DU ROY, LA GRANDE PRÊTRESSE, CHOEUR DES PRÊTRESSES, Sacrilicateurs Combattaiis qui apportent les Étendards et les Dépouilles des Ennemis vaincus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Minerve ſçavante!</orig>
            <reg>Minerve Savante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QO Guerriere Pallas!</orig>
            <reg>Q Guerrière Pallas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que par voſtre faveur puiſſante Une felicité charmante Nous offre chaque jour mille nouveaun appas, O Minerve ſçavante!</orig>
            <reg>Que par votre faveur puissante Une félicité charmante Nous offre chaque jour mille nouveaun appas, Ô Minerve savante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Guerriere Pallas!</orig>
            <reg>Ô Guerrière Pallas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs.</orig>
            <reg>Les Chœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Animez nos cœurs, &amp; nos bras, Rendez la Victoire conſtante, ConduiſeZ nos Soldats, Par tout, devant leurs pas, JetteZ le trouble &amp; l’épouvante;</orig>
            <reg>Animez nos cœurs, et nos bras, Rendez la Victoire constante, ConduiseZ nos Soldats, Par tout, devant leurs pas, Jettez le trouble et l'épouvante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Minerve ſçavante!</orig>
            <reg>Ô Minerve Savante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Guerriere Pallas!</orig>
            <reg>Ô Guerrière Pallas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs.</orig>
            <reg>Les Chœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Minerve ſçavante!</orig>
            <reg>Ô Minerve Savante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Guerriere Pallas!</orig>
            <reg>Ô Guerrière Pallas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On forme un Combat à la maniere des Anciens.</orig>
            <reg>On forme un Combat à la manière des Anciens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs.</orig>
            <reg>Les Chœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la Guerre ſanglante Paſſe en d’autres Estats, O Minerve ſçavante!</orig>
            <reg>Que la Guerre sanglante Passe en d'autres États, Ô Minerve savante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Guerriere Pallas!</orig>
            <reg>Ô Guerrière Pallas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue la foudre grondante Détourne ſes éclats:</orig>
            <reg>Que la foudre grondante Détourne ses éclats:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Minerve ſçavante!</orig>
            <reg>Ô Minerve Savante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Guerriere Pallas!</orig>
            <reg>Ô Guerrière Pallas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SouffreZ qu’un Jeu ſacré dans ces Lieux vous preſente Une image innocente De Guerre &amp; de Combats.</orig>
            <reg>Souffrez qu'un Jeu sacré dans ces Lieux vous présente Une image innocente De Guerre et de Combats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA GRANDE PRESTRESSE.</orig>
            <reg>LA GRANDE PRÊTRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſions-nous voir toûjours Athenes triomphante, Puiſſe ſon Roy vainqueur des plus grands Potentats La rendre heureuſe &amp; floriſſante.</orig>
            <reg>Puissions-nous voir toujours Athènes triomphante, Puisse son Roi vainqueur des plus grands Potentats La rendre heureuse et florissante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs.</orig>
            <reg>Les Chœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Minerve ſçavante!</orig>
            <reg>Ô Minerve Savante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Guerriere Pallas!</orig>
            <reg>Ô Guerrière Pallas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fin du premier Acte.</orig>
            <reg>Fin du premier Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IICTEUECONV Le Théatre change &amp; repreſente le Palais diEgee Roy d’Atlienes.</orig>
          <reg>IICTEUECONU Le Théâtre change et représente le Palais diEgee Roy d'Atlienes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, DORINE.</orig>
          <reg>MÈDE, DORINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oux repos, innocente paix, Heureux, heureux un Cœur qui ne vous pert jamais:</orig>
            <reg>Oux repos, innocente paix, Heureux, heureux un Cœur qui ne vous pert jamais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’impitoyable Amour m’a toûjours pourſuivie;</orig>
            <reg>L'impitoyable Amour m'a toujours poursuivie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtoit-ce point aſſez des maux qu’il m’avoit faits!</orig>
            <reg>N'était-ce point assez des maux qu'il m'avait faits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ce Dieu cruel avec de nouveaux Traits Vient-il encor troubler le reſté de ma vie?</orig>
            <reg>Pourquoi ce Dieu cruel avec de nouveaux Traits Vient-il encor troubler le resté de ma vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doux repos, innocente paix, Heureux, heureux un Cœur qui ne vous pert jamais:</orig>
            <reg>Doux repos, innocente paix, Heureux, heureux un Cœur qui ne vous pert jamais:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RINE.</orig>
            <reg>RINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RecommenceZ d’aimer, reprenez l’eſperance;</orig>
            <reg>Recommencez d'aimer, reprenez l'espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theſée est un Heros charmant, Mépriſez en l’aimant L’ingrat faſon qui vous offence;</orig>
            <reg>Thesée est un Héros charmant, Méprisez en l'aimant L'ingrat fason qui vous offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut par le changement E banas e ulconijeemsee y C’est une douce vengeance De faire un nouvel Amant.</orig>
            <reg>Il faut par le changement E banas e ulconijeemsee y C'est une douce vengeance De faire un nouvel Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gloire de Thesee a mes yeux paroiſt belle, On l’a vû triompher dés qu’il a combattu;</orig>
            <reg>La gloire de Thesee a mes yeux paraît belle, On l'a vu triompher dès qu'il a combattu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſtin de Medée eſt d’estre criminelle, Mais ſon cœur estoit fait pour aimer la vertu.</orig>
            <reg>Le destin de Medée est d'être criminelle, Mais son cœur était fait pour aimer la vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le dépit veut que l’on s’engage Sous de nouvelles Loix, Quand on s’abuſe au premier choix;</orig>
            <reg>Le dépit veut que l'on s'engage Sous de nouvelles Lois, Quand on s'abuse au premier choix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’eſt pas volage Pour ne changer qu’une fois.</orig>
            <reg>On n'est pas volage Pour ne changer qu'une fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un tendre engagement va plus loin qu’on ne penſe;</orig>
            <reg>Un tendre engagement va plus loin qu'on ne pense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne voit pas lorſqu’il commence, Tout ce qu’il doit coûter un jour;</orig>
            <reg>On ne voit pas lorsqu'il commence, Tout ce qu'il doit coûter un jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur auroit encor ſa premiere innocence S’il n’avoit jamais eû d’amour.</orig>
            <reg>Mon cœur aurait encor sa première innocence S'il n'avait jamais eu d'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Frere &amp; mes deux Fils ont esté les Victimes De mon implacable fureur;</orig>
            <reg>Mon Frère et mes deux Fils ont été les Victimes De mon implacable fureur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay remply l'Univers d’horreur, Mais le cruel amour a fait ſeul tous mes crimes.</orig>
            <reg>J'ai rempli l'Univers d'horreur, Mais le cruel amour a fait seul tous mes crimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORINE.</orig>
            <reg>ORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez de former de plus aimables nœuds.</orig>
            <reg>Espérez de former de plus aimables nœuds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une cruelle experience Vous apprend que l’amour est un mal dangereux;</orig>
            <reg>Une cruelle expérience Vous apprend que l'amour est un mal dangereux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muauts vomnujeuſe tuuiſcrence Ne rend pas un cœur plus heureux.</orig>
            <reg>Muauts vomnujeuse tuuiscrence Ne rend pas un cœur plus heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez, aimez Thesée, aimez ſa gloire extrême.</orig>
            <reg>Aimez, aimez Thesée, aimez sa gloire extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui me répondra qu’il m’aime?</orig>
            <reg>Mais qui me répondra qu'il m'aime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-il trouver un ſort plus beau;</orig>
            <reg>Peut-il trouver un sort plus beau;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que mon cœur cherche un malheur nouaultse.</orig>
            <reg>Peut-être que mon cœur cherche un malheur nouvaultse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon dépit, Tu le ſçais, dédaigne de ſe plaindre;</orig>
            <reg>Mon dépit, Tu le sais, dédaigne de se plaindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt difficile à calmer, S’il venoit à ſe r’allumer, Il faudroit du ſang pour l’éteindre.</orig>
            <reg>Il est difficile à calmer, S'il venait à se rallumer, Il faudrait du sang pour l'éteindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne peut point Medée avec l'Art de charmer?</orig>
            <reg>Que ne peut point Medée avec l'Art de charmer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que puis-je?</orig>
            <reg>Que puis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hélas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlons ſans feindre.</orig>
            <reg>parlons sans feindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Enfers quand je veux ſont contrains à s’armer.</orig>
            <reg>Les Enfers quand je veux sont contrains à s'armer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on ne force point un Cœur à s’enflâmer;</orig>
            <reg>Mais on ne force point un Cœur à s'enflammer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes charmes les plus forts ne ſçauroient l'y contraindre, Ah Ah je n’en ay que trop pour forcer à me craindre, Et trop peu pour me faire aimer.</orig>
            <reg>Mes charmes les plus forts ne sauraient l'y contraindre, Ah Ah je n'en ai que trop pour forcer à me craindre, Et trop peu pour me faire aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SECONDE.</orig>
          <reg>CÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, MEDEE, DORINE, Suivans du Roy.</orig>
          <reg>LE ROY, MÈDE, DORINE, Suivant du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE OY.</orig>
            <reg>LE OY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voy le ſuccez favorable Des ſoins que vous m’avez promis, Medée &amp; ſon art redoutable Ont gardé ce Palais contre mes Ennemis.</orig>
            <reg>E vois le succès favorable Des soins que vous m'avez promis, Medée et son art redoutable Ont gardé ce Palais contre mes Ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay differé long-temps de tenir ma promeſſe, Je devrois eſtre voſtre Epoux.</orig>
            <reg>J'ai différé longtemps de tenir ma promesse, Je devrais être votre Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Hymen n'a rien qui preſſe Ny pour moy, ny pour vous.</orig>
            <reg>L'Hymen n'a rien qui presse Ni pour moi, ni pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez ſans chagrin ſouffrir que je differe.</orig>
            <reg>Vous pouvez sans chagrin souffrir que je diffère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec un Epoux plein d’appas L’hymen a de la peine à plaire;</orig>
            <reg>Avec un Époux plein d'appas L'hymen a de la peine à plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle peur ne doit-il pas faire Quand l’Epoux ne plaiſt pas?</orig>
            <reg>Quelle peur ne doit-il pas faire Quand l'Époux ne plaît pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſormais ſans peril je puis faire paroiſtre.</orig>
            <reg>Désormais sans péril je puis faire paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Fils que dansmme Cour je n’oſois reconnoiſtre.</orig>
            <reg>Un Fils que dansmme Cour je n'osais reconnaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons-là voſtre Fils, Seigneur, je vous entends La jeune Æglé vous paroiſt belle.</orig>
            <reg>Laissons-là votre Fils, Seigneur, je vous entends La jeune Glé vous paraît belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaque jour, je m'en apperçoy;</orig>
            <reg>Chaque jour, je m'en aperçois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St vous m'abandonnez pour elle, Theſée eſt ſeul digne de moy.</orig>
            <reg>St vous m'abandonnez pour elle, Thesée est seul digne de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE'ROY, &amp; MEDE’E.</orig>
            <reg>L'ROY, et MEDE’E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous piquons point de constance;</orig>
            <reg>Ne nous piquons point de constance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confenions a nons degager.</orig>
            <reg>Confénions à nons dégager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goûtons d’intelligence La douceur de changer.</orig>
            <reg>Goûtons d'intelligence La douceur de changer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on ſuit une amour nouvelle, C’est une trahiſon cruelle De laiſſer dans l’engagement Un cœur tendre &amp; fidelle;</orig>
            <reg>Quand on suit une amour nouvelle, C'est une trahison cruelle De laisser dans l'engagement Un cœur tendre et fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Antemo nuumantor ſoronnrmant &amp;ù ne lllconstance mithelle.</orig>
            <reg>Antemo nuumantor soronnrmant etù ne lllconstance mithelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, &amp; MEDE’E.</orig>
            <reg>LE ROY, et MEDE’E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux deux Amans inconſtans, Quand ils le ſont en meſme temps</orig>
            <reg>Heureux deux Amants inconstants, Quand ils le sont en même temps</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE TROISIE’ME ARCAS, LE ROY, MEDE’E, DORINE, Suivans du Roy.</orig>
          <reg>CÈNE TROISIE’ME ARCAS, LE ROY, MEDÉE, DORINE, Suivants du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAS.</orig>
            <reg>CAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigneur, ſongeZ à vous.</orig>
            <reg>Eigneur, songez à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel malheur nous menace?</orig>
            <reg>Quel malheur nous menace?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Thesée est ſi puiſſant qu’il peut vous allarmer, Ses glorieux Exploits charment la Populace, Au lieu a un Heritier qui manque a voſtre Race, Pour vostre Succeſſeur on le veut proclamer.</orig>
            <reg>Thesée est si puissant qu'il peut vous alarmer, Ses glorieux Exploits charment la Populace, Au lieu à un Héritier qui manque a votre Race, Pour votre Successeur on le veut proclamer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOI.</orig>
            <reg>NOI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>At jaui arreſter cel audace.</orig>
            <reg>At jau arrêter cel audace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORINE.</orig>
          <reg>DORINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARCAS.</orig>
          <reg>ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DEmeure, écoute un mot, Arcas.</orig>
            <reg>DEmeure, écoute un mot, Arcas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAS.</orig>
            <reg>CAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>avton devoir pres du Roy m'appelle, Il faut que je ſuive ſes pas.</orig>
            <reg>auton devoir pres du Roi m'appelle, Il faut que je suive ses pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autre fois tu m’eſtois fidelle, Tu jurois de maimer d’une ardeur éternelle.</orig>
            <reg>Autre fois tu m'étais fidèle, Tu jurais de maimer d'une ardeur éternelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes dans un temps de trouble &amp; de Cõbats.</orig>
            <reg>Nous sommes dans un temps de trouble et de Cembats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleone a des appas, On te voit fouvent avec elle, N’eſt-ce point une amour nouvelle Qui fait ton embaras?</orig>
            <reg>Cléone a des appas, On te voit souvent avec elle, N'est-ce point une amour nouvelle Qui fait ton embarras?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu rougis?</orig>
            <reg>Tu rougis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ne réponds pas?</orig>
            <reg>tu ne réponds pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon devoir prés du Roy m’appelle, Al jaul que je ſuioe je pas.</orig>
            <reg>Mon devoir près du Roi m'appelle, Al jaul que je suoe je pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORINE ſeule.</orig>
          <reg>DORINE seule.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt dont là tout le prix d’une amour trop ſincere.</orig>
          <reg>Est dont là tout le prix d'une amour trop sincère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’aimons jamais, ou n’aimons guere:</orig>
          <reg>N'aimons jamais, ou n'aimons guère:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt dangereux d’aimer tant, Ce n’eſt pas le plus ſeur pour plaire.</orig>
          <reg>Il est dangereux d'aimer tant, Ce n'est pas le plus sûr pour plaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bien ſouvent on croit faire Un Amant heureux &amp; content, Et l’on ne fait qu’un Inconſtant.</orig>
          <reg>Bien souvent on croit faire Un Amant heureux et content, Et l'on ne fait qu'un Inconstant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MODAM DIAIEME.</orig>
          <reg>MODAM DIAIEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORINE.</orig>
          <reg>DORINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peuples qu’on entend crier.</orig>
          <reg>Peuples qu'on entend crier.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PEUPLES.</orig>
            <reg>PEUPLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Egnez, Heros indomptable, NRegnez, rendez-nous heureux.</orig>
            <reg>Égnez, Héros indomptable, NRgnez, rendez-nous heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Peuple vient icy.</orig>
            <reg>Le Peuple vient ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa faveur eſt ſemblablo Au tranſport des Cœurs amoureux;</orig>
            <reg>Sa faveur est semblablo Au transport des Cœurs amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ardeur des plus grands feux N'eſt pas la plus durable.</orig>
            <reg>L'ardeur des plus grands feux N'est pas la plus durable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PEUPLES.</orig>
            <reg>PEUPLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regnez, Heros indomptable, Rendez, rendeZ-nous heureux.</orig>
            <reg>Regnez, Héros indomptable, Rendez, rendez-nous heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Populace d’Athenes ſe rejoüit de la Victoire.</orig>
          <reg>La Populace d'Athène se rejouit de la Victoire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que la Valeur de Theſée vient de remporter, &amp; le veut proclamer pour ſucceſſeur d’Ægée.</orig>
          <reg>que la Valeur de Thesée vient de remporter, et le veut proclamer pour successeur d'Allée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue l’on doit eſtre Content d’avoit un Maiſtre Vainqueur des plus grands Roys!</orig>
            <reg>Que l'on doit être Content d'avait un Maître Vainqueur des plus grands Rois!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on entende Chanter par tout ſes Exploits:</orig>
            <reg>Que l'on entende Chanter par tout ses Exploits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>foignons nos voix, Que toûjours il nous deffende, Qu'il triomphe, qu’il commande, Qu’il joüiſſe des douceurs De regner ſur tous les Cœurs.</orig>
            <reg>soignons nos voix, Que toujours il nous défende, Qu'il triomphe, qu'il commande, Qu'il jouisse des douceurs De régner sur tous les Cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Deux Vieillards Atheniens.</orig>
            <reg>Deux Vieillards Athéniens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le peu de bon temps qui nous reſte Rien n’eſt ſi funeſte Qu’un noir chagrin.</orig>
            <reg>Pour le peu de bon temps qui nous reste Rien n'est si funeste Qu'un noir chagrin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plaiſir ſe preſente, Chantons quand on chante, Vivons au gré du Deſtin.</orig>
            <reg>Le plaisir se présente, Chantons quand on chante, Vivons au gré du Destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’affreuſe vieilleſſe ui doit voir ſans ceſſe La Mort s’approcher, Trouve âſſez la Tristeſſe Sans la chercher.</orig>
            <reg>L'affreuse vieillesse ui doit voir sans cesse La Mort s'approcher, Trouve âssez la Tristesse Sans la chercher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>c Achevons nos vieux ans ſans allarmes;</orig>
          <reg>ç Achevons nos vieux ans sans alarmes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Vie a des charmes Juſqu’à la fin.</orig>
          <reg>La Vie a des charmes Jusqu'à la fin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le plaiſir ſe preſente, Chantons quand on chante, Vivons au gré du Deſtin.</orig>
          <reg>Le plaisir se présente, Chantons quand on chante, Vivons au gré du Destin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Duſfteujo cleilleſſe Qui doit voir ſans ceſſe La Mort s’approcher;</orig>
          <reg>Dusfteujo clillesse Qui doit voir sans cesse La Mort s'approcher;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trouve aſſeZ la Triſteſſe Sans la chercher.</orig>
          <reg>Trouve assez la Tristesse Sans la chercher.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la Victoire Le comble icy de gloire;</orig>
            <reg>Que la Victoire Le comble ici de gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivons, aimons ſes Loix.</orig>
            <reg>Suivons, aimons ses Lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on entende Chanter par tout ſes Exploits:</orig>
            <reg>Que l'on entende Chanter par tout ses Exploits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joignons nos voix.</orig>
            <reg>Joignons nos voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que toûjours il nous deffende, Qu’il triomphe, qu’il commande, Qu'il joüiſſent des douceurs De regner ſur tous les Cœurs.</orig>
            <reg>Que toujours il nous défende, Qu'il triomphe, qu'il commande, Qu'il jouissent des douceurs De régner sur tous les Cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESÉE.</orig>
            <reg>THÈSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſeZ, amis, c’est aſſeZ AlleZ, &amp; que chacun en bon ordre ſe rende Aux endroits qu’au beſoin il faudra qu’il deffende:</orig>
            <reg>C'est assez, amis, c'est assez Allez, et que chacun en bon ordre se rende Aux endroits qu'au besoin il faudra qu'il défende:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, je ſuis content de vos ſoins empreſſe Si vous voulez que je commande, AlleZ, alleZ, obëiſſeZ.</orig>
            <reg>Allez, je suis content de vos soins empresse Si vous voulez que je commande, Allez, allez, obéissez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les peuples ſe retirent.</orig>
            <reg>Les peuples se retirent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theſée veut entrer dans l’Appartement du Roy, Medée en ſort qui arreſte Théſée.</orig>
            <reg>Thesée veut entrer dans l'Appartement du Roi, Medée en sort qui arrête Thésée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDEE, THESE’E.</orig>
          <reg>MÈDE, THÈSESE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſi Ee a l.</orig>
            <reg>si Ée a l.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heſée où courez-vous?</orig>
            <reg>Hesée où courez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que pretendeZ-vous T faire?</orig>
            <reg>que prétendez-vous T faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE'E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chercher le Roy?</orig>
            <reg>Chercher le Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voir &amp; calmer ſa colere.</orig>
            <reg>le voir et calmer sa colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy ſouffrira-il que vous donniez la loy?</orig>
            <reg>Le Roi souffrira-il que vous donniez la loi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE'E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’aura pas lieu de ſe plaindre, Si l’on a trop d’ardeur pour moy, C’est un feu que j’ay ſoin d’éteindre.</orig>
            <reg>Il n'aura pas lieu de se plaindre, Si l'on a trop d'ardeur pour moi, C'est un feu que j'ai soin d'éteindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes de trop bonne foy;</orig>
            <reg>Vous êtes de trop bonne foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on a fait trembler un Roy, AppreneZ qu’on en doit tout craindre.</orig>
            <reg>Quand on a fait trembler un Roi, AppreneZ qu'on en doit tout craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans un charme puiſſant qui m’attache à ſa Cour J’irois chercher ailleurs une guerre nouvelle.</orig>
            <reg>Sans un charme puissant qui m'attache à sa Cour J'irais chercher ailleurs une guerre nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Giouo menſpamn ueß qui je vis le jour, Tout mon Cœur eſtoit fait pour elle;</orig>
            <reg>Au Giouo menspamn ouve qui je vis le jour, Tout mon Cœur était fait pour elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans un jeune Cœur, la Gloire la plus belle Fait aiſement place à l’Amour.</orig>
            <reg>Mais dans un jeune Cœur, la Gloire la plus belle Fait aisément place à l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE' E.</orig>
            <reg>MÈDE E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un peu d’amoureuſe tendreſſe Diea vien aux jamtux Painqueurs;</orig>
            <reg>Un peu d'amoureuse tendresse Diea viens aux jamtux Piéqueurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’Amour eſt une foibleſſe, C’eſt la foibleſſe des grands Cœurs J'obligeray le Roy de vous tout accorder.</orig>
            <reg>Si l'Amour est une faiblesse, C'est la faiblesse des grands Cœurs J'obligerai le Roi de vous tout accorder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESÉE.</orig>
            <reg>HESÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est la belle Æglé qui me charme, Elle eſt l’unique prix que je veux demander.</orig>
            <reg>C'est la belle Églé qui me charme, Elle est l'unique prix que je veux demander.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MEDE'E.</orig>
          <reg>MÈDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Æglé?</orig>
            <reg>C'est Glé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dites-vous, Æglé qui vous engage?</orig>
            <reg>dites-vous, Églé qui vous engage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESE’E.</orig>
            <reg>HÉSÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçai que la Grandeur a pour vous des attraits, Regnez avec le Roy, regnez tous deux en paix, Eglé, l’aimable Æglé, n'eſt qu’un trop beau partage.</orig>
            <reg>Je sais que la Grandeur a pour vous des attraits, Regnez avec le Roi, régnez tous deux en paix, Églé, l'aimable Églé, n'est qu'un trop beau partage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDEE.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains pour vôtre amour un obſtacle fatal.</orig>
            <reg>Je crains pour votre amour un obstacle fatal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Medée eſt pour moy qui peut m'eſtre contraire?</orig>
            <reg>Si Medée est pour moi qui peut m'être contraire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E Pous avez le Roy pour Noat.</orig>
            <reg>MÈDE Pous avez le Roi pour Noat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E Malgré ſa foy promiſe Æglé pourroit luy plaire?</orig>
            <reg>THÉSE'E Malgré sa foi promise Églé pourrait lui plaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moy tvoi AEgte.</orig>
            <reg>Laissez-moi toi AÉgte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tatſſe S moy voir le Roy, Vous connoîtrez bien-tôt les ſoins que je vais prendre Allez, allez m’attendre, Et fiez-vous à moy.</orig>
            <reg>tatsse S moi voir le Roi, Vous connaîtrez bientôt les soins que je vais prendre Allez, allez m'attendre, Et fiez-vous à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Theſée paſſe dans l’Appartement de Medée.</orig>
          <reg>Thesée passe dans l'Appartement de Medée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE RLOVIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE RLOUIEME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E, ſeul.</orig>
            <reg>MÈDE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epit mortel, Transport jaloux,  Ie m’abandonne à vous.</orig>
            <reg>Épit mortel, Transport jaloux, Je m'abandonne à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, meurs pour jamais, Tendreſſe trop fatale;</orig>
            <reg>Et toi, meurs pour jamais, Tendresse trop fatale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le barbare amour, que j’avois crû ſi doux Se change dans mon Cœur en Furie infernale.</orig>
            <reg>Que le barbare amour, que j'avais cru si doux Se change dans mon Cœur en Furie infernale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dépit mortel, Transport jaloux, Ie m’abandonne à vous.</orig>
            <reg>Dépit mortel, Transport jaloux, Je m'abandonne à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inventons quelque peine affreuſe, &amp; ſans égale?</orig>
            <reg>Inventons quelque peine affreuse, et sans égale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preparons avec ſoin nos plus funestes coups.</orig>
            <reg>Préparons avec soin nos plus funestes coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab!</orig>
            <reg>Ab!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi i'ingrat que jatme échape à mon couroux, Au moins n’épargnons pas mon heureuſe Rivale, Depit mortee;</orig>
            <reg>si j'ingrat que jatme échappe à mon courroux, Au moins n'épargnons pas mon heureuse Rivale, Dépit mortee;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Franſport jaloux, Ie m'abandonne à vous.</orig>
            <reg>Fransport jaloux, Je m'abandonne à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RCIRIII SCENE PREMIEREÆGLE', CLEONE.</orig>
          <reg>RCIRIII SCÈNE PREMIEREÆGLE', CLÉONE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous allez voir bien-tôt vôtre Amant dans ces Lieux.</orig>
            <reg>Ous allez voir bientôt votre Amant dans ces Lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le verray Victo ieux.</orig>
            <reg>Je le verrai Victo jeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés de mortelles allarmes Qu'un bien-heureux retour eſt doux pour les Amanis.</orig>
            <reg>Après de mortelles alarmes Qu'un bienheureux retour est doux pour les Amanis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour s’accroît par les tourments, Les biens qu’il fait payer avec le plus de larmes N'en deviennent que plus charmants.</orig>
            <reg>L'amour s'accroît par les tourments, Les biens qu'il fait payer avec le plus de larmes N'en deviennent que plus charmants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Thesée eſt triomphant, chacun le veut pour Maître.</orig>
            <reg>Thesée est triomphant, chacun le veut pour Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F I</orig>
          <reg>F I</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE’.</orig>
            <reg>ÆGLE’.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne verrai-je point paraître Un ſi glorieux Vainqueur?</orig>
            <reg>Ne verrai-je point paraître Un si glorieux Vainqueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il negligera peut-estre La conqueſte de mon cœur.</orig>
            <reg>Il négligera peut-être La conquête de mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’est pas inconſtant pour aimer la Victoire, Si le paſſage eſt beau de l’Amour à la Gloire, Rien n'est ſi doux que le retour De la Gloire à l'Amour.</orig>
            <reg>On n'est pas inconstant pour aimer la Victoire, Si le passage est beau de l'Amour à la Gloire, Rien n'est si doux que le retour De la Gloire à l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſon amour n’eſt point extrême;</orig>
            <reg>Non, son amour n'est point extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’il trouve ailleurs tant de ſoins importants?</orig>
            <reg>Faut-il qu'il trouve ailleurs tant de soins importants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'ignore pas que je l’aime, Il doit ſonger que je l’attens.</orig>
            <reg>Il n'ignore pas que je l'aime, Il doit songer que je l'attends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE' &amp; CLEONE.</orig>
            <reg>ÉGLÉE' et CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Gloire n’eſt que trop preſſante, Om IAbros uon uu ſururo uvoe ompreſſement;</orig>
            <reg>La Gloire n'est que trop pressante, Om IAbros uon u sururo œuvoe ompressement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dés que la Gloire eſt contente, L'Amour doit promptement Ramener un Amant.</orig>
            <reg>Mais dès que la Gloire est contente, L'Amour doit promptement Ramener un Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SECONDE.</orig>
          <reg>CÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARCAS, ÆGLE', CLEONE</orig>
          <reg>ARCAS, ÆGLE', CLEONE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Roy m’ordonne de vous dire E Qu’il vous fera bien-tôt regner:</orig>
            <reg>E Roi m'ordonne de vous dire E Qu'il vous fera bientôt régner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne trouble plus ſon Empire.</orig>
            <reg>Rien ne trouble plus son Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous tremblez?</orig>
            <reg>Vous tremblez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vostre cœur ſoûpire?</orig>
            <reg>votre cœur soupire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy tout vieux qu’il eſt n’eſt pas à dédaigner.</orig>
            <reg>Le Roi tout vieux qu'il est n'est pas à dédaigner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lorſque par le feu du bel âge Un jeune Cœur ſe ſent preßé, Dans une ardente amour ſans effort on l’engage:</orig>
            <reg>Lorsque par le feu du bel âge Un jeune Cœur se sent pressé, Dans une ardente amour sans effort on l'engage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On triomphe bien davantage Quand on enflame un Cœur que les ans ont glacé.</orig>
            <reg>On triomphe bien davantage Quand on enflamme un Cœur que les ans ont glacé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE.</orig>
            <reg>ÆGLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu connois, Arcas, le trouble qui me preſſe, Ne va point découvrir la peine où tu me vois.</orig>
            <reg>Si tu connais, Arcas, le trouble qui me presse, Ne va point découvrir la peine où tu me vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu veus m’obliger, oblige la Princeſſe:</orig>
            <reg>Si tu veux m'obliger, oblige la Princesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay, s’il ſe peut par ton adreſſe Que le Roy tourne ailleurs ſon choix.</orig>
            <reg>Fais, s'il se peut par ton adresse Que le Roi tourne ailleurs son choix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu me donne toûjours d’aſſez fâcheux emplois.</orig>
            <reg>Tu me donne toujours d'assez fâcheux emplois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE', CLEONE, &amp; ARCAS.</orig>
            <reg>ÉGLÉE', CLÉONE, et ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de grandeur charmante Sans l’Amour &amp; ſans ſes douceurs:</orig>
            <reg>Il n'est point de grandeur charmante Sans l'Amour et sans ses douceurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne plaît, rien n’enchante, Sans l’amour &amp; ſans ſes douceurs;</orig>
            <reg>Rien ne plaît, rien n'enchante, Sans l'amour et sans ses douceurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne contente Les jeunes cœurs Sans l’Amour &amp; ſans ſes douceurs:</orig>
            <reg>Rien ne contente Les jeunes cœurs Sans l'Amour et sans ses douceurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt point de grandeur charmante Sans l’Amour &amp; ſans ſes douceurs.</orig>
            <reg>Il n'est point de grandeur charmante Sans l'Amour et sans ses douceurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, DORINE, ÆGLE', CLEONE, ARCAS.</orig>
          <reg>MÈDE, DORINE, ÊGLÉE, CLÉLEONE, ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rinceße, ſçavez-vous ce que peut ma colere Quand on l’oblige d’éclatter?</orig>
            <reg>Rincesse, Savez-vous ce que peut ma colère Quand on l'oblige d'éclater?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pielens ne men jatre Qui vous doive irriter.</orig>
            <reg>Je piels ne men jatre Qui vous doive irriter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n'eſt-ce rien que de trop plaire?</orig>
            <reg>Et n'est-ce rien que de trop plaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je renonce à l’hymen du Roy Si je luy plais, c’eſt malgré moy.</orig>
            <reg>Je renonce à l'hymen du Roi Si je lui plais, c'est malgré moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt point dans le rang ſuprême Qu'on trouve les plus doux appas, Et fouvent un bonheur extrême, Eſt plus ſeur dans un rang plus bas:</orig>
            <reg>Ce n'est point dans le rang suprême Qu'on trouve les plus doux appas, Et souvent un bonheur extrême, Est plus sûr dans un rang plus bas:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez donc Thesée?</orig>
            <reg>Vous aimez donc Thesée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'en rougißez, pas, Il n'est que trop digne qu’on l’aime.</orig>
            <reg>n'en rougissez, pas, Il n'est que trop digne qu'on l'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'intereſſe en voſtre amour;</orig>
            <reg>Je m'intéresse en votre amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, vous connoîtrez, mon cœur à voſtre tour.</orig>
            <reg>Parlez, vous connaîtrez, mon cœur à votre tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE' J'avois toûjours bravé l'Amour &amp; ſa puiſſance Avant que d’avoir vù ce Glorieux Vainqueur;</orig>
            <reg>ÆGLE' J'avais toujours bravoré l'Amour et sa puissance Avant que d'avoir vù ce Glorieux Vainqueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la Gloire &amp; l’Amour tous deux d’intelligence Ne ſont que trop puiſſans pour vaincre un jeune Que voſtre ſoin au mien réponde, [Cœur.</orig>
            <reg>Mais la Gloire et l'Amour tous deux d'intelligence Ne sont que trop puissants pour vaincre un jeune Que votre soin au mien réponde, [Cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'eſpere que le Roy deviendra vôtre Epoux:</orig>
            <reg>J'espère que le Roi deviendra votre Époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regnez par ſon hymen dans une paix profonde, Laïſſez-moy ce Heros, mon ſort eſt aſſez doux;</orig>
            <reg>Regnez par son hymen dans une paix profonde, Lassez-moi ce Héros, mon sort est assez doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous poſſederiez, tout l’Empire du monde, nmon vœur n'en ſeroit point jaloux.</orig>
            <reg>Quand vous posséderiez, tout l'Empire du monde, némon vœur n'en serait point jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin, ſi le Roy commande, Vous eſtes ſoümiſe à ſa Loy.</orig>
            <reg>Mais enfin, si le Roi commande, Vous êtes soumise à sa Loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma vie eſt au pouvoir du Roy.</orig>
            <reg>Ma vie est au pouvoir du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je veux bien qu'elle en dépende, Mais c’eſt en vain qu’il demande Un Cœur qui n'eſt plus à moy.</orig>
            <reg>Et je veux bien qu'elle en dépende, Mais c'est en vain qu'il demande Un Cœur qui n'est plus à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ni E dDar Vous m’en aveZ trop dit, il eſt temps qu'entre-nous La confidence ſoit égale.</orig>
            <reg>ni E dDar Vous m'en avez trop dit, il est temps qu'entre-nous La confidence soit égale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vous dégager d’une chaine fatale.</orig>
            <reg>Il faut vous dégager d'une chaine fatale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE', La mort, la ſeule mort rompra des nœuds ſi doux.</orig>
            <reg>ÆGLE', La mort, la seule mort rompra des nœuds si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux que dés demain le Roy ſoit vôtre Epoux.</orig>
            <reg>Je veux que dès demain le Roi soit votre Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eous aimeZ un Heros qui ne peut eſtre à vous, Et Medée eſt vostre Rivale:</orig>
            <reg>Étant aimez un Héros qui ne peut être à vous, Et Medée est notre Rivale:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez ſoin d’éviter mon funeſte couroux.</orig>
            <reg>Prenez soin d'éviter mon funeste courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLE'.</orig>
            <reg>AGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos deux Cœurs ſont unis par un amour fidele.</orig>
            <reg>Nos deux Cœurs sont unis par un amour fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDLE.</orig>
            <reg>MÉDLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En dépit de l’Amour, je les veux diviſer.</orig>
            <reg>En dépit de l'Amour, je les veux diviser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lu chaint qui nons tie eje jejorte &amp; ſi belle.</orig>
            <reg>Lu chaint qui nons tye éje jejorte et si belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'auray plus de plaiſir ſi je la puis briſer.</orig>
            <reg>J'aurai plus de plaisir si je la puis briser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, j’aime mieux la mort qu’une lâche inconsrance, Tout l’Enfer à mes yeux n’aura rien de ſi noir;</orig>
            <reg>Non, j'aime mieux la mort qu'une lâche inconsrance, Tout l'Enfer à mes yeux n'aura rien de si noir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré Medée &amp; ſa vengeance, Mon amour fera ſon devoir.</orig>
            <reg>Malgré Medée et sa vengeance, Mon amour fera son devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons ſi voſtre Amour eſt tel qu’il veut paraître, Puiſque vous le voulez vous allez me connaiſtre:</orig>
            <reg>Voyons si votre Amour est tel qu'il veut paraître, Puisque vous le voulez -vous allez me connaître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais vous faire voir Ce que c'eſt que Medée &amp; quel eſt ſon pouvoir.</orig>
            <reg>Je vais vous faire voir Ce que c'est que Medée et quel est son pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Scene change, &amp; repreſente un Deſert épouvantable, remply de Monſtres furieux.</orig>
            <reg>La Scène change, et représente un Des épouvantable, rempli de Monstres furieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ÆGLE', CLEONE, ARCAS, DORINE.</orig>
          <reg>ÉGLÉE', CLÉONE, ARCAS, DORINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ÆGLE', CLEONE, &amp; ARCAS.</orig>
          <reg>ÉGLÉE', CLÉONE, et ARCAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tena.</orig>
          <reg>tena.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ou fommes-nous!</orig>
          <reg>ou fommes-nous!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEONE.</orig>
          <reg>CLÉONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que d'objets horribles!</orig>
          <reg>Que d'objets horribles!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels Monſtres terribles!</orig>
            <reg>Quels Monstres terribles!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEOLE.</orig>
            <reg>LEOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel affreux courroux!</orig>
            <reg>Quel affreux courroux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE', CLEONE, &amp; ARCAS.</orig>
            <reg>ÉGLÉE', CLÉONE, et ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux où ſommes-nous!</orig>
            <reg>Dieux où sommes-nous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dile tuijjea conas enneae, Dans cette horreur mortelle!</orig>
            <reg>dile tuijà conas enneae, Dans cette horreur mortelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah crüelle, où me laiſſez-vous?</orig>
            <reg>Ah cruelle, où me laissez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE', CLEOIE, C ARCAS.</orig>
            <reg>ÉGLÉE', CLÉEIE, Ç RCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où ſommes-nous?</orig>
            <reg>où sommes-nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEONE, ARCAS, DORINE.</orig>
          <reg>CLÉONE, ARCAS, DORINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE.</orig>
            <reg>CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ontre ce Monſtre qui m’allarme A Vien me defendre Arcas.</orig>
            <reg>Ontre ce Monstre qui m'alarme A Viens me défendre Arcas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains rien avant mon trépas.</orig>
            <reg>Ne crains rien avant mon trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on me deſarme!</orig>
            <reg>on me désarme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Fantôme emporte l’Epée d’Arcas Tu peus beaucoup ici belle Dorine, helas!</orig>
            <reg>Un Fantôme emporte l'Épée d'Arcas Tu es beaucoup ici belle Dorine, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’abandonne pas.</orig>
            <reg>Ne l'abandonne pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE, &amp; ARCAS.</orig>
            <reg>CLÉONE, et ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle, Dorine, helas!</orig>
            <reg>Belle, Dorine, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’abandonne l’abandonne;</orig>
            <reg>m'abandonne l'abandonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pas.</orig>
            <reg>pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il est bon d’eſtre neceſſaire;</orig>
            <reg>Il est bon d'être nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cest un charme puißant pour plaire Où peu de Cœurs ont reſiſté:</orig>
            <reg>Cest un charme passant pour plaire Où peu de Cœurs ont résisté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un grand ſecours qu’on espere Eſt un granu trait de beauté.</orig>
            <reg>Un grand secours qu'on espère Est un granu trait de beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que je te trouve belle,</orig>
            <reg>Ce n'est pas d'aujourd'hui que je te trouve belle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 CLEONE.</orig>
            <reg>2 CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où pourroit-il voir plus d’attraits?</orig>
            <reg>Où pourrait-il voir plus d'attraits?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçais trop voſtre amour nouvelle.</orig>
            <reg>Je sais trop votre amour nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS, &amp; CLEONE.</orig>
            <reg>ARCAS, et CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, je le promets, Non, je ne l’aimeray jamais.</orig>
            <reg>Non, non, je le promets, Non, je ne l'aimerai jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſe tirer de peine Chacun promet aſſez;</orig>
            <reg>Pour se tirer de peine Chacun promet assez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la promeſſe eſt vaine Lorſque les perils ſont paſſez,</orig>
            <reg>Mais la promesse est vaine Lorsque les périls sont passez,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AAOHb C CLLONE.</orig>
            <reg>AAOHHb Ç LLONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne doute point de ma promeſſe.</orig>
            <reg>Ne doute point de ma promesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Ie ne prétens point regagner deſormais Dun peoeuge aimuutu mompeuſe tendreſſe;</orig>
            <reg>Non, Je ne prétends point regagne désormais Dun peoeuge aimuutu mompeuse tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, je le promets, Non, je ne l’aimeray jamais.</orig>
            <reg>Non, non, je le promets, Non, je ne l'aimerai jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE, ARCAS &amp; DORINE.</orig>
            <reg>CLÉONE, ARCAS et DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, je le promets, Non, je ne l’aimeray jamais.</orig>
            <reg>Non, non, je le promets, Non, je ne l'aimerai jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIATEME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIATEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, CLEONE, ARCAS, DORINE.</orig>
          <reg>MEDE’A, CLÉONE, ARCAS, DORINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U'on ne me trouble point, qu’on leur ouvre 2 un paſſage.</orig>
            <reg>OÙ'on ne me trouble point, qu'on leur ouvre 2 un passage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſur d’autre que vous que doit tomber ma rage, Fuyez de ce funeſte lieu.</orig>
            <reg>C'est sur d'autres que vous que doit tomber ma rage, Fuyez de ce funeste lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEONE &amp; ARCAS.</orig>
            <reg>CLÉONE et ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Dorine, adieu.</orig>
            <reg>Adieu, Dorine, adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Medée invoque les Habitans des Enfers.</orig>
          <reg>Medée invoque les Habitants des Enfers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ortez, Ombres, ſortez, de la Nuit éternelle:</orig>
            <reg>Ortez, Ombres, sortez, de la Nuit éternelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, le jour pour le troubler.</orig>
            <reg>Voyez, le jour pour le troubler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hastez-vous d’obeïr quand ma voix vous appelle, Que l’affreux Deſeſpoir, que la Rage crüelle Entnneni join ut vons aßembler.</orig>
            <reg>Hâtez-vous d'obéir quand ma voix vous appelle, Que l'affreux Désespoir, que la Rage cruelle Entneni join ut vons assembler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortez, Ombres, ſortez de la Nuit éternelle.</orig>
            <reg>Sortez, Ombres, sortez de la Nuit éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur des Habitans des Enfers.</orig>
            <reg>Chœur des Habitants des Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons de la Nuit éternelle.</orig>
            <reg>Sortons de la Nuit éternelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E Venez Peuple infernal, venez, Avancez malheureux Coupables, Soyez aujourd’huy déchainez:</orig>
            <reg>MÈDE Venez Peuple infernal, venez, Avancez malheureux Coupables, Soyez aujourd'hui déchainez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouſtez l’unique bien des Cœurs infortunez, Ne ſoyez pas ſeuls miſerables.</orig>
            <reg>Goûtez l'unique bien des Cœurs infortunés, Ne soyez pas seuls misérables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Cœur.</orig>
            <reg>Le Cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouſtons l’unique bien des Cœurs infortunez, Ne ſoyons pas ſeuls miſerables.</orig>
            <reg>Goûtons l'unique bien des Cœurs infortunés, Ne soyons pas seuls misérables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Redoublez en ce jour le ſoin que vous prenez De mes vengeances redoutables.</orig>
            <reg>Redoublez -en ce jour le soin que vous prenez De mes vengeances redoutables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonnez, ordonnez.</orig>
            <reg>Ordonnez, ordonnez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Rivale m'expoſe à des maux effroyables;</orig>
            <reg>Ma Rivale m'expose à des maux effroyables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ait part aux tourmens qui vous ſont deſtinez:</orig>
            <reg>Qu'elle ait part aux tourments qui vous sont destinez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les Enfers impitoyables Auront peine à former des horreurs comparables.</orig>
            <reg>Tous les Enfers impitoyables Auront peine à former des horreurs comparables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux troubles qu'elle m'a donnez:</orig>
            <reg>Aux troubles qu'elle m'a donnés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couſtons l’unique bien des Cœurs infortunez, Ne ſoyons pas ſeuls miſerables.</orig>
            <reg>Coûtons l'unique bien des Cœurs infortunés, Ne soyons pas seuls misérables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouſtons l’unique bien des Cœurs infortunez, Ne ſoyons pas ſeuls miſerables.</orig>
            <reg>Goûtons l'unique bien des Cœurs infortunés, Ne soyons pas seuls misérables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Habitans des Enfers expriment la douceur qu’ils trouvent dans les ordres que Medée leur donne, de donner des frayeurs, &amp; de faire de la peine à Eglé.</orig>
            <reg>Les Habitants des Enfers expriment la douceur qu'ils trouvent dans les ordres que Medée leur donne, de donner des frayeurs, et de faire de la peine à Églé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N nous tourmente O Sans ceſſe aux Enfers, Que l’on reſſente Nos feux &amp; nos fers.</orig>
            <reg>N nous tourmente Ô Sans cesse aux Enfers, Que l'on ressente Nos feux et nos fers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doit ſe troubler, Tout doit trembler.</orig>
            <reg>Tout doit se troubler, Tout doit trembler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Colere Ne laiſſe jamais Nos Cœurs en paix;</orig>
            <reg>La Colère Ne laisse jamais Nos Cœurs en paix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plaintes qu'on peut faire Nous doivent toûjours plaire, Et nous ne plaignons guere Les yeux qui ſont en pleurs:</orig>
            <reg>Les plaintes qu'on peut faire Nous doivent toûjours plaire, Et nous ne plaignons guère Les yeux qui sont Les pleurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans la Rage, Der iuuio iſu dis purtage Ne ſont pas ſans douceurs.</orig>
            <reg>Dans la Rage, Der juvio isu dis purthage Ne sont pas sans douceurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N&amp; On nous déchaîne, Suivons nos fureurs;</orig>
            <reg>NET On nous déchaîne, Suivons nos fureurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans noſtre peine Troublons tous les Cœurs.</orig>
            <reg>Dans notre peine Troublons tous les Cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un grand deſeſpoir Est doux à voir, La Colere, Ne laiſſe jamais Nos Cœurs en paix;</orig>
            <reg>Un grand désespoir Est doux à voir, La Colère, Ne laisse jamais Nos Cœurs en paix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plaintes qu’on peut faire Nous doivent toûjours plaire, El nois ne plaignons guere Les peux qui fuut en pueuts a Dans la Rage, Les maux qu'on partage Ne ſont pas ſans douceurs.</orig>
            <reg>Les plaintes qu'on peut faire Nous doivent toujours plaire, Él nois ne plaignons guère Les peux qui fuut en puuts à Dans la Rage, Les maux qu'on partage Ne sont pas sans douceurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ÆGLE’, Habitans des Enfers.</orig>
          <reg>ÆGLE’, Habitants des Enfers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue tout fremiſſe:</orig>
            <reg>Que tout frémisse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'avet nous iout gemiſſe:</orig>
            <reg>Qu'avet nous jout gémisse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle douceur de voir ſouffrir!</orig>
            <reg>Quelle douceur de voir souffrir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quel effroyable ſupplice!</orig>
            <reg>Ah quel effroyable supplice!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites-moy promptement mourir.</orig>
            <reg>Faites-moi promptement mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout fremiſſe:</orig>
            <reg>Que tout frémisse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’avec nous tout gemiſſe:</orig>
            <reg>Qu'avec nous tout gémisse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle douceur de voir ſouffrir.</orig>
            <reg>Quelle douceur de voir souffrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I V SUEIEIREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE I V SUEIEIREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ÆGLE’, MEDE’E.</orig>
          <reg>ÆGLE’, MÉDÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rieue, ne ovuiez-vous pas Faire ceſser ma peine?</orig>
            <reg>Rieue, ne ouviez-vous pas Faire cesser ma peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins achevez, Inhumaine, Achevez mon Trépas.</orig>
            <reg>Au moins achevez, Inhumaine, Achevez mon Trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Salisſailes te Noy, comentez mon envie, Si vous voulez ſortir de cet affreux ſejour.</orig>
            <reg>Salissailes te Noi, comentez mon envie, Si vous voulez sortir de cet affreux séjour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE’.</orig>
            <reg>ÆGLE’.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laißez-moy mon Amour, Prenez plûtoſt ma vie.</orig>
            <reg>laissez-moi mon Amour, Prenez plutôt ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma rage en vous perdant ne peut eſtre aſſouvie, C’eſt grace, c'est pitié de vous oſter le jour.</orig>
            <reg>Ma rage en vous perdant ne peut être assouvie, C'est grâce, c'est pitié de vous ôter le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aurez beau me pourſuivre, Vous aurez beau m'allarmer, Ce n’eſt qu'en ceſſant de vivre Que je puis ceſſer d’aimer.</orig>
            <reg>Vous aurez beau me poursuivre, Vous aurez beau m'alarmer, Ce n'est qu'en cessant de vivre Que je puis cesser d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>640n MEDE’E.</orig>
            <reg>640 MÉDÉDÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevez de ſçavoir dequoy je ſuis capable;</orig>
            <reg>Achevez de sçavoir dequoy je suis capable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plus horrible mort n’a rien de comparable Au coup qui vous menace en ce fatal inſtant:</orig>
            <reg>La plus horrible mort n'a rien de comparable Au coup qui vous menace en ce fatal instant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MMoy-meſme j'en fremis tant il eſt effroyable.</orig>
            <reg>MMoi-même j'en frémis tant il est effroyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AEOEE.</orig>
            <reg>AÉOE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce un crime ſi puniſſable D’avoir un cœur tendre &amp; conſtant?</orig>
            <reg>Est-ce un crime si punissable D'avoir un cœur tendre et constant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDEE.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt que trop aisé de percer un cœur tendre:</orig>
            <reg>Il n'est que trop aisé de percer un cœur tendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute ma rage enfin va paroiſtre à vos yeux.</orig>
            <reg>Toute ma rage enfin va paraître à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALGEE.</orig>
            <reg>ÀLGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſpectacle vient me ſurprendre?</orig>
            <reg>Quel spectacle vient me surprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Thesée endormy qu’on tranſporte en ces lieux.</orig>
            <reg>C'est Thesée endormi qu'on transporte en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inelee conauſt par des Spectres paroiſt endormy.</orig>
            <reg>Inlée conaust par des Spectres paraît endormie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>83 163 3 8 ENE SECONDE.</orig>
          <reg>83 163 3 8 ENE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, ÆGLE', THESE’E endormy</orig>
          <reg>MÈDE, ÆGLE', THESE’E endormi</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enez à mon ſecours implacables Furies V Que le ſang innocent recommence à couler, Il faut encore nous ſignaler.</orig>
            <reg>Énez à mon secours implacables Furies V Que le sang innocent recommence à couler, Il faut encore nous signaler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de nouvelles barbaries, Venez à mon ſecours implacables Furies.</orig>
            <reg>Par de nouvelles barbaries, Venez à mon secours implacables Furies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Furies ſortent tenant un Tiſon ardent d’une main, &amp; un Couſteau de l’autre.</orig>
            <reg>Les Furies sortent tenant un Tison ardent d'une main, et un Couteau de l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE TROISIE'ME.</orig>
          <reg>CÈNE TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, ÆGLE', THESE’E endormy, Ies Purleos</orig>
          <reg>MÈDE, ÆGLE', THÉESE -endormi, Jés Purleos</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IAut-il voir contre moy tous les Enfers armeZ?</orig>
            <reg>JAut-il voir contre moi tous les Enfers armés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDEE.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tremblez en aprenant quel eſt voſtre ſuplice.</orig>
            <reg>Tremblez en apprenant quel est votre suplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Amant va perir, c’eſt vous qui m’animez A m'en faire à vos yeux un affreux ſacrifice.</orig>
            <reg>Votre Amant va périr, c'est vous qui m'animez À m'en faire à vos yeux un affreux sacrifice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez vouloir qu’il periſſe?</orig>
            <reg>Vous pouvez vouloir qu'il périsse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous dites que vous l’aimez?</orig>
            <reg>Et vous dites que vous l'aimez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDEE.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut voir qui des deux l’aimera davantage, Plûtoſt que le céder, j’aime mieux que la Mort En faſſe entre nous le partage, Et l’Amour n’en eſt que plus fort Quand il paſſe juſqu’a la rage.</orig>
            <reg>Il faut voir qui des deux l'aimera davantage, Plutôt que le céder, j'aime mieux que la Mort En fasse entre nous le partage, Et l'Amour n'en est que plus fort Quand il passe jusqu'a la rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle parle aux Furies.</orig>
            <reg>Elle parle aux Furies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dépechez, achevez voſtre ſanglant ouvrage.</orig>
            <reg>Dépechez, achevez votre sanglant ouvrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE’.</orig>
            <reg>ÆGLE’.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ArreſteZ, retenez, leurs coups, J'eſpouſeray le Roy, je ſuivray voſtre envie;</orig>
            <reg>Arrêtez, retenez, leurs coups, J'épouserai le Roi, je suivrai votre envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pe ceus et fitros, que fon cœur ſoit à vous, Rien ne m'eſt ſi chere que ſa vie.</orig>
            <reg>pe ceus et fitros, que son cœur soit à vous, Rien ne m'est si chère que sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais aurez-vous bien le pouvoir, De luy paroiſtre ingrate, inſehſible, volage?</orig>
            <reg>Mais aurez-vous bien le pouvoir, De Roi paraître ingrate, insehsible, volage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE.</orig>
            <reg>ÆGLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy faire un cruel outrage, J'aimerois mieux ne le point voir.</orig>
            <reg>C'est lui faire un cruel outrage, J'aimerais mieux ne le point voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDÉ’E.</orig>
            <reg>MEDÉ’E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il faut luy montrer une ame deloyale Qui limmoe ſans peine à la Grandeur Royale Tandis que je feindray d’agir en ſa faveur:</orig>
            <reg>Non, il faut venir montrer une âme déloyale Qui limmoie sans peine à la Grandeur Royale Tandis que je feindrai d'agir en sa faveur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin je veux gagner ſon cœur Par le ſecours de ma Rivale!</orig>
            <reg>Enfin je veux gagner son cœur Par le secours de ma Rivale!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle contrainte fatale!</orig>
            <reg>quelle contrainte fatale!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moun du prlse de fes fouis unnes ſes mepris Ou je vais.</orig>
            <reg>moun du prelse de fes fouis unnes ses mépris Ou je vais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, qu’il vive, il n'importe à quel prix:</orig>
            <reg>Non, qu'il vive, il n'importe à quel prix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je veux tout, je puis tout pour ſauver ce que j’ayme;</orig>
            <reg>je veux tout, je puis tout pour sauver ce que j'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour vous promet de ſe trahir luy-meſme.</orig>
            <reg>Mon amour vous promet de se trahir lui-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez, donc de trembler:</orig>
            <reg>Cessez, donc de trembler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez en ce moment Changer ces lieux affreux en un Sejour charmant.</orig>
            <reg>voyez en ce moment Changer ces lieux affreux en un Séjour charmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Furies rentrent dans les Enfers, le Theatre change, &amp; repreſente une Iſle Enchantée.</orig>
            <reg>Les Furies rentrent dans les Enfers, le Théâtre change, et représente une Isle Enchantée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, THE SE’E, ÆGLE' MEDE’E touchant Theſée de ſa Baguette Magique.</orig>
          <reg>MÈDE, THÉ SÉT-E, ÊGLÉ MEDE’E touchant Thesée de sa Baguette Magique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>r Oyez ce que j'ay ſoin de faire V Pour ſervir icy voſtre amour.</orig>
          <reg> Oyez ce que j'ai soin de faire V Pour servir ici votre amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E éveillé.</orig>
            <reg>THÉSÉE éveillé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ſuis-je?</orig>
            <reg>Où suis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels Jardins!</orig>
            <reg>quels Jardins!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel aimable ſejour!</orig>
            <reg>quel aimable séjour!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>f’ay voulu vous aider à plaire.</orig>
            <reg>s'ai voulu vous aider à plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THESE’E ſe voyant ſans Eſpée.</orig>
            <reg>THÉSE'E se voyant sans Épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ducen Eſpet duucuutendez-la moy.</orig>
            <reg>Ducen Espét ucuutendez-la moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On va vous l’apporter.</orig>
            <reg>On va vous l'apporter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous craigneZ le Roy Je ſeray vos plus fortes armes.</orig>
            <reg>Si vous craignez le Roi Je serai vos plus fortes armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tout ce que je vous doy.</orig>
            <reg>Après tout ce que je vous dois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il apperçoit Ægle.</orig>
            <reg>Il aperçoit Ægle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vous?</orig>
            <reg>Est-ce vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Princeſſe, eſt-ce vous que je voy?</orig>
            <reg>ma Princesse, est-ce vous que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où détourneZ-vous vos regards pleins de charmes?</orig>
            <reg>Mais où détournez-vous vos regards pleins de charmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne tournez pas les yeux Sur un Amant ſi glorieux?</orig>
            <reg>vous ne tournez pas les yeux Sur un Amant si glorieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE'E Belle Æglé, dites moy, quel crime ay-je pû faire?</orig>
            <reg>THÉSE'E Belle Églé, dites -moi, quel crime ai-je pu faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MED’EE.</orig>
            <reg>MÉD'CE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’apprehendez-vous point qu’on oſe ſe vanger?</orig>
            <reg>N'appréhendez-vous point qu'on ose se venger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, elle aura beau m’outrager, Elle me ſera toüjours chere.</orig>
            <reg>Non, elle aura beau m'outrager, Elle me sera toujours chère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M EDL Le Tant d’amour ne vous touche pas?</orig>
            <reg>M MDL Le Tant d'amour ne vous touche pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrate, croyez-vous qu'un Throne ait plus d’appas</orig>
            <reg>Ingrate, croyez-vous qu'un Throne ait plus d'appas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E Vous m’aviez tant promis de n’estre point legere?</orig>
            <reg>THÉSE'E Vous m'aviez tant promis de n'être point légère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy ne vient point à bout Un Roy qui veut plaire?</orig>
            <reg>Dequoy ne vient point à bout Un Roi qui veut plaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La conſtance ne tient guere Contre un Amant qui peut tout.</orig>
            <reg>La constance ne tient guère Contre un Amant qui peut tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy doit redouter que mon dépit n’éclate:</orig>
            <reg>Le Roi doit redouter que mon dépit n'éclate:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour regagner ſon cœur, je vais encor le voir.</orig>
            <reg>Pour regagner son cœur, je vais encor le voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſſayez, cependant, d’attendrir cette Ingrate:</orig>
            <reg>Essayez, cependant, d'attendrir cette Ingrate:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tous nos ſoins unis ne peuvent l’émouvoir, Voſtre amour ſeul peut-eſtre aura plus de pouvoir.</orig>
            <reg>Si tous nos soins unis ne peuvent l'émouvoir, Votre amour seul peut-être aura plus de pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CIN.</orig>
          <reg>SCÈNE CIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>QUIE'ME.</orig>
          <reg>QUIE-ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THESE’E, ÆGLE'.</orig>
          <reg>THÉSE'E, ÆGLE'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESE'E.</orig>
            <reg>HÉSÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Glé ne m’aime plus, &amp; n’a rien à me dire?</orig>
            <reg>Glé ne m'aime plus, et n'a rien à me dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ILQu’avez vous fait des nœuds que l’Amour fit pour nous?</orig>
            <reg>ILQu'avez -vous fait des nœuds que l'Amour fit pour nous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy pour les briſer tous Un jour, un ſeul jour peut ſuffire?</orig>
            <reg>Quoi pour les briser tous Un jour, un seul jour peut suffire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aurois abandonné le plus puiſſant Empire Pour garder des liens ſi doux.</orig>
            <reg>J'aurais abandonné le plus puissant Empire Pour garder des liens si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE.</orig>
            <reg>ÆGLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez d’aimer une volage;</orig>
            <reg>Cessez d'aimer une volage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Servez-vous de voſtre courage Pour chercher un plus heureux ſort.</orig>
            <reg>Servez-vous de votre courage Pour chercher un plus heureux sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESÉE.</orig>
            <reg>THÈSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne m’en ſerviray que pour chercher la mort.</orig>
            <reg>Je ne m'en servirai que pour chercher la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la belle Æglé m’eſt ravie Je ne pretens plus rien:</orig>
            <reg>Si la belle Églé m'est ravie Je ne prétends plus rien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pers l’unique bien Qui m’auroit fait aimer la vie.</orig>
            <reg>Je perds l'unique bien Qui m'aurait fait aimer la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ÆGLÉ.</orig>
          <reg>ÆGLÉ.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESE’E.</orig>
            <reg>ÉSÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ſoúpir échape à voſtre Cœur!</orig>
            <reg>quel soùpir échappe à votre Cœur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſoûpir échapé n’eſt que pour la Grandeur,</orig>
            <reg>Ce soupir échappé n'est que pour la Grandeur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESEE.</orig>
            <reg>ÉSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos beaux yeux répandent des larmes?</orig>
            <reg>Vos beaux yeux répandent des larmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE.</orig>
            <reg>ÆGLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ſans m’attendrir je verray vos douleurs.</orig>
            <reg>Non, non, sans m'attendrir je verrai vos douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MLeDHe Vous voulez me cacher vos pleurs?</orig>
            <reg>MLéDHe Vous voulez me cacher vos pleurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy m’en dérober les charmes?</orig>
            <reg>Pourquoi m'en dérober les charmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous me donneZ de mortelles allarmes!</orig>
            <reg>que vous me donnez de mortelles alarmes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous a peut-eſtre entendu Thesée, &amp; vout eſtes perdu.</orig>
            <reg>On vous a peut-être entendu Thesée, et vout êtes perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne nous entend poin, ion;</orig>
            <reg>On ne nous entend poin, ion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mubeur Princeſſe, Si vous m’aimeZ toûjours ne craignez rien pour moy.</orig>
            <reg>mubeur Princesse, Si vous m'aimez toujours ne craignez rien pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous payerons cher l’excez de ma tendreſſe?</orig>
            <reg>Que nous payerons cher l'excès de ma tendresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y va de vos jours j’épouſeray le Roy.</orig>
            <reg>Il y va de vos jours j'épouserai le Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TEJE L.</orig>
            <reg>TEJE L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop aprehender que le Roy ne s’irrite Il faut vous dire tout, l’Amour m’en ſollicite, Je ſuis fils du Roy</orig>
            <reg>C'est trop appréhender que le Roi ne s'irrite Il faut vous dire tout, l'Amour m'en sollicite, Je suis fils du Roi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Seigneur!</orig>
            <reg>Vous, Seigneur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E.</orig>
            <reg>THÉSE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay montré d’abord que ma ſeule Valeur, C’estoit à mon propre merite Que je voulois devoir ma gloire &amp; voſtre cœur.</orig>
            <reg>Je n'ai montré d'abord que ma seule Valeur, C'était à mon propre mérite Que je voulais devoir ma gloire et votre cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy, le Monde entier prendroient envain les armet Il n’eſt rien de ſi fort que Medée, &amp; ſes charmes, Nous ſommes les objets de ſes tranſports jaloux.</orig>
            <reg>Le Roi, le Monde entier prendraient envain les armet Il n'est rien de si fort que Medée, et ses charmes, Nous sommes les objets de ses transports jaloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ils n'en vouloient qu'a moy je les braverois tous, Mais ils m’ont ſceu fraper par où je ſuis ſenſible.</orig>
            <reg>J'ils n'en voulaient qu'a moi je les braverais tous, Mais ils m'ont su frapper par où je suis sensible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESE’E.</orig>
            <reg>ÉSÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy, te Roy jera voſre Epoux?</orig>
            <reg>Qui, te Roi jera vos Epoux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis vous ſauver ſans cet Hymen horrible.</orig>
            <reg>Je ne puis vous sauver sans cet Hymen horrible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESE’E Laiſſez armer plûtoſt tout l’Enfer en courroux;</orig>
            <reg>HÉSE'E Laissez armer plutôt tout l'Enfer en courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lt inpus eſi tem ſois plus doux Qu’un ſecours ſi terrible;</orig>
            <reg>Lt inpus esi tém sois plus doux Qu'un secours si terrible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez pour moy, s’il est poſſible, Ou laiſſez-moy mourir pour vous.</orig>
            <reg>Vivez pour moi, s'il est possible, Ou laissez-moi mourir pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE', &amp; THESE’E.</orig>
            <reg>ÉGLÉE, et THÉSÉT-E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel injuſtice!</orig>
            <reg>Quel injustice!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de tourments!</orig>
            <reg>Que de tourments!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quel ſuplice De briſer des nœuds ſi charmants!</orig>
            <reg>Ah quel suplice De briser des nœuds si charmants!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SIXIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, THESE’E, ÆGLE’, ſe vuens u'entenare tout il n'est plus temps de feindre.</orig>
          <reg>MÈDE, THÈSE, ÆGLE’, se vuens entenare tout il n'est plus temps de feindre,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLÉ.</orig>
            <reg>ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez à l’Amour qui ne m’a pas permis De tenir ce que j’ay promis.</orig>
            <reg>Pardonnez à l'Amour qui ne m'a pas permis De tenir ce que j'ai promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESÉE.</orig>
            <reg>THÈSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vangez-vous ſur moy ſeul de nostre amour extréme.</orig>
            <reg>Vengez-vous sur moi seul de notre amour extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cest par mon ſeul trepas qu'il jaut nous des-unir</orig>
            <reg>Cest par mon seul trépas qu'il jaut nous des-unir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESE'E.</orig>
            <reg>HÉSÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa vie eſt la faveur que je veux obtenir.</orig>
            <reg>Sa vie est la faveur que je veux obtenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆGLE'.</orig>
            <reg>ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ConſerveZ ce Heros, ſauvez-le pour vous-meſme.</orig>
            <reg>Conservez ce Héros, sauvez-le pour vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IESE’E, &amp; ÆGLÉ.</orig>
            <reg>JESE'E, et ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſpargnez ce que j’aime, C’est moy, c’est moy qu’il faut punir.</orig>
            <reg>Épargnez ce que j'aime, C'est moi, c'est moi qu'il faut punir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous aime Thesée, &amp; vous l’allez connoistre, Le crime enſn tommente à me paroistre affreux;</orig>
            <reg>Je vous aime Thesée, et vous l'allez connaître, Le crime ens tommente à me paraître affreux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je reſpect de ſi beaux nœuds, Ma rage a beau s’armer, vous en estes le maistre.</orig>
            <reg>Je respect de si beaux nœuds, Ma rage a beau s'armer, vous en êtes le maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre vertu m’inſpire un depit genereux, je rendray ce que j’aime heureux Puiſque mon amour ne peut l’estre</orig>
            <reg>Votre vertu m'inspire un dépit généreux, je rendrai ce que j'aime heureux Puisque mon amour ne peut l'être</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESE’E, &amp; ÆGLÉ.</orig>
            <reg>EZE, et ÆGLÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bonheur ſurprenant pour nos Cœurs amoureux!</orig>
            <reg>Quel bonheur surprenant pour nos Cœurs amoureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez tout de mon ſecours.</orig>
            <reg>Espérez tout de mon secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez reprinent bos armes.</orig>
            <reg>Vous pouvez reprinent bô armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theſée reprend ſon Epée.</orig>
            <reg>Thesée reprend son Épée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E continuë.</orig>
            <reg>MÈDE continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GardeZ-vos tendres amours, Gones-en les charmes, Aimez ſans allarmes, Aimez-vous toûjours.</orig>
            <reg>GardeZ-vos tendres amours, Gones-en les charmes, Aimez sans alarmes, Aimez-vous toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESE’E, &amp;ÆGLE'.</orig>
            <reg>HESE’-E, etÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gunuons nos tenures amours, Goûtons-en les charmes, Aimons ſans allarmes, Aimons-nous toujours.</orig>
            <reg>Gunuons nos tenures amours, Goûtons-en les charmes, Aimons sans alarmes, Aimons-nous toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Habitans fortunez de ces Lieux ſi charmans;</orig>
            <reg>Habitants fortuné de ces Lieux si charmants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commencez les plaiſirs de ces heureux Amans.</orig>
            <reg>Commencez les plaisirs de ces heureux Amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THESE’E, ÆGLE’, HABITANS de l’Iſle Enchantée.</orig>
          <reg>THÈSE-T, ÆGLE’, HABITANS de l'Île Enchantée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ces lieux tranquiles Sont les Aſiles Des doux Plaiſirs, Et des heureux Loiſirs:</orig>
          <reg>Ces lieux tranquiles Sont les Asiles Des doux Plaisirs, Et des heureux Loisirs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Terre eſt belle, La Fleur nouvelle Rit aux Zephirs.</orig>
          <reg>La Terre est belle, La Fleur nouvelle Rit aux Zéphirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que nos Prairies Seront fleuries!</orig>
          <reg>Que nos Prairies Seront fleuries!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Cœurs glacez, Pour jamais en ſont chaſſez.</orig>
          <reg>Les Cœurs glacés, Pour jamais en sont chassés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt dans nos Bois u'Amour a fait ſes Loix:</orig>
          <reg>C'est dans nos Bois u'Amour a fait ses Lois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leur vert feüillage Doit toûjours durer, Un Cœur ſauvage N’y doit point entrer.</orig>
          <reg>Leur vert feuillage Doit toujours durer, Un Cœur sauvage N'y doit point entrer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que nos Prairies Seront fleuries!</orig>
          <reg>Que nos Prairies Seront fleuries!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Cœurs glaceZ Pour jamais en ſont chaſſeZ.</orig>
          <reg>Les Cœurs glacés Pour jamais en sont chassés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>N La ſeule affaire D’une Bergere C’eſt de ſonger A l’amour de ſon Berger.</orig>
          <reg>N La seule affaire D'une Bergère C'est de songer À l'amour de son Berger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lorſqu’il la meine, Bien qu’elle prenne De longs détours, Tous les chemins ſont courts:</orig>
          <reg>Lorsqu'il la mène, Bien qu'elle prenne De longs détours, Tous les chemins sont courts:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa Bergerie Eſt moins cherie Que ſes Amours.</orig>
          <reg>Sa Bergerie Est moins chérie Que ses Amours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La ſeule affaire D’une Bergere C’eſt de ſonger A l’amour de ſon Berger.</orig>
          <reg>La seule affaire D'une Bergère C'est de songer À l'amour de son Berger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand ſon Amant La quitte un ſeul moment, Nos Champs pour elle N'ont plus d’autre bien, Elle en querelle Juſques à ſon Chien.</orig>
          <reg>Quand son Amant La quitte un seul moment, Nos Champs pour elle N'ont plus d'autre bien, Elle en querelle Jusques à son Chien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La ſeule affaire D’une Bergere C’eſt de ſonger A l’amour de ſon Berger.</orig>
          <reg>La seule affaire D'une Bergère C'est de songer À l'amour de son Berger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me Fuyons le bruit des Villages, Fuyons l’éclat du grand jour, Les fruits charmans de l’Amour Sont dans les ſombres Boccages.</orig>
          <reg>Me Fuyons le bruits des Villages, Fuyons l'éclat du grand jour, Les fruits charmants de l'Amour Sont dans les sombres Boccages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’ayons point de peur des Loups, Ne craignons que les Jaloux Qui ſont encor plus ſauvages.</orig>
          <reg>N'ayons point de peur des Loups, Ne craignons que les Jaloux Qui sont encor plus sauvages.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis de changer, Chacnn y ſuit ſon envie:</orig>
          <reg>Il est permis de changer, Chacn y suit son envie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais heureux cent &amp; cent fois, Un Amant qui fait un choix Qui dure autant que ſa vie.</orig>
          <reg>Mais heureux cent et cent fois, Un Amant qui fait un choix Qui dure autant que sa vie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PREMIERE CHANSON.</orig>
            <reg>PREMIÈRE CHANSON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uel plaiſir d’aimer Sans contrainte!</orig>
            <reg>Vel plaisir d'aimer Sans contrainte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous pouvons former Des vœux ſons crainte.</orig>
            <reg>Nous pouvons former Des vœux sons crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Chœur repete ces quatre Vers.</orig>
            <reg>Le Chœur répète ces quatre Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SECONDE CHANSON.</orig>
            <reg>SECONDE CHANSON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour plaiſt malgré ſes peines, LL'Amour plaiſt aux Cœurs conſtants:</orig>
            <reg>Amour plaît malgré ses peines, LL'Amour plaît aux Cœurs constants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Chœur repete ces deux Vers.</orig>
            <reg>Le Chœur répète ces deux Vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un des habitans de l’Iſle Enchantée.</orig>
            <reg>Un des habitants de l'Île Enchantée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut porter ſes chaiſnes Eiſfee-tost,uyunep vong temps Le Chœur repete ces deux Vers.</orig>
            <reg>On ne peut porter ses chaînes Éisfe-tôt,uiune vong temps Le Chœur répète ces deux Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eme Un des Habitans de l’Iſle Enchantée.</orig>
            <reg>Eme Un des Habitants de l'Île Enchantée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans amour tout est ſans ame, L'Amour ſeul nous rend contens, Le Chœur repete ces deux Vers.</orig>
            <reg>Sans amour tout est sans âme, L'Amour seul nous rend contens, Le Chœur répète ces deux Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AC 1 Le Théatre change &amp; repreſente un Palais, que les Enchantemens de Medée font paroiſtre.</orig>
          <reg>AC 1 Le Théâtre change et représente un Palais, que les Enchantements de Medée font paraître.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut-il me vanger En perdant ce que j’aime!</orig>
            <reg>faut-il me venger En perdant ce que j'aime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fais-tu ma fureur, où vas-tu C m'engager?</orig>
            <reg>Que fais-tu ma fureur, où vas-tu Ç 'engager?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Punir ce Cœur ingrat, c’eſt me punir moy-même, J'en mourray de douleur, je tremble d’y ſonger;</orig>
            <reg>Punir ce Cœur ingrat, c'est me punir moi-même, J'en mourrai de douleur, je tremble d'y songer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut-il me vanger En perdant ce que j’aime!</orig>
            <reg>faut-il me venger En perdant ce que j'aime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Rivale triomphe, &amp; me voit outrager:</orig>
            <reg>Ma Rivale triomphe, et me voit outrager:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quoy, Quoy, laiſſer ſon amour ſans peine &amp; ſans danger Voir le ſpectacle affreux de ſon bonheur extrême?</orig>
          <reg>Quoi, Quoi, laisser son amour sans peine et sans danger Voir le spectacle affreux de son bonheur extrême?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non il faut me vanger En perdant ce que fuimet.</orig>
          <reg>Non il faut me venger En perdant ce que fuimet.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCENE SECONDE.</orig>
          <reg>DCENE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORINE, MEDE’E.</orig>
          <reg>ORINE, MÉDÉLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue Thesée eſt content de ſon bien-heureux  ſort!</orig>
            <reg>Que Thesée est content de son bienheureux sort!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorine, s’en est fait, tout est preſt pour ſa mort.</orig>
            <reg>Dorine, s'en est fait, tout est prêt pour sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ce grand appareil est ſa mort qu’on prepare?</orig>
            <reg>Quoi ce grand appareil est sa mort qu'on prépare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy le doit choiſir icy pour Succeſſeur;</orig>
            <reg>Le Roi le doit choisir ici pour Successeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ſoin pour luy ſe déclare.</orig>
            <reg>Votre soin pour lui se déclare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay caché mon dépit ſous ma feinte douceur;</orig>
            <reg>J'ai caché mon dépit sous ma feinte douceur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La veangeance ordinaire eſt trop peu pour mon cœur, Je la veux horrible &amp; barbare.</orig>
            <reg>La vengeance ordinaire est trop peu pour mon cœur, Je la veux horrible et barbare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’éloignois tantost exprés pour tout ſçavoir.</orig>
            <reg>Je m'éloignais tantôt exprès pour tout sçavoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſecret de Thesée, il faut me prévaloir, Le Roy l’ignore encore, &amp; pour me ſatisfaire Contre un Fils inconnu j’arme ſon propre Pere;</orig>
            <reg>Du secret de Thesée, il faut me prévaloir, Le Roi l'ignore encore, et pour me satisfaire Contre un Fils inconnu j'arme son propre Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'immolay mes enfans, j’oſay les égorger;</orig>
            <reg>J'immolai mes enfants, j'osai les égorger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſeray pas ſeule inhumaine, &amp; perfide, Je ne puis me venger A moins d’un parricide.</orig>
            <reg>Je ne serai pas seule inhumaine, et perfide, Je ne puis me venger À moins d'un parricide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE FROISTEME.</orig>
          <reg>SCÈNE FROISTEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, MEDE’E.</orig>
          <reg>LE ROY, MÉDÉPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Vaſe par mes ſoins vient d’estre empoiI ſonné;</orig>
            <reg> Vase par mes soins vient d'être empoiI sonné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aurez qu’à l’offrir.</orig>
            <reg>Vous n'aurez qu'à l'offrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſemblez étonné ?</orig>
            <reg>Vous semblez étonné ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Heros m’a ſervy, malgré moy je l’eſtime, Puis-je luy preparer un injuſte trépas?</orig>
            <reg>Ce Héros m'a servi, malgré moi je l'estime, Puis-je femme préparer un injuste trépas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſpoir de voſtre amour, la paix de vos Eſtats, Tout dépend d’immoler cette grande Victime, Contre un Rival heureux faut-il qu’on vous anime?</orig>
            <reg>L'espoir de votre amour, la paix de vos États, Tout dépend d'immoler cette grande Victime, Contre un Rival heureux faut-il qu'on vous anime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vengeance a bien des appas;</orig>
            <reg>La vengeance a bien des appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce trop la payer s’il vous en coüte un crime?</orig>
            <reg>Est-ce trop la payer s'il vous en coûte un crime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Y.</orig>
            <reg>E Y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay rien fait juſqu’à ce jour Qui puiſſe ternir ma memoire;</orig>
            <reg>Je n'ai rien fait jusqu'à ce jour Qui puisse ternir ma mémoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si prés de mon tombeau faut-il trahir ma gloire?</orig>
            <reg>Si près de mon tombeau faut-il trahir ma gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vaudroit-il pas mieux étouffer mon amour?</orig>
            <reg>Ne vaudrait-il pas mieux étouffer mon amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aveZ un Fils à Trœzene, Il faudra toujours l’éloigner:</orig>
            <reg>Vous avez un Fils à Trœzène, Il faudra toujours l'éloigner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Peuple pour luy n’aura que de la haine, Il adore Thesée, il veut le voir regner.</orig>
            <reg>Votre Peuple pour lui n'aura que de la haine, Il adore Thesée, il veut le voir régner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duifferez-vous un Fils ſans nom &amp; ſans Empire, Tandis qu’un Eſtranger joüira de ſon Sort, Et peut-eſtre oſera s’aſſeurer par ſa mort.</orig>
            <reg>Duifférez-vous un Fils sans nom et sans Empire, Tandis qu'un Étranger jouira de son Sort, Et peut-être osera s'assurer par sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Y.</orig>
            <reg>E Y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je céde aux ſentimens que la Nature inſpire, Je me rends, l’amour ſeul n’eſtoit pas aſſez fort.</orig>
            <reg>Je cède aux sentiments que la Nature inspire, Je me rends, l'amour seul n'était pas assez fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E, &amp; LE ROY.</orig>
            <reg>MÈDE, et LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la vengeance A d’attraits pour les Cœurs jaloux!</orig>
            <reg>Que la vengeance A d'attraits pour les Cœurs jaloux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’epargnons point qui nous offence, V engeons-nons, vengeons-nous, L’Amour meſme n'eſt pas plus doux Que la vengeance.</orig>
            <reg>N'épargnons point qui nous offense, V engeons-nons, vengeons-nous, L'Amour même n'est pas plus doux Que la vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THESE’E, ÆGLE', LE ROY, MEDE’E, CLEONE, ARCAS.</orig>
          <reg>THESE’-E, ÆGLE', LE ROY, MÉDÉDE, CLÉONE, ARCAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHOEUR, &amp; Troupe d’Atheniens.</orig>
          <reg>CHOEUR, et Troupe d'Athéniens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, &amp; MEDE'E.</orig>
            <reg>LE ROY, et MEDE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E craignez rien, parfaits Amants, N Les plaiſirs ſuivront vos tourments.</orig>
            <reg>E craignez rien, parfaits Amants, Les plaisirs suivront vos tourments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignéz rien, parfaits Amants, Les plaiſirs ſuivront vos tourments.</orig>
            <reg>Ne craignéz rien, parfaits Amants, Les plaisirs suivront vos tourments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, &amp; MEDÉE.</orig>
            <reg>LE ROY, et MEDÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recevez, la recompenſe De voſtre conſtance.</orig>
            <reg>Recevez, la récompense De votre constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez rien, parfaits Amants, Les plaiſirs ſuivront vos tourments.</orig>
            <reg>Ne craignez rien, parfaits Amants, Les plaisirs suivront vos tourments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublions le paßé, ma colere eſt finie;</orig>
            <reg>Oublions le passé, ma colère est finie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu'Athenes le veut, je conſens qu’aprés moy, de Pleres jou an jour jon tegumde Aey.</orig>
            <reg>Puisqu'Athène le veut, je consens qu'après moi, de Pères jou an jour jon tegumde Aéi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commençons la Ceremonie.</orig>
            <reg>Commençons la Cèremonie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on apprenne à ſervir Thesée en Souverain.</orig>
            <reg>Qu'on apprenne à servir Thesée en Souverain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez ce Vaſe de ma main.</orig>
            <reg>Prenez ce Vase de ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESE’E prenant le Vaſe d’une main, &amp; tirant ſon Epée de l’autre.</orig>
            <reg>THÈSE prenant le Vase d'une main, et tirant son Épée de l'autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je jure ſur ce Fer qui m’a comblé de gloire, 8 Que je vous ſerviray contre vos Ennemis, Diqque oous muureS point ue buſer pius ſoumis.</orig>
            <reg>Je jure sur ce Fer qui m'a comblé de gloire, 8 Que je vous servirai contre vos Ennemis, Diqque oous muvreS point ue buser pius soumis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy conſidere avec étonnement l’Epée de Theſée, &amp; le reconnoiſt pour eſtre celle qu’il a laiſſée pour ſervir un jour à la reconnoiſſance de ſon Fils.</orig>
            <reg>Le Roi considère avec étonnement l'Épée de Thesée, et le reconnaît pour être celle qu'il a laissée pour servir un jour à la reconnaissance de son Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE ROY empéchant Theſée de porter le Vaſe à ſa bouche.</orig>
            <reg>LE ROY empêchant Thesée de porter le Vase à sa bouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que voy-je?</orig>
            <reg>Que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle Epée!</orig>
            <reg>Quelle Épée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui l’auroit pû croire?</orig>
            <reg>qui l'aurait pu croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j'allois perdre mon Fils!</orig>
            <reg>j'allais perdre mon Fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'avois laiſſé ce fer pour ta reconnoiſſance;</orig>
            <reg>J'avais laissé ce fer pour ta reconnaissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Fils, ah!</orig>
            <reg>Mon Fils, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher Fils, où nous expoſois-tu?</orig>
            <reg>mon cher Fils, où nous exposais-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THESÉE.</orig>
            <reg>THÈSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fer euſt dans mes mains trahi voſtre eſperance En vous montrant un Fils qui n’euſt point combatu, Sans prendre aucun ſecours d’une illuſtre Naiſſance ſe vouon épronoer juſqu'ou va la Vertu.</orig>
            <reg>Ce fer eût dans mes mains trahi votre espérance En vous montrant un Fils qui n'eût point combattu, Sans prendre aucun secours d'une illustre Naissance se vouon épronoer jusqu'ou va la Vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Médée s’enfuit voyant Theſée reconnu par ſon pere.</orig>
            <reg>Médée s'enfuit voyant Thesée reconnu par son père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CNNOUIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE CNOUIEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, THESE’E, ÆGLE', CLEONE, ARCAS, CHOEUR, &amp; Troupe d’Atheniens.</orig>
          <reg>LE ROY, THÈSE, ÆGLE', CLÉLEONE, ARCAS, CHOEUR, et Troupe d'Athéniens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROI.</orig>
            <reg>LE ROI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>perfide Medée!</orig>
            <reg>perfide Medée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle fuit, l’inhumaine, AQu’on la pourſuive, allez, ne la reſpectez, plus;</orig>
            <reg>Elle fuit, l'inhumaine, AQu'on la poursuive, allez, ne la respectez, plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la pourſuite en ſera vaine, Elle ſȩait des enemins qui nous ſont inconnus.</orig>
            <reg>Mais la poursuite en sera vaine, Elle sait des enemins qui nous sont inconnus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IESEE.</orig>
            <reg>IESEE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez d’éviter ſa haine;</orig>
            <reg>C'est assez d'éviter sa haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyons heureux, Seigneur:</orig>
            <reg>Soyons heureux, Seigneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre parfait bonheur Suffira pour ſa peine.</orig>
            <reg>Notre parfait bonheur Suffira pour sa peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, THESÉE, &amp; ÆGLE'.</orig>
            <reg>LE ROY, THÈSE, et ÆGLE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'oſtre parfait bonheur Suffira pour ſa peine.</orig>
            <reg>N'otre parfait bonheur Suffira pour sa peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE I OY.</orig>
            <reg>LE I OY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis charmé de vos appas, Je ne m'en deffens pas, Trop aimable Æglé, je vous aime;</orig>
            <reg>Je suis charmé de vos appas, Je ne m'en défens pas, Trop aimable Églé, je vous aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je veux eſtre heureux dans un autre moymeſme, Mon Rival m’eſt trop cher pour en eſtre jaloux, Je reconnois mon Fils à ſon amour exreſme, C’est le ſort de mon Sang de s’enflamer pour vous.</orig>
            <reg>Mais je veux être heureux dans un autre moymesme, Mon Rival m'est trop cher pour en être jaloux, Je reconnais mon Fils à son amour exrême, C'est le sort de mon Sang de s'enflammer pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’Hymen prepare Des nœuds pleins d’attraits, DejeS unis à jamais;</orig>
            <reg>Que l'Hymen prépare Des nœuds pleins d'attraits, Dées unis à jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’Amour repare Tous les maux qu’il vous a faits, SoyeZ unis à jamais.</orig>
            <reg>Que l'Amour répare Tous les maux qu'il vous a faits, Soyez unis à jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez unis à jamais</orig>
            <reg>Soyez unis à jamais</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIESLE, &amp; ÆGLE Les plus belles chaînes Coûtent des ſoûpirs;</orig>
            <reg>FIESLE, et ÆGLE Les plus belles chaînes Coûtent des soupirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ni jaut paſſer par les peines Pour arriver aux plaiſirs.</orig>
            <reg>ni jaut passer par les peines Pour arriver aux plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, CLEONE, &amp; ARCAS.</orig>
            <reg>LE ROY, CLÉONE, et ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’Hymen prepare Des nœuds pleins d’attraits.</orig>
            <reg>Que l'Hymen prépare Des nœuds pleins d'attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SoyeZ unis à jamais.</orig>
            <reg>SoyeZ unis à jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEROY, CLEONE &amp; ARCAS.</orig>
            <reg>LEROY, CLÉONE et ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l'Amour repare Tous les maux qu’il vous a faits.</orig>
            <reg>Que l'Amour répare Tous les maux qu'il vous a faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dojts hnlts à jamdis.</orig>
            <reg>Dojouts hnlts à jamdis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SIXIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, LE ROY, THESE’E, ÆGLE', CLEONE, ARCAS, CHOEUR, &amp; Troupe d’Atheniens.</orig>
          <reg>MÈDE, LE ROY, THESE’E, ÊGLÉ, CLÉONE, ARCAS, CHOEUR, et Troupe d'Athéniens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE'E.</orig>
          <reg>MÈDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſur un Char tiré par des Dragons volans.</orig>
          <reg>sur un Char tiré par des Dragons volants.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J Ous n’estes pas encor délivrez, de ma rage:</orig>
          <reg> Jus n'êtes pas encor délivrez, de ma rage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>y je n’ay point preparé la pompe de ces Lieux Pour ſervir au bonheur d’un amour qui m’outrage;</orig>
          <reg>y je n'ai point préparé la pompe de ces Lieux Pour servir au bonheur d'un amour qui m'outrage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je veux que les Enfers détruiſent mon Ouvrage, C’eſt ainſi qu’en partant je vous fais mes adieux.</orig>
          <reg>Je veux que les Enfers détruisent mon Ouvrage, C'est ainsi qu'en partant je vous fais mes adieux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dans le temps que Medée fuït, le Palais s’obſcurcit, &amp; les Atheniens s’imaginent eſtre pourſuivis par des Fantoſmes.</orig>
          <reg>Dans le temps que Medée fuit, le Palais s'obscurcit, et les Athéniens s'imaginent être poursuivis par des Fantômes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, THESE’E, ÆGLE', GEZONE, ARCNS, CHOEUR, &amp; troupe d’Atheniens.</orig>
          <reg>LE ROY, THÈSE, ÆGLE', GEZONE, ARCNS, CHOEUR, et troupe d'Athéniens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur.</orig>
            <reg>Le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EcoureZ-nous, justes Dieux!</orig>
            <reg>Écourez-nous, justes Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Quelle Nuit épouvantable!</orig>
            <reg>Ô Quelle Nuit épouvantable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels Ennemis furieux!</orig>
            <reg>Quels Ennemis furieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Secourez-nous, juſtes Dieux!</orig>
            <reg>Secourez-nous, justes Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une mort inévitable S uſjre par vour a nos yeux?</orig>
            <reg>Une mort inévitable S uscre par veut à nos yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Secourez-nous juſtes Dieux!</orig>
            <reg>Secourez-nous justes Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MINERVE, Chœur de Divinitez qui accompagnent Minerve.</orig>
          <reg>MINERVE, Chœur de Divinités qui accompagnent Minerve.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, THESE’E, ÆGLE', CLEONE, ARCAS, CHOEUR, &amp; Troupe d’Atheniens.</orig>
          <reg>LE ROY, THÈSE, ÆGLE', CLÉLEONE, ARCAS, CHOEUR, et Troupe d'Athéniens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MINERVE dans la Gloire.</orig>
            <reg>MINERVE dans la Gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ciel veut écarter tout ce qui peut vous  nuire:</orig>
            <reg>E Ciel veut écarter tout ce qui peut vous nuire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez par mon pouvoir élever à l’inſtant.</orig>
            <reg>Voyez par mon pouvoir élever à l'instant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MINERVE, &amp; le Chœur des Divinitez.</orig>
            <reg>MINERVE, et le Chœur des Divinités.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans la Glonc.</orig>
            <reg>dans la Glonc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez, vivez contens dans ces aimables Lieux.</orig>
            <reg>Vivez, vivez contents dans ces aimables Lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Un Palais éclatant Que l’Enfer n’oſera détruire.</orig>
            <reg>Un Palais éclatant Que l'Enfer n'osera détruire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Tiieâtre change, &amp; repreſente un Palais magnifique &amp; brillant.</orig>
            <reg>Le Tiieâtre change, et représente un Palais magnifique et brillant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MINERVE, &amp; les Chœurs.</orig>
            <reg>MINERVE, et les Chœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien-heureux qui peut naistre Sous un regne ſi glorieux!</orig>
            <reg>Bienheureux qui peut naître Sous un règne si glorieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez, vivez contens dans ces aimables Lieux.</orig>
            <reg>Vivez, vivez contents dans ces aimables Lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivons, vivons Un Roy digne de l’eſtre Eſt le Don le plus grand des Cieux.</orig>
            <reg>Vivons, vivons Un Roi digne de l'être Est le Don le plus grand des Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez,, vivez- contens dans ces aimables Lieux.</orig>
            <reg>Vivez, vivez- compens dans ces aimables Lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivons, vivons.</orig>
            <reg>Vivons, vivons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEUVIE’ME ET DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUIE'ME ET DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutes les Voix, &amp; tous les Inſtrumens des deux Chœurs ſe réüniſſent.</orig>
          <reg>Toutes les Voix, et tous les Instruments des deux Chœurs se réunissent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les plus conſiderables Courtiſans du Roy d’Athenes, environnez d’une troupe d’Eſclaves, forment une eſpéce de Feſte galante pour ſe réjoüir de la reconnoiſſance de Theſée;</orig>
          <reg>Les plus considérables Courtisans du Roi d'Athènes, environnez d'une troupe d'Esclaves, forment une espèce de Feste galante pour se réjouir de la reconnaissance de Thesée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arcas &amp; Cleone chantent au milieu de leur Danſe.</orig>
          <reg>Arcas et Cléone chantent au milieu de leur Danse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS, &amp; CLEONE.</orig>
            <reg>ARCAS, et CLÉONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E plus ſage L S'enflâme, &amp; s’engage, Sans ſçavoir comment, La Fierté ſe dément, Le Cœur le plus ſauvage Soüpire aiſement Dans un fatal moment.</orig>
            <reg>E plus sage L 'enflamme, et s'engage, Sans savoir comment, La Fierté se dément, Le Cœur le plus sauvage Soupire aisément Avait un fatal moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus ſage S’enflâme &amp; s’engage, Sans ſçavoir comment.</orig>
            <reg>Le plus sage S'enflamme et s'engage, Savoir savoir comment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre un mal ſi doux, &amp; ſi charmant Le plus grand Courage 1 Combat foiblement.</orig>
            <reg>Contre un mal si doux, et si charmant Le plus grand Courage 1 Combat faiblement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus ſage S’enflame &amp; s’engage, Sans ſçavoir comment.</orig>
            <reg>Le plus sage S'enflamme et s'engage, Savoir savoir comment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du cinquiéme, &amp; dernier Acte.</orig>
          <reg>Fin du cinquième, et dernier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
