<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La mort de César. Edition 2 / , tragédie, par M. de Scudéry, 2e édition</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb313417528"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>La mort de César. Edition 2 / , tragédie, par M. de Scudéry, 2e édition</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A Chez AVGVSTIN P A RI 9 3 COVRBE', Libraire &amp; Imprimeur de Monſeigneur Frere du Roy, au Palais, en la petite ſalle, à la Palme.</orig>
          <reg>À Chez AUGUSTIN P A RI 9 3 COURBE', Libraire et Imprimeur de Monseigneur Frère du Roi, au Palais, en la petite salle, à la Palme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>gnoiſſance, l’ardeurde mon zele, &amp; la grandeur de mon affection, ie me ſuis enfin reſolu de vous le faire comprendre, en vous monſtrant leur object:</orig>
          <reg>gnaissance, l'ardeurde mon zèle, et la grandeur de mon affection, toujours me suis enfin résolu de vous le faire comprendre, en vous montrant leur object:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>la permiſſion qué vous m’auez donnée de vous offrir cét ouurage, m'en a fait naiſtre l’occaſion;</orig>
          <reg>la permission qué vous m'avez donnée de vous offrir cet ouvrage, m'en a fait naître l'occasion;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme voüs ſçauez que les Peintres &amp; les Poëtes ont des conformitez, qui peuuent leur acquerir meſmes priuileges, i'ay creu que vous ne vous offenſeriez pas, de voir voſtre portraict au commencement de ce liure, puis que vous auez aſſez de bonté pour ſouffrir à tous ceux qui lont au cœur comme moy, de le placer dans leurs cabinets, ou de le porteren Medailles, Ie ſçay bien qu'd moins que d’auoir en main le pinceau de Ferdinand, ou le crayon de DuMonſtier, on ne deuroit iamais entreprendre vn ſi haut deſſein:</orig>
          <reg>et comme vues savez que les Peintres et les Poètes ont des conformités, qui peuvent leur acquérir mêmes privilèges, j'ai cru que vous ne vous offenseriez pas, de voir votre portrait au commencement de ce livre, puis que vous avez assez de bonté pour souffrir à tous ceux qui lont au cœur comme moi, de le placer dans leurs cabinets, ou de le porteren Médailles, Je sais bien qu'avoir bien qu'avoir en main le pinceau de Ferdinand, ou le crayon de Dudsonstier, on ne devrait jamais entreprendre si haut dessein:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais quand ie conſidere que la difficulté qui ſe troule à vous faire reſſembler parfaitement, eſt vne marque de voſtre gloire, &amp; que la foibleſſe que ie feray paroiſtre en cette entrepriſe, me ſera commune auec tous les Illuſtres du ſiecle ou nous ſommes;</orig>
          <reg>mais quand grande considère que la difficulté qui se trouvle à vous faire ressembler parfaitement, est quelque marque de votre gloire, et que la faiblesse que je ferai paraître en cette entreprise, me sera commune avec tous les Illustres du siècle ou nous sommes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ne peux retenir ma plume, &amp; ie me ſens forcé defaire voir au jour, l’idée que ie conſerue en la memoire de tant de rares vertus que toute la terre adore en voſtre Eminence.</orig>
          <reg>Les ne peux retenir ma plume, et Seigneur me sens forcé défaire voir au jour, l'idée que ie conserve en la mémoire de tant de rares vertus que toute la terre adore en votre Éminence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Agreez donc ( Monſeigneur) que i'apprenne à la poſterité, que i’ay l’honneur d’auoir pour Maiſtre, vn homme qui meriteroit de l’eſtre de tout le monde, &amp; qui pourroit meſme le deuenir, par le choix de l’Eſprit de Dieu ſi ſa generoſité ne le portoit, à n'auoir point d’autre ambition, que celle de voir regner auec pompe &amp; majeſte, le plus juſte de tous les Rois:</orig>
          <reg>Agréez donc ( Monseigneur) que j'apprenne à la postérité, que j'ai l'honneur d'avoir pour Maître, un homme qui mériterait de l'être de tout le monde, et qui pourrait avoir le devenir, par le choix de l'Esprit de Dieu si sa générosité ne le portait, à n'avoir point d'autre ambition, que celle de voir régner avec pompe et majesté, le plus juste de tous les Rois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aimant mieux en reſter ſubject, que de s’en rendre le Pere.</orig>
          <reg>aimant mieux en rester sujet, que de s'en rendre le Père.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſte verite qui manime, eſt ſi generalement connuë, qu’il n'eſt point d’Eſtats ſi eſloignez de noſtre Monarchie, qui nadmirent en vous cẽt eſprit deſintereſſe, qui ſe remarque en toutes vos actions, comme en tous vos conſeils:</orig>
          <reg>Cette vérité qui manime, est si généralement connue, qu'il n'est point d'États si éloignez de notre Monarchie, qui nadmirent en vous ç esprit desinteresse, qui se remarque en toutes vos actions, comme en tous vos ils:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’hiſtoire nous peut monſtrer des hommes dans l’antiquité, qui ſans doute ont fait pour eux de belles &amp; de grandes choſes;</orig>
          <reg>l'histoire nous peut montrer des hommes dans l'antiquité, qui sans doute ont fait pour eux de belles et de grandes choses;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais elle ne nous produit point d’exemple de ce Zele ardant, qui vons fait perdre voſtre repos, pour aſſeurer celuy des peuples, &amp; qui vous oblige tous les iours à hazarder pour eux voſtre illuſtre vie, par tant de ſoings &amp; par tant de veilles, qui peuuent alterer voſtre temperament, &amp; deſtruirevoſtre ſanté.</orig>
          <reg>mais elle ne nous produit point d'exemple de ce Zèle ardant, qui vons fait perdre votre repos, pour assurer celui des peuples, et qui vous oblige tous les jours à hasarder pour eux votre illustre vie, par tant de soings et par tant de veilles, qui peuvent altérer votre tempérament, et destruirevostre santé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte (Monſeigneur) qu'on peut dire ſans hiperbolle, que le Roy n'a point de Capitaine, ny ne, ny de Soldat en ſes armées qui s'expoſe à de ſi grands perilsque vous, ny qui plus ſouüent ait affronté la mort ſans la craindre:</orig>
          <reg>De sorte (Monseigneur) qu'on peut dire sans hiperbolle, que le Roy n'a point de Capitaine, ni ne, ni de Sa en ses armées qui s'expose de si grands perilsque vous, ni qui plus souüent ait affronté la mort sans la craindre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſi voſtre courage eſclatte, voſtre conduite &amp; voſtre prudence ne donnent pas moins d’eſtonnement:</orig>
          <reg>Mais si votre courage éclatte, votre conduite et votre prudence ne donnent pas moins d'étonnement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cet eſprit penetrant qui vous fait preuoir les deſſeins de nos ennemis, eſt vn rayon de diuinité, qui ſouuent a fait tomber ſur eux les mal-heurs qu’ils nous preparoient.</orig>
          <reg>cet esprit pénétrant qui vous fait prévoir les desseins de nos ennemis, est un rayon de divinité, qui souvent a fait tomber sur eux les malheurs qu'ils nous préparaient.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et c'eſt auec ces armes puiſſantés, que vous auez rendu celles du Roy victorieuſes.</orig>
          <reg>Et c'est avec ces armes puissantés, que vous avez rendu celles du Roi victorieuses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous auez employé ladreſſe, ou la violence eſtoit inutile;</orig>
          <reg>Vous avez employé ladresse, ou la violence était inutile;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous aueZ fait agir la force, où la douceur ne pouuoit ſeruir;</orig>
          <reg>vous avez fait agir la force, où la douceur ne pouvait servir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; s’il ſe trouue quelqu'vn aſſez hardy pour entre prendre voſtre hiſtoire, il ne faudra point d’autre lecture pour deuenir ſçaüant en Politique, puis qu'on y verra par les euënemens, tout ce que les autres ne nous monſtrent que par regles;</orig>
          <reg>et s'il se trouve quelqu'autre assez hardi pour entre prendre votre histoire, il ne faudra point d'autre lecture pour devenir sçaüant en Politique, puis qu'on y verra par les événements, tout ce que les autres ne nous montrent que par règles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; dans l’eſtre des choſes, ce qui n'auoit iamais eſté qu'en idée:</orig>
          <reg>et dans l'être des choses, ce qui n'avait jamais été qu'en idée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie crains bien qu'il ne ſoit point de plume aſſez forte, pour pouuoir s'eſleuer ſi haut:</orig>
          <reg>mais ainsi crains bien qu'il ne soit point de plume assez forte, pour pouuoir s'élever si haut:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; i'oſe meſme dire que vous ſeul pouuez bien faire voſtre image.</orig>
          <reg>et j'ose même dire que vous seul pouvez bien faire votre image.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy Monſeigneur, ceſt de voſtre main que vous de uez attendre l’immortalitè que les autres vous promettent, &amp; que vous meritez auec tant de iuſtice.</orig>
          <reg>Oui Monseigneur, cet de votre main que vous de uez attendre l'immortalitude que les autres vous promettent, et que vous méritez avec tant de justice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand nous aurions des Apelles &amp; des Phidias, &amp; qu’ils employeroient les plus viues couleurs de la peinture, l'or le marbre, le iaſpe, &amp; le porphire, pour vous faire des tableaux &amp; des ſtatuës;</orig>
          <reg>Quand nous aurions des Apelles et des Phidias, et qu'ils employeraient les plus vives couleurs de la peinture, l'or le marbre, le jaspe, et le porphyre, pour vous faire des tableaux et des statues;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tout cela ne ſeroit point aſſez fort pour deffendre la gloire devoſtre Nom, contre les iniures du temps.</orig>
          <reg>tout cela ne serait point assez fort pour défendre la gloire devotre Nom, contre les injures du temps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'experience uousfait voirque tous ces Ares triomphaux qu'autrefois on auoit eſleuez, pour eterniſer la memoire de ce meſme CÆSAR que ie vous preſente, ne nous donneroient que de foibles marques de ſa grandeur &amp; de ſa vertu, ſi ſes Commentaires ne le faiſoient reuiure en la meſme ſplendeur qu’il eſtoit en les eſcriuant.</orig>
          <reg>L'expérience outfait voirque tous ces Très triomphaux qu'autrefois on avait élevés, pour éterniser la mémoire de ce même CALSAR que ie vous présente, ne nous donneraient que de faibles marques de sa grandeur et de sa vertu, si ses Commentaires ne le faisaient reviure en la même splendeur qu'il en entaît écrivant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souffrez donc (Monſeigneur) que ie vous coniure à genoux au nom de toute la France, de vouloir imiter cét illuſtre Dictateur, &amp; de trauailler vous meſme à voſtre gloire, puis que vous en eſtes ſeul capable:</orig>
          <reg>Souffrez donc (Monseigneur) que je vous conjure à genoux au nom de toute la France, de vouloir imiter cet illustre Dictateur, et de travailler vous même à votre gloire, puis que vous en êtes seul capable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>afin que tous les ſiecles ſuiuans, croyent auſſi bien que moy, lors qu’ils apprendront les miracles de voſtre vie, que ſi le Grand CÆSAR fuſt venu dans le temps où vous eſtes, pour acquerir le tiltre glorieux de vainqueur des Gaules, la Couronne qu'il obtint apres dix ans de combats, auroit paru ſur voſtre teſte:</orig>
          <reg>afin que tous les siècles suivants, croient aussi bien que moi, lors qu'ils apprendront les miracles de votre vie, que si le Grand CLASAR fût venu dans le temps où vous êtes, pour acquérir le titre glorieux de vainqueur des Gaules, la Couronne qu'il obtint après dix ans de combats, aurait paru sur notre tête:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; nous vous euſſions veu triompher d’vn homme, qui triomphoit de tous les autres.</orig>
          <reg>et nous vous eussions vu triompher d' Homme, qui triomphait de tous les autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme on ne ſçauroit faire que deux âges tant eſloignez ſe reduiſent en vn, ie fais du moins que ce meſme CÆSAR, qui pouuoit eſtre voſtre captif, a beſoing de voſtre protection, ne luy refuſeZ pas vne grace qui luy eſt ſi neceſſaire, car ie ne doute point qu’il ne ſe trouue des BRVTVS, qui le perſecuteront encor dans mon ouurage:</orig>
          <reg>Mais comme on ne saurait faire que deux âges tant éloignez se réduisent en un, ie fais ou jours que ce même CRAR, qui pouvait être votre captif, a besoin de votre protection, ne lui refuseZ pas une grâce qui lui était si nécessaire, car ainsi ne doute point qu'il ne se trouve des BRUTUS, qui le persécuteront encor dans mon ouvrage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il les vaincra tous ſans peine, pour ueu que vous le regardiez fauorablement, &amp; que vous me permettiez de publier que vous voulez bien que ie ſois toute ma vie,</orig>
          <reg>mais il les vaincra tous sans peine, pour u que vous le regardiez favorablement, et que vous me permettiez de publier que vous voulez bien que je sois toute ma vie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSEIGNEVR, Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant, &amp; tres-paſſionné ſeruiteur DE SCVDERY.</orig>
            <reg>MONSEIGNEUR, Votre très-humble, très-obeïssant, et très-passionné serviteur DE SCUDERI.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE Vy gα 8 A V T 2 R L eſt des Tragedies, comme des beautez ſerieuſes, elles ne plaiſent pas à tout le monde:</orig>
          <reg>LE Vi garde 8 À V T 2 R L est des Tragédies, comme des beautés sérieuses, elles ne plaisent pas à tout le monde:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce genre de Poeme, qui n’apour Dι &amp;Cobiect que d’eſmouuoir les paſſions, &amp; de donner de l’horreur &amp; de la pitié, ne ſçauroit eſtre le diuertiſſement de ces humeurs enioüées, qui n’en peuuent trouuer qu’à rire.</orig>
          <reg>ce genre de Poème, qui n'apour Dame etCobiect que d'émouvoir les passions, et de donner de l'horreur et de la pitié, ne saurait être le divertissement de ces humeurs enioüées, qui n'en peuvent trouver qu'à rire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque ſublime que ſoit l’eſprit de Seneque, celuy de Plaute leur agreera dauantage:</orig>
          <reg>Quelque sublime que soit l'esprit de Sénèque, celui de Plaute leur agréera davantage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſans doute ils prefererontla naïfueté de l’vn, à la magnificence de l’autre.</orig>
          <reg>et sans doute ils préférerontla naïfueté de l'un, à la magnificence de l'autre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour moy, ſans condamner le ſentiment de perſonne, pour authoriſer le mien, ſoit qu’il vienne de ma raiſon, ou de mon temperament, i’aduoüe que le Poeme graue, attire mon inclination toute entiere:</orig>
          <reg>Mais pour moi, sans condamner le sentiment de personne, pour autoriser le mien, soit qu'il vienne de ma raison, ou de mon tempérament, j'avoue que le Poème grave, attire mon inclination toute entière:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que ie me fais violence, lors qu’on me voit trauailler, ſur vn ſujet qui ne l’eſt pas.</orig>
          <reg>et que personne me fais violence, lors qu'on me voit travailler, sur un sujet qui ne l'est pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme toutes les choſes qui ſont en la Nature, vont à leur centre, auec vne merueilleuſe facilité, ie ſens bien que mon genie s’eſleue, plus aiſément qu’il ne s’abaiſſe:</orig>
          <reg>Comme toutes les choses qui sont en la Nature, vont à leur centre, avec une merveilleuse facilité, une sens bien que mon génie s'esleue, plus aisément qu'il ne s'abaisse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que le ſtile põpeux me couſte moins que le populaire.</orig>
          <reg>et que le style pouveux me coûte moins que le populaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay plus de peine à faire parler des Bergers que des Rois;</orig>
          <reg>J'ai plus de peine à faire parler des Bergers que des Rois;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; les maximes de la Morale &amp; de la Politique, s’offrent pluſtoſt à mon imagination, que ie n’y trouüe cette humble &amp; douce façon d’eſcrire, que demande vn ouurage Comique.</orig>
          <reg>et les maximes de la Morale et de la Politique, s'offrent plutôt à mon imagination, que je n'y trouve cette humble et douce façon d'écrire, que demande un ouvrage Comique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce diſcours (Lecteur) eſt plus vn effect de ma crainte, que de ma vanité;</orig>
          <reg>Ce discours (Lecteur) est plus un effet de ma crainte, que de ma vanité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ie veux pluſtoſt excuſer mes autres pieces, que teloüer celle-cy.</orig>
          <reg>et et fait plutôt excuser mes autres pièces, que teloüer celle-cy.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas que ie la iuge abſolument mauuaiſe, mon opinion particuliere ſeroit trop orgueilleuſe, ſi elle vouloit combattre la generalle:</orig>
          <reg>Ce n'est pas que ici la juge absolument mauvaise, mon opinion particulière serait trop orgueilleuse, si elle voulait combattre la générale:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ie ne mettrois iamais au iour, vne choſe que i’en croirois indigne.</orig>
          <reg>et personne ne mettrais jamais au jour, une chose que j'en croirais indigne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie iģay bient que cette Tragedie eſt dans les Regles;</orig>
          <reg>Je iģay bient que cette Tragédie est dans les Règles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’elle n’a qu’vne principale action, où toutes les autres aboutiſſent;</orig>
          <reg>qu'elle n'a qu'une principale action, où toutes les autres aboutissent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que la bien-ſeance des choſes s’y voit aſſez obſeruée;</orig>
          <reg>que la bienséance des choses s'y voit assez observée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Theatre aſſez bien entendu;</orig>
          <reg>le Théâtre assez bien entendu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; les penſées, &amp; la locution, aſſez proportionnées à la grandeur de mon ſujet;</orig>
          <reg>et les pensées, et la locution, assez proportionnées à la grandeur de mon sujet;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qu’en fin, ſi ie dois tirer quelque gloire de la Poëſie, il faut que cét ouurage me la donne.</orig>
          <reg>et qu'en fin, si ici dois tirer quelque gloire de la Poésie, il faut que cet ouvrage me la donne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais auec tout cela, ie t’aduoüe, que l’idée que i’ay conceuë de cet Art, eſt ſi haute, que mes paroles n’en ſçauroient approcher:</orig>
          <reg>Mais avec tout cela, je t'avoue, que l'idée que j'ai conçue de cet Art, est si haute, que mes paroles n'en sauraient approcher:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qu’à la repreſentation de mes Poemes, ie ſuis touſiours le moins ſatisfait.</orig>
          <reg>et qu'à la représentation de mes Poères, Elle suis toujours le moins satisfait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne t’imagines donc pas, de voir vn Tableau finy, puis que i’eſcris à tous ceux qui partent de ma main, SCVDERY FAISOIT CETTE PEINTVRE;</orig>
          <reg>Ne t'imagines donc pas, de voir un Tableau fini, puis que j'écris à tous ceux qui partent de ma main, SCUDERY FAISOIT CETTE PEINTURE;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; non pas iamais AFAIT:</orig>
          <reg>et non pas jamais AFAIT:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tant il eſt vray que i’eſbauche mieux que ie n’acheue, tant il eſt certain que ie le connois.</orig>
          <reg>tant il est vrai que j'ébauche mieux que je n'achève, tant il est certain que ie le connais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au reſte, ie dois t’aduertir, que ie fay dire des choſes à Brutus, que l’Hiſtoire met en la bouche de Decimus Brutus Albinus, mais ne crois pas que ce rapport de noms ait embroüillé mon iugement, &amp; m’ait fait prendre l’vn pour l’autre:</orig>
          <reg>Au reste, Madame dois t'avertir, que sans fais dire des choses à Brutus, que l'Histoire met en la bouche de Decimus Brutus Albinus, mais ne crois pas que ce rapport de noms ait embrouillé mon jugement, et m'ait fait prendre l'un pour l'autre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay trop eſtudié Plutarque, pour tomber en cette erreur, dont ie ne ſuis point capable.</orig>
          <reg>j'ai trop étudié Plutarque, pour tomber en cette erreur, dont notre ne suis point capable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais c’eſt vn deſſein qui regarde le Theatre, &amp; qui pour faire mieux agir le principal Acteur, s’eſcarte vn peu de la verité, dans vne choſe de nulle importance.</orig>
          <reg>Mais c'est un dessein qui regarde le Théâtre, et qui pour faire mieux agir le principal Acteur, s'écarte un peu de la vérité, dans une chose de nulle importance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien que Brutus a des Sectateurs, qui ne le trouueront pas bon, mais outre que i’eſcris ſouz vne Monarchie &amp; non pas dans vne Republique, ie confeſſe que ie n’ay pas de ce Romain, les hauts ſentimens qu’ils en ont:</orig>
          <reg>Je sais bien que Brutus a des Sectateurs, qui ne le trouveront pas bon, mais outre que j'écris souz une Monarchie et non pas dans une République, ie esse que je n'ai pas de ce Romain, les hauts sentiments qu'ils en ont:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car s’il aimoit tant la liberté de ſa Patrie, ie trouue qu’il deuoit mourir auec elle, apres la perte de la bataille de Pharſalle, ſans attendre celle de Philippes.</orig>
          <reg>car s'il aimait tant la liberté de sa Patrie, je trouve qu'il devait mourir quelque elle, après la perte de la bataille de Pharsalle, sans attendre celle de Philipes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ne deuoit point deuenir le flateur de CÆSAR, pour s’en rendre apres l’aſſaſſin;</orig>
          <reg>Il ne devait point devenir le flatteur de CÆSAR, pour s'en rendre après l'assassin;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ou pluſtoſt le Parricide:</orig>
          <reg>ou plutôt le Parricide:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; s’il aimoit tant la Phileſophie, il deuoit finir ſans luy dire des iniures, &amp; ne pas faire voir qu’il ne vouloit eſtre ſage, que lors qu’il eſtoit heureux.</orig>
          <reg>et s'il aimait tant la Philesophie, il devait finir sans lui dire des injures, et ne pas faire voir qu'il ne voulait être sage, que lors qu'il était heureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais i’ay tort de ſonger aux fautes des grands hommes de l’Antiquité, lors que ie fais imprimer les miennes:</orig>
          <reg>Mais j'ai tort de songer aux fautes des grands hommes de l'Antiquité, lors que ici fais imprimer les miennes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; i’aurois plus de raiſon, de chercher dequoy faire mon Apologie, que leur cenſure.</orig>
          <reg>et j'aurais plus de raison, de chercher dequoy faire mon Apologie, que leur censure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie ne veux ny te flatter, ny te preuehir;</orig>
          <reg>Mais ici ne veux rien te flatter, Seigneur te preuehir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie te laiſſe ton iugement libre;</orig>
          <reg>Ne te laisse ton jugement libre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ne te le demande qu’equitable.</orig>
          <reg>et ne te le demande qu'équitable.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROLOUVE LE TIBRE, LA SEINE.</orig>
          <reg>TROLOUE LE -TIBRE, LA SEINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE TIBRE.</orig>
          <reg>LE TIBRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Puis qu'elle est vn effect de ton merite extreſme:</orig>
            <reg>Puis qu'elle est un effet de ton mérite extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſors en ma faueur des portes de Criſtal De ton Palais natal, Pour monſtrer à mon cœur le rare obiect qu’il aime.</orig>
            <reg>Et sors en ma faveur des portes de Cristal De ton Palais natal, Pour montrer à mon cœur le rare objet qu'il aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vague s’enfle;</orig>
            <reg>La vague s'enfle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie la voy Qui s’eſleue &amp; ſe monstre à moy, Mais telle qu’on la peint, la plus belle du monde:</orig>
            <reg>et petit la voy Qui s'esleue et se montre à moi, Mais telle qu'on la peint, la plus belle du monde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ne connoiſtroit de ſi charmans appas, Ne la croiroit-il pas Venus, ou le Soleil ſortant du ſein de l’onde?</orig>
            <reg>Et qui ne connaîtrait de si charmant appas, Ne la croirait-il pas Venus, ou le Soleil sortant du sein de l'onde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Tibre que tant de Guerriers Ont iadis couuert de Lauriers, Les vient mettre à tes pieds, &amp; chanter ta loüange:</orig>
            <reg>Le Tibre que tant de Guerriers Ont jadis couvert de Lauriers, Les vient mettre à tes pieds, et chanter ta lange:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelques ornemens qu’il y puiſſe employer, Il ne fait que payer Vn tribut que te doit le Danube &amp; le Gange.</orig>
            <reg>Mais quelques ornements qu'il y puisse employer, Il ne fait que payer Un tribut que te doit le Danube et le Gange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEMDAAAVI.</orig>
            <reg>MEMDAVI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois plus iuſte en ce compliment, Fais mieux agir ton iugement, Puis que ma gloire vient d'vne cauſe premiere:</orig>
            <reg>Sois plus juste en ce compliment, Fais mieux agir ton jugement, Puis que ma gloire vient d'une cause première:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi mon foible eſclat rend tes yeux esbloüis,</orig>
            <reg>Que si mon faible éclat rend tes yeux éblouis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que ne fera LOVIS, Luy de qui ma ſplendeur, emprunte ſa lumiere?</orig>
            <reg>Que ne fera LOUIS, Lui de qui ma splendeur, emprunte sa lumière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ce n’eſt que par ce grand Roy Que l’Vniuers parle de moy;</orig>
            <reg>Oui ce n'est que par ce grand Roi Que l'Univers parle de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Nom porte le mien aux deux bouts de la terre:</orig>
            <reg>Son Nom porte le mien aux deux bouts de la terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plus loingtains Climats, &amp; les plus ſeparez Sont deſia prepareZ A receuoir les coups de ce foudre de guerre.</orig>
            <reg>Les plus loingtains Climats, et les plus séparés Sont déjà préparés A receuoir les coups de ce foudre de guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny tes Conſuls, ny tes Cæſars, N'ont iamais couru les haZards, Où s’expoſe le cœur de ce ieune Alexandre:</orig>
            <reg>Ni tes Consuls, ni tes Cæsars, N'ont jamais couru les hasards, Où s'expose le cœur de ce jeune Alexandre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son indomptable main (en donnant le trespas) A fait plus de combats, Qu'on n’en fit autresfois ſur les bords du Scamandre.</orig>
            <reg>Son indomptable main (en donnant le trépas) A fait plus de combats, Qu'on n'en fit autrefois sur les bords du Scamandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne connois tu pas RICHELIEV?</orig>
            <reg>Ne connais tu pas RICHELIEU?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cét illuſtre demy Dieu, N'auroit-il point d’Autels dans ta Rome fameuſe?</orig>
            <reg>cet illustre demi Dieu, N'aurait-il point d'Autels dans ta Rome fameuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy qui par des hauts faits qui n'ont point de pareils, Et par ſes bons conſeils, A vaincu l’Ocean, l’Eridan, &amp; la Muſe.</orig>
            <reg>Lui qui par des hauts faits qui n'ont point de pareils, Et par ses bons conseils, A vaincu l'Océan, l'Eridan, et la Muse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui viens de quitter la Cour Oû le Dieu des Eaux fait ſeiour, N'auras tu point appris ce que pût ſa fortune?</orig>
            <reg>Toi qui viens de quitter la Cour Ou le Dieu des Eaux fait séjour, N'auras tu point appris ce que pût sa fortune?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand pour venir à bout de ce Siege important, Sa prudence fit tant, Qu'elle enchaina les cems, &amp; tupimurtiptune.</orig>
            <reg>Quand pour venir à bout de ce Siège important, Sa prudence fit tant, Qu'elle enchaîna les ces, et tupimurtiptune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Demande aux Monts audacieux, De qui le front touche les Cieux, Si leur fermeté cede à celle de ſon ame:</orig>
          <reg>Demande aux Monts audacieux, De qui le front touche les Cieux, Si leur fermeté cede à celle de son âme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Alpes te diront qu’il luy falut dompter (Auant que dy monter) Les rochers, les torrens, &amp; le fer, &amp; la flams.</orig>
          <reg>Les Alpes te diront qu'il lui fallut dompter (Avant que dis monter) Les rochers, les torrents, et le fer, et la flams.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie parle de ſes exploits, Et ie manque deſia de voix!</orig>
          <reg>Mais ici parle de ses exploits, Et ton manque déjà de voix!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leur nombre m'espouuante, &amp; ma bouche eſt fermée:</orig>
          <reg>Leur nombre m'épouvante, et ma bouche est fermée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Appreuue mon ſi lence, &amp; ne deſire plus Ces diſcours ſuperflus;</orig>
          <reg>Apreuve mon si lence, et ne désire plus Ces discours superflus;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu les dois ſçauoir, c’eſt de la Renommée.</orig>
          <reg>Si tu les dois savoir, c'est de la Renommée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle pourra t’apprendre encor Qu'Apollon a ſalire d’or, Par les biens qu’il reçoit de ſa main liberalle;</orig>
          <reg>Elle pourra t'apprendre encor Qu'Apollon a salire d'or, Par les biens qu'il reçoit de sa main libérale;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que ce grand Heros, eſtime les neuf Sœurs, Fais cas de leurs douceurs Et leur donne à chanter ſa gloire ſans eſgale.</orig>
          <reg>Et que ce grand Héros, estime les neuf Sœurs, Fais cas de leurs douceurs Et leur donne à chanter sa gloire sans égale.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Außi iamais les doctes mains, Soit des Grecs, ou ſoit des Romains, N'ont tracé du bien dire, vne ſi haute idée:</orig>
          <reg>Aussi jamais les doctes mains, Soit des Grecs, ou soit des Romains, N'ont tracé du bien dire, une si haute idée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et iamais Euripide en voulant l’eſgaler, N'euſt fait ſi bien parler, HERODES, SOPHONISBE, &amp; la docte</orig>
          <reg>Et jamais Euripide en voulant l'égaler, N'eût fait si bien parler, HÉRODES, SOPHONISBE, et la docte</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDEE.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MORT DV PREMIER DES CÆSARS, S’en va faire admirer noſtre Scene Tragique:</orig>
            <reg>LA MORT DU PREMIER DES CÉSARS, S'en va faire admirer notre Scène Tragique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tarde vn peu ſur mes bords, ou pour te reſioüir, Ie veux te faire oüir Tout vn peuple rauy de voir ta Republique.</orig>
            <reg>Tarde un peu sur mes bords, ou pour te réjouir, Je veux te faire ouïrir Tout un peuple ravi de voir ta République.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TIBRE S’il te plaiſt, i’y ſuis reſolu;</orig>
            <reg>LE TIBRE S'il te plaît, j'y suis résolu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton commandement abſolu Ne peut treuuer en moy que de l’obeïſſance:</orig>
            <reg>Ton commandement absolu Ne peut trouver en moi que de l'obéissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plongeons nous ſous les flots qui craignẽt ton pouuoir, Trop heureux de t’y voir, I'oubliray ſi tu veux le lieu de ma naiſſance.</orig>
            <reg>Plongeais nous sous les flots qui craignait ton pouvoir, Trop heureux de t'y voir, J'oublirai si tu veux le lieu de ma naissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nos païs ne le ſouffrent pas;</orig>
            <reg>Nos pays ne le souffrent pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſort appelle ailleurs tes pas;</orig>
            <reg>Le sort appelle ailleurs tes pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour nous ſeparer auecques moins de peine, Sçache que le deſtin m'a fait lire en ſes loix, Qu'vne ſeconde fois, Il veut ioindre nos LIS, &amp; ton AIGLE ROMAINE.</orig>
            <reg>Mais pour nous séparer avec moins de peine, Sache que le destin m'a fait lire en ses lois, Qu'une seconde fois, Il veut joindre nos LIS, et ton AIGLE ROMAINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA SEINE.</orig>
          <reg>LA SEINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Suy le respect, &amp; le deſir, Et viens voir auecques plaiſir, RICHELIEV, dont l’eſprit est au deſſus de l’homme:</orig>
            <reg>Sui le respect, et le désir, Et viens voir avec plaisir, RICHELIEU, dont l'esprit est au dessus de l'homme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et confeſſe, en voyant ce diuin Cardinal, Qu'il n'eut iamais d’eſgal, Parmy ces grands Heros qu'on adoroit à Rome.</orig>
            <reg>Et confesse, en voyant ce divin Cardinal, Qu'il n'eut jamais d'égal, Parmi ces grands Héros qu'on adorait à Rome.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BNVTE, Senateur.</orig>
          <reg>BNUTE, Sénateur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PORCIE, ſa femme.</orig>
          <reg>PORCIE, sa femme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CASSIE, Senateur.</orig>
          <reg>CASSIE, Sénateur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LETIDE, Senateur.</orig>
          <reg>LETIDE, Sénateur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANTITOINE, Senateur.</orig>
          <reg>ANTITOINE, Sénateur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LABEO, Senateur.</orig>
          <reg>LABE, Sénateur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>INTVS, Senateur.</orig>
          <reg>INTUS, Sénateur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALBIN, Senateur.</orig>
          <reg>ÀLBIN, Sénateur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>COEVR d’autres Senateurs.</orig>
          <reg>COUR d'autres Sénateurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTEMTDURE, Rethoricien Grec.</orig>
            <reg>ARTEMTDURE, Rétoricien Grec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EMILIE, ſuiuante de Calphurnie.</orig>
            <reg>EMILIE, suivante de Calphurnie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PHILIPPVS, Affranchy de Cæſar, COEVR de peuple Romain.</orig>
            <reg>PHILIPUS, Affranchi de Cæsar, COUR de peuple Romain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Rome.</orig>
          <reg>La Scène est à Rome.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AIT AVTONO DECÆJAR I</orig>
          <reg>AIT AUTONO DECHAR I</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER BRVTE, CASSIE, PORCIE.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER BRVTE, CASSIE, PORCIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BRVTE, CASSIE.</orig>
          <reg>BRVTE, CASSIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E deliberons plus, le ſort en eſt ietté:</orig>
            <reg>E délibérons plus, le sort en est jeté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’excés de preuoyance eſt vne laſcheté:</orig>
            <reg>L'excès de prévoyance est une lâcheté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut pour ce grand coup choiſir l’heure opportune, Et puis s’abandonner aux mains de la fortune.</orig>
            <reg>Il faut pour ce grand coup choisir l'heure opportune, Et puis s'abandonner aux mains de la fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fleau des foibles eſprits, image du danger, Uous choqueZ vn deſſein qui ne ſçauroit changer;</orig>
            <reg>Fleau des faibles esprits, image du danger, Uous choque un dessein qui ne saurait changer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt iuſte, il eſt beau, c’est ce que ie demande:</orig>
            <reg>Il est juste, il est beau, c'est ce que ie demande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma main, reſoluons nous;</orig>
            <reg>Ma main, résolvons -nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’honneur nous le commande:</orig>
            <reg>l'honneur nous le commande:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paonſerons ie meſme caut qu'oni monſre nos parens, Et que le Nom de Brute est fatal aux Tirans.</orig>
            <reg>Paonserons rie même caut qu'oni montre nos parents, Et que le Nom de Brute est fatal aux Tyrans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieune &amp; vaillant Heros, de qui la Republique Eſpere ſa franchiſe, &amp; ſa ſplendeur antique:</orig>
            <reg>Jeune et vaillant Héros, de qui la République Espère sa franchise, et sa splendeur antique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu veux ſuiure vn chemin que les tiens ont battu, Comme illuſtre heritier de leur haute vertu:</orig>
            <reg>Tu veux suivre un chemin que les tiens ont battu, Comme illustre héritier de leur haute vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuis, braue Guerrier, imite leur memoire, Car le meſme labeur t’acquier la meſme gloire;</orig>
            <reg>Poursuis, brave Guerrier, imite leur mémoire, Car le même labeur t'acquier la même gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour deuoir l’entreprendre il ne te manque rien;</orig>
            <reg>Pour devoir l'entreprendre il ne te manque rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vers toy ſe tourne l’œil de tout les gens de bien:</orig>
            <reg>Vers toi se tourne l'œil de tout les gens de bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'vn nouueau Tarquin ainſi nous perſecute, Fais voir qu’on treuue encore vn veritable Brute, Ennemy des Tirans, de qui l’authorité, Veut opprimer le peuple, &amp; noſtre liberté;</orig>
            <reg>Puis qu'un nouveau Tarquin ainsi nous persécute, Fais voir qu'on trouve encore un véritable Brute, Ennemi des Tyrans, de qui l'autorité, Veut opprimer le peuple, et notre liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais voir qu’vn ſiecle infame, en toy fit naiſtre vn homme, Digne de la grandeur de la premiere Rome.</orig>
            <reg>Fais voir qu'un siècle infâme, en toi fit naître un homme, Digne de la grandeur de la première Rome.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les peuples que le ſort a ſoubmis à des Rois, En doiuent reuerer la perſonne &amp; les loix,</orig>
            <reg>Les peuples que le sort a soumis à des Rois, En doivent révérer la personne et les lois,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt là mon ſentiment, &amp; ie tiens que ſans crime, On ne peut renuerſer vn Throſne legitime:</orig>
          <reg>C'est là mon sentiment, et ainsi tiens que sans crime, On ne peut renverser un Thrône légitime:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Caſar est iniuſte, en nous voulans oster Ce que tous les threſors ne ſçauroient achéter:</orig>
          <reg>Mais Casar est injuste, en nous voulant ôter Ce que tous les trésors ne sauraient acheter:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'eſgal il ſe fait Maiſtre;</orig>
          <reg>D'égal il se fait Maître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Rome en fin trompée, Voit bien que c’est pour luy qu'elle a vaincu Pompée;</orig>
          <reg>et Rome en fin trompée, Voit bien que c'est pour lui qu'elle a vaincu Pompée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que c’estoient deux Riuaux eſgalement eſpris, Qui faiſoient vn combat dont elle eſtoit le prix, Qu’ils auoient meſme but, &amp; vouloient entreprendre D'oster la liberté, faignant de la deffendre:</orig>
          <reg>Que c'étaient deux Rivaux également épris, Qui faisaient un combat dont elle était le prix, Qu'ils avaient même but, et voulaient entreprendre D'ôter la liberté, faignant de la défendre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte qu’en leur gain nous ne pouuions gaigner, Puis qu'ils auoient tous deux le deſſein de regner;</orig>
          <reg>De sorte qu'en leur gain nous ne pouvions gagner, Puis qu'ils avaient tous deux le dessein de régner;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que de quelque part qu’eust panché la balance, Rome deuoit ſouffrir la meſme violence.</orig>
          <reg>Et que de quelque part qu'eût penché la balance, Rome devait souffrir la même violence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O droict!</orig>
          <reg>Ô droit!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô bonnes mœurs!</orig>
          <reg>ô bonnes mœurs!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô iuſtice des Cieux!</orig>
          <reg>ô justice des Cieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Combien peu vous reſpecte vn cœurambitieux?</orig>
          <reg>Combien peu vous respecte un cœurambitieux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et de quoy n'eſt capable vne ame deſreglée, Quand par l’eſclat d'vn Sceptre elle s’eſtaueuglée?</orig>
          <reg>Et de quoi n'est capable une âme déréglée, Quand par l'éclat d'un Sceptre elle s'estaueuglée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'els crimes n’ont commis ces Tygres inhumains?</orig>
          <reg>Qu'els crimes n'ont commis ces Tigres inhumains?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N'ont-ils pas oublié qu’ils eſtoient nais Romains?</orig>
          <reg>N'ont-ils pas oublié qu'ils étaient nais Romains?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et lors qu’ils diſputoient la puiſſance Royalle, N’ont-ils pas fait rougir les plaines de Pharſalle?</orig>
          <reg>Et lors qu'ils disputaient la puissance Royalle, N'ont-ils pas fait rougir les plaines de Pharsalle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Moy meſme ( ô ſouuenir!</orig>
          <reg>Moi -même ( ô souvenir!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>plein de reſentiment) Ay veu des flots de ſang, &amp; des monts d’oſſemens;</orig>
          <reg>plein de résentiment) Ai vu des flots de sang, et des monts d'osssements;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et pour atteindre au but de leurs falles enuies, Les Parques ont tranché plus de cent mille vies!</orig>
          <reg>Et pour atteindre au but de leurs salles envies, Les Parques ont tranché plus de cent mille vies!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hſa Caſar!</orig>
          <reg>Hsa Casar!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô Tiran!</orig>
          <reg>ô Tyran!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c'en eſt trop enduré;</orig>
          <reg>c'en est trop enduré;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Ciel veut ton trespas, &amp; Brute l'a iure.</orig>
          <reg>Le Ciel veut ton trépas, et Brute l'a jure.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’illuſtre ſerment, ha!</orig>
            <reg>l'illustre serment, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la belle entrepriſe:</orig>
            <reg>la belle entreprise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de ceſte façon que l’on s’immortaliſe;</orig>
            <reg>C'est de cette façon que l'on s'immortalise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce grand deſſein digne d’eſtre admiré, Qui de tous les Romains s’eſt veu tant deſiré.</orig>
            <reg>Voilà ce grand dessein digne d'être admiré, Qui de tous les Romains s'est vu tant désiré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fatale ambition, detestable folie, Qui couſtes tant de ſang à la pauure Italie:</orig>
            <reg>Fatale ambition, détestable folie, Qui coûtes tant de sang à la pauvre Italie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtre, à qui l’Vniuers ſemblent encor trop petit, Pour jaouler pleinement ion auide appetit;</orig>
            <reg>Montre, à qui l'Univers semblent encor trop petit, Pour jaouler pleinement ion aujde appétit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le dernier iour de ta rage homicide, Le bruit de nos ſouspirs vient d’eſueiller Alcide.</orig>
            <reg>Voici le dernier jour de ta rage homicide, Le bruit de nos soupirs vient d'éveiller Alcide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TE.</orig>
            <reg>TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me traites mal, rare &amp; fidelle amy;</orig>
            <reg>tu me traites mal, rare et fidèle ami;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur eſtoit penſif, mais non pas endormy;</orig>
            <reg>Mon cœur était pensif, mais non pas endormi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peſe meurement tout ce qu’il ſe propoſe, Et fouuent il agit, qu’on iuge qu’il repoſe.</orig>
            <reg>Il pèse meurement tout ce qu'il se propose, Et fassent il agit, qu'on juge qu'il repose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn deſſein perilleux ſe doit examiner, Et ce n'eſt pas aſſez que de l’imaginer, Il faut en voir la fin premierque ſi reſoudre:</orig>
            <reg>Un dessein périlleux se doit examiner, Et ce n'est pas assez que de l'imaginer, Il faut en voir la fin premierque si résoudre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un homme preparé ne craindroit pas la foudre:</orig>
            <reg>Un homme préparé ne craindrait pas la foudre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’on penſe en tumulte eſt ſuiet à faillir, Par le moindre accident qui nous viennent aſſaillir.</orig>
            <reg>Ce qu'on pense en tumulte est sujet à faillir, Par le moindre accident qui nous viennent assaillir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant qu'entreprendre vne haute aduenture, Quand vn ſolide eſprit s’en eſt fait la peinture, Rien ne l’eſtonne plus;</orig>
            <reg>Mais avant qu'entreprendre une haute aventure, Quand un solide esprit s'en est fait la peinture, Rien ne l'étonne plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ny foivte, ny matuit;</orig>
            <reg>Ne faite, ni matuit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait, &amp; laiſſe faire au ſupréme deſtin.</orig>
            <reg>Il fait, et laisse faire au suprême destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’eſtat où ie ſuis, braue &amp; ſage Caßie:</orig>
            <reg>C'est l'état où tu suis, brave et sage Cassie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce don vient du Ciel, &amp; ie l’en remercie, Faiſons voir ce que peut (aux Romais eſbahis) Et l’amour des vertus, &amp; celle du païs:</orig>
            <reg>Mais ce don vient du Ciel, et ie l'en remercie, Faisons voir ce que peut (aux Romais ébahis) Et l'amour des vertus, et celle du pays:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et repotues uue puuiio diuuiure momarable, Taſchons de prendre vn lieu qui nous ſoit fauorable.</orig>
            <reg>Et répotues ouve puvio diuuiure momarable, Tâchons de prendre un lieu qui nous soit favorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour auoir ſans peril noſtre commun repos, Le Senat (ce me ſemble ) eſt le plus à propos.</orig>
            <reg>Pour avoir sans péril notre commun repos, Le Sénat (ce me semble ) est le plus à propos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa garde ailleurs par tout le ſuit comme ſonombre.</orig>
            <reg>Sa garde ailleurs par tout le suit comme sonombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais là, comme en vertu nous le paſſons en nombre:</orig>
            <reg>Mais là, comme en vertu nous le passons en nombre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ta main ſeulement veut ſigner ſon trespas, Celle de nos amis ne nous manquera pas.</orig>
            <reg>Si ta main seulement veut signer son trépas, Celle de nos amis ne nous manquera pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iut ſçais pien qu'ils ſont preſts de ſuiure ta fortune, Et d’auoir le danger, &amp; la gloire commune:</orig>
            <reg>Iut sais pien qu'ils sont prêts de suivre ta fortune, Et d'avoir le danger, et la gloire commune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt ce danger!</orig>
            <reg>Mais quel est ce danger!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi chacun eſt pour toy;</orig>
            <reg>si chacun est pour toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi tous ont horreur du ſimple nom de Roy?</orig>
            <reg>Et si tous ont horreur du simple nom de Roi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte belle eſperance est encore incertaine, Le captif à la fins accouſtume à la chaine.</orig>
            <reg>Cette belle espérance est encore incertaine, Le captif à la fins accoutume à la chaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout mal par l’habitude est facile à ſouffrir Plus qu'vn remede amer qu'õ taſche envain d'offri Ces cœurs peu genereux, ces ames abaiſſees:</orig>
            <reg>Tout mal par l'habitude est facile à souffrir Plus qu'un remède amer qu'en tâche envain d'offri Ces cœurs peu généreux, ces âmes abées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’honneur a quittez, que la gloire a laiſſées:</orig>
            <reg>Que l'honneur a quittez, que la gloire a laissées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce foible, &amp; laſche peuple, apres auoir permis Tout ce qu’ont deſiré ſes mortels ennemis, Au milieu du peril, ſe croit ſur le riuage, Et baiſe encor la main qui le met en ſeruage.</orig>
            <reg>Ce faible, et lâche peuple, après avoir permis Tout ce qu'ont désiré ses mortels ennemis, Au milieu du péril, se croit sur le rivage, Et baise encor la main qui le met en servage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vne feinte douceur, d’vn ſousris attrayant, L’adreſſe de Caſar le pipe en le voyant;</orig>
            <reg>D'une feinte douceur, d'un sousris attrayant, L'adresse de Casar le pipe en le voyant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa ruſe ſon eſprit, ſçait deſguiſer les choſes, Et cacherfinement les fers deſſous les roſes:</orig>
            <reg>Sa ruse son esprit, sçait déguiser les choses, Et cacherfinement les fers dessous les roses:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’or, dont il est prodigue, eſtablit ſon pouuoir, Et ſa main donne tout, afin de tout auoir:</orig>
            <reg>L'or, dont il est prodigue, établit son pouvoir, Et sa main donne tout, afin de tout avoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte que le peuple ayant pris ceſte amorce, Agit contre ſoy meſme, authoriſe ſa force, Luy prepare le throſne, &amp; l’excite à monter, Deuient ſouple, ſeruile, &amp; ſe laiſſe dompter.</orig>
            <reg>De sorte que le peuple ayant pris cette amorce, Agit contre soi -même, autorise sa force, Lui prépare le trône, et l'excite à monter, Deuient souple, servile, et se laisse dompter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi quelque deſſein que noſtre vertu prenne, Ces eſclaues d’vn Roy banniront cette Reine, Seront contr eux pourluy:</orig>
            <reg>Ainsi quelque dessein que notre vertu prenne, Ces esclaves d'un Roi banniront cette Reine, Seront contr eux pourlui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſans plus diſcourir, Libres nous ſommes nais, libres il faut mourir.</orig>
            <reg>mais sans plus discourir, Libres nous sommes nais, libres il faut mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>04 CASSIE Le temps nous produira ſes effects ordinaires:</orig>
            <reg>04 CASSIE Le temps nous produira ses effets ordinaires:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute ie cognois bien l’amour des mercenaires, Cæſar ne viuant plus, ces amis d’interest, Appreuueront ſa mort, en beniront l’arreſt, Et vrais Cameleons plus changeans que Neptune, Ns fuiuront le party que ſuiura la fortune.</orig>
            <reg>Brute ie connais bien l'amour des mercenaires, Cæsar ne vivant plus, ces amis d'intérêt, Apreuueront sa mort, en béniront l'arrêt, Et vrais Camleons plus changeants que Neptune, Ns suivront le parti que suivront la fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl n’appartient qu’aux Dieux de ſçauoir l’aduenir:</orig>
            <reg>Il n'appartient qu'aux Dieux de Savoir l'avenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commençons touſiours bien, &amp; laiſſons les finir:</orig>
            <reg>Commençons toujours bien, et laissons les finir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nostre prudence eſt courte, &amp; la leur infinie;</orig>
            <reg>Notre prudence est courte, et la leur infinie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſera pour nous, contre la tyrannie;</orig>
            <reg>Elle sera pour nous, contre la tyrannie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurbonte les oblige en ce preſſant beſoin, De voir noſtre conduitte, &amp; d’en prendre le ſoin.</orig>
            <reg>Leurbonte les oblige en ce pressant besoin, De voir notre conduite, et d'en prendre le soin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous meſmes conduiſons nos faicts, &amp; nos années:</orig>
            <reg>Nous mêmes conduisons nos faits, et nos années:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſeuls pouuons former nos bonnes destinées:</orig>
            <reg>Nous seuls pouvons former nos bonnes destinées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute, s’il eſt des Dieux, ils s’occupent ailleurs, Qu'à nous rendre contens, &amp; nos destins meilleurs.</orig>
            <reg>Brute, s'il est des Dieux, ils s'occupent ailleurs, Qu'à nous rendre contents, et nos destins meilleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on voit en tes diſcours, l’on oit en mes repliques, La Secte d’Epicure, &amp; celle des Stoiques:</orig>
            <reg>L'on voit en tes discours, l'on oit en mes repliques, La Secte d'Épicure, et celle des Stoiques:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourtant nos penſers, ennemis des tirans, Uont en vn meſme lieu, par ſentiers differens.</orig>
            <reg>Mais pourtant nos pensers, ennemis des tyrans, Uont en un même lieu, par sentiers différents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets ta main dans la mienne;</orig>
            <reg>Mets ta main dans la mienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>icy ie te proteſte, (Et ſoit noſtre aduenture, ou proſpere, ou funeſte) De ſuiure deſormais ta fortune &amp; tes pas, ouit queiu veuutes ciure, ou tourit au treſpas.</orig>
            <reg>ic ie te proteste, (Ét soit notre aventure, ou prospère, ou funeste) De suivre désormais ta fortune et tes pas, ouit que veuutes civre, ou tourit au trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux iuſtes!</orig>
            <reg>Dieux justes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux vangeurs!</orig>
            <reg>Dieux vengeurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ennemis du pariure, Eſcoutez nos ſermens, Brute vous en coniure:</orig>
            <reg>ennemis du parjure, Écoutez nos serments, Brute vous en conjure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puniſſez linfracteur qui manquera de foy Et ſi ie l’abondonne, ô Dieux foudroyeZ me</orig>
            <reg>Punissez linfrateur qui manquera de foi Et si tu l'abondonne, ô Dieux foudroyeZ me</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute en donnant ſon cœur, prend celuy de Caßie:</orig>
            <reg>Brute en donnant son cœur, prend celui de Cassie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TE.</orig>
            <reg>TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treſues de ce diſcours;</orig>
            <reg>Trêves de ce discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy venir Porcie:</orig>
            <reg>voici venir Porcie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t'en voir nos Amis, ie te ſuiuray de prés, Couronné derumers;</orig>
            <reg>Va-t'-en voir nos Amis, Seigneur te suivrai de près, Couronné derumers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on couuert de Ciprés.</orig>
            <reg>on couvert de Ciprès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L A SECONDE.</orig>
          <reg>L À SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PORCIE, BR VTE.</orig>
          <reg>PORCIE, BR VTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A</orig>
          <reg>À</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E me direz vous point quelle humeur ſolitaire, Uous eſloigne de moy, vous oblige à vous taire?</orig>
            <reg>E me direz -vous point quelle humeur solitaire, Uo éloigne de moi, vous oblige à vous taire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auriez vous reconnu mon esprit indiſcret, Capable en trahiſſant, d’vſer mal d’vn ſecret?</orig>
            <reg>Auriez -vous reconnu mon esprit indiscret, Capable en trahissant, d'user mal d'un secret?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute, s’il a commis vne telle imprudence, Priuez-le de l’honneur de voſtre confidence;</orig>
            <reg>Brute, s'il a commis une telle imprudence, Privez-le de l'honneur de votre confidence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant bien merité ce iuſte chaſtiment, Ie n’appelleray point de voſtre iugement;</orig>
            <reg>Ayant bien mérité ce juste châtiment, Je n'appellerai point de votre jugement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſubiray ſans plaindre, vn Arreſt legitime;</orig>
            <reg>Je subirai sans plaindre, un Arrêt légitime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ie ſçache au moins l’eſpece de mon crime;</orig>
            <reg>Mais que ici sçache au moins l'espèce de mon crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m'en ſouuiens pas:</orig>
            <reg>Je ne m'en souviens pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; loing d’y conſentir, Sans ſçauoir quelil eſt, i'en ay du repentir.</orig>
            <reg>et loing d'y consentir, Sans savoir quel est, j'en ai du repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VTE.</orig>
            <reg>VTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tu fondes mal ta foible coniecture:</orig>
            <reg>que tu fondes mal ta faible conjecture:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peine que ie ſens, eſt d’vne autre nature;</orig>
            <reg>La peine que ici sens, est d'une autre nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le corps, &amp; non l’esprit, en ſouffre la rigueur;</orig>
            <reg>Le corps, et non l'esprit, en souffre la rigueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne ſça y point l’art de te cacher mon cœur.</orig>
            <reg>Et ici ne sa y point l'art de te cacher mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis neuf ou dix iours vne douleur confuſe, Me priue du ſommeil que la nuit me refuſe;</orig>
            <reg>Depuis neuf ou dix jours une douleur confuse, Me prive du sommeil que la nuit me refuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certaine peſanteur occupe tous mes ſens;</orig>
            <reg>Certaine pesanteur occupe tous mes sens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’ignore le nom de ce mal que ie ſens.</orig>
            <reg>Et j'ignore le nom de ce mal que je sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la feinte meßied à l’ame genereuſe!</orig>
            <reg>Que la feinte messied à l'âme généreuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ie ſuis criminelle, ou ie ſuis mal-heureuſe:</orig>
            <reg>Ou ici suis criminelle, ou ainsi suis malheureuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous perdez le repas, vous perdez le repos, Des ſouſpirs continus tranchent tous vos propos, Vous reſuez en tous lieux, &amp; contre voſtre vſage Vne morne triſteſſe, est peinte en ce viſage;</orig>
            <reg>Vous perdez le repas, vous perdez le repos, Des soupirs continus tranchent tous vos propos, Vous rêvez en tous lieux, et contre votre usage Usage orne tristesse, est peinte en ce visage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’on ne fait point pour vn mal inconnu, Il nous doit aduenir, ou nous eſt aduenu.</orig>
            <reg>C'est ce qu'on ne fait point pour un mal inconnu, Il nous doit avenir, ou nous est avenu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi peu l'vn que l’autre, &amp; c'eſt ce qui t’oblige A ne t’affliger pas, croyant que ie m'afflige.</orig>
            <reg>Aussi peu l'un que l'autre, et c'est ce qui t'oblige A ne t'affliger pas, croyant que ie m'afflige.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hap ne conteſtez plus, contentez mes deſirs:</orig>
            <reg>Hap ne contestez plus, contentez mes désirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'ay-ie point de part aux maux, comme aux plaiſirs?</orig>
            <reg>n'ai-je point de part aux maux, comme aux plaisirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre ame croit donc quelque ennuy qui la tienne, Que le vice du ſexe a pouuoir ſur la mienne?</orig>
            <reg>votre âme croit donc quelque ennui qui la tienne, Que le vice du sexe a pouvoir sur la mienne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ne ſçauroit taire vn ſecret important?</orig>
            <reg>Qu'elle ne saurait taire un secret important?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute,sil eſt ainſi, que ie meure à l’inſtant:</orig>
            <reg>Brute,sil est ainsi, que je meure à l'instant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me regardeZ plus que comme vne infidelle, N'eſcouteZ pas ma pleinte, ou bien vous mocquez d’elle.</orig>
            <reg>Ne me regardez plus que comme une infidèle, N'écoutez pas ma pleinte, ou bien vous moquez d'elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi cette amitié qui ioignoit nos eſprits;</orig>
            <reg>Mais si cette amitié qui joignait nos esprits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui dure par l’estime, &amp; meurt par le meſpris) Subſiste encore en vous, iugeZ mieux de mon ame;</orig>
            <reg>Qui dure par l'estime, et meurt par le mépris) Subsiste encore en vous, jugez mieux de mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſçacheZ que Porcie endureroit la flame, Auant que deſcouurir ce quelle doit cacher, Et que pour voir ſon cœur, il faudroit l’arracher.</orig>
            <reg>Et sachez que Porcie endurerait la flamme, Avant que découvrir ce quelle doit cacher, Et que pour voir son cœur, il faudrait l'arracher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arbitres du preſent, &amp; des choſes paſſées, Qui ſeuls auez pouuoir de lire en nos penſees, Dieux iuſtes, Dieux clements, permettez, auiourd’huy, Que Brute y puiſſe voir l’amour que i’ay pour luy;</orig>
            <reg>Arbitres du présent, et des choses passées, Qui seuls avez pouvoir de lire en nos pensées, Dieux justes, Dieux cléments, permettez, aujourd'hui, Que Brute y puisse voir l'amour que j'ai pour donner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin qu’il puiſſe croire en la voyant extréme, Que medire vn ſecret, c'est le dire à luy-meſme.</orig>
            <reg>Afin qu'il puisse croire en la voyant extrême, Que médire un secret, c'est le dire à lui-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop;</orig>
            <reg>c'est trop;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie me rends;</orig>
            <reg>Il me rends;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; contre mon deſſein, Ton zele, &amp; ton amour, s'en vont m'ouurir le ſein.</orig>
            <reg>et contre mon dessein, Ton zèle, et ton amour, s'en vont m'ouvrir le sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connoiſſant ton pouuoir, tu me fais violence;</orig>
            <reg>Connaissant ton pouvoir, tu me fais violence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ce n'eſt qu'à regret que ie romps mon ſilence:</orig>
            <reg>Car ce n'est qu'à regret que tu romps mon silence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme i'en vſois pour ne pas t’àffliger, Ie le quitte, de peur de te deſobliger.</orig>
            <reg>Mais comme j'en usais pour ne pas t'àffliger, Je le quitte, de peur de te désobliger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prepare ton oreille;</orig>
            <reg>Prépare ton oreille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>excité ton courage;</orig>
            <reg>excité ton courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Er tage aans te poni, quei don eſre vorage Sçache que ie m’appreſte à faire vn coup ſi grand, Qu'il fait preſque trembler la main qui l'entreprend.</orig>
            <reg>Er tage aans te poni, quei don ère vorage Sache que ie m'apprête à faire un coup si grand, Qu'il fait presque trembler la main qui l'entreprend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORCIE.</orig>
            <reg>ORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Otton tœur n'eſt point outre, ny ma paupiere humide;</orig>
            <reg>Oton tœur n'est point outre, ni ma paupière humide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fille de Caton ne peut eſtre timide:</orig>
            <reg>La fille de Caton ne peut être timide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais agir ta prudence;</orig>
            <reg>Fais agir ta prudence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle ſuiura ton ſort, Quand il deuroit paſſer par les mains de la mort.</orig>
            <reg>elle suivra ton sort, Quand il devrait passer par les mains de la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O d'vn pere excellent, excellente heritiere!</orig>
            <reg>Ô d'un père excellent, excellente héritière!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſtentend On voit qu’il t’a l’aiſſé ſa vertu toute entiere:</orig>
            <reg>stentend On voit qu'il t'a l'aissé sa vertu toute entière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vertu, que dans ſa fin l’Vniuers admira) de Caton Et qu’il te fit ſortir de ce qu’il deſchira.</orig>
            <reg>Vertu, que dans sa fin l'Univers admira) de Caton Et qu'il te fit sortir de ce qu'il déchira.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour de ſon pays, qui luy couſta la vie, Me fait ſuiure ſes pas, me donne meſme enuie, Et pour dire en vn mot tout ce que i’ay pensé, Ie juis preſt a dunener ve quit a tommente.</orig>
            <reg>L'amour de son pays, qui était coûta la vie, Me fait suivre ses pas, me donne même envie, Et pour dire en un mot tout ce que j'ai pensé, Je juis prêt a dunener v it a tommente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’attendez pas de moy des marques de foibleſſe, Je hay trop le Tyran, s’il vous choque, il me bleſſe:</orig>
            <reg>N'attendez pas de moi des marques de faiblesse, Je hai trop le Tyran, s'il vous choque, il me blesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’image de Caton qui me ſuit en tous lieux, Semble offrir ſon poignard, &amp; ſon ſang à mes yeux:</orig>
            <reg>L'image de Caton qui me suit en tous lieux, Semble offrir son poignard, et son sang à mes yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Brute, ma douleun n'eſt pas ſans allegeance;</orig>
            <reg>Mais Brute, ma douleun n'est pas sans allégeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn extreme plaiſir ſe treuue en la vangeance;</orig>
            <reg>Un extrême plaisir se trouve en la vengeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et loing d’auoir des pleurs capables d’arreſter, I'en respandrois pluſtoſt pour vous ſolliciter.</orig>
            <reg>Et loing d'avoir des pleurs capables d'arrêter, J'en répandrais plutôt pour vous solliciter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O miracle!</orig>
            <reg>Ô miracle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô grand cœur!</orig>
            <reg>ô grand cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à qui tout autre rede;</orig>
            <reg>à qui tout autre rede;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, que ie ſuis puiſſant, puis que ie te poſſede</orig>
            <reg>Dieux, que ici suis puissant, puis que ie te possède</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COREI.</orig>
            <reg>COREY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous y regnez ſeul;</orig>
            <reg>Oui, vous y régnez seul;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rien ne peut l’aſſeruir;</orig>
            <reg>rien ne peut l'asservir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce cœur est vn lieu qu’on ne vous peut rauir.</orig>
            <reg>Et ce cœur est un lieu qu'on ne vous peut ravir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VTE.</orig>
            <reg>VTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, l’heure m'appelle;</orig>
            <reg>Adieu, l'heure m'appelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auant que ie te voye, Nous ſerons dans l’excez de triſteſſe ou de ioye.</orig>
            <reg>avant que Seigneur te voie, Nous serons dans l'excès de tristesse ou de joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie vay de ce pas au pied de nos autels, Offrir des vœux pour vous, à tous les immortels.</orig>
            <reg>Moi, Seigneur vais de ce pas au pied de nos autels, Offrir des vœux pour vous, à tous les immortels.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Encor vn coup, Adieu;</orig>
            <reg>Encor un coup, Adieu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TE.</orig>
            <reg>TE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PONCIE.</orig>
            <reg>PONCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame vous veut ſuiure:</orig>
            <reg>Mon âme vous veut suivre:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est fait;</orig>
            <reg>C'est fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diutt ou Oxjur s’en vont ceſſer de viure.</orig>
            <reg>Diut ou Oxjur s'en vont cesser de vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IECT T7 T LEPIDE, ANTHOINE, CAL I HVRNIE, CÆSAR, BRVTE.</orig>
          <reg>JECT T7 T EPIDE, ANTHOINE, CAL I CE, CÀAR, BRUTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CASSIE, PORCIE, PHILIPVS.</orig>
          <reg>CASSIE, PORCIE, PHILIPUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEND IREMTERE.</orig>
          <reg>SCEND IREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEPIDE, ANTHOINE.</orig>
          <reg>LÉPIDE, ANTHOINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEVX de qui la main gouuerne l'Uniuers, Les plus grands ennemis ſont les moins deſcouuers:</orig>
            <reg>CEUX de qui la main gouverne l'Univers, Les plus grands ennemis sont les moins découverts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La douceur de Cæſar ſe treuuera deceuë, Et ſa clemence enfin n’aura pas bonne iſſuë, Ne regner qu’à demy, c’eſt auoir mauuais ieu;</orig>
            <reg>La douceur de Cæsar se trouvera déçue, Et sa clémence enfin n'aura pas bonne issue, Ne régner qu'à demi, c'est avoir mauvais jeu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et noſtre Dictateur en fait trop, ou trop peu.</orig>
            <reg>Et notre Dictateur en fait trop, ou trop peu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn calme ſi profond, m'afflige, &amp; le menace;</orig>
            <reg>Un calme si profond, m'afflige, et le menace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais Pilote expert n’aima tant la bonace:</orig>
            <reg>Jamais Pilote expert n'aima tant la bonace:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle porte ſouuent (lors qu’elle veut changer) De l’extréme repos, à l’extreme danger.</orig>
            <reg>Elle porte souvent (lors qu'elle veut changer) De l'extrême repos, à l'extrême danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les flots les plus vnis ſont ſuiets à l’orage;</orig>
            <reg>Les flots les plus unis sont sujets à l'orage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn inſtant voit leur paix;</orig>
            <reg>Un instant voit leur paix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn inſtant voit leur rage;</orig>
            <reg>Un instant voit leur rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans lles grands Eſtats, comme en cét element, Meſme peril ſe treuue, &amp; meſme changement.</orig>
            <reg>Et dans lles grands États, comme en cet élément, Même péril me treuue, et même changement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Face le Ciel (Antoine) en ces choſes futures;</orig>
            <reg>Face le Ciel (Antoine) en ces choses futures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie me ſois trompé dedans mes coniestures;</orig>
            <reg>Que ie me sois trompé dedans mes conjestures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que le grand Cœſar (à qui rien ne deffaut) N'ait point de precipice, eſtant monté ſi haut.</orig>
            <reg>Et que le grand Cœsar (à qui rien ne défaut) N'ait point de précipice, étant monté si haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tiens que cecte crainte a la raiſon pourguide;</orig>
            <reg>Je tiens que cète crainte a la raison pourguide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vostre aduis eſt le mien, ſage &amp; prudent Lepide;</orig>
            <reg>Votre avis est le mien, sage et prudent Lépide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét excés de clemence a deſia trop permis;</orig>
            <reg>Cet excès de clémence a déjà trop permis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doit eſtre ſuspect, venant des ennemis:</orig>
            <reg>Tout doit être suspect, venant des ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quel ques bien-faicts qu’on les reconcilie, Les croire, c'eſt foibleſſe, &amp; les aimer folie.</orig>
            <reg>Et de quel ques bienfaits qu'on les reconcilie, Les croire, c'est faiblesse, et les aimer folie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy dont ce deſcours a forme ſon obiet, a Porte eſcrit ſur le front quelque mauuais proiet;</orig>
            <reg>Celui dont ce décours a forme son objet, à Porte écrit sur le front quelque mauvais proiet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son humeur ſombre &amp; noire, eſt vn ſigne viſible, Que pour troubler autruy ſon cœur n'eſt point paiſible;</orig>
            <reg>Son humeur sombre et noire, est un signe visible, Que pour troubler autrui son cœur n'est point paisible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il rumine ſans doute, vn deſſein important:</orig>
            <reg>Il rumine sans doute, un dessein important:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Brute m'eſt ſuſpect,</orig>
            <reg>Oui, Brute m'est suspect,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous en dis autant:</orig>
            <reg>Elle vous en dis autant:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOINE.</orig>
            <reg>CHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Caſar neantmoins en à l’ame charmée, Se repoſe ſur luy des ſoings de ſon armée, N'a iamais de penſers qui ne luy ſoient ouuers, Et le rend apres luy Maiſtre de l’Vniuers.</orig>
            <reg>Et Casar néanmoins en à l'âme charmée, Se pose sur notre des soings de son armée, N'a jamais de pensers qui ne lui soient ouvers, Et le rend après avoir Maître de l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Senat d’autre part va iuſqu’à l’inſolence, Et pour rompre ſa chaine a rompu ſon ſilence;</orig>
            <reg>Le Sénat d'autre part va jusqu'à l'insolence, Et pour rompre sa chaine a rompu son silence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Murmure effrontément contre le Dictateur, Se pleint de ſon pouuoir, l’appelle vſurpateur, Et taſche d’exciter quelque dextre hardie, A la ſanglante fin de ceſte Tragedie.</orig>
            <reg>Murmure effrontément contre le Dictateur, Se pleint de son pouuoir, l'appelle usurpateur, Et tâche d'exciter quelque dextre hardie, À la sanglante fin de cette Tragédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bonté de Cæſar cauſe de ma douleur, Tu le ſeras vn iour de ſon propre mal-heur.</orig>
            <reg>Ô bonté de Cæsar cause de ma douleur, Tu le seras un jour de son propre malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quiconque tient en main la puiſſance vſurpée, En tout temps, en tous lieux, y doit tenir l’eſpée;</orig>
            <reg>Quiconque tient en main la puissance usurpée, En tout temps, en tous lieux, y doit tenir l'épée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel Prince doit auoir (comme celuy d’Enfer) Et le Throſne de flame, &amp; le Sceptre de fer:</orig>
            <reg>Tel Prince doit avoir (comme celui d'Enfer) Et le Trône de flamme, et le Sceptre de fer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il est ſeruy par la ſeule contrainte, Il doit s’enuironner de terreur &amp; de crainte;</orig>
            <reg>Et comme il est servi par la seule contrainte, Il doit s'environner de terreur et de crainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abatre les plus grands, qui choquent ſon pouuoir, Pour contenir le reste aux termes du deuoir;</orig>
            <reg>Abattre les plus grands, qui choquent son pouvoir, Pour contenir le reste aux termes du devoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de leur infortune augmentant ſa puiſſance, Auoir moins ue juviedis, &amp; pius dobeiſſance.</orig>
            <reg>Et de leur infortune augmentant sa puissance, Avoir moins ue juviedis, et pius dobéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mal eſt en vn point qu’on le peut éuiter:</orig>
            <reg>Ce mal est en un point qu'on le peut éviter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leſar peche en douceur, mais il la peut quitter:</orig>
            <reg>lesar pèche en douceur, mais il la peut quitter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amitié la plus franche, eſt la plus eſtimable;</orig>
            <reg>L'amitié la plus franche, est la plus estimable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ceste occaſion, le ſilence est blaſmable;</orig>
            <reg>En cette occasion, le silence est blâmable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlons, mais hardiment, puis qu'il en eſt ſaiſon:</orig>
            <reg>Parlons, mais hardiment, puis qu'il en est saison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et haut;</orig>
            <reg>Et haut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans le deſſein d’eſueiller la raiſon:</orig>
            <reg>dans le dessein d'éveiller la raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chæſar merite bien vne amitié fidelle.</orig>
            <reg>Chæsar mérite bien une amitié fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons à ſon Palais où l’heure nous appelle.</orig>
            <reg>Allons à son Palais où l'heure nous appelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le ſuiure au Senat, apres que nos propos Auront mis ſon eſprit, &amp; le noſtre en repos.</orig>
            <reg>Pour le suivre au Sénat, après que nos propos Auront mis son esprit, et le nôtre en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S O E7 2 SECONDE.</orig>
          <reg>S Ô E7 2 SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 CALPHVRNIE, CÆSAR, PHILIPVS.</orig>
          <reg>2 CALPHURNIE, CÆSAR, PHILIPUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHNRNIE.</orig>
            <reg>CALPHNRNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V ſecours mes Amis, des Tigres ſan- La chaguinaires, Exercent ſur Cæſar leurs fureurs ordi-ſiuure,ſnaires.</orig>
            <reg>V secours mes Amis, des Tigres san- La chaguinaires, Exercent sur Cæsar leurs fureurs ordi-sivre,snaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peine qu'elle ſent, me touche de pitié:</orig>
            <reg>La peine qu'elle sent, me touche de pitié:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſonge, eſt vn effet d’vne forte amitié, Qui peignant mon viſage, en l’imaginatiue, Luy fait tenir certain que ce mal-heur m'arriue.</orig>
            <reg>Ce songe, est un effet d'une forte amitié, Qui peignant mon visage, en l'imaginative, Lui fait tenir certain que ce malheur m'arrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux'!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rien ne s’oppoſe, à ce ſanglant effort;</orig>
            <reg>rien ne s'oppose, à ce sanglant effort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'en peut plus, il tombe, il ſe meurt, il est mort, Ci</orig>
            <reg>Il n'en peut plus, il tombe, il se meurt, il est mort, Ci</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il là faut eſueiller:</orig>
            <reg>Il là faut éveiller:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reſpondeZ moy dormeuſe.</orig>
            <reg>répondez -moi dormeuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m'appelle?</orig>
            <reg>Qui m'appelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou ſont ils?</orig>
            <reg>ou sont ils?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reuenez, troupe affreuſe:</orig>
            <reg>revenez, troupe affreuse:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous meſmes, reuenez d’vn aſſoupiſſement, Qui nous a fait ſouffrir tous deux, égallement.</orig>
            <reg>Vous mêmes, revenez d'un assoupissement, Qui nous a fait souffrir tous deux, également.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Est-ce vous mon Cæſar?</orig>
            <reg>Est-ce vous mon Cæsar?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>est-il poßible, Que vous ſoyez, viuant &amp; que ie ſois ſenſible?</orig>
            <reg>est-il passible, Que vous soyez, vivant et que je sois sensible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me venez de rendre vn ſeruice important:</orig>
            <reg>Vous me venez de rendre un service important:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous me reſſuſcitez, en vous reſſuſcitant;</orig>
            <reg>Uous me ressuscitez, en vous ressuscitant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par vous &amp; pour moy la force eſt dißipée.</orig>
            <reg>Et par vous et pour moi la force est dissipée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des plus noires vapeurs dont l’ame ſoit trompée.</orig>
            <reg>Des plus noires vapeurs dont l'âme soit trompée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Dieux?</orig>
            <reg>Mais Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’eſt-il permis par vn diſcours flateur, De meſpriſer ce ſonge, &amp; l’appeller menteur?</orig>
            <reg>m'est-il permis par un discours flatteur, De mépriser ce songe, et l'appeler menteur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et m'ayant ſi bien peint vn aste ſi tragique, Le dois-ie croire faut?</orig>
            <reg>Et m'ayant si bien peint un aste si tragique, Le dois-je croire faut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou ſonge prophetique?</orig>
            <reg>ou songe prophétique?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, dont la volonté regle mon ſentiment, Aßiſtez ma raiſon de voſtre iugement;</orig>
            <reg>Vous, dont la volonté règle mon sentiment, Assistez ma raison de votre jugement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens bien qu'elle eſt foible, &amp; que le mall emporte, Elle s’oppoſe en vain, &amp; la crainte est plus ſorte.</orig>
            <reg>Je sens bien qu'elle est faible, et que le mall emporte, Elle s'oppose en vain, et la crainte est plus sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous laiſſez vous vaincre aux effets de la peur Vous qui ne combatez que contre vne vapeur Et cét eſprit ſolide, en ſa douleur amere, Ne peut-il ſe ſauuer des mains d’vne chimere?</orig>
            <reg>vous laissez vous vaincre aux effets de la peur Vous qui ne combattez que contre une vapeur Et cet esprit solide, en sa douleur âme, Ne peut-il se sauver des mains d'une chimère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’en me reuoyant vous auez de l’effroy, Ce phantoſme eſt plus fort, ny que vous, ny que moy.</orig>
            <reg>Puis qu'en me revoyant vous avez de l'effroi, Ce phantôme est plus fort, sans que vous, Seigneur que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour s’en offence, &amp; ce meſpris la bleſſe;</orig>
            <reg>Mon amour s'en offense, et ce mépris la blesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour teſmoigner ta voſtre ayez moins ut foibleſſe:</orig>
            <reg>Pour témoigner ta votre ayez moins ut faiblesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>haſſez vne frayeur qui n’a point de ſuiet;</orig>
            <reg>hâsez une frayeur qui n'a point de sujet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par voſtre recit monſtrez moy ſon obiet.</orig>
            <reg>Et par votre récit montrez -moi son objet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne conſeruez pas ceste fatale enuie:</orig>
            <reg>ne conservez pas cette fatale envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtouffez ce deſir, ſi vous aimez, ma vie:</orig>
            <reg>Étouffez ce désir, si vous aimez, ma vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce prodige eſt ſi noir, qu’on n'en peut diſcourir, Le ſeul penſer m’en met aux termes de mourir:</orig>
            <reg>Ce prodige est si noir, qu'on n'en peut discourir, Le seul penser m'en met aux termes de mourir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que ie me plaiſe en mon obeïſſance, Ce que vous demandez, n'eſt pas en ma puiſſance.</orig>
            <reg>Et bien que je me plaise en mon obéissance, Ce que vous demandez, n'est pas en ma puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſons-le toutefois:</orig>
            <reg>Disons-le toutefois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la parque dans ſes mains, A retranché les iours du plus grands des humains;</orig>
            <reg>la parque dans ses mains, A retranché les jours du plus grands des humains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que ce mal-heur ne ſubſiſte qu'en ſonge, Ie crains auec horreur ce funeſte menſonge.</orig>
            <reg>Et quoi que ce malheur ne subsiste qu'en songe, Je crains avec horreur ce funeste mensonge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qui penetrez, dans vn laſche attentat, Bons Dieux, ſauueZ Cæſar, pour ſauuer tout l’Eſtat;</orig>
            <reg>vous qui pénétrerez, dans un lâche attentat, Bons Dieux, sauvez Cæsar, pour sauver tout l'État;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute il periroit dedans ſon infortune;</orig>
            <reg>Sans doute il périrait dedans son infortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et aeſorman ja perie, eſt ia perie tommune.</orig>
            <reg>Et aésorman ja périe, est ja périe tommune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces vœux iuſtes &amp; ſaincts volleront iuſqu’au Ciel;</orig>
            <reg>Ces vœux justes et saints voleront jusqu'au Ciel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils pourroient adoucir vn astre tout de fiel;</orig>
            <reg>Ils pourraient adoucir un astre tout de fiel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quelque façon que le ſort me regarde, Ie me tiens aſſeuré d'vne ſi bonne gardé:</orig>
            <reg>Et de quelque façon que le sort me regarde, Je me tiens assuré d'une si bonne gardé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A nu quno puiiemu ontanis &amp; fepur, &amp; ſinet.</orig>
            <reg>À nu quno puiiemu ontanis et fepur, et sinet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’heure du Senat m’appelle au cabinet, Qu'on me donne ma robe.</orig>
            <reg>Mais l'heure du Sénat m'appelle au cabinet, Qu'on me donne ma robe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce peu de croyance, Veut offuſquer les yeux de voſtre preuoyance;</orig>
            <reg>ce peu de croyance, Veut offusquer les yeux de votre prévoyance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>æſar, vous refuſez d’vn eſprit eſtonné, Un aduertiſſement que les Dieux m’ont donné.</orig>
            <reg>æsar, vous refusez d'un esprit étonné, Un avertissement que les Dieux m'ont donné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy les Dieux m'ont fait voir voſtre perte aſſeurée, Si vous n’oyez les cris d’vne deſesperée, Qui ſe iette à vos pieds, embraſſe vvos genoux, Et vous coniure icy de prendre garde à vous.</orig>
            <reg>Oui les Dieux m'ont fait voir votre perte assurée, Si vous n'oyez les cris d'une désespérée, Qui se jette à vos pieds, embrasse vos genoux, Et vous conjure ici de prendre garde à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſonge eſt vn eſclair qui deuance vn tonnerre, Dont le couroux du Ciel ſemble aduertir la terre;</orig>
            <reg>Ce songe est un éclair qui devance un tonnerre, Dont le courroux du Ciel semble avertir la terre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ReceueZ le conſeil de ce cœur affligé;</orig>
            <reg>Recevez le conseil de ce cœur affligé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne vous perdeZ pas pour l’auoir negligé.</orig>
            <reg>Et ne vous perdez pas pour l'avoir négligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins, craignez vn peu le mal que ie ſoupçonne:</orig>
            <reg>Au moins, craignez un peu le mal que sans soupçonne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que tous vos gens ſuiuent vostre perſonne;</orig>
            <reg>Souffrez que tous vos gens suivent votre personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin que leur ſecours vous puiſſe guarantir, Du triſte ſentiment d’vn tardif repentir.</orig>
            <reg>Afin que leur secours vous puisse garantir, Du triste sentiment d'un tardif repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cæſar ne peut rien craindre;</orig>
            <reg>Cæsar ne peut rien craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſon ame affermie, Voit gemir ſouz ſes pieds la fortune ennimie:</orig>
            <reg>et son âme affermie, Voit gémir souz ses pieds la fortune ennimie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſolez vous mon cœur, perdez ce ſouuenir;</orig>
            <reg>Consolez -vous mon cœur, perdez ce souvenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et laiſſons au deſtin le ſoin de l'aduenir;</orig>
            <reg>Et laissons au destin le soin de l'avenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut arriuer où ſon vouloir nous meine:</orig>
            <reg>Il nous faut arriver où son vouloir nous mène:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le foible ſecours, qu’eſt la prudence humaine!</orig>
            <reg>le faible secours, qu'est la prudence humaine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 XV X AATSISABSIVIL.</orig>
          <reg>2 XV X AATSISABSIVIL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BRVTE, CASSIE.</orig>
          <reg>BRVTE, CASSIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N fin obtiendrons nous le ſupréme bonheur?</orig>
            <reg>N fin obtiendrons -nous le suprême bonheur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voit-on en nos Amis vn ſentiment d’honneur?</orig>
            <reg>Voit-on en nos Amis un sentiment d'honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu bien obſerué les traits de leur viſage;</orig>
            <reg>As-tu bien observé les traits de leur visage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’y remarques-tu rien de ſinistre preſage;</orig>
            <reg>N'y remarques-tu rien de sinistre presage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette premiere ardeur eſt-elle dans leur ſein?</orig>
            <reg>Cette première ardeur est-elle dans leur sein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuccombent ils point ſouZ le faiz du d’eſſein?</orig>
            <reg>Ne succombent ils point souz le faiz du d'essein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nont ils point mis d’obſtacle à leur gloire prochaine?</orig>
            <reg>Nont ils point mis d'obstacle à leur gloire prochaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs esprits ſont-ils ioints par vne meſme chaiſne?</orig>
            <reg>Leurs esprits sont-ils joints par une même chaîne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vont-ils d'vn meſme pied?</orig>
            <reg>Vont-ils d'un même pied?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’auras-tu bien pu voir?</orig>
            <reg>l'auras-tu bien pu voir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bref, qui regne eneux, ou la crainte, ou l'eſpoir?</orig>
            <reg>Et bref, qui règne eneux, ou la crainte, ou l'espoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais Lire d’Orphée, en douceur infinie, Ne fut ſibien d’accord, &amp; n'eut tant d’harmonie;</orig>
            <reg>Jamais Lire d'Orphée, en douceur infinie, Ne fut sibien d'accord, et n'eut tant d'harmonie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haj Hſa!</orig>
            <reg>Haj à.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ils ſont eſloignez de la peur du trespas;</orig>
            <reg>qu'ils sont éloignez de la peur du trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn puiſſant éguillon ſolicite leurs pas:</orig>
            <reg>Un puissant éguillon solicite leurs pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pareils aux Dauphins qui ſautent dans l’orage, Tous ont le meſme but, &amp; le meſme courage:</orig>
            <reg>Et pareils aux Dauphins qui sautent dans l'orage, Tous ont le même but, et le même courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous regardent la mort, comme vn ſouuerain bien:</orig>
            <reg>Tous regardent la mort, comme un souverain bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quiconque ne la craint, ne ſçauroit craindre rien, C’est pour les grands esprits vne pierre de touche, Außi tous nos amis, te iurent par ma bouche, Que cét obiet terrible, aux cœurs peu genereux, Ne peut iamais auoir que des attraits poureux;</orig>
            <reg>Quiconque ne la craint, ne saurait craindre rien, C'est pour les grands esprits notre pierre de touche, Aussi tous nos amis, te jurent par ma bouche, Que cet objet terrible, aux cœurs peu généreux, Ne peut jamais avoir que des attraits poureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’ils ſuiuront ton ſort, ou funeſte ou proſpere, fuge ayant cét eſprit, s’il craint, ou s’il eſpere.</orig>
            <reg>Et qu'ils suivront ton sort, ou funeste ou prospère, fuge ayant cet esprit, s'il craint, ou s'il espère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le doute que i’en ay, n'eſt pas ſans fondement:</orig>
            <reg>Le doute que j'en ai, n'est pas sans fondement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel homme ne craint point l’aſpect du monument, Qui craindra pour ſon bien, pour ſon fils, pour ſa femme;</orig>
            <reg>Tel homme ne craint point l'aspect du monument, Qui craindra pour son bien, pour son fils, pour sa femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tous n’eſclatte pas cette fermeté d’ame, Qui pour ſuiure l’honneſte, oblige en le faiſant, De mettre ſous le pied, l’vtile, &amp; le plaïſant.</orig>
            <reg>En tous n'éclatte pas cette fermeté d'âme, Qui pour suivre l'honnête, oblige en le faisant, De mettre sous le pied, l'une, et le plaïsant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt diuers degrez de conſtance, &amp; de force:</orig>
            <reg>Il est divers degré de constance, et de force:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pas iuger de l’arbre par l’eſcorce:</orig>
            <reg>Il ne faut pas juger de l'arbre par l'écorce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’apparence eſt trompeuſe;</orig>
            <reg>L'apparence est trompeuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſonuent vn amy, Qu'on eſtime parfait;</orig>
            <reg>et et son ami, Qu'on estime parfait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne l’eſt pas à démy.</orig>
            <reg>ne l'est pas à démi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps fait touſiours voir ces choſes eſclaircies:</orig>
            <reg>Le temps fait toujours voir ces choses éclaircies:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peu de Brutes enſin, &amp; fort peu de Caßies.</orig>
            <reg>Peu de Brutes ensin, et fort peu de Cassies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois außi bien que moy, que pour de ſi grands coups, Il est peu de Romains qui ſoient égaux à nous.</orig>
            <reg>Crois aussi bien que moi, que pour de si grands coups, Il est peu de Romains qui soient égaux à nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais grace aux immortels, ce peu nous fauoriſe:</orig>
            <reg>Mais grâce aux immortels, ce peu nous favorise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy, ie voy deſia, le bout de l’entrepriſe:</orig>
            <reg>Je vois, Seigneur vois déjà, le bout de l'entreprise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les Astres benins, vont au gre de nos vœux;</orig>
            <reg>Tous les Astres bénins, vont au gré de nos vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha belle occupon, moupre nouo neo eneueux?</orig>
            <reg>Ha belle occupon, moupre nouvo neo enveux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'on te tend la main (te rendant ſecourable) Fais nous auoir du temps vne heure fauorable.</orig>
            <reg>Puis qu'on te tend la main (te rendant secourable) Fais nous avoir du temps une heure favorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de courir le plus grands des hazards, Nos amis aſſemblez dedans le champ de Mars, Deſtrent ia prefence, eſperant que ta veue, Appreuuera la foy, dont leur ame est pourueuë, Ils penſent que ton œil inſpire la valeur, Et que ce grand courage, augmentera le leur,</orig>
            <reg>Avant que de courir le plus grands des hasards, Nos amis assemblez dedans le champ de Mars, Détrent ja présence, espérant que ta vue, Appreuuera la foi, dont leur âme est pourvue, Ils pensent que ton œil inspire la valeur, Et que ce grand courage, augmentera le leur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour cette volonté qui gouuerne la mienne, Il n'eſt rien d’impoßible, &amp; rien qu’elle n’obtienne.</orig>
            <reg>Pour cette volonté qui gouverne la mienne, Il n'est rien d'imposions, et rien qu'elle n'obtienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt iuſte;</orig>
            <reg>Il est juste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>allons-y;</orig>
            <reg>allons-y;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyons ces vrais Romains;</orig>
            <reg>voyons ces vrais Romains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ioignons pour l’Eſtat, &amp; nos cœurs, &amp; nos mains.</orig>
            <reg>Et joignons pour l'État, et nos cœurs, et nos mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne derniere fois allons pour nous reſoudre, D’abaiſſer vn orgueil, ſi digne de la foudre:</orig>
            <reg>Une dernière fois allons pour nous résoudre, D'abaisser un orgueil, si digne de la foudre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy, ouy, n'abuſons prasa on fiit uee uijerti, Et gardons que le temps n’ouure noſtre ſecret.</orig>
            <reg>Qui, oui, n'abusons prasa on fiit ée uijerti, Et gardons que le temps n'ouvre notre secret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avauus quetuuencor eforis funs te prontue Porcie?</orig>
            <reg>Avauus quetuencor eûtoris funs te prontue Porcie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E T 2 ILEME PORCIE, CASSIE, BRVTE.</orig>
          <reg>E -T 2 ILEME PORCIE, CASSIE, BRVTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>g PORCIE.</orig>
            <reg>g GORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Funeſte preſage!</orig>
            <reg>Funeste présage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô triſte prophetie!</orig>
            <reg>ô triste prophétie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mum Aurois-tu deſcouuert ce deſſein important?</orig>
            <reg>Mum Aurais-tu découvert ce dessein important?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton esprit en ma place, en auroit fait autant:</orig>
            <reg>Ton esprit en ma place, en aurait fait autant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie lis dedans ſon cœur, elle voit dans mon ame:</orig>
            <reg>Je lis dedans son cœur, elle voit dans mon âme:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſecret n'eſt pas bien dans celuy d’vne femme.</orig>
            <reg>Un secret n'est pas bien dans celui d'une femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D ij De quel mal incounu ſouffres-tu la rigueur?</orig>
            <reg> Déjà quel mal incounu souffres-tu la rigueur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn mal qui vous regarde, &amp; qui m’oſte le cœur:</orig>
            <reg>D'un mal qui vous regarde, et qui m'ôte le cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preiua:</orig>
            <reg>Préjua:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>queit orouure so mifecſſe infinie!</orig>
            <reg>queit orouvre so mifecsse infinie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ſont contre nous, &amp; pour la tyrannie.</orig>
            <reg>Les Dieux sont contre nous, et pour la tyrannie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mno e la.</orig>
            <reg>Mno e la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On diroit à l’oüir, que le Ciel s’eſt ouuert:</orig>
            <reg>On dirait à l'oüir, que le Ciel s'est ouvert:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PONCIE.</orig>
            <reg>PONCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur courroux s'eſt fait voir au Sacrifice offert.</orig>
            <reg>Leur courroux s'est fait voir au Sacrifice offert.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais nous ſçauoir au moins qui te rend deſolée?</orig>
            <reg>Fais nous Savoir au moins qui te rend désolée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOROIE.</orig>
            <reg>TOROIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des marques de mal-heur, en la beſte immolee;</orig>
            <reg>Des marques de malheur, en la bête immolée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Brute le deſtin s’oppoſe à nos deſirs;</orig>
            <reg>Ha Brute le destin s'oppose à nos désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Menace voſtre teſte, &amp; deſtruit mes plaiſirs.</orig>
            <reg>Menace votre tête, et détruit mes plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſtrange aueuglement de ce ſiecle où nous ſommes!</orig>
            <reg>Étrange aveuglement de ce siècle où nous sommes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O foibleſſe d’eſprit!</orig>
            <reg>Ô faiblesse d'esprit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſtupidité des hommes;</orig>
            <reg>stupidité des hommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De croire follement, que leur bien, &amp; leur mal, Eſteſcrit au poulmon d'vn chetif animal;</orig>
            <reg>De croire follement, que leur bien, et leur mal, Êtescrit au poulémon d' chétif animal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que de certains Dieux, les troupes affamées, Viennent deſſus l’Autel ſe paiſtre de fumées.</orig>
            <reg>Et que de certains Dieux, les troupes affamées, Viennent dessus l'Autel se paître de fumées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oracle, Sacrifice, augure, vol d’oyſeaux, Dieux du Ciel, de l’Enfer, de la terre, &amp; des eaux, Inuention humaine, außi belle que feinte, Uous ne me donnez point de ſentiment de crainte, Je penetre le voile, &amp; deſcouure à trauers, A lue rien que le hazard, ne conduit l'Vniuers.</orig>
            <reg>Oracle, Sacrifice, augure, vol d'oiseaux, Dieux du Ciel, de l'Enfer, de la terre, et des eaux, Invention humaine, aussi belle que feinte, Uous ne me donnez point de sentiment de crainte, Je pénètre le voile, et découvre à travers, A lue rien que le hasard, ne conduit l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez, apres cela de voſtre prophetie.</orig>
            <reg>Jugez, après cela de votre prophétie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſeray touſiours Brute, &amp; toy touſiours Caßie:</orig>
            <reg>Je serai toujours Brute, et toi toujours Cassie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les eſcrits d’Epicure ont ſeduit ta raiſon.</orig>
            <reg>Les écrits d'Épicure ont séduit ta raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais toy, finis vn dueil qui n’est pas de ſaiſon;</orig>
            <reg>Mais toi, finis un deuil qui n'est pas de saison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mõ cœur, tu connois bien quelque mal qui m'arriue, à ſa fenQue nous ſommes trop loing pour regaigner la riue;</orig>
            <reg>Mons cœur, tu connais bien quelque mal qui m'arrive, à sa fenQue nous sommes trop loin pour regagner la rive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans la lice d’honneur il faut aller au bout.</orig>
            <reg>Dans la lice d'honneur il faut aller au bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Brute, c’en eſt fait;</orig>
            <reg>Oui Brute, c'en est fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon eſprit s’y reſoud:</orig>
            <reg>mon esprit s'y résoud:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe rit maintenant de la force ennemie;</orig>
            <reg>Il se rit maintenant de la force ennemie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reſueillez en moy la conſtance endormie;</orig>
            <reg>Vous réveillez en moi la constance endormie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux aimer la gloire, elle plaist à mes yeux;</orig>
            <reg>Je veux aimer la gloire, elle plaît à mes yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et laiſſer l’aduenir, dans le ſecret des Dieux.</orig>
            <reg>Et laisser l'avenir, dans le secret des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AlleZ donc mon cher Brute, où l’honneur vous appelle;</orig>
            <reg>Allez donc mon cher Brute, où l'honneur vous appelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seruez, bien le public, eſpouſez, ſa querelle;</orig>
            <reg>Servez, bien le public, épousez, sa querelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand vn bel exploist vous aura couronnez, Onbiles ma joibieſje, Qmnt te pardonneZ.</orig>
            <reg>Et quand un bel exploit vous aura couronnés, Onbiles ma joibies, Qmnt te pardonnez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hemtend I TE.</orig>
            <reg>Hétend I TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons cher compagnon, prendre cette couronne;</orig>
            <reg>Allons cher compagnon, prendre cette couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Porcie Et ſuiure le conſeil, que la vertu nous donne.</orig>
            <reg>de Porcie Et suivre le conseil, que la vertu nous donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TECTEIIE.</orig>
          <reg>TECTEIIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE, PHILIPVS, BRVTE, CASSIE, L'ABEO, Q VINTVS, ALBAIN, ARTEMIDORE, CALPHVRNIE, PORCIE.</orig>
          <reg>CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE, PHILIPUS, BRUTE, CASSIE, L'ABE, Q VINTUS, ALBAIN, ARTEMIORE, CALPHURNIE, PORCIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE IREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE.</orig>
          <reg>CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHILIPPVS.</orig>
          <reg>PHILIPUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NTRE les vrais Amis on ne doit rien cacher:</orig>
            <reg>NTRE les vrais Amis on ne doit rien cacher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien, venant de leur part, ne me ſçau-caſar roit faſcher:</orig>
            <reg>Rien, venant de leur part, ne me sau-casard roit fâcher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſcoute leurs a luis, franc d’orgueil &amp; d’enuie, Et fais de leurs Conſeils des regles à ma vie.</orig>
            <reg>J'écoute leurs a luis, franc d'orgueil et d'envie, Et fais de leurs Conseils des règles à ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime l’amitié franche, &amp; ſans deguiſement;</orig>
            <reg>J'aime l'amitié franche, et sans déguisement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde cheZ moy peut agir librement;</orig>
            <reg>Tout le monde chez moi peut agir librement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dire ſes ſentimens;</orig>
            <reg>Dire ses sentiments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>entrer en confidence, Et corriger ma faute auecque ſa prudence La plus forte raiſon peut ſouuent ſommeiller:</orig>
            <reg>entrer en confidence, Et corriger ma faute auecque sa prudence La plus forte raison peut souvent sommeiller:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et noſtre propre ſens n’eſt pas bon conſeiller:</orig>
            <reg>Et notre propre sens n'est pas bon conseiller:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre eſprit contre nous a des forces extremes;</orig>
            <reg>Notre esprit contre nous a des forces extrêmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voyons en autruy, beaucoup mieux qu’en nous meſmes;</orig>
            <reg>Nous voyons en autrui, beaucoup mieux qu'en nous mêmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ſe veut ſauuer d’vn ſi dangereux pas, Doit croire ſes Amis, &amp; neſe croire pas.</orig>
            <reg>Et qui se veut sauver d'vn si dangereux pas, Doit croire ses Amis, et née croire pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fonde mon repos deſſus cette maxime:</orig>
            <reg>Je fonde mon repos dessus cette maxime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez donc hardiment, vous le pouuez ſans crime;</orig>
            <reg>Parlez donc hardiment, vous le pouvez sans crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tiens que c’eſt me rendre vn ſeruice important;</orig>
            <reg>Je tiens que c'est me rendre un service important;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n'ay pas vn eſprit qu’on charme en le flattant;</orig>
            <reg>Je n'ai pas un esprit qu'on charme en le flattant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loing de cette foibleſſe, il cherche la cenſure, Et careſſe la main qui luy fait la bleſſure:</orig>
            <reg>Loing de cette faiblesse, il cherche la censure, Et caresse la main qui était fait la blessure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoila comme Cæſar traitte auec ſes Amis, Or ſouuenez vous donc que tout vous eſt permis.</orig>
            <reg>OUoilà comme Cæsar traite avec ses Amis, Or souvenez vous donc que tout vous est permis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cette aſſeurance il faut que ie vous die, Que nous auons pour vous vne amitié hardie, Qui ne ſent point l’eſclaue, &amp; qui ne ſçauroit voir Que Cæſarvſe mal d’vn abſolu pouuoir:</orig>
            <reg>Après cette assurance il faut que je vous die, Que nous avons pour vous une amitié hardie, Qui ne sent point l'esclaue, et qui ne saurait voir Que Cæsarvse mal d'être absolu pouvoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre excez, de bonté va iuſqu'à la moleſſe:</orig>
            <reg>Votre excez, de bonté va jusqu'à la mollesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez moy tamiun eſt vray qu'il vous bleſſe) Et vous</orig>
            <reg>Pardonnez -moi tamiun est vrai qu'il vous blesse) Et vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et vous reſſouuenez comme vn grand Potentat, Se doit faire des Loix des maximes d'Eſtat:</orig>
          <reg>Et vous ressouvenez comme un grand Potentat, Se doit faire des Lois des maximes d'État:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’est d’elles qu’il apprend a regir les Prouinces;</orig>
          <reg>C'est d'elles qu'il apprend a régir les Provinces;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le peuple a des vertus, qui ſont deffauts aux Princes, Rien ne doit eſtre égal entre ces deux humeurs;</orig>
          <reg>Le peuple a des vertus, qui sont défauts aux Princes, Rien ne doit être égal entre ces deux humeurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils different de rang, qu’ils different de mœurs:</orig>
          <reg>Ils différent de rang, qu'ils différent de mœurs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce que l’vn aimera que l’autre le haïſſe;</orig>
          <reg>Ce que l'un aimera que l'autre le haïsse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et bref, que l’vn commande, &amp; que l’autre obeïſſe.</orig>
          <reg>Et bref, que l'autre commande, et que l'autre obéisse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le peuple eſt inſolent quand on le traitte bien;</orig>
          <reg>Le peuple est insolent quand on le traite bien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La douceur vous peut nuire, &amp; ne vous ſert de rien Ces ames du commun, tiennent de leur naiſſance, Inſenſibles touſiours à la reconnoiſſance;</orig>
          <reg>La douceur vous peut nuire, et ne vous sert de rien Ces âmes du commun, tiennent de leur naissance, Insensibles toujours à la reconnaissance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les biens-faits n’ont pour eux, que de foibles appas, Si bien que le plus ſeur eſt de les tenirbas.</orig>
          <reg>Les biens-faits n'ont pour eux, que de faibles appas, Si bien que le plus sûr est de les tenirbas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’est le moyen de faire, en viuant de la ſorte, Que voſtre authorité ſoit touſiours la plus forte;</orig>
          <reg>C'est le moyen de faire, en vivant de la sorte, Que votre autorité soit toujours la plus forte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La rigueur les inſtruit;</orig>
          <reg>La rigueur les instruit;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>leur monſtre le deuoir;</orig>
          <reg>leur montre le devoir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et leur oſte le vice, auecque le pouuoir.</orig>
          <reg>Et leur ôte le vice, avec le pouvoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn esprit populaire, eſt ſouple dans la peine, Et ſemblable au Lyon, il eſt doux à la chaine;</orig>
          <reg>Un esprit populaire, est souple dans la peine, Et semblable au Lyon, il est doux à la chaine;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il reconnoiſt ſon Maiſtre;</orig>
          <reg>Il reconnaît son Maître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pareil en ce point, Il le craint, &amp; le ſuit;</orig>
          <reg>et pareil en ce point, Il le craint, et le suit;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il ne l’aime point.</orig>
          <reg>mais il ne l'aime point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il a touſiours dans l’ame vne vieille querelle, Pour ceſte liberté qui luy fut naturelle, Et tout vſurpateur, apres l’auoir ſouſmis, En comptant ſes ſubiets, compte ſes ennemis:</orig>
          <reg>Il a toujours dans l'âme une vieille querelle, Pour cette liberté qui lui fut naturelle, Et tout usurpateur, après l'avoir sousmis, En comptant ses sujets, compte ses ennemis:</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce diſcours eſt vray, c’eſt pour la tyranníe:</orig>
            <reg>Si ce discours est vrai, c'est pour la tyrannée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand ie regirois des Tigres d’Hircanie, Auecques la douceur dont ie les ay traittez, Ie les deſarmerois de tant de cruautez.</orig>
            <reg>Mais quand ici régirais des Tigres d'Hircanie, Avecques la douceur dont toutes les ai traités, Je les désarmerais de tant de cruautés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bien pouuoit auoir cette franchiſe antique, Que ie n’aye augmenté dans noſtre Republique?</orig>
            <reg>Quel bien pouvait avoir cette franchise antique, Que tu n'aie augmenté dans notre République?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suis-je auare, ou cruel?</orig>
            <reg>Suis-je avare, ou cruel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay-je ſoüillé mes mains, Par le deſir de l’or, ou du ſang des Romains?</orig>
            <reg>ai-je souillé mes mains, Par le désir de l'or, ou du sang des Romains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et hors le ſeul honneur de ce grade où nous ſommes:</orig>
            <reg>Et hors le seul honneur de ce grade où nous sommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je rien au deſſus du vulgaire des hommes?</orig>
            <reg>Ai-je rien au dessus du vulgaire des hommes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jls m’ont fait Dictateur, ie vis en Citoyen;</orig>
            <reg>Ils m'ont fait Dictateur, Seigneur vis en Citoyen;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'oblige tout le monde, en ayant le moyen;</orig>
            <reg>J'oblige tout le monde, en ayant le moyen;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour leur donner la paix, mon esprit est en guerre, Et faut que mes ſoucis courent toute la terre:</orig>
            <reg>Pour leur donner la paix, mon esprit est en guerre, Et faut que mes soucis courent toute la terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie connois bien au mal que i’ay pour eux, Que le plus eſleué, n’eſt pas le plus heureux;</orig>
            <reg>que ici connais bien au mal que j'ai pour eux, Que le plus élevé, n'est pas le plus heureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le champ des grandeurs, eſt vn champ infervdle;</orig>
            <reg>Que le champ des grandeurs, est un champ infervidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que le vray plaiſir, n’eſt point, s’il n'eſt tranquile.</orig>
            <reg>Et que le vrai plaisir, n'est point, s'il n'est tranquille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez de mon aduis, &amp; changeant de propos, Croyez que mon trauail vaut moins que leur repos;</orig>
            <reg>Soyez de mon avis, et changeant de propos, Croyez que mon travail vaut moins que leur repos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que tant de labeurs m'ont donné quelque place;</orig>
            <reg>Et que tant de labeurs m'ont donné quelque place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l’eſtime du peuple, &amp; dans ſa bonne grace.</orig>
            <reg>En l'estime du peuple, et dans sa bonne grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce peuple eſt vne mer, qui n’a rien d’arreſté;</orig>
            <reg>Ce peuple est une mer, qui n'a rien d'arrêté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit craindre l’effet de ſa legereté:</orig>
            <reg>On doit craindre l'effet de sa légèreté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe laſſe de tout;</orig>
            <reg>Il se lasse de tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſon ame inconſtante, Entre aimer &amp; haïr, paroiſt touſiours flottante;</orig>
            <reg>et son âme inconstante, Entre aimer et haïr, paraît toujours flottante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt à qui luy donne:</orig>
            <reg>Il est à qui Elle donne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on vous le peut rauir, Par le meſme metal qui vous en fait ſeruir:</orig>
            <reg>on vous le peut ravir, Par le même métal qui vous en fait servir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et porter ſa foibleſſe a la fatale enuie, De vous operton tour, &amp; te otepire, &amp; la vie;</orig>
            <reg>Et porter sa faiblesse a la fatale envie, De vous operton tour, et te otepire, et la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl faut leuer le maſque, en luy donnant terreur;</orig>
            <reg>Il faut lever le masque, en lui donnant terreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et prendre le pouuoir, &amp; le nom d’Empereur.</orig>
            <reg>Et prendre le pouvoir, et le nom d'Empereur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce remede eſt faſcheux, il a trop d’amertume:</orig>
            <reg>Ce remède est fâcheux, il a trop d'amertume:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt inſenſiblement que le ioug s'accouſtume, On doit tromper le peuple auec dexterité, Comme on oſte aux oiſeaux la douce liberté;</orig>
            <reg>C'est insensiblement que le joug s'accoutume, On doit tromper le peuple avec dextérité, Comme on ôte aux oiseaux la douce liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperer tout du temps;</orig>
            <reg>Espérer tout du temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le choiſir, &amp; l’attendre;</orig>
            <reg>le choisir, et l'attendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cacher les filets, qui le doiuent ſurprendre.</orig>
            <reg>Et cacher les filets, qui le doivent surprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſte, pour mes iours i’en regarde la fin, Comme vn point reſolu de l’arreſt du deſtin;</orig>
            <reg>Au reste, pour mes jours j'en regarde la fin, Comme un point résolu de l'arrêt du destin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tiens par le diſcours dont mon ame eſt pourue?</orig>
            <reg>Et tiens par le discours dont mon âme est pourue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la plus douce mort, eſt la plus impreueuë.</orig>
            <reg>Que la plus douce mort, est la plus imprévue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuons de parler, ſans perdre le reſpest:</orig>
            <reg>Achevons de parler, sans perdre le respest:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dittes tout, chers amis:</orig>
            <reg>Dittes tout, chers amis:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute nous eſt ſuſpect:</orig>
            <reg>Brute nous est suspect:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt apres vostre rang, que ſon ame ſouſpire.</orig>
            <reg>C'est après votre rang, que son âme soupire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR, Il eſt certain que Brute, eſt digne de l’Empire;</orig>
            <reg>CETTE, Il est certain que Brute, est digne de l'Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il attendra bien que le Ciel en ſon cours, Mette ſur l’horiſon le derniér de mes iours:</orig>
            <reg>Mais il attendra bien que le Ciel en son cours, Mette sur l'horizon le dernier de mes jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis mon ennemy, s’il est mon aduerſaire.</orig>
            <reg>Je suis mon ennemi, s'il est mon adversaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous traitteZ mal vne vertu ſincere, Qui ſouuent eſpreuuée, eſt ſans comparaiſon;</orig>
            <reg>que vous traitez mal une vertu sincère, Qui souvent espreuuée, est sans comparaison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’on ne peut chocquer, qu’en chocquant la raiſon.</orig>
            <reg>Et qu'on ne peut chocquer, qu'en chocquant la raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NTHOINE.</orig>
            <reg>NTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Face le iuſte Ciel, que nos peurs ſoient friuoles, Et que l’euenement s’accorde à vos paroles.</orig>
            <reg>Face le juste Ciel, que nos peurs soient frivoles, Et que l'événement s'accorde à vos paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPP Le Sacrifice eſt preſt.</orig>
            <reg>PHILIP Le Sacrifice est prêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons prier les Dieux, De vous ouurir ſon cœur, ou de m’ouurir les yeux.</orig>
            <reg>Allons prier les Dieux, De vous ouvrir son cœur, ou de m'ouvrir les yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>breſere</orig>
            <reg>bresère</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>{ 9 I T ECONDE.</orig>
          <reg>Ce 9 I TIG ECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DRVTE, CASSIE, LABEO, S, ALBIN, ARTEMIDORE.</orig>
          <reg>DRVTE, CASSIE, LABEO, S, ALBIN, ARTEMIDORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma 2 BRVTE.</orig>
            <reg>Ma 2 BRUTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecroirois faire tort a vos cœurs inuincibles, De taſcher par diſcours de les rendre ſenſibles;</orig>
            <reg>Écroirais faire tort à vos cœurs invincibles, De tâcher par discours de les rendre sensibles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils aiment trop l’honneur, pour ne le ſuiure pas, Quand vnſi beau ſentierconduiroit au treſpas</orig>
            <reg>Ils aiment trop l'honneur, pour ne le suivre pas, Quand un sens sentierconduirait au trépas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Außi voſtre valeur m'eſtant trop bien connuë, Je ne dis rien, ſi non qu'en fin l’heure eſt venuë;</orig>
          <reg>Aussi votre valeur m'étant trop bien connue, Je ne dis rien, si non qu'en fin l'heure est venue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où la force, l’esprit, l’amour, &amp; le deuoir, En faueur du pays ſe pourront faire voir.</orig>
          <reg>Où la force, l'esprit, l'amour, et le devoir, En faveur du pays se pourront faire voir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quy, c’est en ce grand iour, ſi digne de memoire, Qu’il nous faut couronner par les mains de la gloire;</orig>
          <reg>Qui, c'est en ce grand jour, si digne de mémoire, Qu'il nous faut couronner par les mains de la gloire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle nous y ſemond;</orig>
          <reg>Elle nous y semond;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; iamais de guerriers, Ne purent obtenir de ſi dignes lauriers.</orig>
          <reg>et jamais de guerriers, Ne purent obtenir de si dignes lauriers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous ſauuons en ce tour, par la perte d’vn homme Non pas nous ſeulement, mais l’Empire de Rome:</orig>
          <reg>Nous sauvons en ce tour, par la perte d'un homme Non pas nous seulement, mais l'Empire de Rome:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quand ce haut deſſein nous deuiendroit fatal, C’est viure que mourir, pour le pays natal.</orig>
          <reg>Et quand ce haut dessein nous deviendrait fatal, C'est vivre que mourir, pour le pays natal.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Employons donc pour luy toute nostre induſtrie;</orig>
          <reg>Employons donc pour notre vain vain industrie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jl s’agit de ſauuer, &amp; nous, &amp; la Patrie;</orig>
          <reg>Il s'agit de sauver, et nous, et la Patrie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il s’agit de ſauuer encor la liberté, Qui vaut plus que le bien, &amp; plus que la clarté;</orig>
          <reg>Il s'agit de sauver encor la liberté, Qui vaut plus que le bien, et plus que la clarté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus donc braues Romains, acheuons l’entrepriſe;</orig>
          <reg>Sus donc braves Romains, achevons l'entreprise;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le mal eſt arriué ſur le point de ſa criſe;</orig>
          <reg>Le mal est arrivé sur le point de sa crise;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jl faut pour nous guarir faire vn dernier effort, Qui nous face treuuer le naufrage ou le port.</orig>
          <reg>Il faut pour nous guérir faire un dernier effort, Qui nous face trouver le naufrage ou le port.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais de quelque façon que ſoit voſtre fortune, Brute qui vous cherit, la veut auoir commune;</orig>
          <reg>Mais de quelque façon que soit votre fortune, Brute qui vous chérit, la veut avoir commune;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vous donne ſa foy qui ne ſçauroit changer;</orig>
          <reg>Il vous donne sa foi qui ne saurait changer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il veut le meſme bien, ou le meſme danger;</orig>
          <reg>Il veut le même bien, ou le même danger;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et dans ce beau deſſein où l’honneur nous embarque, Rien ne vous l’oſtera que les mains de la Parque:</orig>
          <reg>Et dans ce beau dessein où l'honneur nous embarque, Rien ne vous l'ôtera que les mains de la Parque:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais il croit bien außi que vos cœurs genereux, Auront touſiours pourluy, l'amour qu’il a pour eux.</orig>
          <reg>Mais il croit bien aussi que vos cœurs généreux, Auront toujours pourlui, l'amour qu'il a pour eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il est temps de parler, l’honneur vous le commande;</orig>
            <reg>Il est temps de parler, l'honneur vous le commande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant voſtre eſprit a tout ce qu’il demande;</orig>
            <reg>Maintenant votre esprit a tout ce qu'il demande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute s'eſt expliqué;</orig>
            <reg>Brute s'est expliqué;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>teſmoignez auiourd’huy, Qu’on ne ſçauroit rien craindre eſtant auecques luy:</orig>
            <reg>témoignez aujourd'hui, Qu'on ne saurait rien craindre étant auecques luy:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie luy promets que l’aſpect des tortures, Ny l’aigre ſentiment des peines les plus dures, Ne pourront eſbranler mon courage affermy:</orig>
            <reg>Pour mo ie ici promets que l'aspect des tortures, Ni l'aigre sentiment des peines les plus dures, Ne pourront ébranler mon courage affermi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’auoir le premier du ſang de l’ennemy.</orig>
            <reg>Et d'avoir le premier du sang de l'ennemi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LABEO.</orig>
            <reg>LABEO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur est dans mes yeux ou ie veux qu’on le voye, Sçachant qu’il y paroist plein d’ardeur &amp; de ioye;</orig>
            <reg>Mon cœur est dans mes yeux ou ainsi veux qu'on le voie, Sçachant qu'il y paraît plein d'ardeur et de joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia depuis long temps on l’oyoit ſouſpirer, Dans les penſers d'vn bien qu’il n’oſoit eſperer:</orig>
            <reg>Déjà depuis long temps on l'oyait soupirer, Dans les pensers d'un bien qu'il n'osait espérer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que Brute parle, &amp; qu’vne ſi grande ame, Bruſle du meſme feu dont la mienne eſt en flame, Eſt-il quelque plaiſir qui ſe compare au mien?</orig>
            <reg>Mais puis que Brute parle, et qu'une si grande âme, BrÎle du même feu dont la mienne est en flamme, Est-il quelque plaisir qui se compare au mien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſeray-te pas tout?</orig>
            <reg>Nosera-te pas tout?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; puis-ie craindre rien?</orig>
            <reg>et puis-je craindre rien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, pour obtenir cette glore immortelle, Il ne manquera pas d'vn ſeruice fidelle;</orig>
            <reg>Non, non, pour obtenir cette glore immortelle, Il ne manquera pas d'un service fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les hommes comme nous ne ſçauent point trahir:</orig>
            <reg>Les hommes comme nous ne savent point trahir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'est à luy d’ordonner, c’eſt à nous dobcyr.</orig>
            <reg>C'est à lui d'ordonner, c'est à nous dobr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 TVS.</orig>
            <reg>8 TUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand l’Ennemy commun ſeroit inuulnerable, Mon bras entreprendroit ſa deffaite honorable;</orig>
            <reg>Quand l'Ennemi commun serait invulnérable, Mon bras entreprendrait sa défaite honorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’œil de Brute m’inſpire, vn deſir violent, Qui treuue que le temps n'a ſon vol que trop lent:</orig>
            <reg>L'œil de Brute m'inspire, un désir violent, Qui trouve que le temps n'a son vol que trop lent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne iuſte colere excite mon courage, Apres ce haut exploict qui va finir l’orage;</orig>
            <reg>Une juste colère excite mon courage, Après ce haut exploit qui va finir l'orage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etie ne me veux plus eſtimer vray Romain, Que le ſang de Cæſar, n'ait fait rougir ma main.</orig>
            <reg>Etie ne me veux plus estimer vrai Romain, Que le sang de Cæsar, n'ait fait rougir ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute ne ſçait-il pas que mon ame meſpriſe.</orig>
            <reg>Brute ne sait-il pas que mon âme méprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amitié du Tyran, pour auoir la françhiſe?</orig>
            <reg>L'amitié du Tyran, pour avoir la françhise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que foulant aux pieds tant de threſors offers, Ie romps auecque luy, pour rompre en fin nos fers?</orig>
            <reg>Et que foulant aux pieds tant de trésors offerts, Je romps auecque lui, pour rompre en fin nos fers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m'aime (il est certain) mais ſans ingratitude, Ie puis à ſa ruine appliquer mon eſtude, Le foible cede au fort;</orig>
            <reg>Il m'aime (il est certain) mais sans ingratitude, Je puis à sa ruine appliquer mon étude, Le faible cède au fort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; le premier deuoir, Fait pancher la balance, ayant plus de pouuoir:</orig>
            <reg>et le premier devoir, Fait pencher la balance, ayant plus de pouuoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour de la Patrie, emporte tous les autres;</orig>
            <reg>L'amour de la Patrie, emporte tous les autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour le faire court, mes deſſeins ſont les vostres.</orig>
            <reg>Et pour le faire court, mes desseins sont les vôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſuffit, chers Amis, ie me tiens ſatisfaict Mais auant que nos mains en viennent à l’effect, De grace De grace, qu’vn de vous, que la prudence guide, Ait ſoin d’oſter Anthoine, &amp; d’eſloigner Lepide;</orig>
            <reg>Il suffit, chers Amis, je me tiens satisfait Mais avant que nos mains en viennent à l'effect, De grâce De grâce, qu'un de vous, que la prudence guide, Ait soin d'ôter Antoine, et d'éloigner Lépide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois leur courage il eſt &amp; haut &amp; franc;</orig>
            <reg>Je connais leur courage il est et haut et franc;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis noſtre courroux ne veut pas tant de ſang;</orig>
            <reg>Et puis notre courroux ne veut pas tant de sang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voulons que d’vn ſeul, la trame ſoit coupée;</orig>
            <reg>Nous voulons que d'un seul, la trame soit coupée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Collrt eixjenen limres Jene junesples Il n'en faut pas venir à l’extreme rigueur.</orig>
            <reg>Collrt eixjenen limres Jène junesples Il n'en faut pas venir à l'extrême rigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de d a daca Ie ſuiuray le chemin que m’enſeigne vn grandcœur.</orig>
            <reg>de d a ca Je suivrai le chemin que m'enseigne un grandcœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De crainte d’eſtre veus que chacun ſe deſrobe;</orig>
            <reg>De crainte d'être vus que chacun se dérobe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que tous aillent prendre vn poignard ſous la robe;</orig>
            <reg>Et que tous aillent prendre un poignard sous la robe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car t'ay deſia le mien:</orig>
            <reg>Car t'ai déjà le mien:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en auons außi.</orig>
            <reg>Nous en avons aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons;</orig>
            <reg>Allons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela va bien;</orig>
            <reg>cela va bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>retirons nout d’icy:</orig>
            <reg>retirons nout d'ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune ſouuent fauoriſe le crime:</orig>
            <reg>La fortune souvent favorise le crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez dans le Senat, attendre la victime, Ma main veut à ce iour la conduire à l’autel, Et pour vous ſauuer tous, donner le coup mortel.</orig>
            <reg>Allez dans le Sénat, attendre la victime, Ma main veut à ce jour la conduire à l'autel, Et pour vous sauver tous, donner le coup mortel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S FROISIESME, a</orig>
          <reg>S FROISIESME, a</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AT-ie entendu, bons Dieux!</orig>
            <reg>AT-je entendu, bons Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>est-il bien veritable, Que ie n’ay point ſongé ce conſeil deteſtable?</orig>
            <reg>est-il bien véritable, Que ainsi n'ai point songé ce conseil détestable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O l’eſtrange deſſein i'ô l’horrible attentat!</orig>
            <reg>Ô l'étrange dessein j'ô l'horrible attentat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jls parlent de ſauuer, &amp; vont perdre l'Eſtat:</orig>
            <reg>Ils parlent de sauver, et vont perdre l'État:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ſans perdre moy-meſme vn temps ſi neceſſaire, Deſcouurons à Cæſar ceſte importante affaire, Afin que ſa prudence ait loiſir d’y pouruoir:</orig>
            <reg>Mais, sans perdre moi-même un temps si nécessaire, Découvrons à Cæsar cette importante affaire, Afin que sa prudence ait loisir d'y pourvoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl ſemble que les Dieux m'enſeignent mon deuoir.</orig>
            <reg>Il semble que les Dieux m'enseignent mon devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>M 22 AVEI QVATRIESME.</orig>
          <reg>M 22 AUEI QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CALPHVRNIE, PORCIE,</orig>
          <reg>CALPHURNIE, PORCIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>La CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL eſt vray que le temps ait mis en vos penſées, Vnoubly general des affaires paßées, Et que ce grand eſprit que l’on remar que en vous, Ne garde pour Cæſar, ny haine, ny courroux;</orig>
            <reg>IL est vrai que le temps ait mis en vos pensées, Unoubli général des affaires passées, Et que ce grand esprit que l'on remar que en vous, Ne garde pour Cæsar, Seigneur haine, ni courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous coniure au nom de la pudique flame, Que vous aueZ au cœur, &amp; que ie porte en l’ame, D'auoir quelque pitié de l’extréme douleur, Que mon viſage bleſme a peinte en ſa couleur;</orig>
            <reg>Je vous conjure au nom de la pudique flamme, Que vous avez au cœur, et que ie porte en l'âme, D'avoir quelque pitié de l'extrême douleur, Que mon visage blême a peinte en sa couleur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vne viſion qui m'a priſe endormie:</orig>
            <reg>Pour ici vision qui m'a prise endormie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de me deſcouuriren vertable Amie;</orig>
            <reg>Et de me descouuriren vertable Amie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>duiomucantoutient unt deuans cuſtit maiſon.</orig>
            <reg>duiomucantoutient unt devants custit maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elte P'in- Quoy!</orig>
            <reg>Élte P'in- Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous nous ſoupçonnez de quelque trahiſon?</orig>
            <reg>vous nous soupçonnez de quelque trahison?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H'al ie ne puis ſouffrir vne ſi rude offence:</orig>
            <reg>H'al ici ne puis souffrir une si rude offense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute a trop de vertu, qui parle en ſa deffence;</orig>
            <reg>Brute a trop de vertu, qui parle en sa défense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans doute Cæſar qui connoiſt bien ſa foy, Apprenant ce diſcours, s'en plaindra comme moy:</orig>
            <reg>Et sans doute Cæsar qui connaît bien sa foi, Apprenant ce discours, s'en plaindra comme moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, ie luy diray, l’outrage inſuportable, Qu'endure en noſtre endroit l’amitié veritable:</orig>
            <reg>Oui, oui, ie lui diray, l'outrage insuportable, Qu'endure en notre endroit l'amitié véritable:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nimporte;</orig>
            <reg>Nymporte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn grand mal-heur le menace auiourd’buy;</orig>
            <reg>Un grand malheur le menace aujourd'hui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la peur que i'en ay m'appelle aupres de luy.</orig>
            <reg>Et la peur que j'en ai m'appelle auprès de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ſçait dextrement d’vn artifice extréme, Surprendre les ſecrets que l’on cache en ſoy meſme!</orig>
            <reg>Qu'elle sait dextrement d'un artifice extrême, Surprendre les secrets que l'on cache en soi -même!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle a d’adreſſe, &amp; qu’il eſt mal-aisé D'euiter les filets de cét esprit rusé!</orig>
            <reg>qu'elle a d'adresse, et qu'il est mal-aisé D'éviter les filets de cet esprit rusé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choſe estrange pourtant, qu’elle ait veu par le ſonge, Cét enfant du ſommeil, ce pere du menſonge, Vn deſſein qui n’eſt ſceu que des Dieux ſeulement:</orig>
            <reg>Chose étrange pourtant, qu'elle ait vu par le songe, Cet enfant du sommeil, ce père du mensonge, Un dessein qui n'est su que des Dieux seulement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e prodige nouueau confond mon iugement</orig>
            <reg>est prodige nouveau confond mon jugement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Reſueille ma douleur, &amp; ma crainte endormie;</orig>
          <reg>Resueille ma douleur, et ma crainte endormie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las aurons nous touſiours la fortune ennemie?</orig>
          <reg>Las aurons nous toujours la fortune ennemie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut aduertir Brute;</orig>
          <reg>Il faut avertir Brute;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô Dieux qui connoiſſez, Que d’vn iuste deſir nos eſprits ſont pouſſez, Regardez de bon œil l’entrepriſe aduancee, Et la faites finir comme elle eſt commencée,</orig>
          <reg>ô Dieux qui connaissez, Que d'un juste désir nos esprits sont poussés, Regardez de bon œil l'entreprise avance, Et la faites finir comme elle est commencée,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 4 T XYE CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE, BRVTE, CALPHVRNIE, PORCIE, ARTEMIDORE, ALBIN, CASSIE, LABEO, QVINTVS, CHOEVR D’AVTRES SENATEVRS.</orig>
          <reg>A 4 TX IE CRSAR, ANTHOINE, LÉPIDE, BRVTE, CALPHURNIE, PORCIE, ARTEMIDORE, ALBIN, CASSIE, LABEO, QUINTUS, CHOEUR D'AUTRES SÉNATEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,</orig>
          <reg>CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 CÆSAR, OVR ce mal aduenir, dont ie ſuis menacé, Il m'eſtonne außi peu, comme a faict le paße:</orig>
            <reg>2 CZAR, OUR ce mal avenir, dont tu suis menacé, Il m'étonne aussi peu, comme a fait le passée:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et mon eſprit eſgal, ſans triſteſſe, ny ioye, Uoit touſiours d’vn meſme œil ce que le Ciel m’enuoies A quoy ſert aux mortels de vouloir murmurer Contre vn mal neceſſaire, &amp; qu’il faut endurer?</orig>
          <reg>Et mon esprit égal, sans tristesse, ni joie, Uait toujours d'un même œil ce que le Ciel m'envoies À quoi sert aux mortels de vouloir murmurer Contre un mal nécessaire, et qu'il faut endurer?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si l’on doit voir la fin de leurs triſtes années, Veulent-ils appeller des loix des deſtinées?</orig>
          <reg>Si l'on doit voir la fin de leurs tristes années, Veulent-ils appeler des lois des destinées?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arreſter le Soleil au milieu de ſon cours?</orig>
          <reg>Arrêter le Soleil au milieu de son cours?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et forcer la Nature à leur donner des iours?</orig>
          <reg>Et forcer la Nature à leur donner des jours?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut que la raiſon face mieux ſon office:</orig>
          <reg>Il faut que la raison face mieux son office:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quelque ſigne affreux qu'ait eu le ſacrifice, C’eſt à moy d’obeïr, &amp; de baiſſer les yeux, Remettant ma fortune entre les mains des Dieux:</orig>
          <reg>Et quelque signe affreux qu'ait eu le sacrifice, C'est à moi d'obéir, et de baisser les yeux, Remettant ma fortune entre les mains des Dieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles m’ont empeſché de voir mes funerailles, Dans le ſanglant peril de prés de cent batailles, De plus de mille aſſauts, &amp; de tant de dangers.</orig>
          <reg>Elles m'ont empêché de voir mes funérailles, Dans le sanglant péril de près de cent batailles, De plus de mille assauts, et de tant de dangers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que l’on m’a veu courir aux climats eſtrangers, Or les Dieux n’ont-ils pas (poureſtre en ma deffence) Et la meſme douceur, &amp; la meſme puiſſance?</orig>
          <reg>Que l'on m'a vu courir aux climats étrangers, Or les Dieux n'ont-ils pas (pourêtre en ma défense) Et la même douceur, et la même puissance?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’ils veulent me ſauuer, qui peut me faire mal?</orig>
          <reg>S'ils veulent me sauver, qui peut me faire mal?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui me peut ſauuer ſi mon ſort eſt fatal?</orig>
          <reg>Et qui me peut sauver si mon sort est fatal?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne m'afflige point d’vne crainte inutile;</orig>
          <reg>Je ne m'afflige point d'une crainte inutile;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon ame eſt en repos;</orig>
          <reg>Mon âme est en repos;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mon esprit eſt tranquille;</orig>
          <reg>mon esprit est tranquille;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et la meſme raiſon qui me fait diſcourir, Ne m’apprend-elle pas que Cæſar doit mourir?</orig>
          <reg>Et la même raison qui me fait discourir, Ne m'apprend-elle pas que Cæsar doit mourir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J'auray le meſme ſort du fondateur de Rome:</orig>
          <reg>J'aurai le même sort du fondateur de Rome:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car ce nom de Cæſar n’oſte point celuy d’homme:</orig>
          <reg>Car ce nom de Cæsar n'ôte point celui d'homme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie ne me plains pas d’vn ſi foible pouuoir;</orig>
          <reg>Mais ici ne me plains pas d'Hommes si faible pouvoir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'ay cherché de la gloire, &amp; ie crois en auoir:</orig>
          <reg>J'ai cherché de la gloire, et ie crois en avoir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Or comme elle eſt durable, &amp; d’eſſence immortelle, C’est de là que i’attends que la mienne ſoit telle:</orig>
          <reg>Or comme elle est durable, et d'essence immortelle, C'est de là que j'attends que la mienne soit telle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt par la que mon cœur ſe mocque du treſpas, Et par là ſeulement Cæſar ne mourra pas.</orig>
          <reg>C'est par la que mon cœur se moque du trépas, Et par là seulement Cæsar ne mourra pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſſez, donc, chers Amis, d’auoir l’eſprit en peine;</orig>
          <reg>Cessez, donc, chers Amis, d'avoir l'esprit en peine;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Soit la mort que i’attends, ou bien proche, ou loingtaine, Il m’eſt indifferent quand i’en ſeray vaincu;</orig>
          <reg>Soit la mort que j'attends, ou bien proche, ou loingtaine, Il m'est indifférent quand j'en serai vaincu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celuy ne meurt point toſt qui n'a pas mal veſcu:</orig>
          <reg>Celui ne meurt point tôt qui n'a pas mal vécu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aſſez longue eſt la vie, eſtant faite aſſez bonne;</orig>
          <reg>Assez longue est la vie, étant faite assez bonne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui pluſtoſt la paſſe a pluſtost la couronne:</orig>
          <reg>Et qui plutôt la passe a plustost la couronne:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt là que l’enuieux laiſſe l’homme de bien:</orig>
          <reg>C'est là que l'envieux laisse l'homme de bien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et pour eſtre en eſtime, il faut n’estre plus rien.</orig>
          <reg>Et pour être en estime, il faut n'être plus rien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi donc ſoit ma fin, naturelle, ou contrainte, Ie la verray venir ſans triſteſſe, ny crainte:</orig>
          <reg>Ainsi donc soit ma fin, naturelle, ou contrainte, Je la verrai venir sans tristesse, notre crainte:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ne m’importe pas ſi la Parque m’abat, Au lict, au Capitole, ou dedans vn combat, Le genre different ne fait rien à la choſe.</orig>
          <reg>Et ne m'importe pas si la Parque m'abat, Au lit, au Capitole, ou dedans un combat, Le genre différent ne fait rien à la chose.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn ſi beau diſcours i’aurois la bouche cloſe, Si l’amitié de flame en voulant s’exhaler, Ne forçoit mon eſprit, &amp; ma langue à parler:</orig>
            <reg>Par un si beau discours j'aurais la bouche close, Si l'amitié de flamme en voulant s'exhaler, Ne forçait mon esprit, et ma langue à parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie retourne encore à ma frayeur premiere:</orig>
            <reg>Mais ici retourne encore à ma frayeur première:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn animal ſans cœur, vn Soleil ſans lumiere, pris de Vn ſonge eſpouuentable, &amp; qui parle de mort, L'aigle de ce Palais, qui tombe ſans effort,</orig>
            <reg>Un animal sans cœur, un Soleil sans lumière, pris de Un songe espouuentable, et qui parle de mort, L'aigle de ce Palais, qui tombe sans effort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vne main de ſoldat qui paroist enflamée, Qui bruſle bien long-temps, &amp; n'eſt point conſommee, Des ſignes dans le Ciel, des hibous en plein iour, Qu'on a veu ſe poſer ſur les toicts d’alentour, Et par des cris affreux, annoncer nos deſastres:</orig>
            <reg>Une main de soldat qui paraît enflamée, Qui brûle bien longtemps, et n'est point consommée, Des signes dans le Ciel, des hibous en plein jour, Qu'on a vu se poser sur les toits d'alentour, Et par des cris affreux, annoncer nos désastres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce iour qu’on vour a dit que menacent les Aſtres;</orig>
            <reg>Ce jour qu'on vour a dit que menacent les Astres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces phantoſmes volans qu’on a veu cette nuict, Et voſtre chambre ouuerte auec vn ſi grand bruit, D'vne maininuiſible, &amp; qui n’eſt pas peu forte, Ces prodiges enſemble aduenus de la ſorte, Destruiſſent vos raiſons;</orig>
            <reg>Ces phantômes volents qu'on a vu cette nuit, Et votre chambre ouuerte avec quelque si grand bruit, D'une maininuisible, et qui n'est pas peu forte, Ces prodiges ensemble avenus de la sorte, Détruissent vos raisons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; font voir à nos yeux, Le fauorable aduis que vous donnent les Dieux:</orig>
            <reg>et font voir à nos yeux, Le favorable avis que vous donnent les Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais inutilement leur bonté s’eſtofferte:</orig>
            <reg>Mais inutilement leur bonté s'étofferte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils veulent vous ſauuer;</orig>
            <reg>Ils veulent vous sauver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voulez voſtre perte;</orig>
            <reg>vous voulez votre perte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lt Ciel vous aaueniut ,vous ne ie trojea pas;</orig>
            <reg>Lt Ciel vous aaueniut vous ne le trojea pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous fuyez, de la vie, &amp; cherchez le treſpas;</orig>
            <reg>Vous fuyez, de la vie, et cherchez le trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pouuons nous attendre en l’eſtat où nous ſommes, Si Ceſar ne croit plus ny les Dieux ny les hommes?</orig>
            <reg>Que pouvons nous attendre en l'état où nous sommes, Si César ne croit plus ni lesDieux ni les hommes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce traiſtre qui s’approche excite mon courroux:</orig>
            <reg>Ce traître qui s'approche excite mon courroux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 ECONDE.</orig>
          <reg>2 ECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DM, C(THOINE, LEPIDE.</orig>
          <reg>DM, ÇETHOINE, LEPIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Senat aſſemblé n'attend plus qu'apres vous!</orig>
            <reg>E Sénat assemblé n'attend plus qu'après vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour payer la valeur du plus braue des Princes, Jl vous declare Roy de toutes ſes Prouinces;</orig>
            <reg>Pour payer la valeur du plus brave des Princes, Il vous déclare Roi de toutes ses Provinces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et veut que (hors d’icy) vous ayez, ſouuerain, La Couronne à la teste, &amp; le Sceptre à la main.</orig>
            <reg>Et veut que (hors d'ici) vous ayez, souverain, La Couronne à la tête, et le Sceptre à la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Brute!</orig>
            <reg>Ha Brute!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans le Thrône où le deſtin m'appelle Que feray-ie pour vous, apres cette nouuelle, Ou le cœurà l’amour vtilement ſe ioint?</orig>
            <reg>dans le Thrône où le destin m'appelle Que ferai-je pour vous, après cette nouvelle, Ou le cœurà l'amour utilement se joint?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou vren pour menx parter que ne jeray-ie point?</orig>
            <reg>Ou vren pour menx parter que ne jerai-je point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mitre vnerput vous, mc vaut pius qu'on Empire;</orig>
            <reg>mitre unerput vous, mc vaut pius qu'on Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt l’vnique gloire où mon deſir aſpire.</orig>
            <reg>Et c'est l'unique gloire où mon désir aspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’eſtonne bien fort (puis que vous l’aimez tant) que iors qu'il Seſtagy don ſerute important, Que vous ayeZ ſuiuy le party de Pompée?</orig>
            <reg>Je m'étonne bien fort (puis que vous l'aimez tant) que jors qu'il Sétagi donc servte important, Que vous ayeZ suivi le parti de Pompée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez vn eſprit qui s'eſtonne de rien:</orig>
            <reg>Vous avez un esprit qui s'étonne de rien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie ne voyois voſtre chef &amp; le mien, Ie ſçaurois vous tirer de merueille &amp; de doute:</orig>
            <reg>Et si ici ne voyais votre chef et le mien, Je saurais vous tirer de merveille et de doute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous ſommes dãs Rome, &amp; Cæſar nous eſcoute.</orig>
            <reg>Mais nous sommes dans Rome, et Cæsar nous écoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſilence eſt timide, autant qu’il est diſcret:</orig>
            <reg>Ce silence est timide, autant qu'il est discret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpondre ſans reſpondre eſt vn fort beau ſecret;</orig>
            <reg>Respondre sans répondre est un fort beau secret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous eſtes pourtant (ou mon ame eſt trompée) Le gendre de Caton, &amp; l’Amy de Pompée.</orig>
            <reg>Mais vous êtes pourtant (ou mon âme est trompée) Le gendre de Caton, et l'Ami de Pompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BR TE.</orig>
            <reg>BR TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fus &amp; l'vn, &amp; l'autre, &amp; le tins à bon-heur:</orig>
            <reg>Je fus et l'un, et l'autre, et le tins à bonheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant ie ſuis Brute,&amp; fort homme d’honneur.</orig>
            <reg>Maintenant tu suis Brute,et fort homme d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On chante vostre nom, du Tibre, iuſqu’au Tage:</orig>
            <reg>On chante votre nom, du Tibre, jusqu'au Tage:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau;</orig>
            <reg>Tout beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous deffends de parler dauantage:</orig>
            <reg>Elle vous défends de parler davantage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anthoine, oubliez vous ce qu’on doit au respect?</orig>
            <reg>Anthoine, oubliez -vous ce qu'on doit au respect?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons ie vay monſtrer ſi Brute m'eſt ſuſpect.</orig>
            <reg>Allons ici vais montrer si Brute m'est suspect.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>T TROISIESME.</orig>
          <reg> TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>T Oramnidrltin, Cibll ARVTE, ANTHOINE, LEPIDE,</orig>
          <reg>T Oramnidrltin, Cibll ARUTE, ANTHOINE, LEPIDE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ÆSAR, neſortez point, ou bien ſortez en armes;</orig>
            <reg>NESAR, nesortez point, ou bien sortez en armes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé de grace donnez quelque choſe à mes larmes:</orig>
            <reg>Hé de grâce donnez quelque chose à mes larmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remettez auiourd’huy le Senat à demain:</orig>
            <reg>Remettez aujourd'hui le Sénat à demain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tva-t’il du ſalut de tout le genre humain, u vous n'en puißiez puus aifereniuſfemblée, Afin de rendre calme vne ame ſi troublée, Et deſtourner l’effect d’vn ſonge infortuné, Qui m'a dit que Cæſar doit eſtre aſſaßiné?</orig>
            <reg>Tvail du salut de tout le genre humain, vous n'en puissiez puus aifereniusfemblée, Afin de rendre calme âme si troublée, Et détourner effect songe infortuné, Du m'a lut de Tout le genre humain,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut abſolument que Monſeigneur demeure, Où qu’il prenne va poimnard, &amp; que ſa femme meu</orig>
            <reg>Il faut absolument que Monseigneur demeure, Où qu'il prenne va poimnard, et que sa femme meu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dimesqme jerons nous y iu donete tontenter:</orig>
            <reg>dimesq jerons nous y ju donète tontenter:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, vn ſi fort esprit ſe laiſſe donc tenter!</orig>
            <reg>Dieux, un si fort esprit se laisse donc tenter!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy pourreZ vous ſouffrir qu’on diſe auecques s blaſme, Que Cæſar croit, &amp; craint, les ſonges d’vne femme?</orig>
            <reg>Quoi pourrez -vous souffrir qu'on dise après s' blâme, Que Cæsar croit, et craint, les songes d'une femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etvous meſme vous faire vn ſi ſanglant affront, Q'uil s'attaque aux Lauriers qui vous ceignent le front.</orig>
            <reg>Et même vous faire un si sanglant affront, QU'il s'attaque aux Lauriers qui vous ceignent le front.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reietteZ bien loing cette fatale enuie:</orig>
            <reg>rejestez bien loing cette fatale envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut voir à regret vne ſi belle vie?</orig>
            <reg>Qui peut voir à regret une si belle vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lequel des mortels oſeroit conceuoir Seulement vn penſer contre voſtre pouuoir?</orig>
            <reg>Et lequel des mortels oserait concevoir Seulement un penser contre votre pouvoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, eſperez mieux des bonnes deſtinées:</orig>
            <reg>Non, non, espérez mieux des bonnes destinées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant que de vertus, Cæſar aura d’années:</orig>
            <reg>Autant que de vertus, Cæsar aura d'années:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi te jori iuy jeut ne ſe rena triminel, Pour le bien du public vous ſerez eternel.</orig>
            <reg>Et si te jory jui jeut ne se rena triminel, Pour le bien du public vous serez éternel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez donc Cæſar vne importante affaire:</orig>
            <reg>Achevez donc Cæsar une importante affaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou venez dire au moins que le Senat differe:</orig>
            <reg>Ou venez dire au moins que le Sénat diffère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le foible ſoupçon attaque vn ſi grand cœur.</orig>
            <reg>Si le faible soupçon attaque un si grand cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Brute ardent &amp; prompt eſt touſiours le vainqueur:</orig>
            <reg>Ce Brute ardent et prompt est toujours le vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux bien;</orig>
            <reg>Je le veux bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſortons:</orig>
            <reg>sortons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vne ſi courte abſence, Ne viendra pas about de voſtre patience;</orig>
            <reg>Un si courte absence, Ne viendra pas about de votre patience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une heure de conſent ſuſpra pour ce iour:</orig>
            <reg>Une heure de consent suspra pour ce jour:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce funeſte départ, n’aura point de retour:</orig>
            <reg>Ce funeste départ, n'aura point de retour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deſloyal flateur!</orig>
            <reg>Ô déloyal flatteur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dont ſon ame obſedée, Se treuue pour ſa perte, aueuglément guidée, Puiſſe-tu receuoir le loyer merité;</orig>
            <reg>dont son âme obsédée, Se trouve pour sa perte, aveuglément guidée, Puisse-tu recevoir le loyer mérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Ciel puniſſant ton infidelité, Te rende ( mal-heureux) le meſpris de la terre, La haine des mortels, &amp; l’obiet du tonnerre.</orig>
            <reg>Et le Ciel punissant ton infidélité, Te rende ( malheureux) le mépris de la terre, La haine des mortels, et l'objet du tonnerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LVATRIESME.</orig>
          <reg>LVATRIESME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſuccombe, il eſt vray, dans vn ſi haut deſſein:</orig>
            <reg>E succombe, il est vrai, dans un si haut dessein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay deuant que Cæſar vn poignard dans le ſein:</orig>
            <reg>J'ai devant que Cæsar un poignard dans le sein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſirs impatiens, cruelle incertitude, Espoir, crainte, douleur, triſteſſe, inquietude, Tyrans de mon eſprit, regnerez, vous long temps?</orig>
            <reg>Désirs impatiens, cruelle incertitude, Espoir, crainte, douleur, tristesse, inquiétude, Tyrans de mon esprit, régnerez, vous long temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez, moy la mort ou le bien que i’attends:</orig>
            <reg>Accordez, moi la mort ou le bien que j'attends:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop tenir (grands Dieux ) vne ame à la torture :</orig>
            <reg>C'est trop tenir (grands Dieux ) une âme à la torture :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les maux (prés des miens ) ne le ſont qu'en peinture:</orig>
            <reg>Tous les maux (près des miens ) ne sont le qu'en peinture:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le plus tourmenté des hoſtes des Enfers, Le ſeroit dauantage en ceux que i'ay ſouffers.</orig>
            <reg>Et le plus tourmenté des hôtes des Enfers, Le serait davantage en ceux que j'ai soufferts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Außi</orig>
          <reg>Aussi</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Außi quelque ſecours que la raiſon me donne, Ie ſens bien qu'elle eſt foible, &amp; qu'elle m'abandonne;</orig>
          <reg>Aussi quelque secours que la raison me donne, Je sens bien qu'elle est faible, et qu'elle m'abandonne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quand tout l’Vniuers entendroit mes clameurs, Jl faut que ie me plaigne, &amp; diſe que ie meurs.</orig>
          <reg>Et quand tout l'Univers entendrait mes clameurs, Il faut que personne me plaigne, et dise que enfin meurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha Brute!</orig>
          <reg>Ha Brute!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vn prompt retour nous eſt bien neceſſaire.</orig>
          <reg>Un prompt retour nous est bien nécessaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous me faictes mourir, auec noſtre aduerſaire;</orig>
          <reg>Vous me faites mourir, avec notre adversaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et bien que le diſcours face vn puiſſant effort.</orig>
          <reg>Et bien que le discours face un puissant effort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'aimerois mieux ſouffrir, Cæſar, que voſtre mort.</orig>
          <reg>J'aimerais mieux souffrir, Cæsar, que votre mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sortez de mon eſprit foibleſſe infortunée;</orig>
          <reg>Sortez de mon esprit faiblesse infortunée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous de plaiſez a brute, il vous a condamnée;</orig>
          <reg>Vous de plaisez a brute, il vous a condamnée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy retournez vous?</orig>
          <reg>Pourquoi retournez -vous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>fuyez, fuyez, d’icy;</orig>
          <reg>fuyez, fuyez, d'ici;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux bien eſperer, Brute le veut ainſi, O nouuelle agreable, autant que ſouhaitée, Je vay voir ſi quelqu'vn ne t'a point apportée.</orig>
          <reg>Je veux bien espérer, Brute le veut ainsi, Ô nouuelle agréable, autant que souhaitée, Je vais voir si quelqu'un ne t'a point apportée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CINQVIESME.</orig>
          <reg>CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BRVTE, CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE.</orig>
          <reg>BRVTE, CÉSAR, ANTHOINE, LÉPIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INSI tant de deſirs ont penetré les Cieux:</orig>
            <reg>INSI tant de désirs ont pénétré les Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Senat en fin inſpiré par les Dieux, Suiuant des immortels la ſageſſe profonde, Va faire en ce beau iour le plus grand Roy du monde.</orig>
            <reg>Et le Sénat en fin inspiré par les Dieux, Suivant des immortels la sagesse profonde, Va faire en ce beau jour le plus grand Roi du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il fera bon voir voſtre extreme bonté, Au milieu de la pompe, &amp; de la Maieſté, Temperer doucement cette grandeur ſeuere;</orig>
            <reg>qu'il fera bon voir votre extrême bonté, Au milieu de la pompe, et de la Majesté, Tempérer doucement cette grandeur sévère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſant aimer le Throſne autant qu'on le reuere.</orig>
            <reg>Faisant aimer le Thrône autant qu'on le révère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de grands exploicts;</orig>
            <reg>que de grands exploits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha!</orig>
            <reg>ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de hauts proiects;</orig>
            <reg>que de hauts proiects;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je meurs que ie ne ſuis deſia de vos ſubiects;</orig>
            <reg>Je meurs que personne ne suis déjà de vos sujets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant en vous des Dieux vne viuante image Quel ſerà l’inſenſé qui ne vous rende hommage?</orig>
            <reg>Voyant en vous des Dieux une vivante image Quel serà l'insensé qui ne vous rende hommage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ne preferaſt (loing de le deſdaigner L'honneur de vous ſeruir à celuy de regner?</orig>
            <reg>Et qui ne préférât (loin de le dédaigner L'honneur de vous servir à celui de régner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Brute!</orig>
            <reg>Ha Brute!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi i'arriue à cette heure opportune;</orig>
            <reg>si j'arrive à cette heure opportune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous aureZ de part a ma bonne fortune:</orig>
            <reg>Que vous aurez de part à ma bonne fortune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl ne vous manquera que le ſeul nom de Roy;</orig>
            <reg>Il ne vous manquera que le seul nom de Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grade, que vos vertus vous donnent apres moy.</orig>
            <reg>Grade, que vos vertus vous donnent après moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E VTE.</orig>
            <reg>E VTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur mon peu de valeur, ie regle mon attente:</orig>
            <reg>Sur mon peu de valeur, ie regle mon attente:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SIXIESME.</orig>
          <reg>SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARTEMIDORESBRVTE, CEESAR, ANTHOINE, LEPIDE, CASSIE, LABEO.</orig>
          <reg>ARTEMIDORESBRUTE, CÉSAR, ANTHOINE, LÉPIDE, CASSIE, LABE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTEMIDORE.</orig>
            <reg>ARTEMIDORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E viens pour t'aduertir d’vne affaire importante;</orig>
            <reg>E viens pour t'avertir d'une affaire importante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cæſar, prens ce billet;</orig>
            <reg>Cæsar, prends ce billet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; le lis promptement.</orig>
            <reg>et le lis promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons agir l’adreſſe auec le iugement;</orig>
            <reg>Faisons agir l'adresse avec le jugement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mine eſt eſuentée, ou mon ame eſt deceuë:</orig>
            <reg>La mine est éventée, ou mon âme est déçue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Labirinthe des grands n’auras-tu point d’iſſuë?</orig>
            <reg>Labirinthe des grands n'auras-tu point d'issue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne peut-on eſuiter vn ſoing ſi desplaiſant?</orig>
            <reg>Ne peut-on éviter un soin si déplaisant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſchargez, vous la maind vn fardeau ſi peſant;</orig>
            <reg>Déchargez, vous la maind un fardeau si pesant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di fuſenemou fouſſin, &amp; ſi peu neceſſaire;</orig>
            <reg>Dis fusenemou foussin, et si peu nécessaire;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liſez:</orig>
            <reg>Lisez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha l’impudence;</orig>
            <reg>Ha l'impudence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô l’importante affaire!</orig>
            <reg>ô l'importante affaire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy qui veut vne charge eſt digne de l’auoir:</orig>
            <reg>Lui qui veut une charge est digne de l'avoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy le Senat qui vient vous receuoir;</orig>
            <reg>Mais voici le Sénat qui vient vous recevoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlez, vn peu le graue auec la modeſtie:</orig>
            <reg>Meslez, un peu le grave avec la modestie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>certain meſſagen seſtant venu d’Ostie, Vous cherche &amp; l'vn &amp; l’autre, il dit estre preßé, Ie vous en aduertis:</orig>
            <reg>certain messagen zestant venu d'Ostie, Vous cherche et l'une et l'autre, il dit être pressé, Je vous en avertis:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où l’aueZ vous l'aiſſé?</orig>
            <reg>où l'avez -vous l'aissé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H iij</orig>
            <reg>H Hijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au pied de l’Auentin, preſt d'entrer dans la place:</orig>
            <reg>Au pied de l'Aventin, prêt d'entrer dans la place:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons voir ce qu’il veut:</orig>
            <reg>Allons voir ce qu'il veut:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allel ll a llara Albin ie vous rends grace.</orig>
            <reg>Allel ll a lara Albin je vous rends grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, tu me la dois rendre, auec beaucoup d’amour, Puis que ce faux aduis te conſerue le iour.</orig>
            <reg>Oui, tu me la dois rendre, avec beaucoup d'amour, Puis que ce faux avis te conserve le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons, pour auoit part à la prochaine gloire, Comme nous en aurons aux fruicts de la victoire.</orig>
            <reg>Entrons, pour avait part à la prochaine gloire, Comme nous en aurons aux fruits de la victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I HVICTIESME.</orig>
          <reg>I HVICTIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dnbr DICV TEy CAOOIDIMIADEO, INTVS, ALBIN, CHOEVR D’AVTRES SENATEVRS.</orig>
          <reg>Dnbr DICUTE CAOOIDIMIADEO, INTUS, ALBIN, CHOEUR D'AUTRES SÉNATEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*ON ne m’en parle plus;</orig>
            <reg>*ON ne m'en parle plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cimber eſt tafale criminel:</orig>
            <reg>Cimber est tafale criminel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’oblige en ce lieu d’vn ſerment ſolemnel, De n’accorder iamais cette iniuſte requeſte;</orig>
            <reg>Je m'oblige en ce lieu d'un serment solennel, De n'accorder jamais cette injuste requête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il garde ſon exil, s’il veut garder ſa teſte.</orig>
            <reg>Qu'il garde son exil, s'il veut garder sa tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis clement, mais iuſte;</orig>
            <reg>Je suis clément, mais juste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ſe doit ſouuenir, Comme ie ſçay payer, que ie ſçauray punir.</orig>
            <reg>on se doit souvenir, Comme ie sais payer, que ici saurai punir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me preſeruant les Dieux de la honteuſe tache, Qu'imprime aux Dictateurs, le commandement laſche;</orig>
            <reg>Me préservant les Dieux de la honteuse tache, Qu'imprime aux Dictateurs, le commandement lâche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du Senat s’ouure.</orig>
            <reg>du Sénat s'ouvre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne telle priere eſt digne de meſpris:</orig>
            <reg>Une telle prière est digne de mépris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle doit s’adreſſer à de foibles eſprits, Mais non pas à Cæſar;</orig>
            <reg>Elle doit s'adresser à de faibles esprits, Mais non pas à Cæs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ſans craindre perſonne, Suit touſiours les conſeils que la vertu luy donne:</orig>
            <reg>qui sans craindre personne, Suit toujours les conseils que la vertu lui donne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Brute, eſt-ce la donc ce qu’on vous a promis?</orig>
            <reg>Quoi Brute, est-ce la donc ce qu'on vous a promis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E s apre- He:</orig>
            <reg>E s âpre- He:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donnez, quetque choſe aux pleurs de ſes Amis;</orig>
            <reg>donnez, quetque chose aux pleurs de ses Amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſar.</orig>
            <reg>César.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caſar, ayez pitié d’vne extreme infortune:</orig>
            <reg>Casar, ayez pitié d'une extrême infortune:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CILOAR Illere!</orig>
            <reg>CILOAR Illère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez;</orig>
            <reg>Allez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>retireZ-vous;</orig>
            <reg>retirez-vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce diſcours m'importune:</orig>
            <reg>ce discours m'importune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puſſe.</orig>
            <reg>pusse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e MOOlme Puis que tout le Senat, doit ſubir cette loy, Prens ce premier hommage en qualité de Roy.</orig>
            <reg>eu MOlême Puis que tout le Sénat, doit subir cette loi, Prends ce premier hommage en qualité de Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>perfide Caſca, bons Dieux que veux-tu faire?</orig>
            <reg>perfide Casca, bons Dieux que veux-tu faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gvade Purger Rome d'vn Monſtre;</orig>
            <reg>guade Purger Rome d'H Monstre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aßiſte moy mon frere.</orig>
            <reg>assiste moi mon frère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TE.</orig>
            <reg>TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bruteque tu cheris tesveut oſter dicy Ce coup t'eſt fauvravie.</orig>
            <reg>Bruteque tu chéris tesvut ôter dicy Ce coup t'est fauvravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CÆSAR.</orig>
            <reg>CÆSAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 4  Et ioy mon fils außi?</orig>
            <reg>4 4 Et joi mon fils aussi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TE.</orig>
            <reg>TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d Mll Mgr Il eſt mort;</orig>
            <reg>d Mll Mgr Il est mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'en eſt fait, le voila ſans parole:</orig>
            <reg>c'en est fait, le voilà sans parole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour noſtre ſeureté, montons au Capitole.</orig>
            <reg>Pour notre sûreté, montons au Capitole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A B I C.</orig>
          <reg>À B I Ç.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTHOINE, LEPIDE, CALPHVRNIE, EMILIE, PHILIPPVS, BRVTE, CASSIE, PORCIE, LE SENAT EN CORPS, COEVR DE PEVPLE ROMAIN</orig>
          <reg>ANTHOINE, LEPIDE, CALPHURNIE, EMILIE, PHILIPUS, BRUTE, CASSIE, PORCIE, LE SENT EN CORPS, COUR DE PEUPLE ROMAIN</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTHOINE, LEPIDE.</orig>
          <reg>ANTHOINE, LÉPIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OVBSONS tropbien fondeZ, doubtes trop eſclaircis, Que pour n'eſtre pas creus, nous aurons de ſoucis!</orig>
            <reg>OUBSONS tropbien fondez, doubtes trop éclaircis, Que pour n'être pas crus, nous aurons de soucis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deplorable Cæſar, que i'ay bien connoiſſance Qu'vn Aſtre mal-heureux eſclaira ta naiſſance!</orig>
          <reg>Déplorable Cæsar, que j'ai bien connaissance Qu'un Astre malheureux éclaira ta naissance!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O comme la fortune a monſtré ſon pouuoir!</orig>
          <reg>Ô comme la fortune a montré son pouvoir!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle ne t’eſleua que pour te faire choir.</orig>
          <reg>Elle ne t'éleva que pour te faire choir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux, neſçauois-tu point la maxime importante, Que puis qu'elle eſtoit femme elle eſtoit inconſtante?</orig>
          <reg>Dieux, nesçauois-tu point la maxime importante, Que puis qu'elle était femme elle était inconstante?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'elle aime pour trahir, ſe plaiſt au changement, Et fait tout par caprice, &amp; rien par iugement.</orig>
          <reg>Qu'elle aime pour trahir, se plaît au changement, Et fait tout par caprice, et rien par jugement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas freſles Grandeurs, pompe mal-aſſeurée, Belle flame d’eſclair, de ſi courte durée, Quiconque en te ſeruant, perd ſon temps, &amp; ſes pas, Monſtre certainement qu’il ne te connoiſt pas.</orig>
          <reg>Hélas frêles Grandeurs, pompe mal-assurée, Belle flamme d'éclair, de si courte durée, Quiconque en te servant, perd son temps, et ses pas, Montre certainement qu'il ne te connaît pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme des Nochers qu’enuelope l’orage, Prenons pour nous ſauuer le debris du naufrage, Et taſchons d’exciter d’vngenereux transport, Le peuple comme nous, à vanger cette mort:</orig>
          <reg>Mais comme des Nochers qu'envelope l'orage, Prenons pour nous sauver le débris du naufrage, Et tâchons d'exciter d'vngenereux transport, Le peuple comme nous, à venger cette mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faiſons voir que Caſar vit en noſtre memoire, Peignons ſes aſſaßins d’vne couleur ſi noire, Que le peuple irrité contre l’acte commis, Aille eſpandre le ſang de tous ſes ennemis.</orig>
          <reg>Faisons voir que Casar vit en notre mémoire, Peignons ses assassins d'une couleur si noire, Que le peuple irrité contre l'acte commis, Aille épandre le sang de tous ses ennemis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nostre antique amitié demande cet office;</orig>
          <reg>Notre antique amitié demande cet office;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et cét Heros merite vn ſi grand ſacrifice.</orig>
          <reg>Et cet Héros mérite un si grand sacrifice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy Brute d’eſloyal, esprit double &amp; peruers, Ce bras t'ira chercher au bout de l’vniuers, Deſpeſchons vn Courrier afin d’auoir Octaue;</orig>
          <reg>Oui Brute d'éloyal, esprit double et pervers, Ce bras t'ira chercher au bout de l'Hivers, Despêchons un Courrier afin d'avoir Octave;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il nous eſt neceſſaire, il eſtieune il eſt braue;</orig>
          <reg>Il nous est nécessaire, il est il est brave;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et puis le ſang l’oblige apres vn tel mal-heur, De iomart jon tomrage auet noſtit oaieur.</orig>
          <reg>Et puis le sang l'oblige après un tel malheur, De jomart jon tomrage auet nostit ojeur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPIDE.</orig>
            <reg>LÉPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons allons Anthoine, oû ce penſer nous mene, Nous trois aurons en main la puiſſance Romaine:</orig>
            <reg>Allons allons Anthoine, ouu ce penser nous mène, Nous trois aurons en main la puissance Romaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le irauau &amp; tnonneur ſeront pris en commun:</orig>
            <reg>Le irau et tour seront pris en commun:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces traiſtres auront trois Maïſtres, au lieu d’vn.</orig>
            <reg>Et ces traîtres auront trois Maîtres, au lieu d'un.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le bien de l'Estat, il nous y faut reſoudre:</orig>
            <reg>Pour le bien de l'État, il nous y faut résoudre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, contre ces Titans, ie prepare vne foudre;</orig>
            <reg>Oui, contre ces Titans, ie prépare une foudre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais foudre d’eloquence;</orig>
            <reg>Mais foudre d'éloquence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu'il leur fara voir, Qu'elle a deſſus l’eſprit vn merueilleux pouuoir.</orig>
            <reg>et qu'il leur fara voir, Qu'elle a dessus l'esprit fl merveilleux pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons paritt au peapie, afin que ie l’anime, Par le ſanglant pourtraict d’vn ſi funeſte crime.</orig>
            <reg>Allons paritt au peapie, afin que votre l'anime, Par le sanglant pourtrait d'un si este crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EIV T5 CALPHVRNIE, EMILIE.</orig>
          <reg>EIV T5 CALPHURNIE, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E remede d’vn mal qu’on ne peut empeſcher, C’est de n’y ſonger pas, &amp; de n’en plus bre de chercher:</orig>
            <reg> remède d'un mal qu'on ne peut empêcher, C'est de n'y songer pas, et de n'en plus bre de chercher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, au nom des Dieux, vn peu de reſiſtance:</orig>
            <reg>Madame, au nom des Dieux, un peu de résistance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ure elle A ce coup de mal-heur oppoſez la conſtance;</orig>
            <reg>ure elle A ce coup de malheur opposez la constance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne pouuant ſauuer cét excellent espoux, En ſauuant la raiſon, Madame, ſauuez-vous.</orig>
            <reg>Et ne pouvant sauver cet excellent époux, En sauvant la raison, Madame, sauvez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Conſeil criminel, me feroit criminelle:</orig>
            <reg>Ce Conseil criminel, me ferait criminelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plainte que ie fais ſe doit rendre eternelle:</orig>
            <reg>La plainte que je fais se doit rendre éternelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I iij On voit touſiours aux cœurs qui furent bien vnis, La triſteſſe infinie aux mal-heurs infinis.</orig>
            <reg>I Jij On voit toujours aux cœurs qui furent bien unis, La tristesse infinie aux malheurs infinis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, le deuoir m’oblige à viure de la ſorte:</orig>
            <reg>Oui, le devoir m'oblige à vivre de la sorte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La douleur la plus iuſte eſt icy la plus forte, Apres auoir perdu ce genereux Hector, C’eſt estre ſans raiſon, que d’en auoir encor.</orig>
            <reg>La douleur la plus juste est ici la plus forte, Après avoir perdu ce généreux Hector, C'est être sans raison, que d'en avoir encor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdre Cæſar bons Dieux!</orig>
            <reg>Perdre Cæsar bons Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui peut auoir enuie, Apres cét accident de conſeruer ſa vie?</orig>
            <reg>qui peut avoir envie, Après cet accident de conserver sa vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quelque propos qu’on flatte ſon mal-heur, Est-il quelque plaiſir apres cette douleur?</orig>
            <reg>Et de quelque propos qu'on flatte son malheur, Est-il quelque plaisir après cette douleur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EMILIE.</orig>
            <reg>EMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Madame, il en eſt.</orig>
            <reg>Oui, Madame, il en est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CHALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le crois impoßible.</orig>
            <reg>Je le crois imposible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EMILIE.</orig>
            <reg>EMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en gouſterez vn, bien grand, &amp; bien ſenſible, Lors que ces aſſaßins, ces Tigres furieux, Sentiront à leur tour la colere des Cieux:</orig>
            <reg>Vous en goûterez un, bien grand, et bien sensible, Lors que ces assassins, ces Tigres furieux, Sentiront à leur tour la colère des Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que vostre ame alors ſe trouuera changée, En les voyant punis, &amp; vous voyant vangée!</orig>
            <reg>Ô que votre âme alors se trouvera changée, En les voyant punis, et vous voyant vengée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes les voluptez que cherchent nos deſirs;</orig>
            <reg>Toutes les voluptés que cherchent nos désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les obiects dont les Sens ſont naistre leurs plaiſirs:</orig>
            <reg>Les objets dont les Sens sont naître leurs plaisirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les biens, ny les grandeurs, n’ont rien qui ſe compare, Aux douceurs qu'õ eſpreuue en la mort d’vn barbare, Quandil nous a rauy (par la rageanimé) Celuy qui nous aimoit, comme il eſtoit aimé.</orig>
            <reg>Les biens, Seigneur les grandeurs, n'ont rien qui se compare, Aux douceurs qu'on épreuve en la mort d' barbare, Quandil nous a ravi (par la rageanimé) Celui qui nous aimait, comme il était aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, viuez donc, puis que cette esperance, N'estant pas ſans raiſon, n'eſt pas ſans apparence, Suſpendez la douleur puis qu’il vous est permis;</orig>
            <reg>Madame, vivez donc, puis que cette espérance, N'étant pas sans raison, n'est pas sans apparence, Suspendez la douleur puis qu'il vous est permis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne vous perdez point qu'apres vos ennemis.</orig>
            <reg>Et ne vous perdez point qu'après vos ennemis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chere ombre, qui peux voir dans vne ame fidelle, Et l’amour immortel &amp; la haine immortelle, Joints ta main à la mienne, &amp; me viens ſecourir, Puis que ie ne viy plus, que pour les voirmourir.</orig>
            <reg>Chère ombre, qui peux voir dans une âme fidèle, Et l'amour immortel et la haine immortelle, Joints ta main à la mienne, et me viens secourir, Puis que je ne vii plus, que pour les voirmourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROISIESME.</orig>
          <reg>TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHILIPPVS, CHALPHVRNIE, EMILIE,</orig>
          <reg>PHILIPUS, CHALPHURNIE, EMILIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILITTVS.</orig>
            <reg>PHILITTUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Senat &amp; le peuple:</orig>
            <reg>E Sénat et le peuple:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ce diſcours me tuë:</orig>
            <reg>Ha ce discours me tue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi faut-il pourtant que mon cœur s’euertuë:</orig>
            <reg>Mais si faut-il pourtant que mon cœur s'évertue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’entens bien;</orig>
            <reg>Je t'entends bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faiſons au delà du pouuoir, Pour rendre au grand Cæſar ce funeſte deuoir.</orig>
            <reg>faisons au delà du pouvoir, Pour rendre au grand Cæsar ce funeste devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>8 ( 1 QVATRIESME.</orig>
          <reg>8 ( 1 QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BRVTE, CASSIE.</orig>
          <reg>BRVTE, CASSIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ES hommes ſans courage, &amp; pleins d’ingratitude, Sont dignes de leur honte, &amp; de leurſeruitude:</orig>
            <reg>ES hommes sans courage, et pleins d'ingratitude, Sont dignes de leur honte, et de leurservitude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loing de briſer le ioug qu’on leur auoit osté, Les laſches ont horreur, du nom de liberté:</orig>
            <reg>Loing de briser le joug qu'on leur avait ôté, Les lâches ont horreur, du nom de liberté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vois quelle force, &amp; quel espoir nous reſte!</orig>
            <reg>vois quelle force, et quel espoir nous reste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils iugent ta preſence, &amp; mon abord funeste, Rien ne peut releuer leur eſprit abatu:</orig>
            <reg>Ils jugent ta présence, et mon abord funeste, Rien ne peut relever leur esprit abattu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne voy pour nous que la ſeule vertu.</orig>
            <reg>Et ici ne vois pour nous que la seule vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne molle triſteſſe eſt peinte en leur viſage;</orig>
            <reg>Une molle tristesse est peinte en leur visage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’effet a ſuiuy le funeſte preſage.</orig>
            <reg>Et l'effet a suivi le funeste présage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Infames cœurs faillis, eſclaues ſans honneur, Sçachez qu'en me fuyant, vous fuyez le bon-heur,</orig>
            <reg>Infames cœurs faillis, esclaves sans honneur, Sachez qu'en me fuyant, vous fuyez le bonheur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que vous allez r’entrer deſſous la tyrannie, Etque le repentir ſuiura l'ignominie.</orig>
          <reg>Que vous allez rentrer dessous la tyrannie, Etque le repentir suivra l'ignominie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais à qui ces diſcours veulent-ils s’addreſſer?</orig>
          <reg>Mais à qui ces discours veulent-ils s'adresser?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Inſenſibles qu’ils ſont, que ſert de les preſſer?</orig>
          <reg>Insensibles qu'ils sont, que sert de les presser?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La valleur, &amp; nos loix, ſe treuuent meſpriſées;</orig>
          <reg>La valleur, et nos lois, se trouvent méprisées;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Romains ne ſont plus que femmes deſguisees;</orig>
          <reg>Les Romains ne sont plus que femmes déguisée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ne voyant en eux qu’artifice, &amp; que fard, Il leur faut la quenoüille, &amp; non pas le poignard.</orig>
          <reg>Et ne voyant en eux qu'artifice, et que fard, Il leur faut la quenouille, et non pas le poignard.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et bien, ſeruez, meſchants, contentez voſtre enuie:</orig>
          <reg>Et bien, servez, méchants, contentez votre envie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faites qne voſtre mort s’eſgale à voſtre vie:</orig>
          <reg>Faites Une votre mort s'égale à votre vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Publiez, hautement que Cæſar a vaincu, Et mourez, dans les fers ou vous auez veſcu.</orig>
          <reg>Publiez, hautement que Cæsar a vaincu, Et mourez, dans les fers ou vous avez vécu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ployez, ſous la grandeur de quelque nouueau Maire;</orig>
          <reg>Ployez, sous la grandeur de quelque nouveau Maire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adorez ſon merite auant que le connoiſtre;</orig>
          <reg>Adorez son mérite avant que le connaître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allez baſtir ſon Throſne, allez baiſer ſes pas;</orig>
          <reg>Allez bâtir son Thrône, allez baiser ses pas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’importe, pourueu que Brute n’en ſoit pas.</orig>
          <reg>Il n'importe, pourvu que Brute n'en soit pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie garde encor ce fer pour vn nouueau Monarque:</orig>
          <reg>Je garde encor ce fer pour un nouveau Arque:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son Empire eſt ſujet à celuy de la Parque:</orig>
          <reg>Son Empire est sujet à celui de la Parque:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et bien que vos aduis ſe treuuent differens, Ie ſuis touſiours moy-meſme, enuers tous les Tyrans.</orig>
          <reg>Et bien que vos avis se trouvent différents, Je suis toujours moi-même, envers tous les Tyrans.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MT Que le peuple me quitte, &amp; que le ſort me braue, Brute peut bien mourir, mais non pas en Eſclaue:</orig>
          <reg>MT Que le peuple me quitte, et que le sort me brave, Brute peut bien mourir, mais non pas en Esclaue:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans le chemin d’honneur, eſtant trop aduancé, On le verra finir comme il a commencé.</orig>
          <reg>Dans le chemin d'honneur, étant trop avancé, On le verra finir comme il a commencé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ceux que ta valeur attache à ta fortune, Sont Nochers, que iamais n’a fait paſlir Neptune:</orig>
            <reg>Tous ceux que ta valeur attache à ta fortune, Sont Nochers, que jamais n'a fait pâlir Neptune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand l'Vniuers contr'eux ſe verroit coniuré, L'Vniuers les verroit d’vn viſage aſſeuré.</orig>
            <reg>Quand l'Univers contr'eux se verrait conjuré, L'Univers les verrait d'un visage assuré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur ame grande &amp; forte, incapable de change, Taſche de meriter vne iuste loüange;</orig>
            <reg>Leur âme grande et forte, incapable de change, Tâche de mériter une juste louange;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que la fortune, auec tout ſon pouuoir, Ne ſçauroit les oster du chemin du deuoir.</orig>
            <reg>Si bien que la fortune, avec tout son pouuoir, Ne saurait les ôter du chemin du devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marche (ſi tu le veux) apres noſtre ſortie, Vers les climats loingtains de la froide Scithie, Cherche (ſi tù le veux) quelque meilleur deſtin, Dans ceux que le Soleil viſite le matin, 2 Nurerte futurons peir tont, &amp; fçatnes que noſtre ame, Mespriſera pour toy, le fer, l’onde, &amp; la flame;</orig>
            <reg>Marche (si tu le veux) après notre sortie, Vers les climats loingtains de la froide Sithie, Cherche (si tù le veux) quelque meilleur destin, Dans ceux que le Soleil visite le matin, 2 Nurerte suturons péir tont, et fatnes que notre âme, Mesprisera pour toi, le fer, l’onde, et la flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublira le pais, les parens, &amp; le bien;</orig>
            <reg>Oublira le pais, les parents, et le bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais donc quand tu voudras, noſtre deſtin du tien.</orig>
            <reg>Fais donc quand tu voudras, notre destin du tien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sortons, mon cher Amy, de ceſte infame Rome, Où le vice eſt maſque ſous le viſage d’homme, Ou l’auarice regne auec la laſchete;</orig>
            <reg>Sortons, mon cher Ami, de cette infâme Rome, Où le vice est masque sous le visage d'homme, Ou l'avarice règne avec la lâcheté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où l’on voit chacun libre, &amp; point de liberté?</orig>
            <reg>Où l'on voit chacun libre, et point de liberté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oû le Crime impuny monſtre ſon inſolence;</orig>
            <reg>Ou le Crime impuni montre son insolence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où la vertu gemit ſous vn honteux ſilence;</orig>
            <reg>Où la vertu gémit sous un honteux silence;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>K ij Et bref, où les forfaicts, arriuent à tel point.</orig>
          <reg>&gt; aj Et bref, où les forfaits, arrivent à tel point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que pour eſtre innocent, il faut ne l’eſtre point.</orig>
          <reg>Que pour être innocent, il faut ne l'être point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons vers Antium, former vn corps d'armée:</orig>
          <reg>Allons vers Antium, former un corps d'armée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il naiſtra des Soldats de nostre Renommée:</orig>
          <reg>Il naîtra des Soldats de notre Renommée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aſſemblons nos Amis;</orig>
          <reg>Assemblons nos Amis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>partons en combattant:</orig>
          <reg>partons en combattant:</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vais les trouuer;</orig>
            <reg>Je m'en vais les trouver;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iy ſuis dans vn instant.</orig>
            <reg>Ii suis dans un instant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 2 CINQVIESME.</orig>
          <reg>A 2 CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BRVTE, PORCIE,</orig>
          <reg>BRVTE, PORCIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N ce nouueau trauail, que le deſtin me donne, Il faut, helas!</orig>
            <reg>NEL ce nouveau travail, que le destin me donne, Il faut, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut, que Brute t’abandonne;</orig>
            <reg>il faut, que Brute t'abandonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mal perſecutant, que rien n'a diuerty, Eſt le plus grand des miens, &amp; le plus reſſenty.</orig>
            <reg>Ce mal persécutant, que rien n'a diverti, Est le plus grand des miens, et le plus ressenti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fe quitterois la vie, auecques moins de peine:</orig>
            <reg>se quitterais la vie, avec moins de peine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, la deſtinée eſt touſiours ſouueraines;</orig>
            <reg>Mais quoi, la destinée est toujours souveraines;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>muy puimesite faumi que jeinde reculler?</orig>
            <reg>mui puimesite faumi que jeinde reculler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’arrest eſt prononcé, ie n’en peux appeller.</orig>
            <reg>L'arrêt est prononcé, je n'en peux appeler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute s'en va partir!</orig>
            <reg>Brute s'en va partir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô triſteſſe infinie!</orig>
            <reg>ô tristesse infinie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la mort d’vn Tyran, reneſt la tyrannie:</orig>
            <reg>De la mort du Tyran, renest la tyrannie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſang enuenimé fait reuoir auiourd’huy, En despit de ma main, des monſtres comme luy.</orig>
            <reg>Son sang envenimé fait revoir aujourd'hui, En dépit de ma main, des monstres comme tu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſelat de ma vertu les choque, &amp; leur fait ombre;</orig>
            <reg>L'éelat de ma vertu les choque, et leur fait ombre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A faute de raiſon on la vainc par le nombre, Et ie me vois forcé de partir de ce lieu, (Au moins ſi ſans mourir ie peux te dire Adieu) De quelque bon diſcours dont mon ame ſe pare, Elle ſent la rigueur du coup qui la ſepare, Ie reste ſans conſtance en l’estat ou ie ſuis, Et ie ſuccombe enfin ſouZ l'effort des ennuis.</orig>
            <reg>À faute de raison on la vainc par le nombre, Et grands me vois forcé de partir de ce lieu, (Au moins si sans mourir assez peux te dire Adieu) De quelque bon discours dont mon âme se pare, Elle sent la rigueur du coup qui la sépare, Je reste sans constance en l'état ou ils suis, Et deux succombe enfin sousez l'effort des ennuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy partir ſans douleur m'eſt vn acte impoßible;</orig>
            <reg>Oui partir sans douleur m'est un acte imposible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je perds en te quittant, le titre d’inuincible, Et malgre ma raiſon, ie me ſens arracher, I'entend Ce que l’honneur m’oblige encor de te cacher.</orig>
            <reg>Je perds en te quittant, le titre d'invincible, Et malgré ma raison, sans me sens arracher, J'entend Ce que l'honneur m'oblige encor de te cacher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais toy chere Porcie, en ce funeſte orage, 9 Prens ce que ie n’ay plus;</orig>
            <reg>Mais toi chère Porcie, en ce funeste orage, 9 Prends ce que ici n'ai plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſers toy de mon courage;</orig>
            <reg>sers toi de mon courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais agir ta vertu dans vn ſort ſi douteux;</orig>
            <reg>Fais agir ta vertu dans un sort si douteux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour le permet, ie n'en ſuïs point honteux.</orig>
            <reg>Mon amour le permet, Seigneur n'en sujet point honteux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PORCIE.</orig>
            <reg>PORCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On verra que ie ſuis (quoy que l’on execute) La fille de Caton, &amp; la femme de Brute:</orig>
            <reg>On verra que personne suis (quoi que l'on exécute) La fille de Caton, et la femme de Brute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’Vniuers entier s’aſſemble contre toy, Außi bien que ton cœur ſubſiſtera ma foy.</orig>
            <reg>Que l'Univers entier s'assemble contre toi, Aussi bien que ton cœur subsistera ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peine la plus grande &amp; la mieux inuentée, Dont l’ame d'vn mortel puiſſe eſtre tourmentée, Me verra conſeruer tout ce que i'ay promis, Et ie feray paſlir tes plus fiers ennemis.</orig>
            <reg>La peine la plus grande et la mieux inventée, Dont l'âme d'un mortel puisse être tourmentée, Me verra conserver tout ce que j'ai promis, Et quelque ferai pâlir tes plus fiers ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſorce, &amp; ta vertu feront honte à leurvice;</orig>
            <reg>Ma sorce, et ta vertu feront honte à leurvice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie treuueray la gloire au milieu du ſupplice;</orig>
            <reg>Je trouverai la gloire au milieu du supplice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toute leur puiſſance, &amp; toute leur rigueur, N’espranleront iamais, ton ame, ny moncœur.</orig>
            <reg>Et toute leur puissance, et toute leur rigueur, N'épranleront jamais, ton âme, notre moncœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce diuin propos m'eſchauffe, &amp; me r'anime:</orig>
            <reg>ce divin propos m'échauffe, et me ranime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres l’auoir gouſte, la foibleſſe eſt vn crime:</orig>
            <reg>Après l'avoir goûte, la faiblesse est un crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je parts, mon cher Amour, ie parts, mais reſolu, De mourirnoblement, ſile ſort l'a voulu.</orig>
            <reg>Je parts, mon cher Amour, Seigneur parts, mais résolu, De mourirnoblement, síle sort l'a voulu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vune.</orig>
            <reg>Vune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u</orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CI d Ma fin ſuiuant la tienne (en eſtant eſclaircie Sera digne de Brute, &amp; digne de Porcie.</orig>
            <reg>CY d Ma fin suivant la tienne (en étant éclaircie Sera digne de Brute, et digne de Porcie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRVTE.</orig>
            <reg>BRVTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IHIMR Puiſſe le Ciel touché, par vn deſir ſi beau, 41 Nous reioindre à la vie, ou du moins au tombeau.</orig>
            <reg>JHIMR Puisse le Ciel touché, par un désir si beau, 41 Nous rejoindre à la vie, ou du moins au tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANTHOINE.</orig>
          <reg>ANTHOINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D EY TN L2 SIXIESME.</orig>
          <reg>D EY TN L2 SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTHOINE, CALPHVRNIE, LE SENAT EN CORPS, COEVR DE PEVPLE ROMAIN, LEPIDE, EMILIE, PHILIPPVS, ARTEMIDORE.</orig>
          <reg>ANTHOINE, CALPHURNIE, LE SÉNAT EN CORPS, COEUR DE PEVPLE ROMAIN, LEPIDE, EMILIE, PHILIPUS, ARTEMIDORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oraiſon Funebre.</orig>
            <reg>Oraison Funèbre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Grand Cæſar est mort:</orig>
            <reg>E Grand Cæsar est mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſecond Alexandre;</orig>
            <reg>ce second Alexandre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui le croira) n'eſt plus qu’vn peu de cendre:</orig>
            <reg>qui le croira) n'est plus qu'un peu de cendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette Vrne contient (ô triste ſouuenir) dCaſar.</orig>
            <reg>Et cette Vrne contient (ô triste souvenir) dCasard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que tout l’Vniuers ne pouuoit contenir.</orig>
            <reg>Ce que tout l'Univers ne pouvait contenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel estrange ſort le derobe a la terre?</orig>
            <reg>Mais quel étrange sort le derobe a la terre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il mort dans ſon lict?</orig>
            <reg>Est-il mort dans son lit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il mort à la guerre Ou?</orig>
            <reg>est-il mort à la guerre Ou?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ou ſi la forte amour que les Dieux ont pour luy, Sans mal, &amp; ſans douleur nous l’enleué auiourd’huy?</orig>
          <reg>Ou si la forte amour que les Dieux ont pour lui, Sans mal, et sans douleur nous l'enlevé aujourd'hui?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, il a bien ſouffert vn traictement plus rude, Et de la perfidie &amp; de l’ingratitude:</orig>
          <reg>Non, il a bien souffert un traitement plus rude, Et de la perfidie et de l'ingratitude:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie friſonne d’horreur d’y penſer ſeulement;</orig>
          <reg>Je frisonne d'horreur d'y penser seulement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et vous allez auoir le meſme ſentiment.</orig>
          <reg>Et vous allez avoir le même sentiment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'on aille aux chauds deſers de l’ardente Libie, Où dans les vastes champs de l’affreuſe Arabie, Qu'on viſite l’Afrique, &amp; ſon peuple noircy, On n’y verra iamais tant de monſtres qu’icy.</orig>
          <reg>Qu'on aille aux chauds desers de l'ardente Libie, Où dans les vastes champs de l'affreuse Arabie, Qu'on visite l'Afrique, et son peuple noirci, On n'y verra jamais tant de monstres qu'ici.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ces monſtres encor ne ſont pas ordinaires;</orig>
          <reg>Mais ces monstres encor ne sont pas ordinaires;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils ſont des plus cruels &amp; des plus ſanguinaires;</orig>
          <reg>Ils sont des plus cruels et des plus sanguinaires;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et pour vous faire voir, que ſans doutes ils ſont tels Ils font mourir Caſar, le milieu des mortels.</orig>
          <reg>Et pour vous faire voir, que sans doutes ils sont tels Ils font mourir Casar, le milieu des mortels.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme quoy mourir?</orig>
          <reg>Mais comme quoi mourir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iamais la barbarie Des Lions qu'on irrite, &amp; qu’on met en furie, Au milieu des Captifs, que leur rage a deffaicts, N'a produit à vos yeux de ſi ſanglants effects, Vingt &amp; trois fois leurs mains ( ſi dignes de la flame) Ont ouuert le paſſage à ſa genereuſe ame, Et Cæſar à la fin percé de tant de coups, A perdu tout le ſang qu’il conſeruoit pour vous.</orig>
          <reg>jamais la barbarie Des Lions qu'on irrite, et qu'on met en furie, Au milieu des Captifs, que leur rage a défaits, N'a produit à vos yeux de si sanglants effets, Vingt et trois fois leurs mains ( si dignes de la flamme) Ont ouvert le passage à sa généreuse âme, Et Cæsar à la fin percé de tant de coups, À perdu tout le sang qu'il conservait pour vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’excés de douleur, me coupe la parole;</orig>
          <reg>l'excès de douleur, me coupe la parole;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ie m’afflige plus que ie ne vous conſole:</orig>
          <reg>Et ici m'afflige plus que je ne vous console:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Illuſtre, &amp; Grand Cæſar, tu m’entends aduoüer, Qu'il faut que ie me pleigne, au lieu de te loüer.</orig>
          <reg>Illustre, et Grand Cæsar, tu m'entends avouer, Qu'il faut que . me pleins, au lieu de te louer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vingt &amp; trois coups meſchans!</orig>
          <reg>Vingt et trois coups méchants!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>au moins dites quel crime A fait le Dictateur, &amp; ce qui vous anime?</orig>
          <reg>au moins dites quel crime A fait le Dictateur, et ce qui vous anime?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jls ne reſpondent rien:</orig>
          <reg>Ils ne répondent rien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Cæſar n’eſt blaſmé, Que pource qu’il aimoit, &amp; qu'il estoit aimé.</orig>
          <reg>et Cæsar n'est blâmé, Que pource qu'il aimait, et qu'il estoit aimé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy peuple, voſtre amour luy fait perdre la vie:</orig>
          <reg>Oui peuple, votre amour avait fait perdre la vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car touſiours l’innocence est ſubiecte à l’enuie:</orig>
          <reg>Car toujours l'innocence est sujet à l'envie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui de tous les mortels, peut auec verité, Dire qu’il a ſouffert ce qu’il a merité?</orig>
          <reg>Qui de tous les mortels, peut avec vérité, Dire qu'il a souffert ce qu'il a mérité?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui peut iuſtement ſe plaindre de cét homme, Ilentend Qui ſembloit s’immoler pour la grandeur de Rome?</orig>
          <reg>Et qui peut justement se plaindre de cet homme, Ilentend Qui semblait s'immoler pour la grandeur de Rome?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Demons dont la fureur eſt ſans comparaiſon, Parlez, ils ſont muets, à faute de raiſon:</orig>
          <reg>Demons dont la fureur est sans comparaison, Parlez, ils sont muets, à faute de raison:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ceſar.</orig>
          <reg>césar.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais traiſtres, cacheZ vous dans le centre du monde, Meſurez la grandeur de la terre &amp; de l’onde, Fuyez, fuyez, touſiours, taſcheZ de vous ſauuer, Le bras puiſſant des Dieux vous ſçaura bien treuuer Portant en voſtre ſein l’oiſeau de Promethee, Par vn cuiſant remords, voſtre ame tourmentée, Vous faiſant endurer des tourmens eternels, Vous ſerez les bourreaux comme les criminels.</orig>
          <reg>Mais traîtres, cachez -vous dans le centre du monde, Mesurez la grandeur de la terre et de l'onde, Fuyez, fuyez, toujours, tuâchez de vous sauver, Le bras puissant des Dieux vous saura bien trouver Portant en votre sein l'oiseau de Promethe, Par un cuisant remords, votre âme tourmentée, Vous faisant endurer des tourments éternels, Vous serez les bourreaux comme les criminels.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et vous peuple Romain, perdez vous la memoire, Que des mains de Cæſar vous tenez vostre gloire?</orig>
          <reg>Et vous peuple Romain, perdez vous la mémoire, Que des mains de Cæsar vous tenez votre gloire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne vous ſouuient-il plus qu’il rangea ſous vos loix, Ces peuples aguerris, ces genereux Gaulois?</orig>
          <reg>Ne vous souvient-il plus qu'il rangea sous vos lois, Ces peuples aguerris, ces généreux Gaulois?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que fendant les flôts de l'humtae campagne, Il porta voſtre nom dans la grande Bretagne, Et fit voler voſtre Aigle, &amp; regner en des lieux, Qui n’eſtoient commãdez, ny connus que des Dieux?</orig>
          <reg>Et que fendant les flôts de l'humae campagne, Il porta votre nom dans la grande Bretagne, Et fit voler votre Aigle, et régner en des lieux, Qui n'étaient commandez, ni connus que des Dieux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ſi l'on oublioit ſa valeur infinie, Afrique, Eſpagne, Grece, Egypte, Germanie, Et tant d’autres Climats que Cæſar a domptez, Parlez de ſes hauts faits, comme de ces bontez.</orig>
          <reg>Que si l'on oubliait sa valeur infinie, Afrique, Espagne, Grèce, Égypte, Germanie, Et tant d'autres Climats que Cæsar a domptez, Parlez de ses hauts faits, comme de ces bontés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tibre, qu’il a rendu le plus fameux des fleuues, Toy qui vis ſa valeur, par de ſi belles preuues, Dis nous combien de fois Cæſar eſt retourné, Dans le char de triomphe;</orig>
          <reg>Tibre, qu'il a rendu le plus fameux des fleuves, Toi qui vis sa valeur, par de si belles preuves, Dis nous combien de fois Cæsar est retourné, Dans le char de triomphe;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; combien couronné:</orig>
          <reg>et combien couronné:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme vne vertu ſemble en former vne autre, Il ne vouloit du bien, que pour le faire voſtre:</orig>
          <reg>Mais comme une vertu semble en former une autre, Il ne voulait du bien, que pour le faire votre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voyez comme l’amour qui conduiſoit ſa main, Combloit de ſes bien-faicts tout le peuple Romain:</orig>
          <reg>Voyez comme l'amour qui conduisait sa main, Comblait de ses bienfaits tout le peuple Romain:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Liſez ce Teſtament;</orig>
          <reg>Lisez ce Testament;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il l’eſcriuit luy meſme:</orig>
          <reg>il l'écrivît lui mesme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O d’vn cœur liberal, magnificence extréme!</orig>
          <reg>Ô d'un cœur libéral, magnificence extrême!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>At quue puonnt a tons, &amp; ton ue ſes meurtriers, Se trouue encore mis entre ſes heritiers.</orig>
          <reg>At quue puonnt a tons, et ton ue ses meurtriers, Se trouve encore mis entre ses héritiers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quoy tant de faueur rend voſtre ame obligée, Et ſa funeſte mort ne ſera point vangée?</orig>
          <reg>Et quoi tant de faveur rend votre âme obligée, Et sa funeste mort ne sera point vengée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ii jam jeuctlanr, qu'uont, reſpondes tous;</orig>
          <reg>Ji jam jeuctanr, qu'un, répondes tous;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINE PARLE AVOVS.</orig>
            <reg>CEST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINE PARLE AVOUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoyez de ſon destin les pitoyables marques, Que virent à regret les yeux meſmes des Parques;</orig>
            <reg>Uoyez de son destin les pitoyables marques, Que virent à regret les yeux mêmes des Parques;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne punirez vous pas la rage de ces loups?</orig>
            <reg>Ne punirez -vous pas la rage de ces loups?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEST LE SANG DE CESAR (ROMAINS) QVI PARLE A VOVS.</orig>
            <reg>CEST LE SANG DE CÉSAR (ROMAINS) QVI PARLE A VOUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L ij Quoy, voulez vous ſouffrir que les races futures, En fremiſſant d’horreur de voir nos aduentures, t ous oneſme comme miure, en manquant de courroux?</orig>
            <reg> Quoy, voulez -vous souffrir que les races futures, En frémissant d'horreur de voir nos aventures, t ous onême comme mivre, en manquant de courroux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’EST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) QVI PARLEA VOVS.</orig>
            <reg>C'EST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) QUI PARLE VOUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins n’oubliez pas qu’Anthoine plus fidelle, Monſtrant voſtre deuoir, fit paroiſtre ſon Zele, Et que pour s’acquiter, il vous dit à genoux,</orig>
            <reg>Au moins n'oubliez pas qu'Anthoine plus fidèle, Montra vôtre deuoir, fit re son Zèle, Et que pour s'acquitter, il vous dit à genoux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QVE LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) PAR LOIT AVOVS.</orig>
            <reg>QUE LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) PAR LOIT AVOVS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHALPHVRNIE.</orig>
            <reg>CHALPHURNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſe Pour vous faire courir à de ſi iuſtes armes, noux &amp; Souffrez moy de meſler ce Sangauec mes larmes:</orig>
            <reg>Elle se Pour vous faire courir à de si justes armes, noux et Souffrez moi de mêler ce Sangavec mes larmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi quelque pitié regne en vos cœurs pour moy, Gardez bien d’enauoir, de ces hommes ſans foy.</orig>
            <reg>Et si quelque pitié règne en vos cœurs pour moi, Gardez bien d'enauoir, de ces hommes sans foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CITOYEN.</orig>
            <reg>CITOYEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vne laſche pitié nos cœurs ſont incapables:</orig>
            <reg>D'une lâche pitié nos cœurs sont incapables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui deffend les meſchans, eſt au rang des coulpables:</orig>
            <reg>Qui défend les méchants, est au rang des coulpables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, allons changer ce diſcours en effects;</orig>
            <reg>Allons, allons changer ce discours en effets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ce meſme feu conſumerleurs Palais.</orig>
            <reg>Et de ce même feu consumerleurs Palais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>3 I SE LIIVIII 1.</orig>
          <reg>3 I SE LIIVII 1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IX  QRRS.</orig>
          <reg>IX QRS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DERNIERE 2 N AVTRE CITOYEN U 09E 2 I 80 0 ENATEVRS, apprenez la plus Ilamiue, grande merueille, Qui peut-eſtre iamais ait frappé voſtre PNoreille:</orig>
          <reg>DERNIÈRE 2 N AUTRE CITOYEN V 09E 2 I 80 0 ENATEURS, apprenez la plus Ilamive, grande merveille, Qui peut-être jamais ait frappé votre PNoreille:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4240 u 31C Dor q C11 NMI Hier au ſoir ennuyé de voir tant de meſchans, J’allay paſſer la nuict dans la douceur des champs?</orig>
          <reg>4240 31C Dor q C1 NEMI Hier au soir ennuyé de voir tant de méchants, J'allai passer la nuit dans la douceur des champs?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais reuenant au point que la clarté s’allume, Mon œil a veu Cæſar, plus grand que de couſtume, D'vn port maieſtueux, d’vn regard eſclattant, Qui s'eſleuoit ſur Rome;</orig>
          <reg>Mais revenant au point que la clarté s'allume, Mon œil a vu Cæsar, plus grand que de coutume, D'un port maiestueux, d'un regard éclatant, Qui s'élevait sur Rome;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qui dans vn inſtant, Par cette agilité dont vne ame eſt pourueuë, A trauersé les airs, ayant laßé ma veuë:</orig>
          <reg>et qui dans un instant, Par cette agilité dont une âme est pourueuë, A trauersé les airs, ayant lassé ma vue:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cours eſt tiré de l’hiſtoire Romaine Mais au meſme moment s’eſt fait voir à mes yeux, Vn Aſtre tout nouueau qui brilloit dans les Cieux, Ce diſ</orig>
          <reg>cours est tiré de l'histoire Romaine Mais au même moment s'est fait voir à mes yeux, Un Astre tout nouveau qui brillait dans les Cieux, Ce dis</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L iij Q a aucun ne doute icy de ce raport fidelle.</orig>
            <reg> Lij À a aucun ne doute ici de ce rapport fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHOINE.</orig>
            <reg>ANTHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien-heureux Meſſager!</orig>
            <reg>Bienheureux Messager!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>agreable nouuelle!</orig>
            <reg>agréable nouvelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Romains, Uenus ſans doute, a mis en ce haut rang, cefur ſe Celuy que la Nature a tiré de ſon ſang;</orig>
            <reg>Romains, Uenus sans doute, a mis en ce haut rang, cefur se Celui que la Nature a tiré de son sang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Ce grand Neueu d'Enée, ou pluſtoſt ſon merite, Qui treuuoit parmy nous la terre trop petite, Antoine Luy donne cette place entre les immortels;</orig>
            <reg>I Est grand Neu d'Enée, ou plutôt son mérite, Qui trouvait parmi nous la terre trop petite, Antoine Lui donne cette place entre les immortels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous demande a tous, l’Encens, &amp; les Autels.</orig>
            <reg>Et nous demande a tous, l'Encens, et les Autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui voudroit refuſer ſon cœur meſme en offrande, A ce Dieu, qu’à fait tel vne vertu ſi grande?</orig>
            <reg>Qui voudrait refuser son cœur même en offrande, À ce Dieu, qu'a fait tel une vertu si grande?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour croire ce miracle, il ne faut point le voir:</orig>
            <reg>Pour croire ce miracle, il ne faut point le voir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Romains, ſçauez vous quel eſt voſtre deuoir?</orig>
            <reg>Mais, Romains, Savez -vous quel est votre devoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il a merité de la Choſe Publique;</orig>
            <reg>Puis qu'il a mérité de la Chose Publique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reprence Qu'elle erige en ſon Nom vn Temple magnifique, vire po- Allons le deſſeigner:</orig>
            <reg>reprence Qu'elle erige en son Nom un Temple magnifique, vire pô- Allons le desseigner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’on ſçache en tous lieux,</orig>
            <reg>et qu'on sache en tous lieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>10 la role QVE L'ILLVSTRE CESAR, EST AV NOMBRE DES DIEVX.</orig>
            <reg>10 la rôle QUE L'ILLUSTRE CÉSAR, EST AU NOMBRE DES DIEUX.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
