<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Zénobie, reyne d'Arménie , tragédie</title>
        <author>Montauban, Jacques Pousset de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30186247v"/>
          <author>
            <persName>Montauban, Jacques Pousset de</persName>
          </author>
          <title>Zénobie, reyne d'Arménie , tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1653" cert="high" resp="BNF">1653</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DC.</orig>
            <reg>DC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIII.</orig>
            <reg>LIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec Priuilege du Roy.</orig>
            <reg>Avec Privilège du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rection que Monſeigneur le Duc noſtre Pere m'a fait l’honneur de me dire que vous m’accorderiez, Il a veu LENOBIE ſur vn ſuperbe Theatre, &amp; ce qu’il n’a pas crû indigne de ſes yeux, il m'a aſſeuré qu'il ne déplairoit pas aux voſtres:</orig>
            <reg>rection que Monseigneur le Duc notre Père m'a fait l'honneur de me dire que vous m'accorderiez, Il a vu LENOBIE sur un superbe Théâtre, et ce qu'il n'a pas crû indigne de ses yeux, il m'a assuré qu'il ne déplairoit pas aux vôtres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſur la foy de ſa parole inuiolable, que cette Reyne oſe paroiſtre deuant vous:</orig>
            <reg>C'est sur la foi de sa parole inviolable, que cette Reine ose paraître devant vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a autrefois rencontré ſon Azile, dans la Generoſité des Romains qui l’ont vangée de ſes deux marys qui furent ſes perſecuteurs, &amp; ſes tyrans:</orig>
            <reg>Elle a autrefois rencontré son Azile, dans la Générosité des Romains qui l'ont vengée de ses deux maris qui furent ses persécuteurs, et ses tyrans:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vbus demande la meſme grace pour ſe iuſtiſier à la poſterité de la pourſuitte de ſa vengeance:</orig>
            <reg>Elle vébus demande la même grâce pour se justisier à la postérité de la poursuite de sa vengeance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE, ſans ce ſecours que i’implore pour elle paſſeroit pour cruelle;</orig>
            <reg>ZENOBIE, sans ce secours que j'implore pour elle passerait pour cruelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy qu'elle ne ſoit que genereuſe &amp; ce qui n’eſt en elle.</orig>
            <reg>quoi qu'elle ne soit que généreuse et ce qui n'est en elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'vne vertu, deuiẽdroit vne paſſion;</orig>
            <reg>qu'une vertu, deviendrait une passion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa cholere qui eſt legitime &amp; que les crimes de ſes eſpoux ont fait naiſtre, paſſeroit pour vn autre crime, &amp; l’arpour vn dereglement de ſa volonté.</orig>
            <reg>sa cholère qui est légitime et que les crimes de ses époux ont fait naître, passerait pour un autre crime, et l'arpour un dérèglement de sa volonté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin MADEMOISELLE ſi vous ne luy tendez le main, on la condamnera de trop de ſeuerité, &amp; on luy ſouhaittera peut-eſtre la mort aprez celle de ſes maris:</orig>
            <reg>Enfin MADEMOISELLE si vous ne lui tendez le main, on la condamnera de trop de sévérité, et on avait souhaitera peut-être la mort aprez celle de ses maris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous aurez de la bonté pour elle, &amp; voſtre illuſtre nom reueré de toute la terre la garentira de ce reproche:</orig>
            <reg>Mais vous aurez de la bonté pour elle, et votre illustre nom révéré de toute la terre la garantira de ce reproche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoubs cet appuy elle ne craindra point de ſiniſtre iugement de ſon Siecle ny de la poſterité, &amp; ie n'ay parde peine à me perſuader que tout le monde aura du reſpect pour vn ouurage que ma plume vous conſacre, &amp; qui portera vos liurées:</orig>
            <reg>sous cet appui elle ne craindra point de sinistre jugement de son Siècle ni de la postérité, et un n'ai parde peine à me persuader que tout le monde aura du respect pour un ouvrage que ma plume vous consacre, et qui portera vos livres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſiZENOBIE est genereuſe, la Princeſſe ſa fille ne l’eſt pas moins, &amp; ie m'aſſeure que vousl'anmerez eucore plus que la mere:</orig>
            <reg>siZENOBIE est généreuse, la Princesse sa fille ne l'est pas moins, et été m'assure que vousl'anmerez eucore plus que la mère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle combat de vertu &amp; de generoſité auec elle:</orig>
            <reg>elle combat de vertu et de générosité avec elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelque grande que ſoit cette vertu, elle n’eſt que l’ombre de la voſtre qui eſt auſſi illuſtre que voſtre naiſſance:</orig>
            <reg>Mais quelque grande que soit cette vertu, elle n'est que l'ombre de la vôtre qui est aussi illustre que votre naissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous la poſſedez hereditairement comme le bien de vosPeres:</orig>
            <reg>vous la possédez héréditairement comme le bien de vosPères:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt dans voſtre maiſon vne grace infuſe, &amp; vne beureuſe neceſité, de naiſtre, &amp; de naiſtre vertueux:</orig>
            <reg>c'est dans votre maison une grâce infuse, et une beureuse nécessité, de naître, et de naître vertueux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n'aurez beſoiu pour la former, ou pour la cultiuer ny d’experience, ny d’exemples eſtranrers;</orig>
            <reg>vous n'aurez besoiv pour la former, ou pour la cultiver ni d'expérience, notre d'exemples étranrers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n’auez qu'à vous ſouuenir de l’hiſtoire de voſtre Maiſon, &amp; pour tout dire qu'à ietter les yeux ur celle de Monſeigneur le Duc voſtre Pere, dont toute la, vie eſt vn iſſu en grandeur &amp; genereuſes actions qui reſpandent des lumieres T moy donc à l’ombre de cette vertu, &amp; faites grace à ma temerité ſi ioſe prendre le tiltre qui m'eſt ſi glorieux de,</orig>
            <reg>vous n'avez qu'à vous souvenir de l'histoire de votre Maison, et pour tout dire qu'à jeter les yeux ur celle de Monseigneur le Duc votre Père, dont toute la, vie est un issu en grandeur et généreuses actions qui répandent des lumières T moi donc à l'ombre de cette vertu, et faites grâce à ma témérité si josé prendre le titre qui m'est si glorieux de,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble &amp; tres-obeïſſant ſeruiteur, DE MONTAVBAN.</orig>
          <reg>Votre très-humble et très-obeïssant serviteur, DE MONTAUBAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR Grace &amp; Priuilege du Roy, don2 né à Paris le 22.</orig>
          <reg>AR Grâce et Privilège du Roi, don2 né à Paris le 22.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Septembre 1653.</orig>
          <reg>Septembre 1653.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il T eſt permis à GVILLAVME DE LVINE Marchand Libraire en noſtre bonne Ville de Paris de faire imprimier, vendre &amp; debiter La Zenobie, Et telle marge &amp; caractere que bon luy ſemblera pendant le temps &amp; eſpace de neuf ans, à compter du iour qu’elle ſera acheuée d’imprimer:</orig>
          <reg>Il T est permis à GUILLAUME DE LUINE Marchand Libraire en notre bonne Ville de Paris de faire imprimier, vendre et débiter La Zénobie, Et telle marge et caractère que bon ex semblera pendant le temps et espace de neuf ans, à compter du jour qu'elle sera achevée d'imprimer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffenſes ſont faites à tous Imprimeurs &amp; Libraires &amp; autres, de l’imprimer ſur les peines plus amplement portées audit Priuilege.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous Imprimeurs et Libraires et autres, de l'imprimer sur les peines plus amplement portées audit Privilège.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Atheut d'imprimer pour la premiere ſou le premier Oſtobre 1653.</orig>
          <reg>Atheut d'imprimer pour la première sou le premier Ostobre 1653.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Exemplaires ont eſté ſournis.</orig>
          <reg>Les Exemplaires ont été sournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LALLITODXT DE MONSIEVR D H MONTAVBAN.</orig>
          <reg>LALLITODXT DE MONSIEUR D H MONTAUBAN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SONNET.</orig>
          <reg>SONNET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SE deux Maris ruiuans .</orig>
          <reg>SE deux Maris ruivants .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>femme ingratte &amp; fidelle A qui l’amour t’vnit poun te perſecuter, 610e 2uob.</orig>
          <reg>femme ingrate et fidèle À qui l'amour t'unit poun te persécuter, 610 2vob.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8 Puis que tes deux Tyraninhumaine &amp; cruelle, Qui ſans bleſſer ta gloire as peu les imittr.</orig>
          <reg>8 Puis que tes deux Tyraninhumaine et cruelle, Qui sans blesser ta gloire as peu les imittr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Royue trop de fureur te rendroit criminelle, Ne reſſuſeiter pas pour la reſſuſciter:</orig>
          <reg>Roye trop de fureur te rendrait criminelle, Ne ressuseiter pas pour la ressusciter:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et puis que MONT.</orig>
          <reg>Et puis que MONT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVBAN ie ven rendre immortelle, Eu la faiſant mourir, iu doit le meriter.</orig>
          <reg>AUBAN ie ven rendre immortelle, Eu la faisant mourir, ju doit le mériter.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que leur ardeur par le crime allumée, Eſt vn laſche attentat deſſus ta renommée Mais en ceſſant de viure ils ſont dignes d’amour.</orig>
            <reg>Je sais que leur ardeur par le crime allumée, Est un lâche attentat dessus ta renommée Mais en cessant de vivre ils sont dignes d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Car ſi tu dois hayr ceux qui t’ont ontragée Cemme leurs propres mains leur oſterentle iaur, Ne deit tu pas aymer ceux qui t'en enit umgĺes bource ance</orig>
            <reg>Car si tu dois haïr ceux qui t'ont ontragée Cemme leurs propres mains leur osterentle iaur, Ne j' en pas aimer ceux qui t'en enit umges bource ance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aire des Vers comme vn Homere, Et comme vn Ciceron regner par.</orig>
            <reg>Aire des Vers comme un Homère, Et comme un Cigeron régner par.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le diſcours:</orig>
            <reg>le discours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt ce que MONTAVBAN ſçait faire, Et dont on n'a point veu d’exem ple de nos iours.</orig>
            <reg>C'est ce que MONTAUBAN Sait faire, Et dont on n'a point vu d'exem ple de nos jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERSIDE Fille de Zenobie &amp; de Rhadamiſte.</orig>
          <reg>PERSIDE Fille de Zénobie et de Rhadamiste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BERENICE Fille- d'honneur de Zenobie.</orig>
          <reg>BERENICE Fille- d'honneur de Zénobie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RHADAMISTE Roy d’iberie,</orig>
          <reg>RHADAMISTE Roi d'ibérie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TYRIDATE Roy des Parthes!</orig>
          <reg>TYRIDATE Roi des Parthes!</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HELVIDIVS Conſul &amp; General des Romains.</orig>
          <reg>HÉLVIDIUS Consul et Général des Romains.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CORBVLON Conſul &amp; Deputé, des Ronrains.</orig>
          <reg>CORBULON Consul et Député, des Ronrains.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ZENOBIE</orig>
          <reg>ZENOBIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D2Ey SDAR REINE D’ARMENIE.</orig>
          <reg>D2Ei SDAR REINE D'ARMÉNIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRRGEDIE.</orig>
          <reg>TRGEDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANOIE</orig>
          <reg>ANOYE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GOBRSDIRSMLLICE.</orig>
          <reg>GOBRSDIRSMLICE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZENOBIE, BERENICE,</orig>
          <reg>ZENOBIE, BERENICE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE, RDENTE paſſlon qui regue ſur mon ame, Qui contre deux Marls fais agir vne femme, Arme des mal-heureux, eſpoir des affligés, L0 VUS Tiſontoujours fumant au cœur des outragés.</orig>
            <reg>ZENOBIE, RDENTE passon qui rège sur mon âme, Qui contre deux Marls fais agir notre femme, Arme des malheureux, espoir des affligés, L0 VUS Tisontoujours fumant au cœur des outragés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poux poſſon de mes ſens, igrtable ſupplice, E ſprit du deſeſpcit, ma derniere iuſtice, Vengeanee, c’eſt de toy que i’attens mon ſecours;</orig>
            <reg>Poux posson de mes sens, igrtable supplice, E sprit du désespit, ma dernière justice, Vengeane, c'est de toi que j'attends mon secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, que ſans rencontrer ie cherchois tous les louns.</orig>
            <reg>Toi, que sans rencontrer ie cherchais tous les louns.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, qu’icy teclamoit mon ame inſortunée, Et par les maits de Rome enfin qui m’es donnée, Mon cœur pour ces tyrans dignes de cet aueu N teſt plus qu'vn ciel d’or,ge&amp; qu'vn thrône de feu, Qu’vn ſiege empoiſonné de haine &amp; de diuorce, Qu'vn ſoleil ſans chalęur, &amp; qu’vn aſtre ſans force!</orig>
            <reg>Toi, qu'ici teclamoit mon âme insortunée, Et par les moits de Rome enfin qui m'es donnée, Mon cœur pour ces tyrans dignes de cet aveu N' est plus qu'un ciel d'or,ge qu'un trône de feu, Qu'un siège empoisonné de haine et de divorce, Qu'un soleil sans chalęur, et qu'un astre sans force!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul eſt vainqueur, ils ſont entre ſes mains, Il venge ma querelle, &amp; celle des Ronains, 2 Et ſon bras genereu x repare par les armes Et i'nomeur do sence, se kelay de mesimmes;</orig>
            <reg>Le Consul est vainqueur, ils sont entre ses mains, Il venge ma querelle, et celle des Ronains, 2 Et son bras généreu x répare par les armes Et j'nomeur do sence, se kélai de mesimmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome me fait leur-Iuge en ce double intereſt, Et déja de leur mort i’ay prononcé l’Arreſt.</orig>
            <reg>Rome me fait leur-Iuge en ce double intérêt, Et déjà de leur mort j'ai prononcé l'Arrest.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERENICE.</orig>
            <reg>BERENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Madame, àprestout, vous ſeriez inhumalne D'en faire également l'obiet de voſtre haine;</orig>
            <reg>Mais, Madame, àprestout, vous seriez inhumalne D'en faire également l'objet de votre haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que tous les deux ſoient indignes du iour, Mais de l’vn vous auez vn ches gage d’amour;</orig>
            <reg>Je veux que tous les deux soient indignes du jour, Mais de l'amour vous avez un chez gage d'amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la Princeſſe enfin de qui vous eſtes MereDoit faire moins hair Tyridate ſon Pere, Et ſaire en ſa faueur produire quelque effort Poul reueiller ent voux vſle piré qui dorta Rhadamiſte n’a pas cette faueur preſante, Et vous n’auez de luy flen qul le repreſenté.</orig>
            <reg>Et la Princesse enfin de qui vous êtes MèreDait faire moins haïr Tyridate son Père, Et zaïre en sa faveur produire quelque effort Poul réveiller ent voux Île piré qui dorta Rhadamîte n'a pas cette faveur presante, Et vous n'avez de rendre flen qul le représenté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre haine agiſſant dans ces temperamens, Doit ſuiuant ſes degrez regler ſes mouuemens?</orig>
            <reg>Votre haine agissant dans ces tempéraments, Doit suivant ses degré régler ses mouvements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE.</orig>
            <reg>ZENORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le crois, &amp; le Peuple a ſuiet de lecroire, Mais tu n’as jamais ſçeu ma veritable hiſtoire, Et ie veux maintenant te leuer le rideau uibe nouis attentas t’a caché le tableau;</orig>
            <reg>Tu le crois, et le Peuple a sujet de lecroire, Mais tu n'as jamais su ma véritable histoire, Et de veux maintenant te lever le rideau uibe nouvis attentas t'a caché le tableau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien ce reçit anime mon courage;</orig>
            <reg>Aussi bien ce reçit anime mon courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus le voy mes malheurs, plus l'excite ma ragej, Et de mes deux tyrans i’aime à me ſouuenit, Et pour mieux me venger, &amp; pour mieux les punir Eſcoute donc.</orig>
            <reg>Plus le vois mes malheurs, plus l'excite ma ragej, Et de mes deux tyrans j'aime à me souvenit, Et pour mieux me venger, et pour mieux les punir Écoute donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy dont i’ay reçeu la vic</orig>
            <reg>Le Roi dont j'ai reçu la vic</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mitradate ſoûtint le Sceptre d’Ermenies Le Prince Aronce, &amp; moy, fûmes le doub'e ſruit Que pour reuiure en nous ſa couche auoir produit:</orig>
          <reg>Mitradate soutint le Sceptre d'Erménies Le Prince Aronce, et moi, fûmes le doub'e sruit Que pour revivre en nous sa couche avoir produit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rhadamiſte, en ce teuips, fils du Roy d'Iberie Par le fer &amp; le feu deſoloit ma Patrie, Il eſtoit pour ſon Pere armé contre le mien;</orig>
          <reg>Rhadamiste, en ce teuips, fils du Roi d'Ibérie Par le fer et le feu désolait ma Patrie, Il était pour son Père armé contre le mien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtré hymen, de la Paix fut l’vnique llen;</orig>
          <reg>Nostré hymen, de la Paix fut l'unique llen;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais helas!</orig>
          <reg>Mais hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cet hymen qui ſembloſt receſſaire Fut le crime du Fils, fut le crime du Pere, it le piege fatal où par vn méme ſort Et mon Pere, &amp; mon Frere, ont rencontté la moit:</orig>
          <reg>cet hymen qui semblait récessaire Fut le crime du Fils, fut le crime du Père, it le piège fatal où par un même sort Et mon Père, et mon Frère, ont renconté la moit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce Roy d’vn iour de ioye, en fit vn d’iniuſtice, Et d’vn feſtin Royal vn ſanglant ſacrifice:</orig>
          <reg>Ce Roi d'un jour de joie, en fit un d'injustice, Et d'un festin Royal un sanglant sacrifice:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous deux par le poiſon y perdirent le iour Sous la foy d’vn fantôſme, &amp; de Paix, &amp; d’amous:</orig>
          <reg>Tous deux par le poison y perdirent le jour Sous la foi d'un fantôsme, et de Paix, et d'amous:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi ie fus reduitte à ce point de miſere D'auoir pour mon Epoux l’aſſaſſin de mon Pere, A qui ce parrielde auec peu d'effort Soſimettoit l'Armenie apres mon Prere mort.</orig>
          <reg>Ainsi ie fus réduite à ce point de misère D'avoir pour mon Époux l'assassin de mon Père, À qui ce parrielde avec peu d'effort Sosimettait l'Arménie après mon Pré mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A peine y regne-il que le peuple s’annime, Se ſoudient de ſes Roys étouſſez par ſon crime, Et briſant ſes liens par vn commun accord L'aſſiege en ſon Palais &amp; demande ſa mort:</orig>
          <reg>À peine y règne-il que le peuple s'annime, Se soudient de ses Rois étoussez par son crime, Et brisant ses liens par un commun accord L'assiège en son Palais et demande sa mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rhadamiſte preſſé s’échappe à leur pourſuitte, Et ne treuua pour luy de ſalut qu’en la fuite;</orig>
          <reg>Rhadamiste pressé s'échappe à leur poursuite, Et ne trouva pourra pour quelque salut qu'en la fuite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lors, groſſe que ie i’étois, &amp; prete d’accoucher Ie le ſuiuois à pied, tachant de l’approchers Mais le traiſtre porté d’vne ialouſe enuie, S’imaginant ce iour le dernier de ſa vie, De la ctainte qu’il eut que les Armeniens Me pottaſſent au thrône, où regnerent les miens;</orig>
          <reg>Lors, grosse que ainsi j'étais, et préte d'accoucher Je le suivais à pied, tachant de l'approchers Mais le traître porté d'une jalouse envie, S'imaginant ce jour le dernier de sa vie, De la ctainte qu'il eut que les Arméniens Me potassent au trône, où régnèrent les miens;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour-voir en méme temps acheuer nôtre trame De trois coups de polgnard attenta ſur ſa femme, Et ſon bras criminel loin d’eſtre nion ſoſtien, Par le ſang paterne) vit la route du mien.</orig>
          <reg>Pour avoir en même temps achever notre trame De trois coups de polgnard attenta sur sa femme, Et son bras criminel loin d'être nion sostien, Par le sang paterne) vit la route du mien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERENICE.</orig>
            <reg>BERENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ciel:</orig>
            <reg>Ô ciel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui l’eut pensé?</orig>
            <reg>qui l'eut pensé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de crimes enſemble!</orig>
            <reg>que de crimes ensemble!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, le ſiemis,</orig>
            <reg>Madame, le sièmis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu trembles, &amp; le tremble Mais parc o grand recit qui fait noſtre entretien Ie m’accouſtume au ſang pour répandre le ſien.</orig>
            <reg>Tu trembles, et le tremble Mais parc ô grand récit qui fait notre entretien Je m'accoutume au sang pour répandre le sien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Phocide, qui ſuiuoit l’Epoux qui m’aſſaſſine, De mon coips tout bleſſé recueillit la ruine, Et m’avant d’vn Péſcheur proeuré les ſecours Du reſte de mon ſang fic areſter le cours.</orig>
            <reg>Phocide, qui suivait l'Époux qui m'assassine, De mon coips tout blessé cueillit la ruine, Et m'avant d'un Pêcheur proeuré les secours Du reste de mon sang fic arter le cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors ie m’aperçeus tout proche d’Artaxate;</orig>
            <reg>Alors ie m'aperçus tout proche d'Artaxate;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſiege de l’Empire où regne Tyridate, Du nôtre diuiſé par vn petit traiect Qui ſepare en ce lieu l'vn &amp; l'autre ſuiet:</orig>
            <reg>Le siège de l'Empire où règne Tyridate, Du notre divisé par un petit traiect Qui sépare en ce lieu l'un et l'autre sujet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez ce pauure Péſcheur, ſeule, auecque Phocide, Au iour de ma douſeur l’accoucnay de Perſſde, Qu’apres tant d’accidens qui ſorment mes malheus;</orig>
            <reg>Chez ce pauvre Pêcheur, seule, avec Phocide, Au jour de ma douseur l'accoucouai de Perssde, Qu'après tant d'accids qui sorment mes malheus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le puis bien appeller la fille de mes pleurs.</orig>
            <reg>le puis bien appeler la fille de mes pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERENICE.</orig>
            <reg>BERENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ajildute ledompe yueicie don paelon vea Et le bruit qui courut n’eſt pas imaglnaire, Qui nous entreteuoir de cet éuenement, Mais ſaus rlen aſſeurer, &amp; fort conſuſémentì</orig>
            <reg>Ajildute ledompe yueicie don pelon va Et le bruit qui courut n'est pas imaglaire, Qui nous entreteuvoir de cet événement, Mais sa rûlen assurer, et fort consusémentì</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2ENQBIE.</orig>
            <reg>2ENQBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute:</orig>
            <reg>Écoute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Peſcheur qui connut mon vlſage, Garda bien le ſecret, &amp; cacha blen mon gage;</orig>
            <reg>Ce Pêcheur qui connut mon vlsage, Garda bien le secret, et cacha blen mon gage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toûjours éleua ma Fille en ſa maiſon Comme vn de ſes enfans, &amp; ſans titre, &amp; ſans nomj On ne la connut point, mais pour ce qui me touche Mes triſtes accidens paſſoient de bouche en bouche, Tyridate le ſçeut, &amp; me mande en ſa Cour;</orig>
            <reg>Et toujours éleva ma Fille en sa maison Comme un de ses enfants, et sans titre, et sans nomj On ne la connut point, mais pour ce qui me touche Mes tristes accidents passaient de bouche en bouche, Tyrate le sut, et me mande en sa Cour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penſois, Bereuiceny voir mondesnier iour, C’eſtoit noſtre ennemy, mais ie fus étonnée Que ce Prince adoucy me parloit d’Hymenée, Et me perſuadolt pour de nouueaux llens Que mon Epoux attaint par les Armenſens Me laiſſoit par ſa mort dans le droit legitime.</orig>
            <reg>Je pensais, Bèreuiceni voir mondesnier jour, C'était notre ennemi, mais quelque fus étonnée Que ce Prince adouci me parlait d'Hyménée, Et me persuadolt pour de nouveaux lents Que mon Époux attaint par les Armensens Me laissait par sa mort dans le droit légitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De faire des-ormais vn ſecond choix ſans crimei Ieme tendis facile à croire ces diſçours;</orig>
            <reg>De faire désormais un second choix sans crimei Ème tendis facile à croire ces disçours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y Et de ce Roy de Parthe écoutay les amouis.</orig>
            <reg>y Et de ce Roi de Parthe écoutai les amouis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ERRROEDE.</orig>
          <reg>ERRROEDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que te diray.</orig>
          <reg>Que te dirai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je enfin?</orig>
          <reg>je enfin?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie l'epouſay ce traiſtte, Mais ma condition ne changea que de maiſtre, Et ie ne changé point dans ce lour de malheur De perſecutions, mais de Perſecuteur;</orig>
          <reg>ici l'épousai ce traistte, Mais ma condition ne changea que de maître, Et malheureux ne changé point dans ce lour de malheur De persécutions, mais de Persécuteur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il crut que luy portant les droits de l'Armenie Ce Thrône incontineno ſuiutoit ſa tyrannie;</orig>
          <reg>Il crut que beau portant les droits de l'Arménie Ce Thrône incontineno suivait sa tyrannie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ce peuple laſlé ne voulut plus de Roys, Et pour ſe gouuerner luy meſmo ſit ſes loix:</orig>
          <reg>Mais ce peuple laslé ne voulût plus de Rois, Et pour se gouverner Elle mémo sit ses lois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſenſible reffus échauffa ſon courage, Ie deuins vn obiect de reproche, &amp; d’outrage;</orig>
          <reg>Ce sensible reffus échauffa son courage, Je devins un objet de reproche, et d'outrage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par ſon comnandement conduitte en vne Tour Où ie ne vis iamis n'y lumiere ny iour, Où mon ſeul deſ eſpoir me preſentoit des armes, Ie ne veſcu long temps que de l’eau de mes larmes;</orig>
          <reg>Par son comnandement conduite en une Tour Où je ne vis jamis n'y lumière ni jour, Où mon seul des espoir me présentait des armes, Je ne vécu long temps que de l'eau de mes larmes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme i'étois groſſe,il eut le ſentiment De m'en ſaire ſortir, pour mon accouchement:</orig>
          <reg>Mais comme j'étais grosse,il eut le sentiment De m'en zaïre sortir, pour mon accouchement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'vne fille, en ce temps, le Ciel qui me fit Mero Pit éloignet d’icy Tyridate ſon Pere, H partit pour la guerre, &amp; les armes en main Contre vn Peuple allié de l’Empire Romain;</orig>
          <reg>D'une fille, en ce temps, le Ciel qui me fit Méro Pit éloignet d'ici Tyridate son Père, H partit pour la guerre, et les armes en main Contre un Peuple allié de l'Empire Romain;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il fut trois ans abſent, &amp; pendant cette abſence Cetre Fille mourut auec mon eſperance;</orig>
          <reg>Il fut trois ans absent, et pendant cette absence Cetre Fille mourut avec mon espérance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis qu’il ne me reſtoit plus tien pour oppoſer A mon cruel tyran &amp; pour me l’appaiſer:</orig>
          <reg>Puis qu'il ne me restait plus tien pour opposer À mon cruel tyran et pour me l'apaiser:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A mon propre repos cet intereſt ſenſible Pour me le procuter me iendit tour poſſible.</orig>
          <reg>À mon propre repos cet intérêt sensible Pour me le procuter me iendit tour possible.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma Fille me reſtoit encor dans mon malheur;</orig>
          <reg>Ma Fille me restait encor dans mon malheur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ileuée &amp; nourle au logis du Peſcheur Auecque confidance, &amp; ſans que rlen éclaim Ma ruſe luy donna pour Pere Tyridate;</orig>
          <reg>Ileuée et nourle au logis du Pêcheur Avec confidance, et sans que rène éclaim Ma ruse deux donna pour Père Tyrate;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ile fut ſuppoſée, &amp; le Roy de retour Embraſſa ce menſonge auec beaucoup d’amous.</orig>
          <reg>Ile fut supposée, et le Roi de retour Embrassa ce mensonge avec beaucoup d'amous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cetteruſe, en eſſect ſi bien exeeutée M'empeſcha quelque temps d’en eſtre mal-jaiteé:</orig>
          <reg>Certteruse, en essect si bien exeeutée M'empêcha quelque temps d'en être mal-jaiteé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais le cœur d’vn méchant quoy qu’il parle de Paix Retourue à ſa naiure, &amp; né change iamais;</orig>
          <reg>Mais le cœur d'un méchant quoi qu’il parle de Paix Retourve à sa naix, et né change jamais;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce Prince vicieux l’ouurit à tous les crimes, Sa cruauté me mit au rang de ſes victimes;</orig>
          <reg>Ce Prince vicieux l'ouvrit à tous les crimes, Sa cruauté me mit au rang de ses victimes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trois ſois il m'a voulu perdre par le poiſon;</orig>
          <reg>Trois sois il m'a voulu perdre par le poison;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trois foit j’ay découuert ſa laſche trahiſon:</orig>
          <reg>Trois soit j'ai découvert sa lâche trahison:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque ſois ſa fureur s’attachant à Perſide D’vnfaux Pene en vouloit ſaire va viay parricide;</orig>
          <reg>Quelque sois sa fureur s'attachant à Perside D'unfaux Pene en voulait zaïre va viai parricide;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vouloit l’immoler:</orig>
          <reg>Il voulait l'immoler:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>s &amp; le ferà la main:</orig>
          <reg>s et le ferà la main:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour me faire trembler en menaçoit ſon ſeln r Dans le ſuneſte eſtat de ces triſtes lournees Toûjours preſte à mourir i'ay paſſé vingt années Tu-ſçais qu’à Tyridaie, en ce polut trop heu;</orig>
          <reg>Pour me faire trembler en menaçait son seln r Dans le suneste état de ces tristes lournées Toûjours preste à mourir j'ai passé vingt années Tu-sais qu'à Tyraie, en ce polut trop heu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>reux, Eſt né d’vn premier lict vn Prlnce genereux;</orig>
          <reg>reux, Est né d'une premier lit un Prlennce généreux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce Fils digne en effect d'vne ſource plus pure;</orig>
          <reg>Ce Fils digne en effet d'une source plus pure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par ce Péſcheur mourant inſtruit de l'impoſture, Eut alors pour Petſide vn autre ſentiment;</orig>
          <reg>Par ce Pêcheur mourant instruit de l'imposture, Eut alors pour Petside un autre sentiment;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et n’eſtant plus ſon Frere il deuint ſon Amant Mais il iugea pour moy ce crime neceſſaire Et malgré ſan amour ſon reſpect l’a ſçeu taire;</orig>
          <reg>Et n'étant plus son Frère il devint son Amant Mais il jugea pour moi ce crime nécessaire Et malgré san amour son respect l'a su taire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pernuen en Mait ſen, eciuques à ee lour.</orig>
          <reg>Pernuen en Mait sen, ecivques à ce lour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Impute à l’amitié les termes de l’amour</orig>
          <reg>Impute à l'amitié les termes de l'amour</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BBRENICE, Que deuint Rhadamiſte.</orig>
            <reg>BBRENICE, Que devint Rhadamiste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e (.</orig>
            <reg>eu (.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ls.</orig>
            <reg>Ls.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZEN OBIESZ:</orig>
            <reg>ZEN OBIESZ:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfm Roy d'Iberié Par la mont de ſon Pere, il marche en Armenie, I'en conſerue les droits, il ſe dit mon Epoux, Dans le meſme moment il depute vers Nous;</orig>
            <reg>Enfm Roi d'Iberié Par la mont de son Père, il marche en Arménie, J'en conserve les droits, il se dit mon Époux, Dans le même moment il députe vers Nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par luy Tyridate eſt ſommé de me rendre.</orig>
            <reg>Et par notre Tyridate est sommé de me rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyridate au contraire, au point de ſe deſfendre, Ioint à moy par l'hymen dont ie ſouſſre les loix?</orig>
            <reg>Tiridate au contraire, au point de se défendre, Joint à moi par l'hymen dont notre sousre les lois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dit qu’il en a le tiltre, &amp; qu’il eſt en mes droits !</orig>
            <reg>Dit qu'il en a le titre, et qu'il est en mes droits !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il pait au meſme temps, il y porte ſes armes:</orig>
            <reg>Il paît au même temps, il y porte ses armes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lois iet tatmomene dans ces ſoites alarmes.</orig>
            <reg>Lois jet tatmomène dans ces soites alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 Deputent aux Romains, leur demandent ſecours:</orig>
            <reg>12 Députent aux Romains, leur demandent secours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contte ces deux tyrans qui menacent leurs lours;</orig>
            <reg>Contte ces deux tyrans qui menacent leurs lours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie demande comme eux vn bras pour ma vengeance?</orig>
            <reg>Je demande comme eux un bras pour ma vengeance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Peuple vertueux embraſſe ma deſſenſe, Court où l’on voit paroiſtse, &amp; crime &amp; le mal.</orig>
            <reg>Ce Peuple vertueux embrasse ma dessense, Court où l'on voit paroistse, et crime et le mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERENICE.</orig>
            <reg>BERENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu'Heluidius en eſt le General1 Qu’a peine ſon armée artiue en Armenie Q e de vos deux Epoux la haine ſe rallie, Et que pour la combattre ils ioignent leurs eſſorts;</orig>
            <reg>Je sais qu'Héluidius en est le Général1 Qu'a peine son armée artive en Arménie Q e de vos deux Époux la haine se rallie, Et que pour la combattre ils joignent leurs essorts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ces Roys aſſemblez paroiſſent les plus forts;</orig>
            <reg>Que ces Rois assemblés paraissent les plus forts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’enfin ce Conſuſ en ce iour pleln de gloire;</orig>
            <reg>Mais qu'enfin ce Consus en ce jour plelenn de gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vn graud dombãt remporte la victoire;</orig>
            <reg>Après un graud dombant remporte la victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour comble d’honneur que ces Roys, en ſen mains Marquent auec éclat les armes des Romains.</orig>
            <reg>Et pour comble d'honneur que ces Rois, en sen mains Marquent avec éclat les armes des Romains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux par leur trépas, &amp; iuſte, &amp; neceſſairi A la poſterlié conſacrer ma colere;</orig>
            <reg>Je veux par leur trépas, et juste, et nécessairi À la posterlié consacrer ma colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul va venir pour apprendre de moy De leur arteſt demort la Iuſtice, &amp; la Loy;</orig>
            <reg>Le Consul va venir pour apprendre de moi De leur artest demort la Justice, et la Loi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l’ordre du Senat il vient chargé de gloiré Me faire triompher de ſa propre victoire.</orig>
            <reg>Par l'ordre du Sénat il vient chargé de gloiré Me faire triompher de sa propre victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERENICE.</orig>
            <reg>BERENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'en eſperez pas tant, &amp; craignez vn peu plus?</orig>
            <reg>N'en espérez pas tant, et craignez un peu plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Princeſſe.</orig>
            <reg>La Princesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſcay qu'elle aime Heluidius?</orig>
            <reg>Je sais qu'elle aime Héluidius?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au cœur de ce Conſul elle iette vne amorce Pour dérober ſon Pere à ma haine, par force, Ie ſçay pour cet eſſect leur ſecret entretien, Mais i’ay ſeint tuſqu’icy de n’en connoiſtre rlen;</orig>
            <reg>Au cœur de ce Consul elle jette une amorce Pour dérober son Père à ma haine, par force, Je sais pour cet essect leur secret entretien, Mais j'ai se tusqu’ici de n'en connaître rlen;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre qu’Heluidius ſe faiſant ſa conqueſte Au courroux du Se rat iroit porter ſa teſte, Quelque brillant eſpoir qu’il voye en ſes appas Il y va de la vie à ne m’obeir pas:</orig>
            <reg>Outre qu'Héluidius se faisant sa conquête Au courroux du Se rat irait porter sa tête, Quelque brillant espoir qu'il voie en ses appelas Il y va de la vie à ne m'obéir pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne doute donc point, quoy qu’elle me diſpute?</orig>
            <reg>Je ne doute donc point, quoi qu'elle me dispute?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’ordre du Senat icy ne s’execute;</orig>
            <reg>Que l'ordre du Sénat ici ne s'exécute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſide &amp; le Conſul, en vain veulent s'vnir, Par mon commandement vous la voyez venir, Aſin que ce Romain qui fait ceſſer nos larmes Vore en nous, &amp; l’honheur, &amp; l’oblect de ſes alme;</orig>
            <reg>Perside et le Consul, en vain veulent s'unir, Par mon commandement vous la voyez venir, Asin que ce Romain qui fait cesser nos larmes Vore en nous, et l'honheur, et l'oblect de ses âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ui in p.</orig>
            <reg>Oui in p.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cul -?</orig>
            <reg>cul -?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A iiij .</orig>
            <reg>À jijà .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PERSIDE, ZENOBIE, BERENICE.</orig>
          <reg>PERSIDE, ZENOBIE, BERENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nuin voicy ma fille, &amp; ton lour, &amp; le mier?</orig>
            <reg>Nuin voici ma fille, et ton lour, et le mier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EDe nos deux ennemis ne redoutons plus rlen è Ces Tyrans ne ſont plus en eſtat de nous nuire r Prenons à noſtre rour, plaiſit à les détruire, Ma haine en a déja meſure le tombeau, Le Sacrifice eſt preſt, &amp; ie tiens le couſteau ;</orig>
            <reg>EDe nos deux ennemis ne redoutons plus rène è Les Tyrans ne sont plus en état de nous nuire r Prenons à notre rour, plaisit à les détruire, Ma haine en a déjà mesure le tombeau, Le Sacrifice est prêt, et Seigneur tiens le couteau ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma edlere eſt le ſeu ſans autendre la foudre Qui va tout embrazer, &amp; tout reduire en poudrei Ie ſçay que quelque bruit s’en éleue en ton cœus, Mals pour ton intereſt chaſſe cette vapeur, Qui ſe vient oppoſer au feu de ma colere, Et fait ombre à l'amour que mu dois à ta Mere:</orig>
            <reg>Ma edlere est le seu sans autendre la foudre Qui va tout embraser, et tout réduire en poudrei -Je sçay que quelque bruit s'en élever en ton cœus, Mals pour ton intérêt chasse cette vapeur, Qui se vient opposer au feu de ma colère, Et fait ombre à l'amour que mu dois à ta Mère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçals leurs trahiſons;</orig>
            <reg>Tu sçals leurs trahisons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ſçais leurs attentas;</orig>
            <reg>tu sais leurs attentas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois tu pour me perdre empeſcher leur trepas T Et tes ſouhais pour eux ſeroient ils legitimes Pour les faire remplir la terre de leurs erimes?</orig>
            <reg>Voudrais -tu pour me perdre empêcher leur trépas T En tes souhais pour eux seraient ils légitimes Pour les faire remplir la terre de leurs erimes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton Pere eſt l'vn des deux que ie pets aulourd'huy ;</orig>
            <reg>Ton Père est l'Hommes des deux que je pets aulourd'hui ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ma Fille z apres tout;</orig>
            <reg>Mais, ma Fille z après tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me dois plus qu’à luy Comme à luy tu me dois le iour que tu reſplres,  Mais tu dois à luy ſeul lel maux quetu ſoſpires;</orig>
            <reg>tu me dois plus qu'à ainsi Comme à lu tu me dois le jour que tu resplres, Mais tu dois à lui seul lel maux quetu sospires;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme à luy tu me dois, &amp; l’honneur &amp; le rangs Mais tu me dois l’amour qu’il n'eut pus pour ſon ſang;</orig>
            <reg>Comme à lui tu me dois, et l'honneur et le rangs Mais tu me dois l'amour qu'il n'eut pus pour son sang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me duis mes ſoſplrs, mes larmes &amp; mes eraintes;</orig>
            <reg>Tu me duis mes sospls, mes larmes et mes eraintes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de mon cœur pour toy les ſenſibles attaintes Ue fais donc plus pour luy de ſouhaits ſuperſlus, Pu recouures en moy quelque choſe de plus,</orig>
            <reg>Et de mon cœur pour toi les sensibles attaintes Ue fais donc plus pour lui de souhaits superslus, Pu recouvres en moi quelque chose de plus,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quóy que dans vôſtre cœur la haine en delibere, S’il eſt voſtre ennemy, Madame, il eſt mon Pere;</orig>
            <reg>qui que dans vôtre cœur la haine en délibère, S'il est vôtre ennemi, Madame, il est mon Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour en ce point m’oſte à voſtre pouuoir, Ne vous obelr pas, c’eſt faire mon deuoir, Contre vn Roy, contre vn Pere, à trauers voſtre haine Ie ne reconnois point de Mere, ny de Reine, mim que contte vous parceſememerey Ie ne reconnoitrois de Pere, ny de Roy.</orig>
            <reg>Mon amour en ce point m'ôte à votre pouvoir, Ne vous obelr pas, c'est faire mon devoir, Contre un Roi, contre un Père, à travers votre haine Je ne reconnais point de Mère, était de Reine, mim que contte vous parcesemerey Je ne reconnaît de Père, ni de Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitte ces ſentimens, prens ceux de ma colere, Et quoy que l’vn des deux, ma fille ſoit ton Pers s çache pour empeſcher le cours de ton amour du à peme tu loy cois T’auamage du four;</orig>
            <reg>Quitte ces sentiments, prends ceux de ma colère, Et quoi que l'un des deux, ma fille soit ton Pers s avoir pour empêcher le cours de ton amour du à peme tu loi cois T'avamage du four;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que la cruauté du Barbate &amp; du Traiſtre d auoit prelqne étoufée auant qu’on te vit naiſtiel</orig>
            <reg>Et que la cruauté du Barbate et du Traître d avait prêlqne étoufée avant qu'on te vit naistiel</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyrldate, Madame, auroit il attenté.</orig>
            <reg>Tyrldate, Madame, aurait -il attenté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE.</orig>
            <reg>ZENORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans t'en plus découurir tu vois ma volonté;</orig>
            <reg>Sans t'en plus découvrir tu vois ma volonté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt à toy d’obelr, c’eſt à toy de la ſuiure, Et de remereler le bras qui nous déliure:</orig>
            <reg>C'est à toi d'obelr, c'est à toi de la suivre, Et de remèreler le bras qui nous délivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul va venis, change de ſentimens, Donnne luy, comme moy, tes applaudiſſemens.</orig>
            <reg>Le Consul va venis, change de sentiments, Donnne était, comme moi, tes applaudissements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le volcy qui s’approche;</orig>
            <reg>Le volci qui s'approche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arme toy, ma venteances Source gallica.</orig>
            <reg>arme toi, ma venteances Source gaillica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnf.</orig>
            <reg>bnf.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fr ( Bibliothèque nationale de France</orig>
            <reg>fr ( Bibliothèque nationale de France</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LPCED, LEN IE.</orig>
          <reg>LPCED, LEN IE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PEROIDE.</orig>
          <reg>PEROIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NNfinvos ennemis ſont en voſtre puiſſance, L'Madame, &amp; les Romains nous vangent par mon pras Et de leurs cruautez, &amp; de leurs atientats Ces deux Roys vous ſont loints par le méme hymence Au gré de vot ſouhaits ſaittes leur deſtinée, Par eux ſenſiblement le Senat offenſé Comme vous dans leur mort ſe voit intereſſé:</orig>
            <reg>NNfinvos ennemis sont en votre puissance, L'Madame, et les Romains nous vengent par mon pras Et de leurs cruautés, et de leurs atientats Ces deux Rois vous sont loints par le même hyménée Au gré de vot souhaits saites leur destinée, Par eux sensiblement le Sénat offensé Comme vous dans leur mort se voit intéressé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ont ils pas des Conſuls fait abatre l’Image?</orig>
            <reg>N'ont ils pas des Consuls fait abattre l'Image?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tous tes alliez n'ont fis ras ſait outrage?</orig>
            <reg>À tous tes alliés n'ont fis ras sait outrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant il vous fait l'aiblire dé leur ſort, Et vous donne ſuir eux droit de vié &amp; de mort, Mais ſi vous me croyez,il eſt de voſtre gloire De blen vſer icy du ſruit de ma Victoire, Et la foudre à la main qui porte le trépas D’en etonner ces Roys, &amp; ne les frapper past Rome uu voſtre douler a treuué ſon refuge A crû leur pardonner en vous faiſant leur luge.</orig>
            <reg>Cependant il vous fait l'aiblire de leur sort, Et vous donne suir eux droit de vié et de mort, Mais si vous me croyez,il est de votre gloire De blen user ici du sruit de ma Victoire, Et la foudre à la main qui porte le trépas D'en étonner ces Rois, et ne les frapper pas Rome u votre douler a trouvé son refuge A cru leur pardonner en vous faisant leur luge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, selgneur le Senat ce Souuerain des Roys Soûmet par voſtre bras deux tyrans à mes Loix, Et pour exterminer les monſtres de la terre A Rome comme au Ciel eſt le lieu du tonnere;</orig>
            <reg>Oui, selgneur le Sénat ce Souverain des Rois Soumet par votre bras deux tyrans à mes Lois, Et pour exterminer les monstres de la terre A Rome comme au Ciel est le lieu du tonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt là qu'on fait iuſtice aux ſoupits des humains;</orig>
            <reg>C'est là qu'on fait justice aux soupits des humains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, qu’on peut accuſes ſans peur les Souuerains, Et que ces demy Dieux que rien ne peut attelndre ee treuuent en eſtat de reſpoudre &amp; de craindre;</orig>
            <reg>Là, qu'on peut accuses sans peur les Souverains, Et que ces demi Dieux que rien ne peut attelndre ce trouvent en état de respoudre et de craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cet azile heureux de tous les affligez, I’ay porté mes ſoſtpirs, &amp; le les voy vengez Ie vous croiray, Seigneur, il y va de ma gloisé De ſçauoir bien vſer du ſruict de la Victoire;</orig>
            <reg>Dans cet asile heureux de tous les affligés, J'ai porté mes sôtpirs, et le les vo vengez Je vous croirai, Seigneur, il y va de ma glaisé De savoir bien user du sruict de la Victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en veux rendre l’eſclat à mon authorité Sur la mort des Tyrans fonder ma ſcureté, Et faire vn tel exemple, à vos peuples, aux noſtres Que la cendre des miens fera trembler les autres3 Ie ne fais point de choix, tous deux eſgalement Sont le puiſſant obiect de mon reſſentiment;</orig>
            <reg>J'en veux rendre l'éclat à mon autorité Sur la mort des Tyrans fonder ma scureté, Et faire un tel exemple, à vos peuples, aux nôtres Que la cendre des miens fera trembler les autres3 -Je ne fais point de choix, tous deux également Sont le puissant objet de mon ressentiment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, l'ennemy des Romains eſt le nôtre, Ils teulent vne teſte, &amp; ie demande l’autre.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, l'ennemi des Romains est le nôtre, Ils teulent une tête, et et demande l'autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le meſme intereſt &amp; par la meſme Loy Que l’vn meure pour eux, l'autre mourra pour moy!</orig>
            <reg>Par le même intérêt et par la même Loi Que l'un meure pour eux, l'autre mourra pour moi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poſſedez comme nous la vertu toute pure, Perdez le ſouuentr du erſme, &amp; de l'iniure, Et pulſque le Senat pardonne à vos Epoux Que l’vn vlue pour luy comme l’autre pour vous,</orig>
            <reg>Possédez comme nous la vertu toute pure, Perdez le souventr du ersme, et de l'injure, Et pulsque le Sénat pardonne à vos Époux Que l'Un ue pour lui comme l'autre pour vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eseicez pas conue eux toule vontte pumafice, Et de Rome, Madame, apprenez la clemence, Dont les ſages leçons vous peuuent enſelgner Et l’Art de pardonner, &amp; celuy de regner</orig>
            <reg>N'eseicez pas conve eux toule vontte pumafice, Et de Rome, Madame, apprenez la clémence, Dont les sages leçons vous peuvent enselgner Et l'Art de pardonner, et celui de régner</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre deuoir, ma Fille, eſt dans l'obeiſſance?</orig>
            <reg>Votre devoir, ma Fille, est dans l'obéissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon commandement vous impoſe ſilence.</orig>
            <reg>Et mon commandement vous impose silence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome eſt luſte, Selgneur, &amp; contre mes Epoux Ses armes en vos mains ſoutiennent mon courroux;</orig>
            <reg>Rome est luste, Selgneur, et contre mes Époux Ses armes en vos mains soutiennent mon courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par elles le Senat fait iuſtice à mes plaintes Et du ſang des Tyrans leur gloire eſt d’eſtre telntes Perdez-en à mes yeux nos communs ennemis, Y oni tetecont tos loix Romel vous a commis N’examinez donc rien, &amp; ſuiuez ma colere, Vous ſçauez mon arreſt que rien ne le di ſſete;</orig>
            <reg>Par elles le Sénat fait justice à mes plaintes Et du sang des Tyrans leur gloire est d'être telntes Perdez-en à mes yeux nos communs ennemis, Y on tetecont tos loix Romel vous a commis N'examinez donc rien, et suivez ma colère, Vous savez mon arrêt que rien ne le di ssete;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce plaiſir ſi doux à mon reſſentiment l’attendray le ſueces en mon appartement Fin du premier Acte.</orig>
            <reg>De ce plaisir si doux à mon ressentiment l'attendrai le sujet en mon appartement Fin du premier Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IICIDTA</orig>
          <reg>IICIDTA</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZENOBIE, PHRAARTE</orig>
          <reg>ZENOBIE, PHRARTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; OVR empeſchet d’agit ma puiſſance abl ſolüe,  En vain vous m'en pailez, la choſe eſt res 11 ſolue;</orig>
            <reg>et OUR empêchet d'agit ma puissance abl solue, En vain vous m'en pailez, la chose est rés 11 solue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l'amour de Perſide, &amp; tout vôtre ſecours Ne ſçauroient d’vn moment ſaire dures ſes iours</orig>
            <reg>Et l'amour de Perside, et tout votre secours Ne sauraient d'un moment zaïre dures ses jours</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous perdrez mon Pere, &amp; la reconnoiſſancé N’aura ſur vôtre eſprit, ny force, ny puiſſance?</orig>
            <reg>vous perdrez mon Père, et la reconnaissancé N'aura sur votre esprit, ni force, notre puissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin i'ay bien ſçeu que vous aulez osé Donner au Roy mon Pere vn enfant ſuppoſé:</orig>
            <reg>Car enfin j'ai bien su que vous aulez osé Donner au Roi mon Père un enfant supposé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ce Péſcheur mourut il verſa dans mon ame Ce ſecret important dont il ſçauoit la trame;</orig>
            <reg>Quand ce Pêcheur mourut il versa dans mon âme Ce secret important dont il savait la trame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le ſçauez, Madame, &amp; que depuis ce lour Pour Perſi le en ſecret mon cœur brd̂le d’amour;</orig>
            <reg>Vous le savez, Madame, et que depuis ce lour Pour Persi le en secret mon cœur brdle d'amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, quoy que cet amour fit mon impatleuce Iuſqu’icy du ſecret i’ay gardé le ſilence Et cachant vôtre crime ainſi que mon deſſein ta glace eſt ſur ma bouche, &amp; le ſes dans mon ſein;</orig>
            <reg>Oui, quoi que cet amour fit mon impateuce Jusqu'ici du secret j'ai gardé le silence Et cachant votre crime ainsi que mon dessein ta glace est sur ma bouche, et le ses dans mon sein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſide</orig>
            <reg>Perside</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Perſide ne ſçait point qu’elle eſt ſon auar ture, 8 Ec quoy qu’vn bruit confus, quoy qu’vn leger murmure.</orig>
          <reg>Perside ne sait point qu'elle est son avar ture, 8 Ec quoi qu'un bruit confus, quoi qu'un léger murmure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que de quelque indiſcret le rapport a produit En aie dit quelque choſe, il ne l’a pas iuſtruit:</orig>
          <reg>Que de quelque indiscret le rapport a produit En aie dit quelque chose, il ne l'a pas justruit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais aujourd’huy mon ame eſt eucor plus timide.</orig>
          <reg>Mais aujourd'hui mon âme est eucor plus timide.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie craignois tout d’vn Pere, &amp; crains tout de Perlides I'ayme, maltré mon feu r’enſermé ſous ma voix Et l'erreur de ſon ſang, &amp; celle de ſon choix.</orig>
          <reg>Je craignais tout d'Han Pere, et crains tout de Perlides J'aime, maltré mon feu rensermé sous ma voix Et l'erreur de son sang, et celle de son choix.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'ayme à voir aujourd’huy que ſon deſſein éclatte, Qu'elle ayme Heluidius pour ſauuer Tyridate, Et que de ſon party le faiſant le ſouſtien, Elle prenne toûjours mon Pere pour le ſien;</orig>
          <reg>J'aime à voir aujourd'hui que son dessein éclatte, Qu'elle aime Héluidius pour sauver Tyridate, Et que de son parti le faisant le soutien, Elle prenne toujours mon Père pour le sien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car enſin ſi pour plaire à l’amous qui me touche Pour mon propre intereſt j’oſois ouurir la bouche, Que puis-ie r’emporter de ce cher entretien Que l’éclairciſſement de ſon Pere, &amp; du mien?</orig>
          <reg>Car ensin si pour plaire à l'amous qui me touche Pour mon propre intérêt j'osais ouvrir la bouche, Que puis-je rapporter de ce cher entretien Que l'éclaircissement de son Père, et du mien?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De cette verité jugez la conſequence;</orig>
          <reg>De cette vérité jugez la conséquence;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vois mon Pere mort ſi ie romps mon ſilence;</orig>
          <reg>Je vois mon Père mort si ici romps mon silence;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’autre-part ce ſecret demeurant en mon ſein Ie la vois qui s’engage à ce Conſul Romain, Et dois à ſon amour qu'elle croit neceſſaire Dans ſon aueuglement le talut de mon Pere:</orig>
          <reg>D'autre-part ce secret demeurant en mon sein Je la vois qui s'engage à ce Consul Romain, Et dois à son amour qu'elle croit nécessaire Dans son aveuglement le talut de mon Père:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A quelle extremité me treuuay-ie reduit?</orig>
          <reg>À quelle extrémité me trouvai-je réduit?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans le camp des Romains i’ay trauaillé ſans fruit, I’ay voulu pour mon Pere exciter des tempeſtes, Armer pour ſon ſalut, &amp; des bras, &amp; des teſtes;</orig>
          <reg>Dans le camp des Romains j'ai travaillé sans fruit, J'ai voulu pour mon Père exciter des tempêtes, Armer pour son salut, et des bras, et des têtes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour voir voſtre intereſt par eux abandonné I'ay flatté, l'ay prié, i'ay promis, i'ay donné;</orig>
          <reg>Pour voir votre intérêt par eux abandonné J'ai flatté, l'ai prié, j'ai promis, j'ai donné;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais rien n'a reuſſii re Corps inebranlable A pour Rome vne foy Romaine, inuiolable:</orig>
          <reg>Mais rien n'a réussi re Corps inébranlable À pour Rome une foi Romaine, inviolable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Maintenant, malgré moy, ie renonce à mes drois, l appietes cercme &amp; l'amour, &amp; le choix, Ie me joins ay Conſul, mais mon cœur qui ſoûpire Vous dit par ce ſoupir qu’vn Pete le déchire;</orig>
          <reg>Maintenant, malgré moi, je renonce à mes drois, l appietes cercame et l'amour, et le choix, Je me joins ai Consul, mais mon cœur qui soupire Vous dit par ce soupir qu'un Pète le déchire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Donnez quelque remede à ces extremitez, Madame, mon amour implore vos bontez, Laiſſez viure deux Rois, qua ôtre haine coſſex Eume domnce emni moſ, on laYmnecnes</orig>
          <reg>Donnez quelque remède à ces extrémités, Madame, mon amour implore vos bontés, Laissez vivre deux Rois, qua notre haine côsex Eume domnce on mos, on laYmnecnes</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne ſuis-ie en eſtat de pouuoir accorder Ce qu’auec tant d’ardeur ie vous vois demander?</orig>
            <reg>Que ne suis-je en état de pouvoir accorder Ce qu'avec tant d'ardeur après vous vois demander?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Prince, vous ſçauez que dans vôtre famille I'ay trompé Tyridate &amp; ſuppoſé ma Fille, Et par quelle raiſon i'ay porté dans ſa Cour Ce gage precieur de mon premier amour;</orig>
            <reg>Oui, Prince, vous savez que dans votre famille J'ai trompé Tyridate et supposé ma Fille, Et par quelle raison j'ai porté dans sa Cour Ce gage prcieur de mon premier amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vôtre eſt vn effet de cette connoiſſance Dont le feu s'entretient depuis ſous le ſilence?</orig>
            <reg>Le vôtre est un effet de cette connaissance Dont le feu s'entretient depuis sous le silence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ay treuué ſeul ſenſible, &amp; ie vous doy Que vôtre cœur a craint, &amp; pour vous, &amp; pour moyi Pour de ſi grands bienfaits dont le ſçay le merlte Saus obſtacle aujourd’huy la Princeſſę m’acquittez Ie luy donne la loy d’ainer ou de haïr, Laiſſez-moy commander, elle ſçait obeïts Ie veux par vôtre hymen en dépit de l'enuie Qu’elle joigne le l'arthe auecque l’Armenle;</orig>
            <reg>Je vous ai trouvé seul sensible, et je vous dois Que votre cœur a craint, et pour vous, et pour moii Pour de si grands bienfaits dont le sais le mêlte Saus obstacle aujourd'hui la Princess m'acquittez Je lui donne la loi d'ainer ou de haïr, Laissez-moi commander, elle sait obéir Je veux par votre hymen en dépit de l'envie Qu'elle joigne le l'arthe avec l'Armenle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour ce grand bon-heur par vous ſi ſouhaitté Laiſſez agir ma haine en pleine liperté, Souffrez que ma ſureus paſſe en vôtre ſamille.</orig>
            <reg>Mais pour ce grand bonheur par vous si souhaité Laissez agir ma haine en pleine liperté, Souffrez que ma fureus passe en votre samille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ponque le vous promets, &amp; mon Thione, &amp; mi;</orig>
            <reg>Ponque le vous promets, et mon Thione, et mi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fille, Et voulant deſormais releuer de vos loix Que ie commande icy pour la derniere ſois.</orig>
            <reg>Fille, Et voulant désormais relever de vos lois Que je commande ici pour la dernière sois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE, Ah!</orig>
            <reg>PHRARTE, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, epargnez va diſcours qui m’ourage;</orig>
            <reg>Madame, épargnez va discours qui m'ourage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay ce que le ſang demande à mon courage;</orig>
            <reg>Je sais ce que le sang demande à mon courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour deſarmer mon cœur, &amp; ſouffrir ſon trépas Et le throne, &amp; Perlide ont de foibles appas:</orig>
            <reg>Pour désarmer mon cœur, et souffrir son trépas Et le trone, et Perlide ont de faibles appas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie quitte mon amour, ie ſçauray m'en déprendie, Et de tout ce grand feu i'en ſeray de la cendre;</orig>
            <reg>Je quitte mon amour, ie ncaurai m'en déprendie, Et de tout ce grand feu j'en serai de la cendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieveux, ie veux pouſſer nion deuoir iuſqu’au bout, Perſide ne m’eſt rien, &amp; mon Pere m’eſt tout.</orig>
            <reg>Jeveux, Seigneur veux pousser nion devoir jusqu'au bout, Perside ne m'est rien, et mon Père m'est tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, vous n’aurez donc ny Perſide ny Pere;</orig>
            <reg>Et bien, vous n'aurez donc ici Perside ni Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre conſentement ne m’eſt pis neceſſaires Mais j’apperçois ma Fille.</orig>
            <reg>Votre consentement ne m'est pis nécessaires Mais j'aperçois ma Fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voy mon tourment,</orig>
            <reg>vois mon tourment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſe tend icy par mon commandement.</orig>
            <reg>Elle se tend ici par mon commandement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DNTE, PHRAARTE.</orig>
          <reg>DNTE, PHRARTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE.</orig>
            <reg>ZENORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noy!</orig>
            <reg>Noi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour vous oppoſer à ma juſte vengeance THeluidius, &amp; vous, eſtes d’intelligence?</orig>
            <reg>pour vous opposer à ma juste vengeance THéluidius, et vous, êtes d'intelligence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous faites le prix de ce Conſul Romain S’il me veut arracher les armes de la main?</orig>
            <reg>Vous vous faites le prix de ce Consul Romain S'il me veut arracher les armes de la main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi contre les droits du ſang, de la nature, Perſide, vous oſez me faire cette injure?</orig>
            <reg>Ainsi contre les droits du sang, de la nature, Perside, vous osez me faire cette injure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui penſez vous eſtre?</orig>
            <reg>Mais qui pensez vous être?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; dépend-il de vous De ſaire par vos mains le choix de vôtre Eſpoux?</orig>
            <reg>et dépend-il de vous De zaïre par vos mains le choix de votre Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Conſul ſçait-il bien qu’a ſuiure vôtre enuie Et ne m’obelr pas ily va de la vie?</orig>
            <reg>Le Consul sçait-il bien qu'a suivre votre envie Et ne m'obelr pas ili va de la vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il n’eſt pas en luy quand Rome l’a voulu Nuunoe vliurpains vnarana seloius Rone a mis en ma main le deſtin de ſes traiſtres Ie veux me deliurer de ces ſuperbes maiſtres;</orig>
            <reg>Et qu'il n'est pas en lui quand Rome l'a voulu Nuunoe vlivrpains unarana selus Rone a mis en ma main le destin de ses traîtres Je veux me délivrer de ces superbes maîtres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt à vous, c’eſt à luy de receuoir mes loix, De ſouffrir ma colere ou d’attendre mon choix.</orig>
            <reg>C'est à vous, c'est à lui de recevoir mes lois, De souffrir ma colère ou d'attendre mon choix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i'ay bleſſé vos drois, i’ay dans cette auanture Pour me iuſtifier la voix de la nature;</orig>
            <reg>Si j'ai blessé vos droits, j'ai dans cette aventure Pour me justifier la voix de la nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous vois condamner vos Eſpoux à mourir, Mon Pere eſt l'vn des deux, ie le dois ſecourir;</orig>
            <reg>Je vous vois condamner vos Époux à mourir, Mon Père est l'un des deux, toujours le dois secourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tout ce que ie puis mon cœur ſe fait des armes;</orig>
            <reg>De tout ce que je puis mon cœur se fait des armes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leme ſets de mes pleurs, ie me ſers de mes chaiiaet, Pour almer le Contul je n’ay point combattu, Et de ma paſſion i en ay fait ma vertu;</orig>
            <reg>leme sets de mes pleurs, tu me sers de mes chaiiajà, Pour amer le Contul je n'ai point combattu, Et de ma passion y en ai fait ma vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la puiſſante main qui dans ce grand orage Retire en ce moment mon Pere du naufrage;</orig>
            <reg>C'est la puissante main qui dans ce grand orage Retire en ce moment mon Père du naufrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt l’vnique ſecours que ie dels à mon Roy, C’eſt le iuſte retour qu’vn Pete attend de moy, De mon nom de mon ſang, c’eſt l’appuy neceſſairs EEi amvur us la Yue en la laucen du vue;</orig>
            <reg>C'est l'unique secours que femme dels à mon Roi, C'est le juste retour qu'un Pète attend de moi, De mon nom de mon sang, c'est l'appui nécessairs ÉÉj mer us la Yve en la ucen du vue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fiere n’a il pas les meſmes ſentimens?</orig>
            <reg>Mon fière n'a il pas les mêmes sentiments?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reyne, de mon cœur counoit les mouuemene;</orig>
            <reg>La Reine, de mon cœur counait les mouuemene;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tout ce que ie penſe elle vlent d’eſtre inſtruitre, Tapplouue voue chois, ce von voue couauitte;</orig>
            <reg>De tout ce que personne pense elle vlent d'être instruire, Tapplouve voue chois, ce von voue couitte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy le Conſul.</orig>
            <reg>Mais voici le Consul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HELVIDIVS, LENOBIE, PHRAARTE, PERSIDE.</orig>
          <reg>HÉLVIDIUS, LENOBIE, PHRARTE, PERSIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I iducej ie vien, ſçauoii Si la Princeſſe, &amp; vous auez quelque pouuoir Et ſi vos vœux communs perſuadent la Reine?</orig>
            <reg>I iducej à viens, sçauoii Si la Princesse, et vous avez quelque pouvoir Et si vos vœux communs persuadent la Reine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l'eſperons, Seigneur.</orig>
            <reg>Nous l'espérons, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur eſperance eſt vaine, Le priere pour eux aigrit mon ſouuenir, E le mes deux Tyrans ie le veux deuenir:</orig>
            <reg>Leur espérance est vaine, Le prière pour eux aigrit mon souvenir, E le mes deux Tyrans quelque le veux devenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux par tout, Selgneur, déplacer leurs images, Renuerſer cette idole, &amp; purgeant mes homimagts, ue ees Dieur qui ſe ſont adorer des humaint, Ne dõner ny d’Autels,ny d’encens qu'aux Romalus:</orig>
            <reg>Je veux par tout, Selgneur, déplacer leurs images, Renverser cette idole, et purgeant mes homimags, ue ces Dieur qui se sont adorer des humaint, Ne donner ni d'Autels,ni d'encens qu'aux Romalus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, i'eſpere leur mort', c’eſt ce qui me couſole, Ronie me l’a prouuſe, acquiuez ſa parole.</orig>
            <reg>Oui, j'espère leur mort, c'est -ce qui me couole, Ronie me l'a provuse, acquivez sa parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, encor vn coup voyez tout à loiſir;</orig>
            <reg>Madame, encor un coup voyez tout à loisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous faltes du moins la grace de choiſir?</orig>
            <reg>Et vous faltes du moins la grâce de choisir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi laſſant à part la fierté Conſulaïte Ie puls iinterelſer, &amp; lalie vne prlere, Pour lauuer Tyridate, à ce Prlace, à ſa ſœut, Ie voudrois r’appellet l’ameus en voſtre cœur?</orig>
            <reg>que si lassant à part la fierté Consulaïte Je puls jintèrelser, et lalie flè prlere, Pour lauver Tyridate, à ce Prlace, à sa sœut, Je voudrais rappellet l'ameus en votre cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſide, auec raiſon l'eſpere d’vne Mere, Et le Piinct, &amp; ſ ſgrur vous demandent vn Pere.</orig>
            <reg>Perside, avec raison l'espère d'une Mère, Et le Piint, et s grur vous demandent un Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BENOBIE.</orig>
            <reg>BENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, à dite vray, ce diſcouis me ſurprend, Vous de paroiſſez pas ſi for indifferent, Pourquoy diſſtruules?</orig>
            <reg>Seigneur, à dite vrai, ce discouis me surprend, Vous de paraissez pas si for différent, Pourquoi disstrules?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelque interell vous touche:</orig>
            <reg>quelque intèrell vous touche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous preſſe le cœur, &amp; vous ouure la bouche.</orig>
            <reg>Qui vous presse le cœur, et vous ouvre la bouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Peilidè, Selgueur.</orig>
            <reg>Et Peilidèle, Selgueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS:</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vous le ſçauez, ouy, ie l’aymes Madame, &amp; ii vous l’approuuez;</orig>
            <reg>Puisque vous le savez, oui, je l'aimes Madame, et ji vous l'approuvez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>si ie puſs l'eſperer, le veux que l’on me nomme Le plus heureux Conſul qui ſoit ſoity de Romer Tous les droits ſouuerains me quitetnt en vn iour;</orig>
            <reg>si ici puss l'espérer, le veux que l'on me nomme Le plus heureux Consul qui soit soiti de Romer Tous les droits souverains me quitetnt en un jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aii tone didię lmtanau pvonde, &amp; d’amour, Et beaucoup plus d’honneur me vient de ma bleſsure que du iour que ſui moy ſepano la Didature:</orig>
            <reg>Ajà ton didiète lmtanau pvonde, et d'amour, Et beaucoup plus d'honneur me vient de ma blessure que du jour que su moi sepano la Didature:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOFIE.</orig>
            <reg>ZENOFIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Done, Perſide, vous aime, &amp; braue mon yo:</orig>
            <reg>Done, Perside, vous aime, et brave mon yo:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoir?</orig>
            <reg>uoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEEVIDIVS.</orig>
            <reg>HEEVIDIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne fera rien qui bleſſe ſon deuoir.</orig>
            <reg>Elle ne fera rien qui blesse son devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOFIE.</orig>
            <reg>ZENOFIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel eſt de cette amour le prix &amp; le ſalaire?</orig>
            <reg>quel est de cette amour le prix et le salaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que luy pronetrez-vous?</orig>
            <reg>Que quelque pronérez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me prom et mon Pere, Ie vous l’ar.</orig>
            <reg>Il me prom et mon Père, Je vous l'ar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dii, Madame, &amp; vous le dis encors, B.</orig>
            <reg>dii, Madame, et vous le dis encors, B.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uij5</orig>
            <reg>Uj5</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et mon imou emno me garde ce thielor.</orig>
            <reg>Et mon imou emno me garde ce thielor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plût au Ciel que votte ame à ce point diſpoſte Sans l amour de ma ſœur rendit la choſe aiſce;</orig>
            <reg>Plût au Ciel que votte âme à ce point disposte Sans l amour de ma sœur rendit la chose aisée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>neue vlele te dulevddlvos pour cods, Qu’il ſera ſans amour s’il vous voit ſans courtoux.</orig>
            <reg>névé veule te dulevddlvos pour cods, Qu'il sera sans amour s'il vous voit sans courtoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, ie vous enteuds, &amp; ie plains votte peine, Ie vous aime, mais i’aime encore plus ma hajnes Ouy, ie me veux venger, &amp; ce n’eſt que de moy.</orig>
            <reg>Prince, votre vous enteuds, et ainsi plains votte peine, Je vous aime, mais j'aime encore plus ma hajnes Ouy, votre me veux venger, et ce n'est que de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Couſul &amp; vous deuez prendre la loy.</orig>
            <reg>Que le Cousul et vous devez prendre la loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous entends, Madame, &amp; vois voſtre colere I'aynie beaucoup ma Sœur, mais i’aime mieux moi Fere, Ouy, ie le veux ſauuer, &amp; ce n’eſt que de nous Que le Conſul prendra des armes contre vous.</orig>
            <reg>Je vous entends, Madame, et vois votre colère J'ainie beaucoup ma Sœur, mais j'aime mieux moi Fère, Oui, je le veux sauver, et ce n'est que de nous Que le Consul prendra des armes contre vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Calniez vôtre courroux, appaiſez vôtre haine, Et de vos paiſions ſoyez la ſouucraine, Vous changerez peut eſtre en voyant ces deux RoisiEt vous ne laiſſetez rien faire à notre choix;</orig>
            <reg>Calniez votre courroux, apaisez votre haine, Et de vos paisions soyez la souvcraine, Vous changerez peut -être en voyant ces deux RoisiEt vous ne laissetez rien faire à notre choix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens de commander qu’icy l’on les ameinez:</orig>
            <reg>Je viens de commander qu'ici l'on les âmeinez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les voicy.</orig>
            <reg>les voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuiez m’éraigner cette peinę,</orig>
            <reg>Vous pouviez m'éraigner cette peindre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIA DAMIeT 4 NCirbalan al RE n [boς de YVIIl</orig>
            <reg>RIA DAMIeT 4 NCirbalan al RE n [bo de YVIIl</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZENOBIE, RHADAMISTE, TYRIDATE, PERSIDE, PTHCAARTE, HELVIDIVS.</orig>
          <reg>ZENOBIE, RHADAMISTE, TYRIDATE, PERSIDE, PTHCARTE, HÉLVIDIUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>aou a lese Ve voulez-vous de moy?</orig>
            <reg>avou a les Ve voulez-vous de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTE.</orig>
            <reg>RHADAMISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>si cu me vois lcy I'obeïs au Conſul qui le commande ainſi;</orig>
            <reg>si cv me vois l 'obéis au Consul qui le commande ainsi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy femme ſans honneus ta preſence me tut, I'en voulois épargner la douleur à ma veuë, Puis qu’enfin ie ne vois, pour aigrir mon courroux Que ton crime viuant dans ce Roy ton Eſpoux:</orig>
            <reg>Oui femme sans honnus ta présence me tut, J'en voulais épargner la douleur à ma vue, Puis qu'enfin ici ne vois, pour aigrir mon courroux Que ton crime vivant dans ce Roi ton Époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'eſtois moit, il eſt vray, i'ay toit de m'en deffendre;</orig>
            <reg>l'étais moit, il est vrai, j'ai toit de m'en défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TTon cœur fut mon tombeau, ie n'y ſuis plus que cendre, Ie n'y ſuis qu'vn objet, &amp; de haine, &amp; d’oubly, Et dans ton ſouuenir j'eſtois euſcuely :</orig>
            <reg>TTon cœur fut mon tombeau, je n'y suis plus que cendre, Je n'y suis qu'un objet, et de haine, et d'oubli, Et dans ton souvenir j'étais euscuely :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Roy n’en eſt-pas mieux qui ſe voit en ma placei Il à part en ta couche, &amp; part en ſa diſgrace;</orig>
            <reg>Ce Roi n'en est-pas mieux qui se voit en ma placey Il à part en ta couche, et part en sa disgrâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton lit eſt vn preſent funeſte, empoiſonné Qui fait perir iõus ceux à qui tu l’as donné:</orig>
            <reg>Ton lit est un présent funeste, empoisonné Qui fait périr iõus ceux à qui tu l'as donné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tũ ſouhaittes ma moit, contente ton enuie, Elſè me plaira plus qu’vne honteuſe vie;</orig>
            <reg>T souhaittes ma moit, contente ton envie, Élus me plaira plus qu'une honteuse vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton cœur par cét hymen qui me bleſſe ſi fort Trlomphe du viuant, qu’il uiomphe du morti Mais ſouuiens toy toſjours, que tant que ie reſplro Rien ne peut t’affranchir du joug de mon Emple, Ie ſuis ton Souuërain,</orig>
            <reg>Ton cœur par cet hymen qui me blesse si fort Tromphe du vivant, qu'il uiomphe du morty Mais souviens toi tosjours, que tant que sans resplo Rien ne peut taffranchir du joug de mon Emple, Je suis ton Souuërain,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE.</orig>
            <reg>ZENORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le puis blen ſçauoli, Et lo ſoûple encor du ſouuerain pouuoir;</orig>
            <reg>Je le puis blen sçauoli, Et lo souple encor du souverain pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ton pouuoir encor elt marqué par tes erlmes, At mon Pere, &amp; mon Frere ont eſté tes victimes, Dans le ſein de la toye, au milieu du ſeſtin, Eruel, par le poiſon tu fus leur aſſaiſin:</orig>
            <reg>Oui ton pouvoir encor élt marqué par tes ermes, At mon Père, et mon Frère ont été tes victimes, Dans le sein de la toie, au milieu du sestin, Eruel, par le poison tu fus leur assaisin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La toy de ndirs hfmeh n’eut poſnr de priuilege;</orig>
            <reg>La toi de nédirs homme n'eut pônr de privilège;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce dépoſt ſacré treuua ſon ſacrilege:</orig>
            <reg>Et ce dépôt sacré trouva son sacrilège:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L Echanſon qui fut pris, ſalué par jon moyen, Ne découurlt.</orig>
            <reg> Echanson qui fut pris, salué par jon moyen, Ne découurlt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il pas, &amp; ſon erlme, &amp; le tient</orig>
            <reg>Il pas, et son erlême, et le tient</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R HADAMISTE.</orig>
            <reg> RADAMISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de neſoy coun, Mlavoeiede letaue, Mais le ne pleuray point le trépas de ton Peres.</orig>
            <reg>de nesoy coun, Mlavoeiede letave, Mais le ne pleurai point le trépas de ton Pères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vouloit attenter ſur moy, ſur iet Eſtis.</orig>
            <reg>Il voulait attenter sur moi, sur jet Étis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOFIE.</orig>
            <reg>ZENOFIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherclie vn autre pretexte à tes aſſaſſinas;</orig>
            <reg>Cherclie un autre prétexte à tes assassinas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne ſçait-on pas bien quoy que tu puiſſes dire que c’eſt l’ardante ſoif d'vſutper ſon Empire ?</orig>
            <reg>Et ne sait-on pas bien quoi que tu puisses dire que c'est l'ardante soif d'vsutper son Empire ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’en vn meſme iour tu te vis ſans elltoy Q De aime;</orig>
            <reg>Et qu'en un même jour tu te vis sans elletoi Q De aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en crime, &amp; Gendre &amp; Pariieide, &amp; Ror?</orig>
            <reg>en crime, et Gendre et Paride, et Ror?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la couronne eſt mienne, &amp; malgié ton atteinie Ie vais faite regner le ſang dont tu l’as telnie, Puis qu’euſla pour punir ton iy rannique effort Si ſouuerainement ie prononce ta mort, Que c’eſt moy qui commande, &amp; qu’icy ton ſuppllee:</orig>
            <reg>Mais la couronne est mienne, et malgié ton atteinie Je vais faite régner le sang dont tu l'as telnie, Puis qu'eusse pour punir ton ji rannique effort Si souverainement ie prononce ta mort, Que c'est moi qui commande, et qu'ici ton suppllee:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va marquer mon pouuoit autant que ma iuſtice, Mais Tyran, qu’en courtoux le Ciel me ſait ſouſſiir;</orig>
            <reg>Va marquer mon pouvait autant que ma justice, Mais Tyran, qu'en courtoux le Ciel me sait soussiir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eroit tu me voir eucor, toy qui m’as faſt mourtr?</orig>
            <reg>erait tu me voir eucor, toi qui m'as fât mourtr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De trois coups de poignard tu vis finir ma trame, Et tu n'enterds parlet que l'ombte de ta Femme, qui de ſon ſtoid tombeau ne vient d’ouutli le ſelhi Que pour te reprocher l’outrage de ia maiu.</orig>
            <reg>De trois coups de poignard tu vis finir ma trame, Et tu n'enterds parlet que l'ombte de ta Femme, qui de son stoid tombeau ne vient d'ouutli le selhi Que pour te reprocher l'outrage de ja maiu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTÉ.</orig>
            <reg>RHADAMISTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce coup ne marque point vn pouuoir tyrannique.</orig>
            <reg>Ce coup ne marque point un pouvoir tyrannique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Impuie à mon amour vn eſfect ſi tragique;</orig>
            <reg>Impuie à mon amour un esfect si tragique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voyant pieſque attaint par les Armenienss.</orig>
            <reg>Me voyant piesque attaint par les Arménienss.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les maiſtres abſolus demes iours dedei tiene, La vertu m’inſpira la genereuſe enuie Pour ſauuer ton honteur de t’arracher la vies Ce ſeutiment eſt noble, &amp; digne d’vn grand cœur, C’eſt ainſi qu’vn vaincu peut vaincre ſon vainqueur, Et tu de vtois toſjours gardes en ta memoire Que ce iour de ta mort ſut celuy de ta glolre, Que mon amour parur dant va crime ſi beau Que tu me dois vn temple &amp; non pas vn tombeau, Br qu’a chaque moment malgré tes impoſtures Ton œil voit ton triomphe en voyant tes bleſsures;</orig>
            <reg>Les maîtres absolus dèmes jours dedei tiene, La vertu m'inspira la généreuse envie Pour sauver ton honteur de t'arracher la vies Ce seutiment est noble, et digne d'un grand cœur, C'est ainsi qu'un vaincu peut vain son vainqueur, Et tu de vtois tosjours gardes en ta mémoire Que ce iour de ta mort sut celui de ta glolre, Que mon amour parur dant va crime si beau Que tu me dois temple et non pas tombeau, a chaque moment malgré tes impostures Ton voit ton triomphe en voyant tes blessures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay ſçeu que depuit ce bien-ueureux malheur Le Ciel ie fit guerit par la main d’vn Peſcheur, Et que dans ſa maiſon vne Fille eſtoit née Le ſeulisepessaue dau poncue lepacnée.</orig>
            <reg>Mais j'ai su que dépuit ce bien-ueureux heur Le Ciel ie fit guérit par la main d'un Pêcheur, Et que dans sa maison ici Fille était née Le seulisepessave dau poncue lepacnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si proche de la mort, auant mon dernier iour Falamoy voit cet object, par haine, ou par amour.</orig>
            <reg>Si proche de la mort, avant mon dernier jour Falamoi voit cet object, par haine, ou par amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy !</orig>
            <reg>Quoi !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ta Fille 2 ZENOBIE.</orig>
            <reg>ta Fille 2 ZENOBIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTE.</orig>
            <reg>RHADAMISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vit-elle encore?</orig>
            <reg>Vit-elle encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que t’imperte?</orig>
            <reg>Que t'imperte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre qu'elle vit, peut eſtre qu'elle eſt mortej Pour comble de ta pelne, incertain de ſon ſort Ou doute de ſa vie, ou doute de ſa moit,</orig>
            <reg>Peut-être qu'elle vit, peut -être qu'elle est mortej Our comble de ta pelne, incertain de son sort Ou doute de sa vie, ou doute de sa moit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE à Tyridate.</orig>
            <reg>ZENORIE à Tyridate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Silence, Prlnce;</orig>
            <reg>Silence, Prélnce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au ſoupir qui t’échappe.</orig>
            <reg>au soupir qui t'échappe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, coupable Roy, que le meſme coup frappen Pourquoy dans mes malheurs me perſuadois tu La mort de mon Eſpoux pour ſouſſler ma vertu?</orig>
            <reg>Et toi, coupable Roi, que le même coup frappen Pourquoi dans mes malheurs me persuadais tu La mort de mon Époux pour soussler ma vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cauſe de mon peché, pourquoy par cette ſeinte A l'honneur de mon lit vins tu donner atteinte?</orig>
            <reg>Cause de mon péché, pourquoi par cette seinte A l'honneur de mon lit vins tu donner atteinte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auois-ie pas aſſez d’vn tyran rigoureux?</orig>
            <reg>N'avais-je pas assez d'un tyran rigoureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy par cét hymen m’en as tu donné deuxi</orig>
            <reg>Pourquoi par cet hymen m'en as tu donné deuxi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRIDATE.</orig>
            <reg>TYRIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendi grace à mon amour qui t'a ſi bien traittée?</orig>
            <reg>Rendi grâce à mon amour qui t'a si bien traitée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et reçeu dans ſes bras vne Perſecutee:</orig>
            <reg>Et reçu dans ses bras une Persécute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la loy de la guerte, il m’eût eſté permis D’agir d’vne autre ſorte auec mes ennenut;</orig>
            <reg>Par la loi de la guerte, il m'eût été permis D'agir d'une autre sorte avec mes ennenut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ia ais loin de ſon conſeil qui m’a ſemiblé ſarouche, Ie t’ay ſait partager, &amp; nion thione, &amp; ma couches Cependant iu te plains de mes ſeductions, Tu m’impuies l’erreus de tes aflections:</orig>
            <reg>Ia ais loin de son conseil qui m'a semiblé sarouche, Je t'ai sait partager, et nion thione, et ma couches Cependant ju te plains de mes séductions, Tu ctimpuies l'erreus de tes aflections:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saus ce menſonge heureux dont le crime t’étonne Tu ſerois ſugltiue, &amp; Reyne ſans couronne;</orig>
            <reg>Saus ce mensonge heureux dont le crime t'étonne Tu serais suglive, et Reine sans couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bans ce ſecond hynien dont iu plains l’attentat Tu ſerois en ma Cour prlſonniere d’Eſtat.</orig>
            <reg>bans ce second hynien dont ju plains l'attentat Tu serais en ma Cour prlsonniere d'État.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces auguſtes norus &amp; de ſemme &amp; de Reyne Ont- ils pû iuſqu’icy faire ceſſer ma peinel Ioinie à toy par l’hymen n’ay.</orig>
            <reg>ces augustes norus et de semme et de Reine Ont- ils pu jusqu'ici faire cesser ma peinel Ioinie à toi par l'hymen n'ai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie pas éprouué?</orig>
            <reg>Hé pas éprouvé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que ta tigueur pour me perdre a trouue!</orig>
            <reg>Tout ce que ta tigueur pour me perdre a trouve!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Intettoge les muis de cétre Tous obſcure Qui fut ſix mois entiers ma viue ſepulture, Ils parleront encor de mes grandes douleurs, Et tu les treuueras humides de mes pleurs.</orig>
            <reg>Intettoge les muis de cattre Tous obscure Qui fut six mois entiers ma vive sépulture, Ils parleront encor de mes grandes douleurs, Et tu les trouveras humides de mes pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRIDATE.</orig>
            <reg>TYRIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſtois bien infornié de ta funeſte enule, Ie ſçeus que tu voulols attanter à ma vle, Et que la nuſt ta haine allumant le flambeau Tu deuois de mon lit en falre mon tombeau;</orig>
            <reg>J'étais bien infornié de ta funeste envle, Je sais que tu voulols attanter à ma veule, Et que la nust ta haine allumant le flambeau Tu devais de mon lit en falre mon tombeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pldt au Ciel que ta mort eut reparé ee erime, Ie ne me vestois pas aujourd’huy ta vidime.</orig>
            <reg>Plût au Ciel que ta mort eut réparé ce erime, Je ne me vêtais pas aujourd'hui ta vidime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyran, ton cœur demant ce que ta bouche diti Le sehus de mon tntone à cauſé ton dépit;</orig>
            <reg>Tyran, ton cœur demant ce que ta bouche diti Le sehus de mon tyrone à causé ton dépit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quid malgeé mo hymen qui t’en portolt les marques Le reuple te chaſſa laſſé de ſes Monaraiſes.</orig>
            <reg>Quid malgeé mo hymen qui t'en portolt les marques Le reuple te chassa lassé de ses Monaraises.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De là vint ta ſureur, de là vint ma priſon, De là tes attentats, le ſtr &amp; le poiſon.</orig>
            <reg>De là vint ta fureur, de là vint ma prison, De là tes attentats, le str et le poison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ſ ta liberté, TYRIDATE.</orig>
            <reg>Je s a liberté, TYRIDATE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ia rlgueui furmoms ſeime Quand mon accouchement fut proche de ſon termej Alors malgré ta haine, vn ches gage d’amour cenunt de houe hymen, Peſſtſe vint au four.</orig>
            <reg>Ia règueui furmoms seime Quand mon accouchement fut proche de son termejà Alors malgré ta haine, un chez gage d'amour cenunt de houe hymen, Pesstse vint au four.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRIDATE.</orig>
            <reg>TYRIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque contre mes iouis ta ſureur eſt mortelle, Vien prouoncer ma morti le vois teulure en elle (</orig>
            <reg>Puisque contre mes jouis ta fureur est mortelle, Viens provoncer ma morty le vois teulure en elle (</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE.</orig>
            <reg>ZENORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vas reulure en elle!</orig>
            <reg>Tu vas reulure en elle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſtoit ce t'on deſſeln Quand tu leuois le bras armé contre ſon ſeln?</orig>
            <reg>était ce t'on desseln Quand tu levais le bras armé contre son seln?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ce ſiege d’auour trembloit ſous ta colere!</orig>
            <reg>Quand ce siège d'avour tremblait sous ta colère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand tu faiſois ſremir &amp; la Fille &amp; la Mere!</orig>
            <reg>Quand tu faisais sremir et la Fille et la Mère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vas teuiure en elle!</orig>
            <reg>Tu vas teuiure en elle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; t’imagine-tu Que ton erime s’accorde auecques ſa vertu?</orig>
            <reg>et t'imagine-tu Que ton erime s'accorde auecques sa vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſtrois trop heureux, ſuſpends tes eſperances, ettocese queto vonneu pasceque to peules,</orig>
            <reg>Tu strais trop heureux, suspends tes espérances, ettoces queto vonneu pasceque to peules,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRIDATE.</orig>
            <reg>TYRIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont ils de ton party?</orig>
            <reg>Sont ils de ton parti?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARAARTE.</orig>
            <reg>PARARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Selaneur, que dites vous?</orig>
            <reg>Sélaneur, que dites -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ond aaco pome sarbrer femten aueua de nouss</orig>
            <reg>ond aaco pome sarbrer fûten aveua de nouss</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſeruer ves iours il n’eſt rilen que le n’oſe, Et contie ſon courroux que mon amour n’oppoſe,</orig>
            <reg>Pour conserver vez jours il n'est rilen que le n'ose, Et contie son courroux que mon amour n'oppose,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, n’affligez plus ny mon cœur ny mes yeux, Suceuu, mimt deces lleux,</orig>
            <reg>Seigneur, n'affligez plus ni mon cœur ni mes yeux, Sucu, mimt décès lleux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTE.</orig>
            <reg>RHADAMISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourous, ſi par ton choix on m’oblige de viure,</orig>
            <reg>Mourous, si par ton choix on m'oblige de vivre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRIDATPe C'eſt là mon ſentiment</orig>
            <reg>TIRIDATPe C'est là mon sentiment</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, ie le vais ſuiure, selgneur, encor vn coup faites les retirer,</orig>
            <reg>Et bien, Seigneur le vais suivre, selgneur, un vn coup faites les retirer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on remene ces Roys.</orig>
            <reg>Qu'on remène ces Rois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ju ſertent:</orig>
            <reg>Ju sertent:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſlez de differer, C’eſt à vous malntenant d’accomplit ma vengeane, Vous ſçauez ce que Rome a mis en ma puiſſance, Et que quaud vue fois le Senat a parlé Son ordie impunément n’eit iamais vlolé, A veux la mort des deux, taites qu’on m’obeiſſe,</orig>
            <reg>Ceslez de différer, C'est à vous malntenant d'accomplit ma vengeane, Vous savez ce que Rome a mis en ma puissance, Et que quaud vue fois le Sénat a parlé Son ordie impunément n'éit jamais vlolé, A veux la mort des deux, taites qu'on m'obéisse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE, Ah !</orig>
            <reg>PHRARTE, Ah !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ecoutez.</orig>
            <reg>Madame, écoutez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>doucors jauuta, Qu'on hâte leur ſuplice.</orig>
            <reg>doucors javuta, Qu'on hâte leur supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YHRRARTE.</orig>
            <reg>YHRRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>suiuons, allons Princeſſt, embraſſer ſes geuoux,</orig>
            <reg>suivons, allons Princest, embrasser ses guoux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Soigneur!</orig>
            <reg>Soigneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ns craiguez rlen, le ſeray tout pous rouil</orig>
            <reg>Ns craiguez rlen, le serai tout pous rouil</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AQIE I.</orig>
          <reg>AQIE I.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZRNOBIE, BERENICE.</orig>
          <reg>ZRNOBIE, BERENICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RERENICE.</orig>
            <reg>RERENICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>p' que pouüez-vous ſalre apres ces grands, Resasse Nor Perſide, &amp; le-Conſul ſont icy les plus ſorts, I'iy pelne à conceuoit le ſecours qui nouz reſte.</orig>
            <reg>p' que pouvez-vous salre après ces grands, Résasse Nor Perside, et le-Consul sont ici les plus sorts, J'y pelne à concevait le secours qui nouz reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce iour à mes Tyrans peur-eſtre encor ſuneſte, Et malgté ce Romain qui falt mal ſon deuoir Ronie encor vne ſois me Iendra mon pouuoir:</orig>
            <reg>Ce jour à mes Tyrans peur-être encor suneste, Et malgté ce Romain qui fallt mal son devoir Ronie encor une sois me Jendra mon pouvoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand, General d’armée il vint pour ma deſfenſe Mẽ fairo lcy ſçauoir ſon ordre, &amp; ma puiſſance;</orig>
            <reg>Quand, Général d'armée il vint pour ma défense M airo l' avoir son ordre, et ma puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vit aupres de moy, Perſide, &amp; ſes appas, Et ſon cœur ne fut pas armé comme ſon biasz Perſide, qui craignoit le ſuccez de ſes armes Tendir à ſa valeur ce plege par ſes charmes;</orig>
            <reg>Il vit auprès de moi, Perside, et ses appas, Et son cœur ne fut pas armé comme son biz Perside, qui craignait le succès de ses armes Tendir à sa valeur ce plege par ses charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dẽ leurs deſſeini depui;</orig>
            <reg>Dẽ leurs desseini dépui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le çommerce ſecret M'en a fait dés ce temps apprehander l’effect, Et cralgnant que ce ſeu s’allumant dauantage Apres rant de rrauaux renuerſa mon ouurage, A Rome eueoz vn cour expres i'ay deputés C:</orig>
            <reg>le çommerce secret M'en a fait dès ce temps appréhander l'effect, Et cralgnant que ce s 'allumant davantage Apres rant de ravaux renversa mon ouvrage, À Rome eueoz un cour exprès j'ai députés Ç:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>:</orig>
            <reg>:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay fait volr du Conſul le peu de ſermeté, Et i’attent Corbulon, dont l’ame Inacceſlible A l'intereſt de Rome eſt ſeulement ſenſible, Dont le cœur genereux ne peur lamais uauit Qui ne ſçait point aimer, &amp; ſçait bien obelt:</orig>
            <reg>J'ai fait volr du Consul le peu de sermeté, Et j'attent Corbulon, dont l'âme Inacceslible À l'intérêt de Rome est seulement sensible, Dont le cœur généreux ne peur lamais uauit Qui ne sait point aimer, et sait bien obelt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce braue Romain l’eſpere ma vengeance, On m’en a ſair certainq, &amp; le ſçay qu’il auance i Pour rompre leurs deſſelns en attendant ce lour Ma haine va s’armer du nom de nion amour, Ie m’en vay les flauter d’vne fauſſe clemence, Et d’vn cal.</orig>
            <reg>De ce brave Romain l'espère ma vengeance, On m'en a sair certainq, et le sais qu'il avance y Pour rompre leurs desselns en attendant ce lour Ma haine va s'armer du nom de nion amour, Je m'en vais les flauter d'une fausse clémence, Et d'un cal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne trompeur faire voir l’apparence;</orig>
            <reg>ne trompeur faire voir l'apparence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en veux parles au Prince, il ſe dolt reudtelcy.</orig>
            <reg>J'en veux parles au Prince, il se dolt recudtelci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Expres ie l'ay mandé.</orig>
            <reg>Exprès lieux l'ai mandé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEREDICN.</orig>
            <reg>DEREDICN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, le voley!</orig>
            <reg>Madame, le voley!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>uuul L10 PHRAARTE, ZENOBIE</orig>
          <reg>Ouul L10 PHRARTE, ZENOBIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne reſiſte plus, Peince, &amp; vôtre prlere A ſur mes ſentimens vne puiſſance eutlere ?</orig>
            <reg>E ne résiste plus, Peince, et votre prlère A sur mes sentiments une puissance eutère ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſouulens coſjoirs que tout mes déplaiſirs Qui me coûtolent des pleurs, vous coûtolent des ſou, plrs, Et comme ces deux Roys par le meſine hiymenéo elttal engagez en meſme deſtinée, Ie veux qu’également ils partagent le ftuit Quela pitié pour eux dans mon cœur a produit:</orig>
            <reg>Je me souulents cosjoirs que tout mes déplaisirs Qui me coûtolent des pleurs, vous coûtolent des sou, plrs, Et comme ces deux Rois par le mine hiymenéo eltal engagez en même destinée, Je veux qu'également ils partagent le fûtuit Quela pitié pour eux dans mon cœur a produit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne demande plus leur mort, iy ma vengeance, C'eſt aſſez d’en auoit témoigné la puiſſance, Que Rome s’intereſſe, &amp; que par ſon ſecouis Ie me voye aujourd'huy maiſtrelle de leurs lours :</orig>
            <reg>Je ne demande plus leur mort, iy ma vengeance, C'est assez d'en avait témoigné la puissance, Que Rome s'intéresse, et que par son secouis Je me voie aujourd'hui maîtrelle de leurs lours :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux quand mon courteux ne treuue plus d’obſtacle Dompter ma propte haine, &amp; falie ce miracle;</orig>
            <reg>Je veux quand mon courteux ne trouve plus d'obstacle Dompter ma propte haine, et sallie ce miracle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy vous auen tant ſait que nion cœut s’y teſour, Et c’eſt votre priere à qui ie donne tout,</orig>
            <reg>Oui vous avez tant sait que nion cœut s'y témour, Et c'est votre prière à qui ie donne tout,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cetre ſaueur n’eſt pas du rang des ordinaires, Et les paroles ſont pour let graces vulgitres;</orig>
            <reg>Cetre saveur n'est pas du rang des ordinaires, Et les paroles sont pour let grâces vulgitres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puilque de leurs iouis vous prononcez l’aireſt, Comment decidez vous leur coinuiun intereſt?</orig>
            <reg>Mais puilque de leurs jouis vous prononcez l'airêt, Comment décidez -vous leur coinvun intérêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lethrône d’Arnienie eſt mon propre heritage, Rhadamiſtoy doit ſeoir par l’hymen qui m’engage, Ie viuray ſous ſes loix, ce ie luy rends ma foy, La Princeſſe eſt le fiuſt de ce Prinee &amp; de moy;</orig>
            <reg>Lethrône d'Arnienie est mon propre héritage, Rhadamîtoi doit seoir par l'hymen qui m'engage, Je vivrai sous ses lois, ce secret se rends ma foi, La Princesse est le fiût de ce Prinee et de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie quitie ce ſejour, mon deuoit me l’ordonne, Et liiſle à Tyridate à remplit ſa couronne.</orig>
            <reg>Je quitie ce séjour, mon devait me l'ordonne, Et livisle à Tyridate à remplit sa couronne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi done vous tendez par vne iuſte loy, La femme à ſon Eſroux, &amp; le thione à ſon Roy!</orig>
            <reg>Ainsi donce vous tendez par une juste loi, La femme à son Éroux, et le thione à son Roi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de ce grand bon-heur ce que i'en conſidere, Eſt qu’en rendant par vous la Priuceſſe à ſon Pete, La crainte qui glaȩa ma volx iuſqu’à ce lour.</orig>
            <reg>Mais de ce grand bonheur ce que j'en considère, Est qu'en rendant par vous la Privcesse à son Pète, La crainte qui glaȩa ma volx jusqu'à ce lour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Né m’empeſchera plus d’expliquer mon amous.</orig>
            <reg>Né m'empêchera plus d'expliquer mon amous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que la bouche au cœur peut preſter des paroles, Puiſque voſtre bonté rend mes ctaintes ſriuoles,</orig>
            <reg>Et que la bouche au cœur peut prêter des paroles, Puisque votre bonté rend mes ctaintes srivoles,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIEE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Pelnce, cét hymen qui va vous faire Roy, Eſt.</orig>
            <reg>Oui, Pelnce, cet hymen qui va vous faire Roi, Est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui peut ręjoindre, &amp; Tyridate, &amp; moy, Perſide ſeule en eſt le lien neceſſaire, A ces conditions ie ſauue vôtre Pere:</orig>
            <reg>ce qui peut ręjoindre, et Tyridate, et moi, Perside seule en est le lien nécessaire, À ces conditions ici sauve votre Père:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme elle ne ſçait rien du ſort de mes Eſpoux, Ie veux qu’elle n’en ſeit inſtruite que par vous, Afin que vôtre amour, ainſi que ſur des aiſles Se porte dans ſon cœur ſur ces bonnes nouuelles:</orig>
            <reg>Comme elle ne sait rien du sort de mes Époux, Je veux qu'elle n'en seit instruite que par vous, Afin que votre amour, ainsi que sur des ailes Se porte dans son cœur sur ces bonnes nouvelles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne manquerez pas dans ces commencemens, Aſin que vôtre amour ait de bons fondemens, I</orig>
            <reg>Vous ne manquerez pas dans ces commencements, Asin que votre amour ait de bons fondements, I</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>G.</orig>
            <reg>G.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ij.</orig>
            <reg>ij.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la blen éclaircir du point de ſa naiſſance;</orig>
            <reg>De la blen éclaircir du point de sa naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deji par quelaue bruit elle en a connoiſſances Vous luy stuelerez ce ſeciet important;</orig>
            <reg>Déjà par quele bruit elle en a connaissances Vous Vous stuelerez ce seciet important;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay vous l’enuoyer, &amp; dans le meſme luſtants.</orig>
            <reg>Je vais vous l'envoyer, et dans le même lustants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin qu’auec honneur toute choſe ſe face, Auertir le Contul de tout ce qui ſe paſſe,</orig>
            <reg>Afin qu'avec honneur toute chose se face, Avertir le Contul de tout ce qui se passe,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’attendray, Madante, ah!</orig>
            <reg>Je l'attendrai, Madante, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſenſible hon heus A quel tauiſſement éleues-tu mon cœut?</orig>
            <reg>sensible hon heus À quel tavissement éleues-tu mon cœut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tufin ie vois le port où tend mon eſperance, Ie ne couutir ay plus mon amour du ſilence, Man feu voit pour agir l’empeſchement ouuert Il va percer ſa cendie &amp; luire à decouuert!</orig>
            <reg>tufin ie vois le port où tend mon espérance, Je ne couutir ai plus mon amour du silence, Man feu voit pour agir l'empêchement ouvert Il va percer sa cendie et luire à découvert!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét éclairciſſemeut n’a plus rien que ie cralgne, Mon Pere deſoruais n’a rien qui me contraiſne;</orig>
            <reg>Cet éclaircissemeut n'a plus rien que sans cralgne, Mon Père désoruais n'a rien qui me contraine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Cieli qu’auec plaiſir mon cœur s’en entieiſent!</orig>
            <reg>Ô Cieli qu'avec plaisir mon cœur s'en entisent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de bon-heur pour moy!</orig>
            <reg>Que de bonheur pour moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais la Princeſſe vlent.</orig>
            <reg>mais la Princesse vlent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OUEEMENI PERSIDE, PHRAARTE.</orig>
          <reg>OUEEMENI PERSIDE, PHRARTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OL2056 On Frere quels ſecrets me deuez vous appreu:</orig>
            <reg>OL2056 On Frère quels secrets me devez vous appru:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>drel Mon cœur impatient brdle de les entendre,</orig>
            <reg>drel Mon cœur impatient brdle de les entendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuj c'eſt à ce coup que nous ſommes en Paix, Et que l’eueneinent répond à nos ſouhaits, Et pour veus dire tout, aprenez que la Reyne N'a plus pour ſes Epoux de courroux ny de hajne;</orig>
            <reg>Enussi c'est à ce coup que nous sommes en Paix, Et que l'eueneinent répond à nos souhaits, Et pour veux dire tout, apprenez que la Reine N'a plus pour ses Époux de courroux ni de hajne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces deux Roys auiourd’luy doiuent à ſa bonté.</orig>
            <reg>Ces deux Rois aujourd'lui doivent à sa bonté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le rétabliſſement de leur authorlit;</orig>
            <reg>Le rétablissement de leur autorlit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neus pe demandons rlen deſormais pour vn Pere, Etle Conſul pour nous n’a plus de chois a falie.</orig>
            <reg>Nus pe demandons rlen désormais pour un Père, Etle Consul pour nous n'a plus de chois à salie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE, Ah!</orig>
            <reg>PERSIDE, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Fiere, eſt il tien d’égal à ce bon-heur?</orig>
            <reg>mon Fière, est -il tien d'égal à ce bonheur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel encez de jole accablez vous mon cœus?</orig>
            <reg>De quel encez de jole accablez -vous mon cœus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O moment blen heureux, où i'apprens que la Reyne!</orig>
            <reg>Ô moment blen heureux, où j'apprends que la Reine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allume de l’amour ſur des ceudtes de hayne!</orig>
            <reg>Allume de l'amour sur des ceudtes de haine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous luy deuont beaucoup, puiſque ce meſme amour Nous rend, comme à mon Pere, &amp; le thiône, &amp; le iour Mais le luy dolr encor autant que la lumiere:</orig>
            <reg>Nous deux devont beaucoup, puisque ce même amour Nous rend, comme à mon Père, et le thiône, et le jour Mais le Roy olr encor autant que la lumière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn cœur qu’elle aſſtanchit la libercé premierer.</orig>
            <reg>D'un cœur qu'elle astanchit la libercé première.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car l’inclinaiton que l’ame doit auoir Ne fii pas mon amour, ce fut mon ſeul deuoir:</orig>
            <reg>Car l'inclinaiton que l'âme doit avoir Ne fi pas mon amour, ce fut mon seul devoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn Pete, il n’eſt iien que ce deuoir ne braue;</orig>
            <reg>Pour un Pète, il n'est jien que ce devoir ne brave;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aimois Heluidius, l'euſſt eſté ſon eſclaue, I'euſſe ſuiuy ſon char, &amp; perdu par amors:</orig>
            <reg>J'aimais Héluidius, l'eût été son esclave, J'eusse suivi son char, et perdu par amors:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lhonneur de ma naiſſance, &amp; le thrône, &amp; le lour;</orig>
            <reg>Lhonneur de ma naissance, et le trône, et le lour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>demens cer cuoit, os danscene conanteToutes mes paſſions teleuoient de ma crainte, Mon Frete, en cét Eſtat, ie, vous laiſſe à iuger:</orig>
            <reg>démens cer cuger: os danscène conanteToutes mes passions teleuaient de ma crainte, Mon Frère, en cet État, Seigneur, vous laisse à juger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecques quel plaiſit ie me vay degiges.</orig>
            <reg>Avec quel plaisit Seigneur me vais dégiges.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE, l'approuue ce deſſeln, &amp; le vous en conuiexiinsens, ccle vi romMoneut ema visa Par ſortè comme vous ie me ſouſſtois ce mal, Et iamais le Conſul ne ſût que mon rlual,</orig>
            <reg>PHRARTE, l'approuve ce desseln, et le vous en conuiexiinsens, cècle vi romMonut ema visa Par sorté comme vous ie me soustais ce mal, Et jamais le Consul ne sut que mon rual,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ton Riual?</orig>
            <reg>Ton Rival?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PERSIDE;</orig>
            <reg>PERSIDE;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P'HRAARTES Ce diſcours a dtoit de vous ſurprendrer:</orig>
            <reg>P'HRARTES Ce discours a dtait de vous surprendrer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt vn des ſecrets que ie dois vous aprendie;</orig>
            <reg>Mais c'est un des secrets que sans dois vous apendie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyridate n’eſt point la ſource de ce ſang Qui rend illuſtre en vous, &amp; le nom, &amp; le rang.</orig>
            <reg>Tiridate n'est point la source de ce sang Qui rend illustre en vous, et le nom, et le rang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>It n’eſt point voſtre Pere.</orig>
            <reg>It n'est point votre Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui done?</orig>
            <reg>Et qui donce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C 1bj.</orig>
            <reg>Ç 1bj.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i</orig>
            <reg>y</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rhadamiſte;</orig>
            <reg>Rhadamiste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ceule verſte tout mon bou-heur conſ:</orig>
            <reg>En ceule vers tout mon bouheur cons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſte.</orig>
            <reg>site.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce diſcours me ſurprend &amp; ſurpaſſe ma ſoy:</orig>
            <reg>Ce discours me surprend et surpasse ma soi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Prince!</orig>
            <reg>Quoi, Prince!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me donner pour Pere vn autre Roy?</orig>
            <reg>me donner pour Père un autre Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce haine, eſt-ce amour, que venez vous m’apreudre?</orig>
            <reg>Est -ce haine, est-ce amour, que venez -vous m'apreudre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce qu'vn bruit conſus m'auoit pu faire entendre?</orig>
            <reg>Est-ce qu'un bruit consus m'avait pu faire entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vôtre eſprit credule a.</orig>
            <reg>Dans votre esprit crédule a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il fait quelque ſiuit?</orig>
            <reg>il fait quelque siuit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ma bouche aujour d’huy vous confirme ce bruiti C’eſt vne verſté dont ie vous fais certaine;</orig>
            <reg>Oui ma bouche aujour d'hui vous confirme ce bruiti C'est une versé dont ie vous fais certaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que vos béaux yeux, ces deux ſoutces d’amour Chez vn pauure Peſcheur ont ſalüé le lour:</orig>
            <reg>Je sais que vos béaux yeux, ces deux soutces d'amour Chez un pauvre Pêcheur ont salueré le lour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce peſcheur en mourant m’a ſuit depoſitaite De ces autres ſect ets que depuis i’ay ſçeu taite?</orig>
            <reg>Ce pêcheur en mourant m'a suit dépositaite De ces autres sect ets que depuis j'a sçeu ite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſilence incommode a bien ceuuert des ſeux, Et vous a dérobé mes encens &amp; mes veux;</orig>
            <reg>Ce silence incommode a bien cuert des seux, Et vous a dérobé mes encens et mes veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ſut neceſſaire, &amp; i'en ſouſſtis la peine, Puis qu’il ſaloit cacher le crime de la Reyne, Qui voyant que ma ſœur eſtoit dans le iombeau Oſa vous ſuppoſer encor dans le berceau:</orig>
            <reg>Mais il sut nécessaire, et j'en soutis la peine, Puis qu'il salait cacher le crime de la Reine, Qui voyant que ma sœur était dans le jombeau Osa vous supposer encor dans le berceau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'abſence de mon Pere où l'appelloit la gloire.</orig>
            <reg>L'absence de mon Père où l'appelait la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donna lieu de tout ſaite, &amp; de tout faite croite;</orig>
            <reg>Donna lieu de tout saiste, et de tout faite croite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre ce Peſcheur à quelque autre l’a dit, Et c’eſt de là que vient ce bruit qu’on entendit, Cét entretien du Peuple, &amp; ce leger murmure Qui fort conſuſément, conte cette auanture;</orig>
            <reg>Peut-être ce Pêcheur à quelque autre l'a dit, Et c'est de là que vient ce bruit qu'on entendit, Cet entretien du Peuple, et ce léger murmure Qui fort consusément, conte cette aventure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le là vous la ſçauez;</orig>
            <reg>Le là vous la savez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais apres tout, ce bruit Des raiſons de ce crime amplement vous inſtruit, Appreuez donc de moy quelle eſt vôtte naiſſance, Princeſſe, dans mon cœur le porte ma creance, Si i’aimols vne ſœur, &amp; d’horreur, &amp; d'effroy Ile ſe ſeroit il pas eſleué contre moy?</orig>
            <reg>mais après tout, ce bruit Des raisons de ce crime amplement vous instruit, Apreuez donc de moi quelle est vôtte naissance, Princesse, dans mon cœur le porte ma créance, Si j'aimols une sœur, et d'horreur, et d'effroi Ile se serait -il pas élevé contre moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute la voix ſu ſang qu’vn tel crime inquice Pour deſſendre ſes droits ſeroit-elle muette?</orig>
            <reg>Toute la voix su sang qu'vn tel crime inquice Pour dessendre ses droits serait-elle muette?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Princeſſe, ce ſang n’eſt point intereſſé, Puis qu’il ne ſe plaint pas, c’eſt qu’il n’eſt polnt bleſſé:</orig>
            <reg>Non, Princesse, ce sang n'est point intéressé, Puis qu'il ne se plaint pas, c'est qu'il n'est polnt blessé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien de fois ma bouche en peine de ſe talre.</orig>
            <reg>Combien de fois ma bouche en peine de se talère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſoit parler l’Amant en la place du Frere!</orig>
            <reg>Faisait parler l'Amant en la place du Frère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop heureux, ſi Perſide eut eſté ſans erreur, Si la Maiſtreſſe eût dit ce que diſoit la ſœur, Si cetié erreur n’eſt fait vosrelponſes Iluoles, Et ſi l’amour enfin eſit ſormé vos paroles.</orig>
            <reg>Trop heureux, si Perside eut été sans erreur, Si la Maîtresse eût dit ce que disait la sœur, Si cetié erreur n'est fait vosrelponses Iluoles, Et si l'amour enfin éit ormé vos paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vôtre procedé ie ne ſçay que penſer, Et mon cœur en murmure, &amp; s'en veut offenſeri 3</orig>
            <reg>De votre procédé Dieu ne sais que penser, Et mon cœur en murmure, et s'en veut offenseri 3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt ce cœur qui combat &amp; ſouſſre violence, Il reçoit Rhadamiſte auecque reſiſtance, Tyridate l’empeſche, &amp; tient encor le rang Que luy donna toujours l'erreur de vôtre ſangiHous deux font vn pariy aui trouble la natute, Princeſſe, c’eſt le moins que ce cœur en murmurey</orig>
            <reg>C'est ce cœur qui combat et sousre violence, Il reçoit Rhadamiste auecque résistance, Tyridate l'empêche, et tient encor le rang Que lui donna toujours l'erreur de votre sangiHous deux font un parii aujà trouble la natute, Princesse, c'est le moins que ce cœur en murmurey</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Prince, puis qu’enfin i'ay pu vous écouter, La Reyne ne veut plus que j'en puiſſe douter, Ié le veux auoüer, encor que ce langage Fetto l’éntotion du cœur ſur le viſage5 De mes iours les pluabeaux voicy le plus beau iour, Sur les pas d’amitié i’appelleray l’amour, Ie ne voicrien en vous qui ne charme mon ameRien que plus noblement puiſſe embraſſer ma ſlame.</orig>
            <reg>Oui, Prince, puis qu'enfin j'ai pu vous écouter, La Reine ne veut plus que j'en puisse douter, Jé le veux auoüer, encor que ce langage Feto l'éntotion du cœur sur le visage5 De mes jours les pluabeaux voici le plus beau jour, Sur les pas d'amitié j'appellerai l'amour, Je ne voicrien en vous qui ne charme mon âmeRien que plus noblement puisse embrasser ma slâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’abitude que l'ay de vous aimer en ſœur Deſormais en nature a paſſé dans mon cœurIe vous ayme donc.</orig>
            <reg>L'abitude que l'ai de vous aimer en sœur Désormais en nature a passé dans mon cœurIe vous aime donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, &amp; i'y ſuis engarée, Eta cuci iucmcamea cen vincer pornees Qui ne change pour vous de ſiege ny d’objet, Mais qui n’eſt plus aueugle, &amp; voit ce qu’elle ſait i Seulement le luy donne vn autre caractere, Et ie dis, mon Amant, ſans plus dire me n'Fiere, C iiij</orig>
            <reg>Prince, et j'y suis engarée, Eta cuci iucmcamea cen vincer pornées Qui ne change pour vous de siège ni d'objet, Mais qui n'est plus aveugle, et voit ce qu'elle sait y Seulement le Seigneur donne un autre caractère, Et ie dis, mon Amant, sans plus dire me n'Fière, Ç iiij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prineeſſe, que de ioye!</orig>
            <reg>Prinesse, que de joie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui peut l'exprimer Ne ſçait aſſurement ce que c’éſt que d’aimer.</orig>
            <reg>et qui peut l'exprimer Ne sait assurément ce que c'ést que d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il nous faut encor l'abeu de votre Pere.</orig>
            <reg>Mais il nous faut encor l'abu de votre Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P.</orig>
            <reg>P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HRAARTE A ces condicions le ſauue vôtre Mere, Et comme elle s’en doit ſeparer aujourd’huy, U'hymen qui nous ioindra la doit rejoindre à luy.</orig>
            <reg>HRARTE À ces condicions le sauve votre Mère, Et comme elle s'en doit séparer aujourd'hui, U'hymen qui nous joindra la doit rejoindre à lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy le Conſul.</orig>
            <reg>Mais voici le Consul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A lndlase Son eſperance eſt vaine;</orig>
            <reg>A léndase Son espérance est vaine;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENB IV.</orig>
          <reg>SCENB IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HALVIDIVS, PERSIDE.</orig>
          <reg>HALVIDIUS, PERSIDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PARAARTE.</orig>
          <reg>PARARTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E redoutez plus rien du ceuroux de la Reyner EVi'abandonne ſes droits, &amp; c’eſt en ce moment?</orig>
            <reg>E redoutez plus rien du ceuroux de la Reiner EVi'abandonne ses droits, et c'est en ce moment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie vous obels, Princeſſe, aueuglementi Vous me le commandez, mon amour me l'ordonnet:</orig>
            <reg>Que ici vous obels, Princesse, aveuglementi Vous me le commandez, mon amour me l'ordonnet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que l’ordre ſeul que le Senat me donne, Soit d’écouter la Reine, &amp; de ſu iure ſes loix, Quand ie deurois perir ie ſuiuray voſtre choix:</orig>
            <reg>Et quoi que l'ordre seul que le Sénat me donne, Soit d'écouter la Reine, et de su jure ses lois, Quand Je devrais périr ainsi suivrai votre choix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Senat ſe fache, &amp; pour me mettre en poudrdQu’il arme contre moy ſes Aigles &amp; ſa foudre, Que cét Acte par luy ſoir traitté d’attentat, De deſobeïſſance, &amp; de crime d’Eſtat, Que ſa ſeuerité m’immole à ſa coleres Ie mourray trop heureux quand i’auruy pl' rout plaise;</orig>
            <reg>Que le Sénat se fache, et pour me mettre en poudrduQu une arme contre moi ses Aigles et sa foudre, Que cet Acte par même soir traité d'attentat, De désobéissance, et de crime d'État, Que sa sévérité m'immole à sa colères Je mourrai trop heureux quand j'aurui plu rout plaise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute l’authorité de Rome eſt en vos mains, 33 Commandez en ma place aux armes des Romains, Dlites, pour qui des deux yous voulez qu’ils vous ſesuent, Dittes, qui des deux Roys vous voulez qu’ils conſeruent, Et dedans inon imee amui qu’en voie Eitat, Soyez &amp; le Conſul, &amp; Rome, &amp; le Senat.</orig>
            <reg>Toute l'autorité de Rome est en vos mains, 33 Commandés en ma place aux armes des Romains, Dlites, pour qui des deux y voulez qu'ils vous sesvent, Dittes, qui des deux Rois vous voulez qu'ils conservent, Et dedans inon imee amuï qu'en voie Éitat, Soyez et le Consul, et Rome, et le Sénat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſuis obligée, &amp; pour cette aſſiſtance Ie ne puis témoigner trop de reconnoiſſance;</orig>
            <reg>Je vous suis obligée, et pour cette assistance Je ne puis témoigner trop de reconnaissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand pour mon intereſt vous n’aurez apporté.</orig>
            <reg>Quand pour mon intérêt vous n'aurez apporté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le ſeul mouuement dè votre volonté;</orig>
            <reg>que le seul mouvement dé votre volonté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand tous vos bons deſirs auroient eſté ſteriles;</orig>
            <reg>Quand tous vos bons désirs auraient été stériles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay ce que ie dois à vos offres ciuiles, Et ne meſure pas pour mes reſſentimens.</orig>
            <reg>Je sais ce que vertu dois à vos offres civiles, Et ne mesure pas pour mes ressentiments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les obligations par les euenemens;</orig>
            <reg>Les obligations par les événements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’offre du cœur n’eſt pas vne grace conimune;</orig>
            <reg>L'offre du cœur n'est pas une grâce conimune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſte deſormais dépend de la fortune, Dont la mobilité ne s’arreſle iamais, Et qui le plus ſouuent vient tromper nos ſouhais;</orig>
            <reg>Le reste désormais dépend de la fortune, Dont la mobilité ne s'arrêle jamais, Et qui le plus souvent vient tromper nos souhait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Graces au Ciel, Seigneur, ie ne ſuis plus en peine D’oppoſer vos efforts au courroux de la Reyne;</orig>
            <reg>Grâces au Ciel, Seigneur, je ne suis plus en peine D'opposer vos efforts au courroux de la Reine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur facilemient à trouué le tetourPour les Roys ſes Eſpoux, de la haine à l'ãmous;</orig>
            <reg>Son cœur facilement à trouvé le tetourPour les Rois ses Époux, de la haine à l'enmous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa bonté garantit, &amp; l'autre &amp; l'autre teſte, Le calme maintenant eſt où ſut la tempeſte, L’amour rentre en ſon cœur d’où l'on le vit chaſſé;</orig>
            <reg>Sa bonté garantit, et l'autre et l'autre tête, Le calme maintenant est où sut la tempête, L'amour rentre en son cœur d'où l'on le vit chassé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’auons plus de crainte, &amp; l’oiage eſt paſſé,</orig>
            <reg>Nous n'avons plus de crainte, et l'oiage est passé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay rien encor des ordres de la Reyne, Ie ne ſuls pas ſaſché qu'elle n'ayt plus dé haine;</orig>
            <reg>Je ne sais rien encor des ordres de la Reine, Je ne suls pas sasché qu'elle n'ait plus de haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’a ſes deux Eſpoux ſa pitié de retour Et conſerue le throne, &amp; redonne le iour:</orig>
            <reg>Et qu'a ses deux Époux sa pitié de retour Et conserve le trone, et redonne le jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois ſeulement qu’vn d’eux me dut la vie, Princeſſe, &amp; qu’en ce point ie vous euſſe ſeruie, Qu’vn Pere, de vos vœux ſi long temps attendu Eut eſté pat mes mains à voſtre amour renduz De cét euenement la gloire m'eſtoit deuë Et toute ma douleur eſt de l’auoir perduë;</orig>
            <reg>Je voudrais seulement qu'vn d'eux me dut la vie, Princesse, et qu'en ce point toujours vous eusse servie, Qu'un Père, de vos vœux si long temps attendu Eût été pat mes mains à votre amour renduz De cet événement la gloire m'était due Et toute ma douleur est de l'avoir perdue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois que la Reyne encor l’edt condamné, Qu’elle eût de haine encot le cœur empoiſonné, Pour dérober ce Pere à ſa fureur extréme Et vous prouuer, Piinceſſe, à quel point ie vous aime.</orig>
            <reg>Je voudrais que la Reine encor l'edt condamné, Qu'elle eût de haine encot le cœur empoisonné, Pour dérober ce Père à sa fureur extrême Et vous prover, Piincesse, à quel point un vous aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce que ſ'ay d’eſpoir le venez vous rauir?</orig>
            <reg>Mais ce que s'ai d'espoir le venez vous ravir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay ie part en vn cœur que ie n’ay pû eruir?</orig>
            <reg>Ai ici part en un cœur que éclair n'ai pu ervir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay tort, &amp; veſtre amour ſondé ſus d’autres cauj ſes Ne dépend point du ſort qui dereigle les choſes, Et les euenemens que forme le hazard De vos aſſections ne font aucune part.</orig>
            <reg>J'ai tort, et vêtre amour sondé sus d'autres cauj ses Ne dépend point du sort qui dérègle les choses, Et les événements que forme le hasard De vos assections ne font aucune part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le ſçauez, Seigueur, mon amour eur ſa cauſti Le peril de mon Pere a ſait tout ce que i’oſez Sans cela mon deuoir n’eut iamais entrepris De promeitre ce cœur, &amp; le mettre à ce prix, Et ſi ie vous l’offris en cette conioncture C’eſt vn preſent forcé que faiſoit la natute:</orig>
            <reg>Vous le savez, Seigueur, mon amour eur sa causti Le péril de mon Père a sait tout ce que j'osez Sans cela mon devoir n'eut jamais entrepris De promitre ce cœur, et le mettre à ce prix, Et si ie vous l'offris en cette conjure C'est un présent forcé que faisait la natute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez le moy, seigreur, in'eſt plus vôire bien:</orig>
            <reg>Rendez le moi, seigreur, in est plus vôire bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la loy du deyoit vous n'y pretendez rien;</orig>
            <reg>Par la loi du deyait vous n'y prétendez rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i'en ay fait le prix du ſalut de mon Pere, Par cét euenemeat ie le dois à ma Mere.</orig>
            <reg>Si j'en ai fait le prix du salut de mon Père, Par cet évenemeat apprendre le dois à ma Mère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince vôtre Frere a.</orig>
            <reg>Le Prince votre Frère a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ce entiment?</orig>
            <reg>il ce entiment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Pilnceſſe, Seigneur, doit agir librement, La paſſion dont lors ſon ame fut attainte, N’eſt ce pas ia plus juſte, &amp; la plus forte crainte?</orig>
            <reg>La Pilncesse, Seigneur, doit agir librement, La passion dont lors son âme fut attainte, N'est ce pas ja plus juste, et la plus forte crainte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour aueugler ſon cœur eſt il rien plus puiſſant?</orig>
            <reg>Pour aveugler son cœur est il rien plus puissant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour faire tout promettre eſt-il rien plus preſſante:</orig>
            <reg>Pour faire tout promettre est-il rien plus pressante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pût elle engager en ce deſordré extréme?</orig>
            <reg>Que pût elle engager en ce désordré extrême?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eut-elle de cẽt eſtat quelque choſe à ſoy meſme?</orig>
            <reg>Eût-elle de content état quelque chose à soi -même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon cœur en ſon Pere, &amp; viuant, &amp; conſus, Ne promit elle pas ce qu’elle n’auoit plus?</orig>
            <reg>Et son cœur en son Père, et vivant, et consus, Ne promit -elle pas ce qu'elle n'avait plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre que vôtre bras n’a point ſauué ſon Pete,</orig>
            <reg>Outre que votre bras n'a point sauvé son Pète,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>HELVIDIVS.</orig>
          <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui done l’a ſauué ſi ie ne l’ay pſt faire?</orig>
          <reg>Et qui donc l'a sauvé si jus ne l'ai pût faire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ie pouuois tout faire armé de mon eſpolr.</orig>
          <reg>Que était pouvais tout faire armé de mon épolr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que les armes en main i’irols ſorcer ſa haine, Que ie dérobetois vôtre Pere à ſa peines Voyant de ſes deſſeins l’impoſſibilité, Elle ſe fait vettu d’vne necellité, Et d’vn pardon forcé comme d’vne victoire, S’en impute la grace, &amp; s’en donne la gloire:</orig>
          <reg>Que les armes en main j'irols sorcer sa haine, Que été dérobetois votre Père à sa peines Voyant de ses desseins l'impossibilité, Elle se fait vêtu d'une nécellité, Et d'un pardon forcé comme d'une victoire, S'en impute la grâce, et s'en donne la gloire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à moy, cependant, que vôtre Pere eſt dû, 8 C’eſt moy qui le couronne &amp; qui vous l’ay rendu, C’eſt mon puiſſant ſecours que craignoit vótie MeEt de ce grand ſeruice on m'ôte le ſalaire?</orig>
          <reg>C'est à moi, cependant, que votre Père est dû, 8 C'est moi qui le couronne et qui vous l'ai rendu, C'est mon puissant secours que craignait vótie Met de ce grand service on m'ôte le salaire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous reprenez vn cœur que vous m’auez donné, Princeſſe, &amp; vois voulez vn Eſpoux couronné?</orig>
          <reg>Vous reprenez un cœur que vous m'avez donné, Princesse, et vois voulez un Époux couronné?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſachez qu’vn Conſul en rejette les marques, Qu’il regarde à ſes pieds les ſuperbes monarques, Qu’il eſt le ſouuerain;</orig>
          <reg>Mais sachez qu'un Consul en rejette les marques, Qu'il regarde à ses pieds les superbes monarques, Qu'il est le souuerain;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; diſpenſe à ſon choix, Pour releuer de luy, les Thrônes &amp; les Roys:</orig>
          <reg>et dispense à son choix, Pour relever de lui, les Thrônes et les Rois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le nom de Roy n’arien que le Senat reuere, Il les donne ſouuent au tour de ſa colere, Et quand il veut punir les Peuples mutinez se ſert, pour ſe vanger, de ſujets couronnez!</orig>
          <reg>Le nom de Roi n'arien que le Sénat révère, Il les donne souvent au tour de sa colère, Et quand il veut punir les Peuples mutinez se sert, pour se venger, de sujets couronnez!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila quel eſt le point de la grandeur Romaine, Elle eſt entre mes mains l’objet de vôtre haïne;</orig>
          <reg>Voilà quel est le point de la grandeur Romaine, Elle est entre mes mains l'objet de votre haïne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quand vous n’auez plus de Pere à ſoûcenir vousn auce ples aum de paroie a sen.</orig>
          <reg>Et quand vous n'avez plus de Père à soucenir vousn auce ples aum de paroie a sen.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cebendant c’eſt vn ſea que vous auez ſait naiſtre, Princeſſe;</orig>
          <reg>Cebendant c'est un sea que vous avez sait naître, Princesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>penſez-y, ie ſuis encor le maiſtre;</orig>
          <reg>pensez-y, ie suis encor le maître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deux Roys priſonniers laiſſent entre mes mains Dequoy vanger encor va Conſul des Romains, il ſort</orig>
          <reg>Et deux Rois prisonniers laissent entre mes mains Déquoi venger encor va Consul des Romains, il sort</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt à ce coup que nous reprend l’orage, Nous penſions eſtre au port &amp; voicy le naufrage, Le Conſul irrité renueiſe nôtre eſpoir.</orig>
            <reg>c'est à ce coup que nous reprend l'orage, Nous pensions être au port et voici le naufrage, Le Consul irrité renvise notre espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAARTE.</orig>
            <reg>RARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’oſeroit paſſer la loy de ſon pouuoir, N’en apprehendons rlen qui face norre peines Mais allons de ce pas tendie grace à la Reyne.</orig>
            <reg>Il n'oserait passer la loi de son pouvoir, N'en appréhendons rène qui face norre peines Mais allons de ce pas tendie grâce à la Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Al TIE</orig>
          <reg>Al TYE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>31.</orig>
          <reg>31.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1.</orig>
          <reg>1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1.</orig>
          <reg>1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Omla lEnmy AMicoxn Es PHRAARTE.</orig>
          <reg>Omla lEnmi AMicoxn Es PHRARTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vy;</orig>
            <reg>Vi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, i'apprends ces ſecrets importans q̃ Qu'vn ſilence forcé m'a taché ſi longtemn:</orig>
            <reg>Madame, j'apprends ces secrets importants q Qu'un silence forcé m'a taché si longtemn:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Que l'vn de vos Eſpoux, Rhadamiſte eſt mon Pere, Et que ce Prince enſin ne fut lamais mon Fretes Mais comme ces ſecrets cachez à vos Eſpoux Ne ſont qu'en vôtre, ſein, &amp; connus que de vousQuoy que le donne au Prince vne entiere croyanti T'en attehds toutes fois, vôtré teconnoiſſance</orig>
            <reg>Des Que l'un de vos Époux, Rhadamiste est mon Père, Et que ce Prince ensin ne fut lamais mon Frètes Mais comme ces secrets cachés à vos Époux Ne sont qu'en votre, sein, et connus que de vousQu que le donne au Prince entière croyanti T'en atteds toutes fois, vôtré teconnaissance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LENOBIÉ Ne me demande point cét éclaireiſſement, Perſide;</orig>
            <reg>LENOBIE Ne me demande point cet éclaireissement, Perside;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme toy l’ay de l’aueuglement, Moy meſme ie ne ſçay ce que l'en deurois crolre;</orig>
            <reg>comme toi l'ai de l'aveuglement, Moi -même tu ne sais ce que l'en devrais crolre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes mal’heurs paſſez ont troublé ma memoire,</orig>
            <reg>Et mes malheurs passez ont troublé ma mémoire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madanie, ceſſez, &amp; vôtre majeſté Ne doit pay faite vn ieu de certe verlié.</orig>
            <reg>Madanie, cessez, et votre majesté Ne doit pa faite int jeu de certe verlié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A</orig>
            <reg>À</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ſi le Roy.</orig>
            <reg>Madame, si le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyridate eſt mon Pere,.</orig>
            <reg>Tiridate est mon Père,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis ce que i’eſtois, &amp; ce Prince eſt mon Freses!</orig>
            <reg>Je suis ce que j'étais, et ce Prince est mon Fres!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auiſi s’il n’en à que le nom ſeulement, Rhadamiſte eſt mon Pete, &amp; voicy mon amants vnos iyiuen conceressuntemſemoj;</orig>
            <reg>Mais avisi s'il n'en à que le nom seulement, Rhadamiste est mon Pète, et voici mon amants unos iyiuen conceressuntemsemoj;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muoume, Et ne me ſouffrez pas vn crime de ma flame.</orig>
            <reg>Muoume, Et ne me souffrez pas un crime de ma flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE.</orig>
            <reg>ZENORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque doute, aujourd’huy, que puiſſe eſtie le tien;</orig>
            <reg>Quelque doute, aujourd'hui, que puisse étie le tien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton Oracle eſt muet, &amp; ne te répond riens Ouy, ce Priuce pour qui ton amour delibere, Peut-eſtre nę t’eſt rien, &amp; peut-eſtre eſt ton Fiere?</orig>
            <reg>Ton Oracle est muet, et ne te répond riens Oui, ce Privce pour qui ton amour délibère, Peut-être n 'est rien, et peut-être est ton Fière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si cés amour eſt trime, ou Tertu daus ton ſein,35 Si tu dois arreſter, ou pouſſer ton deſſein, Si tu dois te nommer ſa ſœur ou ſa Maiſſreſſe, Pour demeſler ce neud ie connois ma ſoibleſſe:</orig>
            <reg>Si cez amour est trime, ou Tertu daus ton sein,35 Si tu dois arrêter, ou pousser ton dessein, Si tu dois te nommer sa sœur ou sa Maîtresse, Pour démêler ce neud ie connais ma soiblesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton amour eſt vagué &amp; tes ſeux incertains!</orig>
            <reg>Que ton amour est vagué et tes seux incertains!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy!</orig>
            <reg>Et quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'aymes.</orig>
            <reg>n'aimes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu plus le Conſul des Romains l Ne te promet-il plus de conſeruer ton Pere?</orig>
            <reg>tu plus le Consul des Romains l Ne te promet-il plus de conserver ton Père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy n’auez-vous pas perdu vôtre colere?</orig>
            <reg>Et quoi n'avez-vous pas perdu votre colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auez-vous pas banny cette haine du cœur?</orig>
            <reg>N'avez-vous pas banni cette haine du cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, Amant, ou Frere, eſtes-vous impoſſeur?</orig>
            <reg>Et vous, Amant, ou Frère, êtes-vous imposseur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'eſpoir de leur ſalut eſt ce vn eſpoir ſriuole?</orig>
            <reg>L'espoir de leur salut est ce un espoir srivole?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſetez vous ſans foy, Madame, &amp; ſans parole?</orig>
            <reg>Et setez -vous sans foi, Madame, et sans parole?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crelule, à ies diſcours ton eſprit s’eſt rendu!</orig>
            <reg>Crelule, à jes discours ton esprit s'est rendu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ettute voſs tombes dans le piege tendu !</orig>
            <reg>Etute voss tombes dans le piège tendu !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin malgré vos ſoins ie ſeray Souueraine, Et iamais vôtre amour n’arreſtera ma haine;</orig>
            <reg>Enfin malgré vos soins ie serai Souveraine, Et jamais votre amour n'arrêtera ma haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay pour moy le Conſul, &amp; vous n’auez en luy Qu’vn Amant lirité qui n’eſt plus vôtre appuy,</orig>
            <reg>J'ai pour moi le Consul, et vous n'avez en Elle Qu'un Amant lirité qui n'est plus votre appui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où ſommes nous, Madame, &amp; pourquoy ce ſilencet Eſt.</orig>
            <reg>où sommes nous, Madame, et pourquoi ce silencet Est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ainſi que du mien ie vois la zecompenſe?</orig>
            <reg>ce ainsi que du mien ce vois la zécompense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Roy Tyridate eſt Içeu, vôtre atrentat:</orig>
            <reg>Si le Roi Tyridate est Içeu, votre atrentat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auriez-vous pas ſerur d’exemple à ſon Eſtac?</orig>
            <reg>N'auriez-vous pas servr d'exemple à son Étac?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1- Et ce ſang dont le feu ſorme vôtre colere, N'autoit-il pas moüillé le thrône de mon Pere?</orig>
            <reg>1- Et ce sang dont le feu sorme votre colère, N'autait-il pas moüillé le trône de mon Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant pour payer ce ſeruice rendu, Vous me tendez vn piege où mon Pere eſt perdu.</orig>
            <reg>Cependant pour payer ce service rendu, Vous me tendez un piège où mon Père est perdu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retournons au Conſul, &amp; reprenons nos à Perarmes, ſidé.</orig>
            <reg>Retournons au Consul, et reprenons nos à Pérarmes, sidé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a le meſme cœur, &amp; vous les meſmes charnies, Et contre ſon party par vo ſecond effort Rendez par voltre amour le not re le plus fort ;</orig>
            <reg>Il a le même cœur, et vous les mêmes charnies, Et contre son parti par vo second effort Rendez par voltre amour le not re le plus fort ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt l'vnique moyen de ſauuer nôtre Pere.</orig>
            <reg>C'est l'unique moyen de sauver notre Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrez moy querncie, ce ſe le pourray falre.</orig>
            <reg>Montrez -moi quernie, ce se le pourrai falère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ma ſœur.</orig>
            <reg>C'est ma sœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez.</orig>
            <reg>Achevez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt Tyrl late,</orig>
            <reg>C'est Tyrl late,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’auez vous pas dit que ce Roy ne l’eſt pas?</orig>
            <reg>Ne m'avez -vous pas dit que ce Roi ne l'est pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos premiees diſcours ce dernier eſt contraire, Serlez vous nion amant s’il eſtoit nôtte Pere?</orig>
            <reg>À vos premières discours ce dernier est contraire, Serlez -vous nion amant s'il était nôtte Père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour fut vn crime, &amp; mon ſang peruerty Vous donnoit vn faux Pere, &amp; le vous ay menty;</orig>
            <reg>Mon amour fut un crime, et mon sang perverti Vous donnait un faux Père, et le vous ai menti;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſpouſer ma ſœur le fis cette impoſture, Et tâchois de donner ce voile à la nature:</orig>
            <reg>Pour épouser ma sœur le fis cette imposture, Et tâchais de donner ce voile à la nature:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reyne, à qui mon cœur coupable, &amp; peu diſcret, Parmy d’auires diſcours s'ouurit de ce ſecret, Feignit d’eſtre auſſi-toſt de mon intelligence, Et promit d’appuyer cette ſauſſe croyance;</orig>
            <reg>La Reine, à qui mon cœur coupable, et peu discret, Parmi d'avez discours s'ouvrit de ce secret, Feignit d'être aussitôt de mon intelligence, Et promit d'appuyer cette susse croyance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais elle eſt ſes deſſeins, &amp; ce doute forcé Eſt l'effet mal’heureux de ce qu’elle a penſé.</orig>
            <reg>Mais elle est ses desseins, et ce doute forcé Est l'effet malheureux de ce qu'elle a pensé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me dit il vray, Madame, &amp; puis.</orig>
            <reg>Me dit il vrai, Madame, et puis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie enfin le croirer</orig>
            <reg>Elle enfin le croirer</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vous l’ay déjà dit, ie n’ay point de memolre.</orig>
            <reg>le vous l'ai déjà dit, je n'ai point de mémolre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſœur c’eſt Tyridate, &amp; vous n’auez douté Que par le triſte effet d'vn crime concerté;</orig>
            <reg>Ma sœur c'est Tyrate, et vous n'avez douté Que par le triste effet d'un crime concerté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour auoit mis ce poiſon dans ma flime, -7 Ce trouble en ma famille, &amp; ce doure en voſtre ame i Mais voicy le Conſul, tentez vôtre pouuoir, C’eſt ce que nous auons de ſccouis ced’cipois.</orig>
            <reg>Mon amour auoit mis ce poison dans ma flime, Ce trouble en ma famille, et ce doure en vôtre âme y Mais voicy le Mon, a vôtre pouuoir, Mest ce queizon dans ma flammecipois,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PlEy li Iy o, ni BIE, PERSIDE, PHIRAARTE.</orig>
          <reg>PlEy li Ii ô, ni BYE, PERSIDE, PHIRARTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS, Adame, s'il eſt vray que vôtre courroux eeſſe, IComme me l'ont appris le Rrince &amp; la Princeſſe, Pour en eſtre éclaircy ſe vlens ſçauoir de vous Ce que vous ordonnez de ces Roys vos Eſpoux;</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS, Adame, s'il est vrai que votre courroux cesse, IComme me l'ont appris le Rrince et la Princesse, Pour en être éclairci se vlents savoir de vous Ce que vous ordonnez de ces Rois vos Époux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſt de vous obeïr.</orig>
            <reg>Prêt de vous obéir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous fajre connoiſtre duciujaue plare mour le cunae ei mon maiſtsei Vous cherchez vn Romain, &amp; vous l'auez treuués.</orig>
            <reg>et vous fajre connaître duciujave plare mour le cunàe ei mon maîtsei Vous cherchez un Romain, et vous l'avez trouvez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Corbuion pour le moins vena tout acheué;</orig>
            <reg>Corbuion pour le moins vena tout achevé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que ce Conſul vient à vôtre prlere Pour faire icy ma charge, &amp; moy le la veux ſalrei</orig>
            <reg>Je sais que ce Consul vient à votre prle Pour faire ici ma charge, et moi le la veux salrei</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites la donc, Selgneur, &amp; perdez ces deux Roit t</orig>
            <reg>Faites la donc, Selgneur, et perdez ces deux Roit t</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vais ſans diſſerer obeïr à vos loix.</orig>
            <reg>le vais sans disserer obéir à vos lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah?</orig>
            <reg>Ah?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, arreſtez, &amp; vaincu par mes larmeli.</orig>
            <reg>Seigneur, arrêtez, et vaincu par mes larméli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cette cruauté ne preſtez point des armes:</orig>
            <reg>À cette cruauté ne prêtez point des armes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que contre nous vous eſtes irtité,.</orig>
            <reg>Je sais que contre nous vous êtes irtité,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reconnols ma faute &amp; ma tementé, D'vne Mere en courroux il me faloit toui craindre, Le ſeu dont ie brûlois ne deuoit point s'éteindre;</orig>
            <reg>Je reconnols ma faute et ma tementé, D'une Mère en courroux il me fallait toui craindre, Le seu dont ici brûlais ne devait point s'éteindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mait ſi ce meſme feu vous pouuoit euflimer, Sa cendre fume encor, ie le puis rallumer, La Reyne auoit ſurpris mon ame trop credule;</orig>
            <reg>Mait si ce même feu vous pouvait euflimer, Sa cendre fume encor, ie le puis rallumer, La Reine avait surpris mon âme trop crédule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray penetrer ſon cœur qui diſſimule, Et quand elle pourroit appaiſer ſon courroux Ie né tiendray iamais mon Pere que de vous:</orig>
            <reg>Je saurai pénétrer son cœur qui dissimule, Et quand elle pourrait apaiser son courroux Je né tiendrai jamais mon Père que de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’obeïſſez donc point aux ordres de la Reyne, Dérobez nôtre Pere à l’arreſt de ſa peine;</orig>
            <reg>N'obéissez donc point aux ordres de la Reine, Dérobez notre Père à l'arrêt de sa peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Nous vous en coniurons.</orig>
            <reg>* Nous vous en conjurons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ce Prince &amp; moyi Par ce doux nour de Pete, &amp; par celuy de Roy, Par ce ſang genereux qui coule dans nos veines, Papcclade ſorsa querodon a nos peines, Par tout ce qui de moy vous fut aimable &amp; doux;</orig>
            <reg>Seigneur, ce Prince et moii Par ce doux nour de Pète, et par celui de Roi, Par ce sang généreux qui coule dans nos veines, Papcclade sorsa quérodon a nos peines, Par tout ce qui de moi vous fut aimable et doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, mon Frere, allons embraſſons ſes genoux.</orig>
            <reg>Allons, mon Frère, allons embrassons ses genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à genoux.</orig>
            <reg>à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>soyez touché, Seigneur, de pitié, de tendreſſe.</orig>
            <reg>soyez touché, Seigneur, de pitié, de tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS, les releuant.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS, les relevant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, que ſaltes vous?</orig>
            <reg>Prince, que saltes -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſaites vous Princeſſe?</orig>
            <reg>que saites -vous Princesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous triomphez d'vn cœur que ie venois d’armerDe tout l'orqueil Romain pour ne iamais aimers La Reyne eſteit au point d’obtenir ſa vengeance, Mals mon amour deuient le frein de ſa puiſſance:</orig>
            <reg>Vous triomphez d'un cœur que je venais d'armerDe tout l'orqueil Romain pour ne jamais aimers La Reine esteit au point d'obtenir sa vengeance, Mals mon amour devient le frein de sa puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auchiutcreijmucomejuledo doocouuy à zenci bie.</orig>
            <reg>auchiutcreijmucomejuledo docoui à zénci bye.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon prix eſt à mes yeux, ie le veux en mes mains, Ie le veux merirer, &amp; luy rendre ſon Pere, Et de vôtre courroux affoiblir la matiere.</orig>
            <reg>Mon prix est à mes yeux, je le veux en mes mains, Je le veux mérirer, et lui rendre son Père, Et de votre courroux affaiblir la matière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, que de foibleſſe en vn Conſul Romain!</orig>
            <reg>Seigneur, que de faiblesse en un Consul Romain!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cetdcoy ceucute tourtejetdu Souuerain?</orig>
            <reg>cetcois ceute tourtejetdu Souverain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſide, de Phymen vous donne l’eſperance;</orig>
            <reg>Perside, de Phymen vous donne l'espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais outre qu’il vous faut craindre ſon inconſtance, Lors que de quelque eſpoir elle vous entretient, Pe-t elle ſe promettre,el le qui m’appartient?</orig>
            <reg>Mais outre qu'il vous faut craindre son inconstance, Lors que de quelque espoir elle vous entretient, Peût -elle se promettre,el le qui m'appartient?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ſans mon aueu, qui ſeul eſt legitime,</orig>
            <reg>Et qui sans mon aveu, qui seul est légitime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D iij Iamais de ſon amour ne peut faire qu'vn crime?</orig>
            <reg> Dij Our de son amour ne peut faire qu'un crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>sans mon conſentement qu’a.</orig>
            <reg>sans mon consentement qu'a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t’elle de pouuoin Ne l’écoutez donc point, ſaites voire deuoiit.</orig>
            <reg>t'elle de pouuoin Ne l'écoutez donc point, saites voire dévoiit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etouffez cét amour qui ternit vôtre gloire, Deſſus vos paſſions gagnez cette victoire, oomlon dequuuntoun vode domauei:</orig>
            <reg>Étouffez cet amour qui ternit votre gloire, Dessus vos passions gagnés cette victoire, oomlon dequuntoun vode domavei:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſoyez digne enfin de Rome, &amp; du Senat.</orig>
            <reg>Et soyez digne enfin de Rome, et du Sénat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie ne puis écouter vos prieres, le viens de r'allumer mes feux à ſes lumleres;</orig>
            <reg>Madame, Seigneur ne puis écouter vos prières, le viens de rallumer mes feux à ses lumières;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que puiſſent dire, &amp; Rome, &amp; le senat Ie veux par mon amour marquer mon Conſulatz Ouy, Princeſſe, aujourd’huy vous eſtes Souueraines.</orig>
            <reg>Et quoi que puissent dire, et Rome, et le sénat Je veux par mon amour marquer mon Consulatz Oui, Princesse, aujourd'hui vous êtes Souueraines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux que de vous vôtre Pere l’appienne, Qu'ilſcacne qu’envos mainsr’ay mision intereſts.</orig>
            <reg>Mais a veux que de vous votre Père l'appienne, Qu'ilscacne qu'envos mainsr'ai mision intérêts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que vous prononciez vous meſme ſon arreſtr.</orig>
            <reg>Et que vous prononciez -vous rendre son arrêtr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on amene ces Rois,</orig>
            <reg>Qu'on amène ces Rois,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBTE, Ab seigneur!</orig>
            <reg>AZENOBTE, Ab seigneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle hontej, Que la ſoibleffe meſme aujourd’huy vous ſurmontel?</orig>
            <reg>quelle hontej, Que la soiblee même aujourd'hui vous surmontel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu vne i'me mompney oe u vn cœur enchainé.</orig>
            <reg> Qu'âme mompnei oe u un cœur enchaîné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Face ſuiure ſon char d’vn Conſul couronné!</orig>
            <reg>Face suivre son char d'un Consul couronné!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la gloire du nom niauuais depoſitaire, Quand Rome le ſçaura redoutez ſa colere.</orig>
            <reg>De la gloire du nom niauvais dépositaire, Quand Rome le saura redoutez sa colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS, Ie ne redoute rien en l'eſtat où ie ſuis, at les atmes en main ie ſçar ce que ie puus</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS, Je ne redoute rien en l'état où tu suis, at les atmes en main ie sçar ce que deux puus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RHADAMISTE, TYRIDATES, ZENOBIE, PERSIDE HELVIDIVS, PHRAARTE, GARDES.</orig>
          <reg>RHADAMISTE, TYRIDATES, ZENOBIE, PERSIDE HÉLVIDIUS, PHRARTE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMSTE.</orig>
            <reg>RHADAMSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NEigneur, c’eſt mal vſer du pouuoir qu’on voul.</orig>
            <reg>NEigneur, c'est mal user du pouvoir qu'on voul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donne, Et bleſſer vn peu trop l’honneur de la couronne, Que de nous appeller, loin de nous écouter Pour plaire à vorte haine &amp; pour nous inſulter, Pour voir deux ſouuerains pleurer vbire victoirel, Pour faite dans leur honte éclatter vôtre gloires Pour fouler à vos pieds la Majeſté des Roys Qui ſont indépendans de vous &amp; de vos loix, Et pour nous voir au gré des caprices d’vn hommeLes diuertiſſemens d’vne Femme &amp; de Rome;</orig>
            <reg>donne, Et blesser un peu trop l'honneur de la couronne, Que de nous appeler, loin de nous écouter Pour plaire à vorte haine et pour nous insulter, Pour voir deux souverains pleurer vi ctoirel, Pour faite dans leur honte éclatter votre gloires Pour fouler à vos pieds la Majesté des Rois Qui sont indépendans de vous et de vos lois, Et pour nous voir au gré des caprices d'un hommeLes divertissements d'une Femme et de Rome;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le preſumez pas, &amp; ie ſuis plus humain.</orig>
            <reg>Ne le présumez pas, et ainsi suis plus humain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRIDATE.</orig>
            <reg>YRIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous mal traittez les Roys &amp; vous eſtes Romaini A quel quę trands effets que vôtre haine aſpire Nous ne ſçaurions, ny voir, ny ſouftii iiu de pire;</orig>
            <reg>Vous mal traitez les Rois et vous êtes Romaini À quel qu' ici effets que votre haine aspire Nous ne saurions, ni voir, ni soufftii jive de pire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous mourrons ſans paſſir, notre cœur eſt trop hauts Mais cachez cette femme, &amp; montrez l’echaffaut, Allons au lieu fatal d’où tombent lés couronnes, Mais de plus d’vn ſuppliee eſpargnez nos perſonnes;</orig>
            <reg>Nous mourrons sans passir, notre cœur est trop hauts Mais cachés cette femme, et montrez l'échaffaut, Allons au lieu fatal d'où tombent lès couronnes, Mais de plus d'un supplie épargnez nos personnes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bti quoy:</orig>
            <reg>Bti quoi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>releuon;</orig>
            <reg>relevon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous de ſi ſeuetes loix,</orig>
            <reg>nous de si seuetes lois,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D iiij, Qu it noos lame, seigueor, uioun plus d’vne fois</orig>
            <reg> Déjà, Qu it noos lame, seigueor, uivin plus d'une fois</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOHIE.</orig>
            <reg>ZENOHIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez rien de moy, le Couſul par enule Ne oſté le dtolt ſur vous, &amp; de moit, &amp; de vie,</orig>
            <reg>Ne craignez rien de moi, le Cousul par envle Ne ôté le dtolt sur vous, et de moit, et de vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prlnceſſe, commandez;</orig>
            <reg>Prncesse, commandez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>exercez en ce lour deatoserssssele de cceele den ſuous Ordonnez, prononçez, &amp; ſauuez voite Pere.</orig>
            <reg>exercez -en ce lour deatosersssele de cèle den suous Ordonnez, prononçez, et sauvez voite Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ee coup me reprend mon doute, &amp; ma miſere:</orig>
            <reg>À ce coup me reprend mon doute, et ma misère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trouble eſt dans mon cœus, ie crains en cét eſtat Que mon amour trompé ſace vn aſſaſſinat;</orig>
            <reg>Le trouble est dans mon cœur, je crains en cet état Que mon amour trompé sa un assassinat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay peur en choiſiſſant de faire un patricide, Ie ſuis en cette nuit ſans lumiere, &amp; ſans guide, la quile dons ie pon ie puis eſtre l’écueil, A qui ie dois le lour ie puis faire vn cercueil Et plus i’y penſe, &amp; plus ie trouble ma memolro</orig>
            <reg>J'ai peur en choisissant de faire un patricide, Je suis en cette nuit sans lumière, et sans guide, la quile dons Seigneur pon on puis être l'écueil, À qui était dois le lour Qui puis faire un cercueil Et plus j'y pense, et plus ie trouble ma mémolro</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyridate eſt ton Pere.</orig>
            <reg>Tiridate est ton Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>layee.</orig>
            <reg>laye.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas tte puis-le croire, Tor qui pour me jetrer dans cét aueug lement, Tantoſt te dis mon Here, &amp; tantoſt non Amant?</orig>
            <reg>Hélas tte puis-le croire, Tor qui pour me jetrer dans cet aveug lement, Tantôt te dis mon Hère, et tantôt non Amant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRIDATE.</orig>
            <reg>TYRIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voy tu pas en moy celuy qui t'a fait naiſtre Ma Fille?</orig>
            <reg>Ne vois tu pas en moi celui qui t'a fait naître Ma Fille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui me faſt aujourd’huy méconnoiſtre Ce n’eſt pas que par là ie veuille rien de toy, Mais ię mourray du moins, &amp; ton Pere, &amp; ton Roÿ.</orig>
            <reg>et qui me fât aujourd'hui méconnaître Ce n'est pas que par là apprendre veuille rien de toi, Mais mourrai du moins, et ton Père, et ton Roïr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTE.</orig>
            <reg>RHADAMISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut eſtre eſt ce de moy qu’elle a receu la vie, D’elle chez vn Peſcheur accoucha Zenobie:</orig>
            <reg>Peut être est ce de moi qu'elle a reçu la vie, D'elle chez un Pêcheur accoucha Zénobie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſecret important ſans doute m’eſt oy trt, Er dérà quelque brult me l’auoit décoiburt:</orig>
            <reg>Ce secret important sans doute m'est oi trt, Er dérà quelque brult me l'avait décoiburt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Fille, a prés tout, Madame, eſt-ce la noirc</orig>
            <reg>Cette Fille, a près tout, Madame, est-ce la noirc</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENORIE.</orig>
            <reg>ZENORIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n'en ſerez iamais inſtruits uy l'vn ny l’autre;</orig>
            <reg>Vous n'en serez jamais instruits ui l'un ni l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais rien de certain ne vous en fera foy:</orig>
            <reg>Jamais rien de certain ne vous en fera foi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peui-eſtie, elle eſt à toy;</orig>
            <reg>Peui-étie, elle est à toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peut-eſtse, elle eſt à ton</orig>
            <reg>peut-estse, elle est à ton</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTE.</orig>
            <reg>RHADAMISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vten nous en aeuses, iahumaine, cruells.</orig>
            <reg>vten nous en aeuses, jahumaine, cruels.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy vons plaignez vous ?</orig>
            <reg>Dequoy vons plaignez -vous ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſtes vous dignes d’elle?</orig>
            <reg>êtes -vous dignes d'elle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, de qui le bras me vint aſſaſſines, à RhaSt tu ne la vois point peur tu t'en etonnen daxiſte.</orig>
            <reg>Et toi, de qui le bras me vint assassines, à RhaS tu ne la vois point peur tu t'en étonnen daxiste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De trois coups de poignard dont tu fis ma-bleſſeute Peut eſtre dans mes flanes elle eut ſa ſepulture, Et par cét inhumain &amp; tyrannique effort Dans ſa ſource de vie elle a trouué la mort, Mais peut eſtte eſt ce à toy que ie l’ay ſuppoſée qu’ene paiſe pour deune a ton ame abuzée, à Tyridaie.</orig>
            <reg>De trois coups de poignard dont tu fis ma-blessute Peut être dans mes flammes elle eut sa sépulture, Et par cet inhumain et tyrannique effort Dans sa source de vie elle a trouvé la mort, Mai peut estte est ce à toi que je l'ai supposée qu'ene paise pour deune a ton âme abuzée, à Tyridaie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour m’appaiſer mon Tyran par ce don Elle a pris de ta Fille, &amp; le rang, &amp; le nom.</orig>
            <reg>Et que pour m'apaiser mon Tyran par ce don Elle a pris de ta Fille, et le rang, et le nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TYRIDATE.</orig>
            <reg>TYRIDATE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBTE.</orig>
            <reg>ZENOBTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce doute où vous iette ma haine Commencez mes Tyrans, commencez voire peines, En attendant le jour que le Ciel en courroux L'acheue par ſa foudre, &amp; me vange de vous:</orig>
            <reg>Par ce doute où vous jette ma haine Commencez mes Tyrans, commencez voire peines, En attendant le jour que le Ciel en courroux L'achève par sa foudre, et me venge de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſſus du Conſul c’eſt le bras que i’eſpere.</orig>
            <reg>Au ressus du Consul c'est le bras que j'espère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEEVIDIVS, Qu'ay ie entendu ?</orig>
            <reg>HEEVIDIVS, Qu'a ie entendu ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bons Dieox!</orig>
            <reg>bons Dieds!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de vous eſt mon Pere?</orig>
            <reg>Qui de vous est mon Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me l'euſeignerez-vous, Mere, Piince, &amp; vous Rois?</orig>
            <reg>Me l'euseignerez-vous, Mère, Piince, et vous Rois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me vlendrez vous tirer de la pelné du choix?</orig>
            <reg>Me vlendrez -vous tirer de la pelné du choix?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’en éclaiicirez vous, Seigoeur, amour, nature?</orig>
            <reg>M'en éclaiicirez -vous, Seigeur, amour, nature?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voix du cœur, voix du ſang eſtes vous ſans mura mute?</orig>
            <reg>Voix du cœur, voix du sang êtes -vous sans mura mute?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour ſortir.</orig>
            <reg>Si pour sortir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d'erteur le né voy point de iour, Prince, c’eſt ce qu’a fait l'aueu de vôtre amour:</orig>
            <reg>d'erteur le né vois point de jour, Prince, c'est ce qu'a fait l'aveu de votre amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma credulité renouuelle ma peine Madame, c’eſt le coup qu’a frappé vôtre haines.</orig>
            <reg>Si ma crédulité renouvelle ma peine Madame, c'est le coup qu'a frappé votre haines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me perdez tous deux, &amp; mon cœur en courroux Se plaint égaſement, &amp; de vous, &amp; de nous.</orig>
            <reg>Vous me perdez tous deux, et mon cœur en courroux Se plaint égasement, et de vous, et de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Princeſſe.</orig>
            <reg>Ma Princesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, accordez ma priere;</orig>
            <reg>Seigneur, accordez ma prière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez moy ces deux Roys, l'vn des deux eſt mon Pere, Quoy que toujeurs en douie ainſi qu’auparauant, Ie diray pour le moins que mon pere eſl viuant.</orig>
            <reg>Donnez -moi ces deux Rois, l'un des deux est mon Père, Quoi que toujeurs en douie ainsi qu'auparavant, Je dirai pour le moins que mon père él vivant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENIIB.</orig>
            <reg>ZENIB.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ie l'empeſche, Seigneur, &amp; vôtre ordre eſt contraire.</orig>
            <reg> Je l'empêche, Seigneur, et votre ordre est contraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous demandez ie ne le ſçaurois faire, Princeſſe, ſi la Reyne en quluant ſon courioux De ce p.</orig>
            <reg>Ce que vous demandez homme ne le saurais faire, Princesse, si la Reine en quluant son courioux De ce p.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lra important n’eſt d’accord auec vous?</orig>
            <reg>lra important n'est d'accord avec vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi toujuurs contr'eux ſa colere s’anime, A ſes reſſentimens il faut vne victime.</orig>
            <reg>Mais si toujuurs contre eux sa colère s'anime, À ses ressentiments il faut une victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTE:</orig>
            <reg>RHADAMISTE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſpenſez vous, Seigueur, de la peine du choix, Vne Femme le veut, falttes mourir deux Roys, Puis que Rome y conſent, que ſon pouuoir éclate, Meſme ardeur de mourir echauſſe Tyiidates Ou ſi vout ne voulez vous en ſalre raiſon Venez armer nos maint de ſer ou de poiſon:</orig>
            <reg>Dispensez vous, Seigueur, de la peine du choix, Une Femme le veut, fallttes mourir deux Rois, Puis que Rome y consent, que son pouvoir éclate, Même ardeur de mourir échausse Tyiidates Ou si vout ne voulez vous en salre raison Venez armer nos maint de ser ou de poison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ouurirons, Seigueur, le paſſage à nôtre ama Pour ne point leleuey de Romgeca vse ſemme.</orig>
            <reg>Nous ouvrirons, Seigueur, le passage à notre ama Pour ne point lelèvei de Romgeca vse semme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRIDATE.</orig>
            <reg>TIRIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Iy couſens, selgueur.</orig>
            <reg>Oui, Ii coûtens, selgueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Perdez ce ſenilment;</orig>
            <reg>Perdez ce senilment;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIDATE.</orig>
            <reg>RIDATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt à toy de m'ailer à mouilr noblement,</orig>
            <reg>c'est à toi de m'ailer à mouer noblement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faittes ce cholx tandis que vous le pouuez faite.</orig>
            <reg>Faites ce cholx tandis que vous le pouvez faite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſé, i’ay grand peur de quelque ordre cou, traire oul venant du Senat autoit plus de rigueur, tt me lieroit peur eſtte &amp; le bras &amp; le cœus:</orig>
            <reg>Princessé, j'ai grand peur de quelque ordre cou, traire ou venant du Sénat autait plus de rigueur, tt me lierait peur estte et le bras et le cœus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſgay qu’à ceteſtet la Royne Tollicite.</orig>
            <reg>le sais qu'à cetestet la Royne Tollicite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, puis qu’il le faut, c’eſt ce que le medite Mon educatiou, Seigneur, que le vous dois, Cette longue habitude à viure ſous vos loix, Cét air de vôtte Cour que le teſplre encore, à Tyridate.</orig>
            <reg>Et bien, puis qu'il le faut, c'est ce que le médite Mon éducatiou, Seigneur, que le vous dois, Cette longue habitude à vivre sous vos lois, Cet air de vôtte Cour que le tesplère encore, à Tyridate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la Rteyne auec vous le ſaiut neud que l’honore, Enſeignent à mon cœur qui voit ſes deux Eſpoux, De ne point demander de ſalut que pour vous,</orig>
            <reg>De la Renteyne avec vous le saiut neud que l'honore, Enseignent à mon cœur qui voit ses deux Époux, De ne point demander de salut que pour vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quelle ioye!</orig>
            <reg>Quelle joie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attends, Prince, &amp; garde le ſilence Mait d'autre part ce bruit qui court de ma naiſſance Ces ſecrets découuers par ce Prince à à Rbadamon cœur, miſte.</orig>
            <reg>Attends, Prince, et garde le silence Mait d'autre part ce bruit qui court de ma naissance Ces secrets découuers par ce Prince à Rbadamon cœur, mystte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu'en a dit ma Mere, &amp; l'aueu du Peſcheur, Votre fuitte, Seigneur, l'attentat ſur la Reyne, Ce peſcheur rencontré qui ſoulagea ſa peine, L'heureux accouchement qu’elle fit en ces lieux où le iour fut d’abord ſalué de mes yeux, Cét hymen de la Reyne auecque Tyridate, nuterpation dont la raiſon éclatte, De la nulct où ie ſuis me leuent le bandeau, Et pour douuer mon iang me leruent de hambeau;</orig>
            <reg>Ce qu'en a dit ma Mère, et l'aveu du Pêcheur, Votre fuite, Seigneur, l'attentat sur la Reine, Ce pêcheur rencontré qui soulagea sa peine, L'heureux accouchement qu'elle fit en ces lieux où le jour fut d'abord salué de mes yeux, Cet hymen de la Reine avec Tyridate, nutération dont la raison éclate, De la nulct où je suis me lèvent le bandeau, Et pour douuer mon yang me lervent de hambeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi je ne mets plus mon eſprit en balance, Et mon amour, Seigneut, vous doit la preference</orig>
            <reg>Ainsi je ne mets plus mon esprit en balance, Et mon amour, Seigneut, vous doit la préférence</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faites vous, ma ſœur?</orig>
            <reg>Que faites -vous, ma sœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſois point irité Si mon cœur balancé tombé de ce coſté, C’eſt la neceſſité qui l’empoite, &amp; le preſſe, Ie ne ſçay-quoy de moy pour ce Roy s’intereſſei La narure à ce ecur rar le vn peu ſourdement,</orig>
            <reg>Ne sois point irité Si mon cœur balancé tombé de ce côté, C'est la nécessité qui l'empoite, et le presse, Je ne sais-quoi de moi pour ce Roi s'intéressei La narure à ce ecur rar le un peu sourdement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENQBIE.</orig>
            <reg>ZENQBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>condamner à mort Tyrldate ton Petei Tu l’as pu prononcer l ſa fille l’a pû faire,</orig>
            <reg>condamner à mort Tyrldate ton Pétei Tu l'as pu prononcer sa fille l'a pu faire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie tremble ençor,</orig>
            <reg>Elle tremble ençor,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8o d d ov d  Votte choix eſt il fait?</orig>
            <reg>8o d ou d' Votte choix est il fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PFRSIDE.</orig>
            <reg>PRSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigueur, atteudez, n'en preſſez polnt l'effets Ne dellberons plus mon Pere elt Rhadamiſte, C’eſt le choix que l’ay fair, Selgneur, &amp; i'y perſiſte.</orig>
            <reg>Seigueur, atteudez, n'en pressez polnt l'effets Ne dellberons plus mon Père ellet Rhadamiste, C'est le choix que l'ai fair, Selgneur, et j'y persiste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRIDATE, Ie ne ſuis plus ton Pere?</orig>
            <reg>TYRIDATE, Je ne suis plus ton Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>as tu perdu le ſens.</orig>
            <reg>as tu perdu le sens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHADAMISTE à Trridete.</orig>
            <reg>RHADAMISTE à Tridète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſe meule, viuez, seiguens, le le conſens, Mais du moins qu’au rombeau lo rempoite li gloire D’auoir icy treuué ma Fillege de le croure,</orig>
            <reg>Que se meule, vivez, seiguents, le le consens, Mais du moins qu'au rombeau lo rempoite li gloire D'avoir ici trouvé ma Fillege de le croure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENONIE.</orig>
            <reg>ZENONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>raganechopreraugagepny tia l loy!</orig>
            <reg>raganéchopreraugagepn tia l loi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie lę ſouſfriray du Conſul &amp; de joy 1 Avons uon, itaor qui nuspian poauoscluo Soyæz pour Rhadamiſte, &amp; moy pour Tyrſdate,</orig>
            <reg>Et petit lioc sousfrirai du Consul et de joi 1 Avons umon, itaor qui nuspian pavoscluo Soiæz pour Rhadamiste, et moi pour Tirdate,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madaue;</orig>
            <reg>Ah Madave;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>appuye ce proiet genereux.</orig>
            <reg>appuie ce proiet généreux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENQBIB.</orig>
            <reg>ZENQBIB.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EE 1 mueprmu puees cuprave qoinemtere man cux,Non pas que i’aime l’vn, non pas que i'aime l’autre Mais pour me garentir de ſon-chois &amp; du votre.</orig>
            <reg>CE 1 mueprmu puées cuprave qoinemtere man cux,Non pas que j'aime l'H, non pas que j'aime l'autre Mais pour me garantir de sonchais et du vôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nt pius quil taut choiur, pour rompre yos deſſeins Ie choiſiray du moins mon Tyran par mes mains.</orig>
            <reg>nt pius quil taut choiur, pour rompre yos desseins Je choisirai du moins mon Tyran par mes mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, c’eſt en gous ſeul q̃ue mon amour eſpere, Vous me l’auez promis, conſeruez moy mon Pere,</orig>
            <reg>Seigneur, c'est en gous seul que mon amour espère, Vous me l'avez promis, conservez moi mon Père,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIONTIN MIEI Madame, Corbulon arrius en, voſtre Cour.</orig>
            <reg>LIONTIN MIEI Madame, Corbulon arrius en, votre Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*2EN.</orig>
            <reg>*2EN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O.</orig>
            <reg>Ô.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HIBCE;</orig>
            <reg>HIBCE;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſide, voicy la mort de ton amout, Mes Tyrans, vous moutrez, &amp;is vous le prononce;</orig>
            <reg>Perside, voici la mort de ton amout, Mes Tyrans, vous montrez, et vous le prononce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au gté de mes ſouhais Roue me fait répon e:</orig>
            <reg>Au gté de mes souhait Roue me fait répon e:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, lâche Romain, à qui daus ce mioment Ma bouche peut donner ce tiltire impunément, Quelque effect où l’amour porte jon eutreprite Tu n’as rien pleué que Rome né deſtruiſe,</orig>
            <reg>Et toi, lâche Romain, à qui daus ce mioment Ma bouche peut donner ce titire impunément, Quelque effet où l'amour porte jon eutreprite Tu n'as rien pleué que Rome né détruise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELNIAIVS.</orig>
            <reg>HÉLNIAIVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ej biens, Madalue, c bien, uous vertons ſon pouuoir,</orig>
            <reg>Ej biens, Madalue, ç bien, -vous vertons son pouuoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NLANODIE.</orig>
            <reg>NLANODIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Péiſidé, auecque moy venez le receuoir.</orig>
            <reg>Péisidé, avec moi venez le recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTE.</orig>
            <reg>MARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay voir ce Romain, Seigneuis, pour vous def( ea-ex;</orig>
            <reg>Je vais voir ce Romain, Seigneuis, pour vous def( ea-ex;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous, allons au camp, c’eſt là qu’il fauti l’attendre:</orig>
            <reg>Et nous, allons au camp, c'est là qu'il fauti l'attendre:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p/>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CORBVEQN', ZENOBIE, Dlaisoll Eye sencisssae dl, SVITTE.</orig>
          <reg>CORBVEQN, ZENOBIE, Dlaisoll Eye sencissae dl, SVITTTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sſeurez-vous, Madame, &amp; ne redoutez rlen:</orig>
            <reg>Ssurez-vous, Madame, et ne redoutez rlen:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1iy quene cu iuu eusger ce le la feraj bien;</orig>
            <reg>1i quène cv iuu eusger ce le la feraj bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N 5 a Vous me voyez icy pour eſſuyer vos larmes, Et Rome m’a commis ſon pouuoir, &amp; ſes aimes.</orig>
            <reg> 5 a Vous me voyez ici pour essuyer vos larmes, Et Rome m'a commis son pouvoir, et ses aimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie rends gracès au Cich Scignous, que ler Rómains Ont mis mon intereſt en de meilleures mains, Et qu’en vous aujourd’huy ma douleur treuue vn homme Digne de la grandeur du Senat &amp; de Rome.</orig>
            <reg>Je rends grâces au Cich Scignous, que ler Remains Ont mis mon intérêt en de meilleures mains, Et qu'en vous aujourd'hui ma douleur trouve un homme Digne de la grandeur du Sénat et de Rome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes, ils ne font pas toûjours de ſi bons choixs Et Rome, &amp; le Senat ſe trompent quelque fois, Témoin Heluidius, qu'vne Fille ſurmonte, Et qui du nom Romain eſt la tache, &amp; la honte;</orig>
            <reg>Certes, ils ne font pas toujours de si bons choixs Et Rome, et le Sénat se trompent quelque fois, Témoin Héluidius, qu'une Fille surmonte, Et qui du nom Romain est la tache, et la honte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de me venger qu’a-il fait en ma Cour Et que ſouiller ſa gloire, &amp; que faire l’amour?</orig>
            <reg>Au lieu de me venger qu'a-il fait en ma Cour Et que souiller sa gloire, et que faire l'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que proteger le trime, &amp; s’en reudre complice?</orig>
            <reg>Que protéger le trime, et s'en revdre complice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par ſa paſſion aueugler ſa iuſtice?</orig>
            <reg>Et par sa passion aveugler sa justice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’ay dit, Seigneur, il borne mon pouuoir, Et me donne la loy qu’il deuroit leceuoir, Acourne contre moy ſes forces, &amp; ſes armes;</orig>
            <reg>Je vous l'ai dit, Seigneur, il borne mon pouvoir, Et me donne la loi qu'il devrait leceuoir, Acourne contre moi ses forces, et ses armes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et redoublant icy mes douleurs, &amp; mes laimes, Au mépris des Romiains qui m'en ſutent parants Loin d’eſtre mon ſecours c’eſt vn de mes Tyrans.</orig>
            <reg>Et redoublant ici mes douleurs, et mes laimes, Au mépris des Romiains qui m'en sutent parants Loin d'être mon secours c'est un de mes Tyrans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Selgneur, par amour i’ay vaineu ce grand hõme Et pour mou lntereſt, &amp; pout celuy de Rome, Qui rougiroit vn iour d’auols preſté ſon beas, Pour commeutre en ces lieux ces deux aſiaſlimts:</orig>
            <reg>Oui, Selgneur, par amour j'ai vain ce grand homme Et pour mou lnterest, et pout celui de Rome, Qui rougirait un jour d'avols prêté son beas, Pour commeutre en ces lieux ces deux asiaslimts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à vous qui veuez pour appuyer la Reyne Pour luy rendre vn ſecouis que j’oſtois à ſa haine, A vous, ô Corbulon, armé contre ces Rois De toute la rigueur de vos ſeueres loix, Pour fléchir vôtre cœur qu’eſt ce que ie puis dire?</orig>
            <reg>Mais à vous qui veuez pour appuyer la Reine Pour vain rendre un secouis que j'ôtais à sa haine, À vous, ô Corbulon, armé contre ces Rois De toute la rigueur de vos sévères lois, Pour fléchir votre cœur qu'est ce que je puis dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'inſeuſibilité regne dans vôtie Empire, Et l'amour uul dé l'hommc̃ adoucit le courtour, Qui par tout eſt vn Dleu, n’eſt qu'va mouſtre chez vous:</orig>
            <reg>L'inseusibilité règne dans vôtie Empire, Et l'amour uul dé l'hommc adoucit le courtour, Qui par tout est un Dleu, n'est qu'une moutre chez vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Erbien, Seigneur, &amp; bien, s’il vous faut des vidinez Ne chongez ſeulemeut que d’object à vos crimes;</orig>
            <reg>Erbien, Seigneur, et bien, s'il vous faut des vidinez Ne chongez seulemeut que d'object à vos crimes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Madame, ſi rien ne vous peut appaiſer Vôtre cœur eſt inſtruit en l'att de ſuppoſer, Mettez moy dans ſa places armez vôtre colete, Tout mon ſaug eſt l’image ou vous verter mon Pele, Répandezile, Madame, effacez ſon tableiu, Ma gloire treuuera ſon temple en mon tombeau, Ce comen vou, lu poise;</orig>
            <reg>Oui, Madame, si rien ne vous peut apaiser Votre cœur est instruit en l'att de supposer, Mettez moi dans sa places armez votre colère, Tout mon saug est l'image ou vous verter mon Pèle, Répandezile, Madame, effacés son tableiu, Ma gloire trouvera son temple en mon tombeau, Ce commen vou, lu poise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pe vous te deues ſuiute, C’eſt le faire mourir, &amp; c’eſt me ſaire viute.</orig>
            <reg>pe vous te devez suivte, C'est le faire mourir, et c'est me zaïre vivte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'admire ce grand cœur, &amp; ſuis rauy de voir Que rien n’altere en vous l’houneur &amp; le deuoir.</orig>
            <reg>J'admire ce grand cœur, et suis ravi de voir Que rien n'altère en vous l'houneur et le devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere eroit, en vous treuuer auelque reltge;</orig>
            <reg>Mon Père erait, en vous trouver auelque reltge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reyne eſt ſa pariie;</orig>
            <reg>La Reine est sa pariie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous ellés ſon juge;</orig>
            <reg>et vous ellés son juge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dequoy ſe plaint elle?</orig>
            <reg>Mais dequoy se plaint -elle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce d’auoir en luy.</orig>
            <reg>est-ce d'avoir en lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au fort de ces mal' heurs rencontré ſon appuy, Lors que de Rhadamiſte accompagnant la fuitte Fn vn ſi triſte eſtat elle ſe vit teduitte, Que quiconque l’entend, d’vn eſprit tout confus Croit que ſon ombre parle, &amp; qu’elle ne vit plun Qu’a ſait le Roy mon Pere en voyant ce:</orig>
            <reg>Au fort de ces mal' heurs rencontré son appui, Lors que de Rhadamiste accompagnant la fuite Fn t si triste état elle se vit teduitte, Que quiconque l'entend, d'un esprit tout confus Croit que son ombre parle, et qu'elle ne vit plun Qu'a sait le Roi mon Père en voyant ce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oiage, Que de remettre au poit vn vaiſſeau de naufrage?</orig>
            <reg>oiage, Que de remettre au poit un vaisseau de naufrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de la tecueillir?</orig>
            <reg>Que de la tecueillir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’appelles en ſa Cour:</orig>
            <reg>l'appelles en sa Cour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que de la pirlé de paſſer à l’amour?</orig>
            <reg>Et que de la pirlé de passer à l'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi pour l’épouſer en cette coujoncture De Rhadamiſte mort il luy ſit l’impoſture, Et ſi c’eſt là, Seigneur, le crime qui le pert;</orig>
            <reg>Que si pour l'épouser en cette coujoncture De Hadamiste mort il lui sit l'imposture, Et si c'est là, Seigneur, le crime qui le pert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut eraminer à qui ce crime ſert;</orig>
            <reg>Il faut eraminer à qui ce crime sert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt ce pas à la Reyne?</orig>
            <reg>N'est ce pas à la Reine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; lans cét heureux erlme Qui pouuoit l’empeſcher d’eſtre notre victime?</orig>
            <reg>et lans cet heureux erlême Qui pouvait l'empêcher d'être notre victime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de voir acheuer par vn bras ennemy Ce crinie qu’vn Eſpo.</orig>
            <reg>Et de voir achever par un bras ennemi Ce crinie qu'un Épo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>x n’auoit fait qu’à demy!</orig>
            <reg>x n’auoit fait qu’à demy!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ces bien-faits deurolent pour vôuie:</orig>
            <reg>Madame, ces bienfaits devrolent pour vôuie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>glot:</orig>
            <reg>glot:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pe vos dernlers mal heurs effacer la memoire, Diuiper cette haine, &amp; caluier ce courroux:</orig>
            <reg>Pe vos derners mal heurs effacer la mémoire, Diviper cette haine, et calier ce courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne conte pour rien ce que l’ay fait pour vous, Merque vounme cturee (vence tesomolllauce:</orig>
            <reg>Je ne compte pour rien ce que l'ai fait pour vous, Merque vounée cture (vence tesomolauce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'auoir ſçeu votre crime, &amp; gardé le ſilence;</orig>
            <reg>D'avoir su votre crime, et gardé le silence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour nion Pere enſin ſi ie n’auante rien Prenez nion lang, Seigueur, &amp; conſeruez le ſien.</orig>
            <reg>Mais pour nion Père ensin si ici n'avante rien Prenez nion lang, Sigueur, et conservez le sien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>seigneur ie veux leur mort, faltes qu'on m'obeliſe, N’ecoutez point ce Frince &amp; me rendez luſtice.</orig>
            <reg>seigneur femme veux leur mort, faltes qu'on m'obélise, N'écoutez point ce Frince et me rendez lustice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2TeBir oe le.</orig>
            <reg>2TeBir oe le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la rendray, Madame, &amp; ne diſſere plus, Voyez pour cét effect venir Heluidius.</orig>
            <reg>Je la rendrai, Madame, et ne disse plus, Voyez pour cet effet venir Heluidius.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BENONIE.</orig>
            <reg>BENONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle joye à mou cœur!</orig>
            <reg>Quelle joie à mou cœur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M RENSIDE.</orig>
            <reg>M MENSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahit quel triſte ſpectacle:</orig>
            <reg>Ahit quel triste spectacle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin.</orig>
            <reg>Enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, enfin, vous n’auez plus d’obſtacle!</orig>
            <reg>Madame, enfin, vous n'avez plus d'obstacle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON:</orig>
            <reg>CORBVLON:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>silence, Prince.</orig>
            <reg>silence, Prince.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HELVIDIVS, CORBVLON.</orig>
          <reg>HELVIDIVS, CORBULON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENOBIE, PERSIDE, Cey2 Ei</orig>
          <reg>CENOBIE, PERSIDE, Cy2 Ei</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Er bien, Hieluidiui;</orig>
            <reg>Er bien, Hielvidien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuls le Souuerain, vous ne commandez plus;</orig>
            <reg>Je suls le Souverain, vous ne commandez plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ay prls touteiſois le ſerment de l’armée Que vôtre ame, Seigneur, n’en ſoit point alarmée;</orig>
            <reg>Si j'ai près touteisais le serment de l'armée Que votre âme, Seigneur, n'en soit point alarmée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn amant comme vous ſans ſe vouloir trahir Ne ſçait point commander, il ne ſçait qu’obeït:</orig>
            <reg>Un amant comme vous sans se vouloir trahir Ne sait point commander, il ne sait qu'obéir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'amour vous a vaincu de me:</orig>
            <reg>L'amour vous a vaincu de me:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me que les autres, Vous eſtes ſon ſujet, vous n’eſtes plus des nôrres, Perſide, &amp; ſes appas ont triomphé de vous;</orig>
            <reg>me que les autres, Vous êtes son sujet, vous n'êtes plus des nôrres, Perside, et ses appas ont triomphé de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pourroit reſiller à des attraits ſi doux?</orig>
            <reg>Qui pourrait résiller à des attraits si doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre fortune eſt arande, M.</orig>
            <reg>Votre fortune est arande, M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le senar m'enuoye, Pour vous faire ſçauoir la grandeur de ſa ioye;</orig>
            <reg>le sénar m'envoie, Pour vous faire savoir la grandeur de sa joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſonne mleux que vous n’en a pd merites, Et ie viens tout expres vous en ſeliciter.</orig>
            <reg>Personne mêleux que vous n'en a péd mérites, Et tu viens tout exprès vous en seliciter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parler, parlez, Seigneur, &amp; ce diſcours m’oſfenſe:</orig>
            <reg>Parler, parlez, Seigneur, et ce discours m'osfense:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy-eZ vous plaira, ſans doute, en recompenſe, Honte de notre choix, peu genereux Romain, Ainſi done vôtre cœur deſarme vôtre main?</orig>
            <reg>Celui- vous plaira, sans doute, en récompense, Honte de notre choix, peu généreux Romain, Ainsi done votre cœur désarme votre main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette grandeur d’ame à l’amour acceſſible Ceſſe par ſes appas de vous rendre inuincible?</orig>
            <reg>Et cette grandeur d'âme à l'amour accessible Cesse par ses appas de vous rendre invincible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pourroit le Senat depuis ce rriſte iour Se promettre d’vn bras enchainé par l amour?</orig>
            <reg>Que pourrait le Sénat depuis ce raste jour Se promettre d'un bras enchaîné par l amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vne ame baſſe en qui la ſeruitude éclatte?</orig>
            <reg>D'une âme basse en qui la servitude éclatte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn Conſul qui fait la Cour à Tyridate?</orig>
            <reg>Et d'un Consul qui fait la Cour à Tyridate?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La moleſſe du cœur qu’vn lâche amour produĩ A perdu des Heros qui nous auroient détrult:</orig>
            <reg>La mollesse du cœur qu'autre lâche amour produint A perdu des Héros qui nous auraient détrult:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt l’ombre des vertus, c’eſt l’obſtacle à la gloires.</orig>
            <reg>C'est l'ombre des vertus, c'est l'obstacle à la gloires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qui dans ſon cours aiteſte la victoire, C’eſt la peje des cœuis, le poiſon des regards, C'eſt la honte d’Antoise, &amp; l'écueil des Ceſars 2.</orig>
            <reg>C'est ce qui dans son cours aiteste la victoire, C'est la péje des cœuis, le poison des regards, C'est la honte d'Antoise, et l'écueil des Césars 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais toujours le Senat eſt vn Aſtre ſans tache, Iamais intereilé;</orig>
            <reg>Mais toujours le Sénat est un Astre sans tache, Jamais intereilé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iamais foible, ny lâche, Qui par vn noble orguell ieleue de ces loix Qui luy ſont mépriſer les Femimes &amp; les Rois?</orig>
            <reg>jamais faible, ni lâche, Qui par un noble orguell jeleue de ces lois Qui lui sont mépriser les Femimes et les Rois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la ſeuerité que la vertu fait naiſtre L’a fait de l'Vniuers, &amp; l’arbitre, &amp; le maiſtre:</orig>
            <reg>Et la sévérité que la vertu fait naître L'a fait de l'Univers, et l'arbitre, et le maître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>sans le couſentenent de ce meſme Senat;</orig>
            <reg>sans le cousent de ce même Sénat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 4 Qu’eſt ce que vôtre amour?</orig>
            <reg>3 4 Qu'est ce que votre amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn crime, vn artentau.</orig>
            <reg>Un crime, un artentau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pouuez vous iamais ſans ſon ordre ſupreme A ſeruir vôtre cœur, diſpoſer de vous meſne?</orig>
            <reg>Et pouvez -vous jamais sans son ordre suprême A servir votre cœur, disposer de vous mène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous releuez de luy iuſqu’à la liberté, Vous eltes à luy Pete, Enſans, Poſterité, Dè culcels de vessomalssssda aua se fssaslem Et ſans luy vôtre hymen paſſe pour ſacrilege;</orig>
            <reg>Vous relevez de gloire jusqu'à la liberté, Vous élètes à notre Pete, Ensants, Postérité, Dè culcels de vessomalssssda aua se fssaslem Et sans lui votre hymen passe pour sacrilège;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitter donc vôtre amour, &amp; vous reſlouuenez Que Ronie vous vit naiſtie, &amp; qne vous en venez:</orig>
            <reg>Quitter donc votre amour, et vous reslouuenez Que Ronie vous vit naîtie, et q vous en venez:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en ſouuiens, Seigueus, mais quoy qu’il en pulſ, ſe-eſtreIe re dépendray point de ce ſuperbe maiſtre:</orig>
            <reg>Je m'en souviens, Seigueus, mais quoi qu'il en puls, se-êtreIe ré pendrai point de ce superbe maître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel droit a le Senat de ſe faire obelr En me donnant la loy d’aimer ou de hair?</orig>
            <reg>Quel droit a le Sénat de se faire obelr En me donnant la loi d'aimer ou de haïr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tpretend-il encor regner ſur mes penſées?</orig>
            <reg>Quoi tpretend-il encor régner sur mes pensées?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voir d’vn libre cœur les paſſions forcées?</orig>
            <reg>Et voir d'un libre cœur les passions forcées?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez vous me treuuer à ce point reſolu Par ces mots ſouuerains que Rome l’a voulu?</orig>
            <reg>Croyez vous me trouver à ce point résolu Par ces mots souverains que Rome l'a voulu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuez-vous l'eſpereiz &amp; ne ſuis le plus libre?</orig>
            <reg>Pouvez-vous l'espérez et ne suis le plus libre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nomme-t'on les Romains les Eſclaues du Tybre?</orig>
            <reg>Nomme-t'-on les Romains les Esclaues du Tibre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Senat a-t'il ſeul toute l’authorité?</orig>
            <reg>Le Sénat a-t'-il seul toute l'autorité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’auons nous ſans luy, ny voix ny liberté?</orig>
            <reg>Et n'avons nous sans lui, ni voix Seigneur liberté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy :</orig>
            <reg>Quoi :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i'attendray, Seigneur, de ſa fierté Romaines, Qu’il daigne m’inſpirer ou l’amour, ou la haine?</orig>
            <reg>j'attendrai, Seigneur, de sa fierté Romaines, Qu'il daigne m'inspirer ou l'amour, ou la haine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il me ſace vn deſtin funeſle ou glorieux?</orig>
            <reg>Qu'il me sace un destin funêle ou glorieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E depindray de luy conme ieun qu Biconi.</orig>
            <reg>E dépindrai de M conme jeun qu' Iconi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l'eſperez iamais, &amp; ie renonce a Rome;</orig>
            <reg>Ne l'espérez jamais, et Seigneur renonce à Rome;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>51 Si pour eſtre Romain il faut ceſſer d’eſtre homme;</orig>
            <reg>51 Si pour être Romain il faut cesser d'être homme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il faut deuenit pour ſon propre mal’heut Ennemy de ſoy meſme, &amp; Tyran de ſon cœur?</orig>
            <reg>Et s'il faut devenit pour son propre mal'heut Ennemi de soi même, et Tyran de son cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que la Princeſſe a fait que ie ſoûrire En ay-ie moins ſuiuy les ordtes de l’Empire?</orig>
            <reg>Depuis que la Princesse a fait que je sourire En ai-je moins suivi les ordtes de l'Empire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre ſes eur emis n’ay-ie pas conibattu?</orig>
            <reg>Contre ses eur émis n'ai-je pas conibattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſide a elle fait obſtacle à ma vertu:</orig>
            <reg>Perside a elle fait obstacle à ma vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lugez, lugez, Seigneur;</orig>
            <reg>lugez, lugez, Seigneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis qu’icy pour ma glolis Son Pere priſonniet pleure de ma victoire, Si les chaines du cœur ont paſſé luſqu’au bras, Et ſi l'Aigle Romain en a volé plus bas.</orig>
            <reg>puis qu'ici pour ma glolis Son Père prisonniet pleure de ma victoire, Si les chaînes du cœur ont passé lusqu'au bras, Et si l'Aigle Romain en a volé plus bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quãd les Dieux pour aimer furent ce que nous sõmes Geſſoient-ils d'étre Dieux ſous la forme des homme:</orig>
            <reg>Quand les Dieux pour aimer furent ce que nous sommes Gessaient-ils d'être Dieux sous la forme des homme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; En ont ils moins chez vous de temples, &amp; d’autels?</orig>
            <reg>et En ont ils moins chez vous de temples, et d'autels?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour paroiſtre mortels ſont ils moins immortel?</orig>
            <reg>Pour paraître mortels sont ils moins immortel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’amour qui du Ciel les fit deſcendre en tetre Leur a-t’il fait quitter le ſoin de leur tounetre?</orig>
            <reg>Et l'amour qui du Ciel les fit descendre en tetre Leur a-t-il fait quitter le soin de leur tounetre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’imputez donc rien, il vous eſt glorieux Que lé Conſul ſe ſorme à l'exemp!</orig>
            <reg>Ne m'imputez donc rien, il vous est glorieux Que lé Consul se sorme à l'exemp!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e des Dieux?</orig>
            <reg>Je des Dieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ont des ſecrets mal aiſez à comprendren.</orig>
            <reg>Les Dieux ont des secrets mal aisé à comprendren.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſprit doit reſpecter ce qu’il ne peut entendre?</orig>
            <reg>L'esprit doit respecter ce qu'il ne peut entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que:</orig>
            <reg>Et que:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quefois ces Dieux qu’adorent nos Eſtas Tont ce que l’homme admire, &amp; qu’il n’imite pas?</orig>
            <reg>quefois ces Dieux qu'adorent nos Estas Tont ce que l'homme admire, et qu'il n'imite pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin de l’amour la preſſante tendreſſe Ne peur iamais en vous paſſer que pour foibleſſe, quoy que contre ces Rois vous ayez combatu Votre amour toutesſois ſoüille vôtre vertu?</orig>
            <reg>Mais enfin de l'amour la pressante tendresse Ne peur jamais en vous passer que pour faiblesse, quoi que contre ces Rois vous ayez combattu Votre amour toutessais sauille votre vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que pour vous en ſoit toüte la gloire, Vous n'appliquez qu'à vous le fruit de la victoires.</orig>
            <reg>Il semble que pour vous en soit toüte la gloire, Vous n'appliquez qu'à vous le fruit de la victoires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tenez de ces Rois le ſort entre les mains, Cõmme s’ili n’eſtolent pas le butin des Romains:</orig>
            <reg>Et tenez de ces Rois le sort entre les mains, Comme s'ili n'étolent pas le butin des Romains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce que l'intereſt de Perlide eſt le vôtre Vous ſaites mourir l’vn &amp; vous conſeruez l’autre;</orig>
            <reg>Parce que l'intérêt de Perlide est le vôtre Vous saites mourir l'Un et vous conservez l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'eſpoir imparient dé viure ſous ſes loix Met cette difference injuſte entre ces Roli, Qui ne doiuent auoir qu'vne meſme fortune,.</orig>
            <reg>L'espoir imparient dé vivre sous ses lois Met cette différence injuste entre ces Roli, Qui ne doivent avoir qu'une même fortune,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H l'eſperance entre eux ou la crainte commune?</orig>
            <reg>H l'espérance entre eux ou la crainte commune?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E iiij Mais vous ſçauez, Seigneur, i'eſprit de nôtre Cours Nous penſez-vous d’humeur à ſouffrir votreamour?</orig>
            <reg> iiij à -vous savez, Seigneur, j'esprit de notre Cours Nous pensez-vous d'humeur à souffrir votreamour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne craignez-vous point Rome ny ſa colere, Quand vous vous promeuez vne ſemme eſtrangere?</orig>
            <reg>Et ne craignez-vous point Rome Seigneur sa colère, Quand vous vous promeuez une semme étrangère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous pouuez-vous ſlattes de ce ſriuole eſpoir?</orig>
            <reg>Nous pouvez-vous slattes de ce srivole espoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne ſçauez-vous pas quel elt noire pouuoit?</orig>
            <reg>Et ne savez-vous pas quel let noire pouvait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, pour voſtre glelie étouffez vôtre flime, Briſez ſans diſſerer ees chaines de vôtre ame;</orig>
            <reg>Non, non, pour votre glelie étouffez votre flamme, Brisez sans disserer ces chaînes de votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la part des Romains ie vous l’ordonne ainſi, Ie ſuis le Souuerain, &amp; ie commande icy:</orig>
            <reg>De la part des Romains on vous l'ordonne ainsi, Je suis le Souverain, et ie mande ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heluidius, ſuyez cét objet qui vous charme, Ne regardez iamais le bras qui vous deſ-arme, E d’vn honteux amour comme d’vn attentat Allez, lacuie ieOutam, reuore conte au Senat.</orig>
            <reg>Héluidius, suivez cet objet qui vous charme, Ne regardez jamais le bras qui vous désarme, E d' Honteux amour comme d'un attentat Allez, lacuivie, reuoreacuité au Sénat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez-vous dis ie.</orig>
            <reg>Allez-vous disgrès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Se 2 Vn mot, que ie m'explique</orig>
            <reg>Se 2 Un mot, que . m'explique</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Conn q le le.</orig>
            <reg>Conn q le le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nop, mon commandemér ne veut polnr de replique</orig>
            <reg>Nop, mon commandemer ne veut polnr de réplique</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Superbes habitans!</orig>
            <reg>Superbes habitants!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fier Senat!</orig>
            <reg>fier Sénat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peuple vain!</orig>
            <reg>Peuple vain!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Silence, Heluidius, tachez d’eſtre Romain, duſces,nue lon vons coute eucos eſeie noue, Corétez vous d'vn crime, &amp; n’é haites point d’auirei, Soyez pour le Senat d’vn ſentiment plus doux Et ne m’obligez pas à le vanger de vous.</orig>
            <reg>Silence, Héluidius, tachez d'être Romain, dûtces, Son vien coute eucos éeie noue, Corêtez -vous d'un crime, et n'é haïtes point d'avirei, Soyez pour le Sénat d'vn sentiment plus doux Et ne m'obligez pas à le venger de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alſea, encor vn coup, i'auray ſoin del’armée.</orig>
            <reg>Alsea, encor un coup, j'aurai soin dél'armée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HELVIDIVS.</orig>
            <reg>HÉLVIDIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crain rien pour moy, ny pour ma renommées, Sans doute le Senat eſt plus iuſte que vous;</orig>
            <reg>Je ne crain rien pour moi, ni pour ma renommées, Sans doute le Sénat est plus juste que vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay par mes raiſons appaiſer ſon courtoux.</orig>
            <reg>Je vais par mes raisons apaiser son courtoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſerti</orig>
            <reg>Il serti</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORBVLON.</orig>
            <reg>GORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ſon amour ne ſçauroit plus vous nulre.</orig>
            <reg>Madame, son amour ne saurait plus vous nulre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENÔBIE.</orig>
            <reg>ZENÔBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reſte d’acheuer la vengeance où i'aſuire, Et que mes deux Tyrans eatin humiltez Et iueuieut à mesjeux, ue tombent à mes pleds.</orig>
            <reg>Il reste d'achever la vengeance où j'asvire, Et que mes deux Tyrans eatin humilés Et iueuieut à méjeux, ue tombent à mes pleds.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, n’écoutez point cet ordre iyrannique,</orig>
            <reg>Seigneur, n'écoutez point cet ordre jyrannique,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah Selgneur!</orig>
            <reg>Ah Selgneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sut ce peint il faut que ie m'erpliquel Madame, le Seuat contre les attentats De ces Roys vos Eſpoux vous a preſté ſonbras, Ce bras faſt à vos pieds touibes la tyrannie, Ce bras vous a ſauué le throne d’Atmenie, Vous a falt ſouueraine, &amp; rendu noblement L’honneus ſacré du Sceptre &amp; du commandement Ouy.</orig>
            <reg>Sut ce peint il faut que ainsi m'erpliquel Madame, le Sutat contre les attentats De ces Rois vos Époux vous a prêté sonbras, Ce bras fât à vos pieds touibes la tyrannie, Ce bras vous a sauvé le throne d'Atenie, Vous a falt souveraine, et rendu noblement L'honnus sacré du Sceptre et du commandement Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome vous preſta ſon bras &amp; ſon eſpée, Mais par l’euenement Rome s’eſt bien tromreez Elle croyoit, Malame, en ce iuſte deffein Deſ-armer vôire cœur en armant votre mains D'vn peu de vauité ſlaiter vôtre colete, Que vous ne ſeriez rié quãd vous pourriez tour ſalies.</orig>
            <reg>Rome vous prêta son bras et son épée, Mais par l'événement Rome s'est bien tromre Elle croyait, Malme, en ce juste dessein Désarmer vôire cœur en armant votre mains D'un peu de vavité slaiter votre colère, Que vous ne seriez rié quand vous pourriez tour salies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tappellant l’amour e.</orig>
            <reg>Et tappelant l'amour eu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i vôtre ſouuenir Que vous pardonneriez quand vous pourrlez puniis Si daus ces ſentimens Rome a pſ reſoudre De vous faire leur luge, elle a creû les abſoudre Ie vous vois cegendant falre vn dernier eſfort, Et mettre votre gloire à pour uiure leur mort:</orig>
            <reg>y votre souvenir Que vous pardonneriez quand vous pourriez puniis Si daus ces sentiments Rome a ps résoudre De vous faire leur luge, elle a cru les absoudre Je vous vois cegendant falre un dernier esfort, Et mettre votre gloire à pour uiure leur mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous demandez du ſanz pour eſſuyer vos larmes;</orig>
            <reg>Vous demandez du sanz pour essuyer vos larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy faites vous cette honte à nos armes, qul gardans aux vaineus le reſpect des Autels, A la poſterité nous rendent immorrels?</orig>
            <reg>Mais pourquoi faites -vous cette honte à nos armes, qul gardants aux vaineus le respect des Autels, À la postérité nous rendent immorrels?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’au dernier point vous ſûtes outrages, Mais pleinèment enſin n'eſtes vous pas vangée;</orig>
            <reg>Je sais qu'au dernier point vous sûtes outrages, Mais pleinément ens n'êtes vous pas vengée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand' ces Roys vos Eſpoux à leur ſemme ſoûmij Perdeut l’honneur du rang où l'hymen les à mis?</orig>
            <reg>Quand ces Rois vos Époux à leur semme soumij Perdeut l'honneur du rang où l'hymen les à mis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quĩd pouuãt vous vager vous eſpargnez leur teſte!</orig>
            <reg>Quel pouuãt vous vager vous épargnez leur tête!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous leuez vn bras que Rome vous arreſte?</orig>
            <reg>Quand vous levez un bras que Rome vous arrête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Couſul'eut ſçeu ſa maniere d’agif, Son pouuoit en vos mains ne l’eut pas fait rougir;</orig>
            <reg>Si le Coutul'eut su sa manière d'agis, Son pouuoit en vos mains ne l'eut pas fait rougir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H vous cut expllqué re qu’il vous en faut crolie par le ſeul intereſt, &amp; d’honneur, &amp; de gloires!</orig>
            <reg>H vous cut expllqué re qu'il vous en faut crolie par le seul intérêt, et d'honneur, et de gloires!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de vôtré bonté nous ſerions les témoins Si vôtre grand courage auoit crſ pouuoir moins, Obligez vous ces Roys d’vne ſaueur extreme, Il leur faut vn pardon, prononcez le vous meſme,</orig>
            <reg>Et de vôtré bonté nous serions les témoins Si votre grand courage avait crois pouvoir moins, Obligez vous ces Rois d'une saveur extrême, Il leur faut un pardon, prononcez le vous même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy!</orig>
            <reg>Moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ces deux Tyrans faire la liberté?</orig>
            <reg>de ces deux Tyrans faire la liberté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce là ce grand coup de vôtre authorité?</orig>
            <reg>Est-ce là ce grand coup de votre autorité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de mes ennemis ie ſeray la victime?</orig>
            <reg>de mes ennemis homme serai la victime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous me laiſſerez entre les brat du crime?</orig>
            <reg>Et vous me laisserez entre les brat du crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux par mon trépas preuenit ces malheurs,</orig>
            <reg>Je veux par mon trépas prévenit ces malheurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites, faites ſaigner vôtre cœur par vos pleurs, Par ce ſecours des yeux s’attendrit la nature.</orig>
            <reg>Faites, faites saigner votre cœur par vos pleurs, Par ce secours des yeux s'attendrit la nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, de ces Roys ne craignez plus d’iniure, Rome vous eſt par moy garant de vos Eſpoux, Et ſi Rome eſt pour nous quì ſera contre vous?</orig>
            <reg>Madame, de ces Rois ne craignez plus d'injure, Rome vous est par moi garant de vos Époux, Et si Rome est pour nous quì sera contre vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecque Rt hadamiſte auiourd’huy reünie Allez voir vos Sujets, paſſez en Armenie, Du le Peaple degtcary du Iiune touuerain Atrend iuſqu’à ce iour vn maiſtre de ma main;</orig>
            <reg>Avec Rt hadamiste aujourd'hui réunie Allez voir vos Sujets, passez en Arménie, Du le Peaple dégtcari du Jiune touverain Atrend jusqu'à ce jour un maître de ma main;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Ijnoate aum Iepreme la couronne, Et releuent tous deux de la main qui les donne.</orig>
            <reg>Que Ijnoate aum Jepreme la couronne, Et relèvent tous deux de la main qui les donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince reconnoiſſons cette grace à genoux.</orig>
            <reg>Prince reconnaissons cette grâce à genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne vous dois je point?</orig>
            <reg>Que ne vous dois -je point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Prince!</orig>
            <reg>Ah Prince!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leuez-vous Ce n’eſt pas tout, Madame, acheuons cét ouuraQu'vn hymen de la paix ſoit le fidelle gage, Ce Prince aime Perſide, accordez luy ce bien, Faites ces Roys amis par cet heureux lien, Et que par vos Enfans vôtre amour ſe rappelle.</orig>
            <reg>Levez-vous Ce n'est pas tout, Madame, achevons cet ouvraQu'un hymen de la paix soit le fidèle gage, Ce Prince aime Perside, accordez Seigneur ce bien, Faites ces Rois amis par cet heureux lien, Et que par vos Enfants votre amour se rappelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'il n'auoit plus de Pere il ſeroit dinne d'elle;</orig>
            <reg>S'il n'avait plus de Père il serait dinne d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſques la ie n’ay point de partis differens Et ſe confons cePrince auecque mes Tyrans.</orig>
            <reg>Iusques ' ie n'ai point de partis différents Et se confons cePrince auecque mes Tyrans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>soumrez que par I'hymen Teutie eu voſtre alliance.</orig>
            <reg>soumrez que par J'hymen Teutie eu votre alliance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez à Corbulon, ie n’ay plus de puiſſance.</orig>
            <reg>Parlez à Corbulon, ie n'ai plus de puissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>võtre vertu de vous attends ces grand;</orig>
            <reg>vendre vertu de vous attends ces grand;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>effors;</orig>
            <reg>essors;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites venir ces Roys.</orig>
            <reg>Faites venir ces Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VN GARDECORBVLON, LENODIEMMMRIE, PARSIDE, SVITTE.</orig>
          <reg>UN GARDECORBULON, LENODIEMRIE, PARSIDE, SVITTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAV GARDE.</orig>
            <reg>MAU GARDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OEigneur, ces Rois ſont moits!</orig>
            <reg>ÔEigneur, ces Rois sont moits!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAARTE.</orig>
            <reg>PIRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy.</orig>
            <reg>Et quoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Pere eſt mort?</orig>
            <reg>mon Père est mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERAIDE.</orig>
            <reg>PERAIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dleux!</orig>
            <reg>Dleux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que viens:</orig>
            <reg>que viens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le d'entendrei,</orig>
            <reg>le d'entendrei,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Roys morts!</orig>
            <reg>Ces Rois morts!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comment?</orig>
            <reg>et comment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VNGARDE:</orig>
            <reg>UNGARDE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay vous l’apprendrel Ces Róys perſuadez qu'eſclaues, enchainez, Ils ſeroient dedans Rome en triomphe menez, Et conime Heluidius luy meſme leur fit croire Que vous eſtiez venu pour en auoir la gloire, Penſent à s’échapper, concertent leur deſſein;</orig>
            <reg>Je m'en vais vous l'apprendrel Ces Ris persuadez qu'esclaves, enchaînez, Ils seraient dedans Rome en triomphe menez, Et conime Heluidius luy avoir leur fit croire Que vous étiez venu pour en avoir la gloire, Pensent à s'échapper, concertent leur dessein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heluidius s’en meſſe, &amp; leur pteſte la mam, Et par ſon affranchy qui fut de la partie, L'vn des Gardes des Roys procura leur ſortiez On en eſt aueriy, tous les Gardes ſont bruit;</orig>
            <reg>Héluidius s'en messe, et leur pteste la mam, Et par son affranchi qui fut de la partie, L'un des Gardes des Rois procura leur sortiez On en est avery, tous les Gardes sont bruit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans perdre de temps ſur l'heure l’on les ſuit:</orig>
            <reg>Et sans perdre de temps sur l'heure l'on les suit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On les deuance, enfin au camp on les ramene;</orig>
            <reg>On les devance, enfin au camp on les ramène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eux, voyans del-ormais Leſpęrance vaine, Vn poignard à la main qu'en cette extremité D'vn de leurt diamans ils auoient acheté, S’en frappent l’vn &amp; I’autre auec tant de viteſſe Qu’ils trompẽt tous nos ſoins &amp; toute noſtre adreſſe;</orig>
            <reg>Eux, voyant déloremais Lespęrance vaine, Ven poignard à la main qu'en cette extrémité D'un de leurt diamants ils avaient acheté, S'en frappent l'un et J'autre avec tant de vitesse Qu'ils trompent tous nos soins et toute notre adresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par terte en meſme temps ils ſont tombez tous deux, Et la moit ſur le champ leur à fermé les yeux.</orig>
            <reg>Par terte en même temps ils sont tombez tous deux, Et la moit sur le champ leur à fermé les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>l MMlil aM a Qu'ay-je entendu?</orig>
            <reg> MMlil aM à Qu'ai-je entendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bons Dieux !</orig>
            <reg>bons Dieux !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERPIDE.</orig>
            <reg>PERPIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O comble de miſeres!</orig>
            <reg>Ô comble de misères!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHRAARTE.</orig>
            <reg>PHRARTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etblen, Madame, enfin nous n’auons plus de Petesj Goûtez auec plaiſir nôtre commun mal'heur.</orig>
            <reg>Etblen, Madame, enfin nous n'avons plus de Petesj Estés avec plaisir notre commun malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZENOBIE.</orig>
            <reg>ZENOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon coeur deuient ſenſible &amp; s'ouure à la douleur, Ils ſont trop mal’heureux, &amp; ie ſuis trop vangée, Ouy, mon cœur eit attaint pour ces Roys malheureux, Et par quel ques ſoûpirs il s’explique pour eux.</orig>
            <reg>Mon coeur dévient sensible et s'ouvre à la douleur, Ils sont trop mal'heureux, et été suis trop vengée, Oui, mon cœur éit attaint pour ces Rois malheureux, Et par quel ques soupirs il s'explique pour eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame par leuis mains lsout fait leur lupliée, Ie leur euſſe fait grace, ils ſe ſont faits iuſtice:</orig>
            <reg>Madame par levis mains loisout fait leur lupliée, Je leur eusse fait grâce, ils se sont faits iustice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioignez de leurs Enfans les Eſtats, &amp; les corurs, Auſſi-toſt que le temps aura ſeiché leurs pleurs,</orig>
            <reg>Joignez de leurs Enfants les États, et les corurs, Aussitôt que le temps aura seiché leurs pleurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>d lulle ll ll 22 De nos larmes, Princeſſe, allons tremper leur cendre, C'eſt vn ſoible ſecours, mais qu’ils doiuent attendie.</orig>
            <reg>d lulle lul l' 22 De nos larmes, Princesse, allons tremper leur cendre, C'est un soible secours, mais qu'ils doivent attendie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allons Prince.</orig>
            <reg>Allons Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PERSIDE.</orig>
            <reg>PERSIDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORBVLON.</orig>
            <reg>CORBVLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>suiuons, &amp; voyons en ces lieur Dans la mort de ces Roys la iuſtice des Dieux, Fin du cinquiéme &amp; derier Acte.</orig>
            <reg>suivons, et voyons en ces lieur Dans la mort de ces Rois la justice des Dieux, Fin du cinquième et derier Acte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source gallica.</orig>
            <reg>Source galica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnt.</orig>
            <reg>bnt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fr ( Bibliothèque nationale dé trance</orig>
            <reg>fr ( Bibliothèque nationale de trance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Texte détérioré - reliure défectueuse Nr 2 43-120-11</orig>
          <reg>Texte détérioré - livre défectueuse Nr 2 43-120-1</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Texte détérioré - reliure défectueuse Nr 2 43-120-11</orig>
          <reg>Texte détérioré - livre défectueuse Nr 2 43-120-1</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
